{"title": "Categor\u00eda: Sociedad", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2021-10-19", "cleaned_text": "El reciente foro \"El potencial transformador de la Inteligencia Artificial: desaf\u00edos en el campo de la \u00e9tica y conservaci\u00f3n de la biodiversidad\" que realiz\u00f3 la Facultad de Estudios Ambientales y Rurales junto con el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda, nos dej\u00f3 numerosas ense\u00f1anzas y reflexiones con respecto al rol que las nuevas t\u00e9cnicas de aprendizaje autom\u00e1tico y de algoritmos inform\u00e1ticos pueden llevar a cabo en torno a la protecci\u00f3n de nuestra biodiversidad. En este contexto, el \u00faltimo informe del IPBES (Plataforma Intergubernamental Cient\u00edfico-normativa sobre Diversidad Biol\u00f3gica y Servicios de los Ecosistemas, por sus siglas en ingl\u00e9s) advierte que alrededor de un mill\u00f3n de especies est\u00e1n en riesgo de extinci\u00f3n en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas si no se toman medidas urgentes.[...] Categor\u00eda: Sociedad Proyectos de gesti\u00f3n e intervenci\u00f3n y otros de investigaci\u00f3n en comunidades vulnerables, que se han manejado desde la ingenier\u00eda industrial, dan muestra que, en tem\u00e1ticas como la paz, el trabajo interdisciplinario y mancomunado de diferentes roles, saberes y profesiones, se vuelve un factor importante para generar impacto. Es as\u00ed como el proyecto Voces Juveniles Constructoras de Paz surgi\u00f3 en el contexto de la convocatoria San Francisco Javier de la Rector\u00eda durante el a\u00f1o 2017 y parte del 2018. \u00c9ste emerge en el marco de unos di\u00e1logos en los espacios de participaci\u00f3n ciudadana, en particular, en la mesa territorial de Bolonia, en la localidad de Usme, donde la comunidad le propone al equipo PROSOFI de la Facultad de Ingenier\u00eda, en 2016,[...] El 19 de agosto de 1943 la Facultad de Derecho Can\u00f3nico de la Pontificia Universidad Javeriana recibi\u00f3 oficialmente la aprobaci\u00f3n de la Santa Sede, desde entonces se ha dedicado al cuidado de las personas al servicio a la Iglesia Cat\u00f3lica, estudiando y trabajando los mecanismos jur\u00eddicos que la regulan. Desde esta disciplina se pretende dar continuidad al legado de Jesucristo en el mundo y hacer cumplir su misi\u00f3n por medio de las ense\u00f1anzas en los evangelios, adem\u00e1s se fortalece el sentido de identidad de la Iglesia, ofreciendo herramientas para defender la dignidad humana desde la raz\u00f3n y la fe. Esta Facultad rescata elementos eclesi\u00e1sticos, teol\u00f3gicos, doctrinales y de cuidado espiritual del catolicismo, los cuales le otorgan el derecho a la[...] Recientemente, las llamadas Conferencias de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico, de las cuales las dos \u00faltimas fueron en Glasgow, Escocia (2021) y Sharm el-Sheikh, Egipto (2022), develaron enormes desaf\u00edos globales con relaci\u00f3n a la sostenibilidad y sustentabilidad del planeta. Las discusiones de jefes de Estado, ministros, negociadores, activistas clim\u00e1ticos, alcaldes, representantes de la sociedad civil y directores ejecutivos de todo el Globo se han centrado en aspectos como las emisiones de gases de efecto invernadero, la adaptaci\u00f3n a las consecuencias inevitables del cambio clim\u00e1tico y el cumplimiento de los compromisos de financiaci\u00f3n de la acci\u00f3n clim\u00e1tica en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo. Pero, como bien lo advirti\u00f3 el papa Francisco en su carta enc\u00edclica Laudato Si', los[...] A un a\u00f1o de la posesi\u00f3n de Gustavo Petro, y en un contexto de algunos esc\u00e1ndalos de corrupci\u00f3n y tambi\u00e9n de un cese al fuego con el ELN, de lado y lado algunos pueden caer, o en un pesimismo o en un optimismo desbordado. Sin embargo, el Gobierno no ha sido ni exageradamente exitoso, ni terriblemente catastr\u00f3fico. De hecho, una de las grandes lecciones de este primer a\u00f1o es que ha demostrado que existe la posibilidad de tener un gobierno alternativo sin que esto signifique un cuestionamiento o una ruptura de la institucionalidad o de la estabilidad econ\u00f3mica y social. Entre los logros, en este primer a\u00f1o se cuenta sobre todo el papel que ha tenido el Gobierno a nivel[...] La realidad Latinoamericana, plagada de desaf\u00edos pol\u00edticos y socioambientales, sigue generando en los j\u00f3venes de las universidades jesuitas inquietudes y deseos por \"hacer algo\" frente a esas realidades como la pobreza, la desigualdad, la crisis ambiental, la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica o la violencia. Debido a esto, uno de los llamados que surgieron del Encuentro de Hom\u00f3logos de Pastoral de AUSJAL, desarrollado en Santiago de Cali entre el 19 y el 22 de junio de 2022, fue la necesidad de articular la acci\u00f3n voluntaria como una apuesta para seguir fortaleciendo el trabajo en red; as\u00ed como la formaci\u00f3n de hombres y mujeres en el servicio y la promoci\u00f3n de la justicia. Bajo esta consigna se decidi\u00f3 iniciar esta tarea, la cual plante\u00f3[...] Durante los \u00faltimos a\u00f1os el mundo enfrenta una serie de situaciones que alteran en general nuestro diario vivir y nos mantienen a\u00fan m\u00e1s agobiados con sensaciones de inseguridad e incertidumbre. Es un momento propicio para reflexionar sobre las caracter\u00edsticas, causas y oportunidades de acci\u00f3n para sobrevivir en este ambiente de vulnerabilidad que nos rodea. Con el libro Incertidumbre del Ethos vital Contempor\u00e1neo precisamente buscamos recoger el resultado de un di\u00e1logo interdisciplinario y cr\u00edtico sobre los rasgos prevalentes de la cultura globalizada de nuestros d\u00edas, nuestro ethos. Para este fin han resultado de utilidad las profundizaciones desde dos perspectivas que interact\u00faan con suficiencia argumentativa sobre la problem\u00e1tica actual: la bio\u00e9tica global y la econom\u00eda. Observamos y describimos objetivamente el mundo actual[...] A inicios del 2020, esfuerzos de las vicerrector\u00edas Acad\u00e9mica, de Extensi\u00f3n y Relaciones Interinstitucionales y de Investigaci\u00f3n, junto con la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas dieron origen al Centro Javeriano de Emprendimiento. Esta unidad ha fortalecido en cientos de estudiantes, la capacidad de entender la creaci\u00f3n de empresa y de ideas innovadoras como una oportunidad de desarrollo profesional integral. Desde hace dos a\u00f1os el Centro se articul\u00f3 con los profesores de la Facultad de Comunicaci\u00f3n y Lenguaje para ofrecer a los estudiantes que est\u00e1n pr\u00f3ximos a graduarse la posibilidad de que puedan desarrollar sus trabajos, proyectos de grado y hacer la pr\u00e1ctica profesional. Mar\u00eda Fernanda Pati\u00f1o, directora del Centro Javeriano de Emprendimiento, relata que al sistematizar el conocimiento acumulado[...] Uno de los recuerdos que guardo con gran celo del viaje a Roma que realic\u00e9 en 1991, es un moneda met\u00e1lica, de color plateado, de 4 cm de di\u00e1metro, que trae en su anverso una inconfundible imagen de Ignacio de Loyola - lleva una leyenda en lat\u00edn: S. Ignatius de Loyola Societatis Iesu Fundator-; y en el reverso, la de la efigie de la Virgen con el Ni\u00f1o, tomada del antiguo mosaico que se encuentra en la Bas\u00edlica de San Pablo Extramuros. Sin lugar a dudas, esta 'cara' de san Ignacio es de las m\u00e1s conocidas: un hombre maduro, de frente amplia y despejada, con barba y bigote, que mira tranquilamente hacia la derecha del espectador. Su vestido y el[...] Una grata y c\u00e1lida visita recibi\u00f3 la Universidad Javeriana el 31 de julio, d\u00eda de san Ignacio de Loyola. Por el campus camin\u00f3 con paso firme y su sotana bien puesta el arzobispo de Bogot\u00e1, monse\u00f1or Luis Jos\u00e9 Rueda Aparicio, nombrado cardenal por el papa Francisco el pasado 9 de julio tras finalizar el \u00c1ngelus en el Palacio Apost\u00f3lico en Roma. A medida que monse\u00f1or iba cruzando los diferentes lugares de la Universidad con rumbo hacia los estudios de Javeriana Est\u00e9reo y luego hacia el auditorio Alfonso Quintana, S.J. varias personas se le acercaron para pedirle una oraci\u00f3n por su familia, que les diera la bendici\u00f3n y, en otros casos, tomarse una foto con \u00e9l. Sin importar el n\u00famero de[...] El 20 de julio, d\u00eda la independencia de Colombia y fecha en la que se instala el Congreso de la Rep\u00fablica, fue tambi\u00e9n el d\u00eda en el que tres universidades de Latinoam\u00e9rica se unieron para hablar y pensar la educaci\u00f3n hacia una democracia m\u00e1s fuerte, segura y consciente en las nuevas generaciones de j\u00f3venes y profesionales. Colombia, Chile y Per\u00fa no solo comparten acuerdos comerciales y zonas fronterizas. Tambi\u00e9n son pa\u00edses democr\u00e1ticos, que hoy en d\u00eda est\u00e1n siendo sacudidos por una serie de eventos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales que requieren una atenci\u00f3n especial y un compromiso no solo de parte de sus dirigentes pol\u00edticos, sino tambi\u00e9n de las organizaciones p\u00fablicas y privadas y en especial de la ciudadan\u00eda para mantener[...] En la extensa obra del P. Juan Manuel Pacheco, S.J. Los Jesuitas en Colombia (Tomo I, 1959 - Tomo II, 1962 - Tomo III, 1989), el Libro V del \u00faltimo tomo est\u00e1 dedicado a \"La expulsi\u00f3n de los Jesuitas del Nuevo Reino de Granada\". En las primeras l\u00edneas, se cita la siguiente anotaci\u00f3n que hizo \"en sus apuntes, un santafere\u00f1o de entonces -que fue colegial de San Bartolom\u00e9-, Antonio Margallo y Duquesne: \u00abEl a\u00f1o de 1767 fue el espantoso acontecimiento del extra\u00f1amiento de los jesuitas\u00bb\". Otro autor de obligada referencia para estudiar este tema es el P. Jos\u00e9 del Rey Fajardo, S.J., quien public\u00f3 un libro titulado Expulsi\u00f3n, Extinci\u00f3n y Restauraci\u00f3n de los jesuitas en el Nuevo Reino de Granada[...] Al principio, la idea de ir a lo que entend\u00edamos que era una \"salida de campo\u00bb nos emocion\u00f3 a todos los estudiantes de la Pr\u00e1ctica Comunitaria II de la Carrera de Odontolog\u00eda. La postulaci\u00f3n implic\u00f3 una competencia por qui\u00e9n enviar\u00eda m\u00e1s r\u00e1pidamente un correo en donde brevemente demostrara la emoci\u00f3n y el deseo por ser parte del proyecto. Fue tanta la agitaci\u00f3n, que incurrimos en diversos Vista Hermosa, nombre del municipio del Meta que realmente era el destino de la pr\u00e1ctica. La emoci\u00f3n se apoder\u00f3 de nosotros al vernos entre los seleccionados y ese fue el inicio de nuestra experiencia en el Proyecto Javeriano[...] Prestar atenci\u00f3n especial a los derechos, necesidades y problemas de las personas pertenecientes a grupos o poblaciones con mayores riesgos de vulnerabilidad o marginaci\u00f3n, teniendo debidamente en cuenta los diversos riesgos que pueden enfrentar mujeres y hombres es la base de los Principios Rectores promovidos por las Naciones Unidas para las empresas. Bajo esta mirada fue evaluado el proyecto de planeaci\u00f3n universitaria -PPU- Proyecto Javeriano de Paz y Reconciliaci\u00f3n (PJPR) que naci\u00f3 en 2017 con el prop\u00f3sito de construir metodolog\u00edas para la resoluci\u00f3n de problemas complejos, como lo es la consolidaci\u00f3n de la paz estable y duradera en Colombia. Para cumplir con el objetivo del Proyecto se plante\u00f3 una apuesta interdisciplinaria entre 15 dependencias de la Javeriana, organizaciones de diferente[...] El pasado 4 de mayo la Universidad Javeriana fue sede del foro La Justicia Restaurativa: Hacia un nuevo paradigma de justicia. El evento se realiz\u00f3 en el auditorio Santiago P\u00e1ramo, S.J., del edificio Fernando Bar\u00f3n S.J. y tuvo como objetivo discutir el estado actual del sistema judicial en Colombia, algunos avances y retos sobre la justicia restaurativa, entre otros. El foro, organizado por la Defensor\u00eda del Pueblo junto con el Departamento de Derecho Penal de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas de la Universidad, centr\u00f3 su jornada en desglosar el papel que la justicia restaurativa tendr\u00eda a la hora de hacerle frente a la criminalidad ordinaria, adem\u00e1s de mostrar un posible enfoque re humanizador del sistema judicial y el rol de[...] El 32% de los estudiantes en Colombia ha sufrido alg\u00fan tipo de acoso en el colegio, seg\u00fan datos de las pruebas PISA del 2018, las m\u00e1s recientes. Esta situaci\u00f3n es alarmante, ya que la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos, OCDE, tiene cifras donde el promedio de estudiantes v\u00edctimas de bullying es del 22.7%. Fue as\u00ed como en el marco del D\u00eda Internacional contra el Acoso Escolar o Bullying, conmemorado el 2 de mayo, el Laboratorio de Econom\u00eda de la Educaci\u00f3n -LEE, de la Pontificia Universidad Javeriana, recogi\u00f3 las cifras m\u00e1s destacadas sobre lo que sucede en los colegios a nivel nacional en cuanto a convivencia escolar. Como resultado de este proceso naci\u00f3 la cartilla Acoso Escolar: \u00bfQu\u00e9 es[...] Feria GADA Estudiantes, egresados, profesores y colaboradores de la Seccional Cali expusieron sus creaciones y emprendimientos, enmarcados en los valores javerianos, la Feria GADA, la cual se llev\u00f3 a cabo en la Comuna 22 el \u00faltimo fin de semana de abril. GADA es que no solo se trata de una feria de emprendimiento, es una fusi\u00f3n entre la producci\u00f3n art\u00edstica y de objetos de consumo que pretende, a trav\u00e9s de la obra de arte y la econom\u00eda circular, poner en valor los trabajos creativos. Hackathon \"Torneo Evoke\" El Centro de Riqueza Completa particip\u00f3 en la apertura de la Hackathon Torneo Evoke, iniciativa del equipo de Technology and Innovation in Education del Banco Mundial que se llev\u00f3 a[...] Con el objetivo de reafirmar la idea de construir un campus libre de violencias y discriminaci\u00f3n, la Javeriana, tanto en su sede central como en la seccional de Cali, ha implementado, desde 2015, estrategias que brinden un espacio seguro y de respeto para todos los miembros de la comunidad educativa. Para ello, ha recorrido un camino donde escuchar y construir juntos ha sido la clave para desarrollar planes e ideas que refuerzan el compromiso de preservar un ambiente educativo y laboral, seguro y equitativo para todas las personas en la Universidad. Es as\u00ed como en 2015 inici\u00f3 la construcci\u00f3n de la ruta para la atenci\u00f3n de casos de violencia sexual; en 2016 se public\u00f3 la circular Pasos para la orientaci\u00f3n[...] Acompa\u00f1ar, apoyar, servir y trabajar junto a diferentes comunidades de nuestro pa\u00eds, durante la Semana Santa, fueron las acciones que llenaron de experiencia, comprensi\u00f3n y fe a profesionales del Centro Pastoral San Francisco Javier, a escolares jesuitas y a estudiantes de la Universidad Javeriana que, con rol de acompa\u00f1antes del programa Misi\u00f3n Pa\u00eds Colombia, estuvieron en la vereda Supat\u00e1 del Municipio de Ventaquemada, Boyac\u00e1, y en la vereda Zaragoza del municipio de Arbel\u00e1ez, Cundinamarca, otro grupo de estudiantes que participan en la experiencia Camino Ignaciano que ofrece el programa Ser Iglesia del Centro Pastoral. El equipo de facilitadores de Misi\u00f3n Pa\u00eds Colombia, conformado por estudiantes de diferentes carreras que se han caracterizado por su rol de l\u00edderes, particip\u00f3 de un[...] Uno de los temas m\u00e1s comunes de conversaci\u00f3n en estos primeros meses del a\u00f1o entre las personas de diferentes edades y sin importar a qu\u00e9 se dedican ha sido todo lo relacionado con la inteligencia artificial (IA), en especial desde que se puso a disposici\u00f3n del p\u00fablico el ya conocido Chat GPT, la herramienta de IA a la que se le puede hacer cualquier tipo de pregunta o solicitud y ella responde a trav\u00e9s de un texto (ver la imagen \u00bfQu\u00e9 es un chat GPT?). Tal ha sido el auge de las diferentes herramientas de IA que incluso hace un par de meses fueron tendencia en redes sociales las im\u00e1genes (creadas por IA) de dinosaurios representando diferentes profesiones, aquellas que[...] Preguntar, investigar e indagar de manera inter y transdisciplinar, con producci\u00f3n cr\u00edtica, sobre los estudios culturales y sociales en Colombia enfocado al trabajo conjunto, involucrando actores sociales, acad\u00e9micos e institucionales es la tarea encomendada al Instituto de estudios sociales y culturales Pensar, unidad acad\u00e9mica vinculada a la Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n de la Universidad Javeriana. Cumpliendo esta importante labor, el Instituto Pensar, como se le conoce de forma m\u00e1s general, lleva 25 a\u00f1os siendo un lugar de reflexi\u00f3n transdisciplinar, con voluntad cr\u00edtica, que tiene como apuesta la transformaci\u00f3n social; caracter\u00edsticas que lo han llevado a transformarse al ritmo de los cambios intelectuales y contextuales. Si bien los primeros estatutos del Instituto datan de 1993, este a\u00f1o se cumple un cuarto de[...] Seg\u00fan las cifras de la World Inequiality Base, en la regi\u00f3n latinoamericana, el 10% de la poblaci\u00f3n concentra el 58.5 % de los ingresos. En Colombia la situaci\u00f3n no es diferente: el 10% de la poblaci\u00f3n concentra el 55.6 %, siendo este un reflejo claro de la desigualdad. Para hablar y hacer seguimiento a esta y otro tipo de desigualdades, la Facultad de Ciencias Sociales, a trav\u00e9s de su Departamento de Sociolog\u00eda, lanz\u00f3 el Observatorio Javeriano de las Desigualdades \"Este Observatorio surge de las necesidades latentes en la coyuntura nacional y mundial que necesariamente requieren una mirada acad\u00e9mica, pero que con m\u00e1s urgencia necesitan un espacio de reflexi\u00f3n, discusi\u00f3n y una propuesta de estrategias para disminuir las brechas de desigualdad[...] Todos conocemos el significado de cuidar, as\u00ed como tambi\u00e9n el de ser cuidados por alguien, especialmente cuando se dan condiciones de vulnerabilidad, como las de un ni\u00f1o o un anciano, o se enfrenta una situaci\u00f3n dif\u00edcil como puede ser la causada por una enfermedad o una calamidad. La vida humana es dif\u00edcil y necesitamos del cuidado y la estima de los dem\u00e1s para sentirnos bien y caminar seguros y confiados. Se podr\u00eda decir que entre tantas cosas que puede hacer una persona, cuidar de ese otro que est\u00e1 a su lado o que simplemente se cruza en su camino es lo que la hace m\u00e1s noble y m\u00e1s humana. As\u00ed lo demostr\u00f3 san Pedro Claver, el estudiante de nuestra Universidad[...] \"Debemos entender y reconocer la vida no con el ideal de felicidad, porque la vida no es feliz. As\u00ed que la educaci\u00f3n emocional deber\u00eda centrarse m\u00e1s en que podamos fluir con la felicidad, con la dificultad, con la enfermedad y con las ganancias, porque todas ellas hacen parte de nuestros procesos\". Esta es una de las lecciones que ha aprendido y entendido Mar\u00eda Paula \u00c1vila, psic\u00f3loga javeriana y elegida Mujer Cafam 2023. En el contexto del D\u00eda Internacional de la Mujer son varias las iniciativas que se hacen para visibilizar y reconocer a las mujeres desde sus diferentes roles. Una de ellas es el Premio Mujer Cafam, que exalta el trabajo social que desarrollan las mujeres en las regiones de[...] El 8 de marzo, D\u00eda Internacional de la Mujer, es la fecha en la que se resalta la lucha de las mujeres en pro de la igualdad, la justicia, la paz y el desarrollo. En el contexto de esta fecha, la Javeriana presenta la historia de diez estudiantes y egresadas que desde ya est\u00e1n dejando huella con su conocimiento como profesionales, con su labor social y con su talento en el deporte. Ana Mar\u00eda Cuellar, egresada de Estudios Musicales, cre\u00f3 la etiqueta \"mujeres compositoras\" con el prop\u00f3sito de visibilizar a las mujeres m\u00fasicas. Esto lo hizo para su trabajo de grado y en conjunto con la Biblioteca General de la Universidad para que fuera integrada en el motor de b\u00fasqueda[...] Pol\u00edtica, violencia, salud mental, feminismo. Juan Sebasti\u00e1n Montoya aborda sin disimulo estos y otros asuntos en su quehacer de editor de libros para ni\u00f1os y j\u00f3venes. Con ello, el egresado y profesor javeriano llena un vac\u00edo que a\u00fan existe en la educaci\u00f3n socioemocional y de sensibilidad art\u00edstica de la ni\u00f1ez y la juventud en Colombia. Y de paso aporta al acervo de la literatura ilustrada del pa\u00eds. Su m\u00e1s reciente logro fue llevar a la Editorial Siete Gatos a la Feria del Libro Infantil de Bolonia, la m\u00e1s importante de este tipo en la actualidad. Siete Gatos naci\u00f3 en 2016 a partir de inquietudes que Montoya rumiaba, a\u00f1os atr\u00e1s, en su \u00e9poca de estudiante universitario. Mientras cursaba la carrera de[...] En el contexto de los 30 a\u00f1os de la ley 80 de 1993 que habla sobre contrataci\u00f3n de la administraci\u00f3n p\u00fablica, el Departamento de Derecho P\u00fablico de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas de la Universidad Javeriana realiz\u00f3 el 1 y 2 de marzo el Congreso de Contrataci\u00f3n e Infraestructura P\u00fablica, homenaje a la doctora Mar\u00eda Teresa Palacio Jaramillo. El Congreso se llev\u00f3 a cabo en el auditorio Luis Carlos Gal\u00e1n Sarmiento, con el apoyo del Centro de Estudios de Derecho Procesal -CEDEP-, de Legis, de la C\u00e1mara Colombiana de la Infraestructura y de la Sociedad Colombiana de Ingenieros. A lo largo de los dos d\u00edas se abordaron y discutieron los principales aspectos, balances y debates de la ley 80 de[...] A lo largo de la vida, en distintos momentos, los seres humanos requerimos de cuidado para enfrentar la enfermedad o la discapacidad, y la respuesta a las necesidades pone en juego la oferta y los recursos de los distintos \u00e1mbitos p\u00fablico y privado de producci\u00f3n de bienestar en la sociedad: el Estado, el mercado, la comunidad y las familias. Lo cierto es que predomina el cuidado que proveen los hogares, porque buena parte de las demandas son sencillas y pueden ser resueltas en el espacio dom\u00e9stico, pero tambi\u00e9n en sustituci\u00f3n o complemento de lo que el Estado no ofrece y tampoco puede ser comprado en el mercado. Realmente hogar y familia son eufemismos de mujer, porque son principalmente las mujeres[...] En el marco del Di\u00e1logo Javeriano sobre el informe final de la Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento de la Verdad (CEV) y con el prop\u00f3sito de ratificar el compromiso que tiene la Javeriana con el esclarecimiento de la verdad, el reconocimiento, la convivencia y la no repetici\u00f3n en el contexto del conflicto armado en Colombia, se realiz\u00f3 el taller Transmedia de la Comisi\u00f3n de la Verdad como herramienta pedag\u00f3gica. Este taller de transferencia metodol\u00f3gica, celebrado el pasado 23 de enero y dirigido a los profesores de la Universidad, tuvo como objetivo que conocieran la plataforma digital de la CEV y exploraran las formas en las que los materiales y metodolog\u00edas pueden incorporarse en sus m\u00e9todos de ense\u00f1anza. El evento, que se[...] El 2 de febrero la Universidad Javeriana fue el escenario donde el escritor Francis Fukuyama sostuvo una conversaci\u00f3n con Luis Fernando Mej\u00eda, director ejecutivo de Fedesarrollo, sobre su m\u00e1s reciente publicaci\u00f3n, El liberalismo y sus desencantados: c\u00f3mo defender y salvaguardar nuestras democracias liberales, evento que se realiz\u00f3 en el Auditorio Alfonso Quintana, S.J. El encuentro, organizado por el Centro Internacional para la Empresa Privada (CIPE) y la Pontificia Universidad Javeriana, cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Abdulwahab Alkebsi, director general de programas de CIPE, y de Liliana S\u00e1nchez Mej\u00eda, vicerrectora de investigaci\u00f3n de la Universidad Javeriana. \"Desde nuestra tradici\u00f3n como universidad nos preocupamos por la construcci\u00f3n de sociedad, sabemos que nuestra misi\u00f3n contempla crear y desarrollar conocimiento y cultura desde una perspectiva[...] \"Mi pasado es mi pasado y nada lo puede cambiar, pero lo \u00fanico que quiero es salir adelante y no quiero m\u00e1s que me juzguen por lo que yo fui si no que me juzguen por lo que estoy haciendo ahora\". Estas palabras hacen parte del relato de Karina Espinoza, firmante del Acuerdo de paz y que hoy se dedica a acompa\u00f1ar y trabajar por las personas en condici\u00f3n de discapacidad y con pacientes de enfermedades de alto costo en el Putumayo. Como Karina son miles las personas que decidieron darle un nuevo rumbo a sus vidas y salir adelante a pesar de las adversidades que un pa\u00eds como Colombia presenta a diario. La construcci\u00f3n de la paz, aunque compleja[...] La visita del Buque Hospital USNS Comfort hizo parte de una misi\u00f3n humanitaria entre Colombia y los Estados Unidos para brindar tratamiento y asistencia m\u00e9dica a poblaciones vulnerables de Cartagena y zonas aleda\u00f1as a la ciudad, entre el pasado 11 y el 19 de noviembre. Esta es la s\u00e9ptima vez que el USNS Comfort brinda asistencia m\u00e9dica en Colombia y es parte de un trabajo regional del Comando Sur de Estados Unidos que tambi\u00e9n incluye visitas a Guatemala, Honduras, Hait\u00ed y Rep\u00fablica Dominicana. De los m\u00e1s de 300 candidatos que se presentaron en el pa\u00eds para apoyar esta misi\u00f3n humanitaria, fueron elegidos 90 estudiantes de las universidades m\u00e1s representativas de Colombia. Este grupo de estudiantes voluntarios tuvo la tarea espec\u00edfica[...] En junio del a\u00f1o 1992, el entonces rector de la Javeriana, padre Gerardo Arango, S.J., inaugur\u00f3 el Centro Editorial Javeriano, CEJA. La constituci\u00f3n de esta unidad materializ\u00f3 una idea que el padre Arango trabaj\u00f3 por un tiempo: la de contar con un proyecto editorial acad\u00e9mico que se estableciera como el principal medio de publicaci\u00f3n de trabajos y propuestas pedag\u00f3gicas de docentes e investigadores de la Universidad. En el periodo comprendido entre 1986 y 1992, la mayor\u00eda de las universidades en Colombia contaba con oficinas de publicaciones: unidades encargadas de recoger los manuscritos producidos por docentes, investigadores o directivos para convertirlos en libros cient\u00edficos a trav\u00e9s de procesos sencillos y expeditos. Con la creaci\u00f3n del CEJA, la Javeriana se ubic\u00f3 en[...] Restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica, participaci\u00f3n de mujeres en procesos de paz, estudios gen\u00e9ticos en el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, ordenamiento del uso del agua, estudios sobre ac\u00fastica en aves colombianas, estrategias de conservaci\u00f3n en la Amazon\u00eda, nivel de contaminaci\u00f3n por mercurio en perros, programa neuropsicol\u00f3gico de acompa\u00f1amiento a padres de ni\u00f1os y ni\u00f1as con TDAH o el an\u00e1lisis del cuidado de la salud como base para la reconciliaci\u00f3n y la construcci\u00f3n de paz, son algunos de los temas que vienen trabajando este a\u00f1o los investigadores e investigadoras javerianas. Una amplia diversidad tem\u00e1tica que cont\u00f3 con el apoyo financiero de la Pontificia Universidad Javeriana y de otras entidades gracias a las gestiones institucionales. M\u00e1s de dos mil millones de pesos se distribuyeron este a\u00f1o[...] \u00bfQu\u00e9 pasa cuando en un sistema de interacci\u00f3n entre personas se comparte informaci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo se alteran los c\u00edrculos sociales cuando la informaci\u00f3n es falsa? \u00bfQu\u00e9 pasa cuando las interacciones est\u00e1n mediadas por gustos musicales? Foundational Approach to Computation in Today's Society, FACTS, liderado desde el 2018 por el profesor de la Javeriana Cali, Frank Valencia, es un proyecto financiado por Colciencias que busca desarrollar un marco de trabajo computacional para razonar sobre sistemas distribuidos, en particular las redes sociales, donde los agentes interact\u00faan entre ellos intercambiando y aprendiendo informaci\u00f3n epist\u00e9mica. \"Es interesante combinar diferentes \u00e1reas e incorporar herramientas que no se hab\u00edan pensado porque de ese ejercicio surgen nuevas investigaciones, nuevos resultados\", Gerardo Mauricio Sarria El proyecto ha permitido desarrollar modelos[...] La Universidad Javeriana no solo busca la excelencia en la formaci\u00f3n acad\u00e9mica que ofrece, sino tambi\u00e9n le apuesta a construir un campus universitario con edificios ecol\u00f3gicos y de alta tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n; desarrollar proyectos de investigaci\u00f3n aplicada para aportar a la construcci\u00f3n de paz y formar a profesionales competitivos en el entorno laboral. Estos esfuerzos que adelanta se reflejan en los reconocimientos que recibe en concursos nacionales e internacionales; as\u00ed como aquellos que obtienen sus profesores y egresados. Entre el 17 y 18 de noviembre se llevaron a cabo los eventos Premio a la Excelencia en la Arquitectura Sostenible, Bienal Colombiana de Arquitectura y Urbanismo, y Bienal Panamericana de Arquitectura de Quito; en los que el edificio de laboratorios, Jos\u00e9[...] Una tertulia sobre la risa como mecanismo para movilizar afectos, una visita guiada sobre el centenario de Joyce, Eliot, Vallejo y Mistral, una charla sobre rock y censura en Am\u00e9rica Latina ambientada con m\u00fasica en vivo, una visita guiada sobre el Bombardeo de Gernika, son algunos de los ejemplos de las experiencias de formaci\u00f3n integral y aprendizaje a lo largo de la vida, apropiaci\u00f3n social del conocimiento y disfrute del tiempo libre que ofreci\u00f3 la Biblioteca General de la Universidad Javeriana en 2022. Y es que adem\u00e1s de los nueve pisos de estudio individual y grupal, los servicios de pr\u00e9stamo, las asesor\u00edas y talleres que brindan los bibliotec\u00f3logos y las colecciones electr\u00f3nicas e impresas, la Biblioteca General tambi\u00e9n cuenta con[...] En Am\u00e9rica Latina uno de cada cuatro ciudadanos es joven y su situaci\u00f3n es poco alentadora. Venimos de un d\u00e9ficit econ\u00f3mico agudizado por la pandemia, con una importante p\u00e9rdida de empleos especialmente para las juventudes. Cuando hay empleo son precarios y el mercado laboral se ha \"uberizado\"; los trabajos digitales son una salida para ocupaciones ligadas a las ventas, el arte digital y algunos emprendimientos, pero sin ninguna garant\u00eda. Las actividades del crimen organizado siguen capturando j\u00f3venes en todos los pa\u00edses. M\u00e1s de dos millones de j\u00f3venes no regresaron al sistema educativo despu\u00e9s de la pandemia y una significativa fragilizaci\u00f3n de sus vidas afectivas irrumpen las aulas y los hogares con un incremento de problemas de salud mental. Se calcula[...] Enfermedades como la diabetes, la hipertensi\u00f3n, la obesidad, las respiratorias y de salud mental son, a nivel mundial, responsables de 8 de cada 10 muertes prematuras, con una mayor incidencia en los pa\u00edses de ingresos bajos y medios como los de Am\u00e9rica Latina, donde estas enfermedades son una de las principales causas de discapacidad y mala calidad de vida. Las anteriores son consideradas enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles (ENT), es decir, aquellas que tienen afecciones a largo plazo y que no se pasan de persona a persona. Pero que, seg\u00fan lo reporta el Ministerio de Salud en Colombia, son la principal causa de muerte en el mundo, pues representan un 63% del total de fallecimientos anuales. Con el prop\u00f3sito de investigar[...] Tradicionalmente, se considera la pol\u00edtica exterior como una pol\u00edtica de Estado y por eso, de cierta, forma protegida de los cambios de gobierno. Ahora bien, \u00bfqu\u00e9 pasa con la pol\u00edtica exterior cuando los cambios de gobierno se dan porque ha habido transformaciones en sus sociedades? Al considerar la pol\u00edtica exterior como una pol\u00edtica publica y que en las democracias deber\u00eda representar los intereses de su ciudadan\u00eda, podr\u00edamos esperar que cambios en las sociedades impacten la pol\u00edtica exterior. En ese sentido, c\u00f3mo leer las \u00faltimas elecciones de \u00bfChile, Colombia y Brasil? \u00bfC\u00f3mo queda la regi\u00f3n despu\u00e9s de las elecciones y qu\u00e9 nos comunica sobre sus sociedades? La elecci\u00f3n del presidente Boric hizo m\u00e1s evidente parte de la sociedad chilena que hist\u00f3ricamente[...] Desacuerdos, crisis y movimientos: miradas contempor\u00e1neas a las expresiones literarias y culturales latinoamericanas se pens\u00f3 y produjo en un tiempo de crisis, en medio de una urgencia que se ha manifestado en diversas luchas sociales y movimientos populares marcadamente juveniles, tanto en Colombia como en otros pa\u00edses de la regi\u00f3n. Resulta imposible abordar esta emergencia sin considerar los efectos producidos por una pandemia mundial que acentu\u00f3 las debilidades y fracturas de las democracias y sociedades latinoamericanas, y que, a su vez, termin\u00f3 por abrir espacios de di\u00e1logo y encuentro para discutir y pensar las alternativas de lo nuevo-posible de esta realidad interconectada y sensiblemente expuesta en la que convivimos. En medio de esta polifon\u00eda social, las voces que contienen y[...] A la carpa instalada frente a la Tienda Javeriana se acercaron m\u00e1s de 200 personas a conocer el primer Banco de la Universidad: el BBA - Banco de las Buenas Acciones que tiene como objetivo generar la participaci\u00f3n de cualquier integrante de la comunidad que quiera presentar una iniciativa que mejore la cultura ciudadana. Con el inter\u00e9s de que las personas \"inviertan\" acciones y se generen ganancias en buen vivir, el Banco apoyar\u00e1 las propuestas que aporten a la convivencia y la transformaci\u00f3n de la forma en que usamos los espacios para mejorar el bienestar de las m\u00e1s de 30 mil personas que circulan d\u00eda a d\u00eda en la Universidad Javeriana. El BBA es una estrategia del Comit\u00e9 de Cultura[...] \"Si un joven se quiere sentir identificado, tiene que haber algo que lo represente, por lo que pens\u00e9 en esta idea de j\u00f3venes que cambian el mundo, entonces que sea una multitud que va hacia un mismo objetivo\", expres\u00f3 Emilia Cano, estudiante de noveno semestre de Dise\u00f1o Industrial, quien gan\u00f3 el concurso de Juan Valdez para dise\u00f1ar el empaque e imagen de una edici\u00f3n especial de J\u00f3venes Caficultores, campa\u00f1a que se dio a conocer el 29 de septiembre. Este producto est\u00e1 enmarcado en el programa Renacer 2022, el cual busca visibilizar las capacidades y el emprendimiento de los j\u00f3venes del campo; al tiempo que fortalecer sus pr\u00e1cticas de cosecha y comercializaci\u00f3n para que construyan sus proyectos de vida en la[...] La Pontificia Universidad Javeriana cuenta hoy en d\u00eda con 40 patentes, 17 de ellas aprobadas en Colombia y 23 en diferentes lugares del mundo. De estas, la aprobaci\u00f3n m\u00e1s reciente es el desarrollo de un robot que explora tuber\u00edas y las repara. Una soluci\u00f3n a necesidades vigentes en ciudades y edificios que podr\u00eda ahorrar aperturas de calles y suelos con el uso de esta tecnolog\u00eda. En palabras de Diego Pati\u00f1o, profesor de la Facultad de Ingenier\u00eda de la Javeriana y uno de los autores del desarrollo, se trata de \"un robot que explora tuber\u00edas hidrosanitarias mediante un sistema de orugas que tiene acoplado un sistema de c\u00e1maras totalmente inal\u00e1mbrico y una plataforma adaptable de reparaci\u00f3n\". Lo novedoso es la forma[...] La bio\u00e9tica condensa muchas de las angustias y esperanzas de nuestro tiempo: \u00bfpodr\u00e1 la ciencia ayudarnos a construir una mejor sociedad?, \u00bflograremos dar un rostro humano, de empat\u00eda y solidaridad, a la atenci\u00f3n e investigaci\u00f3n en salud?, \u00bfcomprenderemos la importancia de respetar la dignidad humana, pero tambi\u00e9n la dignidad de los otros seres vivos, plantas y animales?, \u00bfseremos capaces de cuidar adecuadamente el planeta, nuestra casa com\u00fan? A 51 a\u00f1os de la publicaci\u00f3n de Bio\u00e9tica, un puente hacia el futuro, de Van Rensselaer Potter, el libro que para muchos constituye el nacimiento de la bio\u00e9tica, y luego de pasar por la pandemia de covid-19 que acaba de azotar al mundo, es m\u00e1s claro que nunca que, como lo afirma el[...] Este a\u00f1o, el espacio TEDx Unijaverinana tuvo la oportunidad de mostrar su esplendor ante un p\u00fablico en vivo que, el 28 de octubre en el auditorio del Centro \u00c1tico, pudo disfrutar de las charlas inspiracionales de seis conferencistas que, bajo el t\u00edtulo Peque\u00f1as Acciones, contaron c\u00f3mo se puede transformar la realidad hacia el bien com\u00fan. El escenario cont\u00f3 con un montaje especial de producci\u00f3n en el que se unieron los esfuerzos y conocimientos de la Direcci\u00f3n de Comunicaciones, del Centro \u00c1tico, de los estudiantes del Semillero de Investigaci\u00f3n de Periodismo Audiovisual y de un grupo de 25 estudiantes y egresados que dejaron en alto el nombre de TEDx Unijaveriana. Empoderamiento femenino recargado de valores, bienestar y fuerza La primera en[...] \"Siempre la referencia a quienes estudian ecolog\u00eda y o trabajan en la Facultad de Estudios Ambientales y Rurales (FEAR) es que son las personas que est\u00e1n en un tema frontera. Producen conocimiento que cambia el mundo. Llevamos 25 a\u00f1os cambiando el mundo. Y cada vez los retos ambientales y rurales son m\u00e1s grandes en un planeta que se queda m\u00e1s peque\u00f1o en muchas expresiones\". Estas fueron las palabras de Pablo Ramos Bar\u00f3n, director de la carrera de Ecolog\u00eda para describir el trabajo de investigaci\u00f3n y de formaci\u00f3n de profesionales-investigadores que realiza la FEAR de la Pontificia Universidad Javeriana. Facultad que, como se mencion\u00f3 antes, celebr\u00f3 su aniversario n\u00famero 25 de fundaci\u00f3n el 22 de octubre, pero cuyos inicios se remontan[...] Con la entrega oficial de los diferentes premios y reconocimientos que ha obtenido recientemente el Consultorio Jur\u00eddico de la Pontificia Universidad Javeriana el pasado 5 de octubre, en el auditorio Luis Carlos Gal\u00e1n se llev\u00f3 a cabo la celebraci\u00f3n del quincuag\u00e9simo aniversario de esta unidad adscrita a la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas. Primero se entreg\u00f3 un reconocimiento por su labor a los directores que han tenido a su cargo el Consultorio. Luego, se realiz\u00f3 la entrega oficial del premio al Mejor Consultorio Jur\u00eddico con Enfoque Diferencial por parte de la Corporaci\u00f3n Excelencia en la Justicia. En seguida, se otorg\u00f3 el reconocimiento por parte del Ministerio de Justicia al Consultorio por \"la implementaci\u00f3n de la Gu\u00eda de Atenci\u00f3n a Mujeres y[...] Las voces, los tambores, el llamador, las maracas y las gaitas inundaban musicalmente el auditorio Luis Carlos Gal\u00e1n de la Javeriana. Son de ac\u00e1, el grupo de gaitas y tambores de la Universidad, tocaba Dolores tiene un piano y el p\u00fablico se deleitaba con el sonido caribe\u00f1o mientras acompa\u00f1aba con las palmas el comp\u00e1s de la canci\u00f3n. Cuando entre ellos, danzando al ritmo de la m\u00fasica, hizo su entrada Tot\u00f3 la Momposina. Los artistas, conmocionados por la aparici\u00f3n de la maestra en el escenario, la recibieron con emoci\u00f3n y comenzaron a bailar junto a ella, mientras la cantante se arrodill\u00f3 frente a Tot\u00f3 y le dedic\u00f3 la canci\u00f3n. Al finalizar Son de ac\u00e1 su presentaci\u00f3n, la maestra continu\u00f3 danzando con[...] Al hablar de sostenibilidad la mente viaja hacia temas ecol\u00f3gicos, hacia el reciclaje, la reutilizaci\u00f3n de materiales y hacia acciones que ayuden a mantener el equilibrio de la naturaleza en su entorno. Sin embargo, hoy tambi\u00e9n se habla de sostenibilidad empresarial, aquella que compromete a las organizaciones grandes, medianas y peque\u00f1as a que su actividad econ\u00f3mica est\u00e9 en concordancia con la protecci\u00f3n y cuidado del medioambiente, haciendo un uso racional de los recursos y considerando su impacto social. Con el prop\u00f3sito de que cada vez las empresas sean m\u00e1s conscientes de c\u00f3mo su labor puede aportar de forma significativa al entorno social, econ\u00f3mico y ambiental del pa\u00eds y del mundo, la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas de la Universidad[...] La inauguraci\u00f3n de la Semana Internacional del Per\u00fa: la causa de tu destino, estuvo a cargo de Evelin Ortiz, artista que representa la afroperuanidad, con el espect\u00e1culo \"Victoria a trav\u00e9s de m\u00ed\", una presentaci\u00f3n musical que refleja una visi\u00f3n de Per\u00fa desde sus ra\u00edces africanas, en el que se le rinde homenaje a Victoria Santa Cruz por los 100 a\u00f1os de su nacimiento, quien fue compositora, core\u00f3grafa y dise\u00f1adora reconocida como \"la primera mujer afrodescendiente en el Per\u00fa dedicada a promover la cultura afroperuana a trav\u00e9s del arte y la docencia\", seg\u00fan el Ministerio de Cultura del Per\u00fa. En el evento de inauguraci\u00f3n, el rector de la Universidad Javeriana, P. Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., indic\u00f3 que \"la celebraci\u00f3n de[...] Cada 1\u00b0 de octubre la Pontificia Universidad Javeriana conmemora el aniversario de su restablecimiento luego de la expulsi\u00f3n de los jesuitas en el a\u00f1o 1767 y de su regreso en 1930, cuando se decidi\u00f3 abrir de nuevo los estudios universitarios que hab\u00edan existido en el periodo colonial. Durante estos 92 a\u00f1os la Javeriana se ha caracterizado por formar a profesionales que sobresalgan por su calidad humana y excelencia acad\u00e9mica, personas dispuestas a \"servir a la comunidad humana, en especial a la colombiana\", con miras a la transformaci\u00f3n de la sociedad, para que sea \"m\u00e1s civilizada, m\u00e1s culta y m\u00e1s justa\", seg\u00fan lo establecido en los Estatutos de la Universidad. En este contexto la Universidad goza de haber sido la primera[...] Escribir la historia de las instituciones educativas es uno de los anhelos m\u00e1s importantes de una naci\u00f3n. Desde el siglo XX la historiograf\u00eda universitaria surti\u00f3 un gran impulso por la necesidad de testimoniar los desarrollos de instituciones que fueron constitutivas en la conformaci\u00f3n de la Rep\u00fablica. No es tarea f\u00e1cil acometer la historia de instituciones tan grandes y longevas. A veces, se requiere de las manos de varias generaciones de historiadores, bien sean profesionales o que hayan desarrollado sus tareas por simple vocaci\u00f3n. Desde hace una d\u00e9cada, la Pontificia Universidad Javeriana decidi\u00f3 iniciar procesos parciales de documentaci\u00f3n hist\u00f3rica basados en las unidades que por excelencia son constitutivas del \u00e1mbito acad\u00e9mico: las facultades. Estas dependencias iniciaron una tarea silenciosa que consisti\u00f3[...] Los Consejos Territoriales de Paz, Reconciliaci\u00f3n y Convivencia (CTPRC) fueron creados en 1998 como \u00f3rganos asesores y consultores para colaborar con las autoridades locales de todo el pa\u00eds en la construcci\u00f3n de la paz. Inicialmente fueron creados como Consejos Territoriales de Paz, pero en 2017 fue ampliado su mandato para materializar el enfoque territorial de la pol\u00edtica de reconciliaci\u00f3n y convivencia. Actualmente en Colombia hay alrededor de 600 consejos departamentales y municipales de paz, en los cuales se cuenta con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 36 sectores diferentes de la vida nacional. En colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Instituto para la Construcci\u00f3n de la Paz (Ficonpaz), la Facultad de Teolog\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana ha dise\u00f1ado un programa de formaci\u00f3n[...] Silvia Prietov puede ser una de nuestras egresadas de la carrera de Artes Visuales con mejor reputaci\u00f3n y proyecci\u00f3n en Am\u00e9rica en la actualidad. Su mundo es el de la animaci\u00f3n y en \u00e9l ha desarrollado una carrera pertinente y prometedora. A su haber de premios, becas, reconocimientos y alianzas con grandes medios se suma un logro reciente de gran calado: hace unas semanas estren\u00f3 en Cartoon Network el piloto que codirigi\u00f3 de una serie llamada Astropackers. Estar en dicha plataforma es un \u00e9xito indiscutible, pero es resultado de una trayectoria sostenida en la que nada queda en segundo plano. Enso\u00f1aci\u00f3n millennial Los de la generaci\u00f3n Y, mejor conocidos hoy d\u00eda como millennials, fuimos marcados en nuestra infancia y adolescencia[...] Durante dos a\u00f1os, 52 peregrinos de la Pontificia Universidad Javeriana de Bogot\u00e1 y Cali e integrantes de sus familias se prepararon para vivir a fondo la experiencia de peregrinaci\u00f3n hacia Turqu\u00eda. El objetivo de este camino de trece d\u00edas, que se realiz\u00f3 entre el 6 y 19 de septiembre, fue fortalecer el sentido de la fe a la luz de la espiritualidad ignaciana, sorprenderse con una cultura fascinante y vivir experiencias de sentido y encuentro. \u00bfPor qu\u00e9 peregrinar? Peregrinar significa ponerse en camino, salir de lo establecido y rutinario para llegar a determinados lugares que permitan tener una experiencia espiritual. Caminar con la propia identidad, por la historia de la humanidad y de la salvaci\u00f3n, con los pies en la[...] Es de conocimiento general que la situaci\u00f3n y el acceso al agua, uno de los bienes comunes de la humanidad, es cr\u00edtico. La accesibilidad, as\u00ed como la gobernanza del agua potable, los problemas con su calidad debido a la contaminaci\u00f3n por actividades extractivas, agr\u00edcolas, industriales y domiciliarias y por supuesto sus consecuencias sobre la salud humana son realidades urgentes de atender. La Universidad Piloto de Colombia y la Pontificia Universidad Javeriana, conscientes de que el problema del agua es en gran medida una cuesti\u00f3n educativa y cultural, se unieron para crear la C\u00e1tedra UNESCO Gesti\u00f3n Integral del Recurso H\u00eddrico (GIRH), cuyo prop\u00f3sito es promover un sistema de investigaci\u00f3n, formaci\u00f3n, informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n sobre la Gesti\u00f3n Integral del Recurso H\u00eddrico. La[...] Sequ\u00edas prolongadas, lagunas y humedales destruidos, selvas que pierden la capacidad de retener agua; erosi\u00f3n y p\u00e9rdida de suelos por uso indiscriminado para ganader\u00eda; cambios de temperatura y humedad que pueden generar vulnerabilidad en la manifestaci\u00f3n de insectos, as\u00ed como la dispersi\u00f3n de enfermedades infecciosas de todo tipo que afectar\u00e1n no solo a plantas y animales, sino tambi\u00e9n a las personas, lo que implica tener ya una proyecci\u00f3n de problemas de salud importante, son algunas de las consecuencias que trae estar acabando con la Amazon\u00eda. La reflexi\u00f3n la hizo Brigitte Baptiste, bi\u00f3loga javeriana, doctora Honoris Causa en Gesti\u00f3n Ambiental de la Unipaz y actual rectora de la Universidad EAN, quien con su conferencia 'Reflexi\u00f3n sobre los escenarios futuros y retos[...] Por primera vez Colombia desarrolla una capacitaci\u00f3n sobre construcci\u00f3n sostenible con impacto internacional. Esto fue posible gracias a la licitaci\u00f3n que gan\u00f3 la Pontificia Universidad Javeriana, entre seis universidades reconocidas de Latinoam\u00e9rica, y que tuvo como prop\u00f3sito crear un curso presencial enfocado en el desarrollo de una nueva generaci\u00f3n de l\u00edderes en edificaciones sostenibles. La licitaci\u00f3n fue convocada en junio de 2021 por la Agencia Suiza para el Desarrollo y la Cooperaci\u00f3n a trav\u00e9s de su Proyecto CEELA (Fortaleciendo capacidades para la eficiencia energ\u00e9tica en edificios en Latinoam\u00e9rica, por sus siglas en ingl\u00e9s). Luego de casi un a\u00f1o de preparaci\u00f3n y organizaci\u00f3n por parte de los equipos de trabajo del Departamento de Arquitectura, de Javeriana Bogot\u00e1, y de la Maestr\u00eda[...] \"Vamos a construir desde la verdad, desde la verdad buscada, no desde la verdad dada por un hecho. (...) Uno construye el m\u00e9todo, pero la verdad es siempre una sorpresa, es un descubrimiento\", expres\u00f3 el padre Francisco de Roux, S.J., quien fue presidente de la Comisi\u00f3n de la Verdad, en el evento 'Propuestas de la sociedad civil para la implementaci\u00f3n de las recomendaciones del informe final de la Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento de la Verdad', organizado el 29 de agosto entre el Programa Suma Social y el Instituto Pensar de la Universidad Javeriana. Como contexto, vale la pena mencionar que el informe final de la Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la no Repetici\u00f3n tiene 12[...] La Pontificia Universidad Javeriana es ahora parte de una red integrada de salud en la que aporta el nuevo conocimiento que se adquiere en sus facultades y sus proyectos de investigaci\u00f3n. Junto a la Javeriana hacen parte de esta red dos de las entidades m\u00e1s importantes de prestaci\u00f3n de servicios de salud de Bogot\u00e1: Cafam y Compensar; y la complementan el Hospital Universitario San Ignacio y Javesalud como hospital universitario ambulatorio. La promesa de valor de esta importante alianza es \"crear y poner en funcionamiento una red integral, eficiente, \u00e1gil y moderna para la prestaci\u00f3n de servicios de salud\". As\u00ed quedo establecido en el convenio que firmaron los directores de las entidades de salud y el rector de la Javeriana,[...] Con una participaci\u00f3n de 400 personas y cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de la fundaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Internacional de Universidades Jesuitas - IAJU- en Deusto, Espa\u00f1a, se reuni\u00f3 la Asamblea 2022 de la IAJU, esta vez en el Boston College, Estados Unidos, del 3 al 6 de agosto, bajo el tema \"Discerniendo el futuro de la educaci\u00f3n superior jesuita\". El encuentro comenz\u00f3 con la intervenci\u00f3n del padre Arturo Sosa, S.J., General de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas y Gran Canciller de la Pontificia Universidad Javeriana, titulada \"Discerniendo el presente para preparar el futuro de la educaci\u00f3n universitaria de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas\". El centro de su presentaci\u00f3n fue aportar e iluminar las respuestas a las preguntas \u00bfqu\u00e9 es lo propio de la[...] Cada tres a\u00f1os la Federaci\u00f3n Internacional de Universidades Cat\u00f3licas -FIUC- celebra su Asamblea General para contribuir al desarrollo, la transformaci\u00f3n y la consolidaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior cat\u00f3lica a escala mundial. Este a\u00f1o se realiz\u00f3 la edici\u00f3n n\u00famero 27 del encuentro del 30 de julio al 3 de agosto en el Boston College, Estados Unidos. En la Asamblea, que re\u00fane a cerca de 200 instituciones de 40 pa\u00edses, estuvieron por parte de la Pontificia Universidad Javeriana su rector, P. Jorge Humberto Pel\u00e1ez Pidrah\u00edta, S.J., el secretario general, Jairo Humberto Cifuentes Madrid, y la vicerrectora de Extensi\u00f3n y Relaciones Interinstitucionales, Mar\u00eda Adelaida Farah Quijano. El tema central de la Asamblea fue \"Legado y transformaci\u00f3n en un mundo de cambios. La educaci\u00f3n[...] El derecho rige y reglamenta los par\u00e1metros de conducta que todos los ciudadanos debemos seguir y comprender, ya que desconocer la norma no es excusa para incumplirla. La mayor\u00eda de los instrumentos del derecho, como las leyes, decretos, circulares, resoluciones y jurisprudencia, son creados por abogados y para abogados. Por lo que tienen un lenguaje complejo y sofisticado que genera barreras y obst\u00e1culos para que el ciudadano del com\u00fan pueda entender claramente su contenido. Con el prop\u00f3sito principal de analizar y traducir a un lenguaje sencillo estos documentos relacionados con esta rama del derecho, se present\u00f3 el Observatorio de Derecho Privado el 30 de agosto en el auditorio Marino Troncoso, S.J. de la Universidad Javeriana. Esta es una iniciativa conjunta[...] La Facultad de Teolog\u00eda de la Javeriana celebr\u00f3 del 23 al 26 de agosto el Congreso Internacional de Teolog\u00eda (CIT) para conmemorar los 85 a\u00f1os de la Facultad. Durante las jornadas con asistencia promedio de 300 personas, en el Auditorio F\u00e9lix Restrepo, S.J., ponentes y expositores como el P. Fabio Baggio, C.S. (Ciudad de Vaticano), quien habl\u00f3 sobre teolog\u00eda y migraciones; la doctora Wilma Mancuello Gonz\u00e1lez (Paraguay), que trat\u00f3 la relaci\u00f3n entre padre e hija/s en el Antiguo Testamento, y el P. Alberto Parra, S.J. (Colombia), quien expuso sobre el momento retrospectivo y prospectivo de la Teolog\u00eda, mostraron con hondura las diversas aristas actuales de la teolog\u00eda en conversaci\u00f3n de ida y vuelta con los signos de los tiempos. La[...] La impronta de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en el campo de la educaci\u00f3n, que se remonta al siglo XVI, cuando se fundaron los primeros colegios y se formul\u00f3 la c\u00e9lebre Ratio Studiorum, se ha venido renovando permanentemente de acuerdo con los cambios que tienen lugar en el mundo. Son numerosos los documentos que han circulado al respecto, entre los cuales sobresalen Caracter\u00edsticas de la educaci\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, de 1986, y Pedagog\u00eda Ignaciana: Un planteamiento pr\u00e1ctico, de 1993, lo mismo que diversos mensajes y discursos de los padres generales. Pues bien, el P. Arturo Sosa, S.J., quien desde 2016 ocupa ese cargo, en las palabras que pronunci\u00f3 ante la Asamblea de la Asociaci\u00f3n Internacional de Universidades Jesuitas (IAJU),[...] Pocas veces un precio cambia tanto como ha variado el precio del d\u00f3lar en Colombia en los \u00faltimos meses. Cuando ya nos hab\u00edamos acostumbrado a un d\u00f3lar bien debajo de los cuatro mil pesos, alcanz\u00f3 a superar un par de meses los $4600, y con una volatilidad de monta\u00f1a rusa, que hoy lo tiene en $4300. Ning\u00fan experto se atreve a pronosticar un precio del d\u00f3lar por debajo de los cuatro mil pesos para diciembre. \u00bfPor qu\u00e9 ha pasado esto? \u00bfNos tocar\u00e1 s\u00f3lo aguantar las consecuencias? Es cierto que el d\u00f3lar caro se debe en gran parte a la guerra de agresi\u00f3n de Rusia a Ucrania, que puso de cabeza la econom\u00eda mundial elevando el precio del gas y el[...] San Ignacio de Loyola fue un caminante que transit\u00f3 por caminos interiores y exteriores. Sus rutas interiores lo llevaron a darse cuenta de sus vanidades, miedos, apegos y tambi\u00e9n a reconocer el amor de Dios que ard\u00eda en su coraz\u00f3n a trav\u00e9s de la escucha de cada instante de vida que se revelaba en cada momento. Sus pasos interiores se combinaron con pasos exteriores que lo guiaron a Loyola, Manresa, Jerusal\u00e9n, Par\u00eds, Roma, entre otros tantos lugares, y que le permitieron afinar su escucha interior y la de la realidad que lo circundaba. La inspiraci\u00f3n de su camino fue Jes\u00fas, otro caminante que experiment\u00f3 el llamado de estar en constante relaci\u00f3n con su Padre. Si nos conectamos con los relatos[...] Entre las oraciones m\u00e1s conocidas en el mundo cat\u00f3lico, existen algunas que son identificadas por una palabra en lat\u00edn, como por ejemplo el Angelus, que recuerda el saludo del \u00c1ngel Gabriel, o el Benedictus, que recoge las palabras pronunciadas por el anciano Zacar\u00edas. Pues bien, resulta que san Ignacio de Loyola es el autor del Suscipe, oraci\u00f3n de 46 palabras, f\u00e1cil de memorizar, que aparece en los Ejercicios Espirituales, en la Contemplaci\u00f3n para alcanzar amor (234). Al respecto, vale la pena recordar un planteamiento del P. Peter-Hans Kolvenbach, S.J. en 1990, con ocasi\u00f3n de la apertura del A\u00f1o Ignaciano. En relaci\u00f3n con la inolvidable pregunta de Jes\u00fas \"\u00bfQui\u00e9n dec\u00eds que soy yo?\" (Mt 16, 13-20), nos advierte el entonces Padre[...] Recuerda el padre Hermann Rodr\u00edguez Osorio, S.J., Provincial de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Colombia y Vice Gran Canciller de la Universidad, que la semana del Carisma Ignaciano se cre\u00f3 en conjunto con el Centro de Espiritualidad CIRE y la Javeriana para promover el carisma ignaciano en la semana anterior a la fiesta de san Ignacio. \"Al comienzo ten\u00edamos una actividad en la que entreg\u00e1bamos, en zonas comunes y playitas, un coraz\u00f3n de diferentes tipos, algunos de poner como collar, otros como pelota antiestr\u00e9s, pero siempre marcados con frases de los ejercicios espirituales de san Ignacio que nos conectan con nuestro coraz\u00f3n, y as\u00ed resaltar el sentido que tiene el carisma de los jesuitas, la espiritualidad ignaciana en la semana[...] Vivimos en un mundo con demasiada solemnidad, rigidez y, por qu\u00e9 no, crudeza. Para alejar esa rigidez de la academia y compartir un espacio en donde la diversi\u00f3n tambi\u00e9n hace parte de la vida universitaria, la plataforma Campus Virtual de la Universidad Javeriana le est\u00e1 apostando a contenidos que, desde lo creativo, puedan acercar a estudiantes y profesores a nuevos campos del conocimiento, a la autocr\u00edtica y la curiosidad, que generen comunidad y sentido de pertenencia hacia la Universidad. Fue as\u00ed como naci\u00f3 Debates Absurdos, un formato audiovisual en el que dos profesores, expertos en un tema o \u00e1rea del conocimiento, debaten de una forma divertida -pero parodiando la seriedad de un debate acad\u00e9mico cl\u00e1sico- una pregunta \"absurda\" que pueda[...] Existe una asociaci\u00f3n internacional de acad\u00e9micos, fundada en 1990 en la Universidad de Stanford, que explora, critica y desarrolla la teor\u00eda mim\u00e9tica propuesta por el cr\u00edtico literario, historiador y fil\u00f3sofo franc\u00e9s Ren\u00e9 Girard. Esta teor\u00eda trata de la relaci\u00f3n entre la violencia y la religi\u00f3n en el origen y mantenimiento de la cultura. La asociaci\u00f3n se llama Coloquio sobre Violencia y Religi\u00f3n (COV&R). Una de las principales actividades de los acad\u00e9micos es el congreso anual COV&R, que se ha rotado entre Norte Am\u00e9rica y Europa, aunque en 2012 se hizo en Tokio y en 2016 en Melbourne. A ra\u00edz de la pandemia del covid-19, que desat\u00f3 una crisis social global, muchos pa\u00edses vivieron multitudinarias protestas sociales, respondidas con violencia por[...] \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 su estilo de liderazgo con el equipo de trabajo de la DIAN? Luis Carlos Reyes: El estilo que buscar\u00e9 llevar a la DIAN va a ser uno en el cual la escucha a los contribuyentes -sean personas naturales, jur\u00eddicas, de altos o bajos ingresos, consumidores o productores -sea el componente central con el cual podamos mejorar la atenci\u00f3n que la entidad presta al p\u00fablico. Pagar impuestos es lo que sostiene el cumplimiento de las promesas del Estado social de derecho que est\u00e1n consagradas en la Constituci\u00f3n, y el contribuyente merece el respeto y la dignidad que va con ese cumplimiento del deber. Eso hacia fuera de la entidad. Hacia adentro, el \u00e9nfasis va a ser construir sobre lo[...] Despu\u00e9s de 4 a\u00f1os de escuchar a las v\u00edctimas, victimarios, personas del gobierno, de las fuerzas militares para encontrar la verdad de cada persona que ha sido golpeada por el conflicto armado, \u00bfQu\u00e9 significa para los colombianos y para el mundo conocer estos testimonios y el informe de la Comisi\u00f3n de la Verdad? Padre Francisco de Roux, S.J.: Si los colombianos tenemos la generosidad y la grandeza de escuchar los relatos de dolor de las v\u00edctimas y el coraje de plantearnos las preguntas que esa realidad levanta, lo que puede esperarse es una resignificaci\u00f3n de nosotros como comunidad nacional, y una transformaci\u00f3n de nuestra propia identidad. Nuestra identidad es al mismo tiempo la Colombia bella de paisajes naturales esplendorosos y[...] Viviana Rodr\u00edguez Pardo, doctora en Ciencias Biol\u00f3gicas de la Pontificia Universidad Javeriana y profesora asociada del Departamento de Microbiolog\u00eda de la Facultad de Ciencias de la Universidad, lider\u00f3 el grupo de cient\u00edficos de 36 pa\u00edses que construy\u00f3 y expidi\u00f3 la norma internacional que hoy le dice al mundo c\u00f3mo hacer investigaci\u00f3n con un tipo de c\u00e9lula madre de la m\u00e9dula \u00f3sea con la capacidad de fabricar y reparar cart\u00edlago, hueso y la grasa entre otros tejidos de m\u00e9dula \u00f3sea. Se trata de la Norma ISO 24651, la cual permite que de ahora en adelante los procedimientos de investigaci\u00f3n con este tipo de c\u00e9lulas madre, llamadas mesenquimales, sean homog\u00e9neos, tengan lineamientos definidos, par\u00e1metros establecidos de comparaci\u00f3n de resultados y que se[...] Extraordinarias y bell\u00edsimas fueron las im\u00e1genes obtenidas gracias al telescopio James Webb que a finales del a\u00f1o pasado fue enviado al espacio. Esas fotograf\u00edas, divulgadas recientemente por los medios de comunicaci\u00f3n a lo largo y ancho del planeta, ciertamente causaron asombro, sentimiento que a veces pareciera se ha ido haciendo escaso en el mundo de hoy, cada vez m\u00e1s complejo y acelerado, provisto con recursos fant\u00e1sticos desarrollados por la ciencia y la tecnolog\u00eda. Vale la pena recordar que la palabra \"maravilla\" tiene origen en el t\u00e9rmino mirabilis, un adjetivo usado en lat\u00edn para calificar alguna cosa como 'extra\u00f1a o notable' y que cuando hace muchos siglos se acu\u00f1\u00f3 la expresi\u00f3n \"las siete maravillas del mundo\", lo que se quiso indicar[...] El uso indiscriminado y frecuente de tecnolog\u00edas digitales y su conexi\u00f3n a internet, nos ha llevado actualmente a tener acceso a informaci\u00f3n de todo tipo, pero especialmente a la desinformaci\u00f3n. Uno de los aspectos que vale la pena mencionar, tiene que ver con la pregunta de por qu\u00e9 no hay confianza en los medios de comunicaci\u00f3n tradicionales y qu\u00e9 implicaciones puede llegar a tener la falta de \u00e9tica, rigor y selecci\u00f3n de la informaci\u00f3n en algunos sitios de internet. Sara Gonz\u00e1lez-Fern\u00e1ndez (2018) en el libro La violencia en la realidad digital, comenta la responsabilidad que se debe tener en estos entornos virtuales, debido a las caracter\u00edsticas que ofrece la informaci\u00f3n en internet: \"...si la violencia medi\u00e1tica es ya de por[...] Cuerpo diplom\u00e1tico de Turqu\u00eda en la Javeriana El Centro Pastoral San Francisco Javier y la Vicerrector\u00eda del Medio Universitario recibieron el 31 de mayo la visita del cuerpo diplom\u00e1tico de la Embajada de Turqu\u00eda en Colombia, en el marco de las formaciones programadas para el grupo de integrantes de la experiencia 'Peregrinos, encuentro y camino - Turqu\u00eda 2022' que prepara su peregrinaci\u00f3n espiritual a este pa\u00eds en septiembre de este a\u00f1o y as\u00ed seguir las huellas de san Pablo y las primeras comunidades cristianas orientados por la Espiritualidad Ignaciana. La Embajada ofreci\u00f3 una orientaci\u00f3n cultural, hist\u00f3rica, religiosa y de inter\u00e9s general para la peregrinaci\u00f3n espiritual que realizar\u00e1 el grupo de peregrinos conformado por 50 inscritos, quienes se preparan desde finales[...] Ceremonia del Cuidado 41 estudiantes de Psicolog\u00eda vivieron el 23 de junio por primera vez, la Ceremonia del Cuidado, el ritual con el que se celebrar\u00e1 de ahora en adelante el inicio de las pr\u00e1cticas cl\u00ednicas para los futuros psic\u00f3logos javerianos. La Ceremonia del Cuidado tiene el objetivo de fortalecer los valores insignia de la Universidad en los estudiantes, y es liderada por el Centro Pastoral. Mejor orador en Competencia de Derecho Constitucional Sebasti\u00e1n Guti\u00e9rrez Vanegas, estudiante de noveno semestre de Derecho de Javeriana Cali, se llev\u00f3 el premio a mejor orador individual en la Segunda Competencia de Derecho Constitucional: \"30 a\u00f1os de una promesa de pa\u00eds: luces y sombras de la Constituci\u00f3n de 1991\", organizada por la Universidad[...] William McNeill, un gran historiador canadiense que en el siglo pasado se ocup\u00f3 muy en serio de las plagas y las pandemias a trav\u00e9s del tiempo desde el principio de los tiempos, sol\u00eda decir que, vista desde la perspectiva de los dem\u00e1s organismos vivos que pueblan la Tierra, y si ello fuera posible, la especie humana parece una enfermedad contagiosa de alt\u00edsimo poder destructivo. Esta idea pesimista y desoladora del lugar del ser humano en la \"creaci\u00f3n\" (por usar el concepto religioso, aunque en su acepci\u00f3n m\u00e1s amplia y m\u00e1s rica) suele ser la de muchos defensores del ambiente, que se\u00f1alan la vocaci\u00f3n depredadora del hombre: su tiran\u00eda implacable sobre todo lo dem\u00e1s. Al mismo tiempo, una idea as\u00ed plantea,[...] La reconciliaci\u00f3n y la construcci\u00f3n de paz en el pa\u00eds es una de las Megas de la Universidad Javeriana, es decir, uno de los desaf\u00edos m\u00e1s sobresalientes que enfrenta nuestra instituci\u00f3n en el futuro cercano y, por lo tanto, un horizonte y un sentido que debe ser tenido en cuenta en todas las acciones que la Universidad se plantee. Es en este contexto que surge en el a\u00f1o 2017 el Programa Javeriano de Paz y Reconciliaci\u00f3n (PJPR) que le apuesta al trabajo interdisciplinar para dar respuesta a los problemas complejos de la construcci\u00f3n de paz, que exigen pluralidad de visiones y conocimientos en coherencia y aunados, por supuesto, con los que surgen de las mismas comunidades con las que la[...] Inca Inca es una peque\u00f1a playa de Santa Marta ubicada entre el Rodadero y Playa Blanca. Sus aguas son cristalinas y llama la atenci\u00f3n de turistas que buscan una experiencia de senderismo o ciclismo de monta\u00f1a. \"El paisaje es espectacular, teniendo tan cerca la monta\u00f1a, se mezcla el bosque seco tropical con la arena y el mar\", describe una nota del diario El Informador, del Departamento del Magdalena. El n\u00famero diario de turistas, m\u00e1s de 120 personas, no la hacen ajena a la contaminaci\u00f3n de esta actividad. Por ello, el 11 de junio en el contexto del D\u00eda Mundial de los Oc\u00e9anos y del D\u00eda Mundial del Medio Ambiente, 13 egresados de la Pontificia Universidad Javeriana guiados por Alberto Olarte, odont\u00f3logo javeriano (1980), realizaron un[...] El archipi\u00e9lago de San Andr\u00e9s, Providencia y Santa Catalina es uno de los destinos de Colombia m\u00e1s reconocidos a nivel nacional e internacional, popular por su clima c\u00e1lido, sus playas y ambientes llenos de diversidad cultural y natural, con una poblaci\u00f3n conformada en un 51,7% por mujeres. Muchas de ellas se destacan por sus aportes a la comunidad, con la intenci\u00f3n de mejorar la calidad de vida de sus habitantes a trav\u00e9s de emprendimientos y alternativas que involucran aspectos culturales, hist\u00f3ricos y ambientales. Este departamento vive principalmente del turismo y el comercio, por lo que resultan vitales los espacios que promuevan el pensamiento creativo, las oportunidades de negocio e innovaci\u00f3n y la gesti\u00f3n de recursos sostenibles en la poblaci\u00f3n. Por[...] Cuando se habla de m\u00fasica colombiana se suele pensar en ritmos caribe\u00f1os, andinos, llaneros o del Pac\u00edfico. Incluso, habr\u00e1 quienes evoquen ritmos modernos como el reguet\u00f3n, el rap o el rock. Pero pocas personas imaginar\u00edan que el jazz ha tenido un prolongado desarrollo hist\u00f3rico en el pa\u00eds. De esto da cuenta el Real Book Colombia del jazz, la reciente publicaci\u00f3n javeriana de los profesores Enrique Mendoza y Jorge Sep\u00falveda, del Departamento de M\u00fasica de la Facultad de Artes. Esta publicaci\u00f3n, basada en un proyecto de investigaci\u00f3n+creaci\u00f3n, fue presentada en la pasada Feria Internacional del Libro de Bogot\u00e1 y, en apenas una semana y media, se agot\u00f3 en ventas, convirti\u00e9ndose en el libro m\u00e1s vendido de la Editorial de la Pontificia[...] Con el programa Movilidad Javeriana, la Universidad aborda la problem\u00e1tica de transporte de la ciudad y busca reducir la congesti\u00f3n de las v\u00edas y el estr\u00e9s en los desplazamientos. Acciones que aportan a la disminuci\u00f3n de los niveles de contaminaci\u00f3n, la emisi\u00f3n de gases efecto invernadero, adem\u00e1s de ahorrar tiempo, costos y contribuir al bienestar de las personas, de los ecosistemas y del sistema clim\u00e1tico con un enfoque integrador de las pol\u00edticas distritales, nacionales y globales. Para hacerlo realidad, la Universidad cuenta con una serie de estrategias que promueven la movilidad sostenible con los diferentes actores viales. Para ello, cada semestre realiza la feria de movilidad, donde se promueve y sensibiliza sobre la importancia de adoptar buenas pr\u00e1cticas que contribuyan[...] Javesalud es el primer hospital universitario ambulatorio de Colombia, reconocido as\u00ed por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social en marzo de este a\u00f1o. Antes, en 2013, hab\u00eda recibido el reconocimiento como instituci\u00f3n acreditada, siendo este hecho un hito para el sector, pues era la primera entidad ambulatoria, con un modelo de medicina familiar, que se acreditaba en un sistema pensado principalmente para la alta complejidad; y cinco a\u00f1os despu\u00e9s, en 2018, renov\u00f3 su acreditaci\u00f3n. Cada uno de estos hechos significa que la calidad de Javesalud como academia en el proceso de formaci\u00f3n de talento humano, la generaci\u00f3n de conocimiento en el marco de la prevenci\u00f3n y el cuidado primario, y la prestaci\u00f3n de los servicios de salud a la[...] \"El Campus universitario se entiende como un laboratorio permanente y vivo de aprendizaje para todos los miembros de una comunidad acad\u00e9mica, procurando el bienestar de todos sus integrantes\", as\u00ed lo describi\u00f3 en su momento el padre Gerardo Remolina S.J., ex rector de la Universidad Javeriana. Hoy se puede decir que este laboratorio permanente y vivo est\u00e1 a la vanguardia de las nuevas necesidades y modelos educativos. El crecimiento y la optimizaci\u00f3n de la infraestructura f\u00edsica y tecnol\u00f3gica ha sido uno de los sellos diferenciadores de la Javeriana en su oferta acad\u00e9mica, donde cada una de las aulas, talleres, laboratorios y auditorios es concebido y pensado al servicio de la docencia, la investigaci\u00f3n, la proyecci\u00f3n social y el bienestar de la[...] Toda estrategia y plan de trabajo necesita ser revisado constantemente para evaluar c\u00f3mo va su despliegue y asegurar que se alcancen los objetivos y metas propuestas. Es el conocido ciclo PHVA (Planificar-Hacer-Verificar-Actuar). Y esto fue lo que realiz\u00f3 la Congregaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n Cat\u00f3lica del 30 de mayo al 1 de junio en la jornada L\u00edneas de Desarrollo del Pacto Educativo Global, que se llev\u00f3 a cabo en Ciudad del Vaticano, Casina Pio IV, para recoger las iniciativas puestas en marcha sobre el Pacto Educativo Global y elaborar un plan estrat\u00e9gico para los pr\u00f3ximos a\u00f1os. A este encuentro asistieron el rector de la Universidad Javeriana, P. Jorge Humberto Pel\u00e1ez, S.J., y el secretario general, Jairo Humberto Cifuentes, quienes, en un[...] La Pontificia Universidad Gregoriana, Roma; la Universidad Cat\u00f3lica de Eichst\u00e4tt-Ingolstadt, Alemania; la Universidad de Passau, Alemania; y la Federaci\u00f3n de Cient\u00edficos Alemanes (VDW) entre otros socios fueron los organizadores de la conferencia internacional \"\u00bfTransici\u00f3n a la ecolog\u00eda integral? Enfoques transdisciplinarios para la puesta en marcha e implementaci\u00f3n de una cosmovisi\u00f3n hol\u00edstica\". El evento tuvo lugar en Roma, Italia, del 6 al 8 de junio y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 40 conferencistas de universidades de diferentes pa\u00edses, entre ellos tres de la Pontificia Universidad Javeriana: Jairo Cifuentes, secretario general de la Universidad; Mar\u00eda Adelaida Farah, vicerrectora de Extensi\u00f3n y Relaciones Interinstitucionales; y C\u00e9sar Ferrari, profesor titular de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas. Cada uno de ellos[...] Juan Pablo Gonz\u00e1lez Estudiante de Ingenier\u00eda Industrial Es triste no tener un voto definido y no saber cu\u00e1l sea la mejor elecci\u00f3n. Yo esperaba que Federico Guti\u00e9rrez o Sergio Fajardo quedaran para la segunda vuelta, ya que ninguno de los que pas\u00f3 va con mi manera de ver las cosas. Por un lado, no me pareci\u00f3 adecuada la Alcald\u00eda de Gustavo Petro y por otro, hay algunos ideales y esc\u00e1ndalos de Rodolfo Hern\u00e1ndez que no comparto, porque dejan mucho que pensar de \u00e9l y que lo llevar\u00e1n a tomar decisiones incorrectas si llega a la Presidencia. Juan Pablo Su\u00e1rez Estudiante de Matem\u00e1ticas Los resultados de la primera vuelta muestran el reflejo de una sociedad colombiana que ya est\u00e1[...] \u00bfC\u00f3mo proteger los derechos humanos, la vida y, de acuerdo con la expresi\u00f3n utilizada por la Convenci\u00f3n sobre los derechos del ni\u00f1o (Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, 1989), el \u00abinter\u00e9s superior\u00bb de las ni\u00f1as y ni\u00f1os? Esta pregunta resulta a\u00fan m\u00e1s dif\u00edcil en el caso espec\u00edfico de las ni\u00f1as y ni\u00f1os migrantes, debido a su invisibilidad y creciente presencia en los flujos migratorios y a las numerosas dificultades que enfrentan cada vez m\u00e1s Estados y gobiernos para atenderlos y resolver la situaci\u00f3n (legal y otras) de quienes entre ellos no est\u00e1n acompa\u00f1ados. S\u00f3lo en 2021, seg\u00fan art\u00edculo publicado en Forbes Centroam\u00e9rica, se estima que en M\u00e9xico cerca de diez mil menores viajaron solos rumbo a Estados Unidos; mientras que en[...] El reemplazo de cadera es hoy una de las operaciones ortop\u00e9dicas m\u00e1s comunes en el mundo. En Colombia se realizan cerca de 18 mil cirug\u00edas de este tipo al a\u00f1o, y el primer hospital en realizar este procedimiento en el pa\u00eds en 1970 fue el Hospital Universitario San Ignacio - HUSI. A esta cirug\u00eda pionera siguieron el primer implante masivo de tejido \u00f3seo, en 1985; el primer equipo de resonancia magn\u00e9tica, en 1989; el inicio de la Cl\u00ednica del Dolor, en 1991; la creaci\u00f3n de la Cl\u00ednica de Memoria, en 1996; la Unidad de Reci\u00e9n Nacidos abierta 24 horas, en 2004; el primer trasplante renal en paciente con VIH, en 2007; la apertura del Centro de Atenci\u00f3n Integral en Cuidados[...] En el marco del D\u00eda internacional de la convivencia en paz, la Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento de la Verdad llev\u00f3 a cabo el 16 de mayo el encuentro 'Voces unidas por la convivencia'. En \u00e9l, l\u00edderes y lideresas contaron m\u00e1s de 50 experiencias que promueven el Gran acuerdo por la convivencia, iniciativa con diez acciones concretas que invita a todos los ciudadanos a unirse en la construcci\u00f3n de la paz y que fue presentado el 9 de septiembre de 2021. En torno a cuatro mesas de trabajo sobre arte, cultura y educaci\u00f3n para la paz; acuerdos y trabajo en red; resistencias no violentas, defensa de la vida y territorio; y respeto de la diferencia y superaci\u00f3n de la estigmatizaci\u00f3n, se[...] Como ya lo contamos en el n\u00famero anterior de Hoy en la Javeriana, los colombianistas, investigadores de universidades extranjeras que se han ocupado por estudiar y entender nuestro pa\u00eds han planteado nuevas perspectivas de nuestras problem\u00e1ticas hist\u00f3ricas y recientes. La Editorial de la Pontificia Universidad Javeriana se ha preocupado por rastrear y publicar estos trabajos acad\u00e9micos con el fin de hacerlos m\u00e1s visibles dentro de la comunidad acad\u00e9mica y facilitar su circulaci\u00f3n entre el p\u00fablico lector general. Junto a los t\u00edtulos Entre bestias y bellezas. Raza, g\u00e9nero e identidad en Colombia y La sal y el Estado colombiano. Sociedad local y monopolio regional en Boyac\u00e1 (1821-1900), que presentamos antes, rese\u00f1amos tres obras adicionales que traen visiones externas a temas literarios,[...] Cuando una parte de la sociedad civil reconoce que el orden pol\u00edtico, econ\u00f3mico y social establecidos ha naturalizado y normalizado en las culturas un sinf\u00edn de comportamientos y situaciones que merecen ser revisadas a profundidad, surgen expresiones y acciones que pretenden visibilizarlas y ponerlas en crisis para que, como sociedad, por lo menos nos hagamos preguntas y los gobiernos perciban la inconformidad latente de una parte de la poblaci\u00f3n y hagan algo al respecto. Estas expresiones y acciones pueden ser realizadas e interpretadas desde muchos enfoques, perspectivas y escenarios. Sin embargo, en la Pontificia Universidad Javeriana acudimos al pensamiento cr\u00edtico como un modo de pensar que va de la mano de la noviolencia ya que es un enfoque de acci\u00f3n[...] Las editoriales universitarias colombianas han contribuido en las \u00faltimas d\u00e9cadas a publicar trabajos de un grupo de acad\u00e9micos especializados en las problem\u00e1ticas del pa\u00eds, pero cuya filiaci\u00f3n institucional es de una instituci\u00f3n extranjera. Este grupo de acad\u00e9micos recibe el nombre de colombianistas. Han sido muy importantes en el desarrollo de las ciencias sociales y humanas en Colombia. Resuenan en nosotros nombres como los de Malcolm Deas, Daniel Pecault o Herbert Brown, para s\u00f3lo destacar tres de los acad\u00e9micos expertos. Sus contribuciones han sido capitales en la comprensi\u00f3n de fen\u00f3menos como la violencia en Colombia, el desarrollo de las instituciones p\u00fablicas y privadas o la historia empresarial nacional. Se calcula que en el mundo entero hay entre 180 o 200 expertos[...] Se suele pensar que cuando termina una relaci\u00f3n sentimental los hombres no lloran, no sufren la tusa, no son sentimentales. O se suelen decir frase como \"todos pasamos por la tusa en alg\u00fan momento, las tusas nos hacen m\u00e1s fuertes\". Sin embargo, la realidad es completamente distinta. Fue a partir de las experiencias amorosas, las penas e ideas de un grupo de estudiantes javerianos pertenecientes al Semillero de investigaci\u00f3n aplicada al periodismo audiovisual, de la Facultad de Comunicaci\u00f3n y Lenguaje, que se encontr\u00f3 un camino para consolidar una producci\u00f3n que lleg\u00f3 a competir en los galardones de los Premios India Catalina 2022. La pregunta concreta de uno de estos j\u00f3venes sobre c\u00f3mo experimentaban los hombres esta etapa post relaci\u00f3n, tambi\u00e9n[...] Una de las noticias que m\u00e1s ha llamado la atenci\u00f3n en el pa\u00eds en las \u00faltimas semanas ha sido el informe del DANE y la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n - FAO sobre la situaci\u00f3n alimentaria de los colombianos. Estas entidades afirman que alrededor del 54% de la poblaci\u00f3n, unos 25 millones de personas, no tienen los recursos suficientes para una buena alimentaci\u00f3n, y que cerca de 16 millones viven con dos o menos comidas al d\u00eda. \u00bfC\u00f3mo se calculan estas cifras que dan cuenta de los factores de seguridad alimentaria de un pa\u00eds?, \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n hay con los \u00edndices de pobreza de Colombia? y \u00bfCu\u00e1les son los hechos que han llevado a la[...] \u00bfCu\u00e1l consideran ustedes que es la principal amenaza a la democracia en Colombia y por qu\u00e9?, \u00bfc\u00f3mo mejorar\u00e1 la educaci\u00f3n p\u00fablica y garantizar\u00e1 el acceso a la educaci\u00f3n superior?, \u00bfC\u00f3mo piensan implementar de manera correcta y eficaz el Acuerdo de Paz en su gobierno?, \u00bfCu\u00e1l es su propuesta espec\u00edfica para nosotros los j\u00f3venes? Estas fueron unas de las m\u00e1s de 20 preguntas que 16 j\u00f3venes, entre 18 y 21 a\u00f1os, provenientes de distintos lugares del pa\u00eds les hicieron a los candidatos a la Presidencia de Colombia, Ingrid Betancourt, del partido Verde Ox\u00edgeno, y Sergio Fajardo, de la coalici\u00f3n Centro Esperanza. En el encuentro \"Los primivotantes preguntan\" organizado por la Pontificia Universidad Javeriana en alianza con el sitio web de noticias[...] Aunque ante el hecho consumado de una invasi\u00f3n, puede parecer necesario centrar nuestra atenci\u00f3n en situaciones presentes y posiblemente m\u00e1s relevantes, aqu\u00ed se intentar\u00e1 aclarar la gran mentira de una de las causas esgrimidas por la Federaci\u00f3n de Rusia para justificar la llamada \"operaci\u00f3n militar especial\". As\u00ed, se propone discutir la extrema derecha y movimientos neo-nazis en Ucrania. El an\u00e1lisis de este tema es especialmente importante, no solo porque es uno de los principales argumentos que Rusia ha utilizado de manera enga\u00f1osa y reiterada para justificar la invasi\u00f3n de Ucrania, sino porque tambi\u00e9n ha generado una extra\u00f1a situaci\u00f3n jur\u00eddica en la que el Estado ucraniano le ha solicitado a la Corte Internacional de Justicia que se pronuncie (como ya lo[...] Am\u00e9rica Latina termin\u00f3 la segunda d\u00e9cada del siglo XXI en la que el descontento de sus habitantes por la incapacidad de los gobiernos, la corrupci\u00f3n y el crecimiento de la inequidad econ\u00f3mica y social derivaron en diversas manifestaciones populares en casi todos sus pa\u00edses. Durante este periodo, la regi\u00f3n fue escenario de varias escenas de polarizaci\u00f3n, proyectos pol\u00edticos inacabados y promesas incumplidas, mientras que la tensi\u00f3n creciente entre dos modelos econ\u00f3micos y estatales se estableci\u00f3 como tel\u00f3n de fondo. A trav\u00e9s de dos proyectos con \u00f3pticas muy diferentes, investigadores y docentes de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Relaciones Internacionales de la Universidad Javeriana convocaron a colegas de toda Am\u00e9rica Latina para configurar miradas anal\u00edticas de la regi\u00f3n. La primera[...] El pasado 13 de marzo vivimos un proceso electoral de vital importancia para el pa\u00eds, pues decidimos la conformaci\u00f3n del Congreso para los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os desde el cual se elaborar\u00e1n las leyes y se ejercer\u00e1 el control pol\u00edtico al presidente de la Rep\u00fablica que los colombianos elegir\u00e1n el pr\u00f3ximo 29 de mayo. Si en esta primera vuelta, ninguno de los candidatos alcanza la mitad m\u00e1s uno de los votos, volveremos a las urnas tres semanas despu\u00e9s. Un balance de los resultados nos permite destacar el avance de las fuerzas progresistas en la conformaci\u00f3n de Senado y C\u00e1mara y el importante respaldo de los electores al candidato de la Coalici\u00f3n del Pacto Hist\u00f3rico que alcanz\u00f3 en la consulta. Para corregir[...] En el contexto electoral en el que se encuentra el pa\u00eds, donde contar con informaci\u00f3n de primera mano es clave para tener conversaciones con argumentos, tomar decisiones a consciencia y evitar caer en noticias falsas, la Pontificia Universidad Javeriana cre\u00f3 la propuesta Javeriana X Colombia para el desarrollo de debates, an\u00e1lisis, conferencias, encuentros y otro tipo de espacios relacionados con las elecciones que tienen como escenario la Universidad. Esta iniciativa es liderada por la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Relaciones Internacionales y la Direcci\u00f3n de Comunicaciones de la Javeriana, como respuesta a la directriz del padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., rector de la Universidad, en la que establece que estas dos unidades son las encargadas de autorizar, supervisar y[...] Cuando uno lee que para la fabricaci\u00f3n de un solo pa\u00f1al desechable se necesitan 545 litros de agua, pero que cada a\u00f1o en Colombia tres mil toneladas de estos productos nunca llegan a ser comercializados por razones de calidad, le resulta inevitable hacerse preguntas existenciales. La situaci\u00f3n se pone m\u00e1s cr\u00edtica cuando se sabe que cada pa\u00f1al tarda cerca de 500 a\u00f1os en degradarse. Ante un panorama tan abrumador y que representa al 3% de las pa\u00f1aleras en el mundo, es sencillo agradecer la labor de personas como Andr\u00e9s Kuratomi y Juan David Iragorri, dos ingenieros industriales de Icesi y la Pontificia Universidad Javeriana, seccional Cali, respectivamente, que desde hace siete a\u00f1os concibieron un proyecto con el que le est\u00e1n[...] Usualmente en el D\u00eda de la Mujer se destaca a las mujeres que, con los a\u00f1os y en el recorrido de su vida, han aportado a la construcci\u00f3n de la sociedad y que, adem\u00e1s, apuntan a una verdadera igualdad. Pero tambi\u00e9n es necesario hacer visible a las mujeres j\u00f3venes que desde ya est\u00e1n sumando desde diferentes \u00e1mbitos. Con esta intenci\u00f3n, Hoy en la Javeriana hace un reconocimiento a la historia de nueve estudiantes de la Universidad que se destacan por sus conocimientos, liderazgo, labor social y por ser un ejemplo para la comunidad educativa. Ejemplo de esta tenacidad y lucha que siempre ha caracterizado a la mujer es Daniela Romero Villamil, de Ciencia Pol\u00edtica, que con 25[...] Una ni\u00f1a venezolana de 14 a\u00f1os, que se identifica como var\u00f3n, lleva cerca de dos a\u00f1os caminando sola(o). Ella/\u00e9l dice que se denomina hombre para protegerse de que le puedan hacer algo en el camino. Su objetivo es ser libre y llegar a Estados Unidos a trav\u00e9s de Panam\u00e1, una de las rutas m\u00e1s peligrosas. Como ella/\u00e9l m\u00e1s de 5,6 millones de personas han abandonado Venezuela desde 2015. Se estima que alrededor de 1,7 millones de venezolanos han llegado a Colombia, lo que equivale casi al 32 por ciento de todos los migrantes venezolanos en Am\u00e9rica Latina, seg\u00fan informaci\u00f3n del Banco Mundial a finales de 2021. Con el prop\u00f3sito de sensibilizar a la sociedad civil frente a la problem\u00e1tica migratoria[...] Desde 2007, cuando se cre\u00f3 el programa Misi\u00f3n Pa\u00eds Colombia, m\u00e1s de mil javerianos, entre estudiantes, profesores, egresados y empleados administrativos, han sido parte de esta experiencia transformadora que permite conocer, vivir y amar la otra Colombia, la que, como se dice en diferentes escenarios, no tiene voz, pero si rostros y sue\u00f1os. Durante doce a\u00f1os Misi\u00f3n Pa\u00eds se fortaleci\u00f3 y lleg\u00f3 a varios rincones de Colombia (19 territorios en 2015) siempre con un grupo de misioneros de 90 que creci\u00f3 a 200 personas, cada uno de ellos con el objetivo de servir en las comunidades con grandes desaf\u00edos sociales, pol\u00edticos y ambientales, y de transformarse a s\u00ed mismos. Hasta que lleg\u00f3 el covid-19 y, como la gran mayor\u00eda de[...] El padre Roberth Hern\u00e1ndez, Oficial de la Congregaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n Cat\u00f3lica, estuvo en la Pontificia Universidad Javeriana entre el 1 y 3 de febrero para liderar el seminario sobre la Constituci\u00f3n apost\u00f3lica Veritatis Gaudium, organizado por la Facultad de Teolog\u00eda. Al ser la Congregaci\u00f3n la entidad que dirige el Pacto Educativo Global y la Pontificia Universidad Javeriana una de las cinco universidades en el mundo elegidas para liderar esta iniciativa del papa Francisco, Hoy en la Javeriana convers\u00f3 con \u00e9l padre Roberth para conocer su opini\u00f3n sobre el avance del Pacto. Luego de su relanzamiento en octubre del 2020, el padre Hern\u00e1ndez explic\u00f3 que el Pacto Educativo ha tenido gran acogida por parte de diversas religiones y organizaciones en[...] Los llamados Proyectos de Presupuesto Social que nacieron durante el rectorado del P. Gerardo Remolina, S.J. como respuesta a la invitaci\u00f3n a redescubrir la identidad de las universidades que se hizo en la Congregaci\u00f3n 34 de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, donde se reflexion\u00f3 sobre \"el para qu\u00e9 del conocimiento\", hoy est\u00e1n consolidados en la Convocatoria San Francisco Javier. Esta Convocatoria es una de las formas como la Javeriana desarrolla su responsabilidad social universitaria y a trav\u00e9s del servicio entrega el conocimiento de la docencia e investigaci\u00f3n a las comunidades en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. \"Si bien es cierto, los proyectos de la Convocatoria no agrupan el ejercicio de toda la responsabilidad social de la Javeriana, s\u00ed son una oportunidad privilegiada para[...] La iniciativa Mejores Empresas Colombianas MEC es un cap\u00edtulo del programa Deloitte: Best Managed Companies que destaca la excelencia operativa de las empresas medianas privadas en 37 pa\u00edses. Este a\u00f1o se realiz\u00f3 la primera edici\u00f3n en Colombia. MEC, copatrocinada por la Universidad Javeriana, el Banco de Bogot\u00e1 y Deloitte para la edici\u00f3n Colombia se empez\u00f3 a gestar en el 2019 y tras un a\u00f1o dif\u00edcil debido a pandemia, finalmente se logr\u00f3 realizar en el 2021. Entre noviembre de 2020 y mayo de 2021 estuvo abierta la convocatoria para que las empresas se registraran en el concurso. En total, m\u00e1s de 160 empresas se postularon. Posteriormente, entre mayo y septiembre, las organizaciones trabajaron de manera conjunta con un coach designado por[...] El c\u00e1ncer representa una carga de salud p\u00fablica creciente tanto en el \u00e1mbito nacional como en el internacional. En Colombia, esta enfermedad es la segunda causa de muerte despu\u00e9s de las afecciones cardiovasculares. Desafortunadamente uno de los problemas que contribuyen a esta estad\u00edstica es el diagn\u00f3stico tard\u00edo y los tratamientos sub\u00f3ptimos, lo cual es especialmente preocupante si se tiene en cuenta que se trata de factores modificables, pues la evidencia cient\u00edfica ha demostrado que tanto la detecci\u00f3n temprana de la enfermedad, como la oportunidad de acceso a tratamientos adecuados, se relacionan con desenlaces m\u00e1s favorables en t\u00e9rminos de control del c\u00e1ncer. Un factor clave en este proceso es la calidad del recurso humano especializado en c\u00e1ncer, el cual actualmente debe[...] Con un correo electr\u00f3nico desde Espa\u00f1a que lleg\u00f3 el 1\u00b0 de diciembre a las 4:38 de la ma\u00f1ana (hora de Colombia) al buz\u00f3n de Silvia Carolina Garc\u00eda Tovar, coordinadora de bienestar de la Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n Humana, Roberto Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez, director de la Fundaci\u00f3n M\u00e1sfamilia, le dio la bienvenida a la Pontificia Universidad Javeriana a la familia efr - entidad familiarmente responsable. El correo iniciaba con la imagen grande del logotipo de la Universidad e inmediatamente debajo, escrito en color naranja, bienvenida a efr. Luego estaban las siguientes palabras: \"...a la vista de los informes favorables tanto cualitativos como cuantitativos que la entidad de certificaci\u00f3n, ICONTEC, nos ha hecho llegar, queremos comunicarle que Fundaci\u00f3n M\u00e1sfamilia ha considerado oportuno conceder el[...] El P. Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., rector de la Pontificia Universidad Javeriana particip\u00f3 en el panel 'Mirada acad\u00e9mica al pasado y presente de la funci\u00f3n judicial' durante el XXIV Encuentro de la Jurisdicci\u00f3n Ordinaria realizado por la Corte Suprema de Justicia. El evento se realiz\u00f3 el 19 de noviembre de manera presencial en el Teatro Col\u00f3n en Bogot\u00e1, con transmisi\u00f3n v\u00eda streaming. En el panel moderado por Fernando Quijano Velasco, director de La Rep\u00fablica, tambi\u00e9n participaron Dolly Montoya Casta\u00f1o, rectora de la Universidad Nacional, y Federico Restrepo Posada, rector de la Universidad de Medell\u00edn. En este panel se trataron temas como: la formaci\u00f3n de los abogados y en general de los profesionales del futuro en las universidades privadas y[...] Un techo de cristal es una barrera invisible pero resistente que impide a las mujeres ocupar cargos de liderazgo. Esto, por la dif\u00edcil coordinaci\u00f3n de su profesi\u00f3n con los roles de su vida personal y privada. No quiere decir que las mujeres no tengan las capacidades para ser madres, esposas y jefas al mismo tiempo, sino que sus posibilidades se ven reducidas cuando se enfrentan a las estructuras de desigualdad alimentadas por las instituciones y la sociedad. Precisamente, con la intensi\u00f3n de conversar y proponer estrategias para romper cada vez m\u00e1s techos de cristal, en el marco de la conmemoraci\u00f3n de los 90 a\u00f1os de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas de la Pontificia Universidad Javeriana, el 22 de noviembre, en[...] En marzo del 2020 luego de que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud declarara pandemia la enfermedad de covid-19 que afect\u00f3 al mundo, los m\u00e1s de veinte estudiantes que en ese momento se encontraban desarrollando sus pr\u00e1cticas sociales en regi\u00f3n tuvieron que retornar a sus hogares. Varios de ellos hicieron peticiones a la Oficina de Fomento de Responsabilidad Social Universitaria (OFRSU) por el pronto retorno a sus lugares de pr\u00e1ctica. Sent\u00edan incertidumbre por los procesos que quedaban pendientes con las comunidades e incluso ahora se cuentan las an\u00e9cdotas de quienes dejaron su equipaje en las regiones porque pensaban que al cabo de unos d\u00edas podr\u00edan regresar. Sin embargo, el avance de la pandemia y las medidas asumidas por el gobierno[...] No hace muchos a\u00f1os, el peri\u00f3dico era el portador casi exclusivo de las noticias. Todos los d\u00edas llegaba a los suscriptores, -lo tiraban por debajo de la puerta-, o se pod\u00eda comprar en las calles donde los voceadores lo anunciaban, a\u00f1adiendo un titular de impacto. Con la llegada de la radio, primero, y despu\u00e9s de la televisi\u00f3n, las posibilidades de informarnos se ampliaron notablemente: los noticieros, emitidos en horas de alta audiencia, entraron a figurar en la agenda diaria. La credibilidad no estaba en discusi\u00f3n. Todo esto cambi\u00f3 de manera radical con el advenimiento de la era digital, de los computadores y la web que nos permitieron conectarnos de una manera asombrosa, logrando que las noticias volaran y en un[...] Aunque la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos en su art\u00edculo No. 2 establece que todas las personas tienen los mismos derechos \"sin distinci\u00f3n alguna de raza, color, sexo, idioma, religi\u00f3n, opini\u00f3n pol\u00edtica o de cualquier otra \u00edndole, origen nacional o social, posici\u00f3n econ\u00f3mica, nacimiento o cualquier otra condici\u00f3n\", la realidad es distinta y las situaciones de discriminaci\u00f3n y violencia a causa de alguna de estas caracter\u00edsticas son comunes en la sociedad; incluso porque muchas de ellas se han vuelto comportamientos o expresiones habituales que \"son aceptados\" sin mayor inconveniente solo por razones de cultura o tradici\u00f3n, y la Javeriana no es ajena a ello. Ante este panorama, la Universidad inici\u00f3 desde 2015 una serie de acciones, definidas en protocolos[...] Desde hace poco m\u00e1s de un a\u00f1o la Pontificia Universidad Javeriana, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n Humana, ha estado trabajando en la certificaci\u00f3n de Empresa Familiarmente Responsable; y la constante de toda la informaci\u00f3n recolectada entre los profesores y administrativos de la Javeriana ha sido la palabra gracias. \"Trabaj\u00e9 durante 40 a\u00f1os en la Universidad. Me siento una persona orgullosa de haber pertenecido a la comunidad javeriana, porque fue donde pas\u00e9 los mejores d\u00edas de mi vida. La Universidad pr\u00e1cticamente me lo dio todo, todo lo que tengo y todo lo que soy, y le estar\u00e9 muy agradecido toda mi vida\", expres\u00f3 Carlos Prieto, quien fue fot\u00f3grafo de la Rector\u00eda hasta marzo de este a\u00f1o. Silvia Carolina Garc\u00eda,[...] El departamento de la Guajira ha sido catalogado por m\u00faltiples expertos en energ\u00eda y medio ambiente como un territorio potencia para el desarrollo de energ\u00edas alternativas, entre las que resaltan la energ\u00eda solar y e\u00f3lica. Por otro lado, para las comunidades que habitan esta zona del pa\u00eds, y en especial para la poblaci\u00f3n de ind\u00edgenas way\u00fa, la falta de agua y electricidad es una constante. Por estas razones, cada vez m\u00e1s proyectos como el gestado en la Pontificia Universidad Javeriana encuentran su misi\u00f3n y prop\u00f3sito de servicio en estos contextos. La historia comienza en 2019 cuando en la asignatura Energ\u00eda y Sostenibilidad, de la maestr\u00eda que lleva este mismo nombre, un grupo de estudiantes plante\u00f3 un proyecto ubicado en la[...] Libros como La vor\u00e1gine de Jos\u00e9 Eustasio Rivera, El tratado de la pintura de Leonardo Da Vinci, La Tierra: Planeta de las maravillas de Renzo Barsotti, Hojas de hierba de Walt Whitman y 330 t\u00edtulos m\u00e1s sobre diversas tem\u00e1ticas, salieron de Bogot\u00e1 y recorrieron 842 kil\u00f3metros para llegar a la Parroquia Nuestra Se\u00f1ora de la Macarena, en el Meta. El padre Luis Alfonso Castellanos Ram\u00edrez, S.J., quien recibi\u00f3 los libros, se embarc\u00f3 desde hace dos a\u00f1os en una misi\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas que busca aportar desde la espiritualidad y la fe, a la reconciliaci\u00f3n, paz, educaci\u00f3n, justicia y di\u00e1logo en esta poblaci\u00f3n. En febrero de 2019, la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas recibi\u00f3 de manos de monse\u00f1or Jos\u00e9 Figueroa, obispo[...] Acompa\u00f1ar a las poblaciones en el mejoramiento de su calidad de vida a trav\u00e9s del asesoramiento t\u00e9cnico en procesos de autoconstrucci\u00f3n, h\u00e1bitat, dise\u00f1o colaborativo, educaci\u00f3n en salud y prevenci\u00f3n, formaci\u00f3n musical a bandas municipales, entre otros son algunas de las experiencias con comunidades que profesores y estudiantes de las facultades de Enfermer\u00eda, Ingenier\u00eda, Arquitectura y Dise\u00f1o, Odontolog\u00eda, Teolog\u00eda, Artes y Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas est\u00e1n liderando en Bogot\u00e1, Soacha, Antioquia, Boyac\u00e1 y Guaviare. Este acompa\u00f1amiento en terreno, donde estudiantes y profesores ponen en pr\u00e1ctica su profesi\u00f3n, tiene la intenci\u00f3n de generar conocimientos y competencias en los estudiantes a trav\u00e9s de un servicio concreto a comunidades y organizaciones sociales. La propuesta arraiga el compromiso social en los estudiantes acudiendo a la[...] Las discusiones del POT que entrar\u00eda a reemplazar el Decreto Distrital 190 de 2004 dan cuenta de la complejidad t\u00e9cnica y pol\u00edtica que caracteriza este proceso y que ha tenido vigente durante 17 a\u00f1os una pol\u00edtica planeada para solo 12. El programa Bogot\u00e1 C\u00f3mo Vamos ha estado presente en este debate fundamental para la ciudad desde su rol como ejercicio ciudadano de control social monitoreando los cambios de la calidad de vida de los bogotanos. El pasado abril, el programa particip\u00f3 con un documento t\u00e9cnico de an\u00e1lisis y recomendaciones que destacaba cinco retos estrat\u00e9gicos para el POT. Con el aporte de diferentes expertos en la materia, en el primer semestre se socializaron las recomendaciones a la ruta que el presente[...] En la vereda de Alto Guapaya, ubicada en Vista Hermosa (Meta), viven familias campesinas que de manera aut\u00f3noma decidieron reemplazar sus cultivos de hoja de coca por arboles frutales, caf\u00e9 y cacao. Esto, con el objetivo de transformar sus realidades y contribuir a la construcci\u00f3n de paz en el territorio. Por otro lado, en la vereda Charras del municipio de San Jos\u00e9 del Guaviare (Guaviare), se ubica uno de los 24 ETCR (Espacios Territoriales de Capacitaci\u00f3n y Reincorporaci\u00f3n) contemplados en el Acuerdo de Paz y administrados por la Agencia Nacional para la Reincorporaci\u00f3n y la Normalizaci\u00f3n. All\u00ed habitan exmiembros de las antiguas FARC que ahora le apuestan al desarrollo de proyectos productivos como parte de su reintegraci\u00f3n a la sociedad[...] En el libro La espiritualidad del subdesarrollo. Trabajo, trabajadores y ocio en la prensa cat\u00f3lica colombiana, (1958-1981), novedad reciente de la Editorial Pontificia Universidad Javeriana, Andr\u00e9s Felipe Manosalva Correa, doctor en Ciencias Sociales y Humanas de la Pontificia Universidad Javeriana, recoge la representaci\u00f3n que la Iglesia cat\u00f3lica configur\u00f3 de los trabajadores rurales y urbanos en Colombia, a trav\u00e9s del estudio del archivo de tres de sus publicaciones: El Campesino, El Catolicismo y la Revista Javeriana. Para invitar a nuestros lectores a consultarlo, en Hoy en la Javeriana reproducimos un fragmento de la introducci\u00f3n del libro. En 1956, un bolet\u00edn de Acci\u00f3n Cultural Popular (ACPO ) indicaba que millones de trabajadores del campo en Colombia eran analfabetos, ten\u00edan una alimentaci\u00f3n deficiente,[...] Un proyecto a escala natural de casas ambientalmente sostenibles se toma la zona verde de la Javeriana cerca a la calle 45 y las inmediaciones del edificio Pablo VI de la Javeriana con el fin de poner a prueba los conocimientos de profesores y estudiantes y buscar soluciones de vivienda para familias afectadas por los desastres naturales y comunidades vulnerables. Este tipo de soluciones de vivienda que tiene como nombre Proyect CES - Casa Eco S\u00edsmica, se edifica con materiales naturales de construcci\u00f3n y con un elemento clave para su estructura y \u00fanico: se trata de una mezcla entre Tetrapak y miles de envases condensados que dan como resultado una l\u00e1mina fuerte a prueba de todo. El proyecto naci\u00f3 siete[...] \"Dibujando, bailando, escribiendo y expres\u00e1ndose en otros lenguajes salen muchas m\u00e1s cosas que las que salen de una entrevista cl\u00ednica y no necesariamente relacionadas con la enfermedad. Esto resulta muy cat\u00e1rtico, se les abre un mundo de posibilidades para que salgan cosas que con palabras ellos nunca nos van a poder expresar\u00bb, comenta Andrea Caballero, m\u00e9dica psiquiatra y directora Cient\u00edfica de la Cl\u00ednica Campo Abierto con quien la Pontificia Universidad Javeriana desarrolla hoy el proyecto Pensarte - Arte y Salud Mental. El proyecto Pensarte se crea con el fin de acompa\u00f1ar, cuidar y proteger a pacientes y personas en situaciones especiales relacionadas con salud mental, propiciando un espacio de b\u00fasqueda de bienestar individual y/o colectivo, de la misma manera que busca amortiguar y facilitar las[...] Con la promesa de transformar las \u00e1reas de automatizaci\u00f3n de edificios, control industrial y sistemas de seguridad en Colombia y la regi\u00f3n, el 3 de septiembre se inaugur\u00f3 en el edificio de Laboratorios de Ingenier\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana el primer laboratorio en Am\u00e9rica Latina que cuenta con tecnolog\u00eda industrial de \u00faltima generaci\u00f3n. \"Estamos convencidos que la transformaci\u00f3n del pa\u00eds necesita un desarrollo muy potente de todo lo que viene acompa\u00f1ado de la tecnolog\u00eda. Un pa\u00eds que tenga calidad de vida, que tenga salud, necesita v\u00edas, necesita acueductos, necesita infraestructura. Que los acueductos se construyan y funcionen al final, y que no cuesten tres veces m\u00e1s. Nosotros aportamos desde la Facultad de Ingenier\u00eda a la transformaci\u00f3n del pa\u00eds formando[...] La demanda de profesionales en diversas \u00e1reas de la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n aumenta cada d\u00eda, por lo que existe tambi\u00e9n la necesidad de formar a m\u00e1s j\u00f3venes para el desarrollo de este campo en el mundo. En medio de este panorama, el Samsung Innovation Campus se convierte en una oportunidad para transformar la sociedad, disminuyendo la tasa de desempleo y brind\u00e1ndole a las nuevas generaciones un futuro de oportunidades. La tercera edici\u00f3n del Samsung Innovation Campus Colombia es producto del trabajo conjunto que ha realizado la Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n Continua, el Departamento de Electr\u00f3nica de la Facultad de Ingenier\u00eda de la Universidad Javeriana y la multinacional de tecnolog\u00eda Samsung desde el 2019. Este a\u00f1o, se espera que la iniciativa[...] Quienes ocupan las aulas de la Pontificia Universidad Javeriana no s\u00f3lo se preparan para ser los profesionales del futuro, sino tambi\u00e9n, los ciudadanos del presente. Por esto, el sello del estudiante javeriano es su constante preocupaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n por la transformaci\u00f3n de la sociedad hacia una m\u00e1s justa y sostenible, a trav\u00e9s del servicio a las comunidades. En este contexto, el 9 de septiembre el rector de la Universidad, P. Jorge Humberto Pel\u00e1ez P. S.J., condecor\u00f3 con la Cruz San Pedro Claver a 33 estudiantes de pregrado por el sobresaliente desempe\u00f1o de sus labores, su calidad humana y su compromiso eficaz con los ideales javerianos. La ceremonia fue presencial y a la vez transmitida por los canales de Facebook y[...] Este a\u00f1o, el rector de la Pontificia Universidad Javeriana, P. Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., en la apertura de la Semana por la Paz en la Javeriana, inst\u00f3 a buscar m\u00e1s y mejores caminos para la paz, a visibilizar el trabajo y compromiso constante de la Universidad con la construcci\u00f3n de paz en nuestro pa\u00eds y a decir juntos, como comunidad educativa javeriana: Verdad que podemos: reconciliarnos; cumplir los acuerdos; convivir en la diversidad; movilizarnos por los derechos; defender la vida; trabajar en fraternidad y solidaridad; desarmar palabras y acciones; conservar el medio ambiente; hacer justicia para transitar hacia la paz; escucharnos; reparar a las v\u00edctimas; ser territorios de paz; jugar y estudiar en armon\u00eda. Es as\u00ed como, desde varias[...] A lo largo de su historia, las obras de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas han desarrollado una amplia cultura intelectual a trav\u00e9s de la publicaci\u00f3n constante de libros, revistas culturales y cient\u00edficas, manuales y cartillas. Una de las acciones para celebrar los noventa a\u00f1os del restablecimiento de la Universidad Javeriana en 2020, fue destacar su trayectoria editorial con una publicaci\u00f3n que resaltara la tradici\u00f3n jesuita de divulgar el conocimiento y el saber a trav\u00e9s de la palabra escrita. As\u00ed fue como naci\u00f3 Noventa ideas, colecci\u00f3n que se configura como un medio perdurable que enfatizar\u00e1 el pensamiento acad\u00e9mico, cultural y social javeriano. Noventa Ideas es una iniciativa de distribuci\u00f3n gratuita que estar\u00e1 presente en los espacios delo campus de la Universidad. El[...] El acuerdo de La Habana firmado entre la extinta guerrilla de las Farc y el gobierno colombiano es un ejemplo en cuanto a los sistemas de justicia transicional presentados. Bajo el largo acr\u00f3nimo SIVJRNR (Sistema Integral de Justicia, Reparaci\u00f3n y No repetici\u00f3n), se presentan los diferentes mecanismos para tratar los aspectos centrales de todo proceso de superaci\u00f3n de un conflicto armado: delitos de lesa humanidad, personas desaparecidas y memoria. Cada uno de ellos tiene una instituci\u00f3n creada ad hoc para tal efecto, siendo la JEP (Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz) la encargada de tratar los delitos de lesa humanidad, la UBPD (Unidad de B\u00fasqueda de Personas Desaparecidas), la encargada de rastrear a las personas que sufrieron la lacra de la[...] Valentina Humeara Estudiante de Derecho Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas Creo que tenemos una crisis migratoria y lo que hace falta es un control de las autoridades migratorias. Pienso que para evitar la inseguridad que hay en el pa\u00eds, porque es a nivel nacional, las autoridades deber\u00edan controlar el ingreso de las personas extranjeras, pues en las fronteras no piden pasaportes y las personas simplemente pasan. Eduardo Aldana Estudiante de Derecho Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas Creo que m\u00e1s que una crisis migratoria o de delincuencia social es en realidad un problema de pensamiento de las personas que cometen este tipo de delitos. Yo pondr\u00eda un tipo de penas m\u00e1s fuertes y restrictivas, porque tristemente con la educaci\u00f3n la gente no[...] Es bastante lo que se ha hablado en los \u00faltimos a\u00f1os sobre el cambio clim\u00e1tico, el calentamiento global y, en palabras del papa Francisco, del cuidado de la casa com\u00fan. Los cient\u00edficos y ambientalistas llevan d\u00e9cadas anunciando el aumento de la temperatura de los oc\u00e9anos, las consecuencias de la tala de \u00e1rboles y de las emisiones de CO2 junto con sus graves consecuencias para la naturaleza marina, terrestre y el aire que respiramos. Y pese a todas estas advertencias, la crisis clim\u00e1tica del futuro ya es el presente. Canad\u00e1 alcanz\u00f3 una temperatura de 49.5\u00b0 en junio de este a\u00f1o en el municipio de Lytton, en la provincia de Columbia Brit\u00e1nica, dejando m\u00e1s de 65 personas fallecidas. En Alemania y B\u00e9lgica,[...] Los medios de comunicaci\u00f3n est\u00e1n en crisis. En crisis financiera, de reputaci\u00f3n, de credibilidad y p\u00e9rdida de audiencias. La imagen de la prensa ha ca\u00eddo y la gente prefiere informarse por internet y no a trav\u00e9s de medios tradicionales. Es una realidad que cada vez coge m\u00e1s fuerza. A lo anterior, se suma que los nuevos medios, el contexto en el que ahora los ciudadanos son los reporteros de lo que sucede en las calles y el auge de la desinformaci\u00f3n como estrategia pol\u00edtica y comercial profundizan m\u00e1s la crisis de los medios de comunicaci\u00f3n, no solo tradicionales, sino tambi\u00e9n de los nuevos medios, dando paso a las noticias falsas y la polarizaci\u00f3n. Este fue el tema de an\u00e1lisis del[...] Todos conocemos la profundidad de los escritos del P. Gerardo Remolina, S.J., un autor prol\u00edfico que de tiempo atr\u00e1s se convirti\u00f3 en punto de referencia, no solo para fil\u00f3sofos, te\u00f3logos y acad\u00e9micos, sino tambi\u00e9n para ese p\u00fablico m\u00e1s amplio que muestra inter\u00e9s en temas trascendentales, que van m\u00e1s all\u00e1 de lo cotidiano. En la obra, que en d\u00edas pasados lleg\u00f3 a las librer\u00edas del pa\u00eds, titulada En el mar de la duda y publicada por Editorial Paid\u00f3s, el padre Remolina \"expone algunas reflexiones referentes a la ciencia, a la filosof\u00eda y a la religi\u00f3n, particularmente a la religi\u00f3n cristiana, con el deseo de ofrecer alguna luz, que, como la de un faro, pueda orientar al lector en esta navegaci\u00f3n a[...] El Centro de Memoria Paz y Reconciliaci\u00f3n de Bogot\u00e1 fue el escenario para presentar la versi\u00f3n n\u00famero 34 de la Semana por la Paz. Fue una ceremonia sobria, pero emotiva. Las palabras de cada una de las personas que intervinieron en el acto dejaron en el ambiente reflexiones muy profundas sobre esta nueva celebraci\u00f3n. El lema de este a\u00f1o es: \"Verdad que podemos\", lo cual en s\u00ed mismo es una invitaci\u00f3n que se convierte en diferentes retos, de acci\u00f3n, participaci\u00f3n y tambi\u00e9n de revisi\u00f3n. Lo m\u00e1s interesante es que no es solamente la revisi\u00f3n de la situaci\u00f3n actual, de la llamada nueva realidad que representa un reto de interacci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, sino la revisi\u00f3n de las 33 versiones anteriores, donde[...] Desde la Pontificia Universidad Javeriana se ha adelantado en 2020 y 2021 una serie de espacios de reflexi\u00f3n con propuestas concretas a las problem\u00e1ticas del pa\u00eds a trav\u00e9s del desarrollo de los Foros Javerianos y, ahora, con la 'Carta a la Naci\u00f3n: 7 propuestas para la transformaci\u00f3n social de Colombia'. El prop\u00f3sito final: ofrecer insumos para guiar un di\u00e1logo que invite a solucionar las demandas sociales expresadas desde el paro nacional del 2019 y que continuaron con las manifestaciones que comenzaron el pasado 28 de abril. Las propuestas fueron elaboradas por acad\u00e9micos javerianos y re\u00fanen ideas que abordan desde c\u00f3mo garantizar el cumplimiento de la Constituci\u00f3n de 1991 hasta el desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas con enfoque de g\u00e9nero. Estas acciones[...] Para realizar investigaci\u00f3n de punta que atiende las necesidades concretas de Colombia, el Sistema General de Regal\u00edas - SGR aprob\u00f3 seis proyectos de la Universidad Javeriana por un valor cercano a los $18.000 millones, a trav\u00e9s de la Convocatoria para la innovaci\u00f3n y desarrollo para el avance del conocimiento y la creaci\u00f3n. La noticia fue anunciada por parte del Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n el pasado viernes 27 de agosto. Por su parte, la Universidad contribuir\u00e1 con cerca de $2.400 millones por medio de recursos humanos, t\u00e9cnicos y de infraestructura con los que cuenta la instituci\u00f3n. Es importante recordar que a partir del a\u00f1o 2017 el SGR permiti\u00f3 que las universidades fueran ejecutoras de esos proyectos. Su realizaci\u00f3n dispondr\u00e1[...] En la Pontificia Universidad Javeriana tuvo lugar el pasado 18 de agosto la conmemoraci\u00f3n de este nuevo aniversario de la muerte de Gal\u00e1n. En primer lugar, se celebr\u00f3 una eucarist\u00eda que presidi\u00f3 el padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., rector de la Universidad, a la que asistieron Gloria Pach\u00f3n de Gal\u00e1n, sus tres hijos, Juan Manuel, Claudio Mario y Carlos Fernando, su esposa, Carolina Deik, as\u00ed como tambi\u00e9n Augusto Gal\u00e1n Sarmiento y Santiago Pinilla Valdivieso. En sus palabras iniciales, el padre Pel\u00e1ez reflexion\u00f3 sobre el legado de Luis Carlos Gal\u00e1n en torno a dos palabras: fidelidad creadora. Dijo \u00e9l: \"Fidelidad a unas convicciones profundas que encarn\u00f3 Luis Carlos Gal\u00e1n y lo llevaron a sacrificar su vida: lucha contra el narcotr\u00e1fico[...] Despu\u00e9s de m\u00e1s de un a\u00f1o en el que las exposiciones art\u00edsticas presenciales estuvieron suspendidas a casusa de la pandemia por el covid-19, los museos y las salas de exhibici\u00f3n vuelven a abrir sus puertas. Uno de los escenarios que se sum\u00f3 a esta apertura presencial fue la Pontificia Universidad Javeriana con la muestra Vida y diferencia en el vac\u00edo de los monumentos. Esta exhibici\u00f3n durante tres semanas -del 21 de julio hasta el 5 de agosto del 2021-, puso ante los ojos de sus visitantes la tensi\u00f3n entre resistencia y monumentalidad, donde esta \u00faltima representa privilegios hist\u00f3ricos, pol\u00edticos, saberes olvidados y cuerpos discriminados. As\u00ed lo expresaron los estudiantes de Artes Visuales quienes facilitaron las 12 visitas guiadas que[...] Cuando Ana Luc\u00eda \u00d1ustes, estudiante de doble programa entre psicolog\u00eda y comunicaci\u00f3n, debi\u00f3 tomar la decisi\u00f3n en su vida acad\u00e9mica de elegir en qu\u00e9 quer\u00eda realizar su pr\u00e1ctica profesional ten\u00eda claro que el tema social era su opci\u00f3n. A trav\u00e9s de la Facultad de Comunicaci\u00f3n y Lenguaje encontr\u00f3 un proyecto en el Pac\u00edfico con la organizaci\u00f3n Fe y Alegr\u00eda. Se trata de \"ParticipAcci\u00f3n Pac\u00edfico\", que apuesta por afianzar el compromiso ciudadano de las comunidades de la regi\u00f3n en la transformaci\u00f3n de las situaciones locales y globales que vulneran los derechos humanos y profundizan las desigualdades de g\u00e9nero. All\u00ed, Ana Luc\u00eda se enfoc\u00f3 en el trabajo con el \"circulo de mujeres\", un grupo que naci\u00f3 dos a\u00f1os atr\u00e1s con la participaci\u00f3n[...] La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia de 1991 est\u00e1 catalogada como una de las m\u00e1s completas, avanzadas y pioneras de Am\u00e9rica Latina \"gracias a un robusto sistema de acceso a la justicia, hecho para garantizar derechos fundamentales como la salud, la educaci\u00f3n, el acceso a servicios b\u00e1sicos, la participaci\u00f3n pol\u00edtica y las libertades de culto, pensamiento y expresi\u00f3n, e incluso exigir al Estado un respeto especial por el medio ambiente\"., describi\u00f3 la BBC en un especial sobre la carta magna colombiana. Pero no todo es color de rosa en ella. En el contexto de la conmemoraci\u00f3n de los 30 a\u00f1os de la promulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n, que se cumplieron el pasado 4 de julio, algunos de los aspectos a reflexionar tienen[...] El libro Entre tierras y l\u00edmites, desaf\u00edos para la gesti\u00f3n ambiental territorial en Trujillo y Restrepo (Valle del Cauca): Las voces de los actores locales tiene como prop\u00f3sito conocer y avalar las formas de participaci\u00f3n ciudadana que, de forma consecuente, vienen generando acciones de preservaci\u00f3n de los derechos colectivos y ambientales con incidencia en la sociedad civil y la cohesi\u00f3n sostenible del territorio. En esta investigaci\u00f3n se presentan los resultados obtenidos en el estudio sobre las trayectorias y din\u00e1micas econ\u00f3micas, pol\u00edticas y culturales de las organizaciones sociales e institucionales para la gesti\u00f3n ambiental en los municipios de Trujillo y Restrepo, en el departamento del Valle del Cauca, Colombia. Para esta edici\u00f3n, reproducimos el pr\u00f3logo del libro, escrito por Viviana Pe\u00f1a[...] Diego Felipe Llanos Qui\u00f1ones Profesor Instructor Departamento de Ciencias Contables Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas Es necesaria, pero muy riesgosa. No es el escenario ideal. Sin embargo, no se puede dar m\u00e1s espera para aquellas personas y sectores de la econom\u00eda que a\u00fan no han podido reponerse econ\u00f3micamente del golpe que ha generado esta crisis sanitaria. Es una situaci\u00f3n compleja para el pa\u00eds; por un lado, est\u00e1 el estallido social que surge producto de la crisis econ\u00f3mica (desempleo, pobreza, desigualdad, etc), por otro lado, la situaci\u00f3n sanitaria con porcentajes de ocupaci\u00f3n en camas UCI\u00b4s mayores al 90% y n\u00famero de muertes diarias m\u00e1s altas en lo que va de la pandemia. Tenemos un reto como sociedad, en respetar los[...] La Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos - CIDH es un \u00f3rgano principal y aut\u00f3nomo de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos - OEA. Tiene como funci\u00f3n primordial promover la observancia y la defensa de los Derechos Humanos -DD.HH en las Am\u00e9ricas. As\u00ed, sirve como \u00f3rgano consultivo en todo lo relacionado con este tema. La Comisi\u00f3n, en cumplimiento de su mandato, ejecuta varias funciones. Entre ellas est\u00e1 recibir, analizar e investigar peticiones individuales en las que se alega que Estados Miembros de la OEA - que han o no ratificado la Convenci\u00f3n Americana - han violado Derechos Humanos. De igual modo, visita los pa\u00edses para analizar en profundidad la situaci\u00f3n general y para investigar una situaci\u00f3n espec\u00edfica. Com\u00fanmente, estas visitas dan lugar[...] En el libro Mundos de creaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina, publicado por la Javeriana y la Universidad Pablo de Olavide (Sevilla, Espa\u00f1a), la profesora Ana Cielo Qui\u00f1ones compila y edita en el que se plantea una nueva mirada sobre las creaciones de los pueblos originarios y una invitaci\u00f3n a resignificarlas. Para esta edici\u00f3n de Hoy en la Javeriana reproducimos uno de los textos introductorios de la obra, escrito por el profesor Fernando Quiles, director de Publicaciones Enredars, de la UPO. Almas que a ratos sueltan mariposas: creadores y creaciones en los mundos ind\u00edgenas Alma que a ratos suelta mariposas A campo abierto, sin fijar distancia Y les dice: libad sobre las cosas. Alma que ha de morir[...] Desde la firma e inicio de la implementaci\u00f3n del Acuerdo de Paz entre las extintas Farc y el gobierno nacional, Vista Hermosa ha vivido una relativa calma que hoy contrasta con la violencia que a\u00f1os atr\u00e1s vivi\u00f3 y presenci\u00f3 la poblaci\u00f3n del municipio llanero como consecuencia del conflicto armado interno en Colombia. Aun as\u00ed, diversas situaciones que alteran el orden p\u00fablico, y que incluye a diferentes actores del conflicto, llegaron a afectar esta sensaci\u00f3n de paz y armon\u00eda en el 2018. Por esta raz\u00f3n, varias personas en proceso de reincorporaci\u00f3n pidieron apoyo al equipo del Proyecto Javeriano de Paz y Reconciliaci\u00f3n (PJPR) en la construcci\u00f3n de espacios de resoluci\u00f3n de conflictos que, de ser el caso, evitaran revivir situaciones de[...] Como parte de la estrategia de acompa\u00f1amiento a iniciativas emprendedoras de la comunidad universitaria, el pasado 10 de junio se dieron a conocer los ganadores del Demo Day 2021 organizado por el programa Javeriana, Territorio Emprendedor. Esta es la \u00faltima etapa de un proceso de capacitaci\u00f3n y gu\u00eda metodol\u00f3gica que cada semestre realiza el Centro Javeriano de Emprendimiento - CJE, para preparar las propuestas de negocio de javerianos con el prop\u00f3sito de ser presentadas ante expertos. En esta edici\u00f3n, el jurado dio como ganador a Otrus una plataforma innovadora para venta de arte digital en la que artistas sin recursos acceden a estos espacios con el fin de ofertar sus obras. El segundo puesto fue para Plasma, una marca de[...] Cada vez es m\u00e1s frecuente escuchar los t\u00e9rminos socioambiental y paradigma tecnocr\u00e1tico. Conceptos que hablan sobre la relaci\u00f3n entre las dimensiones sociales (culturales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas) y ecol\u00f3gicas; y el uso extendido de la ciencia y la tecnolog\u00eda para optimizar el bienestar humano. La raz\u00f3n es que la humanidad lleg\u00f3 al punto en el que encontrar el equilibrio ecol\u00f3gico, social, cultural, individual y espiritual es la clave para no sucumbir a la crisis en la que se encuentra el mundo. Para abordar los temas, la Universidad de Loyola, en Espa\u00f1a, y la Universidad Javeriana, en Colombia, reunieron a un grupo de acad\u00e9micos y especialistas que reflexionaron sobre la justicia socioambiental y el paradigma tecnocr\u00e1tico para luego revisar las soluciones a[...] La Mesa de Educaci\u00f3n del Foro de Presidentes, integrada por instituciones educativas, sector empresarial y gobierno, ha venido trabajando sobre el objetivo espec\u00edfico orientado hacia la innovaci\u00f3n curricular, cuya finalidad ha sido dise\u00f1ar y desarrollar colaborativamente una iniciativa de formaci\u00f3n que se caracterice por ser flexible, innovadora y pertinente para las necesidades que precisa el sector productivo nacional en un escenario de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, pensando en procesos formativos \u00e1giles, consecuentes con las necesidades identificadas para el desarrollo del talento humano. Luego de reflexionar sobre las necesidades del pa\u00eds y pensando en los nuevos escenarios de lo global y lo tecnol\u00f3gico para construir un espacio formativo abierto donde las personas y las organizaciones puedan iniciar rutas de aprendizaje que tengan relevancia[...] La pandemia ha puesto en evidencia la vulnerabilidad, la enfermedad, la salud, las p\u00e9rdidas, la vida, la muerte. Nos ha llevado a reconocer sentimientos de miedo, alegr\u00eda, tristeza, y solidaridad. Ha hecho visible la afectaci\u00f3n en la salud mental y el bienestar psicosocial, y por ende el impacto de esta para el desarrollo humano y social. En las Am\u00e9ricas, acorde con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, la depresi\u00f3n contin\u00faa ocupando la principal posici\u00f3n entre los trastornos mentales. En febrero de 2021, conforme a la encuesta del DANE, casi la mitad de las personas consultadas en Colombia reportaron altos niveles de \"preocupaci\u00f3n o nerviosismo\" por la pandemia. Datos consistentes con el balance entregado por el Ministerio de Salud, donde entre[...] Tal como se plante\u00f3 el 18 de junio de 2020 cuando iniciaron los foros javerianos para explorar soluciones a la actual situaci\u00f3n de la sociedad colombiana, la Pontificia Universidad Javeriana present\u00f3 al pa\u00eds el documento Foros Javerianos sobre la Coyuntura y el Futuro de Colombia. S\u00edntesis de propuestas y recomendaciones. Lo hizo a trav\u00e9s de su portal web y en los peri\u00f3dicos El Espectador y El Tiempo que circularon a nivel nacional el pasado 30 de mayo. La riqueza de este documento est\u00e1 en el an\u00e1lisis y reflexi\u00f3n acad\u00e9mica, en el di\u00e1logo plural y respetuoso con perspectiva multi interdisciplinaria y cr\u00edtica que recoge las voces de profesores, estudiantes y egresados que hicieron parte de los seis foros que se realizaron[...] Alejandra Luc\u00eda V\u00e9lez Bellini Estudiante de Derecho Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas La actualidad muestra cr\u00edmenes y violencia, y los medios han resaltado esto atribuyendo culpas y juzgamientos. No informan a la poblaci\u00f3n con imparcialidad y no se comprometen con la verdad. Permiten confrontaciones en las que se toma partido sin argumentos. Las redes sociales manipulan, falsean, promueven el odio, hacen propaganda generando rabia y fanatismo. Se desactiva la capacidad reflexiva y aparece la emoci\u00f3n y la irracionalidad. Colombia est\u00e1 fragmentada por las posturas que no escuchan las razones del otro. Se olvidan los l\u00edmites que tiene el derecho a la libre expresi\u00f3n. Se deber\u00eda decir lo que se piensa optando por el compromiso con la verdad y la comprensi\u00f3n. [...] En el marco de la celebraci\u00f3n del d\u00eda del maestro, la Facultad de Educaci\u00f3n realiz\u00f3 la charla: \"La encrucijada moral del neoliberalismo: \u00bfPodremos resistir desde la educaci\u00f3n?\" Que cont\u00f3 como conferencista con la profesora \u00c1ngela Calvo de Saavedra, Profesora Em\u00e9rita de la Facultad de Filosof\u00eda, miembro del Consejo de Regentes y miembro de la Orden Universidad Javeriana. El P. Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., rector de la Universidad Javeriana, fue el encargado de dar apertura al evento, recordando que \"el papa Francisco a trav\u00e9s del Pacto Educativo Global nos invita a realizar una transformaci\u00f3n radical y profunda de nuestro actual modo de vivir que atenta contra la dignidad humana y contra nuestra casa com\u00fan. La educaci\u00f3n ha sido se\u00f1alada con[...] El pasado domingo 30 de mayo, recibimos una muy buena noticia para el pa\u00eds, que a todos nos alegr\u00f3 y que de nuevo nos hizo sentir orgullosos de ser colombianos: el reconocido ciclista Egan Bernal, se coron\u00f3 como campe\u00f3n del Giro de Italia y, como lo registr\u00f3 la prensa, \"elev\u00f3 al cielo, en el escenario \u00fanico de la Piazza Duomo, el Trofeo Senza Fine en el que acababa de grabarse su nombre\". Fue en verdad emocionante escuchar el Himno Nacional y ver nuestro tricolor izado en el asta que sobresal\u00eda cerca al podio de Mil\u00e1n. La celebraci\u00f3n de este logro fenomenal de nuestro compatriota, que hace apenas dos a\u00f1os en Par\u00eds nos conmovi\u00f3 cuando en el bell\u00edsimo escenario que entonces[...] En medio de la movilizaci\u00f3n m\u00e1s larga y fuerte que ha vivido el pa\u00eds, cuando desde el 28 de abril se inici\u00f3 el paro nacional en contra de la reforma tributaria propuesta por el Gobierno nacional, y los ciudadanos continuaron la protesta en desacuerdo con la reforma a la salud, el desempleo, la falta de oportunidades para acceder a la educaci\u00f3n, entre otros temas, la Universidad Javeriana realiz\u00f3 el foro: \"Activismos y movimientos sociales: una visi\u00f3n javeriana\". Vale la pena decir que este foro, que se desarroll\u00f3 en cuatro sesiones el 22 de abril, el 3, 6 y 13 de mayo, fue el primero que se contempl\u00f3 para iniciar los Foros Javerianos sobre la coyuntura y el futuro de Colombia,[...] La Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas y la espiritualidad ignaciana est\u00e1n de aniversario. El P. Arturo Sosa, S.J., Gran canciller de la Javeriana, al recordar, el 27 de septiembre de 2019 en Roma, los inicios de la conversi\u00f3n de san Ignacio de Loyola, dijo que \"el 20 de mayo del a\u00f1o 2021 [cuando se cumplen 500 a\u00f1os de la herida de Pamplona] se abrir\u00e1 un a\u00f1o ignaciano que se clausurar\u00e1 el 31 de julio de 2022 [fecha de la muerte de Ignacio de Loyola] y que tendr\u00e1 su jornada central el 12 de marzo de 2022, [cuando se cumple el] IV centenario de la canonizaci\u00f3n de san Ignacio junto con san Francisco Javier, santa Teresa de Jes\u00fas, san Isidro Labrador y san[...] En el 2018, durante el Encuentro Mundial de Universidades encomendadas a la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, el Padre General Arturo Sosa, S.J., hizo un llamado al compromiso de las Universidades con \"ser fuente de vida reconciliada\". Fue as\u00ed como La Universidad de Comillas y la Universidad Javeriana empezaron a entretejer lo que tres a\u00f1os despu\u00e9s ser\u00eda la Conferencia internacional de reconciliaci\u00f3n ignaciana \"De la crisis y el enfrentamiento a la sanaci\u00f3n y el perd\u00f3n: \u00bfC\u00f3mo es posible la reconciliaci\u00f3n? Durante tres d\u00edas conferencistas de estas instituciones, as\u00ed como de la Universidad de Notre Dame, el Boston College y el Ateneo de Manila compartieron miradas interdisciplinarias y presentaron 43 experiencias en paz y reconciliaci\u00f3n que llevaron a los asistentes por Australia, Canad\u00e1,[...] El escenario de protesta social lo es tambi\u00e9n de nuevas polarizaciones. En Popay\u00e1n, Duitama, Cali y muchas otras ciudades del pa\u00eds, periodistas que cubren las movilizaciones son golpeados, retenidos y confiscados sus materiales de trabajo por integrantes de la Polic\u00eda. En las calles, personas encapuchadas los agreden y obstruyen su labor. En Bogot\u00e1, un performance ti\u00f1e de rojo el agua de las piletas que anteceden las fachadas de los edificios en donde operan Caracol Radio y la revista Semana. En redes sociales se atiza el fuego de una batalla que quiz\u00e1 ni los contrincantes en disputa, de por s\u00ed dif\u00edciles de definir, saben que la est\u00e1n librando: medios tradicionales vs. medios alternativos. Una atm\u00f3sfera hostil y violenta para el ejercicio[...] La crisis ambiental del mundo obliga a los pa\u00edses a contar con herramientas que les permitan monitorear el estado de los diferentes sistemas biol\u00f3gicos en sus territorios con el fin de tomar medidas correctivas y preventivas para su conservaci\u00f3n. La Universidad Javeriana, Cooperaci\u00f3n Internacional Colombia y el Instituto Humboldt presentan Ecosistemas colombianos. Amenazas y riesgos, un libro clave para esa tarea. *La poblaci\u00f3n humana y sus demandas de recursos siguen en aumento, impactando y transformando los ecosistemas. La transformaci\u00f3n y degradaci\u00f3n de los ecosistemas, que son el h\u00e1bitat y soporte esencial de los procesos y servicios ecol\u00f3gicos, configuran uno de los grandes problemas contempor\u00e1neos relacionados con los cambios globales. Las actividades humanas y el cambio clim\u00e1tico est\u00e1n poniendo en riesgo[...] \"El Padre Joaco me ense\u00f1\u00f3 el respeto por la opini\u00f3n del otro y la importancia de servir sin mirar a quien, el valor de la empat\u00eda\". Jaime Soto Restrepo, comunicador javeriano. \"Tuve la fortuna de conocerlo y de convertirme en su disc\u00edpulo desde el primer d\u00eda que nos saludamos, tal vez el menos convencional de todos y, probablemente, eso fue lo que m\u00e1s nos acerc\u00f3, porque \u00e9l siempre fue un ser humano de avanzada, de retos y mucha determinaci\u00f3n. Nunca me dej\u00f3 caer en mis momentos m\u00e1s dubitativos sobre el futuro. Gracias a \u00e9l aprend\u00ed que pod\u00eda llegar a donde quisiera sin pasar por encima de nadie y sin perder mi esencia y mis principios. Gracias Joaco por respaldar siempre[...] \"Hoy la comunicaci\u00f3n en Colombia, los comunicadores en Colombia, los periodistas y los comunicadores javerianos estamos de luto\", fueron las palabras con las que Jorge Alfredo Vargas, director del programa de radio Voz P\u00f3puli y comunicador javeriano, inici\u00f3 la cr\u00f3nica homenaje al padre Joaco para informar sobre su muerte y el legado que le dej\u00f3 a varias generaciones de comunicadores que se formaron en la Javeriana. El programa, que se transmiti\u00f3 por la emisora Blu Radio el 11 de mayo, recogi\u00f3 las voces de varios de los alumnos del Padre, hoy reconocidos periodistas. Aqu\u00ed puede escuchar la nota radial \"Homenaje al padre Joaqu\u00edn S\u00e1nchez\" Medios como El Tiempo, El Tiempo.com, Semana, Noticias RCN, RCN Radio, El Pa\u00eds de Cali, Las[...] El pasado viernes 21 de mayo se realiz\u00f3 en la Capilla de Nuestra Se\u00f1ora de la Soledad, la celebraci\u00f3n eucar\u00edstica de exequias del P. Joaqu\u00edn Emilio S\u00e1nchez Garc\u00eda, S.J., quien falleci\u00f3 en el Hospital Universitario San Ignacio el 11 de mayo, a los 78 a\u00f1os de edad, 60 de vida en la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas y 47 de ejercicio sacerdotal. La ceremonia fue presidida por el padre Hermann Rodr\u00edguez, S.J., Provincial en Colombia, quien concelebr\u00f3 con un grupo de sacerdotes, entre ellos el Rector de la Universidad, P. Jorge Humberto Pel\u00e1ez, S.J., el Superior de la Comunidad Jesuita de la Javeriana, P. Vicente Dur\u00e1n, S.J., y el Ministro de la misma, P. Antonio Jos\u00e9 Sarmiento, S.J., quien ofici\u00f3 como maestro[...] En el sal\u00f3n Bol\u00edvar de la Casa de Nari\u00f1o, Francisco Manrique, presidente de Connect Bogot\u00e1- Regi\u00f3n; V\u00edctor Malag\u00f3n, presidente del Foro de Presidentes, y el padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J. rector de la Pontificia Universidad Javeriana, en compa\u00f1\u00eda de directivos de organizaciones y universidades, presentaron al presidente de la Rep\u00fablica, Iv\u00e1n Duque M\u00e1rquez, la propuesta 'Di\u00e1logos de Futuro', el camino que est\u00e1 recorriendo la iniciativa y hacia d\u00f3nde se dirige. Di\u00e1logos de futuro consiste en la construcci\u00f3n colectiva de propuestas y acciones en materia de transformaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n del sistema de educaci\u00f3n superior frente a los grandes retos del pa\u00eds, a trav\u00e9s de la articulaci\u00f3n: universidad, empresa, Estado y sociedad; y as\u00ed avanzar con innovaci\u00f3n y creatividad en el[...] Expojaveriana Posgrados La feria universitaria de posgrados se realiz\u00f3 de manera virtual entre el 13 y el 15 de abril. Los asistentes participaron en los centros de experiencia por \u00e1reas del conocimiento en donde conocieron con mayor detalle los m\u00e1s de 190 posgrados, entre especializaciones, maestr\u00edas y doctorados con los que cuenta la Pontificia Universidad Javeriana Bogot\u00e1. Miembro de la Corte Arbitral de la C\u00e1mara de Comercio de Bogot\u00e1 Carolina Olarte-B\u00e1cares, decana de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas fue nombrada miembro de la Corte Arbitral de la C\u00e1mara de Comercio de Bogot\u00e1 por su junta directiva. El nombramiento se hizo el 24 de marzo por un per\u00edodo de 2 a\u00f1os, de acuerdo con el reglamento del Centro de Arbitraje[...] Acreditaci\u00f3n Internacional AACSB El 29 de abril la junta directiva de la AACSB otorg\u00f3 la acreditaci\u00f3n Internacional en negocios a la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas. Esta buena nueva es la culminaci\u00f3n de una apuesta estrat\u00e9gica que la Seccional formul\u00f3 en el 2011 y que empez\u00f3 a concretarse con su aceptaci\u00f3n como miembros de la asociaci\u00f3n en el 2013. Jornada de vacunaci\u00f3n Durante el 23, 24 y 25 de abril, habitantes de la comunidad cale\u00f1a se acercaron para recibir la primera dosis de la vacuna contra el covid-19. En total fueron 797 pacientes mayores de 65 a\u00f1os con r\u00e9gimen subsidiado y contributivo quienes recibieron la vacuna como parte del programa \"Vacunaci\u00f3n sin barreras\", una alianza entre la Javeriana Cali,[...] El contexto actual de pandemia que atravesamos como humanidad ha generado grandes transformaciones sanitarias, que a su vez han implicado profundos cambios a nivel social, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y ambiental. En particular, las relaciones sociales y modos de encuentro entre las personas se han visto afectados por el distanciamiento social, especialmente en el marco de las relaciones familiares, en los hogares y en los espacios de estudio y de trabajo. Asimismo, la transici\u00f3n de estos v\u00ednculos e interacciones a una modalidad virtual ha puesto en evidencia las enormes brechas que existen en relaci\u00f3n con la conectividad a internet y el acceso, conocimiento y apropiaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda, variables que han influenciado notablemente el grado de adaptaci\u00f3n y satisfacci\u00f3n frente al distanciamiento[...] La Corporaci\u00f3n para la Integraci\u00f3n y Desarrollo de la Educaci\u00f3n Superior en el Sur Occidente Colombiano, CIDESCO, es una entidad sin \u00e1nimo de lucro, que tiene como prop\u00f3sito aportar, mediante la integraci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n, al desarrollo de las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (IES) asociadas, realizando programas y proyectos para beneficio de ellas, del sector educativo y de la regi\u00f3n del suroccidente colombiano. Para el padre Luis Felipe G\u00f3mez Restrepo, S.J., rector de la Pontificia Universidad Javeriana, Seccional Cali, su elecci\u00f3n como presidente \u00abes una muestra de confianza de las universidades de CIDESCO en la Universidad Javeriana Cali, como una instituci\u00f3n que siempre ayuda a articular los esfuerzos del sector. Igualmente, un voto de confianza, gracias a mi presencia durante[...] A trav\u00e9s del liderazgo del Foro de Presidentes, Connect Bogota y la Pontificia Universidad Javeriana, un grupo de 38 organizaciones, entre las que se encuentran instituciones de educaci\u00f3n superior, organismos multilaterales (BID, OEI, Banco Mundial), fundaciones, empresas y entes del estado (Ministerio de Comercio, Industria y Turismo, Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, Icetex, SENA) han venido desarrollando, desde enero de 2021, una iniciativa denominada \"Di\u00e1logos de futuro\". A trav\u00e9s de la misma se busca construir colaborativamente un horizonte, propuestas y acciones que permitan cerrar las brechas que en materia de la formaci\u00f3n del talento humano tiene el pa\u00eds y que limitan su capacidad para atender la profunda crisis socio-ambiental que enfrentamos, as\u00ed como las opciones para avanzar efectivamente en un proceso[...] Todos los d\u00edas recibimos noticias por los medios de comunicaci\u00f3n masiva y las redes sociales sobre la desconfianza de las personas en las vacunas para luchar contra la enfermedad covid- 19. Las razones que esgrimen sus autores son m\u00faltiples y parece que se reprodujeran a medida que avanzan las respuestas a tantos interrogantes. En este espacio quisiera analizar los mayores miedos que se han generado y cu\u00e1les ser\u00edan los argumentos para discutir con los llamados \"antivacunas\". Es importante advertir que las respuestas a los mitos sobre la desconfianza en la inmunizaci\u00f3n hay que combatirlos con respeto y prudencia, pero sin olvidar el uso de argumentos contundentes que generen una percepci\u00f3n de riesgo en las personas, que finalmente lleve a cambiar[...] Un estudiante de la Pontificia Universidad Javeriana no deja de ser javeriano al recibir su diploma, pues ser javeriano no s\u00f3lo es estar activo dentro del sistema acad\u00e9mico o tener un correo con dominio javeriana. Ser javeriano va m\u00e1s all\u00e1. Es una hermandad, es el hilo rojo que hala y conecta con la alma mater sin importar qu\u00e9 tan lejos se est\u00e9 de ella. Para fortalecer esta relaci\u00f3n con la Universidad luego de salir de ella, el programa Regresa, de la Direcci\u00f3n de Relaciones con Egresados, unidad adscrita a la Vicerrector\u00eda de Extensi\u00f3n y Relaciones Interinstitucionales, inici\u00f3 hace m\u00e1s de 15 a\u00f1os una serie de encuentros en diferentes partes del mundo para consolidar las redes de egresados, crear asociaciones, alianzas[...] Hace ya casi dos siglos, los colombianos incluimos en el escudo nacional una cinta ondeante en la cual aparece escrito el lema que para todos es bien conocido, \"Libertad y Orden\", dos palabras que podr\u00edan parecer contrapuestas y que, sin embargo, deben enmarcar el rumbo de un pa\u00eds que busca el progreso y el bienestar de todos sus ciudadanos. Por estos d\u00edas, de tanta inquietud y zozobra, marcados especialmente por la pandemia que no pasa y los graves efectos econ\u00f3micos que ha causado; d\u00edas en que de nuevo ha habido protesta y movilizaci\u00f3n social, en las que lamentablemente no han faltado actos de violencia y vandalismo, con heridos y muertos, adem\u00e1s de p\u00e9rdidas cuantiosas, as\u00ed como otros hechos en que[...] Un atlas que recopila las cifras de personas que han sufrido la violencia por el conflicto armado en el Magdalena Medio y un libro que da cuenta de diferentes lecturas sobre la seguridad de las mujeres en Am\u00e9rica Latina son algunos de los trabajos de investigaci\u00f3n sobre la paz que sacaron adelante, durante el 2020 y 2021, estudiantes de diversas carreras de la Pontificia Universidad Javeriana en su pr\u00e1ctica social. El atlas de v\u00edctimas del conflicto armado en el Magdalena Medio evidenci\u00f3 que el 85% del total de v\u00edctimas de la regi\u00f3n sufrieron desplazamiento forzado, siendo este el delito m\u00e1s com\u00fan. Por otro lado, los resultados arrojaron que las mujeres componen el 60% de la poblaci\u00f3n v\u00edctima en la mayor\u00eda[...] En un evento conmemorativo por el d\u00eda de la mujer, el 25 de marzo la Escuela Javeriana de Gobierno y \u00c9tica P\u00fablica convoc\u00f3 a mujeres que se han destacado en diferentes campos para conversar sobre la importancia del empoderamiento econ\u00f3mico de la mujer. El panel 'Estrategias de empoderamiento de las mujeres' cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de la primera dama de Colombia, Mar\u00eda Juliana Ruiz, y la vicepresidente, Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez, quienes introdujeron el tema del empoderamiento femenino y presentaron al p\u00fablico las acciones que se adelantan desde el gobierno nacional para la equidad de g\u00e9nero. \"Lo que nos convoca hoy es ese prop\u00f3sito que cada d\u00eda se hace m\u00e1s necesario y es la visibilizaci\u00f3n y el reconocimiento del verdadero impacto[...] El Objetivo de Desarrollo Sostenible 5, sobre la igualdad de g\u00e9nero, plantea que \"poner fin a todas las formas de discriminaci\u00f3n contra las mujeres y ni\u00f1as no es solo un derecho humano b\u00e1sico, sino que adem\u00e1s es crucial para el desarrollo sostenible. Se ha demostrado una y otra vez que empoderar a las mujeres y ni\u00f1as tiene un efecto multiplicador y ayuda a promover el crecimiento econ\u00f3mico y el desarrollo a nivel mundial\". El papel de las mujeres en la sociedad est\u00e1 muy relacionado con qu\u00e9 tan empoderadas est\u00e1n ellas en diversas dimensiones, y esto comienza con la educaci\u00f3n. El nivel educativo de las mujeres en Colombia ha aumentado de significativamente en los \u00faltimos 80 a\u00f1os. Mientras en 1938 el[...] La Pontificia Universidad Javeriana, a trav\u00e9s de la Escuela popular de formaci\u00f3n pol\u00edtica de Buenaventura, ha certificado la capacitaci\u00f3n de m\u00e1s de 170 l\u00edderes y lideresas sociales en diplomados. Actualmente 46 l\u00edderes, lideresas y funcionarios de Buenaventura se est\u00e1n formando a trav\u00e9s del diplomado 'Facilitaci\u00f3n del di\u00e1logo social territorial', el sexto que certifica la Pontificia Universidad Javeriana. Este proceso de formaci\u00f3n tiene como objetivo fortalecer los conocimientos conceptuales y metodol\u00f3gicos, el an\u00e1lisis de experiencias a nivel local, nacional e internacional y las habilidades pr\u00e1cticas alrededor del di\u00e1logo social. La formaci\u00f3n se realiza de la mano del proyecto de investigaci\u00f3n Di\u00e1logos improbables, de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Relaciones Internacionales, que adem\u00e1s cuenta con la participaci\u00f3n del CINEP y se[...] Un colectivo juvenil de comunicaci\u00f3n tiene el objetivo de dar a conocer lo que pasa en el municipio de Vista Hermosa (Meta) y en la regi\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de las noticias sobre violencia y conflicto armado. Un d\u00eda, en el 2017, en una reuni\u00f3n entre l\u00edderes del municipio Vista Hermosa, ubicado en el Meta, y decanos de la Pontificia Universidad Javeriana, un grupo de j\u00f3venes se acercaron a los representantes de la Universidad y les pidieron apoyo con el trabajo de comunicaci\u00f3n popular que estaban realizando. El grupo de j\u00f3venes se llama Llaneritos Comunicando. Desde entonces, la Universidad Javeriana lleva m\u00e1s de tres a\u00f1os apoyando al colectivo de comunicaci\u00f3n con un programa de formaci\u00f3n que, adem\u00e1s de mejorar la t\u00e9cnica[...] La Universidad Javeriana desarroll\u00f3 un programa de atenci\u00f3n en salud mental que rompe las barreras que limitan el acceso a estos servicios en \u00e9poca de pandemia. \"Mi abuela materna falleci\u00f3 el 31 de diciembre, fue muy duro, no sabemos c\u00f3mo manejar esto (...) Mam\u00e1 se encuentra hospitalizada en UCI, a\u00fan no le han podido informar que falleci\u00f3 la abuela\". Este es el testimonio de un hombre de 21 a\u00f1os que el 18 de enero de 2021 recurri\u00f3 al servicio de Mentes Colectivas, programa de atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n, y promoci\u00f3n frente a la pandemia covid-19, creado y desarrollado por las facultades de Medicina, Psicolog\u00eda y Enfermer\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana. Consiste en un espacio de escucha, apoyo y acompa\u00f1amiento emocional para[...] Trabajar por las mujeres y ni\u00f1as vulnerables y v\u00edctimas del conflicto armado, empoder\u00e1ndolas y permiti\u00e9ndoles salir de los ciclos de violencia, es el prop\u00f3sito de vida de la javeriana Nadia S\u00e1nchez. El 8 de marzo, D\u00eda Internacional de la Mujer, cuatro colombianas fueron premiadas por el Congreso de la Rep\u00fablica en el evento Mujeres Estelares. Una de ellas fue Nadia S\u00e1nchez, administradora de empresas de la Pontificia Universidad Javeriana, fundadora y CEO de la fundaci\u00f3n She Is, quien recibi\u00f3 la Orden Policarpa Salavarrieta. Su nombre es cada vez m\u00e1s conocido, en especial por el programa Ella es astronauta que llevar\u00e1 a 31 ni\u00f1as de Colombia al Space Center de la NASA, en Houston (Estados Unidos). Sin embargo, lo que m\u00e1s[...] El paisaje no pod\u00eda ser m\u00e1s imponente: una extensa y \u00e1rida llanura en la que se localiz\u00f3 la b\u00edblica Ur de Caldea, \"madre de todas las ciudades\", donde hace siglos estuvo la capital del imperio sumerio, que en su mayor apogeo cubri\u00f3 un extenso territorio de Mesopotamia. All\u00ed tuvo lugar el 6 de marzo pasado, dentro de la visita que realiz\u00f3 el papa Francisco a Irak, el encuentro interreligioso en el cual se quiso honrar a Abrah\u00e1n, el hombre que \"mirando al cielo y caminando en la tierra\", desde ese sitio \"parti\u00f3 para un viaje que iba a cambiar la historia\". As\u00ed lo se\u00f1al\u00f3 el Santo Padre. No solo llam\u00f3 la atenci\u00f3n la presencia de los l\u00edderes de diversas confesiones[...] El libro Entre a\u00f1oranzas, anhelos e incertidumbres. Relatos de adultos mayores del barrio Juan XXIII surge de una experiencia de indagaci\u00f3n narrativa y creativa, que se pregunta por las formas en las que los seres humanos le dan sentido a su existencia y generan aprendizajes profundos en su vida cotidiana. Este trabajo est\u00e1 compuesto por cinco relatos que son producto de una serie de conversaciones sobre las vivencias de algunos adultos mayores, que, siendo ni\u00f1os, poblaron parte de los cerros orientales de la ciudad de Bogot\u00e1 y participaron en la creaci\u00f3n y fundaci\u00f3n del barrio Juan XXIII, en la localidad de Chapinero. Este barrio tradicional y popular, ubicado en una de las zonas m\u00e1s estrat\u00e9gicas de la ciudad, de forma[...] Pocos d\u00edas antes de las celebraciones navide\u00f1as de 2020, 5.117 familias recibieron un mercado que inclu\u00eda, adem\u00e1s de comida, elementos de bioseguridad. En esos momentos la pandemia segu\u00eda amenazando el bienestar de las comunidades, no s\u00f3lo por el riesgo que significaba para la salud, sino tambi\u00e9n por el aumento del desempleo. Ligado a esto, otro gran problema estaba latente, el hambre. La emergencia sanitaria ya hab\u00eda ocasionado que el 31,4% de los bogotanos no tuvieran la posibilidad de comer tres veces al d\u00eda. \"Las familias est\u00e1n aguantando hambre y el hambre genera m\u00e1s violencia, el hambre genera muchos dolores. Adem\u00e1s, todo el a\u00f1o padres y madres de familia depend\u00edan de un trabajo diario informal y verse todos en la casa[...] La comunidad javeriana se reunio durante tres dias, el 22, 24 y 26 de febrero, de forma remota, para escuchar las conclusiones de profesores, estudiantes y egresados con respecto a los problemas mas urgentes en torno a la justicia en Colombia. El encuentro fue en el Foro javeriano 'Aportes para la construc- cion de una justicia para todos y todas', Previamente, la semana del 15 al 19 de febrero, tres grupos centrales estuvieron reflexionando sobre justicia restaurativa, participacion en la construccion de lo justo y sobre la administracion de justicia y reforma judicial, cada uno con subtemas que les permitio tener una discusion mas profunda y establecer propuestas que apunten a una construccion de justicia equitativa en el pais. La[...] Un ataque al sistema de seguridad informatico de un banco, tomar el control de las redes de transporte y del mercado de valores y aduenarse de la senal de television a nivel nacional por parte de un grupo de hackers que buscan extorsionar a una nacion, es el argumento de una popular pelicula de Hollywood. Pero como siempre, la realidad puede superar la ficcion. Estar en un mundo cada vez mas conectado y digital tiene grandes ventajas y a la vez grandes riesgos. \"En los ultimos anos ha crecido de manera importante el mundo de los datos. Navegar en internet, enviar o recibir un correo electronico, usar un servicio de GPS y cada accion digital genera datos. Existen personas y[...] La humanidad comienza a ver la luz al final del t\u00fanel. Luego de casi un a\u00f1o de sufrir la pandemia del covid-19, de entender el significado real de la palabra cuarentena, de registrar m\u00e1s 113 millones de contagios y de lamentar la muerte de 2.5 millones de personas a nivel mundial, se encendi\u00f3 una luz de esperanza. La ciencia concentr\u00f3 todo su conocimiento y experiencia en estudiar y comprender el coronavirus SARS-CoV-2 para desarrollar la vacuna con la que se le puede hacer frente. Hoy en d\u00eda se cuenta con cinco tipos de vacunas que superaron la fase 3 de prueba y desde diciembre de 2020 comenzaron a ser aplicadas en Europa, Estados Unidos y Asia con resultados alentadores en[...] Del 9 al 11 de noviembre la Maestria en Estudios de Paz y Resolucion de Conflictos de la Universidad Javeriana, y el Instituto Kroc de la Universidad de Notre Dame realizaron la conferencia \"Cuatro anos de la implementacion del Acuerdo de paz: experiencias internacionales compradas y el caso colombiano\". El evento se enmarco en la alianza que ambas universidades tienen desde 2019 para realizar conjuntamente actividades academicas y de investigacion relacionadas con la paz. La apertura estuvo a cargo del P. Jorge Humberto Pelaez S.J., rector de la Universidad Javeriana; Scott Appleby, director del Keough School de la Universidad de Notre Dame; y Asher Kaufman, director del Instituto Kroc, quienes celebraron la alianza entre universidades y reconocieron la importancia de[...] El concepto de ciudadan\u00eda atraviesa la cultura de occidente desde hace 25 siglos como ideal normativo que responde a la doble exigencia humana de identidad y pertenencia. Es un concepto evolutivo, dial\u00f3gico, siempre abierto a nuevas demandas y actualizaciones en el horizonte de la b\u00fasqueda de una vida social buena, floreciente y justa en las cambiantes condiciones hist\u00f3ricas. En este sentido, es leg\u00edtimo hablar del ideal ciudadano como un proyecto por naturaleza inconcluso, cuyo potencial orientador de la actividad humana revive constantemente en distintas coordenadas espaciales y temporales, en particular en momentos de crisis, para animar preguntas sobre el sentido del vivir y del vivir juntos. A partir de la \u00faltima d\u00e9cada del siglo XX, advierte Adela Cortina, \"hablar de[...] La innovaci\u00f3n requiere de prolongados a\u00f1os de trabajo. Eso s\u00ed que lo sabe la comunidad javeriana que ha explorado desde la investigaci\u00f3n, algunas oportunidades para llevar al mercado y a la sociedad la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y de los resultados de su actividad investigativa. Y as\u00ed, para hacer realidad esas experiencias, la Universidad tambi\u00e9n ha recorrido largos tramos y ha afianzado aprendizajes, con los que ha logrado acompa\u00f1ar a los investigadores en los procesos de identificaci\u00f3n, protecci\u00f3n y maduraci\u00f3n de conocimiento y tecnolog\u00edas con potencial de ser transferidos a la sociedad, buscando generar impacto a trav\u00e9s de soluciones a diferentes necesidades del pa\u00eds y del mundo. Recientemente esta apuesta institucional obtuvo un reconocimiento. El 2 de septiembre la Universidad[...] Ciclo de charlas con Colpensiones Educacion Continua, en alianza con Colpenseiones y con el patrocinio del Banco Caja Social realizaron un ciclo de 10 charlas virtuales con expertos de la Javeriana, en el contexto de la Semana del Pensionado que se realizo entre el 28 de agosto y 5 de septiembre. Los temas abordados fueron sobre calidad de vida, bienestar, desarrollo personal, cultura y entretenimiento. Javeriana y Samsung ensenan a programar La firma surcoreana Samsung lanzo el programa Samsung Innovation Campus, en alianza con la Universidad Javeriana, para contribuir a la formacion academica en programacion y codificacion para jovenes entre 14 y 23 anos en Colombia de manera gratuita. Los cursos que certifican 120 horas de formacion, estan divididos[...] Los medios de comunicaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds han informado sobre cada una de las 20 masacres que tuvieron lugar en las \u00faltimas diez semanas y cobraron la vida de 86 j\u00f3venes en distintas poblaciones colombianas, entre ellas, Venecia (Antioquia), Samaniego (Nari\u00f1o), C\u00facuta (Norte de Santander) y Cali (Valle). Se trata de actos atroces que nos han obligado a volver la mirada sobre esas realidades de violencia que est\u00e1n arraigadas en distintos sectores de la sociedad. Si a las masacres unimos los asesinatos de l\u00edderes sociales y tantos otros hechos de sangre, es necesario reconocer que estamos ante una nueva escalada de la violencia, que adem\u00e1s del repudio de todos los ciudadanos, merece nuestra atenci\u00f3n inmediata y demanda la acci\u00f3n pronta[...] Los medios de comunicaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds han informado sobre cada una de las 20 masacres que tuvieron lugar en las \u00faltimas diez semanas y cobraron la vida de 86 j\u00f3venes en distintas poblaciones colombianas, entre ellas, Venecia (Antioquia), Samaniego (Nari\u00f1o), C\u00facuta (Norte de Santander) y Cali (Valle). Se trata de actos atroces que nos han obligado a volver la mirada sobre esas realidades de violencia que est\u00e1n arraigadas en distintos sectores de la sociedad. Si a las masacres unimos los asesinatos de l\u00edderes sociales y tantos otros hechos de sangre, es necesario reconocer que estamos ante una nueva escalada de la violencia, que adem\u00e1s del repudio de todos los ciudadanos, merece nuestra atenci\u00f3n inmediata y demanda la acci\u00f3n pronta[...] El seminario internacional \"Actor\u00eda pol\u00edtica de las mujeres en procesos de paz y construcci\u00f3n de Verdad, Justicia, Reparaci\u00f3n y No Repetici\u00f3n en el post-acuerdo\", que llen\u00f3 los 450 cupos repartidos entre regiones y comunidad universitaria, se desarroll\u00f3 entre el 14 y 30 de julio y es el resultado de 10 a\u00f1os de trabajo colectivo de OXFAM con organizaciones feministas que trabajan en torno a los derechos de las defensoras de comunidades en conflicto entre las que se destacan, por ejemplo, Vamos Mujer y Casa de la Mujer. Hoy en la Javeriana convers\u00f3 con Carlos Esteban Mej\u00eda Solano, director Ejecutivo de OXFAM Colombia, organizaci\u00f3n que trabaja desde 1982 con los proyectos de la sociedad civil en temas como justicia econ\u00f3mica, derechos[...] En Bogot\u00e1 hay m\u00e1s de 22.000 familias dedicadas al reciclaje informal como m\u00e9todo de subsistencia, en un pa\u00eds que no se caracteriza por tener la cultura de clasificar sus residuos para el cuidado del medio ambiente esta labor puede convertirse en desaf\u00edo. Seg\u00fan cifras del Ministerio de Ambiente y Desarrollo sostenible, de los casi 12 millones de toneladas de basura que produce Colombia al a\u00f1o, entre 6.300 y 6.800 toneladas corresponden a Bogot\u00e1 y solo es aprovechable, en t\u00e9rminos de reciclaje, el 15% de esta. Es decir que un poco m\u00e1s de 1.000 toneladas son procesadas para recuperar vida \u00fatil. Frente a la necesidad creciente de aportar consciencia para la preservaci\u00f3n de nuestra casa com\u00fan desde lo cotidiano y devolver[...] En conmemoraci\u00f3n del quinto aniversario de la expedici\u00f3n de la carta del papa Francisco sobre el cuidado de la Casa com\u00fan, el subdirector del Simposio Javeriano sobre la Laudato Si' comenta los aportes y resultados que el mensaje de Francisco ha dejado para la Universidad. En medio de una crisis sanitaria mundial que ha afectado no solo al sistema de salud de todos los pa\u00edses, sino tambi\u00e9n la econom\u00eda global, aumentando los niveles de desempleo, la pobreza y la crisis social, se cumplen cinco a\u00f1os de la publicaci\u00f3n de la carta enc\u00edclica Laudato Si' sobre el cuidado de la casa com\u00fan, del papa Francisco, expedida el 24 de mayo de 2015. Sinti\u00e9ndose con m\u00e1s fuerza la expresi\u00f3n del Sumo Pont\u00edfice[...] En noviembre de 2017 me gradu\u00e9 de la Maestr\u00eda de Estudios de Paz y Resoluci\u00f3n de Conflictos. Para obtener el t\u00edtulo realic\u00e9 el trabajo de grado Entre hegemon\u00edas y disidencias: memorias en disputa sobre la violencia y la fuerza estatal en tres municipios del suroriente colombiano (2002-2008). A continuaci\u00f3n, describir\u00e9 un poco la experiencia de ese proceso investigativo. C\u00f3mo comenz\u00f3 y c\u00f3mo termin\u00f3 El proceso de construcci\u00f3n de la tesis comenz\u00f3 antes de buscar especializarme en ese campo. Algunos viajes al oriente del pa\u00eds me dejaron historias que se desvanec\u00edan en la prensa y los reportes oficiales sobre el conflicto armado en La Macarena. Varias voces me narraron parte de la experiencia de la llegada de un poco del[...] La Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas lleva varios siglos trabajando por la paz y la justicia en un compromiso real y eficaz a trav\u00e9s de todas sus obras. Hay una historia de m\u00e1s de 400 a\u00f1os que revela un compromiso genuino por la justicia y por la paz. Obras sociales, pastorales y educativas poco populares entre las personas, porque justamente no buscan reconocimiento. Solo, servir a los dem\u00e1s de la mejor manera posible con liderazgo. As\u00ed es como Luis Guillermo Guerrero Guevara, fil\u00f3sofo y te\u00f3logo de la Javeriana, con un doctorado en Educaci\u00f3n, de la Universidad de la Salle en Costa Rica, y actual director del Centro de Investigaci\u00f3n y Educaci\u00f3n Popular (Cinep), en conversaci\u00f3n con Hoy en la Javeriana describe el[...] La historia de la humanidad y la historia de la enfermedad son inseparables. En este sentido, el an\u00e1lisis de las epidemias implica remontarse al momento en que los seres humanos decidieron asentarse en comunidad para sembrar la tierra. El sedentarismo permiti\u00f3 que la agricultura salvara a nuestros antepasados del peligro de morir de hambre ante el aumento poblacional, pero la domesticaci\u00f3n de algunos animales trajo consigo una nueva amenaza ya que sus agentes pat\u00f3genos conquistar\u00edan, de a poco, un nuevo hu\u00e9sped, el ser humano, cuyo sistema inmunol\u00f3gico no estaba preparado para hacerles frente. El contacto con el ganado vacuno permiti\u00f3 la emergencia de enfermedades como la tuberculosis o la viruela y la convivencia con cerdos y con aves propiciaron el[...] Arquitectos, dise\u00f1adores, nutricionistas y soci\u00f3logos javerianos est\u00e1n acompa\u00f1ando a reinsertados de las Farc en la reubicaci\u00f3n de sus espacios de reincorporaci\u00f3n a la vida civil. En la vereda Charras, ubicada en el Guaviare, vive una comunidad de aproximadamente 250 personas. Ellos hacen parte de uno de los 24 Espacios Territoriales de Capacitaci\u00f3n y Reincorporaci\u00f3n (ETCR), administrados por la Agencia para la Reincorporaci\u00f3n y la Normalizaci\u00f3n, cuyo prop\u00f3sito es hacer actividades de capacitaci\u00f3n y reincorporaci\u00f3n de los ex miembros de las Farc a la vida civil. El desarrollo del proceso de paz con los ex miembros de las Farc implica retos m\u00e1s all\u00e1 de garantizar el cumplimiento de los acuerdos, tales como un lugar adecuado y digno para vivir, medidas de[...] La Facultad de Ciencias Sociales, la Facultad de Medicina y el Proyecto de Planeaci\u00f3n Universitaria de Paz y Reconciliaci\u00f3n, de la Pontificia Universidad Javeriana, unieron esfuerzos para construir junto a la comunidad de Alto Guapaya, en Vista Hermosa - Meta, una nueva comprensi\u00f3n del cuidado de la salud. \"Una descuajadura, los m\u00e9dicos no entienden qu\u00e9 es, se presenta diarrea, no hay apetito, se pronuncia v\u00f3mito, dan ojeras, se ponen los ojos quebrados, entonces para que se cure toca sobarlo\", narra Ren\u00e9 Gonz\u00e1lez, m\u00e9dico natural, expresando las dificultades de comunicaci\u00f3n existentes entre el sistema de salud y su comunidad, en el conversatorio Proyecto Participativo cuidado de la salud en Alto Guapaya - Meta, que se llev\u00f3 a cabo el 27 de[...] Estas son algunas de las historias, experiencias y nuevas din\u00e1micas de estudio y trabajo de los estudiantes y profesores de la Pontificia Universidad Javeriana, en medio de la cuarentena por el Covid-19. Cinco, cuatro, tres... la verdad es que ya perd\u00ed la cuenta de los d\u00edas que llevamos encerrados en casa por la cuarentena de la pandemia del Covid-19. Aunque mi vecino no deja de contar: cinco, cuatro, tres... Hace poco descubr\u00ed que es entrenador personal y dicta sus clases por internet, como ahora lo est\u00e1n haciendo casi todas las personas: teletrabajo, telestudio, teleclases, telereuniones, telefiestas. En este momento las pantallas de computadores y celulares son la \u00fanica forma de conectarnos con el mundo y continuar con la idea de[...] Con la llegada del Covid-19 a Colombia, la Universidad Javeriana despleg\u00f3 una serie de acciones basadas en el cuidado del otro y de s\u00ed mismo, donde la tecnolog\u00eda tiene un papel relevante. El mundo est\u00e1 pr\u00e1cticamente quieto. De repente lo invisible a los ojos, pero muy sensible a la salud de la humanidad, hizo que la vida cotidiana, llena de actividades, afanes y multitudes, aplacara su ritmo desenfrenado. El Covid-19, como se llama el coronavirus que se transform\u00f3 en pandemia, sorprendi\u00f3 al mundo y lo llev\u00f3 a quedarse detenido en un solo lugar donde el cuidado personal, y a la vez en sociedad, es la clave para superarlo. Ante esta situaci\u00f3n sin precedentes en la historia reciente del hombre, la[...] Un espacio exclusivo para los emprendimientos que desarrollan egresados, profesores, estudiantes y administrativos es el stand de REGRESA en la Tienda de la Javeriana. Una estructura de madera en forma de pir\u00e1mide y con varios niveles exhibe tenis elaborados a mano y con telas personalizadas. Son \u00fanicos en el mercado. Su dise\u00f1adora es una fil\u00f3sofa javeriana, Adriana Carolina P\u00e9rez, quien junto con su hermana Milena crearon el emprendimiento Mandraka: zapatos con personalidad. Desde finales de 2019 la mejor vitrina para Mandraka es el stand de REGRESA en la Tienda Javeriana, un espacio exclusivo para emprendedores javerianos gracias al programa Regresa, Re\u00fanete y Emprende, de la Direcci\u00f3n de Relaciones con Egresados de la Universidad Javeriana, cuyo prop\u00f3sito es apoyar el emprendimiento[...] El 12 de febrero se realiz\u00f3 un acto simb\u00f3lico en el campus de la Universidad Javeriana, denominado \"D\u00eda de las manos rojas\", el cual busca defender y proteger los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes del pa\u00eds, y que dio origen a la declaraci\u00f3n p\u00fablica D\u00eda de las manos rojas. El pasado 12 de febrero, en el marco del \"D\u00eda Internacional de las Manos Rojas\", la comunidad educativa de la Pontificia Universidad Javeriana y el Servicio Jesuita a Refugiados Colombia - JRS COL- realizaron un acto simb\u00f3lico en el campus de la Universidad. Este tuvo como prop\u00f3sito, visibilizar que el reclutamiento, uso y utilizaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes por parte de actores armados en Colombia continua pese a[...] En su nuevo libro, el economista C\u00e9sar Ferrari propone cambiar la perspectiva macroecon\u00f3mica en el estudio de la econom\u00eda para entenderla desde una visi\u00f3n microecon\u00f3mica. Durante los \u00faltimos meses se ha o\u00eddo repetidamente la expresi\u00f3n \"Si China estornuda, el mundo se resfr\u00eda\" para hacer referencia al impacto que la propagaci\u00f3n del virus COVID-19 (conocido coloquialmente como Coronavirus) tiene y podr\u00e1 tener no solo en el estado de salud del planeta, sino en la econom\u00eda del gigante asi\u00e1tico y sus repercusiones en mercados y sistemas econ\u00f3micos y pol\u00edticos del mundo entero. Pero este no es el \u00fanico caso: s\u00f3lo en lo que va del siglo XXI, la econom\u00eda mundial se ha visto sacudida por el estallido de las burbujas hipotecaria (2008)[...] Tres de los cuatro sectores que conforman la comunidad Altos de la Florida, en Soacha, fueron legalizados gracias al compromiso de docentes y estudiantes que participan en la Proyecci\u00f3n Social de la Facultad de Ingenier\u00eda. Hace m\u00e1s de treinta a\u00f1os llegaron los primeros pobladores al territorio conocido hoy como Altos de la Florida, una comunidad que poco a poco construy\u00f3 un barrio en los l\u00edmites entre la zona urbana y rural del municipio de Soacha/Cundinamarca. En este territorio viven aproximadamente cinco mil personas que finalizaron el a\u00f1o 2019 con una de las noticias m\u00e1s esperadas por ellos: la legalizaci\u00f3n de los tres primeros sectores que integran esta comunidad. El 30 de diciembre, la Secretar\u00eda de Planeaci\u00f3n Municipal present\u00f3 p\u00fablicamente[...] Javeriana Cali y Javeriana Bogot\u00e1 ganaron los primeros lugares del concurso internacional Solar Decathlon Latin American & Caribbean 2019, al dise\u00f1ar y construir una casa 100% sostenible. Solar Decathlon Latin America & Caribbean 2019 es uno de los concursos internacionales de sostenibilidad m\u00e1s importantes del mundo que convoca agentes acad\u00e9micos y empresariales para promover la investigaci\u00f3n y el desarrollo en torno a las energ\u00edas renovables, por medio de la construcci\u00f3n de prototipos de viviendas sostenibles. Su versi\u00f3n m\u00e1s reciente se llev\u00f3 a cabo del 5 al 16 de diciembre en el campus de la Universidad del Valle con la participaci\u00f3n de 12 equipos de 18 universidades de Am\u00e9rica Latina y Europa, entre ellos el equipo de la Pontificia Universidad Javeriana,[...] Hace 5 a\u00f1os naci\u00f3 el programa Cardoner que busca transmitir a las personas vinculadas a la Universidad la esencia y naturaleza de una instituci\u00f3n educativa de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas. Cardoner es un r\u00edo en Espa\u00f1a en el que San Ignacio de Loyola tuvo una experiencia que le permiti\u00f3 comprender todas las cosas anteriores \"con una iluminaci\u00f3n tan grande que todas ellas me parec\u00edan nuevas\", expres\u00f3 san Ignacio. Fue una comprensi\u00f3n plena de todo lo que hab\u00eda aprendido y visto en su vida. Y con esa claridad inici\u00f3 su peregrinaje por el mundo, compartiendo el amor a Dios y su experiencia espiritual. De esta manera 'Cardoner, sentido javeriano' es un programa institucional, coordinado por la Vicerrector\u00eda del Medio Universitario, que[...] Se realiz\u00f3 en la Javeriana la XVI versi\u00f3n del Congreso Iberoamericano de Comunicaci\u00f3n, IBERCOM, los d\u00edas 27, 28 y 29 de noviembre, organizado por la Asociaci\u00f3n Iberoamericana de Investigadores de Comunicaci\u00f3n, ASSIBERCOM, y el departamento de Comunicaci\u00f3n de la Facultad de Comunicaci\u00f3n y Lenguaje. Por primera vez el encuentro de investigadores en comunicaci\u00f3n m\u00e1s importante de habla hispana y portuguesa se realiz\u00f3 en Bogot\u00e1, y la Universidad Javeriana fue su sede. IBERCOM fue un espacio para el debate, la reflexi\u00f3n y el di\u00e1logo acad\u00e9mico entre pa\u00edses cercanos sobre el rol de la comunicaci\u00f3n en el contexto actual. El eje tem\u00e1tico de esta versi\u00f3n fue \"Comunicaci\u00f3n, violencias y transiciones\", pertinente al contexto actual de los pa\u00edses de la regi\u00f3n iberoamericana y[...] La Javeriana en la d\u00e9cada de los 60 respond\u00eda a las transformaciones sociales y culturales de la \u00e9poca a partir de la creaci\u00f3n de nuevos espacios acad\u00e9micos. Fue en dicho contexto que en 1969 dio vida a la primera carrera de Estudios Literarios del pa\u00eds, la cual inici\u00f3 siendo parte de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras para luego pasar a la Facultad de Ciencias Sociales. En este marco la Universidad y el Departamento de Literatura celebraron en noviembre este importante hito en torno a la conversaci\u00f3n, poes\u00eda, cr\u00edtica literaria, entre otros temas y expresiones, que estuvieron encabezados por egresados del Departamento e invitados expertos en estudios literarios. \u00d3scar Torres, director del Departamento de Literatura, durante el encuentro profundiz\u00f3 en[...] \"En este evento hemos elegido el tema de \u00e9tica digital debido a una doble realidad. Por una parte, la inevitabilidad del aumento, sin signos de pausa, de lo digital en nuestro mundo, una carrera en la que algunos participan como emprendedores y todos como consumidores de nuevas plataformas digitales. Por otra, una aparente abundancia de medios que puede estar acompa\u00f1ada de una ausencia de fines\", expres\u00f3 Luis Fernando \u00c1lvarez Londo\u00f1o, S.J., vicerrector de Extensi\u00f3n y Relaciones Interinstitucionales de la Universidad Javeriana y Director de la Escuela Javeriana de Gobierno y \u00c9tica P\u00fablica en la inauguraci\u00f3n del foro internacional \u00c9tica Digital: Innovaci\u00f3n-Tecnolog\u00eda- Competitividad, que se llev\u00f3 a cabo el 7 de noviembre en el auditorio Alfonso Quintana, S.J. Desde hace algunos[...] Colombia y Per\u00fa comparten mucho m\u00e1s que su pasado hist\u00f3rico, su lenguaje o 1626 kil\u00f3metros de frontera: sus cooperaciones y los an\u00e1lisis macroecon\u00f3micos binacionales develan un panorama promisorio para el establecimiento de nuevas relaciones binacionales y el fortalecimiento de las que ya existen. Con la publicaci\u00f3n del t\u00edtulo Per\u00fa y Colombia. Historia, din\u00e1mica y actualidad, la Javeriana busca visibilizar los diferentes y diversos v\u00ednculos que existen entre los dos pa\u00edses. Para esta edici\u00f3n de Hoy en la Javeriana, reproducimos el pr\u00f3logo del libro, escrito por su Rector, como una invitaci\u00f3n a explorar los lazos que unen a dos naciones hermanas. Pueden ser inumerables las coincidencias culturales, pol\u00edticas, econ\u00f3micas y sociales entre Colombia y Per\u00fa. Pero m\u00e1s all\u00e1 de esto,[...] El poder de reconciliaci\u00f3n que encontraron estudiantes javerianos en el olvidado acto de escribir una carta a mano con destinatario y remitente entre v\u00edctimas y victimarios del conflicto armado en Colombia est\u00e1 siendo reconocido en el mundo. El pasado 21 de septiembre en M\u00e9rida, M\u00e9xico, Cartas por la Reconciliaci\u00f3n, el proyecto que naci\u00f3 en la Javeriana Cali, fue uno de los ganadores del Billion Acts Hero Award 2019. De manos de nueve Nobel de la Paz, Cristian Palacios y Valeria Piedrahita, estudiantes de Ciencia Pol\u00edtica, recibieron este galard\u00f3n que exalta su valiente idea de haberse convertido en los mensajeros entre guerrilleros de las Farc y colombianos afectados por la guerra interna. One Billion Acts es una organizaci\u00f3n mundial liderada por[...] La salud en Colombia es un paciente con diagn\u00f3stico poco alentador. Insuficiencia en servicios de atenci\u00f3n, mala nutrici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y desangre por corrupci\u00f3n. Un dictamen que fue el eje central de debate, an\u00e1lisis y propuestas en la 5\u00aa Conferencia Nacional de Salud P\u00fablica, realizada el 23 y 24 de agosto en la Pontificia Universidad Javeriana Cali. Con las ponencias de diferentes actores acad\u00e9micos y representantes de sectores institucionales, el departamento de Salud P\u00fablica y Epidemiolog\u00eda, de la seccional, abri\u00f3 la puerta a la reflexi\u00f3n sobre el papel que las autoridades sanitarias hacen especialmente por la defensa y garant\u00eda del derecho a la salud en el pa\u00eds. El primero en abordar el preocupante diagn\u00f3stico de la salud en Colombia fue el procurador delegado para la Salud, Protecci\u00f3n Social y el Trabajo Decente, Luis Adolfo Diazgranados, quien[...] Las bolsas pl\u00e1sticas son los empaques m\u00e1s utilizados en nuestra sociedad; al a\u00f1o se consumen en el mundo entre 500 billones y un trill\u00f3n de ellas y menos del 1% se recicla (EPA, 2017), aunque debe considerarse que se generan m\u00e1s gases de efecto invernadero cuando se recicla una bolsa pl\u00e1stica que cuando se produce una nueva. El problema es de car\u00e1cter global: el uso, consumo indiscriminado y disposici\u00f3n final de bolsas pl\u00e1sticas en ecosistemas naturales (terrestres y acu\u00e1ticos), est\u00e1n generando serios problemas de contaminaci\u00f3n. Se calcula que el 60% de todas las especies marinas las han consumido en alg\u00fan momento (WWF, 2016). El mundo est\u00e1 llamando la atenci\u00f3n sobre dos sustancias generadas por el pl\u00e1stico, el Bisfenol A (BPA) y los Ftalatos, tambi\u00e9n llamados disruptivos endocrinos, que afectan de manera considerable los seres vivos incluyendo al ser humano, siendo urgente[...] *Foto: Juan Carlos Valencia Rinc\u00f3n, profesor del Departamento de Comunicaci\u00f3n y editor del libro. Las primeras radios universitarias de Hispanoam\u00e9rica datan de la segunda d\u00e9cada del siglo XX, pero su crecimiento solo fue notorio a partir de los a\u00f1os setenta. En el tr\u00e1nsito al siglo XXI, la radio universitaria se convirti\u00f3 en un verdadero fen\u00f3meno comunicativo, gracias al surgimiento de las emisoras de radio por internet. Actualmente, existe una gran diversidad de propuestas radiales, marcadas por el tipo de instituci\u00f3n a la que pertenecen: universidades p\u00fablicas o universidades privadas, de \u00edndole religiosa o secular. As\u00ed mismo, y a diferencia de las college radios estadounidenses, donde los estudiantes trabajan con un alto grado de autonom\u00eda, la radio universitaria hispanoamericana se caracteriza por un control m\u00e1s directo por parte de las instituciones en las que opera. 'Pensar, hacer y proyectar la radio universitaria en Hispanoam\u00e9rica' -editado por[...] Con el prop\u00f3sito de ser parte de la formaci\u00f3n y el crecimiento de emprendedores en el sector tur\u00edstico, hotelero y gastron\u00f3mico, el programa de Educaci\u00f3n Continua de la Universidad Javeriana cre\u00f3 y desarroll\u00f3 cursos y diplomados en gastronom\u00eda, actividad deportiva, Marca Colombia y experto en vinos. Con esta propuesta se sale de la convencionalidad, no solo por las tem\u00e1ticas que aborda, sino por la forma en que brinda conocimiento y herramientas a sus estudiantes. Estos cursos y diplomados se abordan desde un modelo de gesti\u00f3n del conocimiento basado en un acompa\u00f1amiento integral, es decir horizontal, donde se crea un conocimiento alrededor de la necesidad espec\u00edfica del grupo, con metas y objetivos claros que le permite tanto a la academia como a los alumnos evaluar el proceso de aprendizaje, desarrollo de habilidades y consecuci\u00f3n de los prop\u00f3sitos en cada sector. Se trata de impulsar el turismo[...] Una vez m\u00e1s, el flagelo de la corrupci\u00f3n ha ocupado en Colombia las primeras planas de los peri\u00f3dicos y ha sido el tema de foros y an\u00e1lisis por parte de columnistas y acad\u00e9micos. En el pasado reciente, grandes esc\u00e1ndalos como el asociado con la constructora Odebrecht o con las obras que se realizaron en la calle 26 de Bogot\u00e1, llamaron especialmente la atenci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica. Lo mismo puede decirse de los casos que se han conocido como 'el carrusel dela contrataci\u00f3n' o 'el cartel de la toga', que hacen referencia a situaciones concretas de problemas de corrupci\u00f3n en \u00e1reas particulares del sector p\u00fablico. Sin embargo, la \u00faltima oleada se debe, por una parte, a la reciente campa\u00f1a presidencial[...] \" Toda instituci\u00f3n posee su propia identidad. Ella suele plasmarse en los documentos institucionales y manifestarse en lo que hace, en su forma de actuar y en su cultura. La identidad de una instituci\u00f3n se basa en los ideales, principios y valores que la inspiran y que constituyen su car\u00e1cter distintivo; es decir, lo que la hace \u00fanica en s\u00ed y distinta de todas las dem\u00e1s; es su identidad interior. Por otra parte, toda Instituci\u00f3n que se respete posee adem\u00e1s su propia identidad visual: el logotipo, la imagen, la figura o el s\u00edmbolo que la identifica y la hace inmediatamente distinguible; es la imagen \u00fanica que est\u00e1 presente en todos sus productos y en todas sus formas de expresi\u00f3n y[...] El honor de ser Profesor Titular y Em\u00e9rito Solo aquellos maestros que se han destacado en su vida acad\u00e9mica por largos a\u00f1os, han demostrado su compromiso con la realizaci\u00f3n del Proyecto Educativo de la Pontificia Universidad Javeriana y han hecho aportes significativos al desarrollo institucional, son quienes tienen el honor de formar parte de un grupo muy selecto de javerianos: los profesores titulares y em\u00e9ritos de la Universidad. Bajo esta premisa 24 profesores de las Facultades de Arquitectura y Dise\u00f1o, Artes, Ciencias, Ciencias Sociales, Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas, Ciencias Pol\u00edticas y Relaciones Internacionales, Educaci\u00f3n, Enfermer\u00eda, Estudios Ambientales y Rurales, Ingenier\u00eda, Medicina y del Instituto de Bio\u00e9tica, recibieron de manos del padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., rector de la Universidad[...] Visita a universidades en Francia y B\u00e9lgica, a trav\u00e9s del programa de cooperaci\u00f3n cient\u00edfica colombo-francesa Colifri, plantea retos y oportunidades para el quehacer investigativo e innovador de la Javeriana. Entre el 28 de mayo y el 4 de junio la Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n de la Pontificia Universidad Javeriana, particip\u00f3 en la primera misi\u00f3n a Francia y B\u00e9lgica para estrechar lazos y construir alianzas con institutos, universidades y entidades asociadas con la vida acad\u00e9mica e investigativa de estos dos pa\u00edses con Colombia. El balance de la visita es positivo, ya que impactar\u00e1 en el fortalecimiento de las funciones sustantivas de la misi\u00f3n javeriana: docencia, investigaci\u00f3n y servicio. La visita cont\u00f3, adem\u00e1s, con representantes de otras universidades tanto p\u00fablicas como privadas, entre[...] En m\u00e1s de 200 a\u00f1os de historia pol\u00edtica del pa\u00eds y luego de 116 presidentes, por primera vez una mujer llega a la Vicepresidencia. Ella es Martha Luc\u00eda Ram\u00edrez Blanco, abogada javeriana. La elecci\u00f3n presidencial del 17 de junio 2018 ser\u00e1 recordada en la historia por varios hechos, entre ellos que los colombianos eligieron Presidente entre la extrema derecha y la extrema izquierda, fue la primera votaci\u00f3n que se realiz\u00f3 en un ambiente de paz que permiti\u00f3 que ning\u00fan puesto de votaci\u00f3n fuera trasladado por amenazas violentas, el 54% del censo electoral ejerci\u00f3 su derecho y deber de votar, reduciendo la abstenci\u00f3n que por a\u00f1os se hab\u00eda mantenido en un promedio del 55%, y fue la elecci\u00f3n en la que[...] En pocos d\u00edas iniciar\u00e1 labores el nuevo gobierno de Colombia, encabezado por Iv\u00e1n Duque M\u00e1rquez y Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez Blanco, quienes fueron elegidos para ejercer los cargos de Presidente y Vicepresidente de la Rep\u00fablica. El proceso electoral que concluy\u00f3 el pasado 17 de junio, durante el cual tuvieron lugar serias confrontaciones que causaron una profunda divisi\u00f3n en la opini\u00f3n p\u00fablica, nos permiti\u00f3 revisar el estado de la naci\u00f3n en todos sus frentes, conocer distintas alternativas para su desarrollo inmediato, que, si bien ten\u00edan como prop\u00f3sito diferenciar las opciones de los diferentes candidatos, contribuyeron al an\u00e1lisis de los grandes temas que figuran en la agenda nacional. Debemos destacar lo que ha quedado claramente confirmado en las votaciones: somos una democracia, s\u00ed,[...] Jornada de atenci\u00f3n jur\u00eddica Un equipo interdisciplinario de estudiantes voluntarios y profesores del Consultorio Jur\u00eddico de Cali realizaron la primera jornada de atenci\u00f3n jur\u00eddica del a\u00f1o en Buenaventura. La jornada, apoyada por el servicio de Jesuitas Refugiados, se realiz\u00f3 el 5 de mayo con un total de 61 bonaverenses, de los cuales el 90% eran v\u00edctimas del conflicto armado, quienes recibieron asesor\u00eda de abogados en formaci\u00f3n y de profesores de la Javeriana.. Jornada Acad\u00e9mica de Enfermer\u00eda La carrera de Enfermer\u00eda de Javeriana Cali, en alianza con el Centro M\u00e9dico Imbanaco, organiz\u00f3 la 'I Jornada Acad\u00e9mica de Enfermer\u00eda', con el objetivo de adentrarse en el papel del enfermero en las instituciones de salud, hospitales y cl\u00ednicas. El encuentro se desarroll\u00f3 el[...] \u00bfQu\u00e9 consideras que la Semana Javeriana le aporta a la comunidad universitaria? Lina Orejuela Estudiante de Artes Visuales Me parece que la Semana Javeriana aporta a la comunidad integraci\u00f3n y hace que participemos en actividades que son diferentes a lo que normalmente hacemos, y sobre todo que nos enteremos de lo que el resto de la comunidad est\u00e1 haciendo. Esta parte de integraci\u00f3n es muy importante porque es el momento de compartir con estudiantes de otras carreras. Jair Ebratt Estudiante de Econom\u00eda Creo que la Semana Javeriana es muy importante porque en momentos que tenemos una carga acad\u00e9mica pesada aporta un momento de relajaci\u00f3n, podemos liberar el estr\u00e9s, son minutos para descansar e integrarse un poco. Laura Celis Estudiante de[...] La claridad mental es hija del coraje, no al rev\u00e9s\u00bb N. Taleb Existe una f\u00f3rmula bastante efectiva para convertir un tema trascendental en una nimiedad: primero, volverlo asunto de moda; segundo, hacer que cada vez un n\u00famero mayor de personas hablen de \u00e9l sin que se juzgue su importancia; y, tercero, dejar que trascurra el tiempo. Al final, muy probablemente -salvo contadas excepciones- todo lo que se dir\u00e1 acerca del tema ser\u00e1n generalizaciones peligrosas o clich\u00e9s vanos. Esto es precisamente lo que ha venido ocurriendo con el tema de la relaci\u00f3n entre la educaci\u00f3n y la b\u00fasqueda de la paz en nuestro pa\u00eds; de lo que se circula en las conversaciones y a trav\u00e9s de diversos medios, existe un exceso[...] 'Ingenier\u00eda y Liderazgo' Con la participaci\u00f3n de egresados de la Facultad de Ingenier\u00eda y del programa Liderazgo Ignaciano, el 2 de mayo se realiz\u00f3 el encuentro 'Ingenier\u00eda y Liderazgo', donde se compartieron experiencias acerca de c\u00f3mo se entiende y aplica el liderazgo en temas de transformaci\u00f3n personal, organizacional y colectiva. El conferencista invitado fue Carlos Francisco Restrepo, autor del libro 'De pasajero a piloto'. J\u00f3venes debaten a Colombia La Universidad Javeriana y La Silla Vac\u00eda llevaron a cabo el 4 de mayo la final del concurso 'S\u00ed o No: el reto de discutir con argumentos' que reuni\u00f3 a seis estudiantes de colegios p\u00fablicos y privados de Colombia que obtuvieron los puntajes m\u00e1s altos del concurso. Durante la final se plantearon[...] Daniel Coronell, presidente de noticias de Univisi\u00f3n en Estados Unidos y columnista de la revista Semana, fue invitado por la carrera de Comunicaci\u00f3n Social para su Lecci\u00f3n Inaugural: Comunicaci\u00f3n de verdad, que realiz\u00f3 el 16 de abril en el auditorio Alfonso Quintana, S.J. de la Universidad Javeriana. Con un p\u00fablico de m\u00e1s de 300 personas, entre estudiantes y profesores de la Javeriana y de otras universidades interesadas en escuchar a uno de los periodistas m\u00e1s importantes de Colombia por la rigurosidad de sus investigaciones, Daniel Coronell coment\u00f3 c\u00f3mo ha sido su b\u00fasqueda y aproximaci\u00f3n a la verdad, desde su punto de vista como reportero. Hoy en la Javeriana convers\u00f3 con \u00e9l sobre su trabajo y el periodismo en Colombia. \u00bfCu\u00e1l[...] Al cumplirse 30 a\u00f1os de la muerte del ingeniero civil, Alfredo Dudley Bateman Quijano, el Archivo Hist\u00f3rico Javeriano Juan Manuel Pacheco, S.J. public\u00f3 el d\u00e9cimo n\u00famero de la serie Documentos Javerianos, 'De papel y pergamino, los 119 diplomas de Alfredo D. Bateman Quijano', escrito por Carlos Julio Cuartas Chac\u00f3n. Hacer memoria y preservar la memoria es la forma de saber el origen de momentos, historias y personajes, y de resguardar aquello que no se quiere o no se debe olvidar, pues se constituye en la bit\u00e1cora y gu\u00eda de la vida. Y justamente de esto se trata la d\u00e9cima publicaci\u00f3n de Documentos Javerianos, dando cuenta del actuar y los aportes a la ingenier\u00eda, y a la Universidad que hizo Alfredo[...] Desde el Programa Cultura para la Paz, del Centro de Fomento de la Identidad y Construcci\u00f3n de la Comunidad, de la Vicerrector\u00eda del Medio Universitario, en la Javeriana se adelantan varios procesos que forman constructores de paz y reconciliaci\u00f3n Objetivos de los procesos Dotar de sentido y responsabilidad el compromiso individual y colectivo de la construcci\u00f3n de cultura para la paz y reconciliaci\u00f3n, desde lo que somos y hacemos como un ejercicio pol\u00edtico en la cotidianidad. Palabras que definen los procesos de formaci\u00f3n Persona, relaciones, cuidado, emociones, pensamiento cr\u00edtico, discernimiento, acci\u00f3n sin da\u00f1o, decisiones, curiosidad, transformaci\u00f3n, construcci\u00f3n colectiva de aprendizaje, ejercicio pol\u00edtico desde la cotidianidad. Dirigido a MAPA - Maestros para la Paz. Se convocan estudiantes de programas de licenciaturas[...] Estudiantes del colectivo Javerianos para Colombia en compa\u00f1\u00eda de expertos y j\u00f3venes de distintas instituciones universitarias se unieron para debatir los temas m\u00e1s importantes del pa\u00eds, con el fin de redactar un documento con las propuestas de gobierno al pr\u00f3ximo presidente de Colombia En los \u00faltimos meses se ha vivido un ambiente pol\u00edtico intenso, reflejado en m\u00faltiples escenarios donde se compartieron las distintas ideas de cada uno de los candidatos a la presidencia de Colombia, pero de la misma forma, generando la polarizaci\u00f3n de la sociedad e incluso la desinformaci\u00f3n. Esta atm\u00f3sfera pol\u00edtica llev\u00f3 a que un grupo de estudiantes de la Universidad Javeriana levantara la voz y encontrar\u00e1 un escenario de participaci\u00f3n para expresar sus opiniones. De esta manera[...] Con motivo del d\u00eda del profesor, el 16 y 17 de mayo se celebr\u00f3 en la Pontificia Universidad Javeriana la tercera versi\u00f3n del Foro Korczak. Con el prop\u00f3sito de reflexionar sobre las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas universitarias y contribuir en la consolidaci\u00f3n de la innovaci\u00f3n educativa como una estrategia de desarrollo de la Universidad, el Centro para el Aprendizaje, la Ense\u00f1anza y la Evaluaci\u00f3n CAE+E de la Javeriana, invit\u00f3 a la tercera versi\u00f3n del Foro Korczak a El Colegio del Cuerpo. El Colegio del Cuerpo es un espacio educativo y cultural donde ni\u00f1os, j\u00f3venes y p\u00fablico en general se acercan a la dimensi\u00f3n expresiva, art\u00edstica y \u00e9tica del cuerpo humano, a trav\u00e9s de la danza contempor\u00e1nea y de cuatro \u00e1reas de trabajo:[...] Luego de meses de formaci\u00f3n en el voluntariado de la Javeriana y en los programas de responsabilidad social universitaria, un grupo de profesores vivieron la oportunidad de trascender las aulas y aportar su conocimiento, tiempo y trabajo a otras instituciones acad\u00e9micas. Son las 6 a.m. y un grupo de profesoras voluntarias se encuentran listas y ansiosas para encontrarse con los padres de familia del colegio San Mart\u00edn de Porres, instituci\u00f3n educativa distrital vecina de la Universidad Javeriana. Durante dos meses han planeado este encuentro participativo cuyo eje principal girar\u00e1 alrededor de c\u00f3mo pensar posibilidades reales y situadas, para que el colegio sea el espacio de encuentro donde ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes puedan construir su proyecto de vida. Para su[...] Con la entrega de la distinci\u00f3n acad\u00e9mica m\u00e1s importante de la Universidad Javeriana, se hizo un merecido reconocimiento a la trayectoria intelectual y humanista del padre Jos\u00e9 del Rey Fajardo, S.J., quien estuvo acompa\u00f1ado por las directivas de la Universidad, la Facultad de Ciencias Sociales y sus m\u00e1s cercanos amigos de Venezuela. El pasado 2 de mayo, el Rector de la Universidad. P. Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., hizo entrega al P. Jos\u00e9 del Rey Fajardo, S.J., del diploma que lo acredita como Doctor Honoris Causa en Historia Colonial Neogranadi- na, seg\u00fan decisi\u00f3n que tom\u00f3 el Consejo Directivo Universitario en sesi\u00f3n realizada el 21 de marzo pasado, y que fue consignada en el Acuerdo No 656. En el diploma se [...] El equipo administrativo de la Universidad Javeriana cuenta con un completo programa de formaci\u00f3n espiritual y personal, ofrecido por el Centro Pastoral San Francisco Javier, que aporta de manera significativa a la formaci\u00f3n y construcci\u00f3n de la comunidad javeriana. Es clave entender que la formaci\u00f3n de estudiantes no solo depende de sus curr\u00edculos, sino de otros espacios que aporten en su formaci\u00f3n integral, incluyendo todos los est\u00edmulos directos e indirectos y las relaciones que construyen con otros miembros de la comunidad educativa. Un profesional \"para el mundo\" tambi\u00e9n es resultado de un adecuado ambiente de formaci\u00f3n en el que intervienen de manera directa los administrativos de la Universidad, que brindan un gran aporte a varios procesos de la instituci\u00f3n educativa[...] Para el com\u00fan de los colombianos no es claro de d\u00f3nde viene ni en qu\u00e9 se va la plata del gobierno. Para abordar este problema, la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas en conjunto con la Escuela Javeriana de Gobierno y \u00c9tica P\u00fablica, de la Vicerrector\u00eda de Extensi\u00f3n y Relaciones Interinstitucionales, crearon el Observatorio Fiscal. En la \u00faltima reforma tributaria de Colombia se elimin\u00f3 el impuesto a la riqueza que afecta a unos pocos y se mantuvo el cuatro por mil que afecta mucho m\u00e1s a los asalariados. Si los colombianos hubieran sabido que ambos impuestos contribu\u00edan en cantidades similares a las finanzas del Estado, \u00bfhabr\u00edan permitido que esta fuera la decisi\u00f3n final del gobierno? Dar a conocer esta informaci\u00f3n[...] Alrededor de 15 mil discos compactos y seis mil acetatos de la colecci\u00f3n de m\u00fasica de Javeriana Est\u00e9reo se trasladaron a la Biblioteca General, Alfonso Borrero Cabal, S.J. Una colecci\u00f3n de m\u00e1s de 40 a\u00f1os que seleccion\u00f3 lo mejor del rock, jazz, salsa, m\u00fasica cl\u00e1sica, colombiana y del mundo.. Cuenta el padre Alberto M\u00fanera, S.J. que, en el a\u00f1o 1977, unos d\u00edas antes de que saliera al aire la nueva Emisora Javeriana, se encontr\u00f3 en la playita frente al Hospital San Ignacio a un estudiante que estaba vendiendo unos 200 discos de acetato de Deutsche Grammophon. El padre M\u00fanera, quien actualmente es docente de la Facultad de Teolog\u00eda, estaba a punto de lanzar la emisora y no contaba con material[...] La Vicerrector\u00eda de Extensi\u00f3n y Relaciones Interinstitucionales y la Escuela Javeriana de Gobierno y \u00c9tica P\u00fablica recibieron el 19 de abril en el Auditorio Luis Carlos Gal\u00e1n, a cinco grandes empresarios que reflexionaron acerca de la corrupci\u00f3n en Colombia. Ahora que el pa\u00eds entr\u00f3 en un tiempo de transici\u00f3n hacia la paz, la corrupci\u00f3n que se vive en los diferentes \u00e1mbitos nacionales, p\u00fablicos y privados se ha convertido en el pan diario de los colombianos. Por esta raz\u00f3n, la Escuela Javeriana de Gobierno y \u00c9tica P\u00fablica desarroll\u00f3 el encuentro 'Di\u00e1logos con la empresa privada sobre la lucha anticorrupci\u00f3n'. La bienvenida estuvo a cargo del padre Luis Fernando \u00c1lvarez, S.J., vicerrector de Extensi\u00f3n y Relaciones Interinstitucionales, quien hizo una reflexi\u00f3n acerca[...] La Pontificia Universidad Javeriana celebr\u00f3 el pasado 10 de abril la firma del convenio marco de cooperaci\u00f3n con la Comisi\u00f3n Fulbright Colombia, la cual busca co-financiar postulaciones de la Universidad Javeriana a los programas de investigaci\u00f3n y docencia de Fulbright. La firma del convenio marco de cooperaci\u00f3n entre la Universidad Javeriana y la Comisi\u00f3n Fulbright para la co-financiaci\u00f3n de programas de investigaci\u00f3n y docencia, fue posible gracias a la gesti\u00f3n de la Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n de la Universidad y su intenci\u00f3n de promover los programas para la internacionalizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n y la docencia. Durante el encuentro se hizo la entrega de seis becas Fulbright a acad\u00e9micos tanto javerianos como de universidades[...] Al ser el 2018 el a\u00f1o en el que se realiza el tercer Encuentro Javeriano de Arte y Creatividad, Hoy en la Javeriana, presenta el perfil de los profesores que ya han ganado este premio. Desde 2014, la Universidad Javeriana viene reconociendo y exaltando la creaci\u00f3n y producci\u00f3n art\u00edstica y creativa de sus profesores. En el marco del Encuentro Javeriano de Arte y Creatividad, que se realiza cada dos a\u00f1os, el padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., rector de la Universidad, ha entregado el Premio Bienal a la Creaci\u00f3n Art\u00edstica Javeriana a Cecilia Traslavi\u00f1a y a Carolina Noguera, profesoras de la Facultad de Artes de la Universidad. Cecilia Traslavi\u00f1a Profesora de Dise\u00f1o Visual de la Facultad de Artes Recibi\u00f3 el[...] La creatividad es un bien social, una decisi\u00f3n y un reto de futuro. Por ello, formar en creatividad es apostar por un futuro de progreso, de justicia, de tolerancia y de convivencia. Creatividad es hacer algo nuevo para el bien de los dem\u00e1s. Saturnino de la Torre. Desde 2017 la Direcci\u00f3n de Innovaci\u00f3n de la Universidad Javeriana viene trabajando, en el marco de los Proyectos de Planeaci\u00f3n Universitaria (PPU), una contribuci\u00f3n (aportes de las unidades al desarrollo institucional, impactando directamente el desarrollo estrat\u00e9gico de la Universidad) que tiene como objetivo estructurar un programa de formaci\u00f3n en creatividad e innovaci\u00f3n para los semilleros de investigaci\u00f3n que complemente e impacte su proceso de formaci\u00f3n. Este proyecto que inici\u00f3 en enero busca favorecer[...] Se trata de un desaf\u00edo de ingenier\u00eda para involucrar a estudiantes universitarios de todo el mundo en la pr\u00f3xima fase de la exploraci\u00f3n espacial humana. La competencia busca crear un veh\u00edculo para atravesar la superficie simulada de otro mundo. Cuando los 15 estudiantes de la clase Proyecto M\u00e1quina - Herramienta, de la carrera de Dise\u00f1o Industrial, iniciaron su semestre el 22 de enero, nunca se imaginaron que para el 13 de abril estar\u00edan en la NASA representando a Colombia con un veh\u00edculo dise\u00f1ado y construido por ellos mismos para explorar la Luna y Marte. Tampoco se imaginaron que solo esta materia les iba a significar pasar semanas completas sin dormir m\u00e1s de tres horas diarias y que sus compa\u00f1eros de[...] La etimolog\u00eda de la palabra ef\u00edmero hace referencia a la condici\u00f3n de aquello \"que solo dura un d\u00eda\", un instante; de algo fugaz, que pasa r\u00e1pidamente, sin que podamos atajarlo. Nada m\u00e1s ef\u00edmero que el presente, esa delgada y movediza franja que separa lo pasado del futuro. Nada m\u00e1s ef\u00edmero que los momentos gratos, que siempre terminan muy pronto; no as\u00ed los dif\u00edciles, que incluso parecen no tener fin. Ahora bien, la mayor\u00eda de los acontecimientos se pierden con facilidad en los laberintos del ayer; en contraste, son muy pocos aquellos que dejan una huella tal que su recuerdo en el porvenir ser\u00e1 recurrente en una persona, en una organizaci\u00f3n, o en la sociedad en general. Esto sucedi\u00f3, por ejemplo,[...] La Facultad de Comunicaci\u00f3n y Lenguaje y la Editorial de la Pontificia Universidad Javeriana publican por primera vez 'La palabra y la acci\u00f3n', la tesis doctoral en Filosof\u00eda de Jes\u00fas Mart\u00edn-Barbero, sustentada en la Universidad de Lovaina en 1972 y presentada en la XXXI Feria del Libro de Bogot\u00e1. Como homenaje al gran maestro, compartimos un extracto del pr\u00f3logo publicado en el libro. El libro que tienes en las manos, amigo lector, es una tesis de doctorado en Filosof\u00eda, dirigida por el profesor Jean Ladri\u00e8re -fil\u00f3sofo de la ciencia- y presentada en la Universidad de Lovaina -B\u00e9lgica- en diciembre del a\u00f1o 1972. As\u00ed que lo primero con lo que te vas a topar es con la larga distancia del tiempo[...] HUMBERTO DE LA CALLE Beneficios especiales para inversionistas que generen empleo en las zonas m\u00e1s afectadas por el conflicto Fortalecimiento de la Polic\u00eda Nacional, mediante una modernizaci\u00f3n humana y t\u00e9cnica Fortalecimiento de Fuerzas Militares y Polic\u00eda Estrategia integral contra los delitos que m\u00e1s afectan la seguridad Espacios de pedagog\u00eda ciudadana Seguridad en el campo, especializando la Polic\u00eda Rural Plan de Capacitaci\u00f3n Integral para la Fuerza P\u00fablica Pol\u00edtica p\u00fablica de seguridad, para prevenir el delito y desmantelar las organizaciones criminales Plan integral de seguridad para el posconflicto Inclusi\u00f3n de enfoques diferenciados en las medidas de protecci\u00f3n para l\u00edderes sociales Tecnolog\u00eda de punta y capacitaci\u00f3n a nuestros polic\u00edas en labores de inteligencia GERM\u00c1N VARGAS LLERAS Fortalecimiento de la Polic\u00eda Nacional, mediante una[...] Los Servicios de Alimentaci\u00f3n de la Universidad Javeriana trabajan para contribuir en la reconstrucci\u00f3n y mejoramiento social del pa\u00eds, por medio de la compra de insumos a proveedores asociados, comunidades ind\u00edgenas, l\u00edderes campesinos y peque\u00f1os emprendedores. Para la Javeriana la responsabilidad social es un imperativo \u00e9tico de coherencia con sus estatutos, su misi\u00f3n y su proyecto educativo. A la Universidad le corresponde realizar a trav\u00e9s de sus funciones y actividades una contribuci\u00f3n socialmente responsable orientadas a promover tres factores que miden la sostenibilidad y el impacto \u00e9tico del endownment: medio ambiente, sociedad y gobierno, articulando as\u00ed a diferentes unidades para su correcto cumplimiento. Los Servicios de Alimentaci\u00f3n, de la Direcci\u00f3n de Servicios Universitarios de la Vicerrector\u00eda Administrativa, es una de[...] El Rector de la Javeriana, padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., bendijo la nueva sede de los consultorios donde los estudiantes de Derecho y Psicolog\u00eda prestar\u00e1n un servicio social, de atenci\u00f3n y ayuda a las personas que requieren acompa\u00f1amiento jur\u00eddico y emocional. La Casa Gal\u00e1n, la que en 1989 era la sede del Nuevo Liberalismo y de la campa\u00f1a pol\u00edtica del candidato a la presidencia Luis Carlos Gal\u00e1n Sarmiento, es ahora la nueva sede del Consultorio Jur\u00eddico y Consultores en Psicolog\u00eda, de las Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Psicolog\u00eda. Luego del asesinato del l\u00edder pol\u00edtico, la Pontificia Universidad Javeriana se hizo cargo de los bienes de la Fundaci\u00f3n Luis Carlos Gal\u00e1n, entre ellos la casa ubicada en la Calle 34[...] Al ser la infraestructura un tema central para el desarrollo y la competitividad del pa\u00eds, la Pontificia Universidad Javeriana, en medio del contexto colombiano que hoy enfrenta un proceso de posconflicto, est\u00e1 encaminada a la construcci\u00f3n de paz y a la transformaci\u00f3n social mediante la docencia, la investigaci\u00f3n y el servicio. Con el liderato de la Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica, se ha consolidado un grupo de trabajo interdisciplinar para proponer un enfoque sist\u00e9mico que ha dado origen a un modelo de desarrollo integral y sostenible que le apuesta a un trabajo conjunto entre el Estado, sectores p\u00fablicos, privados y la academia. (Gr\u00e1fica 1: Elementos generales del enfoque). Es as\u00ed como a partir de este inter\u00e9s por apoyar el desarrollo de la infraestructura[...] Jaime Hernando Sarmiento Lozano Director Departamento de Formaci\u00f3n, Facultad de Educaci\u00f3n Es licenciado en Ling\u00fc\u00edstica y Literatura y especialista en Metodolog\u00eda de la ense\u00f1anza del espa\u00f1ol como Lengua Materna, de la Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas; mag\u00edster en Educaci\u00f3n, de la Pontificia Universidad Javeriana y Doctor Honoris Causa, del Consejo Iberoamericano en Honor a la Calidad Educativa (CIHCE). Ingres\u00f3 a la Universidad Javeriana en 2014, donde se ha desempe\u00f1ado como profesor de hora c\u00e1tedra y profesor de tiempo completo. Alejandra Ca\u00f1as Arboleda Directora del Departamento de Medicina Interna, Facultad de Medicina Es m\u00e9dica cirujana, de la Universidad de Caldas; m\u00e9dica internista y neum\u00f3loga, de la Pontificia Universidad Javeriana, y Fellow (acad\u00e9mico) en Neumolog\u00eda Intervencionista y trasplante de pulm\u00f3n, de[...] Gladys Alvarado de Valderrama no solo ostenta el t\u00edtulo de ser la primera ingeniera de la Universidad Javeriana, sino tambi\u00e9n la primera Secretaria General del Ministerio de Obras P\u00fablicas y Transportes, adem\u00e1s de haber recibido la medalla Pizano Campillo por los 50 a\u00f1os de la Facultad de Ingenier\u00eda, en 2003, y la Orden al M\u00e9rito Julio Garavito en el grado de Gran Oficial, otorgada por el Ministerio de Transporte de Colombia, en 2004, por su experiencia y trayectoria en la ingenier\u00eda y por prestar sus servicios a la naci\u00f3n y al desarrollo del pa\u00eds. Con estos reconocimientos, entre varios m\u00e1s, y el ejercicio de una carrera profesional que en los a\u00f1os 50 era exclusiva de los hombres, Gladys cumpli\u00f3 las[...] Nacido el 17 de julio de 1924, en Caparrap\u00ed (Cundinamarca), en el hogar formado por Teodosia Mahecha y Abrah\u00e1n Gait\u00e1n Forero, Bernardo Gait\u00e1n Mahecha, recibi\u00f3 su grado de Bachiller en el Colegio Mayor de San Bartolom\u00e9. Inici\u00f3 sus estudios universitarios en 1946, cuando la sede de la Javeriana se hallaba en la esquina de la Plaza de Bol\u00edvar y ocupaba el cargo de Rector el P. F\u00e9lix Restrepo, S.J. En 1949 recibi\u00f3 el Primer Premio en el concurso de Oratoria realizado, y al a\u00f1o siguiente particip\u00f3 en el Primer Congreso Universitario. A su cargo estuvo la redacci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n de Principios del Estudiante Javeriano. El 28 de agosto de 1951 recibi\u00f3 su grado de Doctor en Ciencias Jur\u00eddicas, ceremonia[...] En cualquier momento de la vida y del d\u00eda, los javerianos tienen la oportunidad de conectarse con su ser interior y, a trav\u00e9s del arte y la creatividad, reflexionar sobre lo que necesitan encontrar respuesta. La pregunta por la espiritualidad es amplia y compleja de abordar, pues implica la confrontaci\u00f3n con preguntas sobre el sentido de la vida, el anhelo de armon\u00eda, la realizaci\u00f3n personal, la b\u00fasqueda y alcance de la felicidad, las creencias, la religi\u00f3n, los valores, etc...; preguntas ante las cuales no existe una \u00fanica o respuesta correcta. Por ello, el Centro Pastoral San Francisco Javier considera que la pregunta por la espiritualidad es importante para el ser humano, y programas como 'Vida Interior en Contextos' invita a[...] La Pontificia Universidad Javeriana, el Hospital Universitario San Ignacio y la Cl\u00ednica Mayo, de Estados Unidos, est\u00e1n adelantando un estudio gen\u00e9tico del Parkinson que permite estudiar todos los genes de esta enfermedad. Una mujer colombiana de 56 a\u00f1os fue internada en 2011 en el Hospital Universitario San Ignacio (HUSI), debido a su primer episodio de insuficiencia respiratoria aguda. Llevaba dos a\u00f1os con fatiga, parkinsonismo, apat\u00eda y ansiedad. Durante su permanencia en el HUSI, el Dr. Felipe Fernando Pretelt Burgos, m\u00e9dico de la Pontificia Universidad Javeriana y neur\u00f3logo del Instituto Neurol\u00f3gico de Colombia, teniendo en cuenta los s\u00edntomas de la paciente, las se\u00f1ales inusuales de su cuerpo, y de acuerdo con sus conocimientos sobre el Parkinson, realiz\u00f3 un diagn\u00f3stico inicial[...] Acad\u00e9micos de la Universidad de Harvard lideraron el encuentro 'Construcci\u00f3n de capacidades para la investigaci\u00f3n internacional', un evento para potenciar la actividad investigativa al interior de la Universidad Javeriana. Como parte de los esfuerzos de la Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n de la Pontificia Universidad Javeriana para promover la internacionalizaci\u00f3n de la actividad investigativa, se llev\u00f3 a cabo en el campus javeriano el evento 'Construcci\u00f3n de capacidades para la investigaci\u00f3n internacional - Building Capacities for International Research'. Un encuentro acad\u00e9mico realizado entre el 20 y 23 de marzo con el fin de fortalecer las buenas pr\u00e1cticas para la gesti\u00f3n de la investigaci\u00f3n al interior de la Universidad. Este evento fue liderado por la Direcci\u00f3n de Investigaci\u00f3n de la Javeriana y cont\u00f3 con[...] Un programa interdisciplinario, acad\u00e9mico, investigativo y social, liderado por la Facultad de Odontolog\u00eda, se encarga de atender a los pacientes con labio y paladar hendido m\u00e1s all\u00e1 de la reconstrucci\u00f3n facial. Cada a\u00f1o en Colombia nacen aproximadamente mil quinientos ni\u00f1os con labio y paladar hendido. Esta patolog\u00eda constituye la malformaci\u00f3n cong\u00e9nita m\u00e1s com\u00fan en Suram\u00e9rica y la segunda patolog\u00eda con mayor impacto en Am\u00e9rica Latina. Se trata de una hendidura en el labio y/o el paladar, que genera implicaciones est\u00e9ticas, psicol\u00f3gicas y problemas en funciones como la respiraci\u00f3n, la alimentaci\u00f3n, la audici\u00f3n, as\u00ed como en el desarrollo del habla, afectando tanto a la persona como a su familia y entorno social. Respondiendo a esta realidad, la Facultad de Odontolog\u00eda ha[...] La noticia de la muerte del f\u00edsico ingl\u00e9s Stephen Hawking, un investigador y profesor universitario que a lo largo de su vida alcanz\u00f3 notoriedad a nivel mundial, fue divulgada ampliamente en los medios de comunicaci\u00f3n y las redes sociales. Todos coincid\u00edan en que hab\u00eda desaparecido una de las mentes m\u00e1s brillantes de los \u00faltimos tiempos, un cient\u00edfico eminente cuyo nombre ha quedado inscrito junto a los de Galileo, Newton y Einstein; un hombre que siempre se preocup\u00f3 por que los resultados de su trabajo y su pensamiento acerca de diversos temas, trascendieran el \u00e1mbito reducido de intelectuales y acad\u00e9micos. De esta forma, con sus libros y los programas de televisi\u00f3n dirigidos al p\u00fablico de masas, este extraordinario ser humano lleg\u00f3[...] Cristian Boca Estudiante de Relaciones Internacionales El papel de la mujer ha sido sumamente importante, a su vez el hecho que se haya reconocido su trayectoria, todo esto debido a los diferentes movimientos como es el caso de Estados Unidos y Europa. En el \u00e1mbito pol\u00edtico y espec\u00edficamente en el caso de Colombia, aunque en el siglo pasado la mujer pudo votar y tiene muy buenas propuestas en la participaci\u00f3n pol\u00edtica, a\u00fan falta cambiar el pensamiento machista del pa\u00eds. Paula Andrea Ruiz Mu\u00f1oz Estudiante de Comunicaci\u00f3n Social y Artes Visuales Considero que a\u00fan faltan muchos avances en cuesti\u00f3n de igualdad, pero la mujer se ha posicionado y se ha empoderado en este siglo en bastantes campos, y ha logrado combatir[...] Una secuencia de incertidumbres y una clara perspectiva de polarizaci\u00f3n hacia los comicios presidenciales de mayo, dejaron las elecciones legislativas del pasado 11 de marzo. Iv\u00e1n Duque, candidato de la coalici\u00f3n uribista, sabe muy bien que los seis millones de votos que obtuvo en su consulta inter partidaria no le ser\u00e1n endosados autom\u00e1ticamente, pues muchos fueron votantes contra Petro y en mayo oscilar\u00e1n entre votar de nuevo por \u00e9l o por el otro candidato de derecha, Germ\u00e1n Vargas Lleras. Si bien la lista abierta para el Senado del Centro Democr\u00e1tico, encabezada por \u00c1lvaro Uribe, fue una las m\u00e1s votadas, estuvo muy lejos de los presupuestos, no solo en votos sino en curules. As\u00ed que ahora en dura competencia por los[...] Estudiantes peruanos Una delegaci\u00f3n de 20 estudiantes de posgrado de la especializaci\u00f3n en Recursos Humanos de la Universidad de ESAN, de Per\u00fa, estuvieron de visita hasta el 2 de marzo en la Universidad Javeriana realizando el curso corto de Salud y Seguridad en el Trabajo. Repositorio Institucional El Repositorio Institucional de la PUJ se ha transformado tanto en su presentaci\u00f3n como en su contenido para contribuir a aumentar la visibilidad de la producci\u00f3n intelectual javeriana y continuar siendo uno de los mejores repositorios institucionales a nivel mundial. Ley de Ciudadan\u00eda Juvenil La Ley Estatutaria de Ciudadan\u00eda Juvenil, aprobada el 1 de marzo por el Presidente de Colombia, Juan Manuel Santos, tuvo una alta participaci\u00f3n del Observatorio Javeriano de Juventud tanto[...] Reconocimiento mundial La Incubadora Campus Nova, adscrita a la Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica de la Universidad Javeriana Cali, fue elegida como uno de los tres mejores programas de incubaci\u00f3n de negocios en la categor\u00eda Top Challenger de Am\u00e9rica Latina en la medici\u00f3n mundial 2018 que hace el UBI, World Benchmark Study. La distinci\u00f3n fue recibida por David Hurtado, coordinador (e) de la Oficina de Apoyo al Emprendimiento, en la pasada Cumbre Mundial en Toronto, Canad\u00e1. Pacto por la movilidad en Cali En el marco del Pacto por la Movilidad, el vicerrector administrativo, Carlos Rodrigo Montehermoso, en representaci\u00f3n de la Universidad Javeriana Cali; Abelardo Hern\u00e1ndez, representante del Comit\u00e9 de Movilidad y del Medio Universitario; junto a representantes de diferentes miembros de ASOCOPRI, se[...] El programa Cultura para la paz, del Centro de Fomento de la Identidad y Construcci\u00f3n de Comunidad de la Vicerrector\u00eda del Medio Universitario, viaj\u00f3 del 28 de febrero al 1 de marzo a Cartagena para realizar dos talleres sobre construcci\u00f3n de paz. El programa Cultura para la paz, de la Universidad Javeriana, estuvo en Cartagena, Bol\u00edvar, facilitando los talleres: 'Construcci\u00f3n de paz dentro y fuera del aula' y 'Construcci\u00f3n de paz en la cotidianidad', como el aporte que la Universidad Javeriana hace al premio \"Constructores de Pa\u00eds\", a las instituciones educativas p\u00fablicas y privadas que ganan cada a\u00f1o la mejor propuesta de paz y reconciliaci\u00f3n, en el Proyecto Colombia 2020 del peri\u00f3dico 'El Espectador'. El Colegio p\u00fablico ganador fue la[...] La Pontificia Universidad Javeriana, la Fundaci\u00f3n PazPa\u00eds y el ICONTEC desarrollaron la nueva norma t\u00e9cnica de empresa que certifica a las empresas del pa\u00eds que se comprometan con una gesti\u00f3n de cultura de paz organizacional Est\u00e1 trazado en la hoja de ruta de la Universidad Javeriana contribuir de manera significativa en la transformaci\u00f3n de Colombia. Para ello se plante\u00f3 como meta trabajar en torno a la reconciliaci\u00f3n del pa\u00eds, asunto que figura en primera l\u00ednea de la agenda nacional, y que demanda actividades acad\u00e9micas que tengan impacto en su din\u00e1mica y que se distingan por su car\u00e1cter innovador. Con este claro prop\u00f3sito la Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n Continua, de la Vicerrector\u00eda de Extensi\u00f3n y Relaciones Interinstitucionales, la Fundaci\u00f3n Paz Pa\u00eds y[...] La Facultad de Filosof\u00eda de la Javeriana conmemora los diez a\u00f1os de su colecci\u00f3n editorial con la presentaci\u00f3n de dos novedades: La democracia como forma de vida, con una selecci\u00f3n de textos de John Dewey, y Econom\u00eda para todos. Das Just Kapital, traducci\u00f3n al espa\u00f1ol del trabajo del fil\u00f3sofo canadiense, Phillip McShane. An\u00e1basis es una palabra de origen griego que titula dos obras cl\u00e1sicas de la literatura hel\u00e9nica (escritas por Jenofonte y Flavio Arriano) y significa \"subida, expedici\u00f3n hacia el interior\". Para la Facultad de Filosof\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana, es el nombre de su colecci\u00f3n editorial, constituida por investigaciones y trabajo intelectual de sus profesores. Para hablar sobre los or\u00edgenes y el alcance de An\u00e1basis, entrevistamos a uno[...] Ingresar a la universidad e iniciar una carrera profesional es el sue\u00f1o de la mayor\u00eda de los estudiantes que est\u00e1n terminando su etapa escolar. Sin embargo, el cambio en las formas de estudio, la metodolog\u00eda de las clases, la toma de apuntes y los horarios de clase donde los universitarios son m\u00e1s aut\u00f3nomos en la organizaci\u00f3n de su tiempo, pueden ser factores que dificulten su camino hacia la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo universitario. A esto se suman bases acad\u00e9micas d\u00e9biles en matem\u00e1ticas, ingl\u00e9s, comprensi\u00f3n de lectura y escritura acad\u00e9mica, lo que aumenta las probabilidades que un estudiante abandone su carrera. Lo anterior tiene un impacto en la deserci\u00f3n estudiantil, que actualmente en Colombia est\u00e1 alrededor del 44.84% seg\u00fan cifras del SPADIES[...] Con la nueva bolsa de empleo, la Direcci\u00f3n de Relaciones con Egresados, de la Vicerrector\u00eda de Extensi\u00f3n y Relaciones Interinstitucionales, ofrece un completo programa destinado a apoyar a sus egresados en la vinculaci\u00f3n al mundo laboral. La Direcci\u00f3n de Relaciones con Egresados ha creado un programa de apoyo a la inserci\u00f3n laboral enfocado en el acompa\u00f1amiento y las herramientas que necesitan los profesionales para hacerse m\u00e1s competitivos en el mercado laboral. El programa est\u00e1 organizado en tres \u00e1reas: encuentros empleador - egresado, talleres y acompa\u00f1amiento. En los encuentros entre el empleador y los egresados, se realiza la feria laboral, evento que ya se ha posicionado en la Universidad al realizarse dos veces al a\u00f1o, y que trabaja de la[...] Uno de los mayores retos que nos ha impuesto el proceso de paz con las FARC lo constituye asumir los acuerdos como puntos de partida para emprender la construcci\u00f3n de una sociedad en paz. Este desaf\u00edo tiene como componente principal el hacer justicia como paso necesario para reparar a las v\u00edctimas y apuntalar las bases para una efectiva reconciliaci\u00f3n. El espacio judicial, en sociedades divididas y polarizadas como la colombiana, opera como un eje articulador en el que confluyen la Memoria/Verdad, la justicia sobre realidades aberrantes y la reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas. Este espacio resulta fundamental en la superaci\u00f3n de la barbarie, en la construcci\u00f3n de la paz y en la posibilidad de un futuro de convivencia. El espacio judicial,[...] -Total de pregrados acreditados Con la renovaci\u00f3n de la acreditaci\u00f3n de la Licenciatura en Educaci\u00f3n Infantil, otorgada el 26 de diciembre de 2017 por el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, la Pontificia Universidad Javeriana cuenta con el 100% de sus programas de pregrado acreditables acreditados. -Consejo Nacional de Bio\u00e9tica Los profesores Jairo P\u00e9rez Torres, experto en el \u00e1rea de ciencias naturales, ambientales, agr\u00edcolas y veterinarias; y Juan Carlos Salcedo, experto en el \u00e1rea cient\u00edfica de Ingenier\u00eda y tecnolog\u00eda y de las ciencias exactas, de la Facultad de Ciencias de la Universidad Javeriana, fueron elegidos el 24 de enero, como miembros de las ternas de expertos elegibles para el Consejo Nacional de Bio\u00e9tica CNB -Derechos Humanos El 30 de enero la Universidad[...] -La madrina del c\u00e1ncer infantil Mariana Arias, estudiante de primer semestre de Psicolog\u00eda, es la fundadora de Moments of Hope, la cuenta de Instagram con m\u00e1s de 15.200 seguidores y m\u00e1s de 800 publicaciones, en la que ha demostrado que no es necesario crear una fundaci\u00f3n o trabajar en una poderosa farmac\u00e9utica para ayudar a los peque\u00f1os que padecen de c\u00e1ncer en el mundo. Mariana, a sus 17 a\u00f1os, ha logrado la donaci\u00f3n de cientos de personas para hacer feliz a los peque\u00f1os que luchan contra esa fuerte enfermedad. -Concurso de Harvard Por segundo a\u00f1o consecutivo, estudiantes de Ciencia Pol\u00edtica y Derecho logran el premio a Outstanding delegaci\u00f3n en el Harvard National Model United Nations Latin America (HNMUN LA), concurso[...] F\u00e9lix Antonio G\u00f3mez Hern\u00e1ndez Decano de la Facultad de Educaci\u00f3n: Es licenciado en Ling\u00fc\u00edstica y Literatura, de la Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas; especialista en Ciencias de la Educaci\u00f3n con \u00e9nfasis en Psicoling\u00fc\u00edstica de la misma Universidad. Es mag\u00edster en Educaci\u00f3n de la Pontificia Universidad Javeriana y candidato a Doctor en Ciencias Sociales y Humanas. As\u00ed mismo fue coordinador Acad\u00e9mico y miembro del Consejo Acad\u00e9mico del Colegio Gimnasio Moderno. El Profesor G\u00f3mez se vincul\u00f3 a la Javeriana en 2005. En 2013 asumi\u00f3 la coordinaci\u00f3n de la L\u00ednea de Investigaci\u00f3n en Cognici\u00f3n, Aprendizaje y Educaci\u00f3n y, en 2017, fue nombrado director del Departamento de Formaci\u00f3n. Carlos Alberto Rivera Rond\u00f3n Director del Departamento de Biolog\u00eda de la Facultad de Ciencias Es[...] En el contexto de la conmemoraci\u00f3n del d\u00eda del periodista, que se celebr\u00f3 el 9 de febrero en Colombia, Hoy en la Javeriana recuerda c\u00f3mo lleg\u00f3 la primera imprenta al pa\u00eds, su primera publicaci\u00f3n y el registro de este hecho en varios textos hist\u00f3ricos. Entre los inventos que impulsaron grandes cambios en el mundo se encuentra la imprenta, que en Occidente hizo su aparici\u00f3n en 1452 y fue asociada desde entonces a Johannes Gutenberg (1397-1468), el c\u00e9lebre orfebre de Maguncia, que tres a\u00f1os despu\u00e9s termin\u00f3 en su taller la primera edici\u00f3n de la Biblia publicada por este medio. Pues bien, gracias a los jesuitas, que en los albores del siglo XVII se establecieron en la Nueva Granada, abrieron colegio y[...] Profesores y estudiantes de Derecho han tenido la oportunidad de viajar a Europa y Medio Oriente en una experiencia acad\u00e9mica sobre Derechos Humanos, gracias al convenio internacional entre la Pontificia Universidad Javeriana y el Instituto Berg. Un pa\u00eds es considerado tanto m\u00e1s civilizado en cuanto la mayor sabidur\u00eda y eficiencia de sus leyes impiden a un hombre d\u00e9bil volverse demasiado d\u00e9bil y a un poderoso volverse demasiado poderoso\", escribi\u00f3 Primo Levi, italiano, de origen jud\u00edo, resistente antifascista y sobreviviente del holocausto jud\u00edo, uno de los hechos de mayor violaci\u00f3n a los Derechos Humanos entre 1933 y 1945. De acuerdo con las Naciones Unidas, los Derechos Humanos son los derechos inherentes a todas las personas sin distinci\u00f3n alguna de raza, sexo,[...] El 15 de enero, ante el Presidente Juan Manuel Santos, tomaron posesi\u00f3n de su cargo los Magistrados de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz - JEP, quienes tendr\u00e1n la labor de juzgar los cr\u00edmenes cometidos por ex guerrilleros y oficiales estatales, buscando as\u00ed, la reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas del conflicto. Dentro de este grupo, que pas\u00f3 por un proceso de selecci\u00f3n, estaban dos javerianos, quienes fueron escogidos como Magistrados Titulares. \"La paz y los derechos humanos, como vida y convicci\u00f3n, son mi ropaje labrado a lo largo de una vida coherente. La JEP ser\u00eda la oportunidad para continuar ese largo camino de mil leguas que empez\u00f3, dir\u00edan los tao\u00edstas, bajo mis pies\" Gustavo Adolfo Salazar Arbel\u00e1ez Abogado, Especialista en Gesti\u00f3n[...] La materialidad de una obra arquitect\u00f3nica no solo es consecuencia de un ingenio individual o colectivo, sino que es un relato de las condiciones y fuerzas que hacen posible su aparici\u00f3n. Pensar la arquitectura como un texto o como un relato nos permite ver el tejido de historias y relaciones que se forman en un espacio, es darles vida a los lugares. As\u00ed mismo, el estudio de la arquitectura implica desentra\u00f1ar los relatos que se tejen entre muros, portones, usos del espacio urbano. En este contexto, aparecen tres novedades de la Editorial Pontificia Universidad Javeriana, incluida una coedici\u00f3n con la Universidad Nacional de Colombia, que muestran, por medio de estudios arquitect\u00f3nicos, tres escenarios espec\u00edficos de la historia de tres ciudades[...] La Facultad de Medicina de la Universidad Javeriana, present\u00f3 el libro 'Caras de la Reconciliaci\u00f3n'. Son 196 fotograf\u00edas que muestran las m\u00faltiples perspectivas de lo que significa reconciliaci\u00f3n para los colombianos m\u00e1s afectados por el conflicto armado. Amor y libertad. Refleja una tranquilidad y una libre personalidad, una pasi\u00f3n por el arte, amor por la naturaleza y por todo lo que nos rodea, una libertad de g\u00e9nero, una vida llena de alegr\u00eda y de vivencias que nos ayudan a hacer una paz y reconciliaci\u00f3n duradera\". As\u00ed describe Lucelida Ria\u00f1o Sandoval, una ni\u00f1a de 14 a\u00f1os, de Florencia, Caquet\u00e1, la fotograf\u00eda que tom\u00f3 para representar y definir lo que para ella significa reconciliaci\u00f3n. Las fotos, m\u00e1s que im\u00e1genes, capturan momentos, contienen[...] Estudiantes de diferentes carreras narran lo valioso que es para ellos ser inductores y los aportes que esta experiencia deja en sus vidas. Cuando los nuevos estudiantes de la Javeriana pisan por primera vez su campus, lo hacen con cientos de preguntas en su mente, miles de expectativas, sue\u00f1os y tambi\u00e9n con algunos temores. De la Javeriana conocen su nombre, su reputaci\u00f3n y, tal vez, algunos datos hist\u00f3ricos, como que en sus aulas estudi\u00f3 uno de los liberales m\u00e1s importantes de la historia reciente del pa\u00eds: Luis Carlos Gal\u00e1n Sarmiento. Pero lo que seguramente no saben es que, en el momento en el que llegan a la Universidad como neojaverianos, hay m\u00e1s de 250 estudiantes inductores listos para recibirlos en[...] Calmar el hambre y disminuir la desnutrici\u00f3n con una prote\u00edna que tiene alto valor nutricional, que incluso puede reemplazar la carne, es el sue\u00f1o de los emprendedores javerianos Diego Alberto Cruz, Yovanna Andrea Serrato y Manuel Cruz. \u00bfC\u00f3mo? A trav\u00e9s de Arthrofood: harina de grillo. La Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) ha estado fomentado el uso del insecto como una fuente de prote\u00edna alternativa a las tradicionales que puede ayudar a la seguridad alimentaria. Con base en estas directrices de la ONU y aprovechando sus conocimientos en biolog\u00eda, microbiolog\u00eda y econom\u00eda, Diego Alberto Cruz, Yovanna Andrea Serrato y Manuel Cruz, fundaron en 2015 el proyecto Arthrofood para introducir los insectos en la alimentaci\u00f3n de las culturas occidentales a partir[...] Estefan\u00eda Tapias, arquitecta de la Pontificia Universidad Javeriana, egresada en 2010, fue reconocida por la prestigiosa revista Forbes como una de los j\u00f3venes l\u00edderes y emprendedoras menor de 30 a\u00f1os en Europa. Estefan\u00eda Tapias tiene 29 a\u00f1os, vive en Z\u00farich, Suiza, hace seis y va en su segundo a\u00f1o del posdoctorado Urbanismo y cambio clim\u00e1tico en las ciudades, en la Universidad ETH Z\u00farich, de donde son egresados 21 premios Nobel, uno de ellos Albert Einstein. Es una mujer independiente y desapegada de las cosas. Aprendi\u00f3 a viajar sola a los seis a\u00f1os cuando sus pap\u00e1s la enviaban, con sus tres hermanas, a Estados Unidos, de vacaciones y a Francia para aprender franc\u00e9s. No se considera l\u00edder, pero s\u00ed con la[...] Javier Maldonado, docente e investigador en ictiolog\u00eda habla sobre su experiencia como l\u00edder del proyecto Amazon Fish y el acuerdo de entendimiento firmado con el presidente Juan Manuel Santos. Un profesor e investigador de la Facultad de Ciencias de la Pontificia Universidad Javeriana, est\u00e1 construyendo la base de datos m\u00e1s grande y robusta de informaci\u00f3n sobre biodiversidad de peces de agua dulce en la cuenca del Amazonas, con el apoyo de siete pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y Europa: Colombia, Brasil, Venezuela, Bolivia, Per\u00fa, Ecuador, Francia y B\u00e9lgica. \u00c9l es Javier Maldonado, quien no solo es un apasionado por los peces, sino tambi\u00e9n la persona que el presidente de Colombia, Juan Manuel Santos, invit\u00f3 el 17 de enero de 2018, a Puerto[...] Los m\u00e1s altos representantes de los sectores petrolero, bancario, energ\u00e9tico, construcci\u00f3n y tur\u00edstico llegaron a la Javeriana para expresar c\u00f3mo a trav\u00e9s de sus empresas est\u00e1n aportando a la construcci\u00f3n de un mundo sostenible y socialmente responsable. El papa Francisco, en su enc\u00edclica 'Laudato Si'', denuncia c\u00f3mo la sociedad ha contribuido a formar consumidores compulsivos y profundamente individualistas. Habla sobre la globalizaci\u00f3n del paradigma tecnocr\u00e1tico, al que se refiere como la pretensi\u00f3n de extraer todo lo posible de las cosas y exprimir los recursos naturales sin pensar en las generaciones futuras. Y lo define como la b\u00fasqueda de la eficiencia y de la rentabilidad, sin pensar en las consecuencias, ni en los posibles da\u00f1os que se pueden causar. De esta[...] Una vez m\u00e1s los colombianos fuimos sorprendidos por una serie de atentados terroristas que, no solo cobraron vidas humanas y dejaron heridos, sino cuantiosos da\u00f1os en infraestructura. De la misma manera, en lo corrido de este nuevo a\u00f1o, hemos registrado numerosas voladuras de oleoducto con las ya conocidas y muy graves consecuencias tanto para la producci\u00f3n de petr\u00f3leo como para el medio ambiente, patrimonio de todos nosotros y de las generaciones por venir. Estas manifestaciones de un grupo insurgente que de tiempo atr\u00e1s hizo opci\u00f3n por la violencia, y que cree que con este proceder puede presionar al Gobierno y al pa\u00eds para que atiendan sus exigencias, se dan en un delicado periodo hist\u00f3rico de nuestra Patria, en el cual[...] Convenio INGER El padre Luis Fernando \u00c1lvarez, S.J., vicerrector de Extensi\u00f3n y Relaciones Interinstitucionales, firm\u00f3 el convenio de cooperaci\u00f3n entre el Instituto de Nacio-nal Geriatr\u00eda de M\u00e9xico - INGER y el Instituto de Envejecimiento de la Facultad de Medicina. El acuerdo permite realizar intercambio de profesores e investigadores en el campo de envejecimiento y salud y posibilita la colaboraci\u00f3n en el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de proyectos espec\u00edficos de ense\u00f1anza e investigaci\u00f3n. Visita de Cincinnati La delegaci\u00f3n oficial de la Universidad de Cincinnati, de Estados Unidos, lleg\u00f3 el 7 de noviembre a la Pontificia Universidad Javeriana con el prop\u00f3sito de establecer una relaci\u00f3n de socios estrat\u00e9gicos entre las dos instituciones. Acreditaci\u00f3n al HUSI El Hospital Universitario San Ignacio recibi\u00f3 el 15[...] Beca BEISyC Despu\u00e9s de m\u00e1s de veinte a\u00f1os de haber recibido el t\u00edtulo, los primeros ingenieros de sistemas javerianos reunieron fondos para apoyar econ\u00f3micamente a un futuro colega que necesitara los recursos econ\u00f3micos para continuar con sus estudios. BEISyC, abreviaci\u00f3n de beca de egresados de Ingenier\u00eda de Sistemas y Computaci\u00f3n, cubrir\u00e1 el 50 por ciento del valor del semestre 2018-1 del estudiante Mario Bola\u00f1os. Lazos con comunidades Forja, el proyecto de Javeriana Cali que establece espacios de encuentro entre la academia y las comunidades, para generar espacios de intercambio de saberes entre comunidades, instituciones, docentes y estudiantes, ha logrado en un a\u00f1o generar alternativas de soluci\u00f3n a problemas concretos en zonas espec\u00edficas de la regi\u00f3n del Valle y fortalecer el[...] El encuentro de la carrera que se ofreci\u00f3 entre 1963 y 1986, fue organizado por la Direcci\u00f3n de Relaciones con Egresados de la Vicerrector\u00eda de Extensi\u00f3n y Relaciones Interinstitucionales. En el a\u00f1o que se public\u00f3 la novela cumbre del Nobel Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, 'Cien a\u00f1os de Soledad', en el que Colombia estaba gobernada por el Frente Nacional, en el que la Universidad Javeriana estaba conformada por las Facultades Eclesi\u00e1sticas, Civiles y las llamadas Femeninas, y en el que la sede de la Facultad de Ciencias Sociales era la Quinta Catalu\u00f1a con aspecto de kioscos, se graduaba una de las promociones de la carrera de Trabajo Social. Era 1967. Cincuenta a\u00f1os despu\u00e9s de aquella \u00e9poca volvieron a la Universidad siete egresadas[...] La Pontificia Universidad Javeriana fue jurado en la entrega del Premio Colombia 2020, que reconoce las mejores pr\u00e1cticas aplicadas por las instituciones educativas p\u00fablicas y privadas, para construir una sociedad reconciliada. Palabras ofrecidas durante la entrega de este Premio que reconoce p\u00fablicamente a las mejores pr\u00e1cticas educativas aplicadas, en funci\u00f3n de la construcci\u00f3n de una sociedad reconciliada. El Premio es entregado por el Proyecto Colombia 2020 de El Espectador, con sus aliados: ACNUR, PENUD e ISAGEN y el apoyo t\u00e9cnico y acad\u00e9mico de la Pontificia Universidad Javeriana. \"La construcci\u00f3n de pa\u00eds desde las aulas es posible,es el primer pelda\u00f1o para conseguir la paz territorial. Estas iniciativas muestran que los docentes colombianos trabajan a pesar de todas las dificultades del sistema[...] Adriana Fern\u00e1ndez, coordinadora de estad\u00edsticas de la Oficina de Registro Acad\u00e9mico de la Universidad Javeriana de Cali, lleva 17 a\u00f1os ense\u00f1ando artes a profesores y empleados de la Universidad, durante la hora del almuerzo. Ella respira arte y hasta la forma de lucir lo que se pone, lo refleja. Todo le combina: su pantal\u00f3n caf\u00e9 va estrictamente en conjunto con una blusa beige, que tambi\u00e9n tiene dibujadas rayas caf\u00e9s. Sus accesorios est\u00e1n compuestos por un collar y un par de aretes tejidos en el mismo tono. Hasta las u\u00f1as se acoplan con la 'pinta' y esa sonrisa con la que recibe a todo quien entra en su oficina. Es la coordinadora de estad\u00edsticas de Javeriana Cali y quien alimenta la[...] El grupo estudiantil Ense\u00f1as Javeriana, a trav\u00e9s de talleres y encuentros con estudiantes, se ha puesto en la labor de generar conciencia sobre la existencia de la poblaci\u00f3n sorda en Colombia. Mostrar la mano izquierda con la palma hacia abajo moviendo los dedos, luego tocarse el ment\u00f3n con cada uno de los dedos y enseguida pasar el dedo \u00edndice sobre los labios, significa poner el pie izquierdo en el color rojo. La mano derecha con los cinco dedos extendidos y pasar a hacer un movimiento circular, significa poner la mano derecha en el c\u00edrculo de color amarillo. Son nueve estudiantes de diferentes carreras de la Universidad Javeriana jugando twister. Se encuentran en la sala de grupos estudiantiles, ubicada en el[...] La existencia de Dios, punto de encuentro entre un ateo y un cl\u00e9rigo. Con una gran expectativa de ver cara a cara a un reconocido sacerdote y a un radical ateo, argumentando sobre la existencia o no de Dios, m\u00e1s de mil 300 personas, entre javerianos y p\u00fablico externo, ocuparon en menos de 60 minutos las sillas y grader\u00edas del coliseo del Centro Javeriano de Formaci\u00f3n Deportiva. La Pontificia Universidad Javeriana fiel a su prop\u00f3sito de centro de educaci\u00f3n superior, abri\u00f3 sus puertas al debate teol\u00f3gico y cient\u00edfico para plantear preguntas, promover el di\u00e1logo y permitir la discusi\u00f3n del tema en medio de la diversidad de las ideas y el pluralismo de los argumentos, con respeto y rigor, sin dogmatismos,[...] A la conmemoraci\u00f3n de los 25 a\u00f1os de la Olimpiada Javeriana, el torneo deportivo que une a los javerianos en sana competencia, se uni\u00f3 la destacada participaci\u00f3n de la Universidad en campeonatos nacionales e internacionales. Cuando se realiz\u00f3 la primera Olimpiada Javeriana corr\u00eda el a\u00f1o 1992 y estaban como Rector el padre Gerardo Arango Puerta, S.J. y como Vicerrector del Medio Universitario el padre Alberto Guti\u00e9rrez, S.J. Como Director del Sector Cultural y Deportivo estaba \u00c1lvaro Jos\u00e9 Camacho. Ese a\u00f1o, con el prop\u00f3sito de hacer m\u00e1s \u00e9nfasis en la promoci\u00f3n de actividades formativas que aportaran a una mejor comprensi\u00f3n de lo deportivo, de los valores humanos y \u00e9ticos como parte fundamental de la formaci\u00f3n integral de la persona, se reuni\u00f3[...] M\u00e1s all\u00e1 de promover la formaci\u00f3n art\u00edstica y cultural entre la comunidad universitaria javeriana y de representar a la Universidad en festivales nacionales, los grupos culturales institucionales dejan huellas de vida. Los grupos culturales institucionales conformados por estudiantes, profesores, egresados y administrativos, promueven la formaci\u00f3n integral y la proyecci\u00f3n art\u00edstica de la comunidad javeriana en diversas expresiones culturales desde diferentes disciplinas art\u00edsticas. Los hay para todos los gustos y las habilidades que tengan o deseen desarrollar los javerianos. Actualmente el Centro de Gesti\u00f3n Cultural, de la Vicerrector\u00eda del Medio Universitario, cuenta con diez grupos en los que se puede vivir la experiencia de la danza en g\u00e9neros como danza folcl\u00f3rica, tango, salsa, contempor\u00e1nea, urbana y \u00e1rabe. La experiencia de la[...] En la Javeriana un edificio y la Sala de Libros Valiosos de la Biblioteca General llevan el nombre de este eminente cient\u00edfico. Nacido en Bogot\u00e1, el 28 de junio de 1916, ingres\u00f3 a la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas apenas cumplidos sus 15 a\u00f1os de edad, y fue ordenado sacerdote en 1945. Siendo alumno de San Bartolom\u00e9, asisti\u00f3 en 1931 a la misa de inauguraci\u00f3n de los estudios de la Javeriana reci\u00e9n restablecida. Cincuenta a\u00f1os despu\u00e9s, en 1980, como Director General de la Biblioteca, -dos veces ocup\u00f3 este cargo, para un total de 36 a\u00f1os-, har\u00eda la nota introductoria de los \"Documentos para la Historia de la Universidad\". M\u00e1ster en Antropolog\u00eda de Northwestern University, en Evanston, USA, fue profesor de Cuestiones Cient\u00edficas[...] Los d\u00edas 8, 9 y 10 de noviembre se realiz\u00f3 la XXIV C\u00e1tedra Unesco de Comunicaci\u00f3n y el III Foro Iberoamericano de C\u00e1tedras Unesco de Comunicaci\u00f3n, en la Pontificia Universidad Javeriana. Con una asistencia de 350 participantes entre conferencistas, panelistas, ponentes y p\u00fablico de todas las regiones del pa\u00eds, se desarroll\u00f3 la XXIV C\u00e1tedra Unesco de Comunicaci\u00f3n para reflexionar, desde la comunicaci\u00f3n, el lenguaje y la informaci\u00f3n y desde saberes ancestrales, sobre el desarrollo de ideas en torno al buen vivir, el cuidado de la casa com\u00fan y la reconciliaci\u00f3n. Ana Esther Cece\u00f1a, investigadora titular del Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, estuvo a cargo de la primera conferencia central del evento: el \"Buen vivir\".[...] En Ecuador se desarroll\u00f3 el VIII Encuentro de Regionales Andinos como parte de la formaci\u00f3n de j\u00f3venes l\u00edderes del Programa de Liderazgo Ignaciano Universitario Latinoamericano. Han pasado ya diez a\u00f1os desde que la Asociaci\u00f3n de Universidades Confiadas a la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Am\u00e9rica Latina -AUSJAL-, declar\u00f3 su apuesta por la formaci\u00f3n de j\u00f3venes l\u00edderes que pudieran contribuir a la transformaci\u00f3n de los contextos de profunda inequidad que aquejan a los pa\u00edses latinoamericanos. Esta apuesta se ha concretado a trav\u00e9s del Programa de Liderazgo Ignaciano Universitario Latinoamericano, que actualmente se implementa en 19 universidades de 9 pa\u00edses. La formaci\u00f3n de estos l\u00edderes est\u00e1 fundamentada en los ejes de identidad ignaciana, abordajes sociopol\u00edticos y herramientas de liderazgo, y complementada desde las[...] En el marco del aniversario de la Facultad de Medicina, profesores y egresados javerianos recibieron distinciones institucionales y los hospitales, del convenio docencia servicio, un reconocimiento. Como reconocimiento a la trayectoria acad\u00e9mica, al tiempo de vinculaci\u00f3n con la Universidad, a los aportes al crecimiento y posicionamiento de la Facultad y a los valores javerianos representados en la docencia, servicio y calidad humana, siete profesores de la Facultad de Medicina recibieron la Orden Universidad Javeriana y la Cruz San Francisco Javier oro y plata. Por su parte, dos m\u00e9dicos egresados recibieron la Medalla F\u00e9lix Restrepo por su compromiso social y su trabajo con la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable. Las distinciones entregadas fueron previamente presentadas por los Departamentos e Institutos al Consejo de[...] Con una serie de eventos acad\u00e9micos, de investigaci\u00f3n, sociales y de recuerdos a lo largo del a\u00f1o, la Facultad celebr\u00f3 su historia de vida. La edici\u00f3n The Times Higher Education del 11 de septiembre de 2017, public\u00f3 el World University Rankings, donde revela que la Pontificia Universidad Javeriana tiene la quinta mejor facultad de Medicina de Am\u00e9rica Latina y la primera en Colombia. Aunque estos rankings var\u00edan seg\u00fan los distintos criterios de evaluaci\u00f3n, es un buen aliento para resaltar la calidad de la formaci\u00f3n acad\u00e9mica que reciben los estudiantes desde el 25 de febrero de 1942, fecha en la que se fund\u00f3 la Facultad de Medicina de la Javeriana. Las primeras c\u00e1tedras de Medicina se dictaron en el Colegio San[...] En el d\u00eda de San Francisco Javier se presenta uno de los cuadros pintado por el artista Gregorio V\u00e1squez de Arce y Ceballos. Muchos temas se pueden plantear a la hora de hablar de Francisco Javier, el santo patrono de la Universidad Javeriana, cuya fiesta celebramos anualmente el 3 de diciembre. Entre ellos se encuentra la amplia y variada iconograf\u00eda javeriana. Uno de los artistas que dedic\u00f3 varias obras a Javier fue Gregorio V\u00e1squez de Arce y Ceballos, pintor santafere\u00f1o que estudi\u00f3 con los jesuitas en la capital del Nuevo Reino de Granada. En el Museo de Arte Colonial, que en los siglos XVII y XVIII fue sede de la Academia Javeriana, se conserva una de estas pinturas de V\u00e1squez,[...] La Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n de la Pontificia Universidad Javeriana realiz\u00f3 el primer taller de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica para profesores javerianos. Noviembre fue el mes para reunir a profesores javerianos en torno a la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica en el primer taller \"Cient\u00edficos y periodistas, \u00bfblanco y negro?\" Esta actividad, que hace parte de la estrategia de comunicaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n cient\u00edfica de la Universidad, pretendi\u00f3 sensibilizar frente a los retos de contar la ciencia con otras narrativas, espacios y a diferentes p\u00fablicos. Lisbeth Fog, editora de 'Pesquisa Javeriana', dict\u00f3 el taller y cont\u00f3 con el acompa\u00f1amiento de \u00c1ngela Posada-Swafford, corresponsal de 'Muy Interesante' para Estados Unidos, en la charla de apertura. La producci\u00f3n de nuevo conocimiento tiene espacios de circulaci\u00f3n definidos, como revistas indexadas,[...] Con un destacado musical navide\u00f1o en ritmos colombianos, destello de luces, juegos pirot\u00e9cnicos y calor de familia se encendi\u00f3 la Navidad en la Pontificia Universidad Javeriana. Ya es oficial que la \u00e9poca navide\u00f1a comienza formalmente el d\u00eda que la familia javeriana se re\u00fane en las instalaciones del Centro Javeriano de Formaci\u00f3n Deportiva para cantar villancicos y comer bu\u00f1uelos con chocolate. Este es el d\u00eda en el que se ve el tama\u00f1o de la comunidad javeriana, pues son los estudiantes, los profesores, los administrativos y egresados que llegan a la Universidad en compa\u00f1\u00eda de sus padres, abuelos, hijos, parejas, hermanos, primos y amigos a celebrar el anuncio de la Buena Nueva. En esta ocasi\u00f3n el encuentro familiar navide\u00f1o se realiz\u00f3 el[...] Para poder transformar el mundo y hacer de \u00e9l un espacio mejor y m\u00e1s acogedor para todos los seres humanos, es indispensable tener esperanza, ese sentimiento que tiende puentes hacia un porvenir atractivo y nos anima a cruzarlos con decisi\u00f3n. Tambi\u00e9n es esencial la esperanza para poder caminar por la vida, paso a paso, en medio de circunstancias muy diversas, que no siempre son las m\u00e1s favorables. De esperanza saben aquellos que aman, que buscan y anhelan un encuentro y, entonces, no ahorran esfuerzo para prepararlo todo con cuidado y esmero. Tambi\u00e9n saben de esperanza aquellos que creen, no solo en el futuro que vendr\u00e1 con sus novedades y desconocidas oportunidades, sino tambi\u00e9n en las promesas. Solo pueden esperar[...] Carlos G\u00f3mez Restrepo Decano de la Facultad de Medicina Es m\u00e9dico cirujano, psiquiatra, psicoanalista y especialista en psiquiatr\u00eda de enlace, de la Pontificia Universidad Javeriana; master of Sicence in Clinical Epidemiology, de la Universidad de Pensilvania; y Phd (C) en Salud P\u00fablica, Pol\u00edticas y Sistemas de Salud, de la Universidad Nacional de Colombia. Se vincul\u00f3 a la Javeriana en 1996 como profesor titular de medicina, y se ha desempe\u00f1ado como director del Departamento de Epidemiolog\u00eda Cl\u00ednica y Bioestad\u00edstica y del Departamento de Psiquiatr\u00eda y salud mental. Federico Alejandro N\u00fa\u00f1ez Moreno Director de la Maestr\u00eda en Ingenier\u00eda Civil, de la Facultad de Ingenier\u00eda Es ingeniero civil de la Pontificia Universidad Javeriana, mag\u00edster en Ingenier\u00eda Estructural del Instituto de Tecnolog\u00eda de Illinois,[...] Entre las clases, el arte abstracto y la poes\u00eda como inspiraci\u00f3n est\u00e1n presentando su primer trabajo musical profesional. Daniel Moreno, de 21 a\u00f1os, y Jacobo Moreno de 19, son hermanos y estudiantes de la Universidad Javeriana. Daniel est\u00e1 sexto semestre de Estudios Musicales con \u00e9nfasis en Ingenier\u00eda de sonido y Jacobo en tercero de Dise\u00f1o Industrial. Y entre los dos crearon la banda de rock y pop alternativo 'Piel Camale\u00f3n'. Con sus padres amantes de la m\u00fasica de Joaqu\u00edn Sabina, Joan Manuel Serrat, Alejandro Lerner y Cabas, ellos salieron con un gusto exquisito por el rock, donde admiran a bandas como Guns N' Roses y Metallica. De ah\u00ed que dedicaran las vacaciones de diciembre de 2013 a tocar canciones con[...] Una apuesta por la reconexi\u00f3n con el sentido de vida de los javerianos Hace 4 a\u00f1os, con la reestructuraci\u00f3n del Centro Pastoral San Francisco Javier, se crea el programa Formaci\u00f3n Integral para Acad\u00e9micos, que por medio de espacios y experiencias de reflexi\u00f3n personal y de grupo ha venido acompa\u00f1ando a profesores e investigadores en su crecimiento personal y profesional, con un prop\u00f3sito: fortalecer la comunidad de cuidado javeriano. Al terminar el Curso Taller de Acompa\u00f1amiento Personal (CTAP) aparecen, para muchos de los participantes, reflexiones sobre el sentido de vida, por esta raz\u00f3n el programa de Formaci\u00f3n Integral para Aca-d\u00e9micos (FIAC) del Centro Pastoral San Francisco Javier de la Universidad Javeriana, en co-creaci\u00f3n con Andrea Forero, profesora de la Facultad de[...] El 10 de octubre se celebr\u00f3 el d\u00eda mundial de la salud mental. El tema elegido este a\u00f1o fue la salud mental en el trabajo. La Universidad Javeriana se encuentra adelantado varios proyectos que lo abordan. Si apenas est\u00e1 comenzando la semana y usted ya se siente agotado como si llevara d\u00edas sin descanso; o llega a su oficina y hace varias cosas, pero ninguna relacionada con su trabajo; o si su labor est\u00e1 asociada con atender historias y situaciones dif\u00edciles que tienen otras personas, \u00a1ojo!, usted puede tener una dificultad mental. Pero no se alarme. No est\u00e1 loco, tampoco es un trastorno mental. Simplemente es una situaci\u00f3n que requiere su atenci\u00f3n y la de su empresa. Lo primero que[...] La Facultad de Enfermer\u00eda y el Hospital Universitario San Ignacio construyeron su modelo de cuidado de enfermer\u00eda, basado en los principios y valores que identifican a la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas. Llevar a la realidad la relaci\u00f3n docencia y servicio, dos de los pilares del Proyecto Educativo Javeriano, y el diplomado 'Alianza, docencia - servicio para la implementaci\u00f3n de modelos de cuidado de enfermer\u00eda: liderazgo para la transformaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica', organizado por la Universidad del Valle y la Fundaci\u00f3n Santa Fe de Bogot\u00e1, fue el contexto perfecto para que la Facultad de Enfermer\u00eda y el Hospital Universitario San Ignacio (HUSI) se unieran para crear y desarrollar su modelo de cuidado de enfermer\u00eda, fundamentado en los principios ignacianos. El cuidado de[...] Desde 2009 la Pontificia Universidad Javeriana y Villegas Editores han publicado una colecci\u00f3n de libros antiguos en gran formato, elogiados internacionalmente, que rescatan el patrimonio cultural y art\u00edstico javeriano y de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Colombia. En la farmacia del hospital de los jesuitas en la Santaf\u00e9 colonial, se utilizaba como manual para pre-parar y recetar sustancias medicinales 'De medicinali materia libri sex', de Pedanio de Arzabarbo Diosc\u00f3rides, m\u00e9dico y cirujano de los ej\u00e9rcitos romanos entre los a\u00f1os 50-70 d.C. As\u00ed se evidencia a trav\u00e9s de los comentarios en las m\u00e1rgenes y en una marca en la portada del ejemplar de 1.543, impreso en Frankfurt por Chr. Egenolff, que reposa en la Sala de libros valiosos de la Biblioteca[...] Hay un matem\u00e1tico espa\u00f1ol que cuenta conceptos cient\u00edficos usando como veh\u00edculo el un matem\u00e1tico espa\u00f1ol. \u00c9l estuvo en la Universidad Javeriana de Cali repartiendo conocimiento y carcajadas. Tambi\u00e9n tuvo tiempo para hablar de la paz y el gusto que siente por Colombia. Su nombre es Eduardo S\u00e1enz de Cabez\u00f3n. El auditorio estaba en su mejor esplendor: luces parpadeando como en modo fiesta, cada silla engalanada con la visita de un espectador, voces expectantes y, por supuesto, sobre su escenario, la figura un tanto menuda, pero imponente de quien est\u00e1 demostrando que la felicidad tambi\u00e9n tiene nombre de matem\u00e1ticas: Eduardo S\u00e1enz de Cabez\u00f3n. La mayor\u00eda de las personas saben que el stand up comedy es para 'burlarse' de la realidad o,[...] Actos para todos los gustos: conferencias, exposiciones, cursos, actividades culturales y acad\u00e9micas ocuparon la agenda de la Semana de Israel, que se llev\u00f3 a cabo del 23 al 26 de octubre. Durante una semana los javerianos pudieron conocer de cerca diferentes aspectos culturales, gastron\u00f3micos, hist\u00f3ricos y cient\u00edficos de una de las naciones de Oriente Pr\u00f3ximo que lleva d\u00e9cadas de conflicto y guerra, y es catalogado como el \u00fanico Estado jud\u00edo del mundo. El ingl\u00e9s, el espa\u00f1ol y el hebreo, fueron los idiomas que sirvieron como puente para acceder a las conferencias y cursos programados. As\u00ed, los apasionados por las matem\u00e1ticas tuvieron la oportunidad de asistir al curso Topics in Fourier Analysis, dictado en ingl\u00e9s, por el profesor Elijah Liflyand, de[...] La Facultad de Estudios Ambientales y Rurales celebr\u00f3 sus 20 a\u00f1os con invitados internacionales, conversatorios que dieron cuenta de la trayectoria de la Facultad y con varios encuentros sociales que integraron a la comunidad javeriana en un solo evento que se realiz\u00f3 del 23 al 27 de octubre. Con una eucarist\u00eda que se llev\u00f3 a cabo en el Auditorio F\u00e9lix Restrepo, S.J., celebrada por el padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., Rector de la Pontificia Universidad Javeriana, y por el padre Luis Alfonso Castellanos, S.J., Vicerrector del Medio Universitario, la Facultad de Estudios Ambientales y Rurales inici\u00f3 la celebraci\u00f3n de su vig\u00e9simo aniversario. Desde su creaci\u00f3n en 1997, Estudios Ambientales y Rurales se ha caracterizado por integrar en su ser[...] Este a\u00f1o la Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n de la Universidad Javeriana dise\u00f1\u00f3 un nuevo plan de gesti\u00f3n de las convocatorias internas para la investigaci\u00f3n. Se crearon espacios de evaluaci\u00f3n, se entregaron resultados a tiempo y se redujeron costos. Gonzalo Hern\u00e1ndez es PhD en Econom\u00eda de la Universidad de Massachusetts-Amherst, profesor asociado del Departamento de Econom\u00eda y director de investigaci\u00f3n de la Pontificia Universidad Javeriana. Uno de los retos en sus primeros meses de gesti\u00f3n en la Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n fue el manejo de las convocatorias internas. En entrevista habla sobre los cambios y los resultados del plan. \u00bfEn qu\u00e9 consisten las convocatorias internas para la investigaci\u00f3n?. Son el principal instrumento que tiene el Gobierno General de la Universidad para financiar los[...] La Universidad Javeriana rinde homenaje a un proyecto de publicaci\u00f3n acad\u00e9mica y cultural que en un cuarto de siglo se ha posicionado como uno de los m\u00e1s relevantes y prestigiosos en el \u00e1mbito universitario del pa\u00eds y de la regi\u00f3n. En 1992, y con el nombre Centro Editorial Javeriano (CEJA), el \u00e1mbito universitario del pa\u00eds, cre\u00f3 una unidad con una visi\u00f3n m\u00e1s amplia que la de una oficina de publicaciones de una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior. Por eso, hoy la Editorial Pontificia Universidad Javeriana tiene una misi\u00f3n que trasciende la de la publicaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de contenidos: con su aporte contribuye a la construcci\u00f3n y el desarrollo de la comunidad acad\u00e9mica nacional, a partir de la divulgaci\u00f3n de las investigaciones[...] En la historia de nuestro pa\u00eds siempre se ha destacado la instituci\u00f3n universitaria como pieza fundamental de la sociedad. No hab\u00edan pasado muchas d\u00e9cadas desde la fundaci\u00f3n de Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1, cuando se empez\u00f3 a considerar la idea de establecer en la capital del Nuevo Reino de Granada, centros de estudios similares a los que de tiempo atr\u00e1s hab\u00edan surgido en distintas ciudades de Europa. As\u00ed nacieron en el siglo XVII la Universidad Javeriana, la Universidad Tomista y el Colegio Mayor del Rosario, donde, no solo se formaron las primeras generaciones de neogranadinos, sino tambi\u00e9n echaron ra\u00edces la ciencia y la cultura, lo mismo que el patriotismo y la nacionalidad. Cuatro siglos despu\u00e9s, el mundo universitario colombiano cubre pr\u00e1cticamente todos[...] Con una nutrida concurrencia se realiz\u00f3 en Bucaramanga, del 20 al 23 de septiembre pasado, el XXIII Congreso Nacional de Ingenieros Javerianos. Desde 1970, cuando se realiz\u00f3 el I Congreso Nacional de Ingenieros Javerianos, los egresados de la Facultad de Ingenier\u00eda se han venido reuniendo con alguna regularidad, no solo para estrechar los v\u00ednculos de fraternidad forjados en los a\u00f1os de universidad, sino tambi\u00e9n para analizar asuntos de la profesi\u00f3n y problem\u00e1ticas del pa\u00eds. En la inauguraci\u00f3n del XXIII Congreso, cuyo tema fue \"Ingenier\u00eda Javeriana en Acci\u00f3n: Construyendo Pa\u00eds\", hicieron uso de la palabra el Presidente de la Asociaci\u00f3n de Ingenieros Javerianos, Jaime Baena Palacios; el Alcalde de Bucaramanga, Rodolfo Hern\u00e1ndez Su\u00e1rez, Ingeniero Civil de la Universidad Nacional de Colombia;[...] En el camino de ser emprendedor, los egresados que est\u00e1n creando su modelo de negocio cuentan con el apoyo de las dos sedes de la Pontificia Universidad Javeriana, Bogot\u00e1 y Cali, para exponer sus proyectos en la experiencia del programa de emprendimiento Campus Nova Por segundo a\u00f1o consecutivo la Red de Emprendimiento Javeriano de la Direcci\u00f3n de Relaciones con Egresados, con el apoyo de la Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica, llevaron a 14 egresados emprendedores de Bogot\u00e1 a ser parte de la iniciativa 'Base Camp', actividad organizada por la Oficina de Emprendimiento de Javeriana Cali 'Campus Nova', en el Club Carvajal a las afueras de esta ciudad. El 'Base Camp' es un espacio exclusivo para emprendedores, donde intercambian herramientas y experiencias para potencializar[...] En el evento \"Las humanidades, el acceso abierto y el libro\" realizado el 21 de septiembre en las instalaciones de la Universidad Javeriana, la Facultad de Ciencias Sociales y la Editorial Javeriana presentaron dos de sus proyectos m\u00e1s importantes, enfocados en divulgar su producci\u00f3n acad\u00e9mica e investigativa: el cat\u00e1logo de las obras que han sido editadas durante el \u00faltimo a\u00f1o y su plataforma electr\u00f3nica de libros en acceso abierto. La presentaci\u00f3n cont\u00f3 con las intervenciones de Santiago Castro G\u00f3mez, fil\u00f3sofo e investigador docente de la Universidad Javeriana, quien hizo una reflexi\u00f3n sobre la importancia de escribir y publicar libros para las ciencias sociales; y de la historiadora y profesora javeriana Paula Ronderos, quien habl\u00f3 sobre el acceso abierto como uno[...] El programa Espiritualidades en Relaci\u00f3n es una aproximaci\u00f3n a las diversas experiencias espirituales existentes, permitiendo un di\u00e1logo directo con l\u00edderes espirituales que favorecen un enriquecimiento personal y una pausa en el camino para resignificar la vida. \"En la diversidad est\u00e1 la riqueza\" fue una frase pronunciada por el papa Francisco hace algunos d\u00edas en su visita apost\u00f3lica a Colombia y donde de alguna manera, se puede fundamentar el objetivo de una de las experiencias del programa Espiritualidades en Relaci\u00f3n. Desde hace un poco m\u00e1s de un a\u00f1o el Centro Pastoral San Francisco Javier, de la Pontificia Universidad Javeriana, a trav\u00e9s de este programa ha favorecido una serie de espacios que permiten a los integrantes de la comunidad educativa javeriana y[...] La Vicerrector\u00eda del Medio Universitario y la Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n Humana desarrollaron entre el 28 de agosto y el 1 de septiembre la XIII versi\u00f3n de la Semana Saludable en el campus de la Universidad Javeriana. Con el lema 'En la Javeriana nos cuidamos', se desarroll\u00f3 uno de los espacios de encuentro m\u00e1s esperados por los javerianos: la Semana de la Vida Saludable, cuyo prop\u00f3sito central para esta nueva versi\u00f3n fue resaltar el valor de la vida y de la salud de los miembros de la comunidad educativa javeriana. ara alcanzar este objetivo el Centro de Asesor\u00eda Psicol\u00f3gica y Salud en uni\u00f3n con la Coordinaci\u00f3n de Seguridad y Salud en el Trabajo, realiz\u00f3 41 experiencias diferentes que destacaron la importancia[...] La traves\u00eda de la Javeriana y el CIRE por los sitios emblem\u00e1ticos de la vida de San Ignacio de Loyola en Espa\u00f1a, en sentido de reflexi\u00f3n y peregrinaci\u00f3n. \u00bfDe d\u00f3nde venimos? Con esta pregunta empezamos nuestro camino. Y la respuesta no era corta ni sencilla. No se trataba solo de una ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica. Era preguntarnos por toda la convergencia de tiempos, lugares y personas que, en una combinaci\u00f3n \u00fanica, nos llev\u00f3 a emprender este camino. Un viaje con destinos planeados y otros sorpresivos. Una traves\u00eda que, por los resultados, fue m\u00e1s hacia dentro que hacia fuera. Fuimos un grupo de 33 peregrinos, todos con hogares, trabajos y realidades que fueron pausadas para favorecer una experiencia que las enriqueci\u00f3 de vuelta.[...] Luego de un proceso de autoevaluaci\u00f3n y mejoramiento continuo los cuatro programas de pregrado de la Facultad de Ingenier\u00eda recibieron la acreditaci\u00f3n internacional ABET. A partir de hoy los egresados y estudiantes de Ingenier\u00eda Civil, Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica, Ingenier\u00eda Industrial e Ingenier\u00eda de Sistemas de la Pontificia Universidad Javeriana cuentan con una certificaci\u00f3n de calidad que garantiza su formaci\u00f3n profesional para competir con \u00e9xito a nivel internacional en el mundo laboral. Se trata de la Accreditation Board for Engineering and Technology (ABET), agencia no gubernamental de acreditaci\u00f3n de programas de educaci\u00f3n superior en \u00e1reas de ciencias aplicadas, inform\u00e1tica, tecnolog\u00eda e ingenier\u00eda, conformada por m\u00e1s de 30 asociaciones profesionales, que asegura que el programa acad\u00e9mico cumple con condiciones de calidad, hace lo[...] La primera emisora universitaria de Bogot\u00e1 celebr\u00f3 40 a\u00f1os de estar al aire. La emisora de la Pontificia Universidad Javeriana tuvo su primera emisi\u00f3n al aire el 7 de septiembre de 1977, luego de la Universidad de Antioquia, en 1934 y de la Pontificia Universidad Bolivariana, en 1948. Su primer transmisor en FM ten\u00eda una potencia de 8 vatios y su se\u00f1al, ubicada en la carrera 7\u00aa con calle 40, llegaba hasta la calle 50. Es decir diez cuadras a la redonda. Los primeros discos musicales que tuvo la fonoteca de Javeriana Est\u00e9reo llegaron a trav\u00e9s de la venta de un estudiante y de la donaci\u00f3n de varios jesuitas. Eran 300 discos en acetato de m\u00fasica cl\u00e1sica y colombiana. En[...] Como cierre del XIV Congreso La investigaci\u00f3n en la Pontificia Universidad Javeriana se entreg\u00f3 el tradicional Premio bienal javeriano en investigaci\u00f3n. Profesores de Javeriana Bogot\u00e1 y Cali en diferentes \u00e1reas del saber recibieron esta menci\u00f3n Doce investigadores fueron galardonados con el Premio bienal javeriano de investigaci\u00f3n 2017 durante la clausura del XIV Congreso La Investigaci\u00f3n en la Pontificia Universidad Javeriana, que tuvo lugar la semana del 11 al 15 de septiembre en la sede de Bogot\u00e1. n esta ocasi\u00f3n, el Premio tuvo dos modalidades y cuatro \u00e1reas del conocimiento. Las modalidades hicieron referencia, de un lado, al reconocimiento por la trayectoria y aporte a la formaci\u00f3n de nuevos investigadores, y del otro, destac\u00f3 los productos de las investigaciones como libros,[...] El XIV Congreso La investigaci\u00f3n en la Pontificia Universidad Javeriana se enfoc\u00f3 en socializar los resultados de investigaci\u00f3n de la comunidad acad\u00e9mica y en problematizar alrededor del contexto de transici\u00f3n del pa\u00eds. Este tradicional encuentro acad\u00e9mico en su versi\u00f3n d\u00e9cimo cuarta tuvo como eje central la 'Investigaci\u00f3n para la reconciliaci\u00f3n y la construcci\u00f3n de la paz', y la presentaci\u00f3n de resultados de investigaci\u00f3n adelantados en la Universidad Javeriana. El Congreso se desarroll\u00f3 la semana del 11 al 15 de septiembre, posterior a la visita del sumo pont\u00edfice a Colombia, como un abrebocas para la reflexi\u00f3n. Precisamente, con relaci\u00f3n al eje tem\u00e1tico principal, el padre Francisco de Roux, S.J. fue quien dict\u00f3 la primera conferencia magistral, \"Investigaci\u00f3n para la paz y[...] El padre Carlos Novoa, S.J. presenta un breve an\u00e1lisis del encuentro del papa Francisco con las v\u00edctimas de la violencia, desde la perspectiva del evangelio. La declaraci\u00f3n p\u00fablica del papa Francisco, v\u00edspera del domingo del plebiscito, sobre el acuerdo del gobierno con las FARC, fue un hecho de gran valent\u00eda evang\u00e9lica, de una parte, porque de facto era incursionar en los asuntos internos de un pa\u00eds, a lo que es muy ajeno el Papa y la Santa Sede hoy, y de otra, porque compromet\u00eda la reputaci\u00f3n personal papal, ya que un sector de la opini\u00f3n p\u00fablica nacional rechaz\u00f3 la mencionada declaraci\u00f3n. De esta manera el Obispo de Roma zanjaba la diferencia existente entre nuestros obispos, respecto a la conveniencia o[...] El 8 de septiembre en Villavicencio el papa Francisco beatific\u00f3 al obispo de Arauca, monse\u00f1or Jes\u00fas Emilio Jaramillo Monsalve, asesinado por la guerrilla del ELN en 1989. En la \u00e9poca de mayor violencia en Colombia, monse\u00f1or Jes\u00fas Emilio Jaramillo Monsalve se dedic\u00f3 en Arauca a hacer apostolado social y misional. Sus palabras eran fuertes y directas contra la acci\u00f3n de la guerrilla del ELN que ten\u00eda inmersa en el miedo a la poblaci\u00f3n. Su historia inicia en Santo Domingo Antioquia, el 14 de febrero de 1916. A los 13 a\u00f1os en febrero de 1929 ingresa al Seminario de Misioneros Javerianos Extranjeros de Yarumales, donde cursa humanidades y filosof\u00eda. Se ordena como sacerdote el primero de septiembre de 1940 y en[...] Ritmos de bambuco, guabina, cumbia, danza y pasillo est\u00e1n en la esencia de la m\u00fasica que son\u00f3 durante la eucarist\u00eda que el papa Francisco celebr\u00f3 en el parque Sim\u00f3n Bol\u00edvar de Bogot\u00e1, ante un mill\u00f3n 600 mil personas. Un profesor javeriano, el compositor. Resultado de cuatro meses de intenso trabajo fue la m\u00fasica sinf\u00f3nico-coral que interpretaron la Orquesta Filarm\u00f3nica de Bogot\u00e1, el Coro Filarm\u00f3nico de Bogot\u00e1, la Sociedad Coral Santa Cecilia y el coro infantil de la Schola Cantorum de la Catedral en la misa que celebr\u00f3 Su Santidad, el Papa Francisco, el 7 de septiembre en Bogot\u00e1. El responsable de las 13 piezas sinf\u00f3nico-corales que se escucharon en la celebraci\u00f3n eucar\u00edstica m\u00e1s importante que ha tenido el pa\u00eds en[...] Luego de los d\u00edas de gloria que vivi\u00f3 Colombia con la visita del papa Francisco, sigue la puesta en marcha de sus orientaciones. El padre Jos\u00e9 Leonardo Rinc\u00f3n, S.J. hace una reflexi\u00f3n al respecto. Los griegos distingu\u00edan muy bien entre el \"cronos\" o tiempo ordinario y cuantitativamente m\u00e1s amplio y extendido y el \"kairos\" o tiempo extraordinario y excepcional por lo breve e intenso y cualitativamente superior. Francisco representa un kair\u00f3s para la Iglesia y para el mundo y su visita a Colombia confirm\u00f3 eso que la mayor\u00eda sinti\u00f3 desde el primer d\u00eda de su pontificado: que este Papa logra conectarse con todos de modo singular e impactante, \u00fanico si se quiere, y que suscita una alegr\u00eda muy particular o[...] Como una gran fiesta cargada de expectativa, esperanza, j\u00fabilo y m\u00fasica se puede describir el saludo que los javerianos entregaron al sumo pont\u00edfice en su paso por la Universidad. La carrera s\u00e9ptima entre la calle 42 y la 39 fue de los javerianos. M\u00e1s de cinco mil personas, entre estudiantes, profesores, administrativos y egresados seguidos de sus familiares y amigos, se reunieron para acompa\u00f1ar los pasos de Francisco, tal como dice el lema acu\u00f1ado por la Universidad para la visita apost\u00f3lica del Papa: \"Los javerianos acompa\u00f1amos tus pasos\". La sonrisa y la alegr\u00eda en los rostros era el com\u00fan denominador. Las tunas femenina y masculina de la Javeriana acompa\u00f1aron la espera del momento en el que el papa Francisco pasar\u00eda[...] El momento que vive Colombia tiene la impronta de una transici\u00f3n, del paso de un estado cr\u00f3nico de violencia e inseguridad, con un alto costo, especialmente en vidas humanas, hacia una situaci\u00f3n distinta en el porvenir. Hablar del pa\u00eds en clave de futuro, nos exige mirar hacia adelante, con optimismo, para poder dar un paso m\u00e1s, muchos pasos m\u00e1s, seg\u00fan la propuesta obligante que nos hizo el papa Francisco durante su reciente visita. Fue \u00e9l, precisamente, quien de m\u00faltiples maneras nos record\u00f3 el escenario actual de nuestra naci\u00f3n. En su viaje de regreso a Roma, el Santo Padre se refiri\u00f3 a nosotros, los colombianos, como \"un pueblo alegre en medio del sufrimiento, pero gozoso; un pueblo con esperanza\". A prop\u00f3sito[...] Como venezolano, \u00bfde qu\u00e9 forma puedes aportar a mejorar la situaci\u00f3n de Venezuela desde Colombia? Mar\u00eda de los \u00c1ngeles Rodr\u00edguez Montero Estudiante de Derecho. Intercambio estudiantil La raz\u00f3n por la que la mayor\u00eda de los estudiantes venezolanos est\u00e1n saliendo del pa\u00eds es porque quieren formarse. Estudiar all\u00e1 no es tan f\u00e1cil como era antes y la educaci\u00f3n ha bajado de nivel por la situaci\u00f3n del pa\u00eds. Por lo tanto, la forma en la que podemos ayudar es form\u00e1ndonos profesionalmente, y aprovechando todas las oportunidades que nos ofrecen otros pa\u00edses para aprender y afrontar todo lo que se viene en Venezuela. Waleska Sans\u00f3n Le\u00f3n Estudiante de Comunicaci\u00f3n Social. Intercambio estudiantil Me gustar\u00eda poder ayudar a los venezolanos que lleguen a[...] \"El gobierno venezolano pas\u00f3 la l\u00ednea y est\u00e1 fuera de la democracia. Venezuela entr\u00f3 en un camino en el que la separaci\u00f3n de poderes se perdi\u00f3\". Estas palabras de la canciller Mar\u00eda \u00c1ngela Holgu\u00edn tras la instalaci\u00f3n de la Asamblea Nacional Constituyente (ANC) recogen lo que signific\u00f3 la decisi\u00f3n del gobierno de Nicol\u00e1s Maduro de iniciar un proceso constituyente contrario a la voluntad de m\u00e1s de 7 millones de venezolanos y desoyendo la invitaci\u00f3n de actores internacionales a suspender el proceso: una inflexi\u00f3n en el escenario dom\u00e9stico y en las relaciones internacionales del pa\u00eds. Tras la instalaci\u00f3n de la ANC y la destituci\u00f3n de la fiscal Luisa Ortega, varios actores y pa\u00edses radicalizan su posici\u00f3n frente a Venezuela, lo que[...] Este es el relato de Carolina Garc\u00e9s, community manager de la Universidad Javeriana de Cali, quien, gracias al I Simposio de Neurociencias Aplicadas, tuvo la oportunidad de experimentar c\u00f3mo percibe el mundo una persona autista. Un d\u00eda conoc\u00ed a Nacho, un muchacho muy piloso para los computadores. Me cont\u00f3 que se dedic\u00f3 a ellos, porque le apasionaban las m\u00e1quinas. Su familia en realidad quer\u00eda que \u00e9l estudiara econom\u00eda. Se presentaba como una persona distra\u00edda, a veces preguntona y, en ocasiones, un poco penosa. Algunos sol\u00edan juzgarlo por su actitud. Lo trataban duramente. Yo no entend\u00eda mucho la raz\u00f3n de ese trato, porque para m\u00ed la grandeza de su coraz\u00f3n era capaz de opacar cualquier 'mala' actitud que tuviera. Quien me[...] Responsabilidad del mando El 3 de agosto la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas realiz\u00f3 el conversatorio \"Responsabilidad del mando militar y policial\", cuya instalaci\u00f3n estuvo a cargo de Luis Carlos Villegas, Ministro de Defensa. Como invitado internacional particip\u00f3 el profesor Gu\u00e9na\u00ebl Mettraux, experto en Derecho Penal Internacional. \"Tics en el aula de clase\" As\u00ed se titul\u00f3 la lecci\u00f3n inaugural de la Facultad de Odontolog\u00eda. El evento incluy\u00f3 el taller \"Uso de Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TIC) para el aprendizaje\", desarrollado por el Centro \u00c1tico y de la Direcci\u00f3n de Tecnolog\u00eda de la Informaci\u00f3n (DTI). Este espacio participativo motiv\u00f3 a los docentes para utilizar herramientas tecnol\u00f3gicas disponibles en la Universidad. Dios en la ciencia Durante la Semana del Carisma[...] Juan Carlos Arias Herrera Director del Departamento de Artes Visuales de la Facultad de Artes Fil\u00f3sofo, de la Universidad Javeriana, estudi\u00f3 Cine y Televisi\u00f3n, en la Universidad Nacional de Colombia; maestro en Historia y Teor\u00eda del Arte, la Arquitectura y la Ciudad, de la Universidad Nacional de Colombia; y PhD en Historia del Arte, University of Illinois at Chicago. Durante los diez a\u00f1os que lleva vinculado con la Javeriana se ha desempe\u00f1ado como profesor de c\u00e1tedra de la Facultad de Filosof\u00eda y profesor de medio tiempo de la Facultad de Comunicaci\u00f3n y Lenguaje. Mar\u00eda Isabel Tello Fern\u00e1ndez Directora del Instituto Carlos Arbel\u00e1ez Camacho para el Patrimonio Arquitect\u00f3nico y Urbano Arquitecta, de la Pontificia Universidad Javeriana; especialista en Gerencia y Gesti\u00f3n[...] Por primera vez se presenta el texto original completo de las memorias de la santa colombiana. A partir de la aparici\u00f3n de la Autobiograf\u00eda de la Madre Laura en 1971, gradualmente surgieron diferentes publicaciones sobre la vida y obra de su autora, especialmente en el \u00e1mbito eclesial. En el 2013, se realizaron los primeros acercamientos de la comunidad acad\u00e9mica a los escritos de la Madre Laura concentrados en dos grupos de investigaci\u00f3n: Grupo de Estudios Literarios \u2014GEL\u2014 de la Facultad de Comunicaciones de la Universidad de Antioquia y el Grupo de Investigaci\u00f3n de Humanitate de la Facultad de Humanidades y Ciencias Sociales de la Pontificia Universidad Javeriana de Cali. Asimismo, en 2014 el arzobispo de Medell\u00edn, monse\u00f1or Ricardo Tob\u00f3n Restrepo,[...] Estudiantes facilitadores del programa Cultura para la paz se reunieron con el padre Jaime Ora\u00e1, S.J., quien les hizo un llamado especial para continuar en la construcci\u00f3n de paz. Cuando dejas tu destino y el de la naci\u00f3n en manos de aquellos que te pueden manipular y usarlo en su propio beneficio, pierdes la oportunidad de ser humano, pronunci\u00f3 el padre Ora\u00e1 en reuni\u00f3n con, los facilitadores del programa Cultura para la Paz. Jaime Ora\u00e1, S.J., presidente de la Red de Centros Universitarios de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Espa\u00f1a (UNIJES), experto en Derechos Humanos y Derecho Internacional Humanitario comparti\u00f3 sus conocimientos y experiencias en torno al servicio como poder. En Colombia, donde se ha naturalizado la violencia y los[...] El padre Jos\u00e9 Mar\u00eda Tojeira, S.J., director del Instituto de Derechos Humanos de la Universidad Centroamericana -IDHUCA-, quien vive en El Salvador hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os y vivi\u00f3 en carne propia la guerra civil del pa\u00eds centroamericano donde asesinaron a seis jesuitas en 1989, lleg\u00f3 a la Javeriana para ser parte de Summit on Peacebulding, la alianza de siete universidades de Colombia por la paz. \u00bfQu\u00e9 expectativas pueden tener los colombianos luego de la firma del proceso de paz? El camino de la reconstrucci\u00f3n de la paz es mucho m\u00e1s largo que el de la firma y los tratados. De acuerdo con la experiencia de El Salvador es muy importante tener presente los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. Que[...] Siete universidades colombianas realizaron una misi\u00f3n acad\u00e9mica a Estados Unidos para crear redes de trabajo con profesores e investigadores de 30 instituciones norteamericanas, que cuentan con amplia trayectoria en estudios de paz, negociaci\u00f3n, procesos de construcci\u00f3n de paz y resoluci\u00f3n de conflictos. La Universidad Nacional de Colombia, la Pontificia Universidad Javeriana, la Universidad de la Sabana, la Universidad de la Salle, la Universidad de los Andes, el Colegio Mayor de Nuestra Se\u00f1ora del Rosario y el CESA -Colegio de Estudios Superiores de Administraci\u00f3n-, fueron las invitadas a participar de esta misi\u00f3n con el apoyo de la Embajada de Estados Unidos en Colombia, para la configuraci\u00f3n de un modelo de participaci\u00f3n de universidades en procesos de construcci\u00f3n de paz. Dentro de[...] En muchos casos se ha identificado al voluntariado con pr\u00e1cticas asistencialistas, caritativas o de beneficencia y, en general, con objetivos de muy corto plazo. El Centro Pastoral San Francisco Javier como l\u00edder de la acci\u00f3n voluntaria que se hace desde la Universidad Javeriana, ha buscado interpelar ese tipo de acciones que muchos llaman tradicional, a trav\u00e9s de procesos de mayor hondura y pertinencia a la realidad social del pa\u00eds. Se comparte con Soler (2007) la comprensi\u00f3n del voluntariado como \"un conjunto de personas que ha adquirido una conciencia solidaria fundamentada en una visi\u00f3n cr\u00edtica de la realidad y en su derecho como ciudadano, desarrollando actividades de forma altruista y solidaria, basadas en su libre decisi\u00f3n, en un compromiso con el[...] La reciente remodelaci\u00f3n de la Biblioteca Alfonso Borrero Cabal, S.J. no s\u00f3lo presenta un dise\u00f1o innovador y ameno, sino que dispone de diferentes ambientes de trabajo de acuerdo con las necesidades de la comunidad javeriana. A Claudia Rodr\u00edguez, pr\u00f3xima a graduarse de Licenciatura en Pedagog\u00eda Infantil, le gusta estudiar de forma individual. Jos\u00e9 Manuel Castillo, quien cursa octavo semestre de Ingenier\u00eda Civil, prefiere hacerlo en grupo. Paula Catalina Alejo, de octavo semestre de Administraci\u00f3n de Empresas, disfruta simular las actividades de una bolsa de valores. Mar\u00eda Alejandra Ortiz, de d\u00e9cimo semestre de Relaciones Internacionales, se divierte viendo pel\u00edculas en su tiempo libre. Todos tienen en com\u00fan que realizan estas actividades en un mismo espacio: la Biblioteca Alfonso Borrero Cabal, S.J.[...] Por tercera vez consecutiva, la Facultad de Comunicaci\u00f3n y Lenguaje a trav\u00e9s de su programa de Espa\u00f1ol como Lengua Extranjera, del Departamento de Lenguas, recibi\u00f3 a cuatro becarios en el marco de la quinta versi\u00f3n de la iniciativa ELE FOCALAE y de la primera de ELE ASIA +. Dos vienen de Vietnam y dos de India. En el \u00e1mbito del Foro de Cooperaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y Asia del Este (FOCALAE), se cre\u00f3 la iniciativa ELE FOCALAE, dirigida a gu\u00edas tur\u00edsticos y estudiantes de pregrado y posgrado que pretende, adem\u00e1s de fortalecer las relaciones entre los pa\u00edses, ofrecer a los estudiantes un curso de espa\u00f1ol enfocado en los aspectos culturales del pa\u00eds y la regi\u00f3n. Esta iniciativa, que surgi\u00f3 en[...] Con motivo del D\u00eda de la Democracia en Colombia, establecido para conmemorar anualmente la fecha de la muerte de Luis Carlos Gal\u00e1n Sarmiento, el Rector de la Universidad, P. Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., invit\u00f3 a un grupo de estudiantes para conversar sobre el pensamiento de este insigne abogado javeriano. En la reuni\u00f3n que tuvo lugar el pasado 10 de agosto, participaron el senador Juan Manuel Gal\u00e1n Pach\u00f3n, y los ex ministros Augusto Gal\u00e1n Sarmiento y Alfonso Valdivieso Sarmiento, quien tambi\u00e9n fue Fiscal General de la Naci\u00f3n. Luego del saludo del Padre Rector y de las intervenciones de los invitados, se abri\u00f3 el espacio para el di\u00e1logo, el recuerdo de las ideas de Gal\u00e1n y el an\u00e1lisis de los problemas[...] La Semana del Carisma Ignaciano, realizada entre el 31 de julio y el 4 de agosto, cont\u00f3 con un invitado que puso a hablar a la comunidad javeriana sobre la posibilidad de vida fuera de la tierra. Se trata del padre Jos\u00e9 Gabriel Funes, S.J., doctor en Astronom\u00eda y ex director del Observatorio Astron\u00f3mico del Vaticano. \u00bfEs incompatible la ciencia y la religi\u00f3n? No, por supuesto que no es incompatible. Hay muchas \u00e1reas con visiones opuestas que se generan de una posici\u00f3n cientificista que reduce todo a la ciencia, y del otro lado una posici\u00f3n que reduce todo a lo religioso. En este sentido las universidades jesuitas tienen una gran misi\u00f3n: promover el di\u00e1logo entre distintas \u00e1reas, sobre todo entre[...] Luis Miguel Renjifo Mart\u00ednez, vicerrector de Investigaci\u00f3n de la Universidad Javeriana, viaj\u00f3 a Jap\u00f3n para recibir una capacitaci\u00f3n de Alta Gerencia que realiza Educaci\u00f3n Continua al cuerpo directivo en su proceso de fortalecimiento institucional. Jap\u00f3n es un pa\u00eds extraordinario. En plena hora pico en Tokio, la estaci\u00f3n de Shinagawa, una de las m\u00e1s concurridas, donde confluye el tren bala, l\u00edneas de trenes y de metro, hab\u00eda r\u00edos de gente, y sin embargo, no hab\u00eda ni empujones ni desorden. Nadie tropezaba con nadie, no se ve ni un solo papel o colilla en el piso. La infraestructura es impresionante, incluso en zonas rurales remotas. La isla Hachijojima, a 300 kil\u00f3metros de Tokio, tiene 2.500 habitantes y cuenta con un aeropuerto mejor[...] El 4 de marzo de 1938 diez estudiantes y cuatro profesores iniciaron los primeros cursos de Teolog\u00eda, Facultad de la Javeriana que el 24 de agosto de 1937 recibi\u00f3 la aprobaci\u00f3n, por parte de la Santa Sede, de los Estatutos Generales de la Universidad y de los Estatutos propios de las Facultades Eclesi\u00e1sticas de Filosof\u00eda y Teolog\u00eda. Obteniendo por consiguiente el t\u00edtulo de pontificia como una universidad de la Iglesia.Hoy la Facultad de Teolog\u00eda cuenta con 87 profesores de planta y c\u00e1tedra, 41 de ellos con doctorado, quienes acompa\u00f1an la formaci\u00f3n de 412 estudiantes presenciales de m\u00e1s de 20 pa\u00edses, 444 estudiantes en afiliaciones y agregaciones desde el Departamento de Teolog\u00eda y de todos los estudiantes de pregrado de las[...] En avenidas de ciudades, en parques, potreros abandonados, lotes de engorde de animales, en cultivos e, incluso, en p\u00e1ramos, se encuentra una planta con flor amarilla muy atractiva que se llama ulex europeus o retamo espinoso. Esta especie que lleg\u00f3 a Colombia en los a\u00f1os 50 desde pa\u00edses europeos, se convirti\u00f3 en un dolor de cabeza para el ecosistema colombiano. Es una amenaza debido a que desplaza la flora y fauna nativa del territorio nacional. Para dar soluci\u00f3n, la Escuela de Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica (ERE), de la Unidad de Ecolog\u00eda y Sistem\u00e1tica (UNESIS), del Departamento de Biolog\u00eda, de la Facultad de Ciencias, de la Javeriana, hace un trabajo integral que controla la expansi\u00f3n del retamo espinoso; y en donde hay existencia[...] Al plato regresaron los cubios, a pesar de que este tub\u00e9rculo de la zona andina ha sido considerado marginado y hasta casi ha desaparecido. Pero un proyecto de innovaci\u00f3n, desarrollado desde la Facultad de Estudios Ambientales y Rurales, devolvi\u00f3 el valor a estos cultivos imprescindibles para la nutrici\u00f3n de las comunidades ind\u00edgenas y campesinas, no solo de Colombia, sino de Per\u00fa, Bolivia y Ecuador. Esta investigaci\u00f3n es solo una peque\u00f1a muestra de todas las actividades innovadoras que se desarrollan semestre tras semestre en las dos sedes de la Pontificia Universidad Javeriana, e hizo parte de una muestra de otros proyectos de este tipo que se presentaron en la X Jornada de Reflexi\u00f3n Universitaria 2017 Universidad e innovaci\u00f3n: Construcci\u00f3n de un[...] Los colombianos esperamos ilusionados la llegada del Santo Padre a nuestro pa\u00eds. Finalmente, la anhelada visita se har\u00e1 realidad y Francisco, el Papa que hace cuatro a\u00f1os los cardenales \"fueron a buscar al fin del mundo\", el Papa que en un abrir y cerrar de ojos, atrajo la mirada de millones de personas en todos los rincones del planeta, estar\u00e1 con nosotros. Poco a poco aumenta la expectativa y la emoci\u00f3n. S\u00ed, llega el Papa. Durante cinco d\u00edas tendremos el privilegio de acoger al hombre de sotana blanca y zapatos negros, que nos ha invitado a que \"demos el primer paso\", lema de su visita. En el pontificado de Francisco el verbo caminar ha sido recurrente y no pod\u00eda ser[...] Johanna Burbano Valente Directora de Posgrados de la Facultad de Psicolog\u00eda Es Psic\u00f3loga de la Pontificia Universidad Javeriana, Mag\u00edster en Estudios Pol\u00edticos de la Pontificia Universidad Javeriana y Doctora en Psicolog\u00eda de la Universidad de Buenos Aires. Ha estado vinculada a la Javeriana desde 1993, desempe\u00f1\u00e1ndose como Docente - Investigadora, Directora de Carrera y Directora de Departamento. Olga Luc\u00eda Huertas Hern\u00e1ndez Directora de Departamento de la Facultad de Psicolog\u00eda Es Psicolog\u00eda de la Universidad Cat\u00f3lica de Colombia, Mag\u00edster en Filosof\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana y Doctora en Psicolog\u00eda Social de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona (Espa\u00f1a). Se vincul\u00f3 a la Javeriana desde 2009. Se ha desempe\u00f1ado como docente, investigadora, Coordinadora de proyectos de pr\u00e1ctica y \u00e9nfasis y Consejera. Santiago[...] El 20 de junio, inici\u00f3 la \u00faltima fase del proceso de dejaci\u00f3n de armas de las FARC. Hasta el momento en el que se escribi\u00f3 este art\u00edculo, y seg\u00fan lo publica el peri\u00f3dico El Tiempo en su edici\u00f3n del 20 de junio, 5.800 personas hab\u00edan iniciado su proceso de reintegraci\u00f3n y se hab\u00edan entregado 7.000 armas. Al igual que en los puntos del proceso de paz y en los dem\u00e1s avances de la implementaci\u00f3n de los acuerdos, se han escuchado varias voces sobre la entrega de armas, algunas de las cuales se rese\u00f1an a continuaci\u00f3n: \"De los misiles tierra-aire, de eso nada se dice ahora. Han salido armas de las zonas de reserva con las cuales se han cometido[...] Contar con diversos espacios, que nutran el proceso acad\u00e9mico y promuevan una interacci\u00f3n cotidiana con los otros, reflexionando en un sentido propio y humano en la trasformaci\u00f3n social del pa\u00eds, es una de las grandes apuestas que tiene el programa de Formaci\u00f3n Integral para Estudiantes del Centro Pastoral San Francisco Javier, al brindar a los alumnos estos espacios de reflexi\u00f3n sobre su sentido de vida, trascendencia y la influencia que pueden tener en la transformaci\u00f3n del entorno desde su quehacer personal y profesional. Ahora, \u00bfc\u00f3mo lograr una reflexi\u00f3n profunda y que a la vez se transmita a m\u00e1s estudiantes? A trav\u00e9s de un ciclo de formaci\u00f3n de formadores llamado EFI (Estudiantes en formaci\u00f3n Integral) para la acci\u00f3n de vida,[...] Del 6 al 9 de junio se realiz\u00f3 en la Pontificia Universidad Javeriana el XVI Congreso de Antropolog\u00eda en Colombia y el V Congreso de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Antropolog\u00eda. La Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Antropolog\u00eda -ALA-, la Pontificia Universidad Javeriana, la Universidad del Rosario y la Universidad Externado de Colombia organizaron el XVI Congreso de Antropolog\u00eda en Colombia y V Congreso de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Antropolog\u00eda, eventos simult\u00e1neos al cual asistieron 2800 personas entre ponentes, coordinadores, comentaristas, profesores, estudiantes y voluntarios. A la Javeriana llegaron representantes de Alemania, Argentina, B\u00e9lgica, Bolivia, Brasil, Canad\u00e1, Chile, Costa Rica, Cuba, Ecuador, El Salvador, Espa\u00f1a, Estado Unidos, Francia, Guatemala, Italia, M\u00e9xico, Noruega, Pa\u00edses Bajos, Panam\u00e1, Per\u00fa, Portugal, Reino Unido, Suiza, Uruguay y Venezuela,[...] Colombia se encuentra en deuda con la implementaci\u00f3n de una herramienta de salud p\u00fablica de tamizaje ampliado neonatal. Para analizar el tema desde diferentes \u00e1ngulos, el Instituto de Errores Innatos del Metabolismo reuni\u00f3 a diferentes entidades expertas en tamizaje. El tamizaje neonatal es una muestra de sangre que se toma del tal\u00f3n de Aquiles o del cord\u00f3n umbilical en los primeros d\u00edas de vida de un reci\u00e9n nacido, as\u00ed lo explica Ricardo Cifuentes en su art\u00edculo Consideraciones bio\u00e9ticas del tamizaje neonatal: pautas para su regulaci\u00f3n integral, de la Revista Latinoamericana de Bio\u00e9tica. El prop\u00f3sito del tamizaje es detectar al nacimiento anomal\u00edas susceptibles de tratamiento antes de la aparici\u00f3n de la enfermedad, con el objetivo de evitar discapacidad, e incluso la[...] En el marco de una visita oficial a Colombia, el Presidente del Pa\u00eds Vasco, el Lehendakari I\u00f1igo Urkullu, lleg\u00f3 a la Pontificia Universidad Javeriana para proponer experiencias en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n y la paz. El excelent\u00edsimo se\u00f1or fue recibido por el Rector de la Javeriana, padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., el 31 de mayo en la sala San Ignacio. All\u00ed aplaudi\u00f3 la apuesta que tiene el Pa\u00eds Vasco por la investigaci\u00f3n y desarrollo tecnol\u00f3gico, al igual que la articulaci\u00f3n y el esp\u00edritu de colaboraci\u00f3n entre el gobierno, el sector privado empresarial y la Universidad, la cual es un ejemplo a seguir para la Javeriana. La visita del Lehendakari I\u00f1igo Urkullu es de gran importancia para la Universidad[...] Eran las 6:30 de la ma\u00f1ana del s\u00e1bado 10 de junio y ya Mar\u00eda Francisca Rold\u00e1n se encontraba en su oficina preparando los \u00faltimos detalles del segundo encuentro art\u00edstico familiar. Faltaba tan solo una hora y 30 minutos para que 118 egresados de la Javeriana llegaran con sus hijos a disfrutar de una ma\u00f1ana exclusiva para la familia. Con ella se encontraban once profesores, Maestros en artes, quienes segu\u00edan con detalle las indicaciones para desarrollar el taller de artes pl\u00e1sticas, esc\u00e9nicas y m\u00fasica, en el que son expertos, y cuya formaci\u00f3n lleva m\u00e1s de 25 a\u00f1os en el Programa Infantil y Juvenil -PIJ- de la Facultad de Artes de la Javeriana. Mar\u00eda Francisca, como directora del PIJ, confiaba plenamente[...] La revista de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica de la Universidad comienza un nuevo reto: hablar con su audiencia con el uso de diferentes lenguajes. Algunos de los secretos de lo que fue el ferrocarril de La Dorada, as\u00ed como la desaparici\u00f3n del pez la guapucha en el contaminado r\u00edo Bogot\u00e1; la manera como los ciudadanos pueden ayudar a ampliar el listado de las aves de Colombia, a trav\u00e9s de lo que en el mundo se llama 'ciencia ciudadana'; conocer por qu\u00e9 la sociedad colombiana es cada vez m\u00e1s vieja o las razones del trabajo informal en el pa\u00eds, est\u00e1n en la revista de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica Pesquisa Javeriana. Son temas producto de investigaciones serias, llevadas a cabo durante a\u00f1os con todo el rigor[...] Una comisi\u00f3n de ingenieros conformada por estudiantes, profesores e investigadores de la Javeriana est\u00e1n aportando su conocimiento y experiencia para reconstruir a San Miguel de Agreda de Mocoa, el segundo municipio de mayor poblaci\u00f3n en el departamento del Putumayo. \"\u00a1Tenemos que hacer algo! \u00bfC\u00f3mo es posible que, teniendo tantas capacidades en la Universidad, s\u00f3lo se hagan donaciones?\". Esta fue la frase que, desde el Departamento de Ingenier\u00eda Civil y el Instituto Geof\u00edsico de la Javeriana, empez\u00f3 a tomar fuerza el pasado 1\u00b0 de abril, d\u00eda en el cual, la ciudad de Mocoa (Putumayo) fue impactada por un flujo de material desagregado, que, en cuesti\u00f3n de 30 minutos baj\u00f3 desde la parte alta de las monta\u00f1as que colindan con la ciudad,[...] Los actos cometidos por terroristas se traducen en muerte indiscriminada de personas que, en la mayor\u00eda de los casos, son esas v\u00edctimas inocentes que por casualidad se hallaban en el lugar del atentado. Tambi\u00e9n esos actos causan lesiones y traumas en los sobrevivientes, sufrimiento que comparten especialmente sus familiares y amigos. As\u00ed mismo, producen da\u00f1os f\u00edsicos y p\u00e9rdidas econ\u00f3micas que exigen recursos no previstos para proceder a las reparaciones necesarias. Otra consecuencia funesta del terrorismo es el miedo y la desconfianza que aflora y trata de instalarse en la ciudadan\u00eda, afectando el curso normal de la vida en ciertos entornos definidos. Lo sucedido hace unos d\u00edas en el Centro Comercial Andino nos hizo pensar en otras \u00e9pocas que siempre[...] Asamblea de AUSJAL El Rector de la Universidad, padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., particip\u00f3 del 12 al 19 de mayo en la Asamblea General de la Asociaci\u00f3n de Universidades Confiadas a la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Am\u00e9rica Latina (AUSJAL), que se realiz\u00f3 en la Universidad Cat\u00f3lica de Pernambuco (Brasil). Embajadora de Italia El Rector de la Universidad Javeriana, padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., recibi\u00f3 el 2 de mayo la visita de la Embajadora de Italia en Colombia, Caterina Bertolini. La reuni\u00f3n permiti\u00f3 estrechar los lazos que se han venido consolidando para realizar nuevos proyectos. Proyecto con Sheffield Representantes de la Universidad Javeriana y de la Universidad de Sheffield (Inglaterra) participaron del 3 al 5 de mayo en un[...] Nelly Stella Roa Molina Directora del Centro de Investigaciones Odontol\u00f3gicas, de la Facultad de Odontolog\u00eda Es odont\u00f3loga y mag\u00edster en Microbiolog\u00eda, de la Pontificia Universidad Javeriana, y doctora en Ciencias Biom\u00e9dicas, de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM). Desde 2002 se vincul\u00f3 como profesora de tiempo completo en la Facultad de Odontolog\u00eda, de la Pontificia Universidad Javeriana. Carlos Augusto Valencia Garc\u00e9s Director del Centro Javeriano de Competitividad Empresarial (CJCE), de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas Es soci\u00f3logo, de la Universidad Nacional de Colombia; especialista en Gerencia del Talento Humano, de la Pontificia Universidad Javeriana, y doctor en Administraci\u00f3n, de la Universidad de los Andes. Hace 15 a\u00f1os se vincul\u00f3 a la Universidad como profesor e investigador en[...] La Feria Internacional del Libro de Bogot\u00e1 (Filbo) cumpli\u00f3 30 a\u00f1os y los celebr\u00f3 junto con los 550.000 visitantes que tuvo este a\u00f1o. Por su parte, la Editorial Pontificia Universidad Javeriana hizo presencia con una importante muestra de la producci\u00f3n acad\u00e9mica e intelectual de la comunidad javeriana. Uno de los puntos m\u00e1s importantes para destacar este a\u00f1o fue el cambio en el dise\u00f1o y la construcci\u00f3n del espacio del stand. Con la asesor\u00eda del arquitecto javeriano Antonio Yemail, la Universidad mostr\u00f3 un espacio completamente nuevo, enfocado en resaltar el esp\u00edritu de innovaci\u00f3n y la filosof\u00eda de sostenibilidad que forman parte integral de sus metas de planeaci\u00f3n; en consecuencia, la nueva estructura fue construida casi en su totalidad con madera reciclada.[...] El Programa de Cultura para la Paz de la Vicerrector\u00eda del Medio Universitario le hizo la anterior pregunta a un grupo de estudiantes. En la clase de Constituci\u00f3n que ofrece el Departamento de Ciencia Pol\u00edtica a todas las carreras de la Universidad, uno de los temas que despert\u00f3 mayor inquietud en los estudiantes fue el del posconflicto y la construcci\u00f3n de paz. Aprovechando la coyuntura y el inter\u00e9s, el curso procur\u00f3 ofrecer distintas perspectivas anal\u00edticas que permitieran establecer la relaci\u00f3n entre Constituci\u00f3n y construcci\u00f3n de paz. Pues, adem\u00e1s, uno de los debates m\u00e1s notorios de la opini\u00f3n p\u00fablica fue sobre la necesidad o no de renovar la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia. Andrea Pinedo, Licenciatura en Lenguas Modernas La Constituci\u00f3n[...] Un barrio que alberga a cerca de 40.000 habitantes de todo el pa\u00eds, atraviesa un proceso de reconstrucci\u00f3n social del que los javerianos tambi\u00e9n han hecho parte. En la cima de una de las monta\u00f1as de Soacha (Cundinamarca) se encuentra Altos de la Florida, un barrio en el que durante las \u00faltimas d\u00e9cadas han confluido, seg\u00fan Naciones Unidas, cerca de 40.000 migrantes provenientes de diferentes lugares de Colombia. En \"Altos\", como com\u00fanmente le llaman, estas personas han podido recobrar su tranquilidad a trav\u00e9s de relaciones que tejen vida, rememoran historias y, sobre todo, que proyectan uni\u00f3n, fe y esperanza. Para quienes lo conocen, \u00e9ste un lugar para la vida. Impulsados por el proceso de regionalizaci\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas[...] El proyecto urbano que plantea construir la troncal de Transmilenio a lo largo de la s\u00e9ptima, sin duda, influir\u00e1 en la Pontificia Universidad Javeriana. Por eso, con otras instituciones, conformaron la Alianza Construyendo Nuestra S\u00e9ptima, un proyecto que da voz a los ciudadanos. La carrera S\u00e9ptima es una de las v\u00edas m\u00e1s emblem\u00e1ticas e imprescindibles para la movilidad de los bogotanos. El proyecto de Transmilenio por la S\u00e9ptima que plante\u00f3 el alcalde Enrique Pe\u00f1alosa, ha causado inter\u00e9s, precisamente, por el impacto social que tendr\u00e1 en aquellos que transitan y habitan en esta zona de la ciudad. Tras conocerse la proyecci\u00f3n de esta obra p\u00fablica se cre\u00f3 la alianza Construyendo Nuestra S\u00e9ptima, en la que participan la Pontificia Universidad Javeriana, Bogot\u00e1[...] El 24 de mayo se celebr\u00f3 el Cuarto Seminario del Simposio Javeriano sobre la Enc\u00edclica Laudato Si', que esta vez se llam\u00f3, \"El Cuidado de la Casa Com\u00fan. Lectura desde la ruralidad y el territorio. La Pontificia Universidad Javeriana ha facilitado la comprensi\u00f3n anal\u00edtica de la Enc\u00edclica del papa Francisco, Laudato Si', a trav\u00e9s de tres simposios enmarcados en problem\u00e1ticas mundiales, pero, sobre todo, en la coyuntura social colombiana, que hoy enfrenta un proceso de paz. En el primero de ellos, se hizo una lectura desde la econom\u00eda; en el segundo, una revisi\u00f3n hist\u00f3rica del pensamiento ambiental latinoamericano de cara al futuro; y en el tercero, una lectura desde la \u00e9tica y la educaci\u00f3n; en esta ocasi\u00f3n, la lectura del[...] La Facultad de Ingenier\u00eda realiz\u00f3 el 26 de abril la versi\u00f3n XVI del Foro Interactivo \"La voz de los estudiantes, Colombia una visi\u00f3n prospectiva\". En esta oportunidad se reflexion\u00f3 alrededor de la pregunta: \u00bfactuamos como pensamos? Para referirse a la coherencia que, en los javerianos y en los ingenieros, debe regir como principio en nuestro modo de proceder. Para orientar la reflexi\u00f3n, los estudiantes, gestores y l\u00edderes de este evento, presentaron una serie de temas relacionados con el posconflicto y el actual proceso de reconciliaci\u00f3n social que vive el pa\u00eds. La din\u00e1mica interactiva se enmarc\u00f3 en torno al compromiso ciudadano frente a los m\u00faltiples retos que implica la b\u00fasqueda de la paz. Antonio Acosta Sarmiento, coordinador de Proyecci\u00f3n Social de[...] La estudiante de Ingenier\u00eda de Sistemas Natalia Sof\u00eda Otero Ord\u00f3\u00f1ez gan\u00f3 una beca que la multinacional china Huawei y el Ministerio de las TIC le otorg\u00f3, a trav\u00e9s del programa de responsabilidad social 'Semillas del Futuro Natalia hac\u00eda fila para entrar al concierto de cierre de la Semana Javeriana 2017, cuando recibi\u00f3 una llamada inform\u00e1ndole que hab\u00eda sido una de las 15 seleccionadas en Colombia, para participar en el proyecto 'Semillas del Futuro' de Huawei/ MinTIC. Una oportunidad para viajar a China por 20 d\u00edas y aprender de tecnolog\u00eda y desarrollo. Todo empez\u00f3 con la convocatoria que abri\u00f3 Huawei a trav\u00e9s del programa de responsabilidad social 'Semillas del futuro'. \u00c9sta, que por tercera vez se desarrolla en el pa\u00eds: \"busca[...] El Rector de la Pontificia Universidad Javeriana, padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J. presidi\u00f3 el jueves 27 de abril el acto de distinci\u00f3n de Profesores Em\u00e9ritos y proclamaci\u00f3n de Profesores Titulares, que se llev\u00f3 a cabo en sala San Ignacio, de la Rector\u00eda. Fueron distinguidos como Profesores Em\u00e9ritos los doctores: \u00c1ngela Calvo de Saavedra, de la Facultad de Filosof\u00eda; Francisco Sierra Guti\u00e9rrez, de la Facultad de Filosof\u00eda; y Francisco Fernando Viveros Moreno, de la Facultad de Ingenier\u00eda. Como Profesores Titulares fueron proclamados los doctores: Julio Hoyos Hoyos, de la Facultad de Ciencias; Sandra Baena Garz\u00f3n, de la Facultad de Ciencias; Jes\u00fas Hern\u00e1n Perdomo Ortiz, de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas; Hugo Santiago Aguirre Mayorga, de la Facultad de[...] En Cartagena, su ciudad natal, tuvo lugar la ceremonia en que fue recibido como miembro de la Orden Universidad Javeriana. En solemne acto realizado el 5 de mayo, en el hist\u00f3rico claustro de San Pedro Claver, el Rector de la Universidad, padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez, S.J., impuso al ingeniero javeriano Jos\u00e9 Henrique Rizo Pombo la condecoraci\u00f3n de la Orden Universidad Javeriana y le hizo entrega del diploma correspondiente. Adem\u00e1s del Vicerrector Acad\u00e9mico, Luis David Prieto, el Secretario General de la Universidad, Jairo Cifuentes, y el Decano de la Facultad de Ingenier\u00eda, Jorge S\u00e1nchez, una nutrida concurrencia acompa\u00f1\u00f3 al ilustre cartagenero en esta ceremonia con el cual su Alma Mater quiso rendir homenaje a \"un gran colombiano y un eximio Javeriano[...] Las universidades son el espacio ideal para producir conocimiento que trascienda las fronteras de la ciencia; pues se busca que \u00e9ste sea pertinente para el entorno social, ofrezca mejoras a la calidad de vida y responda a las problem\u00e1ticas de las personas. Es por eso que, desarrollar correctamente la transferencia del conocimiento, a la industria o a la comunidad, es fundamental; y consciente de ese reto, la Pontificia Universidad Javeriana, es pionera en el pa\u00eds. Desde hace a\u00f1os, la Javeriana se ha considerado l\u00edder entre las universidades colombianas, gracias al constante proceso de aprendizaje y adaptaci\u00f3n en el que, a trav\u00e9s del fortalecimiento de un equipo especializado; y a la construcci\u00f3n de normas y directrices, se ha orientado a los[...] Se realiz\u00f3 la Semana Javeriana 2017 que la Vicerrector\u00eda del Medio Universitario organiz\u00f3, esta vez en torno al lema \"Javerianos comprometidos\" Del 2 al 5 de mayo se celebr\u00f3 la Semana Javeriana 2017 que organiza la Vicerrector\u00eda del Medio Universitario de la Pontificia Universidad Javeriana. Durante los cuatro d\u00edas se desarrollaron una variedad de actividades l\u00fadicas y acad\u00e9micas, que giraron en torno al lema \"Javerianos Comprometidos\". La Semana se inaugur\u00f3 con un evento que, as\u00ed como el concierto de cierre, se ha vuelto tradicional. La comparsa bogotana Ainjaa irrumpi\u00f3 en el campus con una gran batucada que llam\u00f3 a la comunidad javeriana a reunirse. Este a\u00f1o, por primera vez, el recorrido se extendi\u00f3 por la carrera S\u00e9ptima y termin\u00f3 en[...] Hace muchos a\u00f1os, en Colombia cobr\u00f3 fuerza hablar, por una parte, del 'pa\u00eds pol\u00edtico', y por otra, del 'pa\u00eds nacional'. De esta forma, se quiso hacer notar la gran diferencia que se hab\u00eda establecido entre dos segmentos de la poblaci\u00f3n, uno minoritario y privilegiado, con alta influencia sobre los destinos de la naci\u00f3n, que sin embargo parec\u00eda que solo ten\u00eda en mente sus propios intereses y se preocupaba por asegurar su bienestar y progreso, sin ninguna otra consideraci\u00f3n; y el otro, que abarcaba a la mayor\u00eda del pueblo colombiano, los llamados \"ciudadanos de a pie\", que se ve\u00edan en dificultades para llevar una vida m\u00e1s o menos digna, y que pr\u00e1cticamente no pod\u00edan tener ni sue\u00f1os ni esperanzas de un[...] Julio Reyes Copello y Rafa Sardina, ganadores de varios premios Grammy, ofrecieron el 29 de marzo una clase magistral para los m\u00fasicos en formaci\u00f3n La Academia Latina de la Grabaci\u00f3n, en colaboraci\u00f3n con la Pontificia Universidad Javeriana y Audio- Technica, realiz\u00f3 en el Aula M\u00faltiple de la Facultad de Artes, el segundo programa educativo Latin Grammy Masterclass Series, que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 250 asistentes. Los estudiantes con \u00e9nfasis de Ingenier\u00eda de Sonido y de Producci\u00f3n Comercial de la Universidad Javeriana y de otras universidades, pudieron disfrutar de las experiencias de Julio Reyes Copello y Rafa Sardina. \"Los dos tienen miradas muy diferentes de la composici\u00f3n y la producci\u00f3n, que hicieron interesante la clase\", dijo Mar\u00eda Carolina[...] Del 30 de marzo al 6 de abril, el rector de la Universidad, padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., y el vicerrector acad\u00e9mico, ingeniero Luis David Prieto Mart\u00ednez, visitaron varias universidades e instituciones japonesas La Pontificia Universidad Javeriana visit\u00f3 Jap\u00f3n para ampliar y profundizar los procesos y acciones de colaboraci\u00f3n conjunta, promover el reconocimiento de la Javeriana entre las instituciones niponas e incorporar estos referentes internacionales en el desarrollo de los programas de la planeaci\u00f3n institucional, espec\u00edficamente en las \u00e1reas de Estudios Ambientales y Rurales, Ingenier\u00eda, Ciencia Pol\u00edtica y Relaciones Internacionales y Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas. En estos encuentros, participaron los directivos de cada una de las instituciones y los funcionarios encargados de servir como enlace para dar continuidad a[...] Las toneladas de ayudas que se recolectaron en la Universidad son solo una muestra del esp\u00edritu solidario que tienen los javerianos. En los \u00faltimos tres a\u00f1os en el departamento de la Guajira han muerto por desnutrici\u00f3n 171 guajiros, 510 mil personas viven en la pobreza y no tiene sus necesidades b\u00e1sicas satisfechas. En Mocoa, en la madrugada del 1 de abril, una avalancha por la creciente de tres r\u00edos dej\u00f3 por lo menos 328 personas fallecidas, 67 desaparecidas, 400 heridas y cerca de 20.000 damnificados. Y en Manizales, en la madrugada del 19 de abril, cay\u00f3 en una sola noche la misma cantidad de agua que cae en mes de lluvias, provocando deslizamientos de tierra en 25 barrios diferentes, con[...] Aun al momento de dormir se siente el vaiv\u00e9n de la lancha y el sonido del motor circundando las aguas del Guaviare. Ese r\u00edo, que por decenios fue transporte, despensa, refugio, fue mito y fue barrera para cientos de comunidades que interactuaron con sus aguas, se convirti\u00f3 por 17 d\u00edas en la columna vertebral de la Expedici\u00f3n Colombia Ciencia y Paz 2017.Este esfuerzo de indagaci\u00f3n colaborativa agrup\u00f3 centros de investigaci\u00f3n de la Universidad Javeriana tales como Semillero de Uso y Conservaci\u00f3n de Flora Colombiana de la Facultad de Ciencias; el Semillero de Ecolog\u00eda y Conservaci\u00f3n de Anfibios y Reptiles -SECAR- de la Facultad de Estudios Ambientales y Rurales; el Centro de Estudios Sociales y Culturales de la Memoria -CESYCME- y[...] Recientemente apareci\u00f3 en los medios de comunicaci\u00f3n una noticia alarmante, que pas\u00f3 pr\u00e1cticamente inadvertida, registrada con titulares como: \"La Tierra sobrepas\u00f3 el \u00faltimo hito del cambio clim\u00e1tico: 410 ppm de CO2 en la atm\u00f3sfera\", o como este otro: \"El CO2 atmosf\u00e9rico sigue descontrolado y supera la barrera de 410 ppm\". Si bien el dato puede parecer uno m\u00e1s dentro de tanta informaci\u00f3n que circula a diario, su importancia se puede apreciar cuando se toma conciencia sobre las consecuencias devastadoras de este gas de efecto invernadero en la atm\u00f3sfera: temperaturas extremas y clima impredecible, inundaciones, avalanchas, sequ\u00edas e incendios de grandes proporciones, aumento del nivel del mar, que pondr\u00edan en riesgo el abastecimiento de agua y comida, desatar\u00edan masivas y complejas[...] El t\u00edtulo de la publicaci\u00f3n es \"Comunicaci\u00f3n, lenguajes, TIC e interculturalidad: relaci\u00f3n entre comunicaci\u00f3n, procesos sociales y tecnolog\u00edas. En este nuevo libro de la C\u00e1tedra Unesco de Comunicaci\u00f3n de la Universidad Javeriana se compilan, en el impreso, los textos de Muniz Sodr\u00e9, Paola Ricaurte, Carlos Torres, Luis Fernando Bar\u00f3n, Freya Schiwy, Francisco Sierra y Aida Qui\u00f1ones, conferencistas centrales nacionales e internacionales y los res\u00famenes de las ponencias presentadas en los grupos de trabajo de profesores, investigadores y activistas del todo el pa\u00eds. Y en el texto digital, adjunto en formato de disco compacto (CD), se publican los art\u00edculos de, los textos completos de todas las ponencias y un noticiero del evento, a modo de s\u00edntesis audiovisual, realizado por estudiantes de[...] Profesores titulares y em\u00e9ritos El Rector de la Javeriana, Padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J. presidi\u00f3 el 27 de abril el acto de Distinci\u00f3n de los Profesores Em\u00e9ritos \u00c1ngela Calvo de Saavedra, Francisco Sierra Guti\u00e9rrez y Francisco Fernando Viveros Moreno, y la proclamaci\u00f3n de los Profesores Titulares Julio Hoyos Hoyos, Sandra Baena Garz\u00f3n, Jes\u00fas Hern\u00e1n Perdomo Ortiz, Hugo Santiago Aguirre Mayorga, Liliana Margarita Otero Mendoza, Sandra Janeth Guti\u00e9rrez Prieto y Olga Alicia Mar\u00eda Carbonell Blanco. Cooperaci\u00f3n Alemania Colombia Del 25 al 28 de abril se llev\u00f3 a cabo el segundo Workshop para la Cooperaci\u00f3n en Investigaci\u00f3n Alemania-Colombia, con el apoyo de la Fundaci\u00f3n Alemana para la Investigaci\u00f3n (DFG) y Colciencias. 18 reconocidos investigadores alemanes y 25 colombianos encontraron tem\u00e1ticas para[...] En la Javeriana, el Centro Pastoral San Francisco Javier ofrece a toda la comunidad educativa la posibilidad de participar en los Ejercicios Espirituales, propuestos desde la Edad Media por San Ignacio de Loyola. En la actualidad existe una amplia gama de ofertas de formaci\u00f3n en temas de desarrollo humano que van desde propuestas Outdoor Training basadas en el aprendizaje experiencial, hasta novedosas propuestas de Coaching personal, pasando por la tradicional asesor\u00eda psicol\u00f3gica. Esto sin contar con las variadas propuestas de corte espiritual, aut\u00f3ctonas y de lejanas latitudes, que buscan en \u00faltimas el anhelado bienestar personal. Con el transcurrir del tiempo se observa c\u00f3mo lo que fue moda en una \u00e9poca, termina cediendo su espacio a las nuevas tendencias que prometen[...] El Gobierno Nacional, el sector privado y la sociedad civil se unieron con la Agencia de los Estados Unidos para el Desarrollo Internacional (USAID) y la ONG norteamericana ACDI/VOCA para poner en marcha el Programa de Alianzas para la Reconciliaci\u00f3n (PAR). La presentaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en la Pontificia Universidad Javeriana, instituci\u00f3n que se uni\u00f3 a esta iniciativa junto con la revista Semana, la Corporaci\u00f3n Reconciliaci\u00f3n Colombia y la ANDI, entre otros socios. Se implementar\u00e1 por cuatro a\u00f1os en 20 municipios del pa\u00eds, algunos de los cuales han tenido una alta incidencia del conflicto armado, as\u00ed como amplia presencia de v\u00edctimas, desplazados y desmovilizados. \"Este convenio est\u00e1 llamado a tener un enorme impacto social, a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n[...] La unidad en la diversidad es uno de los desaf\u00edos m\u00e1s visibles a los cuales se enfrenta la sociedad actual, esto hace que sean mucho m\u00e1s relevantes los planes y proyectos que se encaminan al respeto por la diferencia, gest\u00e1ndose como alternativas dentro de un mundo cada vez m\u00e1s plural y en constante transformaci\u00f3n. Es as\u00ed, como el Centro Pastoral San Francisco Javier, en una apuesta por favorecer el reconocimiento de la experiencia spiritual de quienes hacen parte de la comunidad educativa javeriana, en un di\u00e1logo permanente con la misi\u00f3n de la universidad y la espiritualidad ignaciana, pretende a trav\u00e9s de su programa Espiritualidades en Relaci\u00f3n, favorecer diversos espacios de encuentro entre personas de diversas religiones, confesiones, experiencias espirituales o[...] Generalmente cuando se escucha la palabra juez se piensa en una persona intachable que solo busca el bien com\u00fan y la equidad. Cuyo objetivo es internarse en ese trabajo para mejorar la situaci\u00f3n de la sociedad en la que habita y que lo lograr\u00e1 bajo rectitud, honradez y objetividad. En pocas palabras cuando se piensa en un juez, se imagina a la justicia y a la integridad personificada. En la historia de Colombia hemos tenido jueces impecables que nos han hecho creer en la justicia y en nuestro gobierno. Sin embargo, las figuras de los jueces decaen d\u00eda a d\u00eda en el pa\u00eds con numerosos esc\u00e1ndalos que son casi imposibles de creer. Lo que m\u00e1s ha llamado la atenci\u00f3n en[...] Este a\u00f1o se llev\u00f3 a cabo la primera versi\u00f3n del programa con seis estudiantes provenientes del Reino Unido, Alemania, Espa\u00f1a y Francia. En el mundo globalizado en el que vivimos los estudiantes est\u00e1n interesados en tener una experiencia hol\u00edstica en la que puedan experimentar el mundo acad\u00e9mico as\u00ed como la realidad social de un pa\u00eds. Por eso, luego de conversar con representantes de universidades europeas, canadienses y estadounidenses con las cuales la Javeriana ha suscrito convenios de cooperaci\u00f3n, la Coordinaci\u00f3n de Movilidad Estudiantil Internacional vio la necesidad de abrirles las puertas del Voluntariado Javeriano a sus estudiantes extranjeros de intercambio. La primera versi\u00f3n del programa, creado de forma conjunta entre la Coordinaci\u00f3n de Movilidad Estudiantil Internacional de la Direcci\u00f3n de[...] Estos son los diez t\u00edtulos del fondo de la Editorial Pontificia Universidad Javeriana que mayor cantidad de ejemplares vendieron en distintas ferias del libro y librer\u00edas acad\u00e9micas, generales e independientes del pa\u00eds y en el exterior durante el a\u00f1o. 1. TRAVES\u00cdAS POR LA TIERRA DEL OLVIDO C\u00f3mo el trabajo de Carlos Vives y la Provincia marc\u00f3 el rescate de la m\u00fasica popular en Colombia. 2. C\u00d3MO CONSTRUIR SOCIEDADES Tomando ejemplos de pol\u00edticos excepcionales, este libro nos ense\u00f1a a pensar sobre temas de paz y de guerra en la sociedad. 3. LIBRO ROJO DE AVES DE COLOMBIA Herramienta imprescindible para co- nocer la condici\u00f3n medioambiental actual de la avifauna colombiana. 4. ARRULLOS Y CURRULAOS Un \u00e1nalisis y gu\u00eda[...] En el a\u00f1o 2007 me invitaron a dictar una charla sobre \"Humanismo Ignaciano\", compromiso que acept\u00e9 gustoso y me oblig\u00f3 a profundizar en los conocimientos que ten\u00eda al respecto. De tiempo atr\u00e1s me hab\u00eda interesado en la figura de Ignacio de Loyola, el santo cuya fiesta conmemoramos cada 31 de julio; en contraste, poco hab\u00eda trabajado sobre el concepto de Humanismo, que puede ser considerado desde muy diversas perspectivas, una de ellas, la hist\u00f3rica. En este contexto, nos encontramos con el Renacimiento, esa fuerza renovadora que influy\u00f3 en la primera mitad del siglo XVI, precisamente la \u00e9poca en que vivi\u00f3 el fundador de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas. Ahora bien, el quehacer universitario en la Javeriana y en particular, el ejercicio[...] En medio de un pa\u00eds cada vez m\u00e1s polarizado, donde los intereses particulares priman sobre los intereses comunes, queremos compartir con ustedes la carta que un estudiante de Estudios Literarios y Ciencia Pol\u00edtica escribi\u00f3 a los \"detractores\" del proceso de paz. Es una invitaci\u00f3n a confiar en los j\u00f3venes que estamos formando, en los j\u00f3venes que recibir\u00e1n las riendas de nuestro pa\u00eds en pocos a\u00f1os. Mire, en este pa\u00eds desde muy ni\u00f1o me han dicho que hay que odiar a las Farc, a la guerrilla, a los paracos, a Uribe, a los que est\u00e1n en contra de Uribe, a la extrema izquierda, a la extrema derecha, a Robledo, a Santos, a Petro, a los corruptos, a Pablo Escobar, a Carlos[...] La Vicerrector\u00eda del Medio Universitario, como ya es tradici\u00f3n todos los diciembres, invit\u00f3 a la comunidad javeriana con sus familiares y amigos a celebrar la Navidad Javeriana en un m\u00e1gico momento de luz, m\u00fasica y tradiciones navide\u00f1as colombianas. En mi pesebre los angelitos tocan el cuatro sobre un caballo junto a un chinchorro arriando ganado...\" as\u00ed empieza la canci\u00f3n Navidad a la colombiana... en la Javeriana con la que inici\u00f3 y termin\u00f3 su concierto navide\u00f1o el cantautor javeriano F\u00e1ber Eduardo Grajales. El espect\u00e1culo navide\u00f1o se llev\u00f3 a cabo el lunes 7 de diciembre a partir de las 6:30 de la noche en la cancha de f\u00fatbol del Centro Javeriano de Formaci\u00f3n Deportiva con la asistencia de cientos de javerianos acompa\u00f1ados [...] El dise\u00f1o plantea una gran infraestructura que puede albergar 120 casas por hect\u00e1rea o m\u00e1s para ser apropiadas libremente con comercio, espacios p\u00fablicos o espacio de habitaci\u00f3n. La Universidad Javeriana de Bogot\u00e1 obtuvo con 92,7 puntos el primer lugar en Arquitectura en el Concurso Internacional Solar Decathlon realizado en diciembre en Cali. El galard\u00f3n se logr\u00f3 gracias al prototipo de la casa Cultural Machine del Programa Internacional (PEI), de la Facultad de Arquitectura y Dise\u00f1o. El jurado, al tomar la decisi\u00f3n, dijo: por \"tratarse de una propuesta audaz e imaginativa, radical y que toma riesgos, los mismos riesgos que tomaron los jurados al escogerla como ganadora. Es una casa espaciosa, con caracter\u00edsticas din\u00e1micas y flexibles que la hacen adaptable a[...] Este Congreso se llev\u00f3 a cabo en Roma del 18 al 21 de noviembre, convocado por la Congregaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n Cat\u00f3lica, que es el organismo de la Santa Sede que atiende los asuntos educativos. Algo as\u00ed como el Ministerio de Educaci\u00f3n del Vaticano. Con motivo de la celebraci\u00f3n del 50\u00b0 aniversario de la Declaraci\u00f3n conciliar Gravissimum educationis y el 25\u00b0 aniversario de la Constituci\u00f3n Apost\u00f3lica Ex corde Ecclesiae, la Congregaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n Cat\u00f3lica invit\u00f3 a 400 rectores de Universidades Cat\u00f3licas, y 1.200 personas que trabajan en los colegios a hacer un alto en el camino para interrogarnos sobre nuestro ser y nuestro actuar en medio de unas culturas que est\u00e1n experimentando profundas transformaciones; los estudiantes y profesores de[...] Termin\u00f3 el proceso electoral de 2015 y lo que para muchos fue el fin de un largo per\u00edodo, de exposici\u00f3n de candidatos, debates, publicidad y ruido asociado a las campa\u00f1as electorales, tambi\u00e9n se constituye en la culminaci\u00f3n de la fiesta democr\u00e1tica por excelencia. Elegimos las autoridades del orden departamental y municipal: Gobernadores, Diputados, Alcaldes, Concejales y Ediles. La importancia de este proceso electoral reside en que los mandatarios elegidos ser\u00e1n los primeros gobernantes locales del post acuerdo y del inicio del post conflicto y en este contexto deben fortalecer la participaci\u00f3n ciudadana, generar credibilidad y confianza en las instituciones, y en general consolidar las democracias locales. Adem\u00e1s, ser\u00e1n los llamados a atender medidas asociadas a la reparaci\u00f3n y restituci\u00f3n a [...] Fabio Mauricio Beltr\u00e1n Mora, estudiante de Artes Visuales Yo vot\u00e9 y vot\u00e9 a conciencia. El que gan\u00f3 no era mi candidato, pero me parece positivo que ac\u00e1 en Bogot\u00e1 la gente vota a conciencia por el que quiere, no la obligan, y me parece negativo que falta mucha educaci\u00f3n para informarse sobre los candidatos. Carlos Arturo Mora Vel\u00e1squez, estudiante de Ingenier\u00eda Civil Pienso que las elecciones estuvieron bien organizadas. Yo reci\u00e9n cumpl\u00ed los 18 a\u00f1os y no alcanc\u00e9 a votar, pero la visi\u00f3n de mis padres y la m\u00eda es que gan\u00f3 un buen candidato. Sara Castrill\u00f3n Piedrah\u00edta, estudiante de Relaciones Internacionales Se viene un cambio muy grande en Bogot\u00e1, pues se pasa de un gobierno de izquierda a uno[...] Bogot\u00e1 Se inaugur\u00f3 el edificio de Artes Con un concierto de la Orquesta Sinf\u00f3nica y el Coro de C\u00e1mara de la Pontificia Universidad Javeriana se inaugur\u00f3 el martes 13 de octubre el nuevo edificio de artes Gerardo Arango, S.J. El evento se llev\u00f3 a cabo a partir de las 5:00 de la tarde en el aula m\u00faltiple de esta nueva edificaci\u00f3n y luego se ofreci\u00f3 una copa de vino. Visi\u00f3n 2021 de la Universidad En el marco de la Planeaci\u00f3n Universitaria 2015-2021, el 15 de octubre se reuni\u00f3 el grupo G35 en la sala San Francisco, con el prop\u00f3sito de trabajar en la visi\u00f3n 2021 a la luz de los resultados que se dieron en la Jornada de Reflexi\u00f3n Universitaria[...] En el marco de la conmemoraci\u00f3n de los 85 a\u00f1os del restablecimiento de la Javeriana, el Rector de la Universidad invit\u00f3 a los Profesores Titulares para que escribieran un texto breve acerca de \"dos temas en particular: primero, la Universidad y el Pa\u00eds, de 1930 a 2015, en t\u00e9rminos de su apreciaci\u00f3n sobre el cambio que ha tenido lugar en este periodo, y el papel que ha desempe\u00f1ado la Universidad; y segundo, los tres lustros que siguen, de 2015 a 2030, en orden a identificar lo que se puede vislumbrar en los a\u00f1os por venir, as\u00ed como las principales inquietudes o desaf\u00edos que se pueden reconocer\". A esta convocatoria respondieron 47 profesores. Sus textos fueron publicados en el libro La [...] Palabras de apertura del Encuentro Nacional de Educaci\u00f3n para la Paz realizado el 1 y 2 de octubre de 2015. ste encuentro es una iniciativa del Comit\u00e9 de Impulso y del Consejo Nacional de Paz, que es un \u00f3rgano asesor del Presidente de la Rep\u00fablica conformado por 34 sectores de la Sociedad Civil y del Estado, con casi 90 miembros. A partir de este a\u00f1o el Consejo Nacional de Paz se encuen- tra sesionando de manera regular y ha definido que el punto prioritario de su agenda de trabajo es la Pedagog\u00eda y Educaci\u00f3n para la Paz, seguido de la Paz Territorial. Este encuentro es tambi\u00e9n el resultado de un cambio en el proceso de paz. Seg\u00fan las \u00faltimas declaraciones[...] Con motivo del aniversario de este posgrado, la Facultad de Estudios Ambientales y Rurales de la Pontificia Universidad Javeriana organiz\u00f3 el VIII Seminario Internacional \"Desarrollo Rural y Territorio: Din\u00e1micas de Cambio y Pol\u00edticas P\u00fablicas\". Este a\u00f1o la Maestr\u00eda en Desarrollo Rural de la Facultad de Estudios Ambientales y Rurales de la Pontificia Universidad Javeriana cumple 35 a\u00f1os de haber sido creada y estar en funcionamiento, formando profesionales para el an\u00e1lisis, investigaci\u00f3n e intervenci\u00f3n en los procesos de desarrollo rural en Colombia y Am\u00e9rica Latina. En la actualidad la Maestr\u00eda tiene 90 estudiantes y m\u00e1s de 450 egresados ubicados en entidades p\u00fablicas, empresas privadas, universidades, organizaciones no gubernamentales e instituciones internacionales, en las cuales se piensa y se construye el desarrollo[...] La comunicadora social javeriana Claudia Palacios lanz\u00f3 su nuevo libro el 14 de octubre, en el auditorio F\u00e9lix Restrepo, S.J., con la asistencia de varios de los protagonistas de las 85 historia de perd\u00f3n que ella plasma en su publicaci\u00f3n. Ni el vestido azul que tra\u00eda puesto ni su evidente belleza le robaron protagonismo a las palabras que le regal\u00f3 al auditorio la periodista Claudia Palacios en el acto de lanzamiento de su nuevo libro \"Perdonar lo imperdonable. Cr\u00f3nicas de una paz posible\", editada por Planeta. Ella comparti\u00f3 escenario con el tambi\u00e9n periodista Dar\u00edo Fernando Pati\u00f1o, quien a trav\u00e9s de un conversatorio que dur\u00f3 un poco m\u00e1s de una hora, logr\u00f3 que Claudia motivara a los presentes a leer el[...] La Vicerrector\u00eda de Extensi\u00f3n y Relaciones Interinstitucionales ha dise\u00f1ado estrategias con el fin de fortalecer internacionalmente a la Universidad y de permitir que todos los miembros de la comunidad puedan tener una oportunidad en el exterior. En los \u00faltimos dos a\u00f1os 933 extranjeros han elegido a la Pontificia Universidad Javeriana para adelantar sus pregrados y posgrados, para participar en pr\u00e1cticas y pasant\u00edas y para tomar parte de los programas de movilidad. El n\u00famero puede ser mayor, si se incluyen los 500 o m\u00e1s for\u00e1neos que ingresan cada a\u00f1o exclusivamente a aprender espa\u00f1ol. As\u00ed mismo, 195 javerianos han salido entre 2014 y 2015 a otros pa\u00edses para complementar sus estudios, aprovechando los convenios que tiene la instituci\u00f3n. Y en el mismo[...] La sociedad se forma a partir de muy diversas relaciones que se establecen entre los seres humanos y que tienen una especie de nodos o v\u00e9rtices, que dan origen a gruposcon identidades muy definidas. A las personas las puede unir, por ejemplo, el colegio o la universidad donde estudiaron, la empresa donde trabajan, y por supuesto, el pa\u00eds donde nacieron, condici\u00f3n que origina, por una parte, v\u00ednculos estrechos entre los individuos, y por otra, la formaci\u00f3n de esos colectivos a los que cada uno pertenece. Entre todos estos, sobresale uno, que tiene fundamento en la consanguinidad. En efecto, todo ser humano queda ligado para siempre con sus progenitores, el hombre y la mujer que le dieron la vida a \u00e9l[...] Es necesario iniciar este an\u00e1lisis de coyuntura econ\u00f3mica con una caracterizaci\u00f3n del fen\u00f3meno fronterizo en el municipio de Ipiales, entendiendo que Colombia tiene frontera con Ecuador en el Pac\u00edfico, el Amazonas y la que nos compete, que es la zona Andina. El municipio de Ipiales constituye la frontera con la Rep\u00fablica de Ecuador con un mayor dinamismo de intercambio comercial, tanto a nivel regional como internacional. En efecto, las unidades econ\u00f3micas regionales que se extienden a ambos lados de nuestra frontera, a diferencia de lo que ocurre en el interior de los dos pa\u00edses, constituyen zonas de intersecci\u00f3n de las dos econom\u00edas, sometidas a las influencias de dos conjuntos de precios y de dos pol\u00edticas econ\u00f3micas. Este hecho hace que[...] Bogot\u00e1 Semana de la Comunicaci\u00f3n Del 1 al 3 de septiembre se llev\u00f3 a cabo la Semana de la Comunicaci\u00f3n durante la cual se dieron a conocer los mejores trabajos de los estudiantes de Comunicaci\u00f3n Social, organizados por \u00e9nfasis (audiovisual, periodismo, editorial, publicidad, radio, organizacional), y se desarroll\u00f3 una agenda acad\u00e9mica que incluy\u00f3 la presentaci\u00f3n de la plataforma integrada de pertiodismo: directobogota.co Nueva Especializaci\u00f3n El Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional otorg\u00f3 el registro calificado por siete a\u00f1os a la Especializaci\u00f3n en Contabilidad Financiera Internacional extensi\u00f3n Pereira, mediante resoluci\u00f3n 12998 del 24 de agosto de 2015 y SNIES 104848. Se desarrollar\u00e1 en la C\u00e1mara de Comercio de Pereira para satisfacer las necesidades locales y regionales en el \u00e1rea administrativa y contable.[...] La profesora Gloria Stella Barrera, docente de la Facultad de Arquitectura y Dise\u00f1o de la Universidad Javeriana, viaj\u00f3 al Valle de Sibundoy para entregar los primeros ejemplares del libro Autonom\u00eda artesanal. Creaciones y resistencias del pueblo kams\u00e1 a miembros de esa comunidad con quienes trabaj\u00f3 en una investigaci\u00f3n sobre sus conocimientos, oficios, creaciones y luchas. Diego P\u00e9rez Medina, editor junior de la Editorial PUJ, la acompa\u00f1\u00f3 en su recorrido. Concepci\u00f3n sujeta el libro con todas sus fuerzas para observarlo con detenimiento. No parece nada m\u00e1s importe mientras ella pasa las p\u00e1ginas. Sus manos muestran el paso del tiempo y la fuerza de su oficio: es una de las pocas artesanas cesteras que existen en el Valle de Sibundoy, territorio ancestral[...] Septiembre de 2015 supera todas las estad\u00edsticas hist\u00f3ricas de acciones por la paz promovidas en Colombia. Los informes del CINEP/PPP sobre Movilizaci\u00f3n por la Paz en Colombia, dan cuenta de las innumerables acciones por la paz que se realizan desde agosto hasta octubre de cada a\u00f1o, llegando a su m\u00e1xima expresi\u00f3n en el mes de septiembre. Este fen\u00f3meno puede deberse a la multiplicidad de acciones que se concentran en esos meses; por ejemplo la segunda semana de septiembre se realiza la Semana por la Paz a nivel nacional; en el marco del 21 de septiembre -D\u00eda Internacional de la Paz- se lleva a cabo el Congreso Nacional e Internacional de REDUNIPAZ y por el estilo, muchas otras acciones de paz[...] En el marco de su gira por Cuba y Estados Unidos, el Papa Francisco particip\u00f3 el 25 de septiembre en la reuni\u00f3n de la Asamblea General de la ONU. Las palabras que us\u00f3 el Secretario General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, Ban Kimoon, el pasado 25 de septiembre, para dar la palabra al Santo Padre en la reuni\u00f3n de la Asamblea General, fueron las siguientes: \"Your Holiness, welcome to the pulpit of the world. We are here to listen\" (Su Santidad, bienvenido al p\u00falpito del mundo. Nosotros estamos aqu\u00ed para escuchar). En efecto, el Papa Francisco lleg\u00f3 hasta ese lugar privilegiado y ante la nutrida audiencia que estaba presente en ese magno recinto, en la cual se hallaban[...] X Semana de la Vida Saludable 2015: en la Javeriana nos cuidamos. Se logr\u00f3 una participaci\u00f3n de 2.084 personas en 32 actividades, que incluyeron 10 nuevas. Resaltar el valor de la vida humana y de la salud de los miembros de la Comunidad Educativa Javeriana era el objetivo de la X Semana de la Vida Saludable 2015, que en esta versi\u00f3n destac\u00f3 la importancia del cuidado de s\u00ed mismo, de los dem\u00e1s y del ambiente como aporte al proceso de consolidaci\u00f3n de la Universidad como promotora de salud. La directora del Centro de Asesor\u00eda Psicol\u00f3gica y Salud, Claudia Patricia Reyes Oviedo, destac\u00f3 que \"la Universidad es pionera en construir ambientes propicios para la formaci\u00f3n y desarrollo integral y la Semana[...] Desde 2003, cuando se realiz\u00f3 por primera vez, se han entregado 37 premios principales y 24 menciones honor\u00edficas. La mayor novedad del Premio Bienal Javeriano en Investigaci\u00f3n 2015, que se cre\u00f3 como est\u00edmulo y reconocimiento a la actividad investigativa de los profesores de planta de la Pontificia Universidad Javeriana, es que por primera vez en las ocho versiones se premi\u00f3 la modalidad Vida y Obra. La Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n tom\u00f3 esta decisi\u00f3n, que fue aprobada por el Consejo Directivo, teniendo en cuenta la sugerencia de la comunidad acad\u00e9mica, que ped\u00eda un premio a la carrera del investigador, que reconociera su trayectoria y el esfuerzo de muchos a\u00f1os. De esta manera, en la edici\u00f3n 2015 se entregaron cinco premios Vida y[...] La Vicerrectora de Investigaci\u00f3n de la Pontificia Universidad Javeriana, Consuelo Uribe Mallarino, entreg\u00f3 un balance de este evento que se realiza cada dos a\u00f1os. Del 22 al 25 de septiembre se llev\u00f3 a cabo el XIII Congreso la Investigaci\u00f3n en la Pontificia Universidad Javeriana, en el que se presentaron los resultados de m\u00e1s de 60 investigaciones adelantadas por profesores, estudiantes y egresados javerianos. Adem\u00e1s se realizaron cuatro conferencias magistrales, dos simposios, se presentaron 'Ejemplos de procesos de transferencia de conocimiento' y se cerr\u00f3 con la ceremonia de entrega del Premio Bienal Javeriano en Investigaci\u00f3n. Las conferencias magistrales tuvieron como invitados a Martha Losada, rectora de la Universidad Antonio Nari\u00f1o; V\u00edctor Vich, coordinador de la Maestr\u00eda en Estudios Culturales de la Pontificia[...] Para vivir en sociedad con algo de tranquilidad y poder desarrollar las actividades que dan sentido a nuestra existencia y nos permiten crecer como personas, es necesario aceptar un conjunto de condiciones que est\u00e1n ya definidas, como son, por ejemplo, las fijadas por las leyes. En este sentido, no podemos escoger individualmente, de acuerdo con nuestros propios gustos e intereses, las normas que determinan el ordenamiento social. Por supuesto, esas condiciones se pueden cambiar, y para eso la democracia nos ofrece unos espacios precisos de participaci\u00f3n que siempre estar\u00e1n mediados por el parecer de las mayor\u00edas, expresado en las urnas y en las decisiones que toman quienes nos representan en las corporaciones p\u00fablicas, que son el lugar por excelencia[...] Sonia Rodr\u00edguez Riveros, estudiante de quinto semestre de Derecho Me parece una medida muy buena, la verdad, porque as\u00ed van a tener control de sus hijos y de lo que hacen, porque sabemos que no todo el mundo es bueno y si les llega a pasar algo los pap\u00e1s no se enteran. Juan Sebasti\u00e1n Amaya, estudiante de quinto semestre de Derecho Yo pienso que tiene dos puntos de vista. Primero, es una buena medida, porque los padres tienen m\u00e1s control sobre sus hijos, porque en Internet hay gente muy mal intencionada. Por otro lado, me parece malo, porque se viola la privacidad de los menores de edad, su desarrollo aut\u00f3nomo. Laura Karolina Kogalski, estudiante de quinto semestre de Ciencia Pol\u00edtica[...] Colombia y el resto del mundo est\u00e1n siendo testigos de las indignantes, flagrantes y masivas violaciones a los derechos humanos (DDHH) que el gobierno de Venezuela viene comentiendo en contra de los colombianos. Nuestros compatriotas est\u00e1n siendo deportados, sin que se cumplan tanto el derecho internacional como el mismo venozolano, a trav\u00e9s de la frontera binacional. Tales medias a todas luces ilegales han generado una crisis humanitaria sin precedentes. Infortunadamente, tenemos frente a nosotros a un r\u00e9gimen autoritario, caracterizado por la perdida absoluta de legitimidad pol\u00edtica y social, que naufraga. Por ello, intenta utilizar como tabla de salvaci\u00f3n, en forma velada, el desencadenamiento de un conflicto militar con Colombia en la frontera, a fin de tener un pretexto que le[...] Los aspirantes a la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 y a la Gobernaci\u00f3n de Cundinamarca asistieron a la Universidad Javeriana para comprometerse con la innovaci\u00f3n, la ciencia y la tecnolog\u00eda, como un motor de desarrollo y de prosperidad para los habitantes de la Capital y su regi\u00f3n. El Rector de la Universidad Javeriana, Padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., recibi\u00f3 en la instituci\u00f3n a cuatro de los candidatos a la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 y a una candidata a la Gobernaci\u00f3n de Cundinamarca, quienes firmaron el Mural 'Pacto por la Innovaci\u00f3n' tras aceptar la invitaci\u00f3n que les hizo Connect Bogot\u00e1 Regi\u00f3n, la red de innovaci\u00f3n m\u00e1s grande del pa\u00eds, conformada por el Estado, 24 universidades y 32 empresas. El Rector invit\u00f3 a los [...] Bogot\u00e1 Convenio con Rep\u00fablica Dominicana La Universidad Javeriana, el Hospital Universitario San Ignacio y el Gobierno de Rep\u00fablica Dominicana, a trav\u00e9s del despacho de la primera dama, firmaron un acuerdo de cooperaci\u00f3n que tiene como finalidad colaborar con el Centro de Atenci\u00f3n Integral para la Discapacidad (CAID) del pa\u00eds centroamericano, en el diagn\u00f3stico de enfermedades ligadas a errores innatos del metabolismo. Esta labor se desarrollar\u00e1 con el apoyo del Instituto que funciona en la Universidad y que est\u00e1 ligado al Hospital. Registro calificado El Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, mediante resoluci\u00f3n 10512, le renov\u00f3 el registro calificado al Doctorado Ciencias Sociales y Humanas de la Pontificia Universidad Javeriana por el t\u00e9rmino de siete (7) a\u00f1os. As\u00ed mismo, mediante resoluci\u00f3n 10097,[...] Congreso de Literatura Infantil y Juvenil en la Javeriana. Pr\u00e1cticas de lectura: recomendaciones para instalar el disfrute por la lectura en el aula. Nuevos paradigmas en la construcci\u00f3n del conocimiento, ecosistemas de aprendizaje cada vez m\u00e1s aut\u00f3nomos y la hegemon\u00eda de los soportes digitales han marcado transformaciones en la escuela, y junto con ello aparecen nuevas demandas para replantearse la formaci\u00f3n lectora en este contexto. Libros enriquecidos, libros aplicaciones, bibliotecas virtuales y portales con cuestionarios para responder desde la ubicuidad que ofrece Internet, son algunas de las \"innovaciones\" que se proponen para acoplarse con los signos de los tiempos. Sin embargo, estos cambios siguen siendo adaptaciones de viejos y cuestionables paradigmas. Pretender que la lectura al servicio de la pedagog\u00eda[...] Cuatro estudiantes de la Carrera de Comunicaci\u00f3n y Lenguaje con \u00e9nfasis en publicidad dise\u00f1aron la campa\u00f1a Yo Saludo, lema escogido este a\u00f1o para la Semana por la Paz. Me siento muy emocionada cuando puedo compartir con la Comunidad Educativa Javeriana una historia que nos permite -como su nombre lo indica-, hacer historia. Todo comenz\u00f3 con un trabajo en clase de un estudiante de Comunicaci\u00f3n con \u00e9nfasis en Publicidad, en sus materias de Producci\u00f3n Gr\u00e1fica Publicitaria y Comunicaci\u00f3n e Interactividad. El 27 de marzo del presente a\u00f1o lleg\u00f3 a mi oficina Juan Felipe. Con una mezcla de timidez y confianza, se present\u00f3 diciendo que alguien le hab\u00eda sugerido que hablara conmigo. Con mucha seguridad present\u00f3 su marca y dijo: \u00c1ngela, yo[...] En Melgar se desarroll\u00f3 del 19 al 21 de agosto la Jornada de Reflexi\u00f3n Universitaria 2015, actividad liderada por el Rector de la Pontificia Universidad Javeriana, Padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., en la que participaron 205 miembros de la Comunidad Educativa. En la octava Jornada de Reflexi\u00f3n, la Pontificia Universidad Javeriana invit\u00f3 a sus directivos, profesores, administrativos y egresados de Bogot\u00e1 y Cali para participar de la Planeaci\u00f3n 2016-2021 \"Nuestro futuro: Construcci\u00f3n de todos\". La Universidad Javeriana decidi\u00f3 comenzar un nuevo ciclo de planeaci\u00f3n universitaria a partir de 2016, que oriente todo su quehacer en los pr\u00f3ximos seis a\u00f1os, para el logro de sus objetivos estatutarios y de los postulados de la Misi\u00f3n y del Proyecto Educativo Javeriano. La [...] Desde Tokio (Jap\u00f3n), espec\u00edficamente desde la Universidad de Sof\u00eda, que es jesuita, llegaron a la Universidad Javeriana ocho estudiantes y dos profesores para perfeccionar durante 20 d\u00edas el espa\u00f1ol, tomando uno de los cursos de inmersi\u00f3n que ofrece el Departamento de Lenguas de la Facultad de Comunicaci\u00f3n y Lenguaje. Listo, ch\u00e9vere y chaito\" fueron algunas de las palabras que m\u00e1s repitieron entre risas y con gracia los ocho estudiantes que llegaron desde Jap\u00f3n a la Pontificia Universidad Javeriana para realizar un curso de inmersi\u00f3n para el aprendizaje de espa\u00f1ol. Ellos son estudiantes, entre 19 y 21 a\u00f1os, que cursan desde tercer hasta quinto semestre del programa de Estudios Hisp\u00e1nicos en la Universidad de Sof\u00eda, una de las instituciones en el[...] Fredy Reyes est\u00e1 aprovechando las instalaciones y equipos del Laboratorio Nacional de Materiales y Modelos Estructurales de la Universidad de Costa Rica (LanammeUCR) para continuar sus estudios con miras a mejorar las mezclas de asfalto en la construcci\u00f3n de v\u00edas. El ingeniero Fredy Reyes, doctor en pavimentos y profesor titular de la Universidad Javeriana de Bogot\u00e1 Colombia, se encuentra en el Laboratorio Nacional de Materiales y Modelos Estructurales de la Universidad de Costa Rica (LanammeUCR), d\u00e1ndole seguimiento a una investigaci\u00f3n que tiene el centro colombiano desde hace tres a\u00f1os sobre nanotubos de carb\u00f3n y su uso como modificadores de asfalto. Reyes explica que en este momento se encuentra disfrutando del a\u00f1o sab\u00e1tico el cual tiene como objetivo desarrollar investigaciones en [...] Para los colombianos, el tema del desplazamiento de personas dentro del territorio nacional ha estado asociado al conflicto armado y el narcotr\u00e1fico, que de una u otra manera han obligado a miles de campesinos a abandonar sus parcelas y veredas. La inseguridad y la guerra, los cr\u00edmenes y las amenazas los han forzado a dejar sus pocas pertenencias y tomar camino, casi siempre hacia los n\u00facleos urbanos donde entran a formar parte de los cinturones de miseria que congregan a millones de compatriotas que \u00fanicamente tratan de sobrevivir. Sin embargo, este fen\u00f3meno social ocurre casi siempre de manera silenciosa, y solo ha llamado la atenci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n cuando ha tenido lugar en forma masiva. Esto explica por[...] \"La presidenta Cristina Fern\u00e1ndez defiende que el Papa es argentino, y tiene toda la raz\u00f3n, Dilma Rousseff sostiene que Dios es brasilero, y de seguro que s\u00ed, pero el para\u00edso est\u00e1 en Ecuador\". Con este apunte humor\u00edstico, el Presidente Correa le daba la bienvenida a Quito a Francisco, mientras \u00e9l sonre\u00eda muy gustoso. Muerto de cansancio por 13 horas de viaje y 4 de encuentro con la multitud, Francisco, quien se halla descansando en la Nunciatura quite\u00f1a, no aguanta las ganas y sale a la puerta para acoger a la gente que lleva horas orando y cantando mientras el Papa reposa. Estos gestos y acciones de gran calor humano nunca los hab\u00edamos visto antes en una Papa. Por esto Francisco[...] La programaci\u00f3n de la Semana del Carisma Ignaciano fue una oportunidad para recuperar el legado que hemos heredado de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas. Durante esta semana la comunidad educativa pudo saber un poco m\u00e1s del carisma Ignaciano, conocer a las personas y las instituciones que lo viven en su cotidianidad y acercarse a los escritos y expertos que lo ense\u00f1an. Conferencias sobre pobreza y pol\u00edticas sociales, sobre responsabilidad y sobre lo que significa estudiar y egresar de una universidad jesuita, el XV Simposio de Ejercicios Espirituales, la Feria del Carisma Ignaciano, la visita guiada a la Manzana Jesu\u00edtica y la Celebraci\u00f3n Eucar\u00edstica del D\u00eda de San Ignacio fueron la oportunidad para encontrar respuestas a todo tipo de inquietudes sobre el[...] Bogot\u00e1 Javeriana 2021 En diferentes sitios de la Universidad se dispusieron 21 faros con sus respectivas urnas en las que se recolectar\u00e1n las sensaciones, opiniones y comentarios con relaci\u00f3n a la Universidad que imaginan en el 2021 y que servir\u00e1n de insumo para la Planeaci\u00f3n Universitaria. La propuesta que hace la Rector\u00eda es que la comunidad javeriana participe activamente y se haga presente en las decisiones que forjar\u00e1n el futuro de la Instituci\u00f3n. Las reflexiones ser\u00e1n analizadas y puestas a consideraci\u00f3n en la jornada sobre Planeaci\u00f3n Universitaria a desarrollarse del 18 al 21 de agosto. Visita a Australia El Rector de la Universidad Javeriana, Padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J. estuvo del 3 de julio al 3 de agosto[...] La Vicerrector\u00eda de Extensi\u00f3n y Relaciones Interinstitucionales, la Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n Continua y el \u00c1rea de Pol\u00edtica y Sociedad, de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Relaciones Internacionales, promueven la C\u00e1tedra de Paz. Teniendo presente el posible contexto de posconflicto y los esfuerzos del Estado colombiano para garantizar una educaci\u00f3n para la paz mediante la Ley C\u00e1tedra de Paz -la cual busca \"crear y consolidar un lugar para el aprendizaje, la reflexi\u00f3n y el di\u00e1logo sobre la cultura de la paz y el desarrollo sostenible\" (Ley 1732, Par\u00e1grafo 2\u00b0)- la Universidad Javeriana abre un espacio de formaci\u00f3n para educadores (tanto en la educaci\u00f3n for- mal como no formal) en temas y pedagog\u00edas para la paz. Esto con el fin de[...] Entre el 28 de junio y el 15 de julio se llevaron a cabo en Gwangju (Corea del Sur) los Juegos Mundiales Universitarios (Universiada 2015) y all\u00ed estuvieron presentes por parte de la Javeriana cuatro deportistas, un m\u00e9dico y el jefe de la delegaci\u00f3n colombiana. La Universiada es considerada el segundo mayor evento multideporte del mundo despu\u00e9s de los Juegos Ol\u00edmpicos y el tercero en importancia detr\u00e1s de los Ol\u00edmpicos y el Mundial de F\u00fatbol, no en vano cuenta con m\u00e1s de 13.000 participantes de 190 pa\u00edses y 3.200 universidades de todo el mundo. Los Juegos se realizan cada dos a\u00f1os y a ellos asisten deportistas con t\u00edtulos mundiales y ol\u00edmpicos, pues la \u00fanica restricci\u00f3n es que deben ser universitarios[...] La Facultad de Teolog\u00eda desarrolla desde 2014 un proyecto social para formar en valores y desarrollo integral a un grupo de mujeres que han ejercido la prostituci\u00f3n en la zona centro de Bogot\u00e1. Yoli: \u00abnos ense\u00f1aron a creer en Dios, que \u00e9l siempre est\u00e1 con nosotros as\u00ed no lo veamos; a trazarnos nuestras metas y cumplirlas; a valorarnos como personas y a dejar atr\u00e1s el pasado y mirar un nuevo horizonte lleno de luz y cosas muy lindas\". Luz: \"me ayudaron a manejar los dolores internos y las emociones, ense\u00f1\u00e1ndonos que nosotras somos muy valiosas, capaces, que podemos hacer mucho por nuestra familia y salir adelante; no hay limitaciones cuando se quiere lograr algo con un buen prop\u00f3sito\". Sandra: \"me [...] Todos los seres humanos nos enfrentamos a diario con el tema de la calidad. Lo hacemos cuando adquirimos un producto o consumimos alimentos en una cafeter\u00eda o un restaurante, lo mismo que cuando utilizamos un servicio, como el de transporte, por ejemplo, o el que nos prestan los bancos y las entidades de salud. Al final, incluso sin que nos lleguen a formular la pregunta correspondiente, hacemos una evaluaci\u00f3n y emitimos un juicio riguroso sobre la calidad del producto o el servicio, con expresiones que van desde \"qu\u00e9 cosa tan buena\", en un extremo, hasta \"p\u00e9simo\" o \"mal\u00edsimo\", en el otro. Por supuesto, esta valoraci\u00f3n enfrenta a la persona o entidad que ofrece el servicio o el producto, con el[...] Los d\u00edas 25, 26 y 29 de mayo 61 docentes adscritos a la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n de Bogot\u00e1 presentaron los resultados de sus trabajos de grado en el Simposio que organiz\u00f3 la Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n de la Universidad Javeriana. El Simposio de socializaci\u00f3n de resultados de los trabajos de grado de estudiantes de cuarto semestre de la Maestr\u00eda de Educaci\u00f3n de la Pontificia Universidad Javeriana fue el escenario en el cual 61 docentes del Distrito, que conforman la primera cohorte de estudiantes de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n de Bogot\u00e1, cerraron con broche de oro su formaci\u00f3n posgradual. El acto fue presidido por David Alberto Montealegre, Director de Formaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Docente de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n; Luis David Prieto Mart\u00ednez,[...] A la edad de 74 a\u00f1os, el 15 de julio de 1915, el sacerdote jesuita Santiago P\u00e1ramo falleci\u00f3 en Bogot\u00e1, su ciudad natal. El Padre P\u00e1ramo se gan\u00f3 un lugar preeminente en la lista de artistas colombianos. Su obra principal la realiz\u00f3 en la Capilla de San Jos\u00e9 de la Iglesia de San Ignacio, en el cen- tro de Bogot\u00e1. En ese recinto, que fue la sacrist\u00eda de la Iglesia, construida a fines del siglo XVII, proyect\u00f3 una serie de obras que dieron unidad y armon\u00eda a todo el conjunto, seg\u00fan lo anota el P. Leonardo Ram\u00edrez, S.J., en la gu\u00eda tur\u00edstica publicada hace varias d\u00e9cadas. Al Padre P\u00e1ramo se deben la decoraci\u00f3n de la c\u00fapula, la b\u00f3veda y las [...] \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n le merecen las acciones cometidas por la guerrilla despu\u00e9s de darle fin a la tregua unilateral? Gonzalo Hern\u00e1ndez Jim\u00e9nez Profesor Asociado y Director del Departamento de Econom\u00eda El reciente escalamiento del conflicto significa m\u00e1s v\u00edctimas usadas como fichas de apuesta en las negociaciones de La Habana. Sin embargo, no podemos permitir que con la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica de nuestro pa\u00eds y con las intenciones medi\u00e1ticas de las acciones de combate se siga exacerbando nuestro miedo y zozobra. Este escalamiento como t\u00e1ctica perversa de negociaci\u00f3n no debe distraernos del fin \u00faltimo y deseable de los di\u00e1logos: una reducci\u00f3n significativa, de largo plazo, de los eventos violentos en Colombia. No veo otro punto de partida para una futura reconciliaci\u00f3n nacional.[...] Bogot\u00e1 Reacreditaci\u00f3n para Psicolog\u00eda El Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, mediante resoluci\u00f3n 08891, renov\u00f3 el 19 de junio la acreditaci\u00f3n de alta calidad por ocho (8) a\u00f1os del programa de Psicolog\u00eda. Muestra de Artes Visuales La Oficina de Conciertos, Exposiciones y Eventos de la Facultad de Artes realiz\u00f3 del 25 al 30 de junio la muestra p\u00fablica de los Trabajos de grado del programa de Artes Visuales, la cual estuvo abierta al p\u00fablico en el nuevo edificio de la Facultad de Artes Gerardo Arango, S.J. Visita del Nuncio Monse\u00f1or Ettore Balestrerto, Nuncio Apost\u00f3lico de Su Santidad en Colombia, visit\u00f3 la Universidad Javeriana el 26 de junio, atendiendo la invitaci\u00f3n del Rector, Padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez, S.J. A la reuni\u00f3n asistieron Monse\u00f1or[...] El 27 de mayo la Pontificia Universidad Javeriana rindi\u00f3 un homenaje a los javerianos que forman parte del alto gobierno. La revista Hoy en la Javeriana entrevist\u00f3 a cuatro de ellos para recordar su \u00e9poca de estudiantes. N\u00e9stor Humberto Mart\u00ednez Neira, abogado de la promoci\u00f3n 1979 El primer ministro de Presidencia que tuvo Colombia, cargo creado por Juan Manuel Santos el 13 de agosto de 2014, se refiri\u00f3 a la Javeriana como \"la casa de sus amores intelectuales\", pues fue all\u00ed en esta Universidad donde se gradu\u00f3 como abogado en 1979. \"De lejos el estudio es el recuerdo m\u00e1s agradable que tengo de la Javeriana\", dijo el ahora ex Ministro, quien se define a s\u00ed mismo como \"realmente un nerd\"[...] Hay iniciativas, sectores y actores que transitan caminos desde la reflexi\u00f3n y educaci\u00f3n para la paz, pasando por la cultura, el arte, el perd\u00f3n, la reconciliaci\u00f3n y la convivencia, hasta la b\u00fasqueda de respuestas pertinentes y acordes a las necesidades propias del pos conflicto y la desmovilizaci\u00f3n de los grupos armados al margen de la ley. Hablamos de restituci\u00f3n de tierras, desmovilizaci\u00f3n, reinserci\u00f3n a la vida civil, justicia transicional, entre otros. Todas estas iniciativas son valiosas, serias, responsables y con un alto deseo de aportar lo mejor al proceso que est\u00e1 viviendo nuestro pa\u00eds. Durante mayo hemos propiciado y acogido en la Universidad Javeriana acciones y/o iniciativas en esta l\u00ednea, queremos compartir tres: La primera El 15 de mayo[...] La acreditaci\u00f3n, otorgada por la Junta de Acreditaci\u00f3n y el Consejo Directivo del ICONTEC, garantiza est\u00e1ndares de calidad en la atenci\u00f3n. En comunicado recibido el 4 de junio, Carlos \u00c9dgar Rodr\u00edguez, Director Nacional de Acreditaci\u00f3n en Salud, manifest\u00f3 que una vez analizado el informe de la visita de seguimiento realizado en diciembre a Javesalud por parte del Icontec, se aprob\u00f3 mantenerle la categor\u00eda de instituci\u00f3n acreditada. La Junta de Acreditaci\u00f3n destac\u00f3 la sensibilidad del personal para ofrecer la mayor calidad posible a los usuarios, el alto compromiso e involucramiento de la Junta directiva de la instituci\u00f3n, la visi\u00f3n estrat\u00e9gica, la adaptabilidad al cambio en un escenario complejo, el mejoramiento en infraestructura, el desarrollo de los convenios docencia-servicio y el apoyo[...] Jer\u00f3nimo Ant\u00eda Pimentel, estudiante de Derecho La corrupci\u00f3n de la justicia es lo peor que le puede pasar a un pa\u00eds como Colombia, que est\u00e1 en la b\u00fasqueda de la paz. Una paz sin justicia es un chiste barato, y es por eso es que resulta importante purificarla para permitir una paz verdadera, donde no importe el dinero que se tenga y ayude a construir un pa\u00eds con menos desigualdad social. Aunque actualmente las altas cortes pasen por tiempos malos y hayan perdido prestigio, no es momento de caer en la penumbra y el pesimismo, es momento de que los j\u00f3venes conf\u00eden, crean y persigan una justicia limpia con la que se logr\u00e9 una sociedad mejor. Laura Camila Vinasco[...] Despu\u00e9s de 12 a\u00f1os en los que Bogot\u00e1 ha sido administrada por gobiernos con algunas peque\u00f1as fortalezas en lo social, pero excluyentes con las otras localidades y zonas, dej\u00e1ndola en el caos actual, podr\u00eda iniciar esta columna con un t\u00edtulo m\u00e1s o menos as\u00ed: \"De 'Petrolandia' a la Bogot\u00e1 que queremos\". Sin embargo, es mejor plantearse la pregunta que la encabeza. En medio del descontento generalizado por la administraci\u00f3n de la ciudad que la ha caracterizado durante los \u00faltimos 12 a\u00f1os, Bogot\u00e1 vislumbra en su horizonte para 2016 un nuevo l\u00edder. Ya no se puede pensar si ser\u00e1 de tendencia pol\u00edtica de izquierda, derecha o centro, para quienes a\u00fan creen que en Colombia estos posicionamientos existen realmente y tienen sentido. [...] Bogot\u00e1 Web Planeaci\u00f3n Universitaria www.javeriana.edu.co/planeacion-universitaria es desde el 29 de abril el sitio web en el cual toda la comuni- dad podr\u00e1 consultar los detalles sobre el proceso \"El modelo de planeaci\u00f3n es nuestro\". Noticias, agenda, documentos, consultas, blogs y elementos multimedia se encuentran disponibles para los usuarios. Di\u00e1logos, Empresa y Paz El Departamento de Administraci\u00f3n de Empresas realiz\u00f3 los d\u00edas 13 y 14 de mayo el Simposio Nacional Di\u00e1logos Empresa y Paz: Perspectivas Institucionales, evento que surgi\u00f3 de la necesidad de abrir un di\u00e1logo entre los diferentes sectores, acad\u00e9mico, empresarial, social y p\u00fablico, en el marco del proceso de paz. Encuentro de la FIUC El Padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., Rector de la Pontificia Universidad Javeriana, asisti\u00f3[...] El 22 de mayo de 1965 el espa\u00f1ol Pedro Arrupe fue elegido General de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en reemplazo del P. Jean Baptiste Janssens. En la historia reciente de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas sobresalen especialmente dos reuniones de la Congregaci\u00f3n General, asamblea representativa de la orden religiosa fundada por San Ignacio de Loyola: la XXXI, rea- lizada en dos periodos, mayo-julio de 1965, y septiembre-noviembre de 1966; y la XXXII, que tuvo lugar entre diciembre de 1974 y marzo de 1975. En la primera, convocada tras la muerte del P. Jean Baptiste Janssens, quien hab\u00eda sido General desde 1946, es elegido el 22 de mayo, su sucesor, el P. Pedro Arrupe, espa\u00f1ol de 58 a\u00f1os de edad, cuya labor[...] El pasado 21 de mayo, la Facultad de Ciencias Sociales present\u00f3 oficialmente a la comunidad universitaria su proyecto editorial que incluye el cat\u00e1logo de los a\u00f1os 2013 a 2015 y su plan de edici\u00f3n para los dos pr\u00f3ximos a\u00f1os. Se trata de un programa que busca darle continuidad a la difusi\u00f3n de investigaciones generadas por profesores y estudiantes de los programas de pregrado y posgrado de la Facultad. Son ocho colecciones editoriales que presentan libros generados a partir de las tesis de maestr\u00eda, tesis doctorales, adem\u00e1s de libros con compilaciones, ensayos, novela corta y poes\u00eda. Adem\u00e1s se presentaron dos nuevas iniciativas: la colecci\u00f3n 'Los dientes de Caperucita', que agrupar\u00e1 trabajos breves de los docentes de la Facultad y XXX, selecci\u00f3n[...] El primer semestre de 2015 transcurri\u00f3 de la mano de la cuarta versi\u00f3n del seminario De la Javeriana a La Habana, iniciativa que surgi\u00f3 hacia mediados de 2013 en la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Relaciones Internacionales. Entre febrero y abril, estudiantes de 12 instituciones educativas de Bogot\u00e1 se encontraron en la Universidad para asumir el reto de pensar su lugar como j\u00f3venes y como individuos en una Colombia en post-acuerdo. Durante cuatro jornadas, aproximadamente 50 estudiantes de instituciones p\u00fablicas y privadas de la ciudad, aceptaron la invitaci\u00f3n de la Universidad Javeriana a conocer varios rostros de la juventud en el conflicto armado, pero tambi\u00e9n a reconocerse como la sociedad que recibir\u00e1 al pa\u00eds de post-acuerdo y a quienes por[...] El Padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., Rector de la Pontificia Universidad Javeriana, fue anfitri\u00f3n del acto de reconocimiento que realiz\u00f3 la instituci\u00f3n el 27 de mayo. Aurelio Iragorri Valencia, Ministro de Agricultura; Natalia Abello Vives, Ministra de Transporte; N\u00e9stor Humberto Mart\u00ednez Neira, Ministro de la Presidencia; Pilar Calder\u00f3n Vargas, Ministra Consejera de Comunicaciones; Jaime Bueno Miranda, Consejero Presidencial de Competitividad e Innovaci\u00f3n; Santiago Rojas Arroyo, Director de la DIAN; y Francisco Reyes Villamizar, Superintendente de Sociedades recibieron el 27 de mayo una placa como reconocimiento por su labor como javerianos al servicio de Colombia. El evento, que se llev\u00f3 a cabo en el Auditorio Centro \u00c1tico, cont\u00f3 con la presencia de los directivos de la Universidad, de representantes del [...] El 7 de mayo la Pontificia Universidad Javeriana recibi\u00f3 la visita de los participantes en la Conferencia de Provinciales de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Am\u00e9rica Latina (CPAL). En el marco de la Conferencia de Provinciales de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Am\u00e9rica Latina (CPAL), que se llev\u00f3 a cabo en Bogot\u00e1 del 4 al 8 de mayo, la Javeriana recibi\u00f3 la visita de 3 asistentes regionales del Padre General de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, del Presidente de la CPAL con 4 Coordinadores de Sector, de 13 Provinciales y de 2 superiores regionales. El objetivo de la vista de este grupo de superiores de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas fue conocer la Facultad de Teolog\u00eda, donde estudia un grupo significativo de [...] El Padre Carlos Eduardo Correa Jaramillo, S.J. Provincial de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Colombia y Vice Gran Canciller de la Pontificia Universidad Javeriana, visit\u00f3 la instituci\u00f3n entre el 21 y el 26 de mayo. La conferencia \"La Misi\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas\", que se llev\u00f3 a cabo el lunes 25 de mayo, fue el acto central de la visita que durante cuatro d\u00edas realiz\u00f3 a la Pontificia Universidad Javeriana, el Padre Carlos Eduardo Correa Jaramillo, S.J. Provincial de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Colombia y Vice Gran Canciller de la instituci\u00f3n. Fe, justicia, di\u00e1logo, colaboraci\u00f3n y reconciliaci\u00f3n fueron las cinco grandes apuestas sobre las cuales hizo \u00e9nfasis el Padre Correa, con la necesidad de ir a las fronteras[...] Monse\u00f1or \u00d3scar Arnulfo Romero Gald\u00e1mez, voz de los sin voz durante la guerra civil salvadore\u00f1a, fue beatificado el pasado 23 de mayo en la plaza El Salvador del Mundo. El 24 de marzo de 1980 era asesi- nado por un grupo de los siniestros escuadrones de la muerte el Arzobispo de San Salvador (El Salvador), Monse\u00f1or \u00d3scar Arnulfo Romero Gald\u00e1mez, quien hab\u00eda nacido el 15 de agosto de 1917 en Ciudad Barrios, poblaci\u00f3n de este pa\u00eds centroamericano. Este crimen sucedi\u00f3 en el contexto de la cruenta guerra civil que se desarroll\u00f3 con extrema crueldad y violencia desde la segunda mitad de los a\u00f1os setenta hasta comienzos de los noventa, cuando finalmente se firm\u00f3 la paz entre el gobierno salvadore\u00f1o y[...] Cerca de 1500 deportistas compiten desde febrero hasta noviembre en las Olimpiadas, que fueron inauguradas el pasado 8 de mayo en la cancha de f\u00fatbol del Centro Javeriano de Formaci\u00f3n Deportiva. Delegaciones de las 18 facultades de la Universidad, de los egresados y de los administrativos desfilaron el pasado 8 de mayo en el acto de inauguraci\u00f3n de las XXIII Olimpiadas Javerianas, que se llev\u00f3 a cabo como pre\u00e1mbulo del Gran Concierto Javeriano, que organiz\u00f3 la Vicerrector\u00eda del Medio Universitario como evento de cierre de la Semana Javeriana 2015. En las competencias, que se extender\u00e1n hasta noviembre, la Facultad de Ingenier\u00eda defender\u00e1 el t\u00edtulo obtenido el a\u00f1o anterior en la tabla general, mientras que la Facultad de Ciencias buscar\u00e1 sostener [...] Mar\u00eda Paula Ria\u00f1o, estudiante de octavo semestre, y quien forma parte de la primera promoci\u00f3n de graduandos de la carrera de Relaciones Internacionales proyectada para mayo del 2016, fue elegida por las Naciones Unidas para hacer su pr\u00e1ctica profesional. a Pontificia Universidad Javeriana y la carrera de Relaciones Internacionales tiene su primera practicante en la oficina de Coordinaci\u00f3n de Asuntos Humanitarios de las Naciones Unidas, Mar\u00eda Paula Ria\u00f1o. El pr\u00f3ximo 6 de julio, Mar\u00eda Paula iniciar\u00e1 su pr\u00e1ctica profesional en Ginebra (Suiza) como producto de su esfuerzo acad\u00e9mico y profesional orientado hacia el apoyo de poblaciones vulnerables. Mar\u00eda Paula se ha destacado por tener un profundo inter\u00e9s en temas humanitarios desde que se encontraba en el colegio y ese inter\u00e9s[...] El Instituto de Gen\u00e9tica, la Fundaci\u00f3n Manos Unidas por el Lupus (Funmalu) y la Comunidad de Vida Cristiana, CVX Colombia, desarrollan este proyecto social financiado por la convocatoria interna \"San Francisco Javier\" de la Rector\u00eda. El Lupus es una enfermedad autoinmune cr\u00f3nica en la que el sistema inmune identifica err\u00f3neamente sus propias c\u00e9lulas y tejidos como extra\u00f1os. La enfermedad presenta s\u00edntomas muy variados y efectos que van desde controlables hasta los que ponen en riesgo la vida. Es as\u00ed como puede provocar una erupci\u00f3n cut\u00e1nea leve o dolor en las articulaciones, o puede da\u00f1ar ri\u00f1ones, pulmones, coraz\u00f3n u otros \u00f3rganos internos. Hasta el momento se desconocen sus causas, lo cual hace que sea impredecible. Se sabe que es una enfermedad[...] Hasta el cuello, videojuego que refleja una met\u00e1fora de la inequidad, fue desarrollado en el Departamento de Dise\u00f1o y financiado por la Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n de la Universidad Javeriana. Poder y resistencia, activismo, ciberdemocracia, autocomunicaci\u00f3n de masas, consumo cultural, ret\u00f3rica del videojuego. Estos fueron solo algunos de los conceptos sobre los que ahond\u00f3 Carlos Roberto Torres, profesor del Departamento de Dise\u00f1o, en su tesis doctoral en la que sostuvo que el videojuego puede constituir una forma de resistencia cultural, y el tema que us\u00f3 para mostrar su teor\u00eda fue la desigualdad. Esta conjugaci\u00f3n dej\u00f3 como resultado un videojuego gratuito y on line al que se puede acceder a trav\u00e9s de redes sociales o en el sitio web: www. hastaelcuello.org. Hasta[...] Con frecuencia escuchamos en los medios de comunicaci\u00f3n hablar del poder p\u00fablico, una expresi\u00f3n que hace referencia a ese \u00e1mbito de la sociedad que incluye al gobierno, llamado tambi\u00e9n el ejecutivo, a los organismos responsables de la administraci\u00f3n de justicia y los jueces, al Congreso de la Rep\u00fablica, que tiene a su cargo la tarea legislativa, y, por supuesto, a los organismos de control. En verdad, no se trata de uno solo, sino de varios poderes, que deben guardar cierto equilibrio y armon\u00eda para desarrollar mejor la tarea que les corresponde. A diferencia del sector privado, en el cual la actividad est\u00e1 orientada por los intereses de particulares, y en muchas ocasiones por su beneficio econ\u00f3mico, en el sector p\u00fablico[...] Como se muestra en un reciente estudio sobre la historia de la Corte Suprema, la inconformidad con la justicia del pa\u00eds no es novedosa. Entre 1886 y 1990 hubo varias reformas a la estructura de las altas cortes que pretendieron dar mayor independencia a estos tribunales y mayor transparencia a la elecci\u00f3n de sus miembros as\u00ed como a su gesti\u00f3n. El pa\u00eds ha vivido, pr\u00e1cticamente, en una eterna discusi\u00f3n sobre la justicia desde hace al menos un siglo. Esta discusi\u00f3n tiene muchas facetas. Una de ellas, por ejemplo, se refiere a la eficiencia de los procesos y la manera como se equilibra esto con el debido proceso de las partes. Otra, y es la que me interesa ac\u00e1, se concentra[...] La Facultad de Odontolog\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana celebr\u00f3 el mi\u00e9rcoles 8 de abril la Lunada Pascual, luego de la Semana Santa, como una oportunidad de encuentro y reflexi\u00f3n en la que participaron invitados especiales que compartieron su testimonio de vida. La actividad, que se realiz\u00f3 en la plazoleta frente a la Facultad, fue coordinada por el Padre Virgilio Zea, S.J. y el comit\u00e9 del Medio Universitario, con la presencia de docentes, estudiantes y personal administrativo. El evento inici\u00f3 con el saludo del Decano de la Facultad, Doctor Daniel Henao, continu\u00f3 con la bendici\u00f3n del fuego pascual y la celebraci\u00f3n eucar\u00edstica. Posteriormente, como un s\u00edmbolo de que se puede experimentar la resurrecci\u00f3n en nuestro diario vivir, se presentaron los[...] Bogot\u00e1 Arquitectura y Postconflicto El Proyecto Ubicar de la Facultad de Arquitectura y Dise\u00f1o realiz\u00f3 el 7 de abril el Foro Arquitectura y Postconflicto. Responsabilidad Social en la Formaci\u00f3n del Arquitecto, en el que present\u00f3 los resultados de la investigaci\u00f3n: \"Hacia un Ordenamiento Local del Territorio - OLT- en Barrancabermeja y San Pablo\". Nombramiento internacional El Padre Luis Fernando \u00c1lvarez Londo\u00f1o, S.J., Vicerrector de Extensi\u00f3n y Relaciones Interinstitucionales, fue nombrado miembro asociado de \"American Institute for Democracy, Justice and Human Rights Education\", con sede principal en el estado de la Florida (Estados Unidos). Debate S\u00ed o No La Direcci\u00f3n de Comunicaciones realiz\u00f3 el 16 de abril el debate El Poder de los Argumentos, organizado por la Universidad Javeriana y la[...] En el marco de la XXVIII Feria Internacional del Libro de Bogot\u00e1, la Editorial Pontificia Universidad Javeriana present\u00f3 18 de las 62 novedades que vieron la luz durante este encuentro del sector editorial. La agenda cultural de la Editorial Pontificia Universidad Javeriana incluy\u00f3 once presentaciones, realizadas en los auditorios de Corferias y en el stand de la Universidad, ubicado en el pabell\u00f3n de editoriales acad\u00e9micas. Los eventos contaron con la participaci\u00f3n de dos Vicerrector\u00edas (Acad\u00e9mica y de Investigaci\u00f3n), tres Facultades (Ciencias Jur\u00eddicas, Ciencias Sociales y Teolog\u00eda) y dos libros de la seccional Cali. Tuvieron muy buena asistencia y variados contenidos acad\u00e9micos y culturales. El libro de investigaci\u00f3n Arrullos y currulaos fue presentado por la Vicerrectora Consuelo Uribe Mallarino y cont\u00f3 [...] Rodrigo Par\u00eds, periodista y polit\u00f3logo javeriano, es hoy el representante para Latinoam\u00e9rica de una ONG que busca llevar luz, con energ\u00eda solar, a las comunidades ind\u00edgenas. Fue incluido en el libro 100 colombianos 2014. La carrera de Rodrigo Par\u00eds Rojas en la Universidad Javeriana dur\u00f3 casi ocho a\u00f1os. Desde 1993 y hasta el 2000, este bogotano, que so\u00f1aba con ser periodista desde el colegio, se paseaba por los corredores y jardines del alma mater, siendo testigo de una evoluci\u00f3n que le dej\u00f3 el recuerdo de pasar de la m\u00e1quina de escribir al Internet. Este largo tiempo no es el resultado de materias perdidas o semestres aplazados, por el contrario, Rodrigo invirti\u00f3 estos a\u00f1os de su preparaci\u00f3n profesional, para cursar dos[...] \"Ahimsa, para constructores de paz\", es un proceso de formaci\u00f3n del y por laPrograma Javerianos por la Justicia Paz del Centro de Fomento de la Identidad y Construcci\u00f3n de la Comunidad, de la Vicerrector\u00eda del Medio Universitario. Su sentido profundo se enmarca en la palabra Ahimsa ( ahis). T\u00e9rmino del s\u00e1nscrito que se refiere a un concepto religioso que aboga por la no-violencia y el respeto a la vida. Habitualmente se interpreta como s\u00edmbolo de paz y respeto hacia los seres capaces de sentir. La primera aparici\u00f3n de este t\u00e9rmino data del a\u00f1o 800 a.C. Mahatma Gandhi introdujo este concepto en Occidente y posteriormente lo asumieron los movimientos en favor de los derechos civiles, liderados por Martin Luther King Jr.[...] Los Decanos de la Facultad de Arquitectura y Dise\u00f1o y los integrantes del Comit\u00e9 de Cultura Ciudadana de la misma, realizaron del 13 al 17 de abril la Semana de la Cultura Ciudadana Arquidise\u00f1o 2015. Acudiendo a estrategias experienciales, performance, y otras din\u00e1micas participativas los directivos, profesores, administrativos y estudiantes de la Facultad de Arquitectura y Dise\u00f1o organizaron y participaron activamente en la Semana de la Cultura Ciudadana. El prop\u00f3sito del evento, que se mantendr\u00e1 con actividades puntuales cada semana, es ayudar a generar pensamiento cr\u00edtico y actitudes constructivas ante el bien com\u00fan, el respeto por los derechos de los dem\u00e1s, la convivencia amable, el buen trato, las buenas maneras, el di\u00e1logo, el cuidado ambiental, el manejo responsable de los[...] La Vicerrector\u00eda de Extensi\u00f3n y Relaciones Interinstitucionales de la Pontificia Universidad Javeriana realiz\u00f3 el 23 de abril el lanzamiento de la EJG con la participaci\u00f3n de conferencistas nacionales e internacionales que debatieron sobre \"La \u00c9tica en la Funci\u00f3n P\u00fablica\". La \u00c9tica en la Funci\u00f3n P\u00fablica fue el tema del simposio que le dio apertura a la Escuela Javeriana de Gobierno y \u00c9tica P\u00fablica (EJG). El evento se llev\u00f3 a cabo en el auditorio Luis Carlos Gal\u00e1n con la participaci\u00f3n del Padre Luis Fernando \u00c1lvarez Londo\u00f1o, S.J., Vicerrector de Extensi\u00f3n y Relaciones Interinstitucionales de la Javeriana; Edgardo Maya Villaz\u00f3n, Contralor General de la Naci\u00f3n; Paul Scott Prettitore, especialista senior en sector p\u00fablico y gobernanza del Banco Mundial; Donald Chisholm, subdirector de[...] El Departamento de Ingenier\u00eda Civil y la Direcci\u00f3n de Recursos F\u00edsicos de la Pontificia Universidad Javeriana instalaron equipos de monitoreo s\u00edsmico en el edificio Hernando Arellano \u00c1ngel que hoy se constituye como uno de los que tiene mayor cantidad de instrumentos; y es referente para Bogot\u00e1 y el pa\u00eds. En el edificio Hernando Arellano \u00c1ngel, inaugurado el 2 de diciembre de 2014 y donde funcionan las sedes de Educaci\u00f3n Continua y Consultor\u00edas, es hoy un referente nacional gracias a la instalaci\u00f3n de sistemas de instrumentaci\u00f3n s\u00edsmica permanentes, que consiste en seis aceler\u00f3metros s\u00edsmicos triaxiales marca Guralp-Dirimpex, similares a los de la red Sismol\u00f3gica Nacional de Colombia. Los aceler\u00f3metros est\u00e1n conectados en l\u00ednea y puede accederse a la informaci\u00f3n de los[...] \"Debemos volver la mirada sobre la universidad, porque esta instituci\u00f3n tiene una especial relaci\u00f3n con las palabras y los libros: unas y otros le son esenciales para su quehacer\". Todo el tiempo nos encontramos con las palabras. Su presencia en la cotidianidad de nuestras vidas, a veces inadvertida, es en verdad impresionante. Las o\u00edmos cuando escuchamos la radio o alguien nos llama por tel\u00e9fono; las pronunciamos cuando hablamos; tambi\u00e9n las vemos y leemos, en avisos y se\u00f1ales que abundan en calles, edificios o en establecimientos comerciales. Las palabras, portadoras de mensajes que activan nuestro pensamiento, constituyen un recurso extraordinario de comunicaci\u00f3n. Con ellas expresamos ideas y sentimientos que pueden llenar de entusiasmo a una multitud; hay casos hist\u00f3ricos de[...] La Editorial Pontificia Universidad Javeriana estar\u00e1 presente desde el 21 de abril al 4 de mayo en la edici\u00f3n 2015 de la FilBo. Este a\u00f1o se har\u00e1 homenaje a Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez con la presencia de Macondo como pa\u00eds invitado de honor. El evento editorial m\u00e1s importante en el \u00e1rea andina contar\u00e1 nuevamente con la participaci\u00f3n de la Pontificia Universidad Javeriana a trav\u00e9s de una gran muestra de la producci\u00f3n cient\u00edfica y acad\u00e9mica de la Universidad, plasmada en 56 nuevos proyectos editoriales. La Editorial tambi\u00e9n presentar\u00e1 los n\u00fameros m\u00e1s recientes de las revistas cient\u00edficas que se producen desde las diferentes facultades y los t\u00edtulos m\u00e1s reconocidos de su cat\u00e1logo. Esta exposici\u00f3n editorial se complementa con una programaci\u00f3n cultural compuesta por [...] Siete miembros de la Comisi\u00f3n Hist\u00f3rica del Conflicto participaron en el Foro Miradas de la violencia en Colombia, que se realiz\u00f3 el 18 de marzo en la Pontificia Universidad Javeriana. Foros Semana realiz\u00f3 en el auditorio Luis Carlos Gal\u00e1n de la Javeriana el evento Miradas de la violencia en Colombia, en el cual siete de los doce miembros de la Comisi\u00f3n Hist\u00f3rica del Conflicto, presentaron sus visiones sobre el origen de la guerra, los factores que facilitaron su persistencia y su impacto sobre las v\u00edctimas y la poblaci\u00f3n colombiana. El 5 de agosto de 2014 los representantes del Gobierno Nacional y los delegados de las Farc acordaron la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Hist\u00f3rica del Conflicto y sus V\u00edctimas. Se conform\u00f3[...] Bibiana Rodr\u00edguez Cobaleda, estudiante de la Especializaci\u00f3n en Gerencia en Dise\u00f1o de Productos para la Exportaci\u00f3n Profesionalmente no he visto desequilibrio con los hombres, en mi carrera siempre he estado rodeada de mujeres que han logrado altos cargos como arquitectas. Y en otras ramas, como la pol\u00edtica, estamos demostrando que podemos llegar al mismo nivel, incluso en la parte salarial. Es mucho m\u00e1s valioso ver que la mujer debe desempe\u00f1arse como madre y como esposa, y a\u00fan as\u00ed alcanzamos el mismo desarrollo profesional que los hombres. Mar\u00eda Teresa L\u00f3pez Silva, estudiante de Derecho Colombia ha avanzado progresivamente en cuanto al tema de igualdad para hombres y para mujeres; nosotras ya tenemos mayor posibilidades, pues ya estamos trabajando en campos en[...] Se le excluy\u00f3 de la sociedad y esto lo llen\u00f3 de gran tristeza. Ahora que se ha encontrado personalmente con el Papa gracias a su invitaci\u00f3n en enero 24, 2015, se siente muy sereno y reconciliado con el Esp\u00edritu. Estos son los sentimientos de Diego Neira, transgenerista, quien con su prometida han sido excluidos en su medio social espa\u00f1ol a causa de su definici\u00f3n sexual. En agosto 2014, Francisco llam\u00f3 a un joven de Granada (Espa\u00f1a) que le hab\u00eda relatado por carta los abusos que sufri\u00f3 por parte de varios curas. \"Buenas tardes, hijo, soy el padre Jorge\", le dijo antes de pedirle perd\u00f3n. \"Mi se\u00f1ora, por desgracia en la Iglesia hay unos padres m\u00e1s papistas que el Papa, tranquila, [...] 11.600 estudiantes, de 180 colegios de todo el pa\u00eds, llegaron en la semana del 2 al 6 de marzo a la Pontificia Universidad Javeriana para participar en Expojaveriana 2015, evento organizado por la Direcci\u00f3n de Comunicaciones, a trav\u00e9s de la Oficina de Promoci\u00f3n Institucional, con el fin de permitirles a los j\u00f3venes bachilleres conocer de cerca las instalaciones de la Universidad y cada una de las ofertas educativas que tienen sus 18 Facultades. Un equipo de 120 personas se encarg\u00f3 de la log\u00edstica de este evento que tuvo como lema \"Los Mejores para el Mundo\" y que tuvo una variada programaci\u00f3n, compuesta por espect\u00e1culos de improvisaci\u00f3n teatral, visitas guiadas por el campus, exposici\u00f3n de los centros de actividades por \u00e1reas[...] Presidenta de ASCUN Cultural Ivonne Carolina G\u00f3mez Rodr\u00edguez, Directora del Centro de Gesti\u00f3n Cultural de la Pontificia Universidad Javeriana, fue elegida Presidenta de ASCUN Cultural (Nodo Centro) por el Comit\u00e9 Gestor de Bienestar y el Comit\u00e9 del \u00c1rea Cultural de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades (ASCUN), cargo que asume durante 2015 y que se convierte en una reconocimiento a la gesti\u00f3n y liderazgo en la Javeriana en el \u00e1rea Cultural. Cruz San Francisco Javier El Rector de la Pontificia Universidad Javeriana, Padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., concedi\u00f3 el 10 de marzo la Cruz San Francisco Javier a la Doctora Amelia Fern\u00e1ndez Juan, Profesora Titular del Departamento de Medicina Preventiva y Directora del Instituto de Promoci\u00f3n de la Salud, por[...] No muchos saben qui\u00e9n fue el Padre F\u00e9lix, ese hombre fallecido a los 78 a\u00f1os de edad, hace ya cinco d\u00e9cadas, a quien la Naci\u00f3n tribut\u00f3 homenaje, primero mediante Decreto del Presidente de Colombia, expedido un d\u00eda despu\u00e9s de su muerte, ocurrida el 16 de diciembre de 1965, que \"honra la memoria de un prelado ejemplar y de un insigne humanista\"; y al a\u00f1o siguiente, por Ley de la Rep\u00fablica; el acad\u00e9mico que en 1967 recibi\u00f3 el homenaje del sello postal que circul\u00f3 con su imagen dentro de la serie \"Colombianos famosos\". Pues bien, para conocer la vida del Padre F\u00e9lix debemos remontarnos al 23 de marzo de 1887, fecha de su nacimiento en Medell\u00edn, en el hogar formado por [...] J\u00f3venes de la localidad de Usme son formados en liderazgo y emprendimiento por un equipo de egresados y estudiantes, de la mano con otras obras de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Bogot\u00e1. El Programa Social Prosofi de la Pontificia Universidad Javeriana est\u00e1 contemplado como una plataforma que acompa\u00f1a y dinamiza procesos de desarrollo integral autogestionables y sostenibles, en comunidades marginadas, a trav\u00e9s de proyectos acad\u00e9micos (de docencia, investigaci\u00f3n o servicio) interdisciplinarios e interinstitucionales. Se proyecta como un ejercicio de responsabilidad social universitaria inspirada en los principios y valores de servicio, propios de una obra de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, bajo un modelo de interacci\u00f3n entre la Comunidad Educativa Javeriana y las comunidades. El Programa inici\u00f3 actividades en 2010 en el [...] La Facultad de Comunicaci\u00f3n y Lenguaje de la Pontificia Universidad Javeriana organiz\u00f3 el 18 de marzo la Primera Mesa T\u00e9cnica de Turismo Idiom\u00e1tico convocada por el Instituto Distrital de Turismo de la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1. La Pontificia Universidad Javeriana, a trav\u00e9s de la Facultad de Comunicaci\u00f3n y Lenguaje, firm\u00f3 en diciembre un convenio con el Instituto Distrital de Turismo (IDT), para liderar el proyecto \"Learn Spanish in Bogot\u00e1\" con el objetivo de fortalecer el turismo idiom\u00e1tico en la capital. La primera reuni\u00f3n de todos los participantes en el acuerdo se llev\u00f3 a cabo el 18 de marzo en la Javeriana. All\u00ed estuvieron presentes el IDT, las 13 instituciones de educaci\u00f3n superior que ofrecen la ense\u00f1anza de espa\u00f1ol como lengua extranjera[...] Esta afirmaci\u00f3n tajante del papa Francisco, pronunciada en su reciente visita a Pompeya y N\u00e1poles, mereci\u00f3 una amplia divulgaci\u00f3n en todo el mundo. Ten\u00eda que ser as\u00ed pues el verbo apestar no es de uso frecuente; a \u00e9l recurrimos en situaciones extremas. Ahora bien, su mensaje gir\u00f3 en torno a la esperan- za, \"ese gran patrimonio, ese \u00abresorte del alma\u00bb, tan valioso\", que resulta amenazada cuando las dificultades aparecen en la vida cotidiana; la esperanza que, entre otros, se roban los corruptos. Todos sabemos que la corrupci\u00f3n es uno de los flagelos que han afectado al mundo a lo largo de la historia, con mayor o menor intensidad seg\u00fan tiempos y lugares. De manera particular, la administraci\u00f3n p\u00fablica ha sido[...] Para tratar de entender los recientes episodios de violencia contra los ni\u00f1os ocurridos en nuestro pa\u00eds requerimos de una mirada compleja de estas situaciones. Es importante tener en cuenta que esta comprensi\u00f3n implica ver el individuo/sujeto, las relaciones de estos individuos con otros y con su entorno y el contexto tanto micro como macro en donde estos episodios suceden. No quisiera que los argumentos que siguen se vean como justificaciones sino m\u00e1s bien como necesarios para comprender la situaci\u00f3n y nos den gu\u00edas acerca de qu\u00e9 se puede hacer para prevenir estos atroces episodios de violencia contra los ni\u00f1os y contra muchos otros colombianos. Estamos inmersos en una sociedad donde los hechos de violencia se han vuelto parte de nuestra[...] Bogot\u00e1 Conversatorio con Zuckerberg Se realiz\u00f3 el 14 de enero en el auditorio F\u00e9lix Restrepo, S.J. de la Pontifica Universidad Javeriana un Q&A (Pregunta-Respuesta) con Mark Zuckerberg, cofundador y Presidente de Facebook, quien habl\u00f3 sobre los nuevos retos de conectividad que tiene que afrontar el mundo y c\u00f3mo los pa\u00edses deben jugar un papel importante en la infraestructura digital a partir del proyecto www.internet.org Bienvenida a los neojaverianos El Padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., Rector de la Universidad, dio la bienvenida el lunes 19 de enero a los nuevos estudiantes de la Javeriana. Son 2.674 estudiantes los que ingresaron este semestre a la Instituci\u00f3n y se reunieron en el Centro de Formaci\u00f3n Deportiva, donde estuvieron presentes los dem\u00e1s directivos[...] El pasado 26 de diciembre regresaron los 200 misioneros del programa de Misi\u00f3n Pa\u00eds Colombia del Centro Pastoral San Francisco Javier que desarrollaron proyectos sociales en 19 lugares de la geograf\u00eda nacional. Del 15 al 25 de diciembre 200 javerianos se repartieron por 19 zonas de Colombia convencidos de sus deseos de servir y de transformar la realidad del pa\u00eds, de transformar la vida de las comunidades abandonadas por el Estado y de transformarse a s\u00ed mismos. Entre 10 y 12 misioneros conformaron cada grupo que lleg\u00f3 hasta diferentes poblaciones de Bol\u00edvar, Santander, Norte de Santander, Choc\u00f3, Bogot\u00e1, Valle del Cauca, Cauca, Meta, Nari\u00f1o y Amazonas. \"El programa tiene dos grandes apuestas, por un lado la transformaci\u00f3n de los miembros[...] En la primera edici\u00f3n de 2015 de Revista Javeriana se analiza desde cada disciplina la posibilidad deun posacuerdo y de cu\u00e1les ser\u00edan los obst\u00e1culos y las oportunidades para construir un nuevo pa\u00eds. Para una sociedad duramente golpeada por la violencia rural y urbana y cuyas dolorosas consecuencias han afectado su historia reciente, \u00bfcu\u00e1les ser\u00e1n los obst\u00e1culos y las oportunidades para construir un nuevo pa\u00eds, a partir de la firma de las negociaciones en La Habana? Al comenzar el a\u00f1o, la Revista Javeriana invit\u00f3 a todas las facultades de la Universidad para hablar del posacuerdo. De esta manera, la Universidad, representada por decanos, directores de carrera y expertos en cada una de las \u00e1reas acad\u00e9micas, hizo un an\u00e1lisis de la manera[...] En el auditorio F\u00e9lix Restrepo de la Universidad Javeriana se escuch\u00f3 con solemnidad los himnos patrios. Acto seguido se escuch\u00f3 un fuerte \"Viva Colombia, Viva Per\u00fa\". Clorinda Quispe Huamaccto fue una de las asistentes que cant\u00f3 fuerte el coro que dice: \"Somos libres, se\u00e1moslo siempre, se\u00e1moslo siempre\". El vestido t\u00edpico de Clorinda no era el \u00fanico que resaltaba en ese recinto, muchos de los invitados luc\u00edan con orgullo su herencia cultural. Quispe lleg\u00f3 desde Ayacucho, pero tambi\u00e9n hab\u00eda profesores provenientes de Cuzco, Pucalpa y Amazonas, entre otras regiones, que representan las 52 etnias que hablan 47 lenguas, y que fueron becados por su Gobierno, para adelantar durante 240 horas el Programa de Actualizaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Cultural y Biling\u00fcismo a cargo [...] 347 estudiantes se matricularon para este primer periodo acad\u00e9mico del 2015, de los 1054 candidatos que se inscribieron en la Universidad Javeriana para este programa de becas del Gobierno Nacional. Lizeth Garc\u00eda Maldonado tiene 18 a\u00f1os, es de Bucaramanga (Santander). A los 13 a\u00f1os se traslad\u00f3 a vivir a Bogot\u00e1. Se gradu\u00f3 del Colegio Manuel Cepeda Vargas y eligi\u00f3 estudiar Econom\u00eda en la Javeriana porque desde un principio estuvo muy relacionada con la Universidad y siempre la hab\u00eda tenido en cuenta. Al momento de escoger fue su primera opci\u00f3n, \"no lo pens\u00e9 dos veces\", afirma. El plan de estudios, el ambiente y la Universidad en conjunto la motivaron a tomar la mejor decisi\u00f3n de su vida. Ser parte de esta [...] El Padre Carlos Eduardo Correa Jaramillo, S.J., Vice Gran Canciller de la Pontificia Universidad Javeriana, y Provincial de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Colombia, estuvo en la Universidad el mi\u00e9rcoles 28 de enero para tratar asuntos de la Rector\u00eda, de las Vicerrector\u00edas y otros temas institucionales. El 30 de septiembre el Padre Carlos Eduardo Correa Jaramillo, S.J. asumi\u00f3 como Provincial de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Colombia y por ende al mismo tiempo como Vice Gran Canciller de la Pontificia Universidad Javeriana. Con el fin de ampliar su perspectiva sobre la instituci\u00f3n particip\u00f3 en ocho breves reuniones el pasado 28 de enero en las cuales conoci\u00f3 de primera mano aspectos relacionados con los asuntos de la Rector\u00eda, las cinco Vicerrector\u00edas[...] En la vida de todo ser humano es inevitable y necesaria la presencia de otras personas a su alrededor. Queramos o no, debemos compartir espacios en el mundo, ya sea de manera ocasional o permanente. Esto ocurre en diversos \u00e1mbitos: en la casa o el edificio donde vivimos, en el lugar donde estudiamos o trabajamos, en la calle, la tienda de la esquina o un centro comercial, en un bus o en el avi\u00f3n en el que viajamos. As\u00ed se nos impone la convivencia, como pareja o como miembros de una familia numerosa o una comunidad, como vecinos de apartamento o compa\u00f1eros de oficina, como simples y an\u00f3nimos pasajeros en un medio de transporte p\u00fablico, en fin, como habitantes de [...] \u00bfQui\u00e9nes son aquellos honorables magistrados que, en el sentir de algunos, simple y llanamente cometieron un acto de \"despojo\"? \u00bfQui\u00e9nes son los ilustres togados que componen, seg\u00fan otros, la Corte \"enemiga\", el principal \u00f3rgano judicial de las Naciones Unidas?: \u00bfunos aprendices de derecho internacional que llegan all\u00ed solamente por un gran poder pol\u00edtico y, en esa medida, corruptibles, como algunos lo han querido insinuar? O quiz\u00e1s, \u00bfser\u00e1n unos juristas \"europeos\" que no entienden nada de nuestros tr\u00f3picos, como otros piensan...? -\"Ninguna de las anteriores\", contestar\u00eda el m\u00e1s desprevenido de nuestros estudiantes a las diferentes opciones de respuesta; esencialmente por dos motivos, y haciendo total abstracci\u00f3n del respeto m\u00ednimo que se le debe a una instituci\u00f3n que lleva noventa a\u00f1os impartiendo[...] El Centro Javeriano de Formaci\u00f3n Deportiva agrup\u00f3 por primera vez en un solo evento los proyectos estudiantiles y de egresados de nueve facultades de la Universidad, convocados por la Red de Emprendimiento Javeriano. 53 grupos participaron en Expoinnovaci\u00f3n, que se realiz\u00f3 el 28 de noviembre, con la idea de compartir trabajos que pueden convertirse en el corto plazo en empresas, raz\u00f3n por la cual tambi\u00e9n fueron invitadas entidades que buscan talentos o que est\u00e1n interesadas en financiar el emprendimiento como la C\u00e1mara de Comercio, la Fundaci\u00f3n Coomeva, la Fundaci\u00f3n Bavaria y Hub Bogot\u00e1. Efra\u00edn Ortiz, profesor del Departamento de Ingenier\u00eda de Sistemas, fue el coordinador del evento, que patrocin\u00f3 la Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica. \"Esta es una iniciativa nacida con el \u00e1nimo[...] La Pontificia Universidad Javeriana es la universidad privada colombiana con mayor cantidad de publicaciones acad\u00e9micas incluidas dentro de los diferentes \u00edndices de citaci\u00f3n y visibilidad de la comunidad acad\u00e9mica e investigativa. La Universidad tiene trazada una pol\u00edtica de apoyo constante al trabajo de las revistas de divulgaci\u00f3n de sus diferentes Facultades e Institutos con el objetivo de aumentar su visibilidad dentro del universo de publicaciones cient\u00edficas a nivel regional y mundial. Los r\u00e9ditos de esta directriz se ven reflejados en los resultados de la \u00faltima convocatoria hecha por el \u00cdndice Nacional de Publicaciones Cient\u00edficas de Colciencias -PUBLINDEX- y los registros emitidos por Scopus, (reconocido \u00edndice internacional de citaci\u00f3n): la Javeriana es la universidad privada l\u00edder en Colombia en el n\u00famero[...] La Pontificia Universidad Javeriana obtuvo el premio Categor\u00eda Especial Acueducto Sello de Oro en el Premio de Responsabilidad Ambiental Colombia Sostenible 2012 que entreg\u00f3 el pasado 8 de noviembre la Fundaci\u00f3n Siembra Colombia y la Empresa de Acueducto de Bogot\u00e1 E.S.P. El premio a la Responsabilidad Ambiental es un espacio desarrollado con el prop\u00f3sito de que el proyecto \"Atm\u00f3sfera Ecol\u00f3gica\", que promueve la Fundaci\u00f3n, tenga presencia en el sector empresarial, con miras a promover la cultura ecol\u00f3gica, lo que implica la promoci\u00f3n de gesti\u00f3n ambiental empresarial.La Categor\u00eda Especial Empresas Responsables con el Agua est\u00e1 dirigida a empresarios \u00e9ticamente responsables con el uso racional del agua en sus procesos industriales o actividades comerciales o de servicios. El premio, adem\u00e1s de ser[...] 07 de septiembre de 1977 - 07 de septiembre de 2012 La historia de la radio universitaria en Colombia se inici\u00f3 con dos emisoras de universidades antioque\u00f1as: La Emisora Cultural de la Universidad de Antioquia creada en 1933 y la Radio Bolivariana, de la Universidad Pontificia Bolivariana, en 1948. 30 a\u00f1os despu\u00e9s surgi\u00f3 el proyecto de creaci\u00f3n de la emisora de la Pontificia Universidad Javeriana. Fue el fruto de una labor de cuatro a\u00f1os, siendo Rector el Padre Alfonso Borrero, S.J. y entre sus promotores tambi\u00e9n cabe destacar al Padre Alberto M\u00fanera, S.J. a quien se debe la iniciativa, y a los directivos y profesores de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social de la \u00e9poca. El 7 de septiembre de 1977[...] Pionera en Radio Universitaria del Suroccidente Colombiano El 2 de octubre de 1992, la Javeriana Cali hizo una celebraci\u00f3n en frecuencia modulada: una antena a 42 metros de altura, un transmisor de estado s\u00f3lido y un equipo humano ansioso de realizar un proyecto de expresi\u00f3n del pensamiento universitario en lenguaje radial, fueron suficientes para iniciar la primera emisora universitaria de toda la regi\u00f3n. Javeriana Est\u00e9reo Cali 107.5 F.M. empieza su emisi\u00f3n hacia una audiencia local cuyos referentes radiales son aprendidos de la radio comercial: un gran reto y al mismo tiempo la gran oportunidad de entregar otros sonidos. Desde entonces, de manera ininterrumpida, cumple su funci\u00f3n de ser la voz de la universidad, de crear y mantener su audiencia, interpretar[...] En la Bas\u00edlica de San Pedro, el pasado 24 de noviembre, recibi\u00f3 los dos distintivos de su nueva dignidad, Monse\u00f1or Rub\u00e9n Salazar G\u00f3mez, creado Cardenal por el Papa Benedicto XVI. Sobre su cabeza, el Santo Padre, que se hallaba en el altar que se levanta sobre la tumba de San Pedro, primero coloc\u00f3 la birreta roja, y luego, en su mano derecha, el anillo. As\u00ed, de rodillas ante el Papa, Monse\u00f1or Salazar se convirti\u00f3 en uno de los ocho colombianos que desde 1953 han entrado a formar parte del Colegio Cardenalicio. Con su creaci\u00f3n, la naci\u00f3n tiene de nuevo un Cardenal activo porque los otros dos, Dar\u00edo Castrill\u00f3n y Pedro Rubiano, ya est\u00e1n retirados. El nombramiento de cardenales se hace[...] El nombre de Errores Innatos del Metabolismo (EIM) alude a un grupo de 650 enfermedades gen\u00e9ticas detectadas y de varias miles a\u00fan por identificar, con una seria incidencia en la calidad de vida del paciente y sus familias. Son problemas de salud relacionados con des\u00f3rdenes qu\u00edmicos que sufren una de cada diez mil, cincuenta mil o cien mil personas en el mundo, y por lo tanto es de dif\u00edcil diagn\u00f3stico. El t\u00e9rmino se acu\u00f1\u00f3 en la primera d\u00e9cada del siglo pasado. El primero en investigar el tema fue el ingl\u00e9s Sir Archibald Garrod y muchas de sus hip\u00f3tesis comenzaron a ser validadas en las d\u00e9cadas de los a\u00f1os 50 y 60. En Colombia estos estudios iniciaron 20 o 30 a\u00f1os[...] Este \"Libro-CD\" producido por AliaVox y fabricado en Austria en 2007, se hizo bajo la direcci\u00f3n de Jordi Savall (Barcelona, 1941), \"violagambista, director de orquesta y music\u00f3logo espa\u00f1ol, especializado en m\u00fasica antigua\", quien hizo la selecci\u00f3n y las adaptaciones musicales; la interpretaci\u00f3n estuvo a cargo de Hesp\u00e8rion XXI y La Capella Reial de Catalunya. En su conjunto, el libro, que sirve de estuche y presenta sus textos en cinco idiomas (castellano, franc\u00e9s, ingl\u00e9s, alem\u00e1n y catal\u00e1n), y los discos constituyen un objeto de arte. Son 160 minutos de m\u00fasica, con 49 obras, en g\u00e9neros distintos, unas cuantas instrumentales, algunos villancicos y canciones, que corresponden a \"culturas y tradiciones musicales con las que se encontr\u00f3 San Francisco Javier a lo largo[...] Entrevista con el obispo Rodrigo Mej\u00eda Saldarriaga, S.J. El jesuita colombiano que ejerce su ministerio como vicario de Soddo, Etiop\u00eda, ha asumido la causa de los derechos de la mujer como una de sus prioridades. Ense\u00f1ar a los et\u00edopes la verdad evang\u00e9lica de que hombres y mujeres son iguales en dignidad es un desaf\u00edo que debe afrontarse especialmente en este pa\u00eds, afirma monse\u00f1or Rodrigo Mej\u00eda Saldarriaga. El vicario apost\u00f3lico de Soddo naci\u00f3 en Medell\u00edn, Colombia, en 1938, y lleg\u00f3 a \u00c1frica por primera vez en 1964. Tras 20 a\u00f1os en la Rep\u00fablica del Congo, pas\u00f3 14 a\u00f1os en Kenia, y ahora lleva 12 a\u00f1os en Etiop\u00eda. En esta entrevista, el obispo habla de los desaf\u00edos del ecumenismo en Etiop\u00eda y[...] El punto de encuentro fue el cuarto piso del edificio 67 de la Universidad Javeriana el viernes 23 de noviembre a las 8:00 de la ma\u00f1ana. Puntuales empezaron a llegar poco a poco estudiantes que por sus rasgos f\u00edsicos, pero sobre todo por su forma de hablar, se notaba que no eran colombianos. Fueron citados en este sitio por el Centro Latinoamericano para participar en una salida cultural y acad\u00e9mica que hace parte de la inmersi\u00f3n que se ofrece a los extranjeros que ingresan cada mes a la Pontificia Universidad Javeriana para aprender a hablar espa\u00f1ol. El destino era Nemoc\u00f3n, una poblaci\u00f3n de 11 mil habitantes, ubicada a 70 kil\u00f3metros de Bogot\u00e1, en el norte del departamento de Cundinamarca, que[...] La XIX C\u00e1tedra Unesco de Comunicaci\u00f3n, que realiz\u00f3 la Facultad de Comunicaci\u00f3n y Lenguaje de la Universidad Javeriana del 24 al 26 de octubre tuvo como invitado central al reconocido intelectual, profesor e investigador belga Armand Mattelart, autor de m\u00e1s de 50 libros relacionados con la comunicaci\u00f3n y su conexi\u00f3n con los procesos econ\u00f3micos, pol\u00edticos y culturales en las sociedades contempor\u00e1neas. El tema de la c\u00e1tedra Unesco son los nuevos desaf\u00edos de la investigaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n, \u00bfpara usted cu\u00e1les son esos nuevos desaf\u00edos? El desaf\u00edo es m\u00faltiple porque hay que definir usos para nuevas tecnolog\u00edas, sin caer en el determinismo tecnol\u00f3gico, se necesita tener una visi\u00f3n cr\u00edtica sobre lo que significa la introducci\u00f3n de la nueva tecnolog\u00eda en el conocimiento.[...] Juan Andr\u00e9s Giraldo Casta\u00f1eda es economista, egresado de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas de la Pontificia Universidad Javeriana y actualmente adelanta su tesis de Maestr\u00eda en Econom\u00eda en la misma instituci\u00f3n. Su vida profesional la ha desarrollado la mayor parte del tiempo como comisionista de bolsa y decidi\u00f3 compartir su experiencia con cerca de 100 egresados javerianos a los cuales capacit\u00f3 en tres cursos que se ofrecieron del 27 al 31 de agosto, del 24 al 28 de septiembre y del 8 al 12 de octubre. El economista javeriano es actualmente Gerente de Inversi\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda Asesores en Valores, y ofrece en la Universidad una materia en Finanzas Internacionales para los estudiantes de pregrado en Administraci\u00f3n de[...] Entrevista con el profesor \u00c1lvaro Ruiz Morales \u00c1lvaro Ruiz Morales es profesor titular de Medicina Interna y Epidemiolog\u00eda Cl\u00ednica en la Facultad de Medicina de la Pontificia Universidad Javeriana, instituci\u00f3n a la cual est\u00e1 vinculado como docente desde marzo de 1983. Es m\u00e9dico cirujano javeriano con especializaci\u00f3n en hipertensi\u00f3n arterial y en medicina interna y maestr\u00eda en epidemiolog\u00eda cl\u00ednica, de la Pontificia Universidad Javeriana y de la Universidad de Pennsylvania (Estados Unidos). Es un apasionado por la medicina, por la docencia, por la lectura, por la m\u00fasica y por los idiomas. Interpreta el piano y el viol\u00edn y habla 32 lenguas: ingl\u00e9s, franc\u00e9s, alem\u00e1n, italiano, portugu\u00e9s, esperanto, lat\u00edn, griego, s\u00e1nscrito, catal\u00e1n, valenciano, \u00e1rabe, ruso, japon\u00e9s, hebreo, sueco, dan\u00e9s, noruego, holand\u00e9s,[...] En la reforma de los Estatutos de la Universidad que la Santa Sede aprob\u00f3 en 2002, el esquema de Vicerrectores,- su n\u00famero y denominaci\u00f3n-, qued\u00f3 sujeto a la decisi\u00f3n que al respecto pueda tomar el Consejo Directivo Universitario. As\u00ed qued\u00f3 abierta la posibilidad de ajustar la estructura org\u00e1nica de la Javeriana de acuerdo con el momento espec\u00edfico del desarrollo institucional, sin necesidad de adelantar una reforma estatutaria. Resulta interesante recordar que en los primeros Estatutos de la Universidad se estableci\u00f3 que adem\u00e1s del Rector, habr\u00eda un Vicerrector que le ayudar\u00eda \"en el gobierno, en la orientaci\u00f3n de los estudios y en la guarda de la disciplina\". Por supuesto, la Javeriana de 1937 ten\u00eda un Rector que lo era tambi\u00e9n del[...] Como un reconocimiento por \"su destacada labor en torno al fortalecimiento de las relaciones interinstitucionales y acad\u00e9micas de la Universidad y del pa\u00eds con Francia y con sus instituciones cient\u00edficas y acad\u00e9micas\", la Pontificia Universidad Javeriana, a trav\u00e9s de su Rector, el Padre Joaqu\u00edn Emilio S\u00e1nchez Garc\u00eda, S.J. impuso la Medalla F\u00e9lix Restrepo al doctor Adelino Braz, agregado de Cooperaci\u00f3n educativa y universitaria de la Embajada de Francia. La Medalla F\u00e9lix Restrepo se concede a personas que se han distinguido por sus m\u00e9ritos profesionales, su contribuci\u00f3n al progreso de la Universidad y su destacado servicio al pa\u00eds, adem\u00e1s de una sobresaliente virtud individual y excelsas calidades humanas. \"La entrega de la Medalla F\u00e9lix Restrepo, S.J. al Doctor Adelino Braz es[...] Con la presencia de cerca de 50 investigadores, el 30 de julio se realiz\u00f3 en la Universidad Javeriana la asamblea constitutiva de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Investigadores en Comunicaci\u00f3n (ACICOM), que busca fortalecer el campo acad\u00e9mico de la comunicaci\u00f3n mediante la investigaci\u00f3n, el desarrollo y la gesti\u00f3n del conocimiento. En Colombia, en la d\u00e9cada de 1980, existi\u00f3 la Asociaci\u00f3n de Investigadores en Comunicaci\u00f3n (ACIC), liderada por Patricia Anzola, Jes\u00fas Mart\u00edn Barbero y Amparo Cadavid, entre otros. M\u00e1s recientemente, en 2006, se cre\u00f3 la Red Colombiana de Investigadores en Comunicaci\u00f3n y Cultura (REDICOM), cuyo objetivo es generar un espacio de encuentro y divulgaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n. El campo acad\u00e9mico de la comunicaci\u00f3n en Colombia ha venido creciendo, tanto en la oferta[...] Resulta extra\u00f1o hablar del Padre Arango conjugando los verbos en pasado, lo mismo que imaginarlo ausente, inm\u00f3vil y sin vida, porque \u00e9l era esencialmente presencia y futuro, acontecer y sue\u00f1os, dinamismo y vitalidad. Sin embargo, su muerte inesperada, ocurrida el 22 de agosto en el Hospital Universitario San Ignacio, nos ha impuesto repentinamente una nueva modalidad de relaci\u00f3n que a muchos nos ha causado profunda aflicci\u00f3n. Estos sentimientos se evidenciaron en las conmovedoras manifestaciones de cari\u00f1o y gratitud que pudimos constatar durante la velaci\u00f3n en la Capilla San Francisco Javier, as\u00ed como tambi\u00e9n a lo largo de la procesi\u00f3n que desfil\u00f3 entre la Biblioteca General y el Hospital, donde poco antes de abordar el coche f\u00fanebre, nos detuvimos para escuchar[...] Discutir, asimilar y apropiarse de las Orientaciones del Consejo de Regentes y generar colectivamente las recomendaciones sobre lo que le corresponder\u00e1 a la Universidad incorporar a su planeaci\u00f3n universitaria para transformar en vida universitaria dichas orientaciones, fue el objetivo central de la quinta versi\u00f3n de la Jornada de Reflexi\u00f3n Universitaria, que se llev\u00f3 a cabo del 8 al 10 de marzo en Melgar. 205 miembros de la comunidad educativa javeriana participaron en el evento, entre ellos el Vice Gran Canciller y los miembros del Consejo de Regentes; el Rector, los Vicerrectores y dem\u00e1s miembros del Consejo Directivo Universitario; los Decanos Acad\u00e9micos y los Decanos del Medio Universitario; los miembros de los Consejos de Facultad; un grupo de directivos de la[...] Jackeline Renter\u00eda, bronce javeriano en Londres 2012 Colombia acaba de tener su mejor participaci\u00f3n hist\u00f3rica en unos Juegos Ol\u00edmpicos. En Londres 2012 el pa\u00eds subi\u00f3 ocho veces al podio y entre los medallistas estuvo una estudiante javeriana. Jackeline Renter\u00eda, cale\u00f1a de 26 a\u00f1os, venci\u00f3 el 9 de agosto a una norcoreana, una ecuatoriana y una ucraniana y se alz\u00f3 con la medalla de bronce en la categor\u00eda de menos de 55 kilogramos de la Lucha Ol\u00edmpica. De esta forma igual\u00f3 a Helmut Bellingrodt como los \u00fanicos deportistas colombianos con medallas en dos olimpiadas diferentes y en la primera mujer en lograrlo. Renter\u00eda hab\u00eda ganado una medalla del mismo metal en los Juegos Ol\u00edmpicos de Beijing 2008 y al regresar, cuando[...] El 9 de agosto se lanz\u00f3 oficialmente la vig\u00e9sima quinta versi\u00f3n de Semana por la Paz en las instalaciones de la Conferencia Episcopal de Colombia El 9 de agosto, en las instalaciones de la Conferencia Episcopal de Colombia, se lanz\u00f3 oficialmente la vig\u00e9sima quinta versi\u00f3n de Semana por la Paz. La instalaci\u00f3n del acto estuvo a cargo de Monse\u00f1or H\u00e9ctor Fabio Henao, Director del Secretariado Nacional de Pastoral Social y cont\u00f3 con las intervenciones de \u00d3scar S\u00e1nchez Jaramillo, Secretario de Educaci\u00f3n del Distrito, Rafael Coicue, representante de la Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgenas del Cauca y Luis Emil Sanabria, Director de Redepaz. La Semana por la Paz busca visibilizar los procesos y esfuerzos de miles de personas y organizaciones de la sociedad[...] El 24 de agosto de 1937 la Santa Sede, bajo el pontificado de S. S. P\u00edo XI, aprob\u00f3 los Estatutos Generales de la Pontificia Universidad Javeriana a trav\u00e9s de los cuales la distingui\u00f3 con el t\u00edtulo de Pontificia, y simult\u00e1neamente aprob\u00f3 los Estatutos propios de las Facultades Eclesi\u00e1sticas de Filosof\u00eda y Teolog\u00eda. Por este motivo la Facultad de Teolog\u00eda celebr\u00f3 el pasado viernes 24 de agosto sus 75 a\u00f1os de fundaci\u00f3n con una variada programaci\u00f3n que incluy\u00f3 celebraci\u00f3n eucar\u00edstica y actividades art\u00edsticas, acad\u00e9micas y sociales. Uno de los invitados especiales fue el Padre Jos\u00e9 Luis Sicre, S.J., Doctor en Sagrada Escritura, profesor de la Facultad de Teolog\u00eda en Granada, del Pontificio Instituto B\u00edblico de Roma y de la Facultad de[...] Los estudiantes de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas que estudiaron entre los a\u00f1os 1998 y 2003 en la Universidad Javeriana, se rencontraron el pasado 10 de agosto luego de cerca de 10 a\u00f1os de no verse. El motivo para este reencuentro fue un partido de f\u00fatbol que organizaron en la cancha de gramilla sint\u00e9tica del Centro Javeriano de Formaci\u00f3n Deportiva, con el apoyo del Programa Regresa de la Universidad y de la Oficina de Egresados de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas. \"Yo forc\u00e9 para que arm\u00e1ramos el equipo, que es la base del que ten\u00edamos cuando \u00e9ramos estudiantes y con el que ganamos casi todas las Olimpiadas Javerianas\", afirm\u00f3 Alfonso Penso, quien agreg\u00f3 que hasta el[...] Para los colombianos, as\u00ed como para otros pueblos del mundo que por d\u00e9cadas han estado sometidos a situaciones de enfrentamiento armado con todas sus est\u00e9riles secuelas de violencia, muerte y destrucci\u00f3n, la palabra paz tiene un significado muy importante. Se trata de un anhelo profundamente arraigado en los corazones de la gente que simplemente aspira a vivir en paz, el mayor de los bienes que puede disfrutar un ser humano. En efecto, son muchos los factores que pueden quitarle la paz a una persona: desde el secuestro o el asesinato hasta las minas sembradas por los caminos y el asecho de los malhechores en el campo o las ciudades; desde la falta de trabajo que agota ahorros exiguos, hasta la[...] A mediados de julio, comuneros del municipio ind\u00edgena de Torib\u00edo (Cauca) decidieron obligar a los soldados del Ej\u00e9rcito colombiano a retirarse de sus puestos militares en el cerro Berl\u00edn y en el casco urbano municipal. Este hecho ocurri\u00f3 tras numerosos ataques de la guerrilla dentro del municipio, que afectaron gravemente a la comunidad, debido a lo cual, \u00e9sta solicit\u00f3 p\u00fablicamente la retirada del Ej\u00e9rcito. El Gobierno respondi\u00f3 que, por el contrario, aumentar\u00eda la presencia militar. P\u00fablicamente, las autoridades ind\u00edgenas del Consejo Regional Ind\u00edgena del Cauca y la Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgenas del Norte del Cauca, solicitaron a todos los actores armados detener los enfrentamientos y retirarse. Nuevamente, el Gobierno respondi\u00f3 que, en vez de retirarse, aumentar\u00eda su presencia. Una vez[...] \"En culturas diversas y desde siempre, el arte ha recurrido a met\u00e1foras e im\u00e1genes para dar forma a fuerzas invisibles\". (Eleonor Heartney). La obra \"Arte y espiritualidad\", realizada entre el a\u00f1o 2009 y el 2011, muestra algunas expresiones pict\u00f3ricas de cerca de 180 estudiantes de los primeros semestres de las carreras de Arquitectura, Dise\u00f1o, Artes visuales y otras facultades asociadas de la Pontificia Universidad Javeriana, en el marco de la formaci\u00f3n teol\u00f3gica, ofrecida por la Facultad de Teolog\u00eda (Teolog\u00eda para no te\u00f3logos), como contribuci\u00f3n al reto de la formaci\u00f3n integral. No se trata de colocar al juicio p\u00fablico las expresiones art\u00edsticamente plasmadas, sino de transmitir y dejar a la percepci\u00f3n y contemplaci\u00f3n lo que hay en ellas de espiritualidad, tal[...] Entrevista con Ronald Modras Con la colaboraci\u00f3n en la traducci\u00f3n de Ivonne Carolina G\u00f3mez Rodr\u00edguez, Directora del Centro de Gesti\u00f3n Cultural de la Universidad Javeriana, la revista Hoy en la Javeriana entrevist\u00f3 a Ronald Modras. El fil\u00f3sofo y doctorado en Teolog\u00eda Ronald Modras, profesor de Saint Louis University, fue el invitado central de la Semana de la Herencia Ignaciana y Jesu\u00edtica que se realiz\u00f3 en la Pontificia Universidad Javeriana. \u00c9l ofreci\u00f3 la conferencia Ignatian Humanism: in our Postmodern World, y realiz\u00f3 el lanzamiento de la versi\u00f3n en espa\u00f1ol de su libro Ignatian Humanism: A Dynamic Spirituality for the Twentyfirst Century (Humanismo Ignaciano: una espiritualidad din\u00e1mica para el siglo XXI). En este libro Modras explica y proyecta al hoy todo lo[...] La Facultad de Derecho Can\u00f3nico de la Pontificia Universidad Javeriana realiz\u00f3 del 23 al 27 de julio el Quinto Coloquio Latinoamericano en Derecho Can\u00f3nico \"Temas can\u00f3nicos selectos\". La organizaci\u00f3n fue en convenio entre la Facultad de Derecho Can\u00f3nico de la Pontificia Universidad Javeriana, la Universidad Gregoriana, de Roma (Italia), y el Tribunal Eclesi\u00e1stico Interdiocesano de Bogot\u00e1, con el apoyo de la Secretar\u00eda de Relaciones con Egresados de la Javeriana. Entre los conferencistas invitados estuvieron Monse\u00f1or Dar\u00edo \u00c1lvarez, vicario judicial del Tribunal Eclesi\u00e1stico de la Arquidi\u00f3cesis de Bogot\u00e1; el Padre Gianfranco Ghirlanda, S.J., Ex Rector de la Pontificia Universidad Gregoriana; el Padre Janusz Kowal, S.J., Decano de la Facultad de Derecho Can\u00f3nico de la Pontificia Universidad Gregoriana; el Padre Damian Astigueta,[...] En el esp\u00edritu de fortalecimiento de la cooperaci\u00f3n sur-sur, y como parte del desarrollo de su pol\u00edtica de internacionalizaci\u00f3n, la Pontificia Universidad Javeriana - con el apoyo de la Secretar\u00eda de Asuntos Internacionales - ha definido un plan de trabajo con universidades y centros de investigaci\u00f3n brasileros, orientado a fortalecer los v\u00ednculos internstitucionales existentes y proyectar de manera estructurada e integral los procesos de cooperaci\u00f3n acad\u00e9mica bilateral. \"En el marco de este proyecto institucional, denominado Proyecto Brasil, la Universidad Javeriana tambi\u00e9n busca promover entre los miembros de la comunidad universitaria un mayor conocimiento de los aspectos culturales, sociales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, art\u00edsticos y ling\u00fc\u00edsticos del Brasil, para despertar mayor inter\u00e9s por el pa\u00eds vecino, promoviendo el di\u00e1logo intercultural en el campus[...] Merco (Monitor Empresarial de Reputaci\u00f3n Corporativa) dio a conocer el ranking 2012 de las mejores empresas para trabajar en Colombia, donde la Pontificia Universidad Javeriana pas\u00f3 de ocupar el lugar n\u00famero 15 en 2011, al puesto 10 este a\u00f1o. Adem\u00e1s, en el sector educaci\u00f3n la Javeriana se convirti\u00f3 en la mejor universidad del pa\u00eds para trabajar, seguida por la Universidad Nacional, que ocupa el puesto 13, y por la Universidad de los Andes, que est\u00e1 en la ubicaci\u00f3n 19. Merco es un ranking elaborado por la firma espa\u00f1ola Villafa\u00f1e y Asociados que tiene referencia internacional por su rigor metodol\u00f3gico, su independencia (es el primer monitor verificado del mundo, a trav\u00e9s de una revisi\u00f3n independiente realizada por KPMG seg\u00fan la norma[...] Las promociones de comunicadores sociales de la d\u00e9cada del 80 fueron recibidas nuevamente en su alma m\u00e1ter, gracias a la invitaci\u00f3n hecha desde su Facultad. En un emotivo acto apoyado por el Programa Regresa, los asistentes tuvieron la oportunidad de rencontrarse con sus antiguos Decanos, en un conversatorio que tuvo lugar en el auditorio F\u00e9lix Restrepo, S.J., donde se compartieron recuerdos y an\u00e9cdotas de la \u00e9poca y se hicieron expl\u00edcitos los sentimientos de agradecimiento con la Universidad que los form\u00f3 como profesionales exitosos. A continuaci\u00f3n, la Secretar\u00eda de Relaciones con Egresados ofreci\u00f3 un coctel en el mismo auditorio, creando el espacio propicio para los rencuentros de compa\u00f1eros y ponerse al d\u00eda en lo acontecido con sus vidas profesionales, familiares y[...] Jorge Humberto Monta\u00f1a Duque es administrador de empresas de la Universidad Javeriana, con Maestr\u00eda en Administraci\u00f3n de Negocios MBA de la Escuela Europea de Estudios Universitarios y de Negocios (Espa\u00f1a) y Diplomado en Negocios Internacionales de Georgetown University. Durante todos sus estudios hubo dos conceptos clave que se instalaron como un software en su mente y su proyecto de vida: dinero y competitividad. Sin embargo hace dos a\u00f1os cambi\u00f3 su chip mental y surgi\u00f3 la idea de crear una empresa propia, basada en otros conceptos: cooperaci\u00f3n y felicidad en el presente. Hoy esa empresa se llama Sana tu vida. \"Desde que me grad\u00fae mi enfoque fue obtener dinero para ser m\u00e1s apreciado, para ser m\u00e1s valioso en la sociedad y[...] En un detallado informe sobre la labor desarrollada como Director del Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, Colciencias, entre 2010 y 2012, el doctor Jaime Restrepo Cuartas dio cuenta de los avances que el pa\u00eds ha logrado en este campo y plante\u00f3 los desaf\u00edos que enfrenta esa entidad en la coyuntura actual. Cumplido un ciclo de dos a\u00f1os en ese cargo, Restrepo Cuartas afirm\u00f3 \"con todo respeto, pero con entereza, que es necesario que los temas de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n se analicen por parte del Gobierno Nacional con la mayor rigurosidad\". Las declaraciones del Director de Colciencias y su renuncia, motivada en la incongruencia entre \"los recursos que se otorgan y las metas que se persiguen\", seg\u00fan lo[...] Circunda ampliamente la idea de que la globalizaci\u00f3n y el libre comercio se asocian con crecimiento econ\u00f3mico elevado y sostenido. No obstante, en contextos de liberalizaci\u00f3n del mercado tambi\u00e9n existe la amenaza del crecimiento de la desigualdad, m\u00e1s a\u00fan en pa\u00edses en desarrollo. Si no se interviene de manera oportuna, pero sobre todo con enfoque de derechos, la entrada en vigencia de tratados de libre comercio como el que acaba de firmar Colombia con Estados Unidos, tienen el potencial de ampliar las desigualdades e inequidades sociales y en salud. Hoy es bien conocido el efecto del libre comercio en aspectos relacionados con la propiedad intelectual y el acceso a medicamentos. Por el contrario, no es del todo claro el efecto[...] Del 30 de julio al 4 de agosto la Pontificia Universidad Javeriana celebrar\u00e1 la Semana de la herencia ignaciana y jesu\u00edtica, que tiene como prop\u00f3sito realizar con la comunidad educativa una reflexi\u00f3n en torno al sentido y los aportes del pensamiento y los principios ignacianos, a trav\u00e9s de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas al mundo de hoy. En la Semana 2012 se ofrecer\u00e1n elementos para el conocimiento inicial de algunas \u00e1reas en las cuales se ha hecho un importante aporte desde la Visi\u00f3n Ignaciana por medio de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas. Se procurar\u00e1 dar cuenta de los aportes a la espiritualidad, a las humanidades, a la educaci\u00f3n y al desarrollo social a trav\u00e9s de diferentes actividades como eucarist\u00edas, exposiciones, cine foros,[...] El Hospital Universitario San Ignacio, de la Pontificia Universidad Javeriana, surgi\u00f3 como idea hace 70 a\u00f1os. En 1942, el Padre F\u00e9lix Restrepo, S.J., un grupo de donantes, miembros de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas y m\u00e9dicos vinculados a la naciente Facultad de Medicina de la Universidad Javeriana decidieron hacer el Hospital San Ignacio y le dieron vida jur\u00eddica y can\u00f3nica al que hoy es uno de los mejores centros de salud del pa\u00eds. Para conmemorar esta efem\u00e9rides el 19 de octubre se llevar\u00e1 a cabo un acto religioso y cultural, pero principalmente el Hospital se ha empe\u00f1ado en hacer una renovaci\u00f3n importante de equipos de tecnolog\u00eda de punta y en consolidarse como un hospital que hace honor a su lema \"Ciencia[...] En los archivos de Jorge Leyva, bartolino, abogado javeriano y destacada figura p\u00fablica de Colombia en la mitad del siglo XX, se encuentran varios mensajes del P. F\u00e9lix Restrepo, S.J. que dan cuenta de la estrecha amistad que lo uni\u00f3 al insigne jesuita. Uno de ellos es el que publicamos, fechado el 27 de enero de 1953 en Ciudad de M\u00e9xico, donde resid\u00eda el Padre F\u00e9lix, quien hab\u00eda concluido su rectorado de nueve a\u00f1os en la Javeriana el 19 de febrero de 1950. Radicado hac\u00eda dos a\u00f1os en esa ciudad, era Director del Centro Cultural Universitario, origen de la actual Universidad Iberoamericana. Por su parte, Jorge Leyva ocupaba desde el 7 de agosto de 1950 el cargo de Ministro de[...] La trayectoria profesional y el aporte a la ingenier\u00eda colombiana le valieron a seis ingenieros javerianos ser reconocidos, recientemente, en el selecto grupo que a\u00f1o tras a\u00f1o -desde hace siete d\u00e9cadas- son destacados por el Gobierno Nacional y la Sociedad Colombiana de Ingenieros como los mejores del pa\u00eds. Es as\u00ed como el 1 de junio, en el marco de los 125 a\u00f1os de la Sociedad Colombiana de Ingenieros, el presidente de la Rep\u00fablica, Juan Manuel Santos Calder\u00f3n, impuso la Orden al M\u00e9rito Julio Garavito Armero en grado Gran Oficial al Asistente para Consultor\u00edas de la Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica de la Universidad Javeriana y ex decano acad\u00e9mico de la Facultad de Ingenier\u00eda, Ingeniero Francisco Javier Rebolledo Mu\u00f1oz y a los egresados Jaime[...] Como un homenaje a Matthew Sydney Hazelwood, el 7 de junio se presentaron en concierto la Filarm\u00f3nica Joven, la Orquesta Nacional Batuta Guillermo Uribe Holgu\u00edn, la Orquesta Sinf\u00f3nica Javeriana y el Coro de C\u00e1mara Javeriano en el Centro Javeriano de Formaci\u00f3n Deportiva. Matthew Hazelwood, quien falleci\u00f3 el 31 de mayo, era uno de los gestores culturales m\u00e1s importantes del pa\u00eds, Director art\u00edstico y Director principal de la Filarm\u00f3nica Joven de Colombia. Manten\u00eda una relaci\u00f3n cercana con el pa\u00eds como Director Acad\u00e9mico del programa de Cuerdas de verano de la Universidad Javeriana; director de talleres de formaci\u00f3n para profesores y directores sinf\u00f3nicos organizado por el Ministerio de Cultura y la Fundaci\u00f3n Nacional Batuta. De esta \u00faltima instituci\u00f3n era tambi\u00e9n asesor y[...] Estudi\u00f3 con jesuitas toda su vida. Empez\u00f3 en el colegio San Ignacio en Medell\u00edn, estuvoc2 a\u00f1os en Pereira y cuando lleg\u00f3 a Bogot\u00e1ccontinu\u00f3 sus estudios en el Colegio San Bartolom\u00e9 de la Merced, donde se gradu\u00f3 como bachiller, para luego incorporarse por 3 a\u00f1os en la compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas. Ingres\u00f3 en 1975 a la Pontificia Universidad Javeriana, de donde se gradu\u00f3 como Licenciado en Filosof\u00eda y Letras. Se especializ\u00f3 en Historia y luego hizo un doctorado en Historia de Am\u00e9rica Latina en la Universidad de Miami (Coral Gables). Esta es a grandes rasgos la hoja de vida de Germ\u00e1n Mej\u00eda Pavony, profesor Titular del Departamento de Historia de la Facultad de Ciencias Sociales, a la cual ha estado vinculado durante[...] \"Hace 50 d\u00edas salimos de Bogot\u00e1 con los bolsillos llenos de tiempo y la intenci\u00f3n de atravesar el continente por el Atl\u00e1ntico en moto. Hoy podemos decir que lo hemos logrado\". Con esta frase inicia Sim\u00f3n Ram\u00f3n V\u00e9lez su relato de lo que fue su llegada a Buenos Aires, el 3 de junio de este a\u00f1o, luego de recorrer junto con su padre Fabio Ram\u00f3n y su primo Juan Carlos Garc\u00eda, 5 pa\u00edses y por lo menos 25 ciudades. Sim\u00f3n Ram\u00f3n es bogotano, aunque tambi\u00e9n se siente cucute\u00f1o y cuyabro, pues sus familias son de C\u00facuta y Armenia. Tiene 25 a\u00f1os y a los 22 termin\u00f3 su carrera de Comunicaci\u00f3n Social con \u00e9nfasis en audiovisual en la Pontificia Universidad Javeriana.[...] Lo sucedido recientemente en el pa\u00eds ha obligado a los colombianos a volver su mirada sobre aquellos hombres y mujeres que por elecci\u00f3n popular o por nombramiento ocupan cargos en las corporaciones p\u00fablicas, -sean senadores, representantes, diputados o concejales-, y en el gobierno, o son designados como magistrados o jueces, o como miembros de las Fuerzas Armadas o de la Polic\u00eda Nacional, en una palabra que ejercen funciones al servicio de la Patria y su remuneraci\u00f3n est\u00e1 cargo del erario de la Naci\u00f3n. Todo ellos conforman la n\u00f3mina de servidores p\u00fablicos, expresi\u00f3n consignada en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica que el pueblo de Colombia \"decret\u00f3, sancion\u00f3 y promulg\u00f3\". Dos condiciones se conjugan en estas palabras. La primera tiene que ver con el[...] En medio de un largo y debatido proceso de negociaci\u00f3n entre el Consejo Superior de Comercio Exterior de Colombia y los representantes de Comercio Exterior de los Estados Unidos, fue posible concretar la firma del acuerdo definitivo del Tratado de Libre Comercio, el cual pretende favorecer a los sectores y agentes econ\u00f3micos de ambos pa\u00edses mediante la creaci\u00f3n de empleos, ampliaci\u00f3n del mercado de los exportadores nacionales y generaci\u00f3n de beneficios en materia de desregulaci\u00f3n arancelaria y contingentes de importaciones. Sin embargo, es de gran inter\u00e9s hacer un an\u00e1lisis del contenido general del acuerdo entre los dos pa\u00edses frente a la estructura actual del aparato productivo colombiano. Conviene responder con total honestidad si el pa\u00eds cuenta con las mejores condiciones[...] El S\u00edndrome de Perry, una rara enfermedad diagnosticada en el mundo a s\u00f3lo 79 personas, le fue hallada a una paciente colombiana, como primer caso de esta rara enfermedad en Latinoam\u00e9rica. La Universidad Javeriana, el Hospital Universitario San Ignacio y la Cl\u00ednica Mayo, en Minnesota, participaron en el diagn\u00f3stico y construcci\u00f3n del caso cl\u00ednico de la paciente as\u00ed como de explicar y dar a conocer a la comunidad cient\u00edfica colombiana las especificaciones de este desorden anormal. El Doctor Pretelt, neur\u00f3logo del Hospital Universitario San Ignacio, y todo su equipo recibieron a una paciente de 47 a\u00f1os con anomal\u00eda respiratoria en julio de 2011, despu\u00e9s de haber sido tratada y medicada para dicho malestar en otras cl\u00ednicas de Bogot\u00e1. R\u00e1pidamente los[...] 45 estudiantes de segundo ciclo de Dise\u00f1o Industrial expusieron el pasado 30 de mayo 16 empresas que ellos mismos desarrollaron a lo largo de todo el semestre con la asesor\u00eda y el apoyo de los profesores del Departamento de Dise\u00f1o de la Facultad de Arquitectura y Dise\u00f1o y del Departamento de Administraci\u00f3n de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas. La Feria de Emprendimiento, que se lleva a cabo desde hace 35 a\u00f1os, se realiz\u00f3 esta vez en el auditorio Alejandro Novoa, S.J., donde la comunidad javeriana pudo conocer de cerca la capacidad empresarial de los futuros dise\u00f1adores industriales. Cielo Qui\u00f1\u00f3nez, directora del Departamento de Dise\u00f1o, manifest\u00f3 que la actividad se realiza en el marco de la asignatura Dise\u00f1o y[...] La Vicerrector\u00eda del Medio Universitario y el Centro de Gesti\u00f3n Cultural programaron y realizaron del 30 de abril al 4 de mayo la Semana Javeriana 2012, con eventos orientados a fortalecer el sentido de pertenencia de la comunidad javeriana, a promover la integraci\u00f3n de la misma y a destacar aspectos fundamentales de la identidad y la misi\u00f3n javerianas. Para la versi\u00f3n de este a\u00f1o se destac\u00f3 la Misi\u00f3n y Proyecto Educativo, con motivo de cumplir 20 a\u00f1os de haber sido aprobados y promulgados por el Consejo Directivo Universitario, en su sesi\u00f3n del 22 de abril de 1992. Este espacio, que ya es tradici\u00f3n a\u00f1o a a\u00f1o, integr\u00f3 a la comunidad javeriana entorno a eventos acad\u00e9micos, institucionales y culturales, como la[...] En la primera de las 7 maravillas de Colombia, considerada joya arquitect\u00f3nica de la modernidad, y 180 metros bajo tierra, se ofreci\u00f3 el 19 de mayo uno de los conciertos que m\u00e1s se va a recordar en la historia de la Facultad de Artes de la Pontificia Universidad Javeriana. Voces, violines, violas, violonchelos, contrabajos, flautas, oboes, clarinetes, fagot, cornos, trompetas, trombones, piano y percusiones interpretaron durante cerca de 40 minutos, en la nave central de la Catedral de Sal de Zipaquir\u00e1, el R\u00e9quiem en Re menor K.626 de Wolfgang Amadeus Mozart. Cerca de 500 personas escucharon con admiraci\u00f3n y respeto la interpretaci\u00f3n de esta obra, que cont\u00f3 con la direcci\u00f3n de James Allen Anderson, invitado desde la Universidad de Delaware,[...] Juan Sebasti\u00e1n Angarita y Juan Sebasti\u00e1n Garc\u00eda, del grado once del Colegio Mayor de San Bartolom\u00e9, viajaron a Espa\u00f1a a principios de marzo Dos estudiantes del Colegio Mayor de San Bartolom\u00e9 representaron a Colombia en el VI Congreso Escolar de las Generaciones del Bicentenario que se llev\u00f3 a cabo los d\u00edas 7 y 8 de marzo en el Palacio de Congresos de la ciudad de C\u00e1diz (Espa\u00f1a). El evento lo organiz\u00f3 la Universidad de C\u00e1diz con la participaci\u00f3n de 32 estudiantes de 16 pa\u00edses iberoamericanos con el objetivo de compartir sobre los principios y los valores de la Constituci\u00f3n de C\u00e1diz de 1812, que fue la primera promulgada en Espa\u00f1a y fue influyente en las constituciones que se empezaron a[...] Patricia Maestre de Celia naci\u00f3 en Barranquilla en 1962, pero cerca de dos d\u00e9cadas despu\u00e9s se traslad\u00f3 a Bogot\u00e1 para vincularse a la Pontificia Universidad Javeriana como estudiante de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo. Cuando empez\u00f3 su carrera lo \u00fanico que ten\u00eda claro era que no quer\u00eda trabajar haciendo televisi\u00f3n; en el camino descubri\u00f3 su gusto por la comunicaci\u00f3n organizacional, pero adem\u00e1s conoci\u00f3 de cerca el esp\u00edritu de servicio que le inculc\u00f3 la instituci\u00f3n. Su formaci\u00f3n la complement\u00f3 estudiando franc\u00e9s en el Institut Villa Pierrefeu, Montreux (Suiza) y con una especializaci\u00f3n en Mercadeo, en la Universidad del Norte. Fue Directora de Promoci\u00f3n y Desarrollo de la Universidad del Norte, en Barranquilla, entre 1988 y 1994, empresaria independiente desde ese a\u00f1o hasta la[...] En la Panader\u00eda del Centro Hogar San Jorge, perteneciente al Albergue Infantil \"Mam\u00e1 Yolanda\", se hacen m\u00e1s que panes. 60 ni\u00f1os remitidos por Bienestar Familiar, por estar en situaci\u00f3n de vulneraci\u00f3n de derechos, tambi\u00e9n encuentran all\u00ed un espacio para aprender cosas nuevas, para compartir y ser mejores personas cada d\u00eda. All\u00ed un equipo interdisciplinario de Ingenier\u00eda Industrial, Ingenier\u00eda Civil y la soci\u00f3loga de la Facultad de Ingenier\u00eda ejecut\u00f3 durante el 2011 uno de los proyectos sociales que fueron seleccionados en la convocatoria \"San Francisco Javier\" que anualmente realiza la Rector\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana. El proyecto \"Propuesta de Mejoramiento y Desarrollo Sostenible del Proyecto Panader\u00eda del Centro Hogar San Jorge- Albergue Infantil Mam\u00e1 Yolanda\" lo lideraron la ingeniera Giovanna[...] Una tras otra, las nuevas noticias van desplazando los temas que por su trascendencia ayer fueron de portada o primera plana, con grandes titulares. En su lucha por mantenerse vigentes en la prensa, pasan primero a las p\u00e1ginas interiores y despu\u00e9s desaparecen l\u00e1nguidamente de escena. Esta es la ley del tr\u00e1nsito inexorable de los acontecimientos, de su temporalidad. Sin embargo, los grandes sucesos logran refugio definitivo en los anales de la historia y, por supuesto, en la memoria de aquellas personas que presenciaron directamente o no los hechos. Lo ocurrido en Bogot\u00e1 el 15 de mayo, en la esquina de la calle 74 con avenida Caracas, mereci\u00f3 la calificaci\u00f3n de atentado terrorista y nos record\u00f3 de forma categ\u00f3rica a los[...] \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n tiene sobre el Tratado de Libre Comercio entre Estados Unidos y Colombia? Diego Arango Estudiante de sexto semestre de Administraci\u00f3n de Empresas Le va a abrir muchas puertas al mercado colombiano y ser\u00e1 una oportunidad para mejorar nuestra infraestructura, la industria y los procesos productivos del pa\u00eds. A la larga va a generar tambi\u00e9n un poco m\u00e1s de empleo. Ser\u00e1 algo bueno para la econom\u00eda del pa\u00eds. Paula Barrera Estudiante de Derecho Me parece que en Colombia muchas empresas no tienen la suficiente capacidad para competir con el mercado extranjero. El TLC ser\u00eda perjudicial para los peque\u00f1os y medianos empresarios. Cristian Naranjo Estudiante de Dise\u00f1o Industrial Me parece que el TLC va a ser muy positivo para Colombia[...] La Editorial Pontificia Universidad Javeriana rendir\u00e1 un homenaje a la primera antrop\u00f3loga colombiana Alicia Duss\u00e1n de Reichel, el pr\u00f3ximo 3 de mayo de 11:00 a.m. a 12:30 m., en el auditorio F\u00e9lix Restrepo, S.J. de la instituci\u00f3n. El homenaje se realiza con motivo del lanzamiento de la primera edici\u00f3n en espa\u00f1ol de La gente de Aritama, una de las grandes obras de las ciencias sociales en los a\u00f1os sesenta, escrita por el antrop\u00f3logo austriaco, nacionalizado en Colombia, Gerardo Reichel-Dolmatoff, quien expuso la personalidad cultural de una aldea mestiza de Colombia, que se centra en la comprensi\u00f3n de los fen\u00f3menos de contacto y cambio cultural, a partir del estudio de caso de un pueblo de origen ind\u00edgena situado en las estribaciones[...] Entrevista con la Alta Consejera para el Buen Gobierno y la Eficiencia Administrativa En el marco de las Jornadas de Derecho Administrativo que realiz\u00f3 la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas de la Universidad Javeriana, entre el 14 y el 15 de marzo, la Alta Consejera para el Buen Gobierno y la Eficiencia Administrativa, Mar\u00eda Lorena Guti\u00e9rrez Botero, ofreci\u00f3 una completa exposici\u00f3n sobre el \"Impacto del Estatuto Antitr\u00e1mites\", que expidi\u00f3 el Gobierno Nacional en enero. Sobre este conjunto de disposiciones y otras estrategias que buscan erradicar la tramitoman\u00eda, la Alta Consejera accedi\u00f3 a dar una entrevista con la estudiante de Derecho Mar\u00eda Paula Vargas. \u00bfC\u00f3mo comenz\u00f3 la iniciativa para la creaci\u00f3n del Decreto Antitr\u00e1mites? En el Estatuto Anticorrupci\u00f3n -Ley 1474 de 2011-[...] El 3 de mayo se cumplen cinco a\u00f1os del fallecimiento del Padre Alfonso Borrero Cabal, S.J. quien sufri\u00f3 una falla cardiaca dejando a sus 84 a\u00f1os un amplio legado como sacerdote, como acad\u00e9mico y como un ser humano excepcional. El Padre Borrero fue Rector de la Pontificia Universidad Javeriana entre 1970 y 1977 y se le recuerda en el mundo por ser un conocedor a profundidad y uno de los mayores estudiosos de la universitolog\u00eda, incidiendo en directivos, investigadores y profesores en la reflexi\u00f3n sobre la educaci\u00f3n superior, a trav\u00e9s de su Simposio Permanente sobre la Universidad. El Padre Luis Fernando \u00c1lvarez Londo\u00f1o, S.J. quien hoy es el Director de Posgrados de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y de la[...] Un grupo de trece estudiantes y una profesora de Administraci\u00f3n de Empresas de la Pontificia Universidad Javeriana fue acreedor de una beca otorgada por el Servicio Alem\u00e1n de Intercambio Acad\u00e9mico (DAAD) para realizar una visita acad\u00e9mica a Alemania, durante 12 d\u00edas, entre el 3 y el 15 de junio. La profesora del Departamento de Administraci\u00f3n Rebecca Koch, quien ofrece la materia de Negocios Internacionales, est\u00e1 al frente del grupo que conforman los estudiantes Sandra Beltr\u00e1n, Rafael David Aranguren, Catalina Alarc\u00f3n, Daniel Camilo Amaya Torres, Daniela Cevallos, Ana Mar\u00eda Ortiz Mej\u00eda, Laura Garc\u00eda, Yonatan Gallo Montoya, Diego Fernando Arango, Mar\u00eda Juanita Guti\u00e9rrez Orozco, Juan Sebasti\u00e1n Ariza, Juan Camilo Escobar y Mart\u00edn Guillermo Am\u00e9zquita. Ellos son el primer grupo de la Pontificia[...] Lizet Geraldine, Laura Mar\u00eda, Laura Vanessa, Sergio, Angie Lizet, Paula Juliana y Laura Camila son los nombres de siete j\u00f3venes bogotanos que tienen la fortuna de estudiar la carrera que ellos quieren en la Pontificia Universidad Javeriana a pesar de no contar con los recursos suficientes para hacerlo. Ellos son los primeros beneficiaros del Programa Cr\u00e9dito Excelencia Acad\u00e9mica Fundaci\u00f3n Bol\u00edvar Davivienda Pontificia Universidad Javeriana, que se oficializ\u00f3 el 23 de abril en la sala San Francisco Javier. El cr\u00e9dito beca que obtuvieron les permitir\u00e1 terminar sus estudios con la tranquilidad de saber que tanto la Fundaci\u00f3n Bol\u00edvar Davivienda como la Universidad Javeriana est\u00e1n haciendo un esfuerzo por ellos para costearles no s\u00f3lo el 100% de las matr\u00edculas, sino tambi\u00e9n otorgarles bonos[...] El Hospital Universitario San Ignacio (HUSI), la Facultad de Medicina de la Pontificia Universidad Javeriana, con sus m\u00e9dicos, profesores y estudiantes, pero por encima de todo miles de colombianos de todos los estratos socioecon\u00f3micos y de m\u00faltiples regiones del pa\u00eds son los mayores beneficiarios de la donaci\u00f3n que hizo la Fundaci\u00f3n Sarmiento Angulo de los m\u00e1s modernos equipos de gastroenterolog\u00eda que tiene hoy centro m\u00e9dico alguno en Colombia. La donaci\u00f3n se hizo oficial el 20 de abril en un acto que se llev\u00f3 a cabo en el marco de la inauguraci\u00f3n del Curso Internacional de Manometr\u00eda de Alta Resoluci\u00f3n, en el Centro \u00c1tico, donde estuvieron presentes el doctor Luis Carlos Sarmiento Angulo con su familia; el Padre Joaqu\u00edn Emilio S\u00e1nchez[...] Raquel Sof\u00eda Amaya estudi\u00f3 en la Universidad Javeriana su pregrado en Comunicaci\u00f3n Social, la Especializaci\u00f3n en Televisi\u00f3n y la Maestr\u00eda en Comunicaci\u00f3n. Fue conocida como la Pinina Colombiana cuando apenas ten\u00eda 8 a\u00f1os. A esa edad ya era actriz de televisi\u00f3n y empez\u00f3 a ser reconocida en el pa\u00eds. Despu\u00e9s actu\u00f3 en Amigas, Los Cuervos, Las Se\u00f1oritas Guti\u00e9rrez y la Estrella de las Baum, entre otras producciones. Altern\u00f3 su trabajo como actriz con sus estudios de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo en la Pontificia Universidad Javeriana, hizo la Especializaci\u00f3n en Televisi\u00f3n en la misma instituci\u00f3n, se gradu\u00f3 como especialista en Comunicaci\u00f3n para el Desarrollo en la Universidad Externado y luego regres\u00f3 a la Javeriana para estudiar la Maestr\u00eda en Comunicaci\u00f3n. Ella[...] Los barrios San Mart\u00edn, Mariscal Sucre y El Para\u00edso son vecinos de la Pontificia Universidad Javeriana. Est\u00e1n ubicados en la localidad de Chapinero, en los cerros orientales. Sobre la circunvalar, exactamente en el costado occidental de la calle 46\u00aa, lleva m\u00e1s de 20 a\u00f1os de abandono una estructura de lo que pretend\u00eda ser un Polideportivo. Hasta all\u00ed lleg\u00f3 el PEI, Programa Internacional de la Facultad de Arquitectura y Dise\u00f1o, para trabajar con la comunidad en un workshop que tiene como objetivo realizar una propuesta de dise\u00f1o para la activaci\u00f3n de la estructura. La intervenci\u00f3n se realiza desde el 8 de febrero, aunque el proceso de planeaci\u00f3n inici\u00f3 antes. Los integrantes del PEI, que dirige el arquitecto Carlos Hern\u00e1ndez, y que[...] La relaci\u00f3n profesor-alumno, que es el n\u00facleo de la Comunidad Educativa Javeriana y est\u00e1 a la base de la funci\u00f3n docente en todo centro de Educaci\u00f3n Superior, es objeto de serios an\u00e1lisis en la actualidad. Las circunstancias en que se da esta relaci\u00f3n hoy en d\u00eda han cambiado significativamente en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Atr\u00e1s van quedando las \u00e9pocas de unos estudiantes sumisos y respetuosos, -muy bien educados, dir\u00edan algunos-, con capacidad real de atenci\u00f3n durante todo el tiempo de una clase apoyada en la voz del profesor, a veces tambi\u00e9n en libros, l\u00e1minas y diagramas que se desplegaban sobre la pared, y por supuesto, en la tiza y el tablero. A ese tipo de estudiantes les resultaba atractiva una clase[...] La vig\u00e9simo quinta edici\u00f3n de la Feria Internacional del Libro de Bogot\u00e1 se llevar\u00e1 a cabo del 18 de abril al 1 de mayo. Como es tradicional, la Editorial de la PUJ har\u00e1 parte de este importante evento. Con casi 60 novedades de libros y los \u00faltimos fasc\u00edculos de las revistas cient\u00edficas, la Pontificia Universidad Javeriana estar\u00e1 presente en la Feria del Libro m\u00e1s importante del mundo andino y la tercera feria m\u00e1s grande la Latinoam\u00e9rica. Este a\u00f1o como parte de la programaci\u00f3n cultural de la Feria, la Editorial Javeriana, en asocio con la Facultad de Ciencias Sociales, realizar\u00e1 un emotivo homenaje al escritor Luis Fayad, por su aporte a la literatura colombiana y a prop\u00f3sito del lanzamiento del libro[...] El Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional renov\u00f3 por ocho a\u00f1os la acreditaci\u00f3n institucional de alta calidad de la Pontificia Universidad Javeriana, sede Bogot\u00e1, y acredit\u00f3, por igual periodo, a la Pontificia Universidad Javeriana Cali. La resoluci\u00f3n 2333 del Ministerio de Educaci\u00f3n fue firmada el 6 de marzo de 2012 por la Ministra Mar\u00eda Fernanda Campo Saavedra, y fue recibida oficialmente por el Padre Joaqu\u00edn Emilio S\u00e1nchez Garc\u00eda, S.J., Rector de la Pontificia Universidad Javeriana, el 23 de marzo en la seccional Cali. La Javeriana es pionera en este campo, pues la sede Bogot\u00e1 fue la primera universidad en Colombia acreditada institucionalmente en el a\u00f1o 2003. Ese primer proceso y el que acaba de culminar exitosamente cont\u00f3 con la participaci\u00f3n como coordinadora[...] En Bogot\u00e1 la Hora del Planeta se vivi\u00f3 por primera vez en 2010, con la participaci\u00f3n de 100 personas en la Torre Colpatria. El a\u00f1o pasado, con la coordinaci\u00f3n de P\u00e1ramo Savers, el evento tuvo lugar en Usaqu\u00e9n, con m\u00e1s de 600 personas y el compromiso de 10 restaurantes que apagaron sus luces durante una hora Nicol\u00e1s Corredor, de Comunicaci\u00f3n Social, y Arnold Rodr\u00edguez, de Ingenier\u00eda Civil, son dos javerianos comprometidos con la causa ambiental. Por eso, para ellos no fue dif\u00edcil dedicar meses, semanas, d\u00edas y horas a conseguir que en Bogot\u00e1 se apagaran las luces por 60 minutos. La actividad se llev\u00f3 a cabo el s\u00e1bado 31 de marzo en 130 pa\u00edses y en cerca de 5000 ciudades,[...] La Facultad de Psicolog\u00eda celebra sus 50 a\u00f1os El Simposio \"Retrospectivas y perspectivas de la Psicolog\u00eda en Colombia\" marc\u00f3 el inicio de la celebraci\u00f3n de los 50 a\u00f1os de la Facultad de Psicolog\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana. El evento se llev\u00f3 a cabo el 15 de marzo con la participaci\u00f3n de los ex Decanos acad\u00e9micos de la Facultad y de egresados que trabajan fuera de Bogot\u00e1. Los ex Decanos invitados fueron el Padre \u00c1lvaro Jim\u00e9nez Cadena, S.J.; Jos\u00e9 Antonio S\u00e1nchez; el Padre Marco Tulio Gonz\u00e1lez, S.J.; Graciela Aldana de Conde; Arnoldo Aristiz\u00e1bal; y \u00c1ngela Mar\u00eda Robledo. La moderaci\u00f3n estuvo a cargo de la actual decana acad\u00e9mica, Blanca Patricia Ballesteros de Valderrama. El rencuentro permiti\u00f3 recrear momentos especiales de la[...] La Rector\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Relaciones con Egresados y la Oficina de Recaudaci\u00f3n de Fondos por Donaciones, realizar\u00e1 el 27 de abril el Primer Torneo de Golf Regresa. El evento se llevar\u00e1 a cabo en el Club Campestre Guaymaral con el objetivo de recaudar, a trav\u00e9s de las inscripciones, recursos que se destinar\u00e1n para el Fondo de Becas de la Universidad, que busca ayudar a los estudiantes que presentan problemas econ\u00f3micos para continuar con su carrera. El valor por persona es de $150.000, e incluye Green Fee (valor que se paga para tener derecho a jugar 18 hoyos en el campo de golf), refrigerio, almuerzo, una bolsa importante de premios y rifas[...] \"Me gust\u00f3 mucho la arquitectura, como est\u00e1n organizadas las facultades, la distribuci\u00f3n de los edificios\". \"Est\u00e1 todo muy bien organizado, tambi\u00e9n el ambiente universitario es una cosa totalmente diferente y muy agradable\". \"Lo que m\u00e1s me agrad\u00f3 fue el campo de f\u00fatbol, yo soy deportista y me encantar\u00eda jugar ah\u00ed\". \"Los de los intercambios es algo que ayuda mucho, a m\u00ed me gustar\u00eda digamos estudiar algunos semestres en Italia\". Las anteriores fueron algunas de las frases que se escucharon mientras conversaban Paula G\u00f3mez Salinas, Diana Gonz\u00e1lez Pacheco, Fernando Salazar, Alejandra Mora Lizarazo y Daniel Quiroz, estudiantes del Gimnasio La Montana, sentados en las escalas frente al edificio Manuel Brice\u00f1o, despu\u00e9s de haber terminado su recorrido en Expojaveriana 2012. A esta[...] Pobre Internet. No llega a la segunda d\u00e9cada en su actual formato y ya se le achacan tantos males y tan antiguos como el mundo mismo. Robos, violaciones, estafas y hasta alumnos que no estudian. Si alguien llegar\u00e1 de otro planeta y leyera algunas opiniones o comentarios sobre Internet, pensar\u00eda que esa red es la madre de todas las desventuras, o la mayor\u00eda de ellas, por las que pasan los atribulados habitantes de la Tierra. Antes de seguir, fijo una posici\u00f3n para encuadrar la discusi\u00f3n: como toda tecnolog\u00eda, Internet es neutra. No es ni buena ni mala. Es amoral. Como un cuchillo, un arado, un tractor o un tanque de guerra. Lo que determina su uso, y sus efectos, son[...] En la Catedral Santiago Ap\u00f3stol de Fontib\u00f3n se llev\u00f3 a cabo el 11 de febrero la ceremonia de posesi\u00f3n can\u00f3nica de Monse\u00f1or Juan Vicente C\u00f3rdoba, S.J. como nuevo Obispo de la Di\u00f3cesis Urbana de Fontib\u00f3n. El papa Benedicto XVI nombr\u00f3 en noviembre de 2011 a Monse\u00f1or C\u00f3rdoba en remplazo del Obispo Enrique Sarmiento, quien renunci\u00f3 por motivos de edad. La posesi\u00f3n la hizo ante el Nuncio Apost\u00f3lico Monse\u00f1or Aldo Cavali, quien entreg\u00f3 el b\u00e1culo que identifica al pastor que gu\u00eda su reba\u00f1o hacia Dios. El nuevo Obispo de Fontib\u00f3n naci\u00f3 en Quito (Ecuador) el 23 de julio de 1951. Hizo sus estudios de primaria en Ecuador y Nicaragua y se gradu\u00f3 como bachiller en 1968 en el colegio Liceo de[...] La llamada \"Manzana jesu\u00edtica\" est\u00e1 ubicada en el centro hist\u00f3rico de Bogot\u00e1, entre las carreras 6\u00aa y 7\u00aa, y las calles 9\u00aa y 10\u00aa, justo al sur oriente de la Plaza de Bol\u00edvar. En ella se encuentran los edificios que sirven de referencia al origen de la labor de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Colombia que se remonta a finales del siglo XVI, cuando llegaron por estos lares los primeros jesuitas, los Padres Antonio Linero y Francisco de Victoria, y el H. Juan Mart\u00ednez. Como lo se\u00f1ala Arturo Montoya, S.J., \"llegaron a Cartagena a fines de 1589 y a la capital a principios del a\u00f1o siguiente. Pero su permanencia fue muy corta\". En efecto, solo hasta 1604 llegaron a Santaf\u00e9[...] Una eucarist\u00eda de acci\u00f3n de gracias marc\u00f3 el inicio de la celebraci\u00f3n de los 70 a\u00f1os de la Facultad de Medicina de la Pontificia Universidad Javeriana, que inici\u00f3 labores el 25 de febrero de 1942, cuando se firm\u00f3 el acta de constituci\u00f3n. La ceremonia religiosa se llev\u00f3 a cabo el jueves 23 de febrero en el auditorio F\u00e9lix Restrepo, S.J. y fue presidida por Monse\u00f1or Juan Vicente C\u00f3rdoba, actual Obispo de la Di\u00f3cesis de Fontib\u00f3n y Secretario General de la Conferencia Episcopal Colombiana, quien a\u00f1os atr\u00e1s fue Decano del Medio Universitario de la Facultad de Medicina de la Universidad. Monse\u00f1or Juan Vicente C\u00f3rdoba, ex Decano del Medio Universitario de la Facultad de Medicina, presidi\u00f3 la ceremonia eucar\u00edstica del pasado 23[...] GOBERNADORES Boyac\u00e1 Juan Carlos Granados Becerra Se gradu\u00f3 como especialista en Gobierno Municipal de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Relaciones Internacionales de la Pontificia Universidad Javeriana y es profesional en Derecho y Ciencias Pol\u00edticas de la Universidad Nacional de Colombia, con otra especializaci\u00f3n en Derecho Internacional del Transporte de la Universidad Externado y estudios en Alto Gobierno de la Universidad de los Andes. Su perfil ha estado vinculado al mundo acad\u00e9mico, pues se ha desempe\u00f1ado como docente universitario en la Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia, en la Universidad de Boyac\u00e1 y en la Universidad Nacional de Colombia. En su vida pol\u00edtica fue concejal de Nobsa y luego Alcalde del mismo municipio, donde naci\u00f3 el 16 de diciembre de[...] Diego Felipe Mart\u00ednez D\u00edaz, ingeniero electr\u00f3nico de la Pontificia Universidad Javeriana, ser\u00e1 a partir de octubre el encargado de realizar las pruebas y desarrollar la barra de herramientas de Office, un software usado en los computadores del 80% de las empresas del mundo, que tiene entre sus programas m\u00e1s comunes Word, Excel y Power Point. Este bogotano, de formaci\u00f3n jesuita desde que inici\u00f3 sus estudios escolares, se gradu\u00f3 del Colegio San Bartolom\u00e9 La Merced en el a\u00f1o 2005 y seis a\u00f1os despu\u00e9s, en octubre de 2011, recibi\u00f3 su diploma de Ingeniero Electr\u00f3nico, con el cual se postul\u00f3 para una convocatoria que hizo la multinacional Microsoft. Antes de ingresar a la Universidad Javeriana, Diego Felipe estuvo perfeccionando su ingl\u00e9s en Philadelphia[...] Al presentar el primer n\u00famero de Universitas, el Rector de la Universidad, P. Emilio Arango, S.J., afirm\u00f3 lo siguiente: \"La creaci\u00f3n de una revista t\u00edpicamente universitaria fue uno de los anhelos m\u00e1s claramente palpados en el Congreso Javeriano de 1950\". Pues bien, al a\u00f1o siguiente circul\u00f3 por primera vez esta publicaci\u00f3n que en su car\u00e1tula, adem\u00e1s de exhibir el escudo pontificio, hac\u00eda referencia al \u00e1mbito tem\u00e1tico de sus art\u00edculos: \"Ciencias jur\u00eddico-sociales y letras\". La idea, tambi\u00e9n lo advert\u00eda el Padre Arango, era cubrir \"la colaboraci\u00f3n cient\u00edfica de las Facultades existentes y de las posibles. Universitas lo comprende todo. Es la totalidad de la ciencia, que se extiende a su vez tanto cuanto la actividad intelectual del hombre\". Solamente las Facultades[...] Juan Antonio Cuellar, egresado de la carrera de M\u00fasica de la Pontificia Universidad Javeriana, de la que se gradu\u00f3 en 1994, y ex decano de la facultad de Artes de la misma instituci\u00f3n, fue distinguido con el premio Fulbright a la excelencia 2011, el cual fue entregado en el marco del II Encuentro de la Comunidad Fulbright en el Hotel Tequendama, el mi\u00e9rcoles 30 de noviembre de 2011. Este javeriano es actualmente el Presidente Ejecutivo de la Fundaci\u00f3n Batuta, Sistema Nacional de Orquestas Juveniles e Infantiles de Colombia, que promueve el desarrollo musical y social del pa\u00eds, a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica orquestal sinf\u00f3nica con ni\u00f1os y j\u00f3venes. Cuellar tiene un Ph.D. en Composici\u00f3n Musical de Indiana University y realiz\u00f3[...] Hern\u00e1n Santacruz Oleas lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 y m\u00e1s exactamente a la Universidad Javeriana para estudiar Medicina cuando ten\u00eda 18 a\u00f1os, carrera de la cual se gradu\u00f3 en 1969. Cinco a\u00f1os despu\u00e9s, el 31 de diciembre de 1973, se gradu\u00f3 como especialista en Psiquiatr\u00eda, y desde el d\u00eda siguiente hasta hoy ha dedicado su vida profesional y docente a la instituci\u00f3n que lo form\u00f3. El pasado mes de octubre el doctor Santacruz, hoy profesor titular del Departamento de Psiquiatr\u00eda y Salud Mental de la Facultad de Medicina de la Pontificia Universidad Javeriana y m\u00e9dico del Hospital Universitario San Ignacio, recibi\u00f3 el premio Vida y Obra en Psiquiatr\u00eda concedido por la Revista Colombiana de Psiquiatr\u00eda por sus contribuciones a esta especialidad de[...] Blanca Leiva, Milena Tovar y Natalia Lozano, estudiantes de la Facultad de Educaci\u00f3n de la Pontificia Universidad Javeriana, viajaron sagradamente durante un a\u00f1o, primero todos los viernes y luego todos los jueves, hasta la vereda Cebadal, ubicada en el municipio de Ci\u00e9naga (Boyac\u00e1). Lo hicieron por iniciativa propia, porque se propusieron no hacer una tesis de grado com\u00fan, sino un trabajo con contenido social que les aportara en su crecimiento personal y profesional y que a su vez sirviera para la formaci\u00f3n de ni\u00f1os de lejanas zonas rurales. Su trabajo se centr\u00f3 en la Escuela Rural Mixta Eduardo Barajas Coronado, donde capacitaron y fortalecieron en lectura y escritura a 18 ni\u00f1os de primero de primaria, con edades entre los 6[...] Han aparecido los resultados del SCIMAGO Institutions Ranking, que clasifica a las instituciones de educaci\u00f3n superior (IES) de acuerdo con su producci\u00f3n cient\u00edfica; los del QS World University Ranking y los del ranking particular de universidades latinoamericanas, el denominado QS Latin American University Ranking y tambi\u00e9n los del Webometrics, ranking de visibilidad en la Web de las IES. La difusi\u00f3n dada a estos resultados ponen de manifiesto que estas mediciones comparativas de las instituciones de educaci\u00f3n superior adquieren cada vez mayor notoriedad. Se ha trasladado este tipo de mediciones y comparaciones propias del mundo empresarial al \u00e1mbito universitario y hemos desarrollado una cierta obsesi\u00f3n con respecto a ellos; si nos va bien, los resaltamos; si nos va mal o desmejoramos[...] Pontificia Universidad Javeriana Cali Concurso Vallecaucano de J\u00f3venes Emprendedores El 24 de noviembre se premiaron las 3 mejores ideas de negocio desarrolladas por estudiantes bachilleres de 21 instituciones educativas de 17 municipios del Valle del Cauca. En la ceremonia, presidida por la secretaria de Educaci\u00f3n del Valle del Cauca, la doctora Gloria Castrill\u00f3n, y el decano de la facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas, el doctor Jaime Alberto Mart\u00ednez Gandinni, se entreg\u00f3 el primer puesto a las j\u00f3venes Stefany Tatiana Ch\u00e1vez y Ana Mar\u00eda Morales, del municipio de La Cumbre, por el desarrollo de su proyecto \"Burgerllota\", que propone la producci\u00f3n de carne para hamburguesa a base de bellota de pl\u00e1tano. Para esta capacitaci\u00f3n se ha contado con la asesor\u00eda[...] Pontificia Universidad Javeriana Bogot\u00e1 C\u00e1tedra UNESCO: Debates y desaf\u00edos del periodismo contempor\u00e1neo La facultad de Comunicaci\u00f3n y Lenguaje realiz\u00f3 los d\u00edas 2, 3 y 4 de noviembre la XVIII C\u00e1tedra Unesco de Comunicaci\u00f3n, que tuvo como tema central \"Debates y desaf\u00edos del periodismo contempor\u00e1neo\". Los conferencistas, panelistas y moderadores fueron: Germ\u00e1n Rey, Fidel Cano, Clara Elvira Ospina, Dar\u00edo Fernando Pati\u00f1o, Cecilia Orozco, Guillermo Franco, Denis Porto, Sergio Roncallo, Jorge Iv\u00e1n Bonilla, Manuel Teodoro, Maryluz Vallejo, Mario Morales y Jos\u00e9 Vicente Arismendi. Homenaje a Augusto Ram\u00edrez Ocampo La Comisi\u00f3n de Conciliaci\u00f3n Nacional y la Pontificia Universidad Javeriana le hicieron un homenaje a Augusto Ram\u00edrez Ocampo, abogado y economista javeriano, adem\u00e1s de diplom\u00e1tico y pol\u00edtico de reconocida trayectoria que falleci\u00f3 el pasado[...] La Feria Internacional del Libro de Guadalajara (FIL) es hoy por hoy el mayor mercado mundial de publicaciones en espa\u00f1ol. Creada por iniciativa de la Universidad de Guadalajara en 1987, re\u00fane m\u00e1s de 1900 casas editoriales, autores, agentes literarios y libreros, adem\u00e1s de m\u00e1s de seiscientos mil visitantes. M\u00e1s all\u00e1 de las cifras, esta feria tambi\u00e9n constituye un patrimonio cultural iberoamericano y se ha establecido como un punto de encuentro para el intercambio de ideas y conocimientos entre escritores, acad\u00e9micos, artistas y en general todo aquel que la visite. Este a\u00f1o la Feria cumpli\u00f3 25 a\u00f1os y por segunda vez en su historia la Pontificia Universidad Javeriana, en conjunto con otras cinco universidades colombianas y ASEUC, instal\u00f3 un estand de[...] Luis David Prieto Mart\u00ednez estuvo durante cuatro a\u00f1os al frente de la direcci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Asuntos Internacionales. Dej\u00f3 el cargo el mes pasado para asumir el cargo de Decano Acad\u00e9mico de la Facultad de Ingenier\u00eda. El siguiente es su balance: \u00bfCu\u00e1ndo asumi\u00f3 la Secretar\u00eda de Asuntos Internacionales y en qu\u00e9 condiciones? Yo asum\u00ed la direcci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Asuntos Internacionales en el a\u00f1o 2008, despu\u00e9s de un proceso que se adelant\u00f3 por solicitud del Consejo Directivo de la Universidad al Padre Gerardo Remolina, S.J., quien era el Rector en ese entonces, para que se definiera la intencionalidad de la Universidad alrededor del tema de internacionalizaci\u00f3n y se definiera una estructura que pudiera desarrollar esa funci\u00f3n. Se constituy\u00f3[...] NAVIDAD es la palabra que pueden leer desde la carrera s\u00e9ptima todos los ciudadanos que pasan frente a la Universidad Javeriana. En el ingreso principal de la instituci\u00f3n se ubicaron estas siete grandes letras de colores rojo y verde invitando a javerianos y extra\u00f1os a vivir con alegr\u00eda esta \u00e9poca. La Universidad adem\u00e1s adorn\u00f3 el campus con \u00e1rboles y luces que recrean el esp\u00edritu navide\u00f1o como \u00e9poca de alegr\u00eda y reflexi\u00f3n, con el rojo como color predominante. La inauguraci\u00f3n de la Navidad javeriana se llev\u00f3 a cabo el mi\u00e9rcoles 6 de diciembre con el tradicional concierto navide\u00f1o, que reuni\u00f3 a la comunidad javeriana y sus familias, entre ellos muchos ni\u00f1os, en el Centro Javeriano de Formaci\u00f3n Deportiva. La Vicerrector\u00eda del[...] En el cuerpo profesoral de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas sobresale la figura de Ram\u00f3n Eduardo Madri\u00f1\u00e1n De La Torre, quien ha ejercido su c\u00e1tedra ininterrumpidamente durante cinco d\u00e9cadas. l concluir el per\u00edodo acad\u00e9mico correspondiente al segundo semestre de 2011, el Doctor Madri\u00f1\u00e1n complet\u00f3 50 a\u00f1os al frente de su c\u00e1tedra de Derecho Comercial. En efecto, al comenzar el a\u00f1o 1962 y sin haber recibido su grado todav\u00eda, fue encargado de las clases que hasta entonces hab\u00eda dictado el egregio Profesor Jos\u00e9 Gabino Pinz\u00f3n. Recuerda el Doctor Madri\u00f1\u00e1n c\u00f3mo, poco despu\u00e9s de recibir su t\u00edtulo, fue nombrado examinador en el proceso contemplado para el grado de algunos de sus propios compa\u00f1eros de promoci\u00f3n, entre ellos, \u00c1lvaro Londo\u00f1o Hoyos, Jaime Robayo[...] El Instituto Geof\u00edsico Universidad Javeriana celebr\u00f3 el mi\u00e9rcoles 2 de noviembre sus 70 a\u00f1os de fundaci\u00f3n y servicio al pa\u00eds. Durante la celebraci\u00f3n se record\u00f3 el papel de los Jesuitas al frente del organismo y la importancia que tuvo para Colombia, ya que hasta la d\u00e9cada del 80 fue la \u00fanica instituci\u00f3n que atend\u00eda la sismolog\u00eda del pa\u00eds. Su director, el ingeniero Nelson Obreg\u00f3n Neira, adem\u00e1s mostr\u00f3 el futuro del Instituto de cara con la realidad actual del pa\u00eds y con los retos que impone el siglo XXI. Su presencia en el concierto nacional y las dos cat\u00e1strofes de ese lapso (terremoto de Popay\u00e1n en 1983 y erupci\u00f3n del Volc\u00e1n Nevado del Ruiz en 1985) hizo que el estado creara[...] La Javeriana lidera la Campa\u00f1a Colombia Challenge your Knowledge que se lanz\u00f3 el 2 de diciembre y que ser\u00e1 la base para incentivar la llegada al pa\u00eds de estudiantes, docentes e investigadores extranjeros y la apertura de oportunidades para que los colombianos accedan a universidades internacionales. Los rectores de 15 universidades colombianas con acreditaci\u00f3n de alta calidad firmaron el pasado 2 de diciembre el documento que oficializa su uni\u00f3n como promotores de la campa\u00f1a Colombia Challenge your Knowledge, creada para impulsar al pa\u00eds en el exterior como destino acad\u00e9mico y promover la investigaci\u00f3n a nivel internacional. La Pontificia Universidad Javeriana es una de las l\u00edderes y fundadores de la campa\u00f1a de la que tambi\u00e9n hacen parte las universidades de Antioquia,[...] \u00bfQu\u00e9 opina de la forma como los estudiantes universitarios del pa\u00eds han protestado contra la reforma a la Ley 30? Daniela Gonz\u00e1lez Estudiante de Comunicaci\u00f3n Social Pienso que es una forma de expresarse de los j\u00f3venes hacia una inconformidad que presentan, sin embargo, el vandalismo no es el modo adecuado. Algunos maltratan a la gente, a los propios peatones sin ninguna explicaci\u00f3n. Creo que esa no es la manera, marchando de esa forma tan violenta no van a lograr sino un rechazo de la gente porque est\u00e1n deteriorando la ciudad. Laura Hern\u00e1ndez Estudiante de Comunicaci\u00f3n Social Me parece buena la forma en que se est\u00e1 manifestando la gente, porque yo la he visto, he estado presente y me parece que[...] La direcci\u00f3n de Recursos F\u00edsicos adelanta el proyecto de modernizar la se\u00f1al\u00e9tica de todo el Campus por medio de la utilizaci\u00f3n de un mapa en tres dimensiones. As\u00ed ser\u00e1 la nueva imagen del Campus para temas de se\u00f1alizaci\u00f3n, diagramaci\u00f3n y manejo de referentes en los procesos de construcci\u00f3n. Es una imagen moderna y actualizada del Campus que le da realce a la magnitud y belleza de la infraestructura de la Javeriana y su relaci\u00f3n con la ciudad. Pontificia Universidad Javeriana Cali MartinaPombo y M\u00fasicas del R\u00edo obtienen beca de MinCultura La agrupaci\u00f3n MartinaPombo, integrante del programa M\u00fasicas del R\u00edo de la Universidad Javeriana Cali, obtuvo la beca de Circulaci\u00f3n Itinerancias Art\u00edsticas por Colombia del Ministerio de Cultura, gracias a su trabajo de fusi\u00f3n de m\u00fasicas tradicionales del valle del r\u00edo Cauca. El reconocimiento forma parte del Programa Nacional de Est\u00edmulos y hace posible la realizaci\u00f3n de una serie de conciertos en distintos municipios de la regi\u00f3n. MartinaPombo es un equipo interdisciplinar que realiza investigaci\u00f3n musical y creaci\u00f3n en torno a las m\u00fasicas tradicionales del suroccidente colombiano. Es dirigido por el profesor Manuel Sevilla, director del departamento de Humanidades y re\u00fane a estudiantes Javerianos y distintos profesionales de[...] Pontificia Universidad Javeriana Bogot\u00e1 Noticias Ratificaci\u00f3n por tres a\u00f1os para el Vicerrector Administrativo En atenci\u00f3n a las disposiciones Estatutarias de la Universidad (Est. 136, par\u00e1grafo), el Vice Gran Canciller de la Universidad, Padre Francisco de Roux, S.J., prorrog\u00f3 hasta por tres a\u00f1os el cargo de Vicerrector Administrativo de la sede central de la Universidad al ingeniero Roberto Enrique Montoya Villa. Los 100 a\u00f1os de IBM en la Javeriana La facultad de Ingenier\u00eda de la Pontifica Universidad Javeriana realiz\u00f3 el 10 de octubre el evento \"Un mundo m\u00e1s instrumentado, interconectado e inteligente\", con motivo de los 100 a\u00f1os de IBM. Seminario Internacional G\u00e9nero, Migraciones y Familias Transnacionales Los d\u00edas 13 y 14 de octubre se realiz\u00f3 el \"Seminario Internacional G\u00e9nero, Migraciones[...] Para finalizar el a\u00f1o la Editorial de la Javeriana publica el listado de los libros m\u00e1s vendidos de 2011. ay miles de listados sobre libros m\u00e1s vendidos en el mundo. Por lo general estos listados marcan las tendencias comerciales de los lectores de inter\u00e9s general. Unos m\u00e1s prestigiosos que otros, unos m\u00e1s cuidados que otros. Los grandes diarios, sobre todo de tradici\u00f3n anglosajona, tienen listados de este tipo que reflejan el consumo editorial en casi todos los g\u00e9neros y tipos de libros. Algunas revistas literarias tambi\u00e9n incluyen sus propias cuentas e incluso las grandes librer\u00edas, reales y virtuales. En Estados Unidos el New York Times ha publicado por a\u00f1os una lista que goza de gran reputaci\u00f3n. Cada domingo en el[...] La presencia jesu\u00edtica en \u00c1frica y en Asia se remonta a los tiempos de San Ignacio de Loyola. El 16 de enero de 1554, el santo fundador de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas manifestaba su deseo de ir al \u00c1frica, donde se acababa de fundar una misi\u00f3n, si las normas del instituto, fundado en 1540, se lo permit\u00edan. El ingreso a Asia -lo sabemos bien- se da con San Francisco Javier, nuestro titular, quien llega a Goa, en la India, el 6 de mayo de 1542. Varios nombres de hombres insignes por su hero\u00edsmo, por su dedicaci\u00f3n a la misi\u00f3n, por sus virtudes humana y evang\u00e9licas, y en no pocos casos por su talante cient\u00edfico, integran esta historia, varias veces centenaria:[...] Vivir bonito es el nombre del proyecto que le dio vida a la radionovela \"A orillas de la esperanza\" que se escuch\u00f3 en Anolaima (Cundinamarca) y sus alrededores a trav\u00e9s de la emisora comunitaria Ecos del Rosario 95.6 FM. Esta producci\u00f3n radial, que se llev\u00f3 a cabo con el objetivo de sembrar conciencia ambiental en este municipio de 16 mil habitantes ubicado 71 kil\u00f3metros al occidente de Bogot\u00e1, hizo parte del proyecto social San Francisco Javier que lider\u00f3 el programa de Antropolog\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana, a trav\u00e9s de su directora de carrera, Ana Mar\u00eda Medina Ch\u00e1vez. El proyecto completo es producto de la uni\u00f3n de varias entidades como la Emisora Ecos del Rosario, la Corporaci\u00f3n Tierra F\u00e9rtil y[...] La Facultad de Comunicaci\u00f3n y Lenguaje y su grupo de investigaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n, Medios y Cultura, realiz\u00f3 el 25 de octubre en el Centro \u00c1tico un evento denominado Coloquio de Estudiantes Medios, Poder y Comunicaci\u00f3n. El objetivo de este Coloquio, que se realiza por primera vez, fue crear un espacio en el cual estudiantes de pregrado y posgrado pudieran socializar sus adelantos investigativos de tesis y trabajos de grado, con el fin de intercambiar comentarios y sugerencias de los profesores y estudiantes asistentes, y de comentar entre todos sobre los obst\u00e1culos que normalmente se encuentran en estos procesos. Germ\u00e1n Rey, miembro de la Junta Directiva de la Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa (FLIP), de la \"International StudyComissionon Media, Religion[...] El Premio Nacional de Periodismo Sim\u00f3n Bol\u00edvar premia desde 1975 a los mejores exponentes de esta profesi\u00f3n en Colombia como un reconocimiento a su papel esencial en el fortalecimiento de la democracia. En la edici\u00f3n que se premi\u00f3 el 4 de octubre tres javerianos subieron a la tarima del auditorio Fabio Lozano, de la Universidad Jorge Tadeo Lozano de Bogot\u00e1. Fueron Gabriel Meluk, Jaime Andr\u00e9s Monsalve y Claudia Gurisatti. Gabriel Meluk, el editor de deportes del peri\u00f3dico El Tiempo, gan\u00f3 junto con su compa\u00f1ero Andr\u00e9s Mauricio Luque en la categor\u00eda de mejor emisi\u00f3n deportiva en televisi\u00f3n, por su informe F\u00fatbol S.A., \u00bfel fin de la crisis?, presentado por la Casa Editorial El Tiempo en CityTV y el Canal ET. Meluk[...] El Rector de la Pontificia Universidad Javeriana, Padre Joaqu\u00edn Emilio S\u00e1nchez Garc\u00eda, S.J., acompa\u00f1ado por el Padre Eduardo Valencia S.J., Consiliario de Egresados, y Mar\u00eda Claudia Pe\u00f1aranda, directora de Relaciones con Egresados, visitaron del 7 al 17 de octubre los cap\u00edtulos de egresados de Londres, Par\u00eds, Madrid y Barcelona. En cada una de las ciudades sostuvieron reuniones en las que tuvieron la oportunidad de presentar el crecimiento que ha tenido el programa Regresa, que se lanz\u00f3 en febrero de 2010. La visita es la tercera que se realiza desde la creaci\u00f3n de los cap\u00edtulos del Reino Unido, Francia y los dos de Espa\u00f1a. El objetivo del programa Regresa es propiciar todas las condiciones, en t\u00e9rminos de estrategias, escenarios y estructuras[...] Ya no se llama tesis sino trabajo de grado, pero con ese pomposo nombre miles de estudiantes de las universidades colombianas elaboran hacia el final de sus estudios un escrito con \u00ednfulas de investigaci\u00f3n en el que, se supone, aplican los conocimientos de diversa \u00edndole que han adquirido en su carrera inconclusa. Se aspira con ello, entre otras buenas intenciones, inculcar en ellos la idea de que la investigaci\u00f3n hace parte del quehacer de su futura profesi\u00f3n. Los resultados de ese ejercicio, en la mayor\u00eda de los casos, no muestran que el objetivo se alcance. Todo lo contrario: ponen en evidencia que en general los estudiantes de pregrado no s\u00f3lo no tienen vocaci\u00f3n para la investigaci\u00f3n, sino que no cuentan[...] Pontificia Universidad Javeriana Bogot\u00e1 Noticias Semana por la Paz 2011 La Vicerrector\u00eda del Medio Universitario realiz\u00f3 del 5 al 9 de septiembre la Semana por la Paz 2011, donde se presentaron obras de teatro, talleres, foros, la Javet\u00f3n, la eucarist\u00eda San Pedro Claver y un concierto de cierre, entre otras actividades. Uno de los eventos fue el foro \"Memorias del Secuestro\" en el que participaron Clara Rojas, v\u00edctima del secuestro (foto); Olga Luc\u00eda G\u00f3mez, Directora de la Fundaci\u00f3n Pa\u00eds Libre; Ana Teresa Bernal, Presidente de Redepaz; Camilo Gonz\u00e1lez Pozo, de Memoria Hist\u00f3rica del Distrito y Pierre Onzaga del movimiento No m\u00e1s FARC. Foro de candidatos Dos foros de candidatos se llevaron a cabo en la Universidad Javeriana durante el mes.[...] El 12 de octubre del presente a\u00f1o, la Editorial de la PUJ lanzar\u00e1 el libro La emergencia del arte conceptual en Colombia de Mar\u00eda Mercedes Herrera Buitrago. Esta tesis meritoria de la maestr\u00eda de Historia de la Universidad rastrea c\u00f3mo se ha visto abordado el arte conceptual en distintas \u00e9pocas en Colombia. Est\u00e1 acompa\u00f1ada de im\u00e1genes de las muestras y exposiciones de artistas como \u00c1lvaro Barrios, Beatriz Gonz\u00e1lez y Antonio Caro, entre otros. En el texto hay una b\u00fasqueda de diferentes alusiones y comunicaciones contenidas en los peri\u00f3dicos nacionales como El Tiempo, El Espectador y las publicaciones seriadas emitidas por el Museo de Arte Moderno de Bogot\u00e1; esto, tambi\u00e9n, para generar un rastreo hist\u00f3rico que fundamenta su investigaci\u00f3n. El objetivo[...] Desde su llegada al continente americano a mediados del siglo XVI, la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas ha tenido un rol fundamental en la construcci\u00f3n y constituci\u00f3n de lo que hoy se reconoce como la educaci\u00f3n superior en Am\u00e9rica Latina. Ha sido un trabajo arduo y perseverante que ha logrado prevalecer sobre signos cambiantes de la historia humana, particularmente en nuestro continente; este se ha caracterizado por sus sociedades volubles, inmersas en complejos y continuos procesos de cambio social y extremas necesidades. Es as\u00ed como la impronta de la educaci\u00f3n superior, brindada por la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en esta parte del mundo, ha vivido una permanente evoluci\u00f3n: desde los centros de formaci\u00f3n gratuita que dieron origen a algunas de las tradicionales universidades[...] Seis profesores fueron los ganadores en cuatro categor\u00edas de la Quinta versi\u00f3n del premio Bienal al Investigador Javeriano. Jurados externos dieron a conocer las distinciones, luego de evaluar los documentos cient\u00edficos publicados entre el primero de enero de 2009 y el 31 de diciembre de 2010: art\u00edculo de investigaci\u00f3n, cap\u00edtulo en libro de investigaci\u00f3n y libro de investigaci\u00f3n. \u00c1rea de Ciencias Naturales y Matem\u00e1ticas Andr\u00e9s Alejandro Etter Rothlisberger, bi\u00f3logo, con maestr\u00eda en Ecolog\u00eda del Paisaje y doctorado en Ecolog\u00eda. Actualmente se desempe\u00f1a como profesor titular y l\u00edder del grupo de Investigaci\u00f3n Ecolog\u00eda y Territorio de la facultad de Estudios Ambientales y Rurales de la Universidad, donde ha trabajado por m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Su inter\u00e9s general de investigaci\u00f3n ha estado[...] El Subcentro de Seguridad Social y Riesgos Profesionales est\u00e1 conmemorando 15 a\u00f1os de trabajo y contribuci\u00f3n al desarrollo empresarial colombiano en el tema de seguridad y salud ocupacional. El principal objetivo del Subcentro es lograr que m\u00e1s trabajadores conserven su bienestar, para lo cual se requiere hacer equipo con el sector productivo, con los mismos empleados y con las instituciones de la seguridad social. Las soluciones que ofrece se enfocan en 3 l\u00edneas. La primera es la Educaci\u00f3n Continua, que incluye un portafolio de seminarios, cursos y diplomados, los cuales son programas de capacitaci\u00f3n en aspectos de medicina preventiva y del trabajo, factores psicosociales y humanos, ergonom\u00eda, higiene y seguridad industrial, sistemas de gesti\u00f3n y aspectos legales. La segunda l\u00ednea[...] Ya son cinco semestres que llevan los egresados de 1983 de la facultad de Ciencias Jur\u00eddicas de la Universidad Javeriana apoyando con una beca a los estudiantes de Derecho que presentan dificultades econ\u00f3micas para continuar con su carrera. Un grupo de 70 ex alumnos de Derecho, liderados por Beatriz Acero, Liliana Valenzuela, Claudia Cubaque, \u00c1ngela Garc\u00eda, Carlos Carre\u00f1o, Camilo Vargas, Jairo Cifuentes y Fernando Carrillo, han otorgado desde el 2009 la beca Promoci\u00f3n de Abogados de 1983, que ha posibilitado que cuatro estudiantes de buen rendimiento acad\u00e9mico (uno de ellos repiti\u00f3 beca), entre s\u00e9ptimo y d\u00e9cimo semestre, hayan podido continuar sus estudios. La beca otorga el 70% de la matr\u00edcula, luego de un proceso de preselecci\u00f3n que primero hace la[...] Empezar\u00e9 por decir que les escribo desde mi amplia y c\u00f3moda oficina en la Universidad de Duke, en Carolina del Norte, Estados Unidos. Trabajo en el laboratorio del Dr. Stuart Pimm, un reconocido cient\u00edfico que se ha especializado en la conservaci\u00f3n de los bosques tropicales. Comparto mi oficina con dos norteamericanos que trabajan para la \"Big Cats Iniciative\", un programa de la National Geographic que lidera el Dr. Pimm en pro de la conservaci\u00f3n de grandes felinos en \u00c1frica; en el escritorio siguiente trabaja una estudiante de doctorado de Portugal quien hace esfuerzos por crear el mejor dise\u00f1o de \u00e1reas protegidas para Mauritania, en el occidente de \u00c1frica; en otra oficina muy cercana trabaja Germ\u00e1n Forero, un colombiano que est\u00e1[...] Hab\u00eda sido un peque\u00f1o milagro emprender este viaje. La tarde anterior hab\u00eda perdido toda esperanza, pues a mis acompa\u00f1antes les fue prohibido viajar conmigo. Por lo tanto, no ten\u00eda traductor y era muy dif\u00edcil alquilar un auto por m\u00ed mismo y descifrar el mapa de rutas que me llevar\u00edan a Tischian y luego a Sancian. Yo estaba en Shenzhen, una de las principales ciudades de la provincia de Canton, representando a Colombia en la Asamblea Mundial de la Federaci\u00f3n Mundial de Deporte Universitario y como jefe de la delegaci\u00f3n del pa\u00eds en los Juegos Mundiales Universitarios o \"Universiadas\". Hab\u00edan sido casi dos semanas dedicados exclusivamente a esta labor. Tan solo dispon\u00eda de un d\u00eda de descanso previo a mi regreso[...] En 1951 tuvo lugar la ceremonia de graduaci\u00f3nn en la facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Jur\u00eddicas de la Pontificia Universidad Javeriana, de Bernardo Gait\u00e1n Mahecha. As\u00ed consta en el Acta No. 593 que lleva la firma de C\u00e1stor Jaramillo Arrubla, decano. En ceremonia presidida por el decano de la facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Jur\u00eddicas, C\u00e1stor Jaramillo Arrubla, que tuvo lugar en el claustro de la Universidad, que entonces se ubicaba en la esquina de la calle 10 con carrera 7, recibi\u00f3 su grado Bernardo Gait\u00e1n Mahecha de Doctor en Ciencias Jur\u00eddicas. \u00c9l hab\u00eda ingresado a la Facultad en 1946, siendo Rector el Padre F\u00e9lix Restrepo, S.J. Al acto asistieron el P. Gabriel Giraldo, S.J., decano de Disciplina y Secretario[...] Condecoraci\u00f3n en Per\u00fa para la directora de la carrera de Medicina Con la distinci\u00f3n especial como Visitante Distinguido del Cusco, fue galardonada por la Municipalidad Provincial la doctora Luz \u00c1ngela Torres Fl\u00f3rez, directora de la carrera de Medicina de la Pontificia Universidad Javeriana de Cali. La distinci\u00f3n la entrega la Municipalidad Provincial del Cusco a los personajes de categor\u00eda mundial que se distinguen por su trayectoria al servicio de la humanidad y que visitan la ciudad del Cusco en calidad de misi\u00f3n oficial. El motivo de la visita de la doctora Torres fue la presentaci\u00f3n de las conferencias: \"Introduciendo el estradiol en la anticoncepci\u00f3n oral: anticoncepci\u00f3n innovadora\" y \"Recomendaciones para el manejo de efectos colaterales y situaciones especiales de anticonceptivos\",[...] Pontificia Universidad Javeriana Bogot\u00e1 Noticias Lanzamiento de la nueva carrera de Relaciones Internacionales La facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Relaciones Internacionales abri\u00f3 la carrera de Relaciones Internacionales. Para su lanzamiento realiz\u00f3 un evento acad\u00e9mico titulado \"El Pac\u00edfico Latinoamericano y su inserci\u00f3n internacional. Continuidades y cambios\". Inducci\u00f3n a estudiantes de intercambio 120 estudiantes que llegaron este semestre a la Pontificia Pontificia Universidad javeriana, provenientes de otras universidades de Colombia, como Medell\u00edn, Cali, Bucaramanga y Barranquilla, y de M\u00e9xico, Alemania, Espa\u00f1a, Corea del Sur, Francia, Guatemala, El Salvador, Canad\u00e1, Estados Unidos, Chile y Venezuela. Ellos recibieron una jornada de inducci\u00f3n el 4 de agosto, preparada por la Vicerrector\u00eda del Medio Universitario. D\u00edas despu\u00e9s, el 17 de agosto, la bienvenida fue para los[...] Las dos sedes de la Pontificia Universidad Javeriana, primero Bogot\u00e1 y luego Cali, recibieron la visita de la Comisi\u00f3n de Pares Acad\u00e9micos Institucionales, designada por el Consejo Nacional de Acreditaci\u00f3n para efectuar la evaluaci\u00f3n extern,a luego de que la Universidad llevara a cabo su proceso de autoevaluaci\u00f3n con miras a la renovaci\u00f3n de la acreditaci\u00f3n de la Sede Central y la acreditaci\u00f3n por primera vez de la Seccional. La autoevaluaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo durante los a\u00f1os 2009 y 2010 y se caracteriz\u00f3 por ser participativa, cr\u00edtica y rigurosa. El informe autoevaluativo se puede consultar en la siguiente direcci\u00f3n: www.javeriana.edu.co/autoevaluacion La Comisi\u00f3n de Pares Acad\u00e9micos la integran personas de reconocido prestigio en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n superior. Ellos son:[...] Es el mejor de los tiempos y el peor de ellos: con esta par\u00e1frasis del comienzo de la Historia de dos ciudades de Charles Dickens (1812-1870) describo en breve, lo que, considero, es el estado de la educaci\u00f3n superior de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en los Estados Unidos. Es el mejor de los tiempos porque nunca antes esta red de universidades jesuitas ha sido de mejor calidad educativa, ha estado en mejor situaci\u00f3n econ\u00f3mica, con m\u00e1s prestigio nacional e internacional y formando a m\u00e1s estudiantes. Sin embargo, es el peor de los tiempos porque ese \u00e9xito y otros factores, los cuales tratar\u00e9 m\u00e1s adelante, han alzado serias preguntas acerca de la identidad cat\u00f3lica e ignaciana en el provenir de esos[...] En 1985 se cre\u00f3 una asociaci\u00f3n para congregar a las Universidades y Facultades confiadas a la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Am\u00e9rica Latina. Este fue un paso decisivo y visionario en la construcci\u00f3n colectiva de un proyecto educativo, fundado en la comprensi\u00f3n integral de las problem\u00e1ticas que aquejan a esta parte del continente. A su vez, fue el aporte de respuestas efectivas, centradas en la tarea de transformaci\u00f3n de las estructuras sociales de los pa\u00edses latinoamericanos, desde el amor preferencial por los m\u00e1s pobres. Hoy, las 31 instituciones que integran la Asociaci\u00f3n de Universidades confiadas a la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Am\u00e9rica Latina (AUSJAL) est\u00e1n distribuidas en 15 pa\u00edses y desarrollan una amplia gama de programas y proyectos, a trav\u00e9s de[...] Christopher Clavius (1538-1612) fue un jesuita alem\u00e1n conocido como matem\u00e1tico y astr\u00f3nomo, por la misma \u00e9poca de Galileo Galilei. Se puede considerar como uno de los primeros promotores del Calendario Gregoriano. Este jesuita es considerado a veces como el Euclides del siglo XVI. El pr\u00f3ximo a\u00f1o celebramos cuatrocientos a\u00f1os de la muerte de este cient\u00edfico. Hace 49 a\u00f1os un peque\u00f1o grupo de jesuitas matem\u00e1ticos constituyen un equipo de trabajo. Se re\u00fanen todos los a\u00f1os, durante el verano, para indagar en aspectos de matem\u00e1ticas, pero ante todo, compartir entre ellos la vida y la fe. Toman la determinaci\u00f3n de llamarse \"Grupo Clavius\", haciendo honor al nombre del jesuita nombrado anteriormente y bajo la inspiraci\u00f3n del apostolado cient\u00edfico en la Compa\u00f1\u00eda de[...] En los \u00faltimos a\u00f1os se han incrementado en el mundo los desastres naturales como m\u00faltiples sismos e incendios forestales, que tiene como consecuencia inundaciones y avalanchas, entre otros. Cada d\u00eda se ven, con mayor frecuente por los medios de comunicaci\u00f3n, ciudades enteras devastadas por tsunamis y terremotos, los que han dejado tras su paso miles de heridos, muertos y desaparecidos. Sismos, como los acontecidos en estos dos \u00faltimos a\u00f1os en Hait\u00ed, Chile, Nueva Zelanda y Jap\u00f3n, entre otros, demuestran la vulnerabilidad de los humanos ante los embates de la naturaleza. En regiones vulnerables, como Chile y Jap\u00f3n, la poblaci\u00f3n se prepara constantemente con simulacros que les permite actuar de la mejor manera ante este tipo de eventos. Desde que son[...] La Vicerrector\u00eda del Medio Universitario y el Centro Javeriano de Formaci\u00f3n Deportiva inauguraron el viernes 26 de agosto las XIX Olimpiadas Javerianas, con una ceremonia en la cancha de f\u00fatbol, en la que desfilaron todas las delegaciones participantes, hicieron su juramento y disfrutaron de un acto cultural. La organizaci\u00f3n del evento estuvo a cargo de la Vicerrector\u00eda del Medio Universitario y del Centro Javeriano de Formaci\u00f3n Deportiva, que destacaron como tema de la inauguraci\u00f3n el Magis Ignaciano Cerca de 220 miembros de la comunidad acad\u00e9mica javeriana, entre directivos, administrativos, docentes y estudiantes, participaron en la Jornada de Reflexi\u00f3n Universitaria que se realiz\u00f3 del 3 al 5 de agosto en el Hotel Kualaman\u00e1 de Melgar, y que tuvo como tema principal la Estructura Acad\u00e9mica de la Universidad. Las Jornadas de Reflexi\u00f3n Universitaria se han concebido con el prop\u00f3sito de enriquecer el pensamiento institucional y brindar elementos fundamentales para el desarrollo de su actividad universitaria. De esta forma las Jornadas aportan al cumplimiento de los Objetivos, la Misi\u00f3n y el Proyecto Educativo Javeriano. Constituyen igualmente un espacio de estudio y consideraci\u00f3n de temas de inter\u00e9s institucional, en un contexto de consolidaci\u00f3n de comunidad educativa. En 2008 el tema de[...] Los cap\u00edtulos de egresados javerianos del Reino Unido y de Espa\u00f1a, entre las diversas actividades que realizan, para mantenerse unidos, tambi\u00e9n dedican tiempo para el futbol y, aprovechando el verano que vive Europa, decidieron conformar cada uno el equipo Regresa, con el apoyo de la Secretar\u00eda de Relaciones con Egresados, y enfrentaron a los Andinos en re\u00f1idos partidos. 3-2 en Londres Los javerianos en el Reino Unido se dieron cita en el Paddington Recreational Ground en Londres, para disfrutar de un d\u00eda de actividades a cielo abierto en compa\u00f1\u00eda de su familia y amigos. El evento central de esta actividad fue el partido de f\u00fatbol entre los egresados javerianos, el equipo Regresa, contra el equipo de Uniandinos en una contienda[...] La Secretar\u00eda de Relaciones con Egresados contin\u00faa fortaleciendo el trabajo con los cap\u00edtulos de egresados, los cuales, desde hace un par de a\u00f1os, se vienen conformando en diferentes regiones del pa\u00eds y en diferentes pa\u00edses del mundo. Los primeros en organizarse fueron los javerianos residentes en Toronto, quienes desde hace cerca de 5 a\u00f1os crearon un fuerte grupo que re\u00fane a m\u00e1s de 300 javerianos de diferentes profesiones, edades y g\u00e9neros; a su vez, cuenta con un completo programa de trabajo y ayuda mutua entre sus miembros, como la bolsa de empleo, networking y actividades sociales, culturales y deportivas, las cuales les permiten mantenerse activos y unidos. En el 2009, convocados por la Secretar\u00eda de Relaciones con Egresados y con[...] Despu\u00e9s de regresar de la Jornada Mundial de la Juventud en Espa\u00f1a, ha sido muy especial reconocer el inter\u00e9s de muchas personas por lo que vivimos y sentimos en esta experiencia, pues fue una aut\u00e9ntica expresi\u00f3n del car\u00e1cter universal de la Iglesia de la que hacemos parte. Cuando nos preguntan qu\u00e9 hicimos, c\u00f3mo nos fue en la experiencia, inmediatamente nos conectamos con dos experiencias especiales, distintas y, de alg\u00fan modo, complementarias. Por una parte, la Jornada Mundial de la Juventud, que tuvo una amplia difusi\u00f3n medi\u00e1tica, pues es el evento de mayor convocatoria que puede tener la Iglesia Cat\u00f3lica en este momento y, por otra, MAGIS, el encuentro mundial de j\u00f3venes que viven la espiritualidad Ignaciana. Como Pontificia Universidad Javeriana[...] \u00bfQu\u00e9 opina de las medidas que se han tomado contra consumo de cigarrillo? Marcela Pe\u00f1aranda, tercer semestre de Medicina Yo estoy a favor de las normas porque pienso que deber\u00edamos empezar a culturizarnos en esto de restringir los espacios en los cuales los fumadores habitualmente fuman. Me parece que la Universidad va por buen camino. Meleck George D\u00edaz, octavo semestre de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo Las normas que ha sacado el Gobierno son interesantes, pero depende de si se cumplen, porque es muy f\u00e1cil que estas normas no se cumplan en las tiendas o en los bares. Es decir que depende de la vigilancia que hagan las autoridades. Daniela Burgos, s\u00e9ptimo semestre de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo Mi opini\u00f3n sobre[...] La Oficina de Construcciones dio apertura al paso peatonal: desde las escaleras que est\u00e1n frente al t\u00fanel hacia el Hospital Universitario San Ignacio y hacia la Biblioteca. La obra inici\u00f3 el 9 de abril y se termin\u00f3 el 9 de julio. Este punto, donde confluyen el eje peatonal que une la carrera s\u00e9ptima y el HUSI, y el edificio Emilio Arango, S.J. con la Biblioteca, fue dotado con nueva iluminaci\u00f3n, pasamanos y barandas, cambio de acabados, tanto en muros como en pisos y cielo rasos. Adicionalmente, se ubicaron nuevos servicios para la comunidad, como son dos cajeros autom\u00e1ticos de Bancolombia y uno de Colmena, as\u00ed como un Centro de Fotocopiado. As\u00ed mismo, en cuanto a fachada, se dio inicio a[...] Pontificia Universidad Javeriana Cali Julio 15. Nuevos Javerianos gracias a las Becas Magis La Pontificia Universidad Javeriana Cali realiz\u00f3 por s\u00e9ptimo semestre consecutivo la entrega de las Becas Magis a 18 estudiantes de colegios del sur occidente del pa\u00eds. Adicionalmente, este semestre entreg\u00f3 30 Menciones de Honor a estudiantes destacados en el ICFES. La Beca cubre el 100% del valor de la matr\u00edcula para el primer semestre y para el resto de la carrera el 75%, siempre y cuando el estudiante cumpla algunos requisitos, como tener un promedio acumulado superior a 4,0. La Menci\u00f3n Honor\u00edfica otorga un 20% de descuento en la matr\u00edcula de sus primeros semestres. Julio 21. CaliVisible recibe el aval oficial del CNE para realizar encuestas El[...] Noticias El nuevo Ministro de Justicia es abogado javeriano Juan Carlos Esguerra, abogado, profesor durante m\u00e1s de 30 a\u00f1os y decano de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas en la Universidad Javeriana -entre 1991 y 1995-, fue designado como nuevo Ministro de Justicia. En su hoja de vida tambi\u00e9n se destaca que fue Viceministro de Comunicaciones, miembro de la Asamblea Nacional Constituyente, Ministro de Defensa y Embajador de Colombia en Estados Unidos, adem\u00e1s de conjuez de la Corte Constitucional y del Consejo de Estado. Lanzamiento del libro Nuestra existencia El libro Nuestra existencia, primera obra de Pedro Polo Verano, se present\u00f3 oficialmente el 19 de julio. En ella, el autor presenta un planteamiento nuevo sobre el misterio de la vida e[...] Coincidiendo con el desarrollo del Mundial Sub-20 de la FIFA que se realizar\u00e1 en nuestro pa\u00eds, la Editorial de la PUJ presenta el libro Cantar Bajo la anaconda. Un an\u00e1lisis sociocultural del barrismo en el f\u00fatbol, del autor Jairo Clavijo, que retrata las distintas din\u00e1micas que surgen alrededor de este deporte. El f\u00fatbol profesional es un deporte que, a pesar de que su principal sentido sea la pr\u00e1ctica deportiva, es tambi\u00e9n el escenario donde se reproducen algunos de los conflictos que se generan en espacios sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos y, principalmente, culturales. Es por esta raz\u00f3n que se puede ver all\u00ed la violencia que nace de las barras bravas. Es esta la forma en que los fan\u00e1ticos de este deporte comunican[...] El Padre Eduardo Ospina, S.J. (1891-1965) contin\u00faa dando c\u00e1tedra de arte. Una selecci\u00f3n de los grabados y las diapositivas que trajo de Europa en 1928, para ense\u00f1ar humanidades (lenguas cl\u00e1sicas, ret\u00f3rica, literatura, arte, historia) a los j\u00f3venes seminaristas del Colegio Noviciado de Chapinero, se exhiben desde el 3 de mayo hasta el 25 de septiembre en el Museo Nacional. En el segundo piso del Museo, al final de la Sala 13, donde est\u00e1 ubicado el Gabinete de Artes Gr\u00e1ficas, el p\u00fablico puede encontrar 15 grabados de la exposici\u00f3n titulada \"Grabado en el alma. Las obras forman parte de la colecci\u00f3n que \u00e9l mismo adquiri\u00f3 en la Chalcographie du Louvre, la casa impresora Amsterduck y la Societ\u00e9 Fran\u00e7oise de Gravure; son[...] Seguramente muchos de nosotros conocemos algunos de los aspectos biogr\u00e1ficos esenciales de la vida de este Santo, fundador de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas -junto con sus compa\u00f1eros y amigos de Par\u00eds, donde realiz\u00f3 los estudios que le permitieran ordenarse sacerdote y predicar el Evangelio-, en la \u00e9poca de la Reforma. Muchas fueron sus ense\u00f1anzas, la mayor\u00eda de ellas derivadas de su propio testimonio de vida, de muchas de sus cartas, de las Constituciones de la Orden Religiosa \"Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas\", a las que dedic\u00f3 una parte importante de su tiempo y de su m\u00e1s grande legado: los Ejercicios Espirituales. Ignacio de Loyola sigue siendo fuente de inspiraci\u00f3n para muchos seres humanos y sus actividades. Entre otras ense\u00f1anzas, en \u00e9l podemos[...] Lionel Sow, director de la Ma\u00eetrise de Notre Dame de Par\u00eds, estuvo durante una semana en la Pontificia Universidad Javeriana, participando como invitado especial en el Segundo Festival Coral Juvenil Javeriano, que organiz\u00f3 la Especializaci\u00f3n en Direcci\u00f3n de Coros Infantiles y Juveniles de la Facultad de Artes. Su presencia en Bogot\u00e1 signific\u00f3 tener la posibilidad de contar con la experiencia y la pedagog\u00eda de tal vez uno de los mejores maestros de coros del mundo. \"El maestro dirige el coro m\u00e1s importante que hay en Par\u00eds, en las catedrales, que es un coro de una tradici\u00f3n milenaria\", afirm\u00f3 Alejandro Zuleta, organizador del Festival. La presencia de Sow en la Javeriana se logr\u00f3 a trav\u00e9s de Andr\u00e9s Rojas, un colombiano que[...] Los Buend\u00eda del Macondo, de Garc\u00eda M\u00e1rquez, han inspirado los nombres de los \u00faltimos robots creados por el grupo de investigaci\u00f3n Sistemas Inteligentes, Rob\u00f3tica y Percepci\u00f3n -SIRP- de la Facultad de Ingenier\u00eda. M\u00e1s que una raz\u00f3n rom\u00e1ntica para bautizarlos como \u00darsula, Amaranta o Arcadio, hay una raz\u00f3n de pa\u00eds. Estos robots han sido construidos por personal colombiano con la visi\u00f3n de aportar soluci\u00f3n al penoso tema de las minas antipersona en 31 de los 32 departamentos del pa\u00eds, en donde Colombia se ubica - seg\u00fan Unicef- en el deshonroso segundo puesto de naciones con mayor n\u00famero de nuevas v\u00edctimas por este flagelo en el mundo, despu\u00e9s de Afganist\u00e1n. La creaci\u00f3n de estos robots, adem\u00e1s, han permitido el desarrollo de productos[...] Andr\u00e9s Aranzazu termin\u00f3 sus estudios de Ingenier\u00eda Industrial en la Pontificia Universidad Javeriana en el primer semestre de 2011. Su trabajo de grado consisti\u00f3 en la puesta en marcha de una empresa dedicada al dise\u00f1o, fabricaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de prendas de vestir. Entre el 26 y el 28 de julio, Aranzazu, empresa denominada por su apellido, ya tuvo su primer gran vitrina, pues logr\u00f3 estar entre las invitadas a Colombiamoda en Medell\u00edn, el evento de moda m\u00e1s importante de Colombia y uno de los m\u00e1s importantes en Am\u00e9rica Latina. All\u00ed Andr\u00e9s realiz\u00f3 el lanzamiento de su nueva colecci\u00f3n y pudo realizar contactos que le permitir\u00e1n cumplir su gran objetivo, que es crecer con su empresa y exportar sus productos, aplicando[...] Blanca Cecilia Cely Ruiz termin\u00f3 el a\u00f1o pasado sus estudios de Maestr\u00eda en Teolog\u00eda en la Pontificia Universidad Javeriana y decidi\u00f3 irse de misi\u00f3n a la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo. Desde Bukavu, en la frontera con Ruanda y Burindi, aprovech\u00f3 el precario acceso a Internet durante unos cortos d\u00edas, antes de viajar en barco hacia Movu, y le escribi\u00f3 a Hoy en la Javeriana con el deseo de compartir su experiencia en tierras africanas. \"Me siento viviendo los relatos de Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez\", relat\u00f3 cuando envi\u00f3 su \u00faltimo correo; antes ya hab\u00eda explicado que la realidad la desbordaba y tocaba todos sus sentidos. Todo es tan complejo, seg\u00fan su propio relato, que para tomar las fotograf\u00edas que ilustran este art\u00edculo[...] Para usted, \u00bfcu\u00e1l debe ser la prioridad del pr\u00f3ximo Alcalde de Bogot\u00e1? Andr\u00e9s Ba\u00e9z Mesero de los servicios de alimentaci\u00f3n La movilidad porque el tiempo que estamos perdiendo las personas en el transporte p\u00fablico es demasiado. El mayor grado de estr\u00e9s de las personas en Bogot\u00e1 es durante el desplazamiento desde la casa hacia el trabajo y desde el trabajo hacia la casa. Es una prioridad, por la salud de los bogotanos, por la seguridad, por la presentaci\u00f3n de la ciudad... Zujey Hern\u00e1ndez Asistente del rector La seguridad en las calles de Bogot\u00e1, porque ya uno no est\u00e1 tranquilo en ning\u00fan momento del d\u00eda, ni en la ma\u00f1ana, ni la tarde y menos en la noche, en todo lado hay[...] Diego Antonio Pineda Rivera Decano Acad\u00e9mico de la Facultad de Filosof\u00eda Licenciado en Filosof\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana con maestr\u00eda y doctorado en Filosof\u00eda de la misma instituci\u00f3n. Lleva vinculado 26 a\u00f1os como profesor en la Facultad de Filosof\u00eda de la Universidad Javeriana y ha sido asistente de edici\u00f3n de la revista \"Universitas Philosophica\" (1987-1991), asistente del decano de Filosof\u00eda para las funciones del Medio Universitario (1991-1993), coordinador de Servicios Acad\u00e9micos de la Facultad de Filosof\u00eda (1993-1995) y director de la Carrera de Filosof\u00eda y de la Licenciatura en Filosof\u00eda (1999-2001). Doris Tarch\u00f3pulos Sierra Directora de la Maestr\u00eda en Planeaci\u00f3n Urbana y Regional Arquitecta de la Universidad Javeriana, especialista en Vivienda de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico y[...] La Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica y la Editorial Pontificia Universidad Javeriana realizan en el mes de julio el lanzamiento de las colecciones editoriales manejadas desde el 2007. En efecto, se trata de un compendio exhaustivo de 37 colecciones de m\u00e1s de 15 facultades de la PUJ. Detr\u00e1s de esta labor, cuyo fin es el de organizar y mostrar la diversidad de producciones de la Universidad, se encuentra la concepci\u00f3n de que toda colecci\u00f3n es una \"familia conexa de manuscritos muy familiares\". Hay colecciones hasta con 12 t\u00edtulos as\u00ed como colecciones nacientes de un solo libro. El desarrollo de un programa de colecciones es uno de los sine qua non de una pol\u00edtica editorial fuerte, coherente, que desea construir puentes s\u00f3lidos con los[...] Noticias de junio Junio 3. Asociaci\u00f3n de Egresados de la Javeriana Cali entrega Becas El grupo de egresados de la Universidad Javeriana Cali, de la Asociaci\u00f3n ASOJAVE, se unieron al programa de becas Alas para Mi Futuro, el fondo de becas de la Universidad Javeriana Cali, que busca apoyar a alumnos destacados e hijos de Egresados Javerianos con dificultades econ\u00f3micas, con el prop\u00f3sito de que estudien Ingenier\u00edas o Administraci\u00f3n de Empresas. Esto gracias a la motivaci\u00f3n generada por su formaci\u00f3n y el inter\u00e9s de que las oportunidades de estudiar una carrera profesional ampl\u00eden el horizonte cada d\u00eda de un mayor n\u00famero de cale\u00f1os y j\u00f3venes de todo el suroccidente colombiano. Fuente: Universia. Junio 15. Javerianos triunfan en el Concurso Nacional[...] Noticias de junio Junio 2. El grupo de teatro clasific\u00f3 al Festival Nacional El grupo institucional de teatro de la Universidad Javeriana logr\u00f3 un cupo para el Festival Nacional de Teatro Ascun, que se realizar\u00e1 en octubre. Con el montaje \"Vestido de Novia\", de Nelson Rodr\u00edguez, el director Mauricio Granados propuso una puesta en escena irreverente. Junio 2. \u00bfQu\u00e9 sabemos y no sabemos sobre j\u00f3venes y juventudes? Con el apoyo de la AECID y el Observatorio Javeriano de Juventud, en el marco del II Encuentro de la Red Conocimiento Juvenil, se lanz\u00f3 el libro \u00bfQu\u00e9 sabemos y no sabemos sobre j\u00f3venes y juventudes?, que recoge los avances y retrocesos acumulados en Am\u00e9rica Latina sobre j\u00f3venes y juventudes, pol\u00edticas p\u00fablicas en[...] Dos javerianos ocuparon los dos primeros puestos en los premios del Concurso Bicentenario de la Independencia Colombiana, convocados por la Academia Colombiana de Historia y financiados por la Fundaci\u00f3n Luis Carlos Sarmiento Angulo. La premiaci\u00f3n se dio el pasado 23 de junio. El primer lugar fue adjudicado a Jairo Gilberto Bayona Zamora, jesuita y egresado de la carrera de Historia de la Javeriana por el trabajo Fuentes para la historia del pensamiento de Camilo Torres Tenorio, producto de su monograf\u00eda de grado en Historia dirigida por el historiador Oscar Saldarriaga. El segundo lugar fue otorgado a Juan Carlos Chaparro Rodr\u00edguez, por el trabajo Las relaciones pol\u00edtico-militares en el marco de la transici\u00f3n pol\u00edtica en Colombia, 1810-1838, que corresponde a su[...] El abogado Hernando Yepes Arcila, actual Director del Departamento de Derecho P\u00fablico, fue nombrado por el Consejo Directivo Universitario como nuevo miembro del Consejo de Regentes de la Pontificia Universidad Javeriana. La elecci\u00f3n se dio ante el reciente fallecimiento de Augusto Ram\u00edrez Ocampo, quien hab\u00eda sido elegido el a\u00f1o pasado por un periodo de tres a\u00f1os. El Consejo de Regentes es la autoridad colegiada que tiene como objetivo asegurar la consecuci\u00f3n de los fines para los cuales se cre\u00f3 la Universidad y velar por su estabilidad, desarrollo y progreso. Este Consejo lo preside el Vice Gran Canciller, que es el Provincial de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, Padre Francisco de Roux, S.J. Tambi\u00e9n lo conforman los rectores de las dos sedes[...] Nacional e internacionalmente se lament\u00f3 la muerte, el pasado 14 de junio, del Regente de la Pontificia Universidad Javeriana y Director del Instituto de Derechos Humanos de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Relaciones Internacionales, Dr. Augusto Ram\u00edrez Ocampo, quien falleci\u00f3 a los 77 a\u00f1os de edad, debido a una falla cardiaca. Cientos de medios de comunicaci\u00f3n y de personalidades en el mundo no vacilaron en describir a Augusto Ram\u00edrez Ocampo como \"el batallador de la paz\", \"un conservador de avanzada\", \"el compa\u00f1ero\", \"un \"un gran latinoamericano\", \"un l\u00edder sustantivo\" y m\u00faltiples calificativos que reconocen su extensa y exitosa trayectoria p\u00fablica. Claudia Dangond Gibsone, la Decana Acad\u00e9mica de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas[...] La Pontificia Universidad Javeriana es uno de los cuatro socios del programa Bogot\u00e1 c\u00f3mo vamos, al cual se uni\u00f3 desde hace cerca de un a\u00f1o, para darle el soporte acad\u00e9mico a este proyecto que realiza seguimiento peri\u00f3dico y sistem\u00e1tico a los cambios en la calidad de vida de la ciudad. El Proyecto, que naci\u00f3 durante la campa\u00f1a electoral de 1997, fue gestado por la Casa Editorial El Tiempo, la Fundaci\u00f3n Corona y la C\u00e1mara de Comercio de Bogot\u00e1. \"A mediados del a\u00f1o pasado, el peri\u00f3dico El Tiempo, a trav\u00e9s de Rafael Santos, nos contact\u00f3 y nos plante\u00f3 la posibilidad de que la Universidad se vinculara como socio. \u00c9l me dec\u00eda que era como una mesa con tres patas y le[...] Iv\u00e1n Guevara Bernal es egresado de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas de la Universidad Javeriana, tiene una maestr\u00eda en Derecho Internacional Privado en la Universidad de Exeter, otra en Estudios Latino Americanos en la Universidad de Cambridge y un doctorado en Derecho de los Grupos Empresariales, tambi\u00e9n en Cambridge. Sus estudios, su experiencia y reconocimiento como abogado lo han llevado a dictar conferencias como profesor invitado en distintos programas de especializaci\u00f3n de Derecho en Inglaterra. Pero estos no han sido sus \u00fanicos: su otra pasi\u00f3n, la m\u00fasica, le ha dado m\u00faltiples alegr\u00edas y satisfacciones y lo ha convertido en embajador ante el mundo de la m\u00fasica colombiana. En Cambridge conoci\u00f3 a dos m\u00fasicos ingleses, Elizabeth Ball y Graham Walker, y[...] El a\u00f1o 1971 fue declarado como el a\u00f1o internacional de la lucha contra el racismo y la discriminaci\u00f3n; en abril de ese mismo a\u00f1o, en un sal\u00f3n de la Universidad Javeriana lleno de mujeres, se instaur\u00f3 oficialmente la primera generaci\u00f3n de la Tuna Femenina Javeriana. Hab\u00edan pasado algunos meses desde que, por primera vez, a\u00fan no sabe si por ingenuidad o por valent\u00eda, Martha Vergara se acerc\u00f3 a la Tuna Javeriana para solicitar su ingreso. Una herej\u00eda hab\u00eda sido aquel intento por cantar y divertirse como los tunos lo hac\u00edan. Por eso pens\u00f3 que estaba en todo su derecho y decidi\u00f3 fundar una tuna \"heterodoxa\", como la llam\u00f3 a bien el rector de la universidad en aquella \u00e9poca, Padre Alfonso[...] Uno a uno iban pasando, de mano en mano, unos livianos, otros grandes, otros chicos, otros tan pesados que casi hac\u00edan doblar a quienes los agarraban. De una pila a una bolsa, de la bolsa a un estudiante, del estudiante al tobog\u00e1n improvisado, que no era m\u00e1s que un pend\u00f3n viejo con un letrero grande que dec\u00eda \"solidario\". Y del tobog\u00e1n, a una cadena humana formada por estudiantes, profesores, egresados, directivos, colaboradores y scouts que estaban cansados, medio dormidos por el madrug\u00f3n de un domingo a las 7:00 de la ma\u00f1ana, pero felices de prestar sus manos para esta causa. M\u00e1s de 60 personas se reunieron el 5 de junio en las instalaciones de la Javeriana Cali para conformar una[...] En \u00datica (Cundinamarca), el 18 de abril, una avalancha del R\u00edo Negro y de la Quebrada Negra comprometi\u00f3 el 90% del municipio, dej\u00f3 una persona muerta, dos desaparecidas y m\u00e1s de dos mil damnificados. En Villapinz\u00f3n (Cundinamarca), casi un mes despu\u00e9s, el 14 de mayo, la creciente del r\u00edo Bogot\u00e1 inund\u00f3 varios barrios y afect\u00f3 a cerca de 300 familias. Estos dos hechos, tan cercanos a Bogot\u00e1, conmovieron a la comunidad javeriana que reuni\u00f3, durante una jornada denominada Javet\u00f3n, $4.765.600 en efectivo, 50 kits de mercado, 36 kits de aseo, 13 cajas de ropa, 3 cajas de tendidos de cama, y 2 cajas de zapatos; toda esta recolecci\u00f3n fue llevada a las familias afectadas los d\u00edas 2 y 3 de[...] Hay sentencias lapidarias que, puesto que se pronuncian en el momento preciso y parecen expresar un sentimiento colectivo, terminan por volverse con el tiempo puntos de referencia obligados en todas las discusiones sobre un asunto. En Colombia las frases como \"este es un pa\u00eds de cafres\", del maestro Echand\u00eda, o \"aqu\u00ed la gente se muere m\u00e1s de envidia que de c\u00e1ncer\", de 'Cochise', han terminado por formar parte de nuestro inconsciente colectivo. En los \u00faltimos d\u00edas pudimos escuchar, con estupor y verg\u00fcenza a la vez, una de esas frases que parecen llamadas a convertirse en referencia obligada de nuestra conversaci\u00f3n diaria. La pronunci\u00f3 Miguel Nule sin, por ello, sonrojarse o despeinarse: \"La corrupci\u00f3n es inherente al ser humano\". La reacci\u00f3n[...] Noticias de mayo Mayo 2. Se tomaron la Universidad Desde la primera semana de mayo, los estudiantes que se vincularon con el proceso de Autoevaluaci\u00f3n Institucional como \"embajadores\" recorrieron las aulas de clase, los pasillos y las zonas verdes de la instituci\u00f3n, y le contaron a la comunidad educativa Javeriana acerca de la iniciativa de ser reconocidos como una instituci\u00f3n de Alta Calidad. Su misi\u00f3n fue socializar entre sus compa\u00f1eros los resultados del proceso. Mayo 13. Concierto Solidario por los damnificados de la ola invernal Como cierre de la Feria de Participaci\u00f3n Estudiantil 2011 \"Cultura Solidaria - Tocate Ve\", organizada por el Comit\u00e9 de Gesti\u00f3n Estudiantil de la Universidad Javeriana Cali, se realiz\u00f3 el Concierto Solidario con la participaci\u00f3n de[...] Noticias de mayo Mayo 5. Premio Nacional Macedonio Fern\u00e1ndez 2010 para egresado de Literatura Freddy Yezzed L\u00f3pez, quien se gradu\u00f3 con Menci\u00f3n Honor\u00edfica de la Carrera de Estudios Literarios en el a\u00f1o 2008, acaba de obtener el Premio Nacional Macedonio Fern\u00e1ndez 2010 por su libro de poemas La sal de la locura. El premio lo otorg\u00f3 un jurado conformado por los poetas Jorge Boccanera, Mar\u00eda del Carmen Colombo y Jorge Ad\u00fariz. El premio tiene como objetivo colaborar con la difusi\u00f3n de la producci\u00f3n literaria de autores residentes en la Rep\u00fablica Argentina. Mayo 5. Premio C\u00e9sar para el corto \"Historia de una obsesi\u00f3n\" El corto \"Historia de una obsesi\u00f3n\", realizado en el marco de la asignatura Ficci\u00f3n Cl\u00e1sica por los estudiantes[...] En 1936 tuvo lugar el primer acto de graduaci\u00f3n en la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Jur\u00eddicas de la Universidad Javeriana. El a\u00f1o anterior la primera promoci\u00f3n hab\u00eda concluido sus estudios en el claustro del Colegio de San Bartolom\u00e9 donde funcionaba la Universidad desde su restablecimiento en 1930. En el Sal\u00f3n de Actos de la Universidad, el 16 de mayo de 1936, tuvo lugar el primer grado que otorg\u00f3 la Javeriana en la que se ha denominado su \u00e9poca contempor\u00e1nea. Seg\u00fan consta en el Libro de Actas de Grado de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Jur\u00eddicas, a la ceremonia, presidida por el Rector, P. Carlos Ortiz, S.J., asistieron el Decano, P. F\u00e9lix Restrepo, S.J., los Profesores V\u00edctor Cock, Liborio[...] Con tres t\u00edtulos en circulaci\u00f3n, y otros dos en proceso, la Editorial Javeriana le apuesta a la difusi\u00f3n de la obra po\u00e9tica de escritores colombianos. La colecci\u00f3n Poes\u00eda de la Editorial de la Pontificia Universidad Javeriana se propone explorar las nuevas rutas est\u00e9ticas de la m\u00e1s reciente l\u00edrica nacional, con el \u00e1nimo de divulgar las voces m\u00e1s reconocidas y promocionar a los nuevos creadores del g\u00e9nero. En un esfuerzo conjunto entre el Departamento de Literatura y la Editorial de la Universidad. Esta iniciativa busca posicionar en el \u00e1mbito nacional una colecci\u00f3n caracterizada por su riguroso cuidado editorial y su selecci\u00f3n de lo mejor de la actual poes\u00eda, al alcance de todos. Como una muestra de la colecci\u00f3n Poes\u00eda, a continuaci\u00f3n[...] El primero de mayo el Papa Benedicto XVI proclam\u00f3 beato a su antecesor, el Papa Juan Pablo II. Se fundament\u00f3 en la santidad que lo caracteriz\u00f3 durante su vida. De nuevo la Plaza de San Pedro y la Via della Conciliazione, que desde la orilla del T\u00edber nos conduce a esa inmensa elipse delimitada por la columnata de Bernini, fueron colmadas por millares de fieles. La fecha era el primero de mayo de 2011, segundo domingo de Pascua, dedicado a la Divina Misericordia; y el motivo: la ceremonia de beatificaci\u00f3n de Juan Pablo II, el Papa polaco fallecido hace 6 a\u00f1os, a los 84 a\u00f1os de edad y 26 de pontificado. Una vez el papa Benedicto XVI proclam\u00f3 al nuevo[...] El lunes 23 y el mi\u00e9rcoles 25 de mayo se llevaron a cabo sendas ceremonias de distinciones, en las que se distingui\u00f3 la trayectoria de docentes de las facultades de Ciencias y Ciencias Sociales, con la entrega de la Orden Universidad Javeriana, la Cruz San Francisco Javier y la Medalla F\u00e9lix Restrepo, S.J. Las ceremonias fueron presididas por el Padre Joaqu\u00edn Emilio S\u00e1nchez Garc\u00eda, S.J., Rector de la Pontificia Universidad Javeriana, y Gran Maestre de la Orden Universidad Javeriana, quien estuvo acompa\u00f1ado por los vicerrectores Acad\u00e9mico, Padre Vicente Dur\u00e1n Casas, S.J.; Administrativo, ingeniero Roberto Enrique Montoya Villa; y del Medio Universitario, Padre Antonio Jos\u00e9 Sarmiento Nova, S.J., adem\u00e1s del Doctor Jairo Humberto Cifuentes Madrid, Secretario General de la instituci\u00f3n y[...] Con \u00e9xito se desarroll\u00f3 entre el 11 y 13 de mayo el Congreso Internacional \"20 a\u00f1os de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia\". En el acto inaugural, que cont\u00f3 con la presencia del Presidente de la Rep\u00fablica, Juan Manuel Santos Calder\u00f3n, y el Rector (E) de la Universidad, P. Vicente Dur\u00e1n Casas, S.J., se rindi\u00f3 homenaje a \u00c1lvaro G\u00f3mez Hurtado, abogado javeriano y uno de los tres presidentes que tuvo la Asamblea Nacional Constituyente. En su intervenci\u00f3n, el Presidente Santos destac\u00f3 la labor de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas en los 80 a\u00f1os corridos desde la iniciaci\u00f3n de sus labores y resalt\u00f3 el aporte de sus egresados al desarrollo del pa\u00eds. Como invitados especiales estuvieron C\u00e9sar Gaviria Trujillo, ex Presidente de[...] Bajo el lema de \"An\u00edmate, s\u00f3lo faltas t\u00fa\", la Semana Javeriana 2011 fue un espacio ideal para que estudiantes, profesores, directivos, egresados y dem\u00e1s miembros de la comunidad disfrutaran de un ambiente alegre, alrededor de diferentes manifestaciones culturales que resaltaron los talentos javerianos, nacionales e internacionales. Del 2 al 6 de mayo del a\u00f1o en curso se llev\u00f3 a cabo la tradicional \"Semana Javeriana\", un espacio que integr\u00f3 a la comunidad educativa Javeriana entorno a diferentes eventos acad\u00e9micos, institucionales y culturales, programados por la Vicerrector\u00eda del Medio Universitario y el Centro de Gesti\u00f3n Cultural. La Semana Javeriana 2011 inici\u00f3 el lunes 2 de mayo a las 12:30 p.m. con la realizaci\u00f3n de un evento nunca antes visto en la Universidad,[...] \u00bfQu\u00e9 opina de la reforma a la Ley de Educaci\u00f3n que plantea el Gobierno Nacional? Cristina Moreno d\u00e9cimo semestre de Licenciatura en Pedagog\u00eda Infantil Me parece bien, estoy totalmente de acuerdo, veo que est\u00e1n buscando recursos para apoyar la educaci\u00f3n superior, para promover las habilidades cr\u00edticas y reflexivas de los estudiantes, y la investigaci\u00f3n. Es decir, lo que se busca es que haya m\u00e1s recursos para mejorar. Ana Mar\u00eda Bedoya d\u00e9cimo semestre de Educaci\u00f3n Me parece que hay reformas que sirven, no todas son malas, pero creo que hay que invertir m\u00e1s en lo que ya hay mejorando la calidad, la cobertura no se da abriendo m\u00e1s instituciones, sino mejorando las que ya est\u00e1n. Miriam Andrea Guzm\u00e1n Mart\u00ednez noveno semestre[...] Noticias de abril Abril 1. Reconocimiento Internacional para la Carrera de Ciencia Pol\u00edtica La Carrera de Ciencia Pol\u00edtica fue formalmente vinculada a la International Political Science Association -IPSA-, con un reconocimiento y membrec\u00eda que s\u00f3lo ostentan 7 organizaciones en Latinoam\u00e9rica y dos carreras similares en Colombia. Los estudiantes y egresados de la carrera podr\u00e1n tener nuevas oportunidades internacionales, como pr\u00e1cticas, intercambios, participaci\u00f3n en eventos y el reconocimiento mundial de su formaci\u00f3n disciplinar. Mayor informaci\u00f3n en: https://www.ipsa.org/ membership/institutional/list Abril 13. Contadores P\u00fablicos Javerianos con Acreditaci\u00f3n de Alta Calidad La Carrera de Contadur\u00eda P\u00fablica de la Pontificia Universidad Javeriana Cali obtuvo la Acreditaci\u00f3n de Alta Calidad, otorgada por el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, que resalt\u00f3: la cualificaci\u00f3n de la planta docente; el[...] Noticias de abril Abril 1. La revista Gerencia y Pol\u00edticas de Salud fue aceptada en Scopus Luego de dos a\u00f1os de evaluaci\u00f3n, la revista Gerencia y Pol\u00edticas de Salud de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativa fue aceptada en Scopus, la mayor base de datos de res\u00famenes y citas de literatura revisada por pares y de fuentes web de calidad. El reconocimiento llega justo cuando la revista cumple 10 a\u00f1os ininterrumpidos de edici\u00f3n, raz\u00f3n por la cual hizo el lanzamiento de la colecci\u00f3n de libros que lleva su mismo nombre. Abril 2. IV Encuentro de Periodismo de Investigaci\u00f3n Consejo de Redacci\u00f3n (CdR), organizaci\u00f3n colombiana de periodistas que tiene como misi\u00f3n promover el periodismo de investigaci\u00f3n, realiz\u00f3 los d\u00edas[...] La vig\u00e9sima cuarta edici\u00f3n de la Feria Internacional del Libro de Bogot\u00e1 se llevar\u00e1 a cabo del 4 al 16 de mayo en Corferias. La Editorial Javeriana har\u00e1 parte de ella. Con m\u00e1s de 50 nuevos libros y los \u00faltimos n\u00fameros de sus revistas cient\u00edficas, la Pontificia Universidad Javeriana se unir\u00e1, como ya es costumbre, a la celebraci\u00f3n de la tercera feria literaria m\u00e1s importante de Am\u00e9rica Latina. Como parte de la programaci\u00f3n cultural de la Feria, la Editorial Javeriana presentar\u00e1 tres eventos: Conversaci\u00f3n de Jorge Wagensberg con j\u00f3venes investigadores, el s\u00e1bado 7 de mayo a las 4:00 pm, en el auditorio Jos\u00e9 Mar\u00eda Vargas Vila; Conversatorio sobre el escritor h\u00fangaro Imer Kert\u00e9sz, el martes 10 de mayo a las[...] El Departamento de Desarrollo Rural y Regional de la Universidad Javeriana fue uno de los promotores del Primer Foro \"por una pol\u00edtica p\u00fablica de campesinidad agropolitana: aportes a la construcci\u00f3n de la regi\u00f3n - capital\", que se realiz\u00f3 los d\u00edas 14 y 15 de marzo en el auditorio F\u00e9lix Restrepo, S.J. El evento se hizo en el marco de los procesos de Investigaci\u00f3n y Extensi\u00f3n que realiza el Departamento de Desarrollo Rural y Regional, con el objetivo de promover un modelo de construcci\u00f3n colectiva para la integraci\u00f3n de lo urbano con lo campesino y avanzar hacia una propuesta de desarrollo agropolitano. Al evento asistieron 248 personas, representados en l\u00edderes de las comunidades campesinas provenientes de los municipios de Subachoque, El[...] Con la presencia activa de la Pontificia Universidad Javeriana se firm\u00f3 el pasado 13 de abril el acta de convocantes al Gran Acuerdo Social por el desarrollo de Barrancabermeja, en el auditorio del Hotel San Silvestre. En su firma participaron la Di\u00f3cesis de Barrancabermeja, el Programa de Desarrollo y Paz del Magdalena Medio, Ecopetrol, la Gobernaci\u00f3n de Santander, la Alcald\u00eda de Barrancabermeja y la Pontificia Universidad Javeriana, que realiza el acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico de esta iniciativa. \"El nuevo camino que se ha trazado la clase dirigente de Barrancabermeja, a partir de la firma del Gran Acuerdo Social suscrito ayer por todas las fuerzas c\u00edvicas, sociales y pol\u00edticas de la regi\u00f3n, ser\u00e1 la carta de navegaci\u00f3n hacia futuro\", dijo la delegada de[...] El Gobierno Nacional abri\u00f3 el debate al presentar su propuesta de reforma a la Ley 30 de educaci\u00f3n superior. El proyecto ha encontrado muchos \"peros\", en la comunidad acad\u00e9mica, sobre los cuales habla el Rector de la Universidad Javeriana, Padre Joaqu\u00edn Emilio S\u00e1nchez Garc\u00eda, S.J. \u00bfPor qu\u00e9 se ha armado este debate con la reforma a la Ley 30 de la educaci\u00f3n superior? El debate obedece a que el Gobierno ha querido que el proyecto lo conozcan distintos actores de la sociedad, las universidades, los alumnos, los profesores, los padres de familia, los pol\u00edticos, los empresarios... Ha querido el Gobierno hacer un debate nacional alrededor de la Ley de Educaci\u00f3n, que hubi\u00e9ramos querido que se hiciera antes. Yo creo que[...] Juan Diego Escall\u00f3n, estudiante de Derecho en la Universidad Javeriana, obtuvo para Colombia la clasificaci\u00f3n a los Juegos Panamericanos Guadalajara 2011 en el deporte de Vela. La Vela no es uno de los deportes m\u00e1s populares en Colombia. Sin embargo, el pa\u00eds, Cundinamarca y la Universidad Javeriana cuentan con uno de sus mejores exponentes. Juan Diego Escall\u00f3n acab\u00f3 de conseguir la clasificaci\u00f3n para los Juegos Panamericanos de Guadalajara, que se disputar\u00e1n en octubre de 2011. Este deporte consiste en conducir un barco impulsado s\u00f3lo por la acci\u00f3n del viento. Hace parte de los Juegos Ol\u00edmpicos desde el a\u00f1o 1900 hasta hoy; de ah\u00ed tambi\u00e9n la importancia del logro alcanzado por Escall\u00f3n y dos compa\u00f1eros m\u00e1s, Antonio Rojas y Adriana Garc\u00eda,[...] Cuatro estudiantes representaron con un triunfo a la Universidad Javeriana en las Rondas Suramericanas y del Caribe del Concurso de la Organizaci\u00f3n Mundial Del Comercio. En mayo participar\u00e1n en la ronda mundial, en Francia y Suiza. Los estudiantes Carlos Ignacio Arboleda, Sebasti\u00e1n Mantilla, Catalina Garc\u00eda y Felipe Alarc\u00f3n, de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas de la Universidad Javeriana, obtuvieron el primer puesto en las Rondas Suramericanas y del Caribe del Concurso de la Organizaci\u00f3n Mundial Del Comercio, que se realizaron del 22 al 25 de marzo en Ciudad de M\u00e9xico. En el evento participaron Facultades de Derecho de 10 universidades, entre ellas cinco colombianas: la Universidad del Rosario, la Universidad Externado de Colombia, la Universidad Sergio Arboleda, la Universidad de[...] La Facultad de Ingenier\u00eda trabaja en varios proyectos que responden a su compromiso de ofrecer soluciones tecnol\u00f3gicas y de educaci\u00f3n al pa\u00eds. Si alguien le preguntara a usted para qu\u00e9 le sirve el celular, seguramente su primera respuesta ser\u00eda para hablar por tel\u00e9fono pero, inmediatamente, comenzar\u00eda a hacer un listado de todo lo que puede hacer con ese mismo aparato: chatear, enviar y recibir correos electr\u00f3nicos, hacer parte de las redes sociales, tomar fotos, hacer grabaciones de video y voz, escribir, agendarse, calcular... en fin, dir\u00eda que le sirve para emergencias, trabajo y ocio, y todo en un artefacto de aproximadamente unos 10 cent\u00edmetros de largo por 6 de ancho. Sin embargo, con una programaci\u00f3n especial, este aparato de uso[...] Katherine Luna, actualmente estudiante del Doctorado en Ciencias Biol\u00f3gicas, y Yaneth V\u00e1squez, egresada de la Maestr\u00eda en Ciencias Biol\u00f3gicas, fueron las ganadoras del concurso que organiza L'Or\u00e9al Colombia y que apoyan la Unesco, Colciencias y el Icetex. Katherine Luna y Yaneth V\u00e1squez, ambas javerianas, son las dos mujeres cient\u00edficas colombianas ganadoras del Premio \"Mujeres en la Ciencia 2011\", programa nacional que les otorg\u00f3 becas por 10.000 d\u00f3lares para el desarrollo de su proyecto de investigaci\u00f3n. Katherine Luna es actualmente estudiante del Doctorado en Ciencias Biol\u00f3gicas de la Pontificia Universidad Javeriana, mientras que Yaneth V\u00e1squez termin\u00f3 en la misma instituci\u00f3n la Maestr\u00eda en Ciencias Biol\u00f3gicas. Katherine y Yaneth fueron seleccionadas entre 24 mujeres investigadoras, menores de 42 a\u00f1os, con nivel de[...] Juan Pablo Bustamante, egresado de la Facultad de Artes de la Universidad Javeriana, estren\u00f3 en toda Colombia el 8 de abril su primer largometraje. Esta comedia para hombres sobre mujeres ha tenido tanto \u00e9xito que compite con las producciones de Hollywood. En cinematograf\u00eda, decir \u00f3pera prima es referirse a la primera pel\u00edcula de un director. En este caso se refiere al largometraje \"Lecciones para un beso\", que se estren\u00f3 el pasado 8 de abril en 95 salas a nivel nacional, y que se constituye en el debut como director de cine y como guionista del cartagenero Juan Pablo Bustamante, egresado de la Carrera de Artes Visuales de la Pontificia Universidad Javeriana. \"Lecciones para un beso\", \u00f3pera prima de un artista[...] Daniela Vargas, estudiante de Comunicaci\u00f3n social y periodismo, fue una de 250 javerianos que participaron como voluntarios en la jornada de construcci\u00f3n m\u00e1s grande de viviendas de emergencia que ha hecho en Colombia la fundaci\u00f3n Un Techo para mi Pa\u00eds. La siguiente cr\u00f3nica cuenta su experiencia. Viernes 18 de marzo 4:00 p.m. As\u00ed empez\u00f3 la aventura \"No fue buena idea traer dos maletas\", pens\u00e9 mientras, sostenida de la baranda del colectivo verde, incre\u00edblemente lleno, ve\u00eda pasar de un lado a otro una de ellas. A\u00fan faltaba camino, as\u00ed que me result\u00f3 bastante divertido ver la mochila contonearse al ritmo del bus mientras yo continuaba atrapada entre una mujer robusta y dos sillas. Despu\u00e9s de 40 minutos ya estaba cerca, as\u00ed[...] Ruth Consuelo Chaparro G\u00f3mez, comunicadora social javeriana, fue elegida Mujer Cafam 2011 entre 3.700 candidatas postuladas, por su trabajo en defensa de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en Vichada, Amazonas y Cauca y de la poblaci\u00f3n afrocolombiana en la Costa Atl\u00e1ntica. Aunque es bogotana, fue postulada como Mujer Cafam en representaci\u00f3n de Amazonas, departamento para el cual ha trabajado desde 1981 como defensora de los pueblos ind\u00edgenas. All\u00ed cre\u00f3 la Fundaci\u00f3n Caminos de Identidad, a trav\u00e9s de la cual ha capacitado a 800 maestros ind\u00edgenas, quienes a su vez participan en la formaci\u00f3n de m\u00e1s de 6.000 ni\u00f1os y j\u00f3venes; ha fundado colegios y un centro de educaci\u00f3n superior en medio de la selva; ha formado en democracia a 3.200 l\u00edderes; ha[...] Felipe Romero Vargas, Sergio Riatiga Ib\u00e1\u00f1ez, Jonathan Hern\u00e1ndez L\u00f3pez y Nicol\u00e1s Escobar, estudiantes de d\u00e9cimo semestre de Arquitectura, quedaron finalistas en el concurso Viena House of Music en el que participaron 416 proyectos de 30 pa\u00edses. Con el dise\u00f1o Bio - Eufon\u00eda un grupo de cuatro estudiantes de la Facultad de Arquitectura y Dise\u00f1o de la Pontificia Universidad Javeriana fue finalista en el concurso Viena House of Music (La Casa de la M\u00fasica de Viena), convocado por el sitio web ArchMedium de Barcelona (Espa\u00f1a). El concurso consist\u00eda en presentar una propuesta con el dise\u00f1o de un nuevo edificio: La Viena House of Music, un proyecto con el que se buscaba la creaci\u00f3n de un nuevo espacio en el cual se[...] La Ley de Educaci\u00f3n Superior El Gobierno Nacional ha preparado un Proyecto de Ley para reformar las disposiciones jur\u00eddicas que regulan \"el servicio p\u00fablico de la educaci\u00f3n superior\" y que se hallan recogidas en la Ley 30 de 1992. De nuevo se manifiesta la tensi\u00f3n entre la autonom\u00eda universitaria, reconocida en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia, y la inspecci\u00f3n y vigilancia de la Educaci\u00f3n Superior que corresponde al Estado; y, por supuesto, el debate apenas comienza sobre este tema y otros m\u00e1s. En este contexto, ofrecemos al lector unas primeras consideraciones. Nadie puede menospreciar la importancia que tiene insistir, por una parte, en la calidad de la Educaci\u00f3n Superior y buscar diversos mecanismos que aseguren su continuo mejoramiento y, por[...] Luis Humberto Uribe Morelli se gradu\u00f3 de la Facultad de Medicina de la Universidad Javeriana en diciembre de 2007. Desde entonces est\u00e1 en Brasil form\u00e1ndose como cirujano pl\u00e1stico y all\u00ed ha empezado a destacarse gracias a sus art\u00edculos en revistas especializadas y su participaci\u00f3n en congresos internacionales. \u00bfPor qu\u00e9 decidi\u00f3 estudiar Medicina? Medicina fue siempre mi \u00fanica opci\u00f3n, ya que el ciento por ciento de los integrantes de mi familia son m\u00e9dicos, estudiantes de medicina o residentes. Desde mi abuelo, quien era ginec\u00f3logo y radi\u00f3logo, sus cuatro hijos y todos sus nietos optamos por seguir sus pasos y conservar la tradici\u00f3n. Entr\u00e9 a cirug\u00eda desde que era un ni\u00f1o y las reuniones familiares siempre acababan en las an\u00e9cdotas y experiencias[...] \u00bfQu\u00e9 opina de la construcci\u00f3n del TransMilenio por la carrera S\u00e9ptima? Issac Anchislavsky, primer semestre de Dise\u00f1o Industrial Se me hace il\u00f3gico, ya que en la S\u00e9ptima, en la hora pico, hay siempre much\u00edsimo tr\u00e1fico. Adem\u00e1s de que llega a ser muy peque\u00f1a, si le llegan a quitar un carril a cada lado, puede haber much\u00edsimo m\u00e1s tr\u00e1fico, y m\u00e1s mientras hacen todo el TransMilenio. Si nada m\u00e1s la calle 26 que es una v\u00eda mucho m\u00e1s grande y est\u00e1 un completo complique el hacer la v\u00eda, ser\u00e1 mucho peor la S\u00e9ptima. Si ahorita es imposible llegar a la casa en hora pico, pues peor va a ser con las construcciones del TransMilenio. Marcela Fonseca Contreras, cuarto semestre de Arquitectura[...] El martes 18 de enero la Direcci\u00f3n de recursos F\u00edsicos entreg\u00f3 las nuevas oficinas para la Vicerrector\u00eda del medio Universitario, ubicadas en el quinto piso del edificio central Emilio Arango, S.J. el proyecto se enmarca en el plan de mejoramiento del edificio Emilio Arango y que contin\u00faa con el mismo concepto est\u00e9tico aplicado a la rector\u00eda y los Centros Pastoral y asesor\u00eda Psicol\u00f3gica, con lo que se busca generar una imagen institucional, enmarcada en un estilo sobrio y elegante, basado en un minimalismo arquitect\u00f3nico. el dise\u00f1o lo realiz\u00f3 el arquitecto Luis Fernando Gonz\u00e1lez, cuenta con sistemas de control de iluminaci\u00f3n que amarrados al dise\u00f1o transparente, permiten ahorros considerables en los consumos, y el aprovechamiento de la luz natural generando ambientes[...] El pasado 18 de diciembre, a la edad de 90 a\u00f1os, falleci\u00f3 en Medell\u00edn el Padre Posada, quien se vincul\u00f3 en 1961 a la Javeriana como espiritual y Profesor. Hombre de car\u00e1cter que se hizo conocer por su discreci\u00f3n, sencillez y austeridad, por su bondad, y en especial por su profunda sabidur\u00eda y manifiesta espiritualidad, dej\u00f3 escritas de su pu\u00f1o y letra unas notas para la homil\u00eda durante sus exequias y unas \u00faltimas instrucciones que conmueven profundamente al lector. Pidi\u00f3 expresamente que \"no se hiciera un paneg\u00edrico del llamado\". A su juicio \"el sentido de las exequias de un cristiano, y m\u00e1s especialmente de un religioso, es la vivencia de la misericordia de Dios, al haber escogido al desaparecido y[...] \"La gente maravillosa con la que he compartido mi carrera\", \"lo mucho que piensa en sus estudiantes\" y \"El Gimnasio, la Biblioteca y \u00c1tico\", son algunos de los m\u00e1s de 200 mensajes que enviaron los seguidores del Twitter de la Universidad Javeriana. Desde el pasado 14 de febrero, la oficina de Comunicaci\u00f3n realiza en su cuenta oficial de Twitter (@Unijaveriana) una movilizaci\u00f3n virtual a trav\u00e9s de la herramienta Hashtag (HT) para que todos los seguidores de la cuenta opinen acerca de lo que m\u00e1s le gusta de la Pontificia Universidad Javeriana... estos son los mensajes m\u00e1s destacados en #delajaverianamegusta: Gabriel Barbosa, m\u00e9dico y docente javeriano, vinculado al Hospital Universitario San Ignacio, es uno de los ginecobstetras que m\u00e1s conoce en el pa\u00eds sobre una enfermedad conocida como el s\u00edndrome MRKH, que padecen las mujeres que no desarrollan completamente la vagina y el \u00fatero. El doctor Gabriel Barbosa estudi\u00f3 medicina en la Universidad Javeriana, donde tambi\u00e9n se especializ\u00f3 en Ginecolog\u00eda y obstetricia. luego, patrocinado por la instituci\u00f3n dentro del plan de formaci\u00f3n profesoral, viaj\u00f3 a Chile entre los a\u00f1os 2004 y 2006 para subespecializarse en la Universidad de Chile en Ginecolog\u00eda Pedi\u00e1trica y de la adolescencia. sus estudios lo llevaron a conocer de cerca el s\u00edndrome de Mayer-rokitansky-Kuster-Hauser, que se conoce m\u00e1s como MRKH o simplemente como Rokitansky, una enfermedad[...] El Servicio Jesuita a Refugiados (SJR), una organizaci\u00f3n internacional fundada hace 31 a\u00f1os por la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, trabaja de la mano con la Universidad Javeriana para acompa\u00f1ar a la poblaci\u00f3n desplazada en cuatro regiones de Colombia. La Universidad Javeriana y el Servicio Jesuita a refugiados (SJR) han trabajado de la mano desde que esta organizaci\u00f3n internacional se instal\u00f3 en Colombia en 1994. Profesionales y estudiantes voluntarios javerianos han aportado sus conocimientos y su esp\u00edritu de solidaridad a esta misi\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas que atiende a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de desplazamiento en el pa\u00eds. El SJR es una organizaci\u00f3n Internacional no Gubernamental de la Iglesia Cat\u00f3lica, reconocida por el gobierno italiano y la santa sede, fundada en[...] Juan Manuel Escobar Villegas, egresado de la Facultad de Artes de la Universidad Javeriana, fue elegido a finales de enero como el artista destacado de la semana por el portal de internet Talenthouse, uno de los m\u00e1s importantes del mundo art\u00edstico en el mundo. El cortometraje Unheimlich que realiz\u00f3 Juan Manuel escobar Villegas como trabajo de grado del programa de artes Visuales de la Universidad Javeriana en el 2008 lleva casi tres a\u00f1os d\u00e1ndole la vuelta al mundo. Cuando termin\u00f3 sus estudios en el 2008, empez\u00f3 como asistente de direcci\u00f3n de comerciales de televisi\u00f3n en Teleset, mientras su trabajo de grado estaba en Youtube para que lo vieran sus amigos. En este Manuel escobar, a quien contactaron para encargarle la[...] Natalia Betancourt Jaramillo: Hola c\u00f3mo est\u00e1s, quiero ir a Alemania. Carolina Valderrama Guerra: s\u00ed, s\u00ed, pero \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3? NBJ: no, yo me enter\u00e9 que hab\u00eda posibilidades de un intercambio y quiero hacerlo. CVH: \u00bfY t\u00fa hablas CVH: Pero all\u00e1 el intercambio es dur\u00edsimo. NBJ: no me importa, yo quiero hacerlo, quiero hacerlo, quiero hacerlo. Esta conversaci\u00f3n se dio en noviembre de 2009 entre la estudiante de \u00faltimo semestre de Ingenier\u00eda Industrial Natalia Betancourt Jaramillo y la coordinadora de la secretar\u00eda de relaciones Internacionales Carolina Valderrama Guerra, y fue el comienzo de una historia con final feliz. A Natalia, bogotana de 22 a\u00f1os, rubia, alta, de[...] \u00bfQu\u00e9 opina sobre la legalizaci\u00f3n de la droga? Natalia Abad, d\u00e9cimo semestre de Dise\u00f1o Industrial. Tengo dos puntos de vista encontrados, en cierta forma ser\u00eda bueno que legalizaran porque Colombia tiene un gran problema con eso de la droga, pero no creo que con eso se acabe el conflicto porque ac\u00e1 tocar\u00eda reglamentar muy bien la producci\u00f3n, la comercializaci\u00f3n y organizar todo el sistema judicial. Otros pa\u00edses se pueden beneficiar m\u00e1s de la legalizaci\u00f3n. Esteban S\u00e1nchez, estudiante de tercer semestre de Arquitectura. Estoy a favor porque me parece que as\u00ed sea ilegal de todas manera se consume y se vende y lo \u00fanico que eso est\u00e1 causando es que las mafias sigan creciendo. Si fuera legal ser\u00eda regulado por el[...] En El tema de las drogas el discurso de \"penalizaci\u00f3n + acci\u00f3n policivo/militar\" es el mantra que repiten sin cesar pol\u00edticos, gobiernos de turno y \"expertos\" de diversas disciplinas. Pero aunque decirlo siga siendo \"pol\u00edticamente incorrecto\" y despierte la furia de los \"adalides del bien y la justicia\", despu\u00e9s de tanto muerto y destrucci\u00f3n por cuenta de la \"guerra anti-drogas\" m\u00e1s que por su uso mismo (adem\u00e1s de Colombia, miremos los casos de M\u00e9xico y rio de Janeiro), re-evaluar su pertinencia y eficacia se torna un imperativo moral. En este sentido deseo se\u00f1alar tres elementos para re-pensar el problema. El primero es reconocer en esta guerra una biopol\u00edtica, que entronizada en la Modernidad, esconde una obsesi\u00f3n de dominio del cuerpo[...] Noticias de noviembre y diciembre Noviembre 1. Premio Nacional de Investigaci\u00f3n en Ciencia M\u00e9dica El Premio nacional a la investigaci\u00f3n en Ciencia M\u00e9dica otorgado por la Academia nacional de Medicina fue obtenido por investigadores de la Universidad Javeriana, en sus dos categor\u00edas de ciencias b\u00e1sicas y de cl\u00ednicas. El grupo de la doctora Martha luc\u00eda Tamayo del instituto de Gen\u00e9tica Humana result\u00f3 primero en Ciencias B\u00e1sicas, y el premio en Ciencias Cl\u00ednicas lo obtuvo el cirujano del Hospital San Ignacio de Bogot\u00e1 Luis Carlos Dom\u00ednguez. Noviembre 3. VII Concurso Iberoamericano de Derechos Humanos El VII Concurso iberoamericano de Derechos Humanos Francisco Su\u00e1rez, S.J., que organiz\u00f3 la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas, tuvo como ganadora a la Universidad del rosario (Colombia). El[...] Por primera vez las editoriales universitarias de Colombia, presididas por la Pontificia Universidad Javeriana, participaron de manera conjunta en la feria editorial m\u00e1s importante de Iberoam\u00e9rica.} La feria internacional de Guadalajara, considerada la mayor reuni\u00f3n del mundo editorial en espa\u00f1ol, culmin\u00f3, tras nueve d\u00edas de feria, el pasado 5 de diciembre. Con la participaci\u00f3n de Castilla y le\u00f3n como invitado de honor, la feria convoc\u00f3 a m\u00e1s de 600.000 asistentes, 1.928 editoriales, y un total de 43 pa\u00edses representados. En un esfuerzo liderado por la Asociaci\u00f3n de Editoriales Universitarias de Colombia (ASEUC) -entidad presidida por la PUJ- y Siglo del Hombre editores, se reuni\u00f3 por primera vez en en esta importante feria a 18 editoriales acad\u00e9micas y universitarias colombianas, incluida[...] En el sal\u00f3n Santiago P\u00e1ramo, S.J., del edificio Fernando Bar\u00f3n, S.J., se realiz\u00f3 la despedida del semestre para los estudiantes de otros pa\u00edses que adelantan estudios de pregrado y posgrado en la Universidad Javeriana. En la Universidad Javeriana hay hoy 174 estudiantes extranjeros, provenientes de m\u00e1s de 20 pa\u00edses de todos los continentes, adelantando estudios de pregrado y posgrado. Para ellos, la Oficina de Promoci\u00f3n institucional y la Oficina de Asuntos Estudiantiles de la Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica, y la Secretar\u00eda de relaciones internacionales de rector\u00eda organizaron el viernes 26 de noviembre una actividad de despedida de semestre, a la cual asistieron 75 estudiantes. El acto, que se realiz\u00f3 en el sal\u00f3n Santiago P\u00e1ramo, S.J., ubicado en el s\u00e9ptimo piso del edificio[...] La administradora de empresas de la Universidad Javeriana Paula Andrea Moreno fu\u00e9 la ganadora del concurso \"Ideas para un mejor pa\u00eds\", que organiz\u00f3 la revista Semana. \"YO nO quer\u00eda realizar una tesis que se convirtiera en un libro con telara\u00f1as dentro de una biblioteca, quer\u00eda hacer algo de alto impacto por la sociedad y estoy en ese proceso\". la frase es de la administradora de empresas de la Universidad Javeriana Paula Andrea Moreno, quien present\u00f3 a la revista Semana la idea que plasm\u00f3 en su trabajo de grado y con ella se gan\u00f3 el concurso \"ideas para un mejor pa\u00eds\". Su proyecto consiste en crear una unidad de negocio, en este caso una lavander\u00eda m\u00f3vil, para darle empleo a 10[...] El padre Joaqu\u00edn Emilio S\u00e1nchez Garc\u00eda, S.J., rector de la Universidad Javeriana, impuso el pasado 8 de noviembre la medalla F\u00e9lix Restrepo, S.J., a cinco egresados de la Facultad de Teolog\u00eda, en un acto que form\u00f3 parte de la conmemoraci\u00f3n de los 80 a\u00f1os del restablecimiento de la instituci\u00f3n, del cual tambi\u00e9n participaron la Banda Sinf\u00f3nica de Neira (Caldas) y de la Universidad Javeriana. los te\u00f3logos distinguidos son Monse\u00f1or Luis Augusto Castro, el Padre Francisco Jos\u00e9 de roux, S.J., la Hermana Gloria Cecilia Rodr\u00edguez, ACI, la doctora Isabel Corpas de Posada y el Padre Ray Schambach. La medalla es una de las m\u00e1s importantes distinciones universitarias que la Pontificia Universidad Javeriana entrega a personas que con m\u00e9ritos acad\u00e9micos y profesionales[...] Los estudiantes de Ingenier\u00eda Industrial compitieron en carros de pedal construidos por ellos mismos. La carrera se ha realizado con \u00e9xito durante los \u00faltimos cinco a\u00f1os. 'Hulk', El Hombre incre\u00edble, es el mejor apodo que se le puede poner al carro que gan\u00f3 la competencia de veh\u00edculos de pedal fabricados por los estudiantes de la asignatura de Producci\u00f3n de la Carrera de ingenier\u00eda industrial. Este carro de color verde era el m\u00e1s grande y pesado de los cuatro que participaron en la prueba, se ve\u00eda muy fuerte, pero por su tama\u00f1o no parec\u00eda competitivo frente a tres carros livianos con un dise\u00f1o m\u00e1s aerodin\u00e1mico. La actividad, que se ha realizado durante los \u00faltimos cinco a\u00f1os, la organiz\u00f3 el ingeniero John[...] Las obras de 13 j\u00f3venes artistas javerianos se expusieron durante una semana en la sede del Banco Interamericano de Desarrollo. Las actividades de celebraci\u00f3n de los 80 a\u00f1os del restablecimiento de la pontificia Universidad Javeriana, se extendieron durante todo el mes de octubre, no s\u00f3lo en la sede de la instituci\u00f3n, sino tambi\u00e9n en otros lugares del mundo, como Washington (Estados Unidos). En la sede del banco Interamericano de Desarrollo, que preside el colombiano Luis Alberto Mej\u00eda Moreno, hijo de Bernardo Moreno, uno de los javerianos ilustres, se inaugur\u00f3 el 15 de octubre la exposici\u00f3n \"80 a\u00f1os. la Javeriana en las artes\". Al acto inaugural asisti\u00f3 el rector de la Universidad, padre Joaqu\u00edn Emilio S\u00e1nchez Garc\u00eda, S.J., con la compa\u00f1\u00eda[...] En 1970, la Javeriana no solamente cambi\u00f3 de Rector, sino que tambi\u00e9n asumi\u00f3 un nuevo modelo organizacional que rompi\u00f3 definitivamente con el esquema de una instituci\u00f3n dom\u00e9stica de la compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, similar a los colegios, y la impuls\u00f3 con decisi\u00f3n hacia la conformaci\u00f3n de una aut\u00e9ntica universidad. en efecto, el 18 de julio de aquel a\u00f1o se inici\u00f3 el rectorado del P. Alfonso Borrero, S.J., quien siendo Decano de estudiantes de la Facultad de arquitectura, elabor\u00f3 en 1967 el documento Universidad Javeriana - Estructura Acad\u00e9mica y Admnistrativa. De esta forma pudo el nuevo Rector, en menos de un a\u00f1o, entregar a la Javeriana unos nuevos estatutos que si bien fueron devueltos a la Universidad por el Prep\u00f3sito General de[...] El restablecimiento de la Universidad de los Padres Jesuitas en Colombia, que en tiempos coloniales funcion\u00f3 entre 1623 y 1767, tiene dos fechas emblem\u00e1ticas. La primera de ellas es el 1\u00ba de octubre de 1930, que corresponde a la de la reuni\u00f3n que sostuvieron en la sala rectoral del colegio de San Bartolom\u00e9, el Padre Provincial, Jes\u00fas mar\u00eda Fern\u00e1ndez, S.J., el Rector del colegio, P. Jos\u00e9 Salvador Restrepo, S.J., los Padres consultores de Provincia y los del colegio. En un documento titulado \"acta de la fundaci\u00f3n de la Universidad Javeriana\", que lleva las firmas de los asistentes, quedaron consignadas las once resoluciones adoptadas, la primera de ellas as\u00ed: \"desde el a\u00f1o entrante se abrir\u00e1n de nuevo los estudios universitarios que[...] Hace ocho d\u00e9cadas, el 1\u00ba de octubre de 1930, los jesuitas de la reci\u00e9n creada Provincia colombiana decidieron abrir de nuevo en Bogot\u00e1 los estudios universitarios de los a\u00f1os coloniales que hab\u00edan estado bajo la direcci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en la que fue conocida como Universidad y academia de San Francisco Javier. De esta forma, se inici\u00f3 la \u00e9poca contempor\u00e1nea de la Universidad Javeriana. Para conmemorar esta efem\u00e9ride, preparamos una edici\u00f3n especial de Hoy en la Javeriana que permite al lector conocer el desarrollo de este centro de educaci\u00f3n Superior, que como lo dijera su primer rector, el P. Jos\u00e9 Salvador Restrepo, S.J., se propuso desde un comienzo \"dos altos ideales, la educaci\u00f3n de la juventud y el[...] \u00bfQu\u00e9 fue lo bueno y lo malo del gobierno de \u00c1lvaro Uribe? Luc\u00eda Margarita Hoyos Sexto semestre de Comunicaci\u00f3n Social \"Lo mejor del Gobierno de Uribe fue la seguridad democr\u00e1tica, en realidad el cambio en ese aspecto fue muy evidente, pero as\u00ed como fue bueno, trajo consigo muchas cosas que no fueron buenas para la poblaci\u00f3n, como por ejemplo lo de los falsos positivos, que aunque no quiere decir que haya sido decisi\u00f3n de \u00e9l, fue durante su Gobierno\". Andr\u00e9s Felipe Rinc\u00f3n Primer semestre de Odontolog\u00eda \"Uribe en sus primeros cuatro a\u00f1os ayud\u00f3 a reducir el desempleo y colabor\u00f3 con el retroceso de las guerrillas y en la desmovilizaci\u00f3n de muchas personas, aunque esto tambi\u00e9n pudo ocasionar mucho da\u00f1o, por[...] La \u00e9tica es una experiencia de sentido desde la cual las personas y comunidades optan por realizar comportamientos y actitudes humanas y rechazar las inhumanas. Lo aut\u00e9nticamente humano es el bien que estamos llamados a practicar, y lo inhumano es el mal que debemos evitar. dada la trascendencia de esta experiencia desde hace miles de a\u00f1os la humanidad la sistematiza y cultiva mediante la formulaci\u00f3n de la ciencia \u00e9tica. En este texto se utiliza indistintamente las palabras \u00e9tica y moral, las cuales en su etimolog\u00eda son sin\u00f3nimas. Por ende es pertinente y urgente abocar el desaf\u00edo de la relaci\u00f3n entre la moral y la econom\u00eda. La ciencia econ\u00f3mica nace como parte de la ciencia \u00e9tica en la Universidad de Oxford,[...] Estas son algunas de las novedades que la Editorial de la Pontifiicia Universidad Javeriana present\u00f3 en el marco de la 23a Feria Internacional del Libro de Bogot\u00e1. M\u00e1s all\u00e1 de la seguridad democr\u00e1tica. Agenda hacia nuevos horizontes Eduardo Pastrana Buelvas, Stefan Jost, Martha Luc\u00eda M\u00e1rquez Restrepo, Ebert Celin Nayas, Javier San\u00edn Fonnegra (editores) - 2010 La Pol\u00edtica de la Seguridad democr\u00e1tica se ha convertido en los \u00faltimos a\u00f1os en el referente de la pol\u00edtica colombiana. Sus \u00e9xitos se traducen fundamentalmente en la recuperaci\u00f3n por parte del Estado del control del territorio y el ejercicio de la gobernabilidad a trav\u00e9s de sus instituciones. no obstante, la compleja realidad colombiana revela nuevos y viejos problemas estructurales que le imponen al Estado y[...] Eduardo Pastrana Buelvas Director del Departamento de Relaciones Internacionales Abogado de la Universidad Santiago de Cali (USC) y doctor en derecho de la Universidad de Leipzig (Alemania). Fue Rector y director General de investigaciones de la Universidad Santiago de Cali. Miembro del Grupo de investigaci\u00f3n en Relaciones internacionales, am\u00e9rica Latina e integraci\u00f3n y editor de la Revista Papel Pol\u00edtico de la Facultad de ciencias Pol\u00edticas y Relaciones internacionales, indexada nacional e internacionalmente. Es profesor visitante del instituto de ciencia Pol\u00edtica de la Universidad de Leipzig (Alemania); l\u00edder del Grupo en ciencias Pol\u00edticas, derecho y Relaciones internacionales de la Facultad de derecho de la USC y profesor de los postgrados de derecho de la misma facultad. consultor de la Fundaci\u00f3n Friedrich-Ebert[...] En la Universidad Javeriana hay actualmente 30 voluntarios de la Fundaci\u00f3n trabajando activamente y se espera la vinculaci\u00f3n de 300 m\u00e1s que se inscribieron en la jornada realizada el pasado 6 de agosto. \"Hace 200 a\u00f1os empezamos a construir un Pa\u00eds, a\u00fan nos hace falta mucho por terminar...\" Esta es una de las frases que identifica a la Fundaci\u00f3n Un Techo para mi Pa\u00eds, que durante 2010 tiene como objetivo celebrar el bicentenario de Colombia construyendo 760 viviendas de emergencia para cientos de familias que no tienen donde pasar la noche. La Fundaci\u00f3n naci\u00f3 en chile, en 1997, por iniciativa del Padre Jesuita Felipe Berr\u00edos, S.J. quien con un grupo de j\u00f3venes universitarios sinti\u00f3 la necesidad de hacer algo por[...] El Padre Jos\u00e9 Luis Moral, de la Universidad Salesiana de Roma fue uno de los invitados especiales del Encuentro de Pastoral Universitaria Contextos y Experiencias, que se realiz\u00f3 del 11 al 13 de agosto. Propiciar Un espacio de reflexi\u00f3n y formaci\u00f3n sobre la pastoral universitaria a trav\u00e9s de la presentaci\u00f3n de diferentes modelos, para buscar perfilar mejor su identidad y los desaf\u00edos que presenta el contexto universitario, fue el objetivo del Encuentro de Pastoral Universitaria contextos y Experiencias, que se realiz\u00f3 del 11 al 13 de agosto en la Universidad Javeriana. El evento, organizado por la Pastoral San Francisco Javier y la Vicerrector\u00eda del Medio Universitarios tuvo como conferencistas invitados al Padre Jos\u00e9 Luis Moral, de la Universidad Pontificia Salesiana[...] Monse\u00f1or Rub\u00e9n Salazar G\u00f3mez tom\u00f3 posici\u00f3n can\u00f3nica el viernes 13 de agosto como el arzobispo de Bogot\u00e1 y Primado de Colombia n\u00famero 40. La ceremonia se celebr\u00f3 en la catedral Primada con la participaci\u00f3n de obispos, Presb\u00edteros y di\u00e1conos, miembros de los institutos Religiosos, institutos Seculares, instituto de Vida apost\u00f3lica, laicos, asociaciones, grupos y movimientos eclesiales de la arquidi\u00f3cesis. El nuevo arzobispo de Bogot\u00e1 reemplaz\u00f3 al cardenal Pedro Rubiano S\u00e1enz, quien fue el m\u00e1ximo jerarca de la iglesia en Bogot\u00e1, entre 1994 y el 2010. Monse\u00f1or Rubiano naci\u00f3 en Cartago (Valle) y a sus casi 78 a\u00f1os decidi\u00f3 jubilarse, despu\u00e9s de prestarle su servicio a la iglesia como sacerdote durante 54 a\u00f1os.Durante este tiempo fue obispo de C\u00facuta, administrador apost\u00f3lico[...] El lugar, Salvador Bah\u00eda (Brasil). La Ocasi\u00f3n, la edici\u00f3n de estreno del Campeonato Panamericano Universitario de Baloncesto que organiza (ODUPA). Los invitados, Brasil, Estados Unidos, Chile, Uruguay, Paraguay y la Pontificia Universidad Javeriana en representaci\u00f3n de Colombia. Siete estudiantes y un entrenador conformaron la delegaci\u00f3n de javerianos que a pulso de resultados, como el subcampeonato logrado en los \u00faltimos Juegos Universitarios nacionales en Pereira, tuvo la posibilidad de llevar la bandera tricolor a tierras cariocas. La preparaci\u00f3n En junio de 2010, la noticia de la participaci\u00f3n Javeriana en el primer Panamericano de baloncesto Universitario lleg\u00f3 a los jugadores y cuerpo t\u00e9cnico de la voz del director del centro Javeriano de Formaci\u00f3n deportiva, Francisco Sandoval Escobar. Desde ese mismo momento el[...] Por Lo menos 10 egresados javerianos forman parte del equipo de Gobierno que preside Juan Manuel Santos desde el 7 de agosto en Colombia. La lista la encabezan los ministros Juan camilo Restrepo, en la cartera de agricultura, y diego Molano, en la de comunicaciones, quien adem\u00e1s tiene como su viceministra a Mar\u00eda carolina Hoyos. Muy cercanos al presidente est\u00e1n tambi\u00e9n su Secretario Privado, Juan Carlos Mira, y su Secretario General, Juan Carlos Pinz\u00f3n. El alto comisionado para las comunicaciones es el tambi\u00e9n javeriano Juan Mesa Zuleta, quien estar\u00e1 acompa\u00f1ado por Adriana Vargas, quien adelant\u00f3 estudios de Periodismo en la Javeriana, como portavoz de prensa de Palacio. El equipo de javerianos se completa con cristina Plazas, quien es la Secretaria[...] El 7 de agosto de 2010 se posesionar\u00e1 el cuadrag\u00e9simo s\u00e9ptimo presidente de Colombia, de los elegidos por votaci\u00f3n. este honor corresponde a Juan Manuel Santos calder\u00f3n, quien gan\u00f3 en segunda vuelta, con m\u00e1s de nueve millones de votos, el derecho a ocupar el Solio de Bol\u00edvar. a partir de las 3:00 p.m., el nuevo Presidente gobernar\u00e1 un pa\u00eds que fue administrado durante ocho a\u00f1os por una persona que lleg\u00f3 al poder sin el aval de un partido pol\u00edtico tradicional y con la imposici\u00f3n de un estilo muy personalista a su forma de gobernar. Esta caracter\u00edstica es fundamental para responder la pregunta que alienta el siguiente art\u00edculo: \u00bfQu\u00e9 le espera al nuevo Presidente de Colombia? al Presidente Santos le espera[...] Se realiz\u00f3 en Cali, del 24 al 26 de junio, el cuarto encuentro del medio Universitario, que reuni\u00f3 a 45 personas de la Universidad javeriana, con la presidencia de los respectivos Vicerrectores, Antonio Jos\u00e9 Sarmiento, S.J., de Bogot\u00e1, y Gabriel Jaime P\u00e9rez, S.J., de Cali. Participaron los Decanos del medio Universitario de las dos sedes, los asistentes de los Vicerrectores, los Directores de los centros y los coordinadores de Programas, con el acompa\u00f1amiento de las Directoras de Gesti\u00f3n Humana y de los responsables de los programas de formaci\u00f3n de profesores de las dos Vicerrector\u00edas acad\u00e9micas. en esta oportunidad el tema de reflexi\u00f3n fue sobre los retos que para la formaci\u00f3n de los docentes javerianos plantean nuestra misi\u00f3n e identidad institucionales[...] Julio 15. Nueva sede del Centro de Consultor\u00eda y Educaci\u00f3n Continua Se inaugur\u00f3 la nueva sede del centro de consultor\u00eda y educaci\u00f3n continua, ubicada en el sector de centroempresa, al norte de la ciudad. en el marco de este evento se llev\u00f3 a cabo la conferencia \"change management\", a cargo de Jim Bagnola, considerado por la revista Fortune como uno de los 500 ejecutivos m\u00e1s importantes de los estados Unidos. Julio 15. Inauguraci\u00f3n del Consultorio Jur\u00eddico Se inaugur\u00f3 la nueva sede del consultorio jur\u00eddico y centro de conciliaci\u00f3n de la Universidad javeriana Cali en las instalaciones del edificio Suramericana (carrera 5 no. 12-16 piso 2). en el evento, al cual asistieron los directivos de la Universidad y grupo de empresarios[...] Jorge Alberto Z\u00e1rate Dur\u00e1n Secretario de la Facultad de Educaci\u00f3n Psic\u00f3logo de la Universidad nacional de Colombia con una maestr\u00eda en Desarrollo Social y educativo de la Universidad Pedag\u00f3gica nacional, en convenio con el Cinde. trabaja con la Universidad javeriana desde hace 22 a\u00f1os, en el centro de Universidad abierta como Director de la Unidad de Gesti\u00f3n regional y como Director en el centro regional Santander en Bucaramanga, ciudad donde fue docente de c\u00e1tedra de la Universidad Pontificia Bolivariana y asesor en pr\u00e1cticas de psicolog\u00eda educativa. Su experiencia ha estado centrada en el campo de la docencia, en algunos proyectos de investigaci\u00f3n de desarrollo social y educativo, y ahora acompa\u00f1ando procesos administrativos con expectativa de acompa\u00f1ar algunos procesos acad\u00e9micos. Patricia[...] Los 80 a\u00f1os que est\u00e1 cumpliendo la Universidad Javeriana, desde su restablecimiento, llev\u00f3 a que La Presidencia de la Rep\u00fablica y el Concejo de Bogot\u00e1 se sumaran a los reconocimientos que ha recibido la instituci\u00f3n, que iniciaron el 9 de junio en el Senado. La orden Francisco de Paula Santander, entregada en la Presidencia de la rep\u00fablica, el pasado 6 de julio, y la condecoraci\u00f3n civil al m\u00e9rito Jos\u00e9 Acevedo y G\u00f3mez, en el grado de Gran cruz, otorgada por el concejo de Bogot\u00e1 el 15 de julio, son dos nuevas distinciones que recibe la Universidad javeriana, como un reconocimiento por su labor educativa a prop\u00f3sito de la celebraci\u00f3n de los 80 a\u00f1os de su restablecimiento. El 9 de junio[...] Como Parte de la celebraci\u00f3n del Bicentenario de nuestra independencia, el colegio mayor de San Bartolom\u00e9 ha realizado diversas actividades con toda la comunidad educativa encaminadas a enriquecer los conceptos hist\u00f3ricos de esta fecha. con motivo del lanzamiento de la ruta del Bicentenario, el Dr. Samuel moreno, alcalde mayor de Bogot\u00e1, visit\u00f3 las instalaciones del colegio mayor de San Bartolom\u00e9 dando un recorrido por la capilla de San Jos\u00e9 y por el mural \"Hitos de la Historia del colegio mayor de San Bartolom\u00e9\" del maestro Ignacio castillo cervantes. La visita fue guiada por los PP. Fernando Mendoza S.J., rector del colegio y Gabriel izquierdo S.J., asesor General de Proyectos y por el Dr. Ernesto Moure, Director de la obra de[...] Si usted o algunos de sus amigos o allegados sufren de una enfermedad muy poco frecuente, es posible que a partir del pr\u00f3ximo a\u00f1o consiga la atenci\u00f3n y apoyo que hasta ahora le ha negado el sistema de salud colombiano, o que no tenga que recurrir a la tutela para que se le proteja su derecho a la salud. El pasado 8 de junio, luego de haber surtido todos los tr\u00e1mites reglamentarios, se aprob\u00f3 en sesi\u00f3n plenaria de la c\u00e1mara de representantes el proyecto de ley por medio del cual se reconocen \"como de especial inter\u00e9s las enfermedades Hu\u00e9rfanas\". Esta ley es de suma importancia, pues incorpora al sistema de salud un grupo de enfermedades que afectan aproximada Un logro[...] La colecci\u00f3n del Padre Eduardo Ospina, S.J. se public\u00f3 en un libro que obtuvo el premio Internacional Latino Book Awards, otorgado en Nueva York en mayo de este a\u00f1o. El libro \"Grabados antiguos de la Pontificia Universidad javeriana\", que contiene la colecci\u00f3n del Padre Eduardo Ospina, S.J., publicado y editado por Villegas editores, en cabeza de Benjam\u00edn Villegas, obtuvo el premio internacional Latino Book awards. El galard\u00f3n se obtuvo en la categor\u00eda de mejor libro de arte, espa\u00f1ol o biling\u00fce, y fue otorgado el 25 de mayo de 2010 en new York, en el marco de la Bookexpo america, que es la feria del libro m\u00e1s importante de estados Unidos, y la segunda del mundo despu\u00e9s de la de Frankfurt[...] Un libro de dos tomos, en el cual particip\u00f3 la Facultad de Arquitectura de la Universidad Javeriana, y Javegraf, rescata el plan urbano que hizo el arquitecto suizo para Bogot\u00e1 en 1950. Le Corbuiser, declarado como el m\u00e1s notable de los arquitectos del siglo XX en el mundo, elabor\u00f3 un plan urbano para Bogot\u00e1 en 1950, del cual se ten\u00edan nociones pero no el documento completo, pues \u00e9ste se hab\u00eda perdido de los archivos de Bogot\u00e1. Un facsimil de ese documento fue publicada en su totalidad en un libro que elabor\u00f3 Javegraf y que del cual fue promotora y coautora la profesora Doris Tarch\u00f3pulos Sierra, de la Facultad de arquitectura de la Universidad javeriana, como parte de su tesis doctoral.[...] Mar\u00eda Alexandra Artunduaga Buitrago, egresada de la Facultad de Medicina en el 2003, se destaca en los laboratorios de Harvard como investigadora, donde comparte logros con otros javerianos. El camino que ha recorrido Mar\u00eda Alexandra Artunduaga Buitrago en la medicina es a primera vista muy largo si se mide por los logros alcanzados, pero no alcanza a ser la mitad de las metas que se ha propuesto esta huilense de 30 a\u00f1os, que lleva con orgullo el nombre de la javeriana en Harvard, donde hoy trabaja como investigadora. en su hoja de vida el listado de actividades acad\u00e9micas, reconocimientos y premios alcanzados ocupan muchas p\u00e1ginas, entre los que se destacan varias publicaciones, dos premios nacionales en investigaci\u00f3n en ciencia B\u00e1sica[...] Durante 10 d\u00edas, del 18 al 28 de junio, 25 estudiantes de las facultades de Arquitectura y Dise\u00f1o de la Universidad Javeriana compartieron con estudiantes y profesores cubanos en el Primer Taller Internacional de Dibujo a Mano Alzada. Los adjetivos para calificar la experiencia que se vivi\u00f3 en cuba durante el desarrollo del Primer taller de Dibujo art\u00edstico se multiplicaron luego de 10 d\u00edas de vivencias que compartieron 25 estudiantes, tres profesores y dos comunicadores de la Universidad javeriana, con 10 docentes y alumnos de la Universidad Cujae de La Habana. el encuentro de culturas se produjo con motivo del Primer taller internacional de Dibujo a mano alzada que organiz\u00f3 la Facultad de arquitectura y Dise\u00f1o de la javeriana, y[...] \u00bfC\u00f3mo vive el Mundial de F\u00fatbol? Julie Marroqu\u00edn, segundo semestre de Odontolog\u00eda \"La verdad es que a m\u00ed poco me gusta el f\u00fatbol, pero s\u00ed me re\u00fano a ver algunos partidos con mis amigos\". Nicol\u00e1s Poensgen, d\u00e9cimo semestre de Ingenier\u00eda Civil \"A m\u00ed me gusta reunirme con mis amigos a ver los partidos, hacemos varias pollas (apuestas) y dependiendo de c\u00f3mo me vaya salgo a celebrar. Pienso que va a ganar Brasil\". Bernardo Restrepo, Comunicaci\u00f3n Social \"No soy amante del f\u00fatbol y no veo muchos partidos, pero a veces nos reunimos varios amigos a tomar algo mientras vemos un partido. La final s\u00ed no me la pierdo\". Juan Sebasti\u00e1n Franco, cuarto semestre de Econom\u00eda \"Casi no veo f\u00fatbol, pero me[...] La plazoleta principal de la Universidad Javeriana fue escenario de una exposici\u00f3n de fotograf\u00edas hist\u00f3ricas con im\u00e1genes de la localidad de Chapinero. La Alcaldia Local de Chapinero y la Corporacion topofilia, con el apoyo de varias entidades, entre ellas la Universidad Javeriana realizaron la convocatoria \"Revive tu patrimonio\", y construyeron un \u00e1lbum con el fin contribuir con el desarrollo cultural y conservar el patrimonio historia, material e inmaterial de la localidad. Junio 15. La Javeriana Cali se acerca a China con misi\u00f3n internacional acad\u00e9mica, empresarial y cultural Ser\u00e1n dos los grupos que la Pontificia Universidad Javeriana Cali desplazar\u00e1 a territorio asi\u00e1tico: uno de estudiantes de los pregrados de Administraci\u00f3n de empresas, Comunicaci\u00f3n, econom\u00eda e Ingenier\u00eda Industrial, que parti\u00f3 el pasado 15 de junio y otro de los estudiantes de la especializaci\u00f3n en Negocios Internacionales con acento en Asia Pac\u00edfico (desde el 8 al 22 de octubre), con el fin de estrechar v\u00ednculos y procesos de cooperaci\u00f3n acad\u00e9mica bilateral. Durante la visita se realizar\u00e1n conferencias especializadas en el Beijing Center (tBC) instituci\u00f3n confiada a la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas. Junio 17. La Javeriana Cali particip\u00f3 en conferencia sobre econom\u00eda y desarrollo regional el[...] Junio 1. Reuni\u00f3n del Comit\u00e9 Especial de la FIUC en la Javeriana El 1 y 2 de junio se reunieron en la Universidad Javeriana seis de los ocho miembros del Comit\u00e9 especial que prepara la constituci\u00f3n de un \"Grupo sectorial de Ciencias sociales\" de la Federaci\u00f3n Internacional de Universidades Cat\u00f3licas (FIUC). La mayor\u00eda de las 220 universidades del mundo que conforman la FIUC tiene programas de Ciencias sociales. La finalidad del \"Grupo sectorial\" es crear una red de colaboraci\u00f3n entre las universidades afiliadas. Junio 2. Reuni\u00f3n con estudiantes extranjeros La oficina de Promoci\u00f3n Institucional con apoyo de la Vicerrector\u00eda del Medio Universitario y la secretar\u00eda de Asuntos Internacionales, organiz\u00f3 un almuerzo de cierre de semestre al que asistieron los estudiantes[...] Wolfgang Pfizenmaier Director de posgrados y gesti\u00f3n de proyectos en el Departamento de Ingenier\u00eda Industrial Ingeniero Industrial, Bi\u00f3logo, MBA (Master of Business Administration ) en proyectos internacionales de negocios y especialista en Gerencia de Proyectos y Bio\u00e9tica. es consultor y asesor en organizaci\u00f3n empresarial y calidad total. Director de proyectos de ingenier\u00eda y miembro del equipo de trabajo distinguido con el Premio Nacional de Ingenier\u00eda en 1991. Decano, director acad\u00e9mico y profesor universitario de programas en Ingenier\u00eda, Administraci\u00f3n de empresas y Gerencia de Proyectos, en los estados Unidos y en Colombia. Conferencista nacional e internacional. Director del Centro de Desarrollo Profesional y Aprendizaje de Schiller International University, Florida campus, U.S.A. durante el primer semestre de 1998. Hugo Escobar Melo Director[...] Por primera vez un programa hecho en Colombia se gana un premio en el Festival internacional m\u00e1s importante de televisi\u00f3n infantil. El proyecto lo lidera el Centro \u00c1tico de la Universidad Javeriana. LA serie de televisi\u00f3n infantil La Lleva, en el que participa el Centro \u00e1tico, como productor ejecutivo, productor y postproductor de la serie, obtuvo el premio en el Festival Prix Jeunesse 2010, que es el evento m\u00e1s importante de la televisi\u00f3n infantil internacional. La Lleva gan\u00f3 en la categor\u00eda Celebrando la Diversidad, el pasado 2 de junio, compitiendo con m\u00e1s de 800 programas infantiles de todo el mundo. el jurado, compuesto por personalidades internacionales, nomin\u00f3 tambi\u00e9n a La Lleva en las categor\u00edas no-ficci\u00f3n para el p\u00fablico de 7[...] Nicol\u00e1s Alejandro Cantor Gonz\u00e1lez es uno de los miles de bachilleres que cada semestre eligen a la Universidad Javeriana para iniciar una Carrera, pasando por m\u00faltiples retos. Cuando Nicol\u00e1s Alejandro Cantor Gonz\u00e1lez se enter\u00f3 que hab\u00eda sido admitido como nuevo estudiante de la Carrera de estudios Musicales, con \u00e9nfasis en Ingenier\u00eda de sonido, se puso tan feliz que no tuvo problemas en convencer a su pap\u00e1 de haber elegido lo que realmente le gustaba. Su padre es Ingeniero Mec\u00e1nico, muchos de sus familiares son ingenieros electr\u00f3nicos y \u00e9l est\u00e1 por terminar como bachiller t\u00e9cnico en electr\u00f3nica. Por eso cuando eligi\u00f3 la m\u00fasica como su Carrera, la primera reacci\u00f3n que tuvo su progenitor fue de sorpresa. \"Desde d\u00e9cimo grado estaba muy[...] Juan Pablo Pati\u00f1o, egresado en 2009 de la Facultad de Artes de la Universidad Javeriana, acaba de ganar el Premio Democracy Video Challenge, que entrega el Departamento de Estado de Estados Unidos. Juan Pablo Pati\u00f1o se gradu\u00f3 en el 2009 como artista visual, con \u00e9nfasis en audiovisual, y en s\u00f3lo un a\u00f1o ejerciendo su profesi\u00f3n, ya suma una cadena de \u00e9xitos, que acaba de completarse con el Premio Democracy Video Challenge, que el 20 de junio pasado, le otorg\u00f3 el Departamento de estados, de los estados Unidos. Este concurso de video que propone abrir un di\u00e1logo sobre la democracia a trav\u00e9s de medios audiovisuales, llega a su segunda versi\u00f3n, y por primera vez un latinoamericano llega a la final y[...] Una estudiante de \u00faltimo semestre de Medicina fue protagonista de una acci\u00f3n que hoy merece el reconocimiento de toda la comunidad m\u00e9dica javeriana. Su oportuna reacci\u00f3n signific\u00f3 salvar la vida del se\u00f1or Jaime Castro. Un \u00e1ngel vestido con el uniforme azul que caracteriza a los estudiantes de Medicina de la Universidad Javeriana se le apareci\u00f3 en un bus al se\u00f1or Jaime Castro, el martes 8 de junio de 2010 a las 5:00 de la tarde, cuando iba camino a su casa. Jaime Castro, de 68 a\u00f1os, se hab\u00eda caracterizado toda su vida por ser una persona sana. Su historia cl\u00ednica no reflejaba problemas que lo llevaran a pensar que pod\u00eda fallecer de repente, sentando en una silla. Una estudiante de[...] De todos es conocida la expresi\u00f3n \u00abidentif\u00edquese\u00bb, usada por las autoridades para solicitar a un individuo su c\u00e9dula de ciudadan\u00eda o pasaporte, es decir el documento que certifica su identidad. Junto a la fotograf\u00eda del rostro, la impresi\u00f3n de la huella dactilar y la firma, aparecen unos cuantos datos, lugar y fecha de nacimiento, estatura, grupo sangu\u00edneo y sexo, que permiten reconocer a una persona en particular. en el caso de las instituciones sucede algo similar, y podr\u00eda decirse que los estatutos son su documento de identidad. En ellos se consignan la naturaleza y caracter\u00edsticas de la entidad, sus objetivos y tambi\u00e9n las l\u00edneas generales de su organizaci\u00f3n y gobierno, aparte, por supuesto, de su nombre, domicilio y personer\u00eda jur\u00eddica.[...] Laura Castro S\u00e9ptimo semestre de Comunicaci\u00f3n Social m\u00e1s que hacer campa\u00f1a pol\u00edtica en Facebook, me he unido a grupos, no s\u00f3lo del candidato por el que voy a votar, sino tambi\u00e9n de los otros, para informarme sobre las campa\u00f1as, para hacer seguimiento y para conocer las diferentes posturas de la gente. me parece muy importante porque abre paso al debate y a la retroalimentaci\u00f3n. Ana Mar\u00eda Ortiz Segundo semestre de Administraci\u00f3n de Empresas Yo tengo Facebook, pero no estoy muy metida en el cuento de la pol\u00edtica, aunque s\u00ed he visto que por este medio han hecho mucha propaganda de ciertos pol\u00edticos y hay varios muy fuertes en las redes sociales. me he unido a algunos grupos, pero la verdad[...] Cuando est\u00e1 revista, amigo lector, est\u00e9 en sus manos probablemente se habr\u00e1 hecho realidad el presagio de las encuestas cuando pronosticaron que la cerrada competencia s\u00f3lo se resolver\u00eda en la segunda vuelta, procedimiento establecido por la reforma de la Constituci\u00f3n del 91. Gracias a la declaratoria de inexequibilidad del referendo para convalidar una segunda reelecci\u00f3n del presidente Uribe, la Corte Constitucional, nacida tambi\u00e9n de la Carta del 91, rescat\u00f3 la democracia colombiana al defender uno de sus principios b\u00e1sicos: El principio de la alternatividad en el poder. Una presidencia imperial de 12 a\u00f1os hubiera minado irreparablemente la verdadera participaci\u00f3n ciudadana en la elecci\u00f3n del primer magistrado de la Naci\u00f3n. Ahora en cambio estamos respirando la democracia a pleno pulm\u00f3n. Pese[...] La cafeter\u00eda que abri\u00f3 la Biblioteca Alfonso Borrero Cabal, S.J. en su terraza est\u00e1 abierta al servicio de la comunidad javeriana durante 24 horas continuas, en el mismo horario de la biblioteca. Estudiantes, profesores y administrativos pueden no s\u00f3lo adquirir productos de cafeter\u00eda sino tambi\u00e9n disfrutar de un espacio de esparcimiento, de reuni\u00f3n y de lectura relajada. La cafeter\u00eda cuenta con dos grandes \u00e1reas, una bajo techo, en la que se encuentran las salas de lectura y estudio, el punto de venta y las m\u00e1quinas de autoservicio, y otra descubierta, que est\u00e1 abierta de lunes a viernes entre las 6:00 a.m. y las 6:00 p.m. Este espacio se convierte en un lugar de lectura, estudio y esparcimiento para los estudiantes.[...] Esta es la cuarta p\u00e1gina de la serie que Hoy en la Javeriana est\u00e1 publicando durante 2010 para destacar aspectos de la historia de la Universidad desde su restablecimiento en 1930. Nace Hoy en la Javeriana 1961 Con fecha 21 de marzo ha circulado la primera edici\u00f3n de este bolet\u00edn informativo que en una p\u00e1gina da cuenta de los hechos que ocurren en la Universidad. La redacci\u00f3n qued\u00f3 a cargo de la Escuela superior de periodismo y radiodifuci\u00f3n. En este ejemplar se informa sobre los 98 alumnos extranjeros que se encuentran en la Universidad; la participaci\u00f3n del teatro Experimental Javeriano en el Festival de teatro; el otorgamiento del diploma de profesor Extraordinario en Derecho internacional p\u00fablico al Doctor Marcus Daly;[...] La editorial de la Pontificia Universidad Javeriana traduce por primera vez al espa\u00f1ol una de las obras del reconocido arquitecto japon\u00e9s Yasunori Kitao: Dise\u00f1o urbano colectivo, la formaci\u00f3n de la ciudad como proceso de colaboraci\u00f3n. Una innovadora exploraci\u00f3n a las ra\u00edces y las distintas aproximaciones del dise\u00f1o colaborativo en la arquitectura y el urbanismo. Como resultado del imaginario individualista, centralizado y de pureza extrema de los arquitectos modernos, aparecieron en las ciudades ambientes y espacios de vida homogeneizados bajo el significado social de la igualdad. El arquitecto japon\u00e9s Yasunori Kitao opone a esta visi\u00f3n moderna de la arquitectura, la alternativa del dise\u00f1o colaborativo. Una respuesta al dominio cultural occidental, que se basa en la noci\u00f3n de mezcla, es decir: un[...] Guillermo Hoyos V\u00e1squez Director del Instituto de Bio\u00e9tica. Licenciado en Filosof\u00eda y Letras de la Universidad Javeriana, en 1960; Licenciado en teolog\u00eda de la Facultad teol\u00f3gica St. Georgen, en Frankfurt, en 1967; y Doctor en Filosof\u00eda de la Universidad de Colonia (Alemania), en 1973. Fue miembro de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas hasta 1978 y tuvo una primera vinculaci\u00f3n a la Universidad Javeriana entre 1973 y 1975 como profesor de Filosof\u00eda. Luego se vincul\u00f3 hasta el a\u00f1o 2000 al Departamento de Filosof\u00eda de la Universidad Nacional de Colombia, y regres\u00f3 ese a\u00f1o a la Javeriana como Director del instituto pensar hasta el 2009 y como profesor de la Facultad de Filosof\u00eda hasta hoy. Fue adem\u00e1s colaborador en el Centro de investigaci\u00f3n[...] La red nacional de periodistas CDR tiene su sede en la Universidad Javeriana, desde donde se promueve el periodismo investigativo latinoamericano. El 30 de abril y el 1 de mayo la instituci\u00f3n fue sede del Tercer Encuentro Internacional. Con la necesidad de crear una organizaci\u00f3n de periodistas que promoviera el periodismo de investigaci\u00f3n, naci\u00f3 Consejo de redacci\u00f3n (CdR) en septiembre del 2006, como una red de intercambio de publicaciones y capacitaciones en l\u00ednea. En marzo del 2008 la organizaci\u00f3n lleg\u00f3 a un acuerdo de trabajo conjunto con el programa de Estudios de periodismo (PEP) del Departamento de Comunicaci\u00f3n de la Universidad Javeriana y gracias a este convenio, CdR tiene su sede en la Facultad de Comunicaci\u00f3n y Lenguaje. Cada a\u00f1o[...] El profesor Ismael Samudio adelanta desde la Javeriana una investigaci\u00f3n que inici\u00f3 en Estados Unidos, que hasta el momento ha demostrado resultados satisfactorios para mejorar la calidad de vida de los pacientes con c\u00e1ncer. El profesor de la Universidad Javeriana Ismael Samudio, doctor en Gen\u00e9tica y profesional en Bioqu\u00edmica y Gen\u00e9tica de la Universidad de Texas A&M, es uno de los pioneros de una investigaci\u00f3n que en el \u00faltimo semestre ha dado resultados satisfactorios para mejorar el tratamiento de personas enfermas de c\u00e1ncer. Esta nueva esperanza que se abre disminuye el sufrimiento que produce el tratamiento por quimioterapia, pues se requieren s\u00f3lo dosis m\u00ednimas por v\u00eda oral, lo que mejora la calidad de vida de los pacientes. La investigaci\u00f3n comenz\u00f3[...] El 7 de mayo la Universidad Javeriana y la Facultad de Estudios Ambientales y Rurales le llev\u00f3 hasta su casa en Neiva el diploma de mag\u00edster al estudiante Diego Trujillo, quien logr\u00f3 terminar su posgrado a pesar de sufrir una enfermedad terminal. \"La experiencia es dolorosa pero muy gratificante para la Facultad, para la Universidad, para el estudiante y para su familia\". De esta forma describe Ismael Rol\u00f3n, Decano del medio Universitario de la Facultad de Estudios Ambientales y rurales, lo que signific\u00f3 el grado privado que el 7 de mayo se celebr\u00f3 en Neiva, en la casa de Diego Trujillo Motta, donde se le entreg\u00f3 su diploma de mag\u00edster en Desarrollo rural. Diego, quien hab\u00eda terminado materias en abril[...] Est\u00e1 pr\u00f3ximo a concluir el A\u00f1o sacerdotal que Benedicto XVI convoc\u00f3 con el fin de \"favorecer la tensi\u00f3n de los sacerdotes hacia la perfecci\u00f3n espiritual de la que sobre todo depende la eficacia de su ministerio\". Con este breve planteamiento el santo padre ha recordado la importancia que para el sacerdocio tiene en particular la espiritualidad, su cuidado y desarrollo, sus implicaciones directas en la vida y la labor de los hombres que Dios ha escogido, que han aceptado su llamado y se han consagrado a su servicio con todas las potencialidades y limitaciones inherentes a la naturaleza humana. Este empe\u00f1o extraordinario de un hombre concreto, que de esta forma asume un rol destacado en la sociedad, en medio de[...] Abril 1. Nuevo Coordinador del Consejo Nacional de Acreditaci\u00f3n Jaime Bernal Villegas, Director del Director del Instituto de gen\u00e9tica Humana, de la Facultad de medicina en la universidad Javeriana, es el nuevo Coordinador del Consejo Nacional de acreditaci\u00f3n. Abril 7. Aniversarios de la Facultad de Ingenier\u00eda la Facultad de Ingenier\u00eda dio a conocer el calendario de actividades programadas, con motivo de los diferentes aniversarios que celebra durante este 2010: 60 a\u00f1os de Ingenier\u00eda Civil, 50 de Ingenier\u00eda electr\u00f3nica, 40 de Ingenier\u00eda Industrial y 15 de Ingenier\u00eda de sistemas. Abril 8. El Doctor Kolter ofreci\u00f3 conferencia sobre microbiolog\u00eda el Doctorado y maestr\u00eda en Ciencias Biol\u00f3gicas de la Facultad de Ciencias invit\u00f3 al doctor Roberto Kolter, actual presidente de la sociedad americana[...] En el a\u00f1o 2010 se conmemoran los 250 a\u00f1os del arribo a tierras granadinas de Jos\u00e9 Celestino Mutis, uno de los personajes m\u00e1s reconocidos e influyentes del periodo colonial. La Pontificia Universidad Javeriana y la Universidad del Rosario se une a esta celebraci\u00f3n con el pr\u00f3ximo lanzamiento de su nuevo libro: A impulsos de una rara resoluci\u00f3n. A impulsos de una rara resoluci\u00f3n, mutis emprendi\u00f3 hace 250 a\u00f1os su viaje hacia el tr\u00f3pico americano. esta obra revive el itinerario que sigui\u00f3 este c\u00e9lebre personaje, desde su salida de Espa\u00f1a en el nav\u00edo Castilla hasta llegar a Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1 en 1761; Un per\u00edodo de la vida del sabio mutis sobre el que se ha escrito muy poco. esa rara resoluci\u00f3n[...] Alberto Miram\u00f3n, Indalecio Li\u00e9vano Aguirre y Alfredo V\u00e1squez Carrizosa son tres ilustres colombianos que al morir donaron sus bibliotecas personales a la Universidad Javeriana. Los Tres son considerados eruditos por la producci\u00f3n intelectual que dejaron a Colombia y al mundo como autores de numerosos libros en los campos de la pol\u00edtica, el derecho y la historia. Alberto Miram\u00f3n, Indalecio Li\u00e9vano Aguirre y Alfredo V\u00e1squez Carrizosa ocupan un lugar especial en la Biblioteca Alfonso Borrero Cabal,S.J. de la universidad Javeriana, pues los libros y otro material bibliogr\u00e1fico que hac\u00edan parte de sus colecciones personales reposan hoy en los estantes de la biblioteca para la consulta de toda la comunidad acad\u00e9mica. Alberto Miram\u00f3n (1910-1981) es reconocido nacional e internacionalmente como uno de[...] El grupo Movimiento de vida estudiantil de la Universidad Javeriana realiz\u00f3 del 20 al 23 de abril una campa\u00f1a denominada Canasta contra el hambre. Se llev\u00f3 a cabo la s\u00e9ptima edici\u00f3n de la Canasta contra el hambre en la universidad Javeriana, iniciativa que se realiza una vez cada semestre y que busca recoger alimentos no perecederos para los ni\u00f1os de bajos recursos de altos de Cazuc\u00e1, uno de los lugares m\u00e1s deprimidos de Soacha (Cundinamarca), donde se ubica el mayor asentamiento de poblaci\u00f3n desplazada de Colombia, junto con la localidad vecina de Ciudad Bol\u00edvar. As\u00ed mismo, quiere sensibilizar a la comunidad estudiantil sobre la realidad del pa\u00eds. Para los organizadores, el hambre es uno de los mayores generadores de violencia[...] 31 universidades, 16 de Europa y 15 de Am\u00e9rica Latina conforman la Red, que se cre\u00f3 en el a\u00f1o 2005 para fomentar la movilidad de estudiantes entre ambos continentes en las \u00e1reas de Ingenier\u00eda y Arquitectura. Por primera vez, los d\u00edas 25 y 26 de marzo, la Pontificia universidad Javeriana se convirti\u00f3 en sede de la asamblea anual de la red Magallanes. siete miembros del comit\u00e9 de la Junta Directiva, provenientes de varias universidades de am\u00e9rica latina y Europa, se reunieron en la universidad Javeriana con el fin de revisar el desarrollo de la red, en materia de movilidad estudiantil y programas de investigaci\u00f3n conjunta, y para coordinar las acciones a futuro que expandir\u00e1n el alcance de la asociaci\u00f3n. la[...] Esta egresada de la Universidad Javeriana regres\u00f3 de Europa en el a\u00f1o 2001 y desde entonces no ha parado de trabajar por las comunidades deprimidas que habitan las riveras del r\u00edo Cagu\u00e1n. Corr\u00eda el a\u00f1o 2001. la vida en Caquet\u00e1 estaba sujeta a lo que pudiera pasar con la zona de despeje, otorgada por el gobierno de Colombia a las FARC para adelantar negociaciones de paz desde octubre de 1998. Josefina Perdomo rivera acababa de regresar al pa\u00eds luego de conocer de frente las peores realidades humanas en otros continentes. estuvo becada en Israel, trabaj\u00f3 en el Hospital Pedi\u00e1trico del Vaticano, en roma, y tuvo la oportunidad de conocer a la madre Teresa de Calcuta en la India, quien reforz\u00f3[...] Para asegurar su existencia, los pueblos y las instituciones han creado a lo largo de la historia diversos sistemas de gobierno. Todo conglomerado humano, para poder permanecer como tal y ser reconocible por otros, requiere de un mecanismo que, no s\u00f3lo recoja las aspiraciones e intereses de sus integrantes, sino tambi\u00e9n se\u00f1ale rumbos y defina medios para el desarrollo del grupo. De esta forma, el gobierno constituye un factor sustancial de unidad, pues \u00e9l re\u00fane voluntades, recursos y esfuerzos de los gobernados y sus gobernantes y los dirige a prop\u00f3sitos que por lo general se orientan al bien com\u00fan y el inter\u00e9s de todos. ahora bien, as\u00ed como se habla de buenos o malos gobiernos para referirse a la labor[...] En la edici\u00f3n noviembre-diciembre de 2009 de esta revista, en la secci\u00f3n Opini\u00f3n estudiantil, se exploraron las preferencias de 5 estudiantes en torno a la pregunta \u00bfCu\u00e1l es su mayor deseo para Colombia en el 2010?, uno de ellos contestaba: \"que hubiera un cambio pol\u00edtico importante\", depositando su deseo en las elecciones. Como profesor de ciencia pol\u00edtica es mi tarea poner en contexto ese tipo de deseos. Como ciudadano que cree en la democracia estoy obligado a ver si este deseo se desvaneci\u00f3, o expresa una convicci\u00f3n que est\u00e1 viva. Pretendo en este espacio dar respuestas a la pregunta de \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3? en los comicios del 14 de marzo, viendo los pros y los contras de los acontecimientos de una[...] Se identificaron los sitios en los que por violencia o corrupci\u00f3n se amenaza la democracia en el Valle del Cauca. La misi\u00f3n de observaci\u00f3n Electoral (MOE) y la Carrera de Ciencia Pol\u00edtica presentaron, el pasado 12 de marzo, el mapa de los riesgos tanto por factores de violencia como por corrupci\u00f3n que se identificaron en el Valle del Cauca como una amenaza a la democracia de cara a las elecciones para Congreso de la Rep\u00fablica que se efectuaron el pasado 14 de marzo. En el foro participaron Claudia L\u00f3pez Hern\u00e1ndez, Coordinadora del observatorio de la Democracia (MOE); como comentarista, Luis Guillermo Restrepo, Director de opini\u00f3n del peri\u00f3dico El Pa\u00eds; y como moderador, Gustavo morales Vega, Director de la carrera de[...] El Departamento de Dise\u00f1o se gan\u00f3 una convocatoria para participar en el proyecto DEL, que lideran la Uni\u00f3n Europea y el Ministerio de Comercio, Industria y Turismo de Colombia. \"ES Como si hubiera bajado un \u00e1ngel del cielo\", fueron las palabras que expres\u00f3 una de las artesanas de mayor edad que vive en la zona rural de Sutatenza, cuando se le pregunt\u00f3 por lo que ha significado para su comunidad recibir el apoyo de la Universidad Javeriana. Hasta esta regi\u00f3n del Valle de Tenza, de descendencia muisca, ubicada entre el sur de B oyac\u00e1 y el oriente de Cundinamarca, lleg\u00f3 el Departamento de Dise\u00f1o, de la Facultad de Dise\u00f1o y arquitectura de la Universidad Javeriana, para ejecutar un proyecto que[...] Dos egresados de la especializaci\u00f3n en Televisi\u00f3n que ofrece la Universidad Javeriana se ganaron este a\u00f1o el Premio India Catalina que se entrega a los mejores trabajos de la televisi\u00f3n colombiana. Dar\u00edo Uribe y Cristian Ortiz se conocieron en el 2002 en la Universidad Javeriana. los dos, comunicadores sociales y periodistas, decidieron ese a\u00f1o ingresar a la Especializaci\u00f3n en Televisi\u00f3n, donde encontraron sue\u00f1os comunes que decidieron materializar juntos. Plasmaron su idea en la tesis de grado que presentaron en 2003 e inmediatamente empezaron a trabajar para que ese proyecto no se quedara guardado en los estantes de una biblioteca sino que se hiciera realidad. El pasado 27 de febrero ese esfuerzo de siete a\u00f1os tuvo su recompensa. Los jurados de[...] El 24 de marzo de 1980, mientras celebraba su eucarist\u00eda diaria en la capilla del hospital de la Divina Providencia, fue asesinado monse\u00f1or \u00d3scar Arnulfo Romero, arzobispo de San Salvador, en Centroam\u00e9rica. El crimen lo orden\u00f3 un conocido dirigente de la extrema derecha de este pa\u00eds centroamericano y materializado por un comando de los escuadrones de la muerte, similares a los paramilitares de Colombia. al elevar el c\u00e1liz en el ofertorio para presentarlo a su Dios tambi\u00e9n ofrend\u00f3 su vida haciendo expl\u00edcito en su relato existencial aquello de que \"nadie tiene mayor amor que el que da la vida por sus amigos\" (Juan 15:13), palabras decisivas de Jes\u00fas en el contexto de la \u00daltima Cena que determinan la donaci\u00f3n redentora[...] El soci\u00f3logo javeriano Armando Aljure Ulloa es desde este a\u00f1o el director del Instituto para la Econom\u00eda Social (IPES) de la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1. Habla sobre su paso por la Universidad Javeriana, su trayectoria y los retos del cargo que hoy tiene. \u00bfC\u00f3mo lleg\u00f3 a ser estudiante de la Universidad Javeriana y por qu\u00e9 decidi\u00f3 estudiar sociolog\u00eda en esta universidad? Fundamentalmente fue influencia de la familia, que tiene una larga trayectoria de javerianidad. Yo ven\u00eda adelantando unos estudios en la Universidad de los andes y me pareci\u00f3 pertinente hacer dos carreras al tiempo, que en esa \u00e9poca era una locura, pero yo lo intent\u00e9 y me chifl\u00e9, entonces me qued\u00e9 solamente con la Javeriana, en Sociolog\u00eda, y posteriormente hice posgrados[...] El acontecimiento tuvo lugar el pasado 19 de septiembre durante la visita del santo padre a Gran Breta\u00f1a, la tierra natal de John Henry Newman, un c\u00e9lebre te\u00f3logo y presb\u00edtero en Oxford, que a los 44 a\u00f1os de edad abandon\u00f3 el anglicanismo, fue recibido en la Iglesia Cat\u00f3lica, y que en 1879 le\u00f3n XIII recibi\u00f3 el capelo cardenalicio. En efecto, Benedicto XVI, el antiguo profesor universitario, en gesto excepcional que demuestra su admiraci\u00f3n por ese hombre destacado del siglo XIX, presidi\u00f3 la ceremonia en la cual el Cardenal Newman fue elevado a los altares y declarado beato. En su homil\u00eda, el papa advirti\u00f3 que \"si bien no fue llamado a derramar la sangre por el se\u00f1or, jam\u00e1s se cans\u00f3 de[...] En t\u00e9rminos jur\u00eddicos se entiende que las poblaciones vulnerables son aquellas que no cuentan con los recursos o con la posibilidad de acceder a los t\u00e9rminos legales o procesales para defender sus derechos. Esas personas pueden ser comunidades ind\u00edgenas, los miembros de un barrio o incluso todos los colombianos, cuando nadie interviene para se\u00f1alar que se est\u00e1 atentando contra derechos colectivos constitucionales, como la salud. Esas poblaciones vulnerables cuentan desde hace un semestre con alguien que los representa en la Universidad Javeriana, y es el Grupo de acciones p\u00fablicas de la Facultad de Derecho -GAPUJ-, que dirige la profesora Vanessa Suelt Cock, y en el que trabajan ocho estudiantes voluntarios. \"Nosotros no funcionamos como consultorio jur\u00eddico sino que realizamos acciones[...] Mayo 1. Eligen nuevos miembros en los Consejos de la Universidad Por convocatoria del p. rector, se realizaron las elecciones de Decanos para los diferentes Consejos en la Universidad: Consejo Directivo, Consejo del medio Universitario y Consejo Administrativo. En el Consejo Directivo se posesionaron como nuevas integrantes Ingrid schuler, Decana Acad\u00e9mica de la Facultad de Ciencias, y Luz marina Alzate, Decana del medio Universitario de la Facultad de Arquitectura y Dise\u00f1o. Mayo 5. El Provincial de los Jesuitas respalda al Padre Javier Giraldo, S.J. El padre Francisco de roux, S.J. provincial de los Jesuitas en Colombia, emiti\u00f3 un comunicado a trav\u00e9s del cual respalda al padre Gabriel Giraldo, S.J. ante las amenazas recibidas y su posici\u00f3n frente a la justicia[...] En la Universidad Javeriana se realiz\u00f3 un foro debate sobre las narco-novelas con el objetivo de conocer las diferentes posiciones de actores, libretistas, productores, comisionados, acad\u00e9micos y defensoras del televidente. La facultad de Comunicaci\u00f3n y Lenguaje y la Especializaci\u00f3n en televisi\u00f3n realizaron el 20 de mayo el \"Foro Narco-telenovela \u00bfCu\u00e1nto es demasiado?\". El evento inici\u00f3 con un video de contexto realizado por los estudiantes de la Especializaci\u00f3n y con una ponencia internacional, de Diana Palaverschi, de la Universidad New South Wales, de Sidney (Australia), sobre \"Narco-literatura, la experiencia mexicana\". Luego se llevaron a cabo tres paneles titulados \"Narco-telenovelas, industria, negocio y regulaci\u00f3n\"; \"Narco-telenovelas, arte y creaci\u00f3n\"; y \"Narco-telenovelas, cultura, sociedad y responsabilidad social\". A lo largo del debate surgieron varias[...] \u00bfEst\u00e1 o no de acuerdo con la propuesta que hizo el Presidente Uribe de ofrecer recompensas a los estudiantes universitarios que sean informantes? Juli\u00e1n David Am\u00f3rtegui, primer semestre de Psicolog\u00eda No estoy de acuerdo, porque nosotros no tenemos por qu\u00e9 intervenir en las propuestas de seguridad que tenga Uribe; uno como estudiante no debe estar involucrado en ese tipo de problemas de la pol\u00edtica; uno cumple con votar o elegir a un representante que se supone que puede cumplir con esos temas. Sergio Y\u00e1\u00f1ez, octavo semestre de Odontolog\u00eda No estoy de acuerdo con esta propuesta que hace el Presidente, porque los estudiantes correr\u00edamos mucho riesgo por la informaci\u00f3n que podr\u00edamos dar. Karen Acosta, octavo semestre de Ingenier\u00eda Industrial No estoy[...] Encuentro de Universidades de EEUU -AJCU-, Am\u00e9rica Latina y The Beijing Center La Javeriana Cali le abri\u00f3 sus puertas al mundo y le dio la bienvenida a las universidades de Estados Unidos, Am\u00e9rica Latina y China. Desde La perspectiva de internacionalizar la seccional se realiz\u00f3 por primera vez, entre el 3 y el 5 de febrero, un Encuentro de Universidades que tuvo entre sus principales objetivos estrechar v\u00ednculos de cooperaci\u00f3n acad\u00e9mica entre las instituciones de educaci\u00f3n superior jesuitas. Seg\u00fan Fernando Calero, director de la oficina de Relaciones internacionales, \"este encuentro fue trascendental en la orientaci\u00f3n de la Universidad Javeriana Cali de incorporarse a los m\u00e1s altos est\u00e1ndares de calidad de las mejores universidades del mundo. Asimismo, el Encuentro dio a[...] Una comunicadora javeriana que vive en Hait\u00ed hace 18 a\u00f1os cuenta c\u00f3mo ha vivido la tragedia ocurrida el pasado 12 de enero. Desde el primer momento sinti\u00f3 que su misi\u00f3n era ayudar a los haitianos y desde entonces no ha parado. Alba Luc\u00eda S\u00e1nchez Balmir estudi\u00f3 Comunicaci\u00f3n social en la Universidad Javeriana, entre los a\u00f1os 1981 y 1985, y luego trabaj\u00f3 como profesora y como empleada de Javeriana stereo, hasta 1992, a\u00f1o en que decidi\u00f3 casarse con un haitiano e irse a vivir a esta isla caribe\u00f1a. \"Yo ca\u00ed como en paraca\u00eddas, porque no sab\u00eda qu\u00e9 me iba a encontrar, me dijeron que era como mi tierra, el Caribe colombiano, pero resulta que no tiene nada que ver, all\u00e1 la[...] La Facultad de Enfermer\u00eda ha liderado tres proyectos en convenio con la Secretar\u00eda Distrital de Salud, que buscan posicionar el tema de la discapacidad como una construcci\u00f3n social y mejorar la efectividad de las pol\u00edticas encaminadas a su atenci\u00f3n. Cuando Mar\u00eda Teresa Buitrago Echeverry lleg\u00f3 a la Universidad Javeriana, en el a\u00f1o 2007, no lo pens\u00f3 dos veces para presentar a la Facultad de Enfermer\u00eda una propuesta para apoyar el comit\u00e9 t\u00e9cnico del sistema distrital de discapacidad y contribuir de esta forma a desarrollar las pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas a las personas en situaci\u00f3n de discapacidad en todo Bogot\u00e1. Su plan recibi\u00f3 todo el apoyo y desde el departamento de salud Colectiva hizo contacto con la secretar\u00eda de salud del distrito[...] \u00bfCu\u00e1l es su mayor deseo para Colombia en el 2010? Nataly Coral Acosta - segundo semestre de Biolog\u00eda No estoy muy involucrada en la parte pol\u00edtica pero me gustar\u00eda ver que hay un progreso en eso, no quiero que el pr\u00f3ximo a\u00f1o la gente siga con la misma quejadera, sino que haya una nueva actitud en las personas en su participaci\u00f3n pol\u00edtica. Susana D\u00e1vila - segundo semestre de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica Yo creo que mi deseo m\u00e1s especial es la igualdad para todos, obviamente la paz, pero sobretodo m\u00e1s igualdad en el acceso a la educaci\u00f3n, a la salud, es lo fundamental. Paula Andrea Acosta - noveno semestre de Odontolog\u00eda Que baje la tasa de[...] La Pontificia Universidad Javeriana Cali presenta la Especializaci\u00f3n en Negocios Internacionales, que busca formar estrategas que dinamicen la internacionalizaci\u00f3n de las empresas e identifiquen oportunidades de negocios con acento en el Asia Pac\u00edfico. Esto sucede en un momento en el que el \"valle del Pac\u00edfico\" se vierte hacia esta cuenca, alrededor de la cual empieza a gravitar la econom\u00eda del siglo XXI. Adem\u00e1s, est\u00e1 a tono con las iniciativas del Plan Regional de Competitividad 2032, entre las que se destaca la Agencia de Promoci\u00f3n de Inversi\u00f3n del valle del Pac\u00edfico, impulsada por la C\u00e1mara de Comercio de Cali. el profesor de la especializaci\u00f3n Gustavo Fonseca, Master of Science in Economics de la universidad de Tsukuba en Jap\u00f3n, que durante 19[...] Es com\u00fan dentro de la industria editorial, la elaboraci\u00f3n de listados con el fin de exaltar aquellos t\u00edtulos que han recibido mayor acogida por el p\u00fablico. Por ejemplo, cada domingo en el suplemento de rese\u00f1as del conocido diario estadounidense The New York Times, se publica la lista de los Best Sellers reportados por 4000 librer\u00edas de todo el territorio federal, una lista que ha publicado por a\u00f1os y goza de gran reputaci\u00f3n. Listados como estos hay miles, unos m\u00e1s prestigiosos que otros, sin embargo, en general, los grandes diarios -sobre todo de tradici\u00f3n anglosajona-, ciertas revistas literarias y algunas de las grandes librer\u00edas -reales y virtuales-, elaboran sus propios conteos. en Colombia hemos convivido con una lista de libros m\u00e1s[...] Un acto cultural, el alumbrado del campus, actividades deportivas, fiestas para los hijos de los empleados y reuniones de egresados hicieron parte de las celebraciones navide\u00f1as en la Universidad Javeriana. Al mismo tiempo se conmemor\u00f3 el D\u00eda de San Francisco Javier, patrono de la instituci\u00f3n. El grupo nueva Cultura abri\u00f3 la navidad en la universidad Javeriana. un concierto lleno de folclor, sonidos de Colombia y villancicos contagi\u00f3 a los asistentes, entre ellos un gran n\u00famero de \"javerianitos\" que hicieron presencia el 3 de diciembre en el Coliseo del Centro Javeriano de Formaci\u00f3n Deportiva. Nueva Cultura naci\u00f3 en 1976 y desde entonces ha investigado, recogido, elaborado y proyectado en tres generaciones lo m\u00e1s esencial de las expresiones musicales de las regiones[...] LAS CONVOCATORIAS 2007 y 2008 re\u00fane 15 Proyectos de Presupuesto Social Convocatoria San Francisco Javier que los investigadores, profesores y estudiantes javerianos de diferentes facultades desarrollaron con comunidades de Bogot\u00e1, Buga, valle de Sibundoy (Putumayo), Palermo (Magdalena), Buenaventura, Tierralta (c\u00f3rdoba), San Pablo Bol\u00edvar, Mosquera y San Francisco (Cundinamarca). Esta es la presentaci\u00f3n del Rector, del segundo libro que relata los pormenores del trabajo realizado por los javerianos: En esta oportunidad me complace presentar a la Comunidad educativa Javeriana y al p\u00fablico en general, el segundo volumen de la colecci\u00f3n que recoge los resultados de los quince proyectos sociales que fueron acogidos por el Fondo para Proyectos Sociales \"San Francisco Javier\", durante los a\u00f1os 2007 y 2008. Ser\u00e1 un placer para[...] Una norteamericana y una ucraniana eligieron Colombia y m\u00e1s espec\u00edficamente la Universidad Javeriana para continuar sus estudios. Ellas cuentan c\u00f3mo han disfrutado su experiencia. Fue hace cuatro meses que, en su viaje a Colombia, una norteamericana y una ucraniana descubrieron conjuntamente su gusto por la salsa y el vallenato. Los sonidos de las maracas, las congas, las trompetas, los acordeones, las cajas y las guacharacas cautivaron a Caitlin Lupton y a Renata Stepanov, tras su llegada a la universidad Javeriana. Pero el gusto por la m\u00fasica latina no es lo \u00fanico que tienen en com\u00fan estas j\u00f3venes. Aunque las dos crecieron en estados unidos, s\u00f3lo despu\u00e9s de atravesar el continente americano se conocieron, gracias a que ambas fueron merecedoras de[...] Aunque no estudi\u00f3 en la Universidad Javeriana, Alfredo V\u00e1squez Carrizosa, uno de los m\u00e1s grandes estudiosos del derecho constitucional en el pa\u00eds, tuvo v\u00ednculos muy estrechos con esta Instituci\u00f3n, a la que le don\u00f3 toda su biblioteca personal. Con motivo de la celebraci\u00f3n de los cien a\u00f1os del nacimiento de Alfredo V\u00e1squez Carrizosa el profesor Ricardo Zuluaga Gil, del Departamento de Ciencia Pol\u00edtica y Jur\u00eddica de la universidad Javeriana, sede Cali, prepar\u00f3 un art\u00edculo en su memoria del cual la revista Hoy en la Javeriana destaca sus principales apartes. Este reconocido constitucionalista, quien naci\u00f3 en febrero de 1909 en Bogot\u00e1 y falleci\u00f3 el 18 de diciembre de 2001, no s\u00f3lo fue una figura importante en Colombia, sino tambi\u00e9n en el[...] El 30 de noviembre el el Instituto Pensar de la Universidad Javeriana, el Centro de Pensamiento Latinoamericano RaizAL, y la Universidad del Magdalena, realizaron el seminario de discusi\u00f3n \"20 A\u00f1os de la Ca\u00edda del Muro, 20 a\u00f1os de qu\u00e9\". ABRIR PREGUNTASy caminos de interpretaci\u00f3n sobre este momento crucial en la historia mundial del siglo XX, a la luz de la historia y las apuestas de Am\u00e9rica Latina y Colombia, fue la motivaci\u00f3n que logr\u00f3 reunir a profesores, estudiantes y un p\u00fablico variado, en torno a una preocupaci\u00f3n com\u00fan. en el ciclo de construcci\u00f3n de las tendencias emancipatorias, cada cierto tiempo se activan los circuitos de la memoria, y se va alimentando la reflexi\u00f3n sobre los acumulados y proyecciones de las[...] Guillermo D\u00edaz estudi\u00f3 m\u00fasica con \u00e9nfasis en jazz en la Universidad Javeriana. Este a\u00f1o lanz\u00f3 su primer disco titulado \"Salir a buscar\", con el que inicia una carrera que promete como cantante y sobretodo como guitarrista. GUILLERMO DIAZ subi\u00f3 por primera vez a un escenario a los cuatro a\u00f1os y desde entonces su m\u00fasica no ha dejado de ser la inspiraci\u00f3n de su vida. Ahora, cerca de 20 a\u00f1os despu\u00e9s, empez\u00f3 a cumplir su sue\u00f1o al lanzar en el mercado su primer disco, el cual titul\u00f3 \"Salir a buscar\", un nombre que hace alusi\u00f3n a su deseo de encontrar el camino al \u00e9xito del cual empieza a disfrutar. Su amor por la m\u00fasica es heredada. Todas las ma\u00f1anas escuch\u00f3 a[...] El m\u00e9dico javeriano Rodolfo Llin\u00e1s Riascos regres\u00f3 a la Universidad que lo form\u00f3 para participar como conferencista del Quinto Simposio Javeriano de Neurociencias que se llev\u00f3 a cabo los d\u00edas 26 y 27 de noviembre. NO ES dif\u00edcil ubicar en un auditorio de 500 m\u00e9dicos a Rodolfo Llin\u00e1s Riascos. Su figura ya es muy conocida, no s\u00f3lo en Colombia, sino en todo el mundo, por sus logros en el estudio del cerebro que lo llevaron a trabajar incluso con la nasa. 50 a\u00f1os despu\u00e9s de recibir el t\u00edtulo de M\u00e9dico en la universidad Javeriana, regres\u00f3 a la instituci\u00f3n que lo form\u00f3 para participar en el Quinto Simposio Javeriano de neurociencias, donde accedi\u00f3 entre foto y foto de sus admiradores a[...] El 16 de noviembre de 1989 el Ej\u00e9rcito de El Salvador ingres\u00f3 a la Universidad Centroamericana Jos\u00e9 Sime\u00f3n Ca\u00f1as y asesin\u00f3 a su Rector, a cinco jesuitas m\u00e1s y a dos mujeres. La Javeriana asisti\u00f3 a la conmemoraci\u00f3n de los 20 a\u00f1os de su muerte. Escribo esta cr\u00f3nica desde San Salvador, Rep\u00fablica de el Salvador, en Centroam\u00e9rica, en el emotivo contexto del vig\u00e9simo aniversario del martirio-asesinato de los jesuitas Ignacio Ellacur\u00eda, Ignacio Mart\u00edn-Bar\u00f3n, Amando L\u00f3pez, Juan Ram\u00f3n Moreno, Joaqu\u00edn L\u00f3pez, Segundo Montes, de su empleada dom\u00e9stica Elba Julia Ramos y de la hija adolescente de \u00e9sta, Celina Mariset Ramos. El crimen fue cometido por efectivos del ej\u00e9rcito de este pa\u00eds, siguiendo \u00f3rdenes expresas del alto mando militar. Estoy en una[...] De nuevo Bogot\u00e1, como la inmensa mayor\u00eda de las ciudades del mundo, grandes y peque\u00f1as, se llena de estrellas luminosas que especialmente en las noches recuerdan a los transe\u00fantes que lleg\u00f3 la navidad, esa temporada del a\u00f1o en que el trabajo se aligera, incluso se interrumpe, y un esp\u00edritu festivo parece dirigir el curso de las relaciones humanas. en cierta forma estas semanas de diciembre y la primera de enero poseen un aire primaveral, el mismo que hace posible el retorno de las hojas y las flores perdidas durante el invierno. S\u00ed, la navidad con su lenguaje de luces y villancicos nos habla de renacimiento, de vida nueva, de esperanza y porvenir. Para los creyentes la raz\u00f3n de esta temporada[...] EL GRAN reto de la generaci\u00f3n presente es la globalizaci\u00f3n pol\u00edtica. Los esfuerzos recientes del G20 por dejar atr\u00e1s el unilateralismo y apostarle al di\u00e1logo y a la concertaci\u00f3n para solucionar los problemas generados por la crisis actual son pasos certeros hacia una gobernabilidad global fundada en la democracia y la cooperaci\u00f3n. hasta hace muy pocos meses el multilateralismo era una mala palabra, muestra de debilidad y de ineficacia en el plano internacional. hoy, los estados nacionales se ven obligados a repensar su inserci\u00f3n en el mundo de acuerdo con nuevas coordenadas para las cuales se requieren nuevas reglas de juego. a generaciones anteriores les ha correspondido lidiar con la globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica y con los efectos no siempre positivos de[...] El pasado 27 de octubre se aprob\u00f3 la carrera de Medicina, pregrado que naci\u00f3 en la Facultad de ciencias de la salud para dar respuesta a las necesidades de la regi\u00f3n y el pa\u00eds en lo referido a la investigaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de soluciones en salud. Dentro de los objetivos principales que inspiraron la creaci\u00f3n de este programa se destaca el de \"Formar m\u00e9dicos javerianos en el suroccidente del pa\u00eds comprometidos con la vida del ser humano, con excelencia cient\u00edfica y que con su trabajo profesional contribuyan al desarrollo de la sociedad a trav\u00e9s de una actitud cr\u00edtica y propositiva frente a los problemas de salud\". Para la seccional constituye un avance significativo en su vocaci\u00f3n de servicio y Responsabilidad[...] JEAN FRANCOLS Lyotard en su obra La condici\u00f3n posmoderna, informe sobre el saber, ha afirmado magistralmente que en las sociedades postindustriales todo saber est\u00e1 condicionado en su legitimidad por dos factores clave: la investigaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. Lo primero apunta a la solidez epistemol\u00f3gica, mientras lo segundo es determinante para su relevancia social. as\u00ed las cosas, la investigaci\u00f3n en teolog\u00eda debe soportar el examen de las dem\u00e1s disciplinas con las que intenta establecer relaci\u00f3n de paridad; y debe soportar, al tiempo, la confrontaci\u00f3n con las din\u00e1micas espec\u00edficas de los principios irrenunciables del saber teol\u00f3gico, a saber, la revelaci\u00f3n y la fe. En el plano de la comunicaci\u00f3n, la producci\u00f3n editorial universitaria se caracteriza por la publicaci\u00f3n de textos que representan[...] El Padre Joaqu\u00edn Emilio S\u00e1nchez, S.J. se reuni\u00f3 con los integrantes de los Consejos de Facultad. LOS ESTUDIANTES miembros de los consejos de Facultad de la universidad Javeriana pudieron comprobar de primera mano que su Rector, el Padre Joaqu\u00edn Emilio S\u00e1nchez Garc\u00eda, S.J., es muy accesible. el 14 de octubre el Padre Rector se reuni\u00f3 con ellos en la sala san Ignacio, ubicada en el s\u00e9ptimo piso del edificio central, para conversar y escuchar de primera mano sus preocupaciones, las necesidades de la universidad y los aspectos que se deben resaltar y no dejar perder. Los estudiantes, como receptores de los problemas que hay en cada Facultad, pudieron compartir sin restricciones todo tipo de temas y escuchar la disposici\u00f3n del[...] Se clausuraron con \u00e9xito las XVII Olimpiadas Javerianas que promueve la Vicerrector\u00eda del Medio Universitario y organiza el Centro Deportivo Javeriano. La FACULTAD de Ingenier\u00eda fue la dominadora de las XVII olimpiadas Javerianas. Fue la que obtuvo t\u00edtulos en m\u00e1s deportes, la primera en la tabla general por puntos y la ganadora del Trofeo a la excelencia, que se entrega como reconocimiento por sus valores \u00e9ticos, sociales y humanistas en la actividad deportiva. Para este Trofeo se nominaron cinco Facultades que fueron: enfermer\u00eda, Medicina, arquitectura y Dise\u00f1o, ciencias econ\u00f3micas y administrativas e Ingenier\u00eda. al final la ganadora fue la Facultad de Ingenier\u00eda, que no recib\u00eda este honor desde los a\u00f1os 90. en las olimpiadas participaron cerca de 1.200 deportistas, que[...] UNA SOLEMNE eucarist\u00eda presidida por el obispo jesu\u00edta Juan Vicente C\u00f3rdoba Villota, secretario General de la conferencia episcopal colombiana, fue el acto central de las actividades de celebraci\u00f3n de los 79 a\u00f1os del restablecimiento de la Pontificia universidad Javeriana. La instituci\u00f3n hab\u00eda cerrado sus puertas 163 a\u00f1os antes, el 31 de julio de 1767, tras la \"Pragm\u00e1tica sanci\u00f3n\" del monarca espa\u00f1ol Carlos III, de la casa de Borb\u00f3n, documento en el que el rey hace p\u00fablica su determinaci\u00f3n de desterrar a la compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas del territorio espa\u00f1ol y de todas sus colonias, luego de una serie de intrigas de car\u00e1cter pol\u00edtico y eclesi\u00e1stico, que culminaron con esta desafortunada decisi\u00f3n. Esa historia de 79 a\u00f1os ha llevado a que hoy[...] Un estudio que lideran las enfermeras Mar\u00eda Claudia Duque P\u00e1ramo y Mar\u00eda Bel\u00e9n Jaimes Sanabria busca describir la situaci\u00f3n de salud de los ni\u00f1os que tienen a sus padres o a sus madres viviendo en el exterior. El estudio tambi\u00e9n incluye a esos progenitores que decidieron buscar un mejor futuro en otro pa\u00eds. CUANDO MARIA Claudia Duque P\u00e1ramo regres\u00f3 de estados unidos, de adelantar su Doctorado en antropolog\u00eda, lo hizo con la idea de ampliar en Colombia la investigaci\u00f3n sobre asuntos de migraci\u00f3n. el tema la tocaba directamente, pues ella misma tuvo que migrar a los ochos a\u00f1os de Tocaima a Bogot\u00e1, y adem\u00e1s conoci\u00f3 de cerca la situaci\u00f3n de ni\u00f1os colombianos que ten\u00edan problemas de adaptaci\u00f3n al entorno y[...] Hace 14 a\u00f1os terminaron Ingenier\u00eda Industrial en la Pontificia Universidad Javeriana y constituyeron la empresa Agroinsumos Alfa. Cuentan c\u00f3mo ha sido la experiencia, las herramientas aprendidas en su Carrera y dan algunos consejos a los que est\u00e1n por terminar su pregrado. IV\u00c1N SILVA Herrera y Olga Luc\u00eda Echeverri son Ingenieros Industriales de la universidad Javeriana. una vez egresados, hace 14 a\u00f1os, constituyeron la empresa agroinsumos alfa Ltda. y la iniciaron como respuesta a las necesidades del sector floricultor y de la industria en general. en sus primeros a\u00f1os de existencia la empresa atendi\u00f3 \u00fanicamente al sector floricultor en lo referente a insumos para postcosecha, como grapas y zunchos pl\u00e1sticos, cintas para empaque, papel peri\u00f3dico, manifold y bandas de caucho, entre[...] Durante siete d\u00edas un grupo de estudiantes de Arquitectura estuvo de visita en la capital ecuatoriana desarrollando un proyecto acad\u00e9mico de renovaci\u00f3n urbana, en conjunto con estudiantes de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Quito. EL PROFESOS Eduardo Baquero Garc\u00eda tiene claro que lo que puede aprender un estudiante en una salida acad\u00e9mica de trabajo intensivo es mucho m\u00e1s enriquecedor que el provecho que ellos podr\u00edan sacar sentados en un escritorio vi\u00e9ndolo escribir en un tablero. Por eso, desde que dirige el proyecto centros urbanos, del que forman parte estudiantes desde quinto hasta octavo semestre de arquitectura, ha procurado llevarlos a visitar diferentes ciudades con el fin de abrirles la mirada sobre su profesi\u00f3n. \"entendemos que la arquitectura no s\u00f3lo trata[...] Las especializaciones que ofrece la Facultad de Odontolog\u00eda tienen una alta presencia de estudiantes extranjeros. La revista Hoy en la Javeriana consult\u00f3 con dos venezolanos y dos ecuatorianos su opini\u00f3n sobre las dificultades que han tenido por las diferencias diplom\u00e1ticas entre los gobiernos de sus pa\u00edses y el gobierno colombiano. Nataly Fernanda Guti\u00e9rrez Guzm\u00e1n, de Venezuela Yo soy del estado de Anzo\u00e1tegui. Estamos ac\u00e1 por obvias razones, aparte de que la educaci\u00f3n en la Universidad tiene muy buena fama, en mi pa\u00eds el gobierno nos ha limitado bastante en cuanto a la superaci\u00f3n para hacer posgrados, por eso hay tanta gente haciendo posgrados por fuera. Hay l\u00edmites en cuanto a la importaci\u00f3n de materiales. En odontolog\u00eda uno necesita materiales de[...] La Pontificia Universidad Javeriana firm\u00f3, a trav\u00e9s del Observatorio Cali Visible, un convenio con la Secretar\u00eda de Bienestar Social de la Alcald\u00eda de Cali. La SECCIONAL Cali de la Universidad Javeriana dio un paso importante en su compromiso social con la comunidad vallecaucana al consolidar la firma, a trav\u00e9s del observatorio Cali Visible, de un convenio para la ejecuci\u00f3n del proyecto: Pol\u00edtica P\u00fablica y Plan Indicativo para el adulto Mayor de Santiago de Cali; cuyo objetivo principal es la atenci\u00f3n a los miembros de este grupo poblacional. El proyecto permitir\u00e1 ajustar las normas y pol\u00edticas relacionadas con el envejecimiento y la vejez, adem\u00e1s de las demandas y condiciones actuales de esta poblaci\u00f3n. La pol\u00edtica que se formule como resultado de[...] Monse\u00f1or Gustavo Mart\u00ednez Fr\u00edas, Arzobispo de Pamplona en Norte de Santander, egresado en 1960 de la Javeriana, falleci\u00f3 el 29 de agosto. El profesor Alfonso Miranda Talero, profesor de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas, muri\u00f3 el 14 de septiembre. Gustavo Mart\u00ednez Fr\u00edas Curs\u00f3 su formaci\u00f3n filos\u00f3fica y teol\u00f3gica en las entonces llamadas facultades Eclesi\u00e1sticas de la Universidad Javeriana entre 1954 y 1960, obteniendo las correspondientes licenciaturas en filosof\u00eda y en teolog\u00eda. Como sacerdote perteneci\u00f3 al clero de la di\u00f3cesis de socorro y san gil, para la que se orden\u00f3 el 27 de noviembre de 1960; all\u00ed fue formador de los futuros presb\u00edteros en el seminario diocesano, profesor de Historia de la filosof\u00eda y de Doctrina social de la Iglesia, P\u00e1rroco[...] M\u00f3nica Narv\u00e1ez J\u00e1come Secretaria de la facultad de arquitectura y Dise\u00f1o Administradora de Empresas de la Pontificia Universidad Javeriana de Cali, en 2002. trabaj\u00f3 para esta sede, desde 2001 hasta 2006, donde fue asistente para asuntos Profesorales en la Vicerrector\u00eda acad\u00e9mica. En 2007 se traslad\u00f3 a la Pontificia Universidad Javeriana en Bogot\u00e1 para trabajar tambi\u00e9n en la Vicerrector\u00eda acad\u00e9mica, en asuntos Profesorales, cargo que deja para asumir por tres a\u00f1os la secretar\u00eda de facultad de arquitectura y Dise\u00f1o. Domina el ingl\u00e9s y el espa\u00f1ol. Andr\u00e9s V\u00e9lez Serna Miembro del Consejo Directivo Universitario Estudiante de la facultad de Ciencias Jur\u00eddicas. actualmente adelanta los ex\u00e1menes preparatorios y el trabajo de grado. su objetivo es contribuir al engrandecimiento de la Universidad Javeriana y[...] El objetivo es vincular, fundamentalmente, a profesores e investigadores extranjeros, al igual que difundir en Colombia y en Am\u00e9rica Latina obras de caracterizada relevancia. La FACULTAD de Ciencias Jur\u00eddicas de la Pontificia Universidad Javeriana, en su inequ\u00edvoco prop\u00f3sito de estimular y divulgar a\u00fan m\u00e1s la investigaci\u00f3n, y de contribuir a su conocimiento e internacionalizaci\u00f3n, estim\u00f3 pertinente reanudar su colecci\u00f3n internacional. adem\u00e1s de vincular profesores e investigadores extranjeros, se busca asociarse con reputadas instituciones de car\u00e1cter cient\u00edfico, a lo que se agrega la val\u00eda de estrechar los lazos institucionales y personales con renombrados investigadores de diversas latitudes, muchos de ellos, cercanos a la Universidad. En su orden, los primeros n\u00fameros de la colecci\u00f3n llevan por t\u00edtulo: 1. \u00abSoluci\u00f3n Alternativa de Conflictos[...] Durante el \u00faltimo mes en la Pontificia Universidad Javeriana se llevaron a cabo varios eventos de entrega de condecoraciones y distinciones como la Orden Universidad Javeriana y la Medalla F\u00e9lix Restrepo. Adem\u00e1s varios javerianos se destacaron en concursos y congresos. Medalla F\u00e9lix Restrepo, S.J. Luis Ramiro Beltr\u00e1n Salm\u00f3n, ilustre periodista boliviano, pionero de la investigaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina, recibi\u00f3 el 22 de septiembre la medalla plateada F\u00e9lix Restrepo, S.J., que le otorga la rector\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana a visitantes ilustres en el campo acad\u00e9mico. El profesor Beltr\u00e1n, periodista desde sus 12 a\u00f1os, con trayectoria en los principales medios impresos y radiof\u00f3nicos de Bolivia, visit\u00f3 la Universidad Javeriana con motivo de su participaci\u00f3n en la XVI C\u00e1tedra[...] El D\u00e9cimo Congreso La Investigaci\u00f3n en la Pontificia Universidad Javeriana se realiz\u00f3 entre el 21 y el 25 de septiembre con la organizaci\u00f3n de la Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica. EN INVESTIGACI\u00d3N es com\u00fan escuchar que las cifras son contundentes para demostrar una hip\u00f3tesis. En la Universidad Javeriana las cifras no tienen discusi\u00f3n para afirmar que una de sus fortalezas es la investigaci\u00f3n, tanto por cantidad como por calidad. se realiz\u00f3, entre el 21 y el 25 de septiembre, el X Congreso La Investigaci\u00f3n en la Pontificia Universidad Javeriana, que cada dos a\u00f1os convoca a la comunidad acad\u00e9mica para dar a conocer los resultados y los procesos investigativos que han realizado todas las facultades durante ese per\u00edodo. seg\u00fan el libro de memorias del[...] Se celebr\u00f3 en la Universidad Javeriana, entre el 7 y el 11 de septiembre, la Semana por la Paz. El Programa Javerianos por la Justicia y por la Paz estuvo al frente de las actividades, que buscan generar un cambio de actitud en la comunidad acad\u00e9mica. Su Coordinadora, \u00c1ngela Mar\u00eda Jaramillo D\u00edaz, dio su balance. \u00bfC\u00f3mo les fue, cu\u00e1l es el balance general de este a\u00f1o? Creo que nos fue bien, teniendo en cuenta que la idea era reincorporar el tema de la semana por la Paz en la Universidad. Empezamos a descubrir cu\u00e1les son los temas que tienen m\u00e1s acogida en la comunidad educativa y cu\u00e1les son las estrategias de intervenci\u00f3n que debemos hacer. Estamos muy d\u00e9biles en la[...] Uno de los cien abogados m\u00e1s destacados del mundo estuvo en la Universidad Javeriana. Juan Carlos Cassagne, seleccionado con esta distinci\u00f3n en 2001 por la revista inglesa \"Chambers and Partners\" recibi\u00f3 un homenaje de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas durante los actos de celebraci\u00f3n de los 10 a\u00f1os de la Especializaci\u00f3n en Derecho Administrativo. EL ARGENTINO Cassagne, de 71 a\u00f1os de edad, es una autoridad mundial para hablar de derecho administrativo, autor de por lo menos 20 libros que hoy son referencia obligada de profesores y estudiantes de ciencias jur\u00eddicas. Profesor. \u00bfC\u00f3mo nacen sus v\u00ednculos con Colombia? Comienzan en la d\u00e9cada del 70 con el primer congreso internacional de AC que se hizo en argentina. En esa ocasi\u00f3n los juristas[...] ATENDIENDO La Misi\u00f3n de la Universidad en cuanto a que: \"fortalecer\u00e1 su condici\u00f3n de universidad interdisciplinaria y vigorizar\u00e1 su presencia en el pa\u00eds\", el proyecto Ubicar, de la facultad de arquitectura y Dise\u00f1o, trabaja desde finales de 2001 en el problema del desplazamiento forzado, desde una perspectiva interdisciplinaria. En esa b\u00fasqueda permanente ha planteado diferentes estrategias de trabajo con comunidades, familias e individuos, considerando momentos y circunstancias del problema tales como: las personas que ya se han \"emplazado\" definitivamente en una ciudad, las poblaciones vulnerables y la emergencia. Durante el \u00faltimo a\u00f1o se ha desarrollado como estrategia la \"Brigada del H\u00e1bitat\" dirigida a comunidades emplazadas y poblaciones vulnerables, como respuesta a la pregunta \u00bfQu\u00e9 puede hacer un arquitecto o un[...] La abogada javeriana Gabriela Maldonado Colmenares form\u00f3 parte de la VIII Edici\u00f3n del Programa de J\u00f3venes L\u00edderes Iberoamericanos que promueve la Fundaci\u00f3n Carolina, como una de las mejores 50 licenciadas de Iberoam\u00e9rica. Ella cuenta su experiencia en el programa de inmersi\u00f3n en la realidad espa\u00f1ola y europea EL PROGRAMA \"J\u00f3venes L\u00edderes Iberoamericanos\" hace parte del Programa Internacional de Visitantes de la fundaci\u00f3n Carolina, una instituci\u00f3n a la vez p\u00fablica y privada, \u00fanica en Espa\u00f1a, cuyos objetivos principales son promover las relaciones culturales entre Espa\u00f1a, Portugal y Latinoam\u00e9rica y la cooperaci\u00f3n educativa y cient\u00edfica entre los pa\u00edses iberoamericanos. En este caso, es una beca de corta duraci\u00f3n que otorga la fundaci\u00f3n Carolina, con apoyo de la fundaci\u00f3n Rafael del Pino y[...] Cinco estudiantes recibieron la Cruz San Pedro Claver, un reconocimiento de la Rector\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana a j\u00f3venes comprometidos con los valores e ideales javerianos, por su labor social y solidaria. EL 9 de septiembre se les anticip\u00f3 el grado a Mar\u00eda Ximena Monroy, Nathalia Ocampo, Miguel Francisco Navarrete, Daniel Tob\u00f3n y John Freddy Vargas. Ese d\u00eda no recibieron el diploma como profesionales, pero s\u00ed recibieron una cruz que los gradu\u00f3 como personas al servicio de la sociedad. El rector, los Vicerrectores, el secretario general, los Decanos, sus profesores y sus compa\u00f1eros y familiares fueron testigos de la alegr\u00eda que estos cinco j\u00f3venes sintieron al ver en su pecho la Cruz san Pedro Claver, que desde el 2006[...] La familia actual en Colombia est\u00e1 asumiendo unos retos dif\u00edciles de afrontar, sobre los cuales ya hablaba la familia Gal\u00e1n hace 30 a\u00f1os, cuando el ambiente era m\u00e1s tranquilo y puritano que hoy. EL CONCEPTO de familia en Colombia se ha desvirtuado. sucesos como la familia DMg, falsas \"familias\" laborales o institucionales, ideolog\u00edas, toda clase de experimentaciones en b\u00fasqueda de emociones fuertes (drogas, alcohol, swingers, adicci\u00f3n al juego o a actividades de alto riesgo), y el uso de personas para distintos fines, hacen parte del repertorio anti-familiar. Engels, ir\u00f3nico \"padre\" del comunismo, describe en su peque\u00f1o tratado sobre el tema (El origen de la familia, la propiedad privada y el Estado) que los miembros de una familia son criados, serviles,[...] \u00bfPor qu\u00e9 escogi\u00f3 la Universidad Javeriana para venir como estudiante de intercambio? Marten Tiessen, de Alemania \"Es complicado, he escuchado sobre la Javeriana, de amigos m\u00edos en Alemania que son estudiantes de intercambio tambi\u00e9n. Vine a estudiar derecho por un a\u00f1o, tambi\u00e9n para aprender el idioma, la cultura, porque mi carrera es un poco diferente, mis cursos ac\u00e1 no valen en Alemania, es m\u00e1s para aprender otro sistema jur\u00eddico\". Karina Trommlerova, de Eslovaquia \"Soy de Eslovaquia pero estudio Econom\u00eda en Alemania, Econom\u00eda de los pa\u00edses en desarrollo, por eso me interes\u00e9 mucho por Am\u00e9rica latina. Yo eleg\u00ed la Javeriana, no eleg\u00ed el pa\u00eds, tenemos intercambio con cuatro universidades latinoamericanas y la Javeriana es la mejor y adem\u00e1s es una universidad[...] A PESAR de los cambios positivos en quienes dirigen el Ministerio de relaciones Exteriores y de los que todav\u00eda no podemos sacar conclusiones sobre el manejo cotidiano de las relaciones exteriores del pa\u00eds, un an\u00e1lisis de los hechos recientes y de las tensiones con nuestros vecinos inmediatos, Ecuador y Venezuela, nos lleva a plantear que el actual gobierno de \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez adelanta una pol\u00edtica exterior reactiva lo que es un contrasentido y equivale a decir que, en t\u00e9rminos reales, se carece de pol\u00edtica, ya que la existencia de \u00e9sta implicar\u00eda haber hecho una evaluaci\u00f3n previa de los efectos que ciertas decisiones tendr\u00edan en los gobiernos de los pa\u00edses vecinos. El denuncia v\u00eda los medios de comunicaci\u00f3n (a pesar de[...] Otro espacio para compartir LA PLAZOLETA central de la Pontificia Universidad Javeriana se sigue transformando hacia el objetivo de convertirse en el punto de encuentro y eje central del movimiento universitario. Adem\u00e1s de la renovaci\u00f3n de escaleras, rampas y ba\u00f1os p\u00fablicos, entre la cafeter\u00eda y la playita de dise\u00f1o, se dise\u00f1aron y se construyeron nuevos amueblamientos que desde el inicio de este semestre congregan diariamente a estudiantes que encuentran all\u00ed un sitio atractivo para sus conversaciones entre clase y clase. \"La convivencia es la armonizaci\u00f3n de: Ley, moral y cultura\" Antanas Mockus LA VIVERRECTOR\u00cdA del Medio Universitario lidera y coordina, desde febrero de 2008, un proyecto institucional de promoci\u00f3n de la cultura ciudadana en el campus universitario, que pretende educar a la comunidad javeriana en comportamientos que ayuden a interactuar y bien-actuar en la Universidad. El proyecto surgi\u00f3 al evidenciarse malos h\u00e1bitos en el comportamiento cotidiano de los javerianos, como faltas de respeto, de solidaridad y de cortes\u00eda, que llevaron a la necesidad de reforzar la acci\u00f3n formativa del Medio Universitario. El objetivo es que la Universidad sea un \u00e1mbito de bienestar y convivencia, promover y reforzar valores y generar cambios de actitud, orientados al reconocimiento del otro y a[...] El 31 de julio se conmemor\u00f3 con una eucarist\u00eda en la Pontificia Universidad Javeriana los 453 a\u00f1os del fallecimiento del fundador de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas. COMO ES tradicional en nuestra comunidad universitaria, el pasado 31 de julio, celebramos la festividad de San Ignacio de Loyola, fundador de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, fallecido en similar d\u00eda de 1556. A las 12:00 del mediod\u00eda se celebr\u00f3 la Eucarist\u00eda en el Auditorio Luis Carlos Gal\u00e1n, presidida por Monse\u00f1or Francisco Nieto S\u00faa, obispo Auxiliar de la Arquidi\u00f3cesis de Bogot\u00e1, y concelebrada por un numeroso grupo de jesuitas entre los que se contaban el Padre rector, los vicerrectores Acad\u00e9micos y del Medio Universitario, decanos, profesores, asesores espirituales. As\u00ed mismo la asistencia represent\u00f3 los diversos[...] Mar\u00eda del Mar Angulo Doria, Asistente de la Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica, y Aura Bernarda Parra, Directora hasta este a\u00f1o de Recursos Humanos, ingresaron, luego de casi 30 a\u00f1os de servicio a la instituci\u00f3n, al exclusivo grupo de miembros de la comunidad de honor Orden Universidad Javeriana. MAR\u00cdA DEL Mar Angulo doria y Aura Bernarda Parra Santos, empleadas de la Pontificia Universidad Javeriana desde 1980, ingresaron el mi\u00e9rcoles 12 de agosto a la comunidad de honor orden Universidad Javeriana, en el grado de damas. la ceremonia de recepci\u00f3n se realiz\u00f3 a las 5:00 de la tarde en el auditorio Luis Carlos Gal\u00e1n. El acto lo presidieron el rector, Padre Joaqu\u00edn Emilio S\u00e1nchez Garc\u00eda, S.J. Gran Maestre de la orden Javeriana; el vicerrector[...] La familia de Luis Carlos Gal\u00e1n Sarmiento, su esposa Gloria Pach\u00f3n, y sus hijos, Juan Manuel, Claudio y Carlos Fernando Gal\u00e1n, respondieron a esta pregunta durante el homenaje que se le hizo en el Museo Nacional, donde se conmemor\u00f3 con una exposici\u00f3n de sus pertenencias, los 20 a\u00f1os de su asesinato. Gloria Pach\u00f3n de Gal\u00e1n LA MEMORIA de Gal\u00e1n tiene que ser fruct\u00edferas y tiene que servir en alg\u00fan momento para que Colombia rectifique su rumbo y llegue a la verdadera democracia y al verdadero valor que Luis Carlos impuls\u00f3 tanto. El pensamiento galanista se mantiene, lo importante es que cada vez haya m\u00e1s personas que lo conozcan, eso es lo fundamental, ese es el valor que tiene lo que[...] La Universidad Javeriana fue anfitriona de dos homenajes para conmemorar los 10 a\u00f1os del asesinato de Jaime Garz\u00f3n, quien sin haber estudiado en la instituci\u00f3n es considerado un javeriano por sus v\u00ednculos estrechos, sobre todo con la Facultad de Comunicaci\u00f3n. LOS HOMENAJES que se le hicieron al periodista, humorista y cr\u00edtico pol\u00edtico Jaime Garz\u00f3n Forero, 10 a\u00f1os despu\u00e9s de su asesinato, fueron s\u00f3lo una demostraci\u00f3n del cari\u00f1o con que lo recuerdan los colombianos, pero al mismo tiempo de la indignaci\u00f3n que produce en la sociedad que a\u00fan los responsables de su homicidio no hayan sido enjuiciados.La Pontificia Universidad Javeriana, vinculada estrechamente a la vida de este periodista, humorista y cr\u00edtico, no fue ajena a los actos que se realizaron en[...] Los abogados javerianos que se graduaron en 1983 decidieron voluntariamente crear una beca para apoyar cada semestre a un estudiante de Derecho que tenga problemas econ\u00f3micos para continuar su carrera. CUANDO EN el 2008 la promoci\u00f3n de egresados de 1983 del programa de derecho de la Pontificia Universidad Javeriana celebr\u00f3 sus 25 a\u00f1os surgi\u00f3 la idea de crear un fondo para apoyar con una beca a alg\u00fan estudiante de la misma carrera que tuviera problemas econ\u00f3micos para continuarla. El propulsor de la iniciativa fue Fernando Carrillo Fl\u00f3rez, quien est\u00e1 radicado en Par\u00eds, donde trabaja como director adjunto de la oficina del banco interamericano de desarrollo encargado de coordinar la cooperaci\u00f3n y las relaciones de Am\u00e9rica latina con Europa. El tambi\u00e9n[...] UNA UNIVERSIDAD Promotora de salud es aquella que incorpora la promoci\u00f3n de la salud a su proyecto educativo y laboral con el fin de propiciar el desarrollo humano, mejorar la calidad de vida de quienes all\u00ed estudian y trabajan y, a la vez, formarlos para que act\u00faen como modelos y/o promotores de conductas saludables ante sus familias, sus entornos y la sociedad en general. Esta definici\u00f3n de Universidad Saludable la plantea la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) y a ella se acogi\u00f3 desde el 2003 la Pontificia Universidad Javeriana. El reto de asumir estrategias de promoci\u00f3n de la salud comenz\u00f3 durante la rector\u00eda del Padre Gerardo remolina, S.J. bas\u00e1ndose en el concepto de promoci\u00f3n de la Salud propuesto por[...] El Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional public\u00f3 el 28 de julio los resultados de un estudio que hizo el Observatorio Laboral, en el que evaluaron las condiciones laborales de los graduados de la educaci\u00f3n superior entre 2001 y 2008. DEL INFORME que present\u00f3 el Ministerio de Educaci\u00f3n se desprenden algunas conclusiones que sirven de referentes para directivos y docentes de las universidades colombianas. 1. Un leve incremento de la cobertura en educaci\u00f3n en todos los niveles (de 4.1 a 34.5 para la educaci\u00f3n superior). 2. Una disminuci\u00f3n en el n\u00famero de graduados en educaci\u00f3n superior en el \u00faltimo a\u00f1o, con respecto al a\u00f1o 2007 (184.330 en 2007 y 174.746 en 2008). 3. Las universidades privadas han mantenido un nivel de matr\u00edcula[...] En el barrio Venecia, al suroccidente de Bogot\u00e1, se construy\u00f3 un museo con material reciclado. Una obra colectiva, sin dise\u00f1os previos, que explora la creatividad de los estudiantes de Arquitectura y Dise\u00f1o de la Pontificia Universidad Javeriana. NOVEDOSA, \u00daNICA, irrepetible, rara... Cualquier adjetivo que no sea sin\u00f3nimo de r\u00edgida, cuadriculada o predecible podr\u00eda formar parte de la descripci\u00f3n de la obra arquitect\u00f3nica y art\u00edstica que 60 estudiantes de la Pontificia Universidad Javeriana construyeron con sus profesores de Arquitectura y dise\u00f1o y con la ayuda de la comunidad, en el barrio venecia, al suroccidente de bogot\u00e1. La construcci\u00f3n, denominada Museo de venecia, se hizo con material desechable de la zona: estibas, telas, palos... que enmarcan el recinto donde los organizadores de[...] Los j\u00f3venes tienen que aprender que un esfuerzo como el de Gal\u00e1n nunca ser\u00e1 en vano, que siempre vale la pena consagrar la vida a la noble causa de la Justicia, que es camino seguro hacia la paz. El VERBO seguir tiene un significado importante en diferentes contextos. En ocasiones se presenta como invitaci\u00f3n para dar un paso adelante en determinada direcci\u00f3n o para ingresar a un recinto del cual nos separa apenas una puerta. En otros casos el t\u00e9rmino seguir se asocia a una indicaci\u00f3n, una se\u00f1al o una luz, tambi\u00e9n a una persona que como gu\u00eda despeja las dudas y responde las preguntas que surgen sobre el camino que se abre frente a nosotros. Una acepci\u00f3n de mayor[...] *Foto: Los estudiantes de Ingenier\u00eda Industrial y Nutrici\u00f3n que realizan su pr\u00e1ctica social en la Fundaci\u00f3n Amparo, han aportado sus conocimientos para el mejoramiento nutritivo, comercial y administrativo de la panader\u00eda Panamparo. La Universidad Javeriana participa en un proyecto de panader\u00eda de una Fundaci\u00f3n que trabaja en convenio con la Universidad Javeriana, para ofrecerles posibilidades de sustento a menores de edad en embarazo. ANDR\u00c9S MONTEJO, Steffany Pi\u00f1eros y Cristian Gordillo tienen en com\u00fan que son estudiantes de Ingenier\u00eda Industrial en la Pontificia Universidad Javeriana. Est\u00e1n en los \u00faltimos semestres de su Carrera y adem\u00e1s adelantan su asignatura de pr\u00e1ctica social con la Fundaci\u00f3n Amparo, que apoya a menores de edad en embarazo, con talleres de panader\u00eda, de est\u00e9tica y de accesorios.[...] *Foto: Los ni\u00f1os recibieron cuatro talleres: Ingl\u00e9s y literatura, Artes, Fotograf\u00eda y Justicia social. Ocho estudiantes de Psicolog\u00eda y Administraci\u00f3n de Empresas de la Universidad Javeriana montaron un proyecto denominado Taller de Paz, y con el apoyo de cuatro estudiantes m\u00e1s de Swarthmore College de Philadelphia (Estados Unidos) trabajaron durante cuatro semanas con 43 ni\u00f1os desplazados por la violencia Diana Diazgranados acaba de pasar las mejores vacaciones de su vida. No estuvo en Cartagena, San Andr\u00e9s o Melgar, estuvo en Suba, al noroccidente de Bogot\u00e1. All\u00ed pas\u00f3 un mes con 43 ni\u00f1os entre 7 y 14 a\u00f1os que llegaron en el \u00faltimo a\u00f1o a la capital del pa\u00eds huyendo con sus padres de la violencia. No estuvo obligada, ni hac\u00eda parte de un trabajo acad\u00e9mico. Lleg\u00f3 all\u00ed como voluntaria porque vio en la Universidad Javeriana la[...] La Constituci\u00f3n Colombiana del 91 cumple 18 a\u00f1os y en este tiempo ha tenido 28 reformas. Sobre el tema Arritokieta Pimentel, Director de la Oficina de Comunicaci\u00f3n de la Universidad Javeriana, y el Padre Alberto M\u00fanera, S.J. profesor de Teolog\u00eda, ambos periodistas del programa Desaf\u00edos RCN, entrevistaron al constituyente Hernando Y\u00e9pez, Director del Departamento de Derecho P\u00fablico de la Pontificia Universidad Javeriana. Los siguientes son algunos apartes de sus opiniones. La Constituyente no fue para nada amable, ni ten\u00eda porque serlo, con el ambiente pol\u00edtico preexistente. Nuestro deber y nuestra misi\u00f3n era justamente contrariar esos intereses, quebrantarlos, superarlos. Pero viene entonces la revancha de una clase pol\u00edtica que ni olvida ni aprende, una clase pol\u00edtica inepta, corrupta en buena parte,[...] Los miembros de una familia de la comunidad Waunana llegaron hace seis a\u00f1os a Bogot\u00e1 procedentes de la selva chocoana. Se ubicaron en un espacio de menos de 20 metros cuadrados en Ciudad Bol\u00edvar hasta donde llegaron los profesores y estudiantes de la Javeriana, que hoy les tienden la mano. CIUDAD BOLIVAR: es la localidad n\u00famero 19 de Bogot\u00e1, ubicada al suroccidente de la capital, con una extensi\u00f3n de 20,9 kil\u00f3metros cuadrados y 575.549 habitantes, seg\u00fan estad\u00edsticas del 2005, y con altos niveles de pobreza. Bajo san Juan: es la regi\u00f3n ubicada entre el Choc\u00f3 y el Valle del Cauca, en plena selva h\u00fameda tropical, donde se ubican 10 asentamientos ind\u00edgenas, pobres en urbanismo, pero ricos en tradici\u00f3n, en cultura[...] Los estudiantes de octavo semestre de Dise\u00f1o Industrial desarrollan cada semestre una actividad de creaci\u00f3n de sus propias empresas que al final exponen y se convierten en nichos de negocio en los que luego desarrollan su tesis y su trabajo profesional. LA EMPRESA Satori Dise\u00f1o Deportivo llevaba s\u00f3lo una ma\u00f1ana exponiendo sus productos en las aulas del edificio 15, de Arquitectura, y ya ten\u00eda cerca de 60 pedidos de personas interesadas en comprar sus pr\u00e1cticos morrales, dise\u00f1ados exclusivamente para deportistas de artes marciales que pasan su d\u00eda entre clases, entrenamientos y competencias, sin tener donde llevar c\u00f3modamente sus cuadernos y sus uniformes. As\u00ed como ellos, las estudiantes Ana Mar\u00eda Gonz\u00e1lez y Julie Villarreal, ubicadas estrat\u00e9gicamente en la entrada del edificio,[...] Vidas m\u00f3viles es un proyecto social de la Universidad Javeriana encabezado por la Facultad de Medicina y en el que tambi\u00e9n participan las Facultades de Teolog\u00eda, Psicolog\u00eda, Enfermer\u00eda y Educaci\u00f3n. El 3 de abril se clausur\u00f3 un curso de manualidades que se complement\u00f3 con un trabajo de orientaci\u00f3n espiritual. LA HISTORIA de Mar\u00eda Acevedo refleja las dificultades que tienen que vivir cada d\u00eda cientos de mujeres cabeza de hogar en ciudad Bol\u00edvar, al suroccidente de Bogot\u00e1, para poder educarse y educar a sus hijos, y para sobrevivir con ellos y para ellos. su testimonio hizo conmover a los profesores y profesoras que forman parte del proyecto Vidas M\u00f3viles, que dirige la doctora Amelia Fern\u00e1ndez, y por eso la comparti\u00f3 con[...] *Una muestra de la tradici\u00f3n cultural Waunana pudieron apreciar los estudiantes de la Universidad Javeriana durante el Encuentro y Di\u00e1logo de Saberes que se realiz\u00f3 los d\u00edas 28 y 29 de mayo. Los miembros de una familia de la comunidad Waunana llegaron hace seis a\u00f1os a Bogot\u00e1 procedentes de la selva chocoana. Se ubicaron en un espacio de menos de 20 metros cuadrados en Ciudad Bol\u00edvar hasta donde llegaron los profesores y estudiantes de la Javeriana, que hoy les tienden la mano. CIUDAD BOL\u00cdVAR: es la localidad n\u00famero 19 de Bogot\u00e1, ubicada al suroccidente de la capital, con una extensi\u00f3n de 20,9 kil\u00f3metros cuadrados y 575.549 habitantes, seg\u00fan estad\u00edsticas del 2005, y con altos niveles de pobreza. Bajo San Juan:[...] *Foto: Vidas M\u00f3viles se llama el proyecto que desarrollan varias Facultades de la Universidad Javeriana en Ciudad Bol\u00edvar con el fin de atender a la poblaci\u00f3n desplazada de este barrio de Bogot\u00e1. Fotograf\u00eda: Archivo Vidas M\u00f3viles. Vidas m\u00f3viles es un proyecto social de la Universidad Javeriana encabezado por la Facultad de Medicina y en el que tambi\u00e9n participan las Facultades de Teolog\u00eda, Psicolog\u00eda, Enfermer\u00eda y Educaci\u00f3n. El 3 de abril se clausur\u00f3 un curso de manualidades que se complement\u00f3 con un trabajo de orientaci\u00f3n espiritual. La historia de Mar\u00eda Acevedo refleja las dificultades que tienen que vivir cada d\u00eda cientos de mujeres cabeza de hogar en Ciudad Bol\u00edvar, al suroccidente de Bogot\u00e1, para poder educarse y educar a sus hijos, y para sobrevivir[...] Cuando escuchamos la palabra \u00abcuidado\u00bb, inmediatamente entendemos que estamos ante un peligro inminente. Sin embargo, un sentido distinto tiene la misma voz cuando es usada como sustantivo y va precedida de art\u00edculo definido: \u00abel cuidado\u00bb. Esto sucede, por ejemplo, en el \u00e1mbito de los ni\u00f1os y los ancianos, pues se trata de un quehacer en relaci\u00f3n con dos grupos poblacionales que son m\u00e1s vulnerables, dependientes, y que requieren mayor protecci\u00f3n. En este contexto se puede destacar el cuidado maternal con todo el contenido de afectos y gratuidad que conlleva una relaci\u00f3n as\u00ed, -un dar sin buscar retribuci\u00f3n-, que sobresale incluso en el reino de los animales con escenas conmovedoras que a veces echamos de menos en el mundo de los[...] As\u00ed comienza un poema que o\u00eda en mi casa, de boca de \"los grandes\" como se le dec\u00eda gen\u00e9ricamente a los adultos. Seguramente esa imagen inocente y hasta buc\u00f3lica que tenemos de la infancia y la adolescencia, elevando cometas, jugando en la calle, retozando, es la que nos hace sorprender cuando leemos que unos ni\u00f1os asesinaron a una abogada, otros extorsionaban un familiar o unos m\u00e1s manten\u00edan amedrentados a sus compa\u00f1eros de colegio. \u00bfC\u00f3mo es posible que unos muchachos de escasos 12, digamos 15 a\u00f1os, puedan estar cometiendo cr\u00edmenes de este calibre? Una primera respuesta es acudir a una proposici\u00f3n pseudo l\u00f3gica: Si los ni\u00f1os son angelicales, y estos muchachos delinquen, entonces estos muchachos no son ni\u00f1os. Por ese camino se vienen pensando leyes y normas que bajen la edad de imputabilidad criminal o que al menos redefinan la responsabilidad de[...] Este texto, uso de desperdicios pl\u00e1sticos en mezclas asf\u00e1lticas fue elegido por la Sociedad Colombiana de Ingenieros como el mejor de esta disciplina en el pa\u00eds. La Sociedad Colombiana de Ingenieros otorg\u00f3 el premio \"Diodoro S\u00e1nchez\" al texto Uso de desechos pl\u00e1sticos en mezclas asf\u00e1lticas, publicado por la editorial Pontificia Universidad Javeriana, como reconocimiento por ser el mejor libro sobre asuntos t\u00e9cnicos, econ\u00f3micos o hist\u00f3ricos referentes a la ingenier\u00eda nacional. Diodoro S\u00e1nchez fue un ingeniero que en su testamento dej\u00f3 500 pesos para la Sociedad Colombiana de Ingenieros con el fin de que comprar acciones en un banco de Bogot\u00e1, y que se creara un premio con los intereses. Fue as\u00ed como en 1930 naci\u00f3 y se reglament\u00f3 el premio[...] La Pontificia Universidad Javeriana tiene abiertas las inscripciones desde el pasado 15 de mayo para su octavo doctorado, primero que se ofrece entre varias facultades de la instituci\u00f3n, por su car\u00e1cter interdisciplinario. La pontificia Universidad Javeriana abri\u00f3 oficialmente inscripciones el pasado 15 de mayo para el nuevo Doctorado en Ciencias Sociales y Humanas, el octavo que ofrece la instituci\u00f3n, pero el primero que no es exclusivo de una Facultad. en esta ocasi\u00f3n el posgrado est\u00e1 a cargo de seis Facultades y un Instituto, lo que significa que ser\u00e1 un programa que tiene como caracter\u00edstica principal su car\u00e1cter de interdisciplinariedad, pero tambi\u00e9n su flexibilidad y su proyecci\u00f3n social. este programa lo desarrollan las Facultades de Ciencias Sociales, educaci\u00f3n, Ciencias Pol\u00edticas y[...] Entre el lunes 4 y el viernes 8 de mayo se celebr\u00f3 la Semana Javeriana que tuvo una de las mayores asistencias de los \u00faltimos a\u00f1os gracias a que se programaron eventos en todo el campus para todo tipo de p\u00fablico. Hasta seis eventos simult\u00e1neos tuvo la Semana Javeriana en seis playitas (plazoletas) diferentes, distribuidas en todo el campus de la Universidad. esta fue sola una de las razones del \u00e9xito que tuvieron estas jornadas de integraci\u00f3n, que cada a\u00f1o ganan m\u00e1s fuerza en la comunidad. \"El balance es supremamente positivo\". Lo dice la directora del Centro de Gesti\u00f3n Cultural, Erika Patricia Vargas acosta, pero tambi\u00e9n lo comentan directivos, decanos del medio y estudiantes que se vincularon a los 30[...] Ana Liliana Palacios termin\u00f3 Enfermer\u00eda en la Universidad Javeriana en 1997. Desde hace 10 a\u00f1os trabaja con M\u00e9dicos sin Fronteras, ONG con la que ha recorrido pa\u00edses como Colombia, Guatemala, Honduras, Etiop\u00eda, Kenia y Yemen, viviendo las m\u00e1s duras realidades humanitarias del mundo. \"Entr\u00e9 por un anuncio de un peri\u00f3dico, un cosito as\u00ed peque\u00f1ito, que dec\u00eda que buscaban una enfermera comunitaria para trabajara con una ONG, no especificaba nada m\u00e1s, eran dos renglones y un apartado a\u00e9reo. Ah\u00ed empez\u00f3 toda la odisea\". De esta forma Ana Liliana Palacios, egresada de enfermer\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana, cuenta c\u00f3mo lleg\u00f3 a M\u00e9dicos sin Fronteras, entidad multinacional con la que trabaja hace 10 a\u00f1os y que la ha llevado a conocer no[...] Las Facultades de Teolog\u00eda e Ingenier\u00eda de la Universidad Javeriana, y, desde este a\u00f1o tambi\u00e9n, el Departamento de Ingenier\u00eda de la Universidad Cat\u00f3lica, se convirtieron en un apoyo para mejorar las condiciones de vida de 586 desplazados que sobreviven sin agua potable en Villa Clar\u00edn, un caser\u00edo de la Costa Atl\u00e1ntica colombiana. Un ca\u00f1o, un r\u00edo, una ci\u00e9naga y el mar. est\u00e1n rodeados de agua, pero no tienen agua. la que hay no es potable, est\u00e1 contaminada, recibe las inmundicias de todo el pa\u00eds. \"Pasan muertos, materia fecal, cosas podridas, de todo un poquito\", cuenta la l\u00edder juvenil Nohora Paola Carvajal, una de las 586 personas que habitan Villa Clar\u00edn, un poblado ocupado desde hace ocho a\u00f1os por desplazados de[...] Gremios y asociaciones dedican por lo general un d\u00eda particular del calendario anual para la conmemoraci\u00f3n de la profesi\u00f3n o el oficio que los identifica. La ocasi\u00f3n es siempre propicia para recordar y en ocasiones, premiar personajes destacados en ese campo particular de la vida laboral, y tambi\u00e9n para revisar su situaci\u00f3n y proyecci\u00f3n en el futuro inmediato. De la misma forma, diversas entidades han establecido fechas para promover y enfatizar cada a\u00f1o la reflexi\u00f3n particular sobre temas de especial importancia. es as\u00ed como se celebran, por ejemplo, el D\u00eda de la Tierra, el D\u00eda de los Derechos Humanos, el D\u00eda del Idioma y el D\u00eda de la Democracia. Pues bien, una de estas fechas, destacada especialmente por los medios[...] Opinan los estudiantes Andr\u00e9s Reyes Garz\u00f3n D\u00e9cimo semestre de Licenciatura en Lenguas Modernas La crisis ha afectado a muchas empresas e instituciones en el mundo. A m\u00ed afortunadamente no me ha afectado, pero s\u00ed tengo cierto temor de que llegu\u00e9 ac\u00e1 y sea muy fuerte, porque en Colombia siempre hemos tenido muchos problemas econ\u00f3micos. Me da miedo que cuando est\u00e9 trabajando me afecte mucho, as\u00ed que debo estar preparado. Edson Vargas Cuarto semestre de Comunicaci\u00f3n Social Me ha afectado mucho porque mi hermano vive en Miami y \u00e9l nos mantiene a mi mam\u00e1 y a m\u00ed. En la empresa en donde \u00e9l trabaja hicieron corte de personal entonces a \u00e9l le toca trabajar el doble y ya no nos manda[...] La Vicerrector\u00eda del Medio promueve el programaJaverianos por la Justicia y por la Paz El objetivo es generar a trav\u00e9s de diferentes eventos y reuniones un proceso de reflexi\u00f3n cr\u00edtica y constructiva entre los miembros de la comunidad universitaria javeriana. LA PAZ comienza por casa, dice una frase, que de tanto repetirse ya muchos pasan por alto. En la Universidad Javeriana esa sentencia cada vez tiene m\u00e1s seguidores gracias al programa Javerianos por la Justicia y por la Paz, que promueve la Vicerrector\u00eda del Medio Universitario. El primer ladrillo en la construcci\u00f3n de la paz fueron los 500 mensajes que escribieron los miembros de la comunidad javeriana durante el lanzamiento de este programa, el pasado 30 de marzo en la[...] AVANZA LA remodelaci\u00f3n del edificio central Emilio Arango S.J. La entrega, durante la semana de resurrecci\u00f3n, de la Rector\u00eda en el sexto piso, y de la Sala de Consejos San Ignacio en el s\u00e9ptimo nivel, representa un avance significativo en la resurrecci\u00f3n del edificio m\u00e1s emblem\u00e1tico de la Pontificia Universidad Javeriana. Las obras forman parte de un plan de ordenamiento de las edificaciones, que implic\u00f3 el movimiento de varias dependencias durante la etapa de construcci\u00f3n, con la idea de distribuir en los pisos superiores la parte privada del Gobierno General de la Universidad, y en los inferiores, la parte p\u00fablica. Los trabajos los supervis\u00f3 la Vicerrector\u00eda Administrativa, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Recursos F\u00edsicos, y adem\u00e1s de incluir una[...] La Pontificia Universidad Javeriana logra un lugar destacado en la \u00faltima indexaci\u00f3n de revistas del Publindex-Colciencias del pa\u00eds y se posiciona como la universidad privada con mayor n\u00famero de revistas indexadas en Colombia. LA PONTIFICIA Universidad Javeriana, en el a\u00f1o 2009, logr\u00f3 posicionarse como la universidad privada con m\u00e1s publicaciones peri\u00f3dicas indexadas de Colombia (20 revistas). Es decir, es la instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior no p\u00fablica con m\u00e1s revistas certificada por Colciencia en alguno de los escalafones que califican su calidad.El t\u00e9rmino indexar se refiere a la acci\u00f3n de registrar ordenadamente informaci\u00f3n para elaborar un \u00edndice o una calificaci\u00f3n de calidad. Para Colciencias y otros certificadores de calidad, las revistas de la Pontificia Universidad Javeriana siguen avanzando en el proceso[...] Adem\u00e1s del logro de los estudiantes de Ciencias Jur\u00eddicas, profesores, estudiantes y egresados de otras carreras de la Universidad Javeriana tambi\u00e9n se destacaron durante el \u00faltimo mes en sus respectivos campos y obtuvieron premios o reconocimientos nacionales e internacionales. Premios C\u00e9sares. LA UNIVERSIDAD Javeriana obtuvo tres galardones en los XIII Premios C\u00e9sares, Concurso Nacional de Televisi\u00f3n Universitaria, que organiza la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo de la Universidad de Manizales y que se premiaron en esta ciudad el pasado 4 de abril. Los logros fueron en la categor\u00eda ficci\u00f3n, mejor sonido, por el trabajo \"Vigilia\", dirigido por Andr\u00e9s Beltr\u00e1n Prado; en la categor\u00eda documental, mejor gui\u00f3n, por el trabajo \"La chicha, prohibici\u00f3n de una tradici\u00f3n\", dirigido por Daniel Ruge;[...] En el Salado de Consot\u00e1, en Pereira, investigadores del Departamento de Biolog\u00eda de la Universidad Javeriana, estudiaron la diversidad microbiana para encontrar un nuevo g\u00e9nero microbiano que ya est\u00e1 avalado por la comunidad cient\u00edfica internacional como una especie \u00fanica en el mundo. \u00c9RASE UNA vez, hace 10.000 a\u00f1os... As\u00ed podr\u00eda empezar la historia de c\u00f3mo llegaron los bi\u00f3logos de la Universidad Javeriana a encontrar especies nuevas de microorganismos en el Salado de Consot\u00e1, en Pereira. Todo se remonta a los primeros indicios de presencia humana en la zona donde hoy se ubica la capital de Risaralda. El ge\u00f3logo alem\u00e1n Michael Tistl, de cuyo apellido se sac\u00f3 el nombre para el nuevo organismo, tiene mucho que ver en la historia que[...] Emilio Quintero se gradu\u00f3 el pasado 25 de abril como administrador de empresas y hoy es empresario. Sus profesores en la Universidad Javeriana siempre le inculcaron que pensara en ser gerente y no asistente, por eso mont\u00f3 su propia empresa y aunque apenas est\u00e1 empezando ya genera empleo y tiene proyectos so\u00f1adores. A EMILIO Quintero nunca se le olvida cuando sus profesores le dec\u00edan a \u00e9l y sus compa\u00f1eros en Administraci\u00f3n de Empresas: \"Ustedes no van a salir a ser asistentes administrativos, ustedes van a salir a montar empresa, a ser gerentes, ese tipo de personas son las que estamos formando\". Hoy este javeriano, que se gradu\u00f3 el pasado s\u00e1bado 25 de abril, tiene su negocio propio, se llama USA[...] Reflexiones sobre la vida de una estudiante de Derecho. Natalia Garc\u00eda Mu\u00f1oz, una joven de 23 a\u00f1os que estudia d\u00e9cimo semestre de Derecho en la Universidad Javeriana, escribi\u00f3 un art\u00edculo sobre la forma en que la cambi\u00f3 la vida un accidente automovil\u00edstico en Viena (Austria), el 20 de julio de 2008, donde realizaba un curso de verano y d\u00f3nde pas\u00f3 45 d\u00edas hospitalizada. S\u00f3lo este semestre se pudo reincorporar a terminar su Carrera. \u00bfPOR QU\u00c9 a m\u00ed? Tal vez lo m\u00e1s complicado de superar en cualquier situaci\u00f3n dif\u00edcil que enfrentamos en la vida, es la pregunta del \u00bfpor qu\u00e9 me sucedi\u00f3 esto a m\u00ed? Y en esta nos podemos quedar estancados sin una posible soluci\u00f3n. Por eso, yo decid\u00ed dejar[...] A la Quinta Feria Empresarial Alianza Universidad Empresa asistieron los encargados de las oficinas de reclutamiento de 30 organizaciones del sector privado, de los cuales se consultaron 15 sobre las posibilidades de empleo hoy ante la crisis econ\u00f3mica. LA CRISIS econ\u00f3mica no es cuento chino. Las empresas en Colombia han sentido el impacto mundial; sin embargo, seg\u00fan comenta la mayor\u00eda de los representantes de las oficinas de selecci\u00f3n de 15 empresas importantes del pa\u00eds, hasta el momento las dificultades no se han solucionado con despidos. La Quinta Feria Empresarial Alianza Universidad Empresa, que se realiz\u00f3 en la Pontificia Universidad Javeriana el pasado 27 de marzo, sirvi\u00f3 como term\u00f3metro para medir la temperatura del mercado laboral en Colombia. En la Feria[...] C\u00e9sar Vallejo Mej\u00eda se posesion\u00f3 el 3 de abril como codirector del Banco de la Rep\u00fablica. Ingres\u00f3 a la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en 1959 y se retir\u00f3 diez a\u00f1os despu\u00e9s, cuando se gradu\u00f3 como profesional en Filosof\u00eda y Letras de la Pontificia Universidad Javeriana. En 1994 ocup\u00f3 el cargo de decano de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas. LA BANCA Central en Am\u00e9rica Latina. Aspectos econ\u00f3micos y jur\u00eddicos\" es el t\u00edtulo del libro que tiene sobre su escritorio C\u00e9sar Vallejo Mej\u00eda. El texto de Ernesto Aguirre y Roberto Junguito es desde el pasado 3 de abril uno de los documentos obligados de consulta para este javeriano, quien desde ese d\u00eda forma parte de la junta directiva del Banco de[...] Barrio Santo, Alex Henao y Los de Adentro ofrecieron un concierto el pasado 23 de abril que sirvi\u00f3 como lanzamiento para la emisora juvenil Radiando Web, que desde ese d\u00eda se emite por Internet desde la oficina de comunicaci\u00f3n de la Pontificia Universidad Javeriana. LA TEMPERATURA estaba al m\u00e1ximo. No s\u00f3lo por el sol picante que a pleno medio d\u00eda calentaba a las cerca de 500 personas que asistieron, sino por la energ\u00eda que proyectaron los m\u00fasicos que se presentaron el 23 de abril en el concierto de inauguraci\u00f3n de la emisora Radiando Web. No era un \"Espejismo\", era la puesta en marcha de un sue\u00f1o hecho realidad, el sue\u00f1o de los estudiantes y profesores de la Facultad de Comunicaci\u00f3n[...] Desde hace muchos d\u00edas los medios de comunicaci\u00f3n han dado cuenta de la crisis econ\u00f3mica que ha hecho irrupci\u00f3n en diferentes lugares del mundo, y de las consecuencias que ha tra\u00eddo, no s\u00f3lo para la banca y las grandes empresas, sino tambi\u00e9n para multitudes de personas que han perdido sus empleos o han visto reducida su actividad lucrativa, poblaci\u00f3n que se une a aquella que antes de esta coyuntura ya enfrentaba dificultades para su subsistencia. MUCHO SE ha dicho al respecto. Los expertos se pronuncian y los gobernantes toman medidas de control. En medio de estos mensajes se destaca la carta dirigida por Benedicto XVI al Primer ministro del Reino Unido, Gordon Brown, d\u00edas antes de la cumbre que deb\u00eda[...] Pocos d\u00edas despu\u00e9s de mi jubilaci\u00f3n el P. Jorge Hoyos, S.J. me comunic\u00f3 la decisi\u00f3n de la Pontificia Universidad Javer\u00edana de rendirme un homenaje personal por la colaboraci\u00f3n prestada y excelente relaci\u00f3n que hemos mantenido. Me alegr\u00f3 mucho la noticia por el bondadoso reconocimiento de mi trabajo, al cumplir con entusiasmo los deberes de mi cargo. Me entusiasm\u00f3 tambi\u00e9n la oportunidad que iba a tener de volver a ver a mis amigos muy caros, y enterarme de la marcha de proyectos con los cuales me he identificado desde sus comienzos. Siento a Am\u00e9rica Latina, despu\u00e9s de estos 30 a\u00f1os de caminarla de norte a sur, de oriente a occidente, como si fuera un solo y gran pa\u00eds, siendo esta cordillera[...] Juan Guillermo Ruiz - Quinto semestre.Ingenier\u00eda industrial El pico y placa es una medida que se impuso para tapar los problemas de movilidad que hay en la ciudad. Me afect\u00f3 bastante porque vivo lejos y ven\u00eda todos los d\u00edas en carro, ahora no puedo y llego tarde porque siguen los trancones. Alejandro Ardila - Segundo semestre. Ingenier\u00eda de Sistemas La verdad me parece bastante absurda, est\u00e1 beneficiando a concesionarios y est\u00e1 causando desempleo, y digamos para las personas que est\u00e1n por fuera de la ciudad se les complica mucho, pr\u00e1cticamente lo que est\u00e1 haciendo es arruinar a Bogot\u00e1. Jefferson Rosas - Octavo semestre. M\u00fasica Realmente me parece que es coherente con todo lo que est\u00e1 pasando con la malla vial[...] \u00bfCu\u00e1l es la soluci\u00f3n al problema de transporte en Bogot\u00e1? Es recurrente escuchar acerca de los innumerables problemas de transporte que tiene Bogot\u00e1: sobreoferta de buses y taxis, manejo agresivo de los conductores, malla vial en mal estado, transmilenio saturado, mala calidad de servicio en buses, sem\u00e1foros mal coordinados, ausencia de un sistema integrado de transporte p\u00fablico, incremento desmedido del parque automotor de veh\u00edculos particulares y motos, falta de control de la polic\u00eda, corrupci\u00f3n en la expedici\u00f3n de la licencia de conducci\u00f3n, y una gran cantidad m\u00e1s de problemas. El problema estructural de transporte en Bogot\u00e1 ha sido la falta de planeaci\u00f3n, derivada de la debilidad institucional que siempre ha tenido el sector. De manera equivocada, todas las administraciones han[...] El busto de Sim\u00f3n Bol\u00edvar ocupa ahora un lugar m\u00e1s visible y moderno en la universidad Javeriana. la escultura, con iluminaci\u00f3n y fuente de agua, incluye una placa con una de sus frases c\u00e9lebres, que dice: \"Prefiero el t\u00edtulo de ciudadano al de libertador, porque \u00e9ste emana de la guerra, aquel emana de las leyes. Cambiadme, Se\u00f1or, todos mis dictados por el de buen ciudad. 1821\". El espacio inici\u00f3 su renovaci\u00f3n desde octubre de 2008 y se terminar\u00e1 a mediados de abril, como parte de una concepci\u00f3n geom\u00e9trica del Centro de C\u00f3mputo y de un programa recuperaci\u00f3n del espacio p\u00fablico que va desde el 2007 hasta el 2012. El objetivo es que la plazoleta central de la universidad tome otra[...] Cuatro estudiantes se ubicaron dentro del escalaf\u00f3n de los mejores puntajes nacionales en las carreras de Psicolog\u00eda y Comunicaci\u00f3n. Los Ecaes del 2008-2 le permitieron a la Seccional de la Pontificia universidad Javeriana en Cali ubicar a cuatro de sus estudiantes dentro del ranking de los mejores puntajes nacionales en las Carreras de Psicolog\u00eda y Comunicaci\u00f3n. Andr\u00e9s Felipe Gonz\u00e1lez, de esta \u00faltima, con un puntaje de 123.2, Felipe Arenas y Tatiana Pineda con 130.1 (cuarto puesto nacional y primer puesto en la regi\u00f3n) y Diana Catalina Gonz\u00e1lez con 129.5, de la Carrera de Psicolog\u00eda, conforman el grupo de javerianos que han dejado en alto el nombre de la universidad en el concierto acad\u00e9mico nacional. \"Esto ha sido muy gratificante para[...] V Encuentro Javeriano con el Libro Del 18 de marzo al 3 de abril se llev\u00f3 a cabo en la plazoleta del Hospital San Ignacio un evento que congreg\u00f3 a editoriales comerciales, revistas y toda la producci\u00f3n de la Editorial Pontificia Universidad Javeriana. Desde hace cinco a\u00f1os, en la Pontificia universidad Javeriana se lleva a cabo una feria interna del libro, en la que el inter\u00e9s principal gira alrededor de la premisa: \"Buenos libros a buenos precios\". la instituci\u00f3n ha encontrado en este eslogan una manera de acercar a su comunidad a un espacio en el que lo editorial, lo comercial y lo referente a la experiencia lectora se interrelacionan.Estudiantes, profesores, empleados, directivos y visitantes son atra\u00eddos al centro mismo[...] Seis docentes de la Pontificia Universidad Javeriana se proclamaron el lunes 16 de marzo de 2009 como Profesores Titulares, que es la m\u00e1xima categor\u00eda del escalaf\u00f3n, seg\u00fan el reglamento del profesorado de la instituci\u00f3n. \"Ahora somos los hermanos mayores, los que brindamos el ejemplo, los que mostramos el camino porque ya lo hemos recorrido, porque llegamos a una meta, la m\u00e1s alta del escalaf\u00f3n docente\". Esta frase del inquiero qu\u00edmico Jaime Alejandro Rodr\u00edguez Ruiz, de la Facultad de Ciencias de la Pontificia universidad Javeriana, refleja lo que signific\u00f3 para seis profesores recibir el pasado 16 de marzo el diploma que los acredita como profesores titulares de la instituci\u00f3n. Junto con Jaime Alejandro Rodr\u00edguez Ruiz (Facultad de Ciencias Sociales), la distinci\u00f3n[...] Estudiantes y egresados de la Pontificia Universidad Javeriana obtuvieron galardones en cine, televisi\u00f3n, radio, medicina y arquitectura. Harold Trompetero, director de la mejor pel\u00edcula colombiana en concurso- Premio Movie City, en el marco del Festival Internacional de Cine de Cartagena Harold trompetero, egresado de la Facultad de Comunicaci\u00f3n y lenguaje, quien adem\u00e1s es publicista y realiz\u00f3 estudios de cine en Cuba, Espa\u00f1a y Francia, es el director de Riverside, que fue elegida como la mejor pel\u00edcula colombiana en concurso por el canal superpremium de LAPtV Movie City en el marco del Festival de Cine de Cartagena. Riverside, protagoniza por Diego Trujillo, se estren\u00f3 en Colombia el pasado 27 de marzo. Se grab\u00f3 en Nueva York y es hablada totalmente en[...] Y el ganador es... la t\u00edpica frase de los presentadores cuando van a dar el resultado de un concurso la escucharon con su nombre ocho javerianos durante el \u00faltimo mes. Los galardones se lograron en cine, televisi\u00f3n, radio, medicina y arquitectura. las distinciones incluyen dos Premios India Catalina, en cine y televisi\u00f3n; un Premio Movie City, tambi\u00e9n en el marco del Festival de Cine de Cartagena; un tercer puesto en el Concurso de Periodismo \"Bogot\u00e1 con integraci\u00f3n social\"; un reconocimiento del programa \"as\u00ed vamos en salud\" y otro de la Secretar\u00eda de Salud de Bogot\u00e1; y un primer puesto y dos menciones honor\u00edficas de la octava anual de Estudiantes de la Sociedad Colombiana de arquitectos. Paula Guti\u00e9rrez, Mar\u00eda Alejandra Echeverry[...] Microbiolog\u00eda participa en un estudio sobre fertilidad de los suelos Dos universidades colombianas, entre ellas la Javeriana, y dos brasile\u00f1as, trabajan en un estudio conjunto, que se coordina desde Espa\u00f1a y que apoya y financia la Federaci\u00f3n Internacional de Universidades Cat\u00f3licas (FIUC). Que cuatro universidades de Brasil y Colombia puedan trabajar en un mismo proyecto de investigaci\u00f3n, con coordinaci\u00f3n espa\u00f1ola y apoyo administrativo y financiero recibido desde Francia es posible gracias al inter\u00e9s de la Federaci\u00f3n Internacional de Universidades Cat\u00f3licas (FIUC) en promover estudios entre los centros de investigaci\u00f3n de las 200 universidades que la conforman. En la actualidad el Centro de investigaci\u00f3n de la FIUC apoya desde su sede en Par\u00eds 20 investigaciones en temas estrat\u00e9gicos, como grandes[...] El docente e investigador de temas de comunicaci\u00f3n Germ\u00e1n Rey present\u00f3 un estudio sobre la responsabilidad social empresarial en medios de comunicaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina, del cual se public\u00f3 un libro titulado \"La otra cara de la libertad\". Los resultados se socializaron el pasado 5 de marzo en la Pontificia Universidad Javeriana ante los egresados de la Carrera de Comunicaci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo pueden los medios mantener el sombrero en \u00e9poca de turbulencia y ser responsables con la sociedad? la pregunta la hizo el docente e investigador Germ\u00e1n rey ante un auditorio de comunicadores javerianos, que se reunieron en un desayuno de integraci\u00f3n el pasado 5 de marzo en el restaurante Mirador de la universidad. La charla la comenz\u00f3 Germ\u00e1n rey mostrando[...] La profesora japonesa Noriko Hataya vivi\u00f3 un a\u00f1o de experiencias acad\u00e9micas y personales en Colombia. Durante su a\u00f1o sab\u00e1tico particip\u00f3 en un proyecto de investigaci\u00f3n con la Pontificia Universidad Javeriana que le permiti\u00f3 conocer de cerca la vida de los campesinos y de las comunidades afrocolombianas, de los que destaca su capacidad de resistencia. Ha llegado el 2 de abril de 2008 y, con esta fecha, el momento de emprender un camino de dos d\u00edas por los aires para ir de Jap\u00f3n a ese lejano pa\u00eds reconocido por sus lujosas esmeraldas y su producci\u00f3n de caf\u00e9: Colombia. a sus 48 a\u00f1os, la profesora Noriko Hataya atraviesa una vez m\u00e1s el globo terr\u00e1queo por la ruta Tokio-Houston-Bogot\u00e1. Esta vez con el[...] \"Historia verde\" se denomina el proyecto que busca integrar la vida diaria universitaria con su medio ambiente. Se inici\u00f3 con el reemplazo de \u00e1rboles enfermos y ancianos por especies nativas. Historia Verde es un proyecto que desea convertir las zonas verdes de la Javeriana en un jard\u00edn bot\u00e1nico y garantizar el retorno de algunas especies de animales (aves, insectos, mam\u00edferos...). Esta empresa com\u00fan desea ser un proyecto de todos los amigos del medio ambiente y de los cerros de Bogot\u00e1. una aventura que re\u00fane esfuerzos del Medio universitario, de la Facultad de Estudios ambientales y rurales y de la administraci\u00f3n del Campus, en un compromiso por integrar las m\u00faltiples acciones de la universidad con el medio ambiente, de una manera[...] *Foto: La labor de la enfermera, apoyada por Profesores y Directivos de su Facultad, fue notable. ARMERO Enfermeras en la Zona de Desastre Cincuenta y ocho estudiantes de la Facultad de Enfermer\u00eda, asesorados por las Decanas y Profesores de la misma, colaboraron en los Hospitales de San Ignacio y Sim\u00f3n Bol\u00edvar y en la Cl\u00ednica Fray Bartolom\u00e9 del 13 de Noviembre al 4 de Diciembre, en Bogot\u00e1. Con la coordinaci\u00f3n de las Directoras de los Departamentos, se habilit\u00f3 en el Hospital de San Ignacio el Servicio de Pediatr\u00eda para recibir a 30 ni\u00f1os procedentes de la tragedia. Se realizaron 114 turnos en los Servicios de Medicina Interna y Cirug\u00eda. En coordinaci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Salud de Bogot\u00e1 se atendi\u00f3 la[...] \u00bfQu\u00e9 es lo m\u00e1s dif\u00edcil de entrar a la Universidad? Mar\u00eda Tuesta - Arquitectura El cambio de vida, como aprender a manejar la libertad. ahora ya uno tiene que hacerse responsable de los propios trabajos y ya no existe el profesor que le este indicando a uno lo que tiene que hacer permanentemente. Laura Catalina Castro Contadur\u00eda P\u00fablica El hecho de estar con mis amigos del colegio. adem\u00e1s los horarios porque me quedaron muy largos y ahora tengo huecos inmensos, a veces no tengo mucho que hacer y eso es como aburrido. Jorge Alexander Cardona- Odontolog\u00eda Lo m\u00e1s duro han sido los horarios. a veces no se acoplan directamente a mis necesidades. a m\u00ed no me ha dado duro lo[...] Pr\u00e1cticas Innovadoras en Participaci\u00f3n Pol\u00edtica y Ciudadana La Misi\u00f3n de la Universidad compromete a la Comunidad Educativa con la realidad colombiana y su trasformaci\u00f3n positiva. De manera especial enumera entre las problem\u00e1ticas m\u00e1s relevantes a revolver la intolerancia y el desconocimiento de la pluralidad y la diversidad, la discriminaci\u00f3n social y la concentraci\u00f3n del poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico y la inadecuaci\u00f3n e ineficiencia de sus principales instituciones. Situaciones que viven cotidianamente los colombianos en las diferentes regiones del pa\u00eds y que generan dramas sociales pero, a la vez, esfuerzos colectivos importantes. desde el compromiso con la sociedad la Facultad de Ciencia Pol\u00edtica y Relaciones Internacionales, a trav\u00e9s del grupo de Investigaci\u00f3n en Participaci\u00f3n Pol\u00edtica y Ciudadana, y el Instituto Republicano[...] La entrada de la Facultad de Ciencias B\u00e1sicas ha sido ampliada, qued\u00f3 m\u00e1s acogedora y luminosa. Era necesario por el n\u00famero de alumnos y profesores, cerca de 7.000, que pasan diariamente por ese lugar. Pero le a\u00f1adieron una agradable sorpresa: la puerta transparente de la Capilla y su advocaci\u00f3n, nuestra Se\u00f1ora de la Sabidur\u00eda. Su remodelaci\u00f3n fue necesaria, aunque qued\u00f3 un poco reducida, sus vitrales y el nombre, hacen patente su hondo significado. La Universidad entrega Ciencia, saber y t\u00e9cnica, pero la Sabidur\u00eda no viene de \"saber\", sino de \"saborear\" (del verbo latino \"s\u00e1pere\") y encarna lo que el Evangelio dice de Mar\u00eda. \"Guardaba todo lo que le suced\u00eda sabore\u00e1ndolo en el coraz\u00f3n\". San Ignacio de Loyola advert\u00eda \"no el[...] La crisis financiera internacional, originada en el colapso del mercado inmobiliario norteamericano, se ha propagado al sector real de las principales econom\u00edas del mundo, siendo hoy considerada la m\u00e1s grave de las \u00faltimas d\u00e9cadas, comparable incluso con la Gran Depresi\u00f3n de 1929. El origen de la crisis se puede encontrar en el sector financiero de EEUU, cuya flexibilizaci\u00f3n de pol\u00edticas de otorgamiento de cr\u00e9dito desde 2003, en medio de un contexto de gran liquidez a nivel mundial, llev\u00f3 a un r\u00e1pido crecimiento de la cartera suprime o cartera de baja calificaci\u00f3n crediticia, es decir, otorgada a personas con baja capacidad de pago. adicionalmente, la interrelaci\u00f3n de los mercados financieros mundiales permiti\u00f3 que productos estructurados con colateral en estos activos inmobiliarios[...] El Padre Joaqu\u00edn S\u00e1nchez, S.J. firm\u00f3 convenios directamente con el Presidente Leonel Fern\u00e1ndez El Rector, Padre Joaqu\u00edn S\u00e1nchez, S.J., se reuni\u00f3 en Rep\u00fablica Dominicana el jueves 28 de enero con el Presidente Leonel Fern\u00e1ndez Reyna, con quien firm\u00f3 dos importantes Convenios de Cooperaci\u00f3n que benefician a profesores y estudiantes tanto de Rep\u00fablica Dominicana como de la Universidad Javeriana. El primero de ellos se firm\u00f3 entre la Universidad y la Secretar\u00eda de Estado de Educaci\u00f3n Superior, Ciencia y tecnolog\u00eda de ese pa\u00eds con el cual se hace un acuerdo para el intercambio de docentes y estudiantes, de realizaci\u00f3n de actividades de investigaci\u00f3n y publicaciones. Este convenio fue firmado por el Rector y la Ministra de esa cartera, ligia amada Melo de[...] Academia, cultura y proyecto de vida Juan Carlos Muchavisoy Chindoy, como tantos otros ind\u00edgenas de Colombia, decidi\u00f3 dejar por un tiempo su tierra con la ilusi\u00f3n de hacer una Carrera profesional y luego de 5 o 6 a\u00f1os regresar a su comunidad para aportar a ella con sus conocimientos. El traje t\u00edpico y la lengua, de la comunidad Cam\u00ebnts\u00e1 que significa \"hombre de aqu\u00ed mismo\", se qued\u00f3 en Sybundoy, alto Putumayo, con su familia y sus amigos porque Juan Carlos decidi\u00f3 marchar a la Universidad Javeriana de Bogot\u00e1 a estudiar administraci\u00f3n de Empresas. \"En la ciudad es muy restringido el ingreso al estudio superior para las comunidades ind\u00edgenas. la posibilidad la brindan contadas universidades como la nacional, la distrital y[...] Lanzamiento del Centro de Procesamiento Preindustrial de la Guadua El pasado 5 de diciembre en las instalaciones del Instituto Mayor Campesino (IMCA) con sede en la ciudad de Buga, se llev\u00f3 a cabo el lanzamiento del Centro Piloto de Procesamiento Preindustrial de guadua -CPG-, el cual se convierte desde ya en un punto de referencia de gran importancia para la Cadena Productiva en el departamento del valle del Cauca, la regi\u00f3n del Eje cafetero y el Sur occidente del pa\u00eds. El CPG busca la estandarizaci\u00f3n y automatizaci\u00f3n de los procesos en la transformaci\u00f3n de la guadua bajo requerimientos t\u00e9cnicos de calidad, preservado y secado de latas y guadua rolliza y otros semielaborados, garantizando una oferta de alto valor agregado para[...] Gran revuelo est\u00e1 causando en la opini\u00f3n p\u00fablica nacional e internacional, los lamentables asesinatos de civiles inermes e indefensos cometidos por sectores de nuestra fuerza p\u00fablica para hacerlos aparecer como guerrilleros ca\u00eddos en combate. Situaci\u00f3n \u00e9sta de la m\u00e1s alta gravedad ya que vulnera con mucho el principio del monopolio de la fuerza militar por parte del estado de derecho, el cual, dada la alta peligrosidad del manejo de las armas, debe ejercerse en la m\u00e1s estricta observancia de la Constituci\u00f3n, la Ley, los Derechos Humanos y el Derecho Internacional Humanitario. Cuando se obstaculiza y se impide el desarrollo integral de la persona y la tutela de sus derechos fundamentales; cuando muchos pueblos se ven obligados a sufrir injusticias y[...] Sobresalientes acad\u00e9micos Los rostros de ocho de los profesores m\u00e1s experimentados de la Universidad Javeriana ten\u00edan un semblante diferente la tarde del 12 de febrero. Sus expresiones reflejaron la tranquilidad del deber cumplido, de haber dado todo por la instituci\u00f3n y por los estudiantes que pasaron por las aulas para recibir sus conocimientos Uno a uno atendi\u00f3 el llamado del Rector, Padre Joaqu\u00edn S\u00e1nchez, S.J., para recibir el agradecimiento de la Universidad Javeriana por sus a\u00f1os de servicios caracterizados, en todos los casos, por la excelencia. durante la ceremonia el Rector se\u00f1al\u00f3: \"al declararlos Profesores Em\u00e9ritos, exaltamos y reconocemos su condici\u00f3n de sobresalientes acad\u00e9micos que han comprometido su vida a la formaci\u00f3n de generaciones y generaciones de alumnos javerianos\". El[...] Lectio Inauguralis de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas El Padre Francisco de Roux, S.J., vice-gran Canciller de la Universidad y Provincial de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Colombia, dict\u00f3 la conferencia \"Poner la Econom\u00eda al Servicio del Ser Humano\" como Lectio Inauguralis de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y administrativas. En la conferencia llevada a cabo el 16 de febrero en el auditorio F\u00e9lix Restrepo; el Padre de Roux hizo \u00e9nfasis en la necesidad de que los empresarios piensen en el servicio de las comunidades vulnerables puesto que una m\u00ednima parte de los dividendos queda en poder de los m\u00e1s necesitados del pa\u00eds. \"Humor pol\u00edtico en Colombia. A pesar de todo nos re\u00edmos\" Lectio Inauguralis de la Facultad[...] Cada a\u00f1o la Universidad Javeriana recibe alrededor de 1.500 estudiantes de diferentes partes del pa\u00eds. J\u00f3venes provenientes de Santander, Tolima, Sucre, Risaralda, entre otras muchas regiones de Colombia, deciden abandonar su lugar de origen para enfrentarse a los nuevos retos capitalinos con una idea en mente: ser profesionales de una de las m\u00e1s prestigiosas universidades del pa\u00eds. Para muchos j\u00f3venes neojaverianos como Julio C\u00e9sar, Nicol\u00e1s y Daniel la adaptaci\u00f3n a la capital no ha sido f\u00e1cil, pues problemas como la inseguridad, el tr\u00e1fico, el tiempo, la soledad, la comida, entre otros tantos factores que se viven a diario en Bogot\u00e1, ahogan sus expectativas y motivaciones. Sin embargo, para ellos uno de sus sue\u00f1os m\u00e1s grandes desde que estaban en el[...] Primer semestre de 2009 En este primer semestre, como de costumbre, la editorial PUJ lanza su cat\u00e1logo de novedades con una gran variedad de textos que se inscriben dentro de diversas \u00e1reas de conocimiento y que ya se encuentran disponibles en varias librer\u00edas de la ciudad. En el campo de las ciencias jur\u00eddicas nos encontramos con Regeneraci\u00f3n o cat\u00e1strofe. En este libro, el autor expone el divorcio latente entre lo escrito y la pr\u00e1ctica en el sistema penitenciario colombiano. En el \u00e1mbito de las ciencias sociales se public\u00f3 El poder de la carne. Esta investigaci\u00f3n del Instituto Pensar presenta un estudio sobre las ganader\u00edas colombianas. Por otra parte, como novedad de las disciplinas literarias, presentamos Jalla Bogot\u00e1 (tomo I y[...] Con el fin de promover un cambio sustancial en la gesti\u00f3n administrativa de la Universidad, la cual debe apoyarse cada vez m\u00e1s en recursos tecnol\u00f3gicos, sistemas de informaci\u00f3n y un enfoque por procesos, la Javeriana tanto en su sede Central como en la Seccional Cali est\u00e1 ejecutando el Proyecto Prisma desde mediados del a\u00f1o pasado Evoluci\u00f3n, ES la palabra clave para describir el Proyecto Prisma. la b\u00fasqueda constante de la Universidad para mejorar sus servicios, no s\u00f3lo de cara a los estudiantes sino en los procesos que apoyan la gesti\u00f3n administrativa, oblig\u00f3 a encontrar el eslab\u00f3n que hac\u00eda falta para emprender un camino que involucrara a las herramientas de trabajo, la manera de hacerlo y las personas qu\u00e9 lo hacen.[...] Aunque no se trata de crear falsas expectativas, lo cierto es que un trabajo de investigaci\u00f3n de la Universidad Javeriana est\u00e1 dando de qu\u00e9 hablar en el contexto cient\u00edfico nacional. Investigadores de la Javeriana est\u00e1n centrando su mirada en una planta que crece en Colombia, pero tambi\u00e9n en las \u00e1reas tropicales de centro y sur am\u00e9rica. Se trata del anam\u00fa, planta sobre la cual la investigadora Susana Fiorentino, de la Facultad de Ciencias de la Javeriana, ha puesto sus ojos y su trabajo por las aparentes condiciones anti-tumorales de este producto natural, que huele a ajo y crece como maleza a orilla de los r\u00edos. aunque en las plazas de mercado no saben a ciencia cierta para qu\u00e9 sirve esta[...] Consultor\u00edas Universitarias se encuentra actualmente realizando un programa de ayuda y presencia en la zona de Armero, posterior a la tragedia, cuando las necesidades contin\u00faan y la ayuda real es deficiente. El programa, el segundo en grupo que realiza Consultor\u00edas, cuenta con la colaboraci\u00f3n de 30 estudiantes de ingenier\u00eda industrial, civil, enfermer\u00eda, nutrici\u00f3n, odontolog\u00eda, comunicaci\u00f3n social y educaci\u00f3n, acompa\u00f1ados de Nhora Bonilla, Cecilia Carranza, Jorge Uribe Ram\u00f3n, S.J. y Oscar Arcos y de algunos profesores de las facultades de comunicaci\u00f3n social, educaci\u00f3n y enfermer\u00eda. Las actividades se realizan en Palo Cabildo y Guayabal, de acuerdo a las \u00e1reas de cada facultad. El programa concluir\u00e1 el d\u00eda 18 de diciembre con la evaluaci\u00f3n de lo realizado en presencia de las autoridades[...] *Foto: Fabricaci\u00f3n de bloques para las casas del \u00abParque Habitacional COOINCER\u00bb El Cerrito, (Valle del Cauca) \u2014Coojaverianos\u2014. La Cooperativa de Profesionales Javerianos Ltda. fue fundada por un grupo de egresados javerianos de la ciudad de Cali en el a\u00f1o de 1983. Mediante Resoluci\u00f3n N\u00b0 0252 de febrero 17 de dicho a\u00f1o, el Departamento Administrativo Nacional de Cooperativas -DANCOOP- le otorg\u00f3 su Personer\u00eda Jur\u00eddica. Como su nombre lo indica, es una Sociedad Cooperativa que cuenta con autonom\u00eda propia donde sus due\u00f1os y directos responsables son los mismos socios. Tiene como principal objetivo fomentar y estimular el desarrollo del profesional, ofreci\u00e9ndole servicios propios de sus necesidades y a su vez estimulando su proyecci\u00f3n social en la comunidad. Lo anterior, atendiendo las directrices[...] *Foto: Los ancianos tambi\u00e9n reciben la alegr\u00eda de la Navidad, fruto de la generosidad de los quindianos que cooperan con la obra de Juanito. En 1972 naci\u00f3 una idea diferente: promover el esp\u00edritu navide\u00f1o en el Quind\u00edo. Hoy, el presidente de la Uni\u00f3n Javeriana, Dr. Camilo Cano mantiene con vigor esta obra que se ha hecho ya departamental. Retirado el Doctor Ni\u00f1o de la Gobernaci\u00f3n, el Odont\u00f3logo Javeriano Camilo Cano Restrepo, actual presidente de la UNI\u00d3N JAVERIANA crey\u00f3 que esa campa\u00f1a nacida del Gobierno pero sembrada, germinada y crecida en el coraz\u00f3n de los quindianos, no pod\u00eda terminar. Desde ese tiempo en forma continua se ha celebrado JUANITO. En el gobierno de Jaime Lopera y Cesar Augusto Mej\u00eda Urrea con el[...] El Padre Luis Augusto Castro, Misionero de la Consolata, fue consagrado nuevo obispo de la zona de San Vicente del Cagu\u00e1n, Puerto Legu\u00edzamo, en la Catedral Primada de Bogot\u00e1, el pasado 29 de septiembre. El nuevo obispo estudi\u00f3 Filosof\u00eda en la Universidad Javeriana y es doctor en Teolog\u00eda de la Universidad Urbaniana de Roma. Hace ya un a\u00f1o que en solo una noche Armero se convirti\u00f3 de una regi\u00f3n f\u00e9rtil, pr\u00f3spera y llena de vida en un gran cementerio, angustiosamente apacible con rasgos que revelan una gran tragedia. Cuando la mayor\u00eda de las personas dorm\u00eda, sobrevino el ruido, la confusi\u00f3n y el r\u00edo se sali\u00f3 apresuradamente de su cauce. Se ve\u00eda aproximarse a una gran velocidad arrasando con casas, \u00e1rboles, animales, veh\u00edculos y todas las personas que encontraba a su paso: ni\u00f1os, ancianos, j\u00f3venes y familias enteras que en vano trataban de permanecer juntas agarr\u00e1ndose como pod\u00edan mientras todo se cubr\u00eda de lodo. Es muy dif\u00edcil descubrir el sufrimiento y la angustia de esa noche y de los d\u00eda siguientes, llantos y gritos en[...] *Foto: La proyecci\u00f3n social del trabajo t\u00e9cnico, contribuye al desarrollo de las comunidades de menores ingresos. El Sector de Consultor\u00edas de la Universidad Javeriana participa en programas de Desarrollo Social Comunitario. Desde el primer semestre de 1985 viene colaborando como instituci\u00f3n de apoyo en la Urbanizaci\u00f3n Marichuela. En coordinaci\u00f3n con la oficina de Desarrollo Social de Compensar, a trav\u00e9s de un trabajo de participaci\u00f3n conjunta, estudiantes y organismos de base de la comunidad han definido las necesidades e intereses de la poblaci\u00f3n y dise\u00f1ado proyectos tendientes a crear mejores condiciones de vida a un n\u00facleo de 2.200 familias de trabajadores de menores ingresos y contribuir en la acci\u00f3n gestora de autodesarrollo de la comunidad. Con participaci\u00f3n de las Facultades de[...] El P. Jorge Hoyos, S.J., Rector de la Universidad Javeriana, firm\u00f3 el pasado 6 de Octubre convenios entre Georgetown University y la Universidad Javeriana (Facultades de Medicina, Odontolog\u00eda y Programas de Ciencias Pol\u00edticas). Igualmente, present\u00f3 informes sobre los programas de la Universidad Javeriana en Armero y Guayabal y recibi\u00f3 ayuda de la Comunidad Universitaria de Georgetown para este prop\u00f3sito. La carta que a continuaci\u00f3n publicamos es la respuesta que el Rector de la PONTIFICIA UNIVERSIDAD JAVERIANA, Padre Jorge Hoyos, escribi\u00f3 en contestaci\u00f3n a un art\u00edculo publicado por la revista \u00abSemana\u00bb. Bogot\u00e1, D E , 9 de septiembre de 1986 Se\u00f1or Doctor FELIPE LOPEZ CABALLERO Director REVISTA SEMANA Ciudad Muy estimado Se\u00f1or Director: He le\u00eddo en su prestigiosa Revista de septiembre 2-86 el art\u00edculo: \u00abLos Andes al poder\u00bb. Un escrito \u00e1gil, interesante, pero superficial y en alguna forma injusto. Paso por alto lo que en \u00e9l se dice sobre otras Universidades importantes como El Rosario, aunque estoy seguro de que ellas tambi\u00e9n se sentir\u00edan molestas. No creo que a la excelente Universidad de los Andes le haya agradado el que[...] \u00abUno de los males verdaderamente end\u00e9micos que el pa\u00eds ha padecido tradicionalmente es el de la crisis en los hospitales, en cuanto se refiere a la dotaci\u00f3n de recursos para su funcionamiento, siempre insuficiente, destinada a agotarse mucho antes que expiren los t\u00e9rminos previstos para la ejecuci\u00f3n de los respectivos gastos. Y de esa circunstancia, como es natural, se derivan todas las dem\u00e1s deficiencias, que equivalen a la par\u00e1lisis de la asistencia p\u00fablica a las gentes de menores recursos que la requieren para la conservaci\u00f3n de su salud, y que desde luego no est\u00e1n en condiciones de acudir a los centros de atenci\u00f3n privados. Ahora mismo cerca de treinta hospitales est\u00e1n pr\u00e1cticamente clausurados, en plena crisis financiera, con los perjuicios[...] El P\u00e1rroco y Director del internado Ind\u00edgena de Araracuara, Amazonas, P. Mari\u00f1o Mar\u00edn Marmolejo, Pbro., en carta dirigida al P. Rector, Jorge Hoyos V., S. J., agradeci\u00f3 la visita de los m\u00e9dicos de la Facultad de Medicina a esta regi\u00f3n tan desprotegida, en la cual se brind\u00f3 apoyo a la comunidad especialmente en oftalmolog\u00eda y cirug\u00eda. De igual forma, solicit\u00f3 una nueva visita, para mejorar las condiciones en las cuales se encuentran. Quiero detenerme en un detalle de profundo significado en la anterior visita del Pont\u00edfice, cual fue el de haberse reunido, luego de su saludo al clero, con un gran n\u00famero de dirigentes invitados a la casa de Nari\u00f1o y el que esta reuni\u00f3n haya constituido la apertura de su contacto pastoral con los laicos en Colombia. Este discurso constituye un \u00abIdeario - Propuesta\u00bb para el desarrollo nacional dentro de los valores de la paz, de la justicia social y de la solidaridad. El primer presupuesto que aclara Juan Pablo II es que Colombia debe reconocer su \u00abespecial vocaci\u00f3n cristiana\u00bb que \u00abha marcado su vida y costumbres\u00bb; porque es de esta evidencia de la que se desprende \u00abpara los dirigentes del[...] El pasado 12 de julio, la Cooperativa de Profesionales Javerianos, (Cojaverianos Ltda.), y Construcciones T\u00e9cnicas Ltda. (Contec), realizaron el cierre de tejado del Proyecto Multifamiliar Cojaverianos en el Barrio Piedrapintada, en Ibagu\u00e9. Al evento, asistieron el Rector de la Universidad Jorge Hoyos, S.J.; el presidente de la Cooperativa Jorge Ernesto Holgu\u00edn; el gerente Jaime Alberto Mart\u00ednez; el presidente de La Uni\u00f3n, Camilo Cano y el director ejecutivo de la misma, Luis Fernando Uribe, entre otros. Del 16 de junio al 11 de julio, 20 estudiantes javerianos de las carreras de comunicaci\u00f3n social, educaci\u00f3n, enfermer\u00eda, nutrici\u00f3n y teolog\u00eda se hicieron presentes en los municipios de L\u00e9rida y Guayabal con el fin de prestar servicios en sus respectivas especialidades a los damnificados por la erupci\u00f3n del volc\u00e1n Arenas y a la poblaci\u00f3n de la zona de desastre. La labor de los comunicadores se realiz\u00f3 en la emisora \u00abRadio Loyola, la voz de la esperanza\u00bb, fundada por javerianos en el momento de la tragedia, realizando programas de salud, recreaci\u00f3n y adelantando campa\u00f1as de servicio a la comunidad. Igualmente, efectuaron cursos de micromedios y brindaron apoyo a las actividades organizadas por las otras facultades. Los educadores se dedicaron a[...] SENADORES: Abel Francisco Carbonel, Rodrigo Lloreda Caicedo, Luis Guillermo Giraldo Hurtado, Guillermo Angulo G\u00f3mez, Gustavo Dajer Chadid, Hugo Escobar Sierra, Roberto Gerlein, Alvaro Leyva Dur\u00e1n, Anc\u00edzar L\u00f3pez L\u00f3pez, Feisal Mustaf\u00e1 Guevara, Gabriel Melo Guevara, Daniel Mazuera G\u00f3mez, Luis Carlos Gal\u00e1n Sarmiento, Gustavo Rodr\u00edguez Vargas, Carlos Holgu\u00edn Sardi, Ernesto Samper Pizano, H\u00e9ctor Polan\u00eda, Alfonso Valdivieso, J. Emilio Valderrama, Gabriel Rosas Vega. Suplentes: Juan B. P\u00e9rez Rubiano, Jaime Guzm\u00e1n Palma, Alvaro V\u00e9lez Victoria, Gustavo Balc\u00e1zar Monz\u00f3n. REPRESENTANTES: Jaime Arias Ram\u00edrez, Carlos Salvador Albornoz Guerrero, Rafael Amador, Jaime Arizabaleta, Carlos Ayala Jim\u00e9nez, Pr\u00f3spero Carbonel, Luis Francisco Madero, Ricardo Pretelt, Julio C\u00e9sar Turbay Quintero, Iv\u00e1n Name V\u00e1squez, Enrique Silva Valdivieso, Alvaro V\u00e9lez Victoria. CONCEJO DE BOGOTA: Jorge M\u00e9ndez Mun\u00e9var, Roberto Camacho, Jorge Guzm\u00e1n Moreno,[...] DR. JUAN MANUEL TURBAY MARULANDA Gerente General Empresa de Tel\u00e9fonos de Bogot\u00e1 ARQUITECTO AUGUSTO BAHAMON Director del Instituto de Desarrollo Urbano de Bogot\u00e1 ING. GUILLERMO CORREDOR NARANJO Director del Centro Distrital de Sistematizaci\u00f3n y Servicios T\u00e9cnicos del Catastro ARQUITECTO FERNANDO RUIZ - Director de Planeaci\u00f3n Distrital DR. SERGIO MARTINEZ LONDO\u00d1O - Secretario General Ministerio de Comunicaciones PATRICIA SALGADO DE POSADA - Secretaria Privada Ministerio de Comunicaciones DR. ALVARO GONZALEZ SANTANA - Gobernador de Boyac\u00e1 DR. GUILLERMO INFANTE BRAIMAN - Gobernador de Cundinamarca ING. JORGE ARIEL INFANTE LEAL - Gobernador del Meta DRA. MERCEDES APRAEZ DE ORTEGA - Gobernadora de Nari\u00f1o (ratificada) DR. MARIO CALDERON RIVERA - Gerente General Banco Central Hipotecario (ratificado) DR. JOSE LUIS ACERO JORDAN - ICETEX (ratificado) DRA.[...] El primer Seminario de Antropolog\u00eda Religiosa se efectuar\u00e1 del 8 al 17 de septiembre. Busca reunir estudios te\u00f3ricos, investigaciones de campo sobre la religiosidad en poblaciones ind\u00edgenas, negras, campesinas y urbanas, estudios sobre el proceso hist\u00f3rico de evangelizaci\u00f3n en grupos ind\u00edgenas actuales y trabajos de pastoral. Los objetivos son: conocer el estado actual de la investigaci\u00f3n sobre la tem\u00e1tica religiosa en el pa\u00eds, trazar lineamientos para futuras investigaciones y analizar el proceso evangelizador de los ind\u00edgenas colombianos desde la conquista hasta hoy. INFORMES: Carrera 7a. No. 40-62. Tels.: 245 91 07 y 232 96 29, Facultad de Ciencias Sociales. Como parte de la celebraci\u00f3n del D\u00eda del Nutricionista, ANUJ (Asociaci\u00f3n de Nutricionistas Javerianos), realiz\u00f3 el pasado 30 de agosto una Jornada Cient\u00edfica de Actualizaci\u00f3n en el Sal\u00f3n Jos\u00e9 Alejandro Novoa, con una numerosa asistencia. Temas: Un Viaje a Trav\u00e9s de Nutrilandia, Elizabeth Berm\u00fadez, Jefe del Consejo de Nutrici\u00f3n de Kellogg's; Productos Diet\u00e9ticos \u00abDarinella\u00bb, Gerardo Shmedling; El sus Implicaciones, Esmeralda Correa; Productos Diet\u00e9ticos \u00abAles Ltda\u00bb, Jaime L\u00f3pez, Gerente de Mercadeo y Ventas. En el evento, se destac\u00f3 la labor de Kellogg's de Colombia por el trabajo desarrollado durante dos a\u00f1os consecutivos en programas de educaci\u00f3n nutricional dirigidos a escolares y padres de familia, con el fin de transmitir mensajes nutricionales en los que se contribuya a mejorar los[...] La Asociaci\u00f3n CARBOCOL - INTERCOR, constitu\u00edda para la exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n del complejo carbon\u00edfero EL CERREJON ubicado al sur del Departamento de La Guajira, se ha propuesto colaborar en los aspectos que inciden en el desarrollo de la regi\u00f3n. Conscientes de la necesidad de dar cumplimiento y vida a los objetivos propuestos en el Plan de Desarrollo de la Costa Atl\u00e1ntica, y de seguir las pol\u00edticas planteadas en ese mismo Plan, solicit\u00f3 a la Pontificia Universidad Javeriana, por intermedio de su Facultad de Educaci\u00f3n, elaborar una propuesta para el mejoramiento del subsector educativo en el Departamento de La Guajira. La Facultad de Educaci\u00f3n con base en la recolecci\u00f3n y en el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n facilitada por los diversos estamentos[...] Ante los problemas cr\u00f3nicos de car\u00e1cter econ\u00f3mico y social que vive la sociedad colombiana, se hace necesario afrontar esta realidad y buscar soluciones aplicables en nuestro medio. El Seminario desarroll\u00f3 tres etapas: Primero, analiz\u00f3 c\u00f3mo el sistema capitalista a pesar de los objetivos humanistas como el pleno empleo, una equitativa distribuci\u00f3n de la riqueza y el ingreso, por s\u00ed mismo resulta incapaz de dar soluci\u00f3n a los problemas de desempleo y estancamiento econ\u00f3mico. Por consiguiente, el sistema afronta una profunda contradicci\u00f3n porque a pesar de considerar al hombre como el eje y fin \u00faltimo de la econom\u00eda termina afectando la dignidad del hombre, su libertad e incluso subordin\u00e1ndolo a los intereses del capital y al juego impersonal de las fuerzas[...] Como respuesta al problema de los damnificados del Nevado del Ruiz, el Sector de Consultor\u00edas Universitarias est\u00e1 organizando un programa intersemestral en la zona del desastre. Participar\u00e1n estudiantes y profesores de las Facultades de Enfermer\u00eda, Nutrici\u00f3n, Comunicaci\u00f3n Social y Educaci\u00f3n, quienes trabajar\u00e1n durante un mes en Guayabal y L\u00e9rida, con la coordinaci\u00f3n de un Jefe de Programa. Los 20 estudiantes se desplazar\u00e1n a vivir en la zona, apoyando las labores de reinstalaci\u00f3n de los damnificados en Guayabal, con la Corporaci\u00f3n Minuto de Dios y en L\u00e9rida, con Servivienda. A trav\u00e9s del conocimiento que estas dos entidades tienen de las necesidades del grupo de familias que se beneficiar\u00e1n de los programas de vivienda se identificaron algunos proyectos que podr\u00edan adelantarse como atenci\u00f3n primaria[...] Colombia es un pa\u00eds privilegiado en recursos y posibilidades. Y al mismo tiempo agobiado por los ingentes problemas de quien busca aceleradamente importantes metas de progreso y desarrollo. El futuro del pa\u00eds depende indudablemente del manejo de estos dos factores: la resoluci\u00f3n de sus problemas y la implicaci\u00f3n de sus recursos en la obtenci\u00f3n de sus pretensiones. Pero con absoluta certeza este manejo est\u00e1 en manos de las personas que conforman nuestra sociedad: de los actores del futuro depende la orientaci\u00f3n de los procesos que llevar\u00e1n al pa\u00eds a un mejoramiento cualitativo de su existencia o a un deterioro cada vez m\u00e1s acentuado de su sistema de vida. Estos actores del futuro son las actuales generaciones de ni\u00f1os, adolescentes y[...] El P. Alfonso Borrero, S.J., ex-rector de la Universidad Javeriana, ha sido designado uno de los 24 miembros de la Universidad de las Naciones Unidas como representante de la Santa Sede. Ha sido elegido conjuntamente por el secretario general de las Naciones Unidas y el director general de la UNESCO. El nombramiento del padre Borrero ser\u00e1 por 6 a\u00f1os empezando en mayo de 1986. La Universidad de las Naciones Unidas tiene su sede central en Tokio. Los programas est\u00e1n esparcidos por todo el mundo y se desarrollan, . en forma de programas acad\u00e9micos. El Consejo de la Universidad se re\u00fane dos veces cada a\u00f1o, durante 5 d\u00edas cada vez. En estas sesiones organizan los programas acad\u00e9micos que desarrollar\u00e1 la Universidad en[...] En la primera semana de febrero se reunieron en la Universidad Javeriana los directores de los centros regionales de Guapi, Tumaco, Guajira, Barranquilla, Garz\u00f3n, Buga, Cundinamarca, Bucaramanga, Popay\u00e1n, Monter\u00eda y Manizales. Estudiaron la planeaci\u00f3n del Programa de Universidad Abierta para 1986; profundizaron sobre la conceptualizaci\u00f3n te\u00f3rica y metodol\u00f3gica para la promoci\u00f3n de los N\u00facleos de Interacci\u00f3n; y analizaron el proceso y seguimiento de la evaluaci\u00f3n acad\u00e9mica de los alumnos del Programa de Universidad Abierta, bajo un enfoque personalizante. Despu\u00e9s de tres d\u00edas de intenso trabajo retornaron a sus sedes con metas m\u00e1s claras para el trabajo de este a\u00f1o. La Licenciatura en B\u00e1sica Primaria De una carta recibida del Centro Regional Tumaco, N\u00facleo de Interacci\u00f3n de Barbacoas: \u00abEn Barbacoas, ciudad[...] Tres Odont\u00f3logos Javerianos trabajaron durante sus vacaciones en la Sierra Nevada. Con tal motivo se recibi\u00f3 una carta en la Facultad, firmada por el Mamo de Donachui, Gregorio Torres; el Comisario Otoniel M\u00e1rquez y seis personas m\u00e1s. Apartes de la carta comentan: \u00abNosotros los abajo firmantes nos es grato desearles un feliz a\u00f1o nuevo, de paz y bien. Queremos darles nuestro agradecimiento por su colaboraci\u00f3n y de hacernos felices en enviarnos a los se\u00f1ores Dres. Iv\u00e1n Cort\u00e9s, Martha Adriana Roselli y Claudio Gonz\u00e1lez de la cual hemos compartido nuestras amistades con ellos... Personal como nombramos antes son pocos los que hay para caminar por estas tierras. Hubo mucha gente atendida en este aspecto, nuestra comunidad ha quedado muy complacida y[...] *Foto: La urna transparente puede encajonar la tapa con la base para facilitar su apilamiento. En urna transparente y en acr\u00edlico que reemplaza la tradicional de madera, empezar\u00e1n a votar los colombianos en las pr\u00f3ximas elecciones, seg\u00fan un proyecto aprobado por la Registradur\u00eda y que se colocar\u00e1 para su estandarizaci\u00f3n en la Calle 19 y en Unicentro. Este proyecto, incluye la construcci\u00f3n de 66 m\u00f3dulos, fruto de un prolongado estudio realizado por un equipo de alumnos y profesores de la Carrera de Dise\u00f1o Industrial de la Facultad de Arquitectura. La nueva urna se har\u00eda en un molde de acero registrado y \u00fanico, para impedir su duplicaci\u00f3n. El estudio previo evalu\u00f3 la producci\u00f3n, almacenamiento, costos, factores humanos, est\u00e9tica y dise\u00f1o del sistema[...] *Foto: Instalaciones del Departamento de Pediatr\u00eda, en cuyo programa la presencia de los padres del ni\u00f1o tendr\u00e1n una gran importancia. Con el aporte principalmente de la Fundaci\u00f3n Arturo Calle y con la colaboraci\u00f3n de profesores, egresados, residentes y estudiantes, se reinagur\u00f3 el Departamento de Pediatr\u00eda, el 22 de enero. 4.000 metros cuadrados, 22 camas, la Unidad de Cuidados Intermedios, Semi-pensionado, Sala General, Unidad de Reci\u00e9n Nacidos y Sala de Conferencias con audiovisuales para instruir a los padres de familia, parte integral de la atenci\u00f3n a los ni\u00f1os, conforman este Departamento, remodelado y dise\u00f1ado con los colores propios de un ambiente alegre, acomodado a la ni\u00f1ez. 12 profesores de c\u00e1tedra, 49 ad honorem, 12 enfermeras profesionales y 20 auxiliares integran el[...] Est\u00e1 a\u00fan muy fresco en nuestras mentes y en nuestros corazones la dram\u00e1tica escena de la tragedia de Armero y Chinchin\u00e1, como consecuencia de la erupci\u00f3n del Volc\u00e1n Arenas del Nevado del Ruiz, que dej\u00f3 devastada una amplia zona productiva de nuestra Geograf\u00eda Nacional, pero que especialmente dej\u00f3 grandes consecuencias en la vida, en el hombre, en toda una comunidad. Desde el momento mismo de los hechos hasta la fecha y a\u00fan antes de ellos aunque en menor escala, mucho se ha especulado y se ha dicho a trav\u00e9s de todos los medios de comunicaci\u00f3n y en todas las posibles circunstancias de reuni\u00f3n del hombre, que van desde los m\u00e1s formales hasta el di\u00e1logo pasajero e informal entre dos personas.[...] SABIA USTED: Que al momento de la cat\u00e1strofe del Volc\u00e1n Arenas en el Nevado del Ruiz se hallaban haciendo sus pr\u00e1cticas en el Hospital Psiqui\u00e1trico de Armero 7 alumnos de 6\u00b0 semestre de Medicina de la Javeriana? Que de ellos, una alumna falleci\u00f3 en el Hospital San Ignacio, a otra se le tuvieron que amputar las dos piernas, a otro se le practic\u00f3 una delicada cirug\u00eda de transplante y a un \u00faltimo alumno una intervenci\u00f3n en la nariz? Que el 15 de Noviembre de 1985 un grupo de 16 estudiantes de Medicina de la Universidad con 4 Profesores de la Facultad, se desplazaron a Mariquita para atender damnificados? Que estudiantes de otras Facultades y aun el grupo de monta\u00f1ismo de[...] PARTICIPACI\u00d3N DE LA UNIVERSIDAD JA VERIANA EN LOS JUEGOS ZONALES UNIVERSITARIOS, PREVIOS A LOS JUEGOS NACIONALES, PR\u00d3XIMOS A REALIZARSE EN LA CIUDAD DE POPAY\u00c1N BASQUETBOL MASCULINO Campe\u00f3n Universidad Jorge Tadeo Lozano Sub-campe\u00f3n Universidad Javeriana Tercer Puesto Universidad Nacional Cuarto Puesto Universidad De La salle BASQUETBOL FEMENINO Campe\u00f3n Universidad Javeriana Sub-campe\u00f3n Universidad De La Salle Tercer Puesto Universidad Pedag\u00f3gica Cuarto Puesto Universidad Santo T\u00f3mas F\u00daTBOL Campe\u00f3n Sub-campe\u00f3n Universidad Distrital Tercer Puesto Universidad Jorge Tadeo Lozano VOLIBOL FEMENINO Campe\u00f3n Universidad Jorge[...] El jueves 4 de diciembre la Facultad de Medicina otorgar\u00e1 el t\u00edtulo de Doctor \u00abHonoris Causa\u00bb al Padre Alfonso Borrero s, j , ex - Rector de la Universidad y Presidente de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades SEGUNDO ENCUENTRO NACIONAL DE COMUNICADORES SOCIALES JAVERIANOS. Dentro del marco de las celebraciones Cincuentenarias del Alma Mater , los Comunicadores Sociales Javerianos, organizan su Segunda Encuentro, el cual se desarrollar\u00e1 entre el 5 y el de diciembre pr\u00f3ximo, en el Auditorio Paulo VL de la Universidad. Ser\u00e1 inaugurado por el Se\u00f1or Ministro de Comunicaciones y el RP. Rector\u00eda. TEMAS \u00abETICA PROFESIONAL\u00bb, RP. ALFONSO LLANO s.j . \u00abPOLITICA Y COMUNICACION\u00bb. LUIS CARLOS S. \u00abHACIA DONDE VA LA TELEVISION?\u00bb Dres. GUSTAVO CASTRO CAICEDO y CANTOS. Tambi\u00e9n se exhibir\u00e1 la Muestra Retrospectiva del Cine Publicitario Colombiano\u00bb , con presentaci\u00f3n cango del Padre Luis Carlos Herrera s. j . decano del Medio Universitario de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social . Este Encuentro ha[...] El padre Liborio Restrepo s, j. decano de la Facultad de Derecho Can\u00f3nico, asisti\u00f3 en representaci\u00f3n de Universidad Javeriana, al \u00abCuarto Congreso Internacional de Derecho Can\u00f3nico\u00bb realizado en la ciudad de Friburgo ( Suiza ) . M\u00e1s de 380 canonistas del mundo se hicieron presentes, entre ellos, cuatro de Am\u00e9rica Latina. Cabe destacar que el evento fue organizado por la Universidad de Friburgo, segunda en antig\u00fcedad, despu\u00e9s de la de Par\u00eds y que la Facultad de Derecho Can\u00f3nico de la Javeriana es la \u00danica en su g\u00e9nero en este continente. El padre Restrepo aprovecha su estad\u00eda en Europa para participar tambi\u00e9n en la XVII Semana del Derecho Can\u00f3nico en Villa Garc\u00eda del Campo ( Valladolid ) donde se deliber\u00f3 sobre[...] Los directivos y estudiantes del Programa de Post\u2014grado de la Facultad de Ciencias organizaron una serie de actos acad\u00e9micos, culturales, religiosos y sociales durante los d\u00edas 20 y 21 de noviembre. Las directivas de la Universidad y de la Facultad se hicieron presentes en dichas celebraciones. REUNION LATINOAMERICANA DE FACULTADES DE COMUNICACION SOCIAL . Lima ( Per\u00fa ) es la sede de la Reuni\u00f3n Latinoamericano de Facultades de Comunicaci\u00f3n Social . El padre Joaqu\u00edn S\u00e1nchez s. j. decano acad\u00e9mico de la Facultad de Comunicaci\u00f3n, ha viajado para participar en dicho evento en donde se anal izar\u00e1n los planes y programas de las Facultades y el perfil del profesional de la Comunicaci\u00f3n Una vez finalizada la reunion, pasar\u00e1 a Quito, pana[...] EL PADRE RECTOR EN REUNIONES INTERNACIONALES El padre Roberto Caro S. J. asisti\u00f3 en representaci\u00f3n de la Universidad a internacionales as\u00ed, Simposio Iberoamericano sobre Programas de Educaci\u00f3n a Distancia\u00bb realizado en Madrid ( 5 -11 de octubre ) , \u00abCongreso sobre Ciencia y Universidad\u00bb organizado por la Universidad Libre de \u00c1msterdam - Holanda ( 12 - 17 de octubre ) , con ocasi\u00f3n de los 100 a\u00f1os de su fundaci\u00f3n. Del 20 al 24 del mismo mes realiz\u00f3 una visita de conocimiento del Sistema Universitario ingl\u00e9s como invitado especial del Consejo Brit\u00e1nico.As\u00ed mismo el padre Rector, realiz\u00f3 varias gestiones en Roma, con el Gran de la Universidad y el representante de la Sagrada Congregaci\u00f3n para Educaci\u00f3n Cat\u00f3lica, encaminadas a la[...] Con el tema \u00abPORTOGRAFIA TRANS-HEPATICA EN EL DIAGNOSTICO Y TRATAMIENTO DE LA HIPERTENSION PORTAL\u00bb , obtuvo el primer premio el trabajo presentado por los doctores; H\u00e9ctor Espinosa G. , Instructor de Radiolog\u00eda de la Facultad de Medicina y radi\u00e1logo del Hospital San Ignacio y Humberto A. profesor de Radiolog\u00eda de la Facultad de Medicina y Director del Depto de Radiolog\u00eda del Hospital San Ignacio La Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Dise\u00f1o Industrial, ha programado del 6 al 12 del presente, su primera Asamblea y el Encuentro Latinoamericano de Dise\u00f1o que tiene por objetivos : 1) Reunir las personas y entidades vinculadas a dicho campo dise\u00f1o. 2) Mostrar el significado del dise\u00f1o, como uno de los factores determinantes del desarrollo de la industria, el comercio y el mejoramiento de la calidad de la vida. 3) Analizar errores y aciertos de las diferentes experiencias latinoamericanas en el proceso de institucionalizaci\u00f3n del dise\u00f1o Temario: Macro - determinantes del Dise\u00f1o Bases Cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas del dise\u00f1o La profesionalizaci\u00f3n del dise\u00f1o. Hacia la institucionalizaci\u00f3n del dise\u00f1o Las Enfermeras Javerianas realizar\u00e1n su primer Congreso, del 9 al de noviembre pr6\u2014 Rimo, dentro del marco de festividades cincuentenarias. Los temas que se tratan\u00e1n fundarnentalmente son . Actitudes y valores del hombre\u00bb P. Carlos Bravo Artitudes y hombre social\u00bb Dr. Rafael Campo ' 'Actitudes y La Psicolog\u00eda del Hombre\u00bb Dr. Jos\u00e9 Antonio Valenzuela \u00abActitudes y salud del Hombre\u00bb . Lic. Maricel Manfredi \u00abActitudes del personal de Enfermer\u00eda hacia el Paciente Enfermo\u00bb ponencia presentada por las licenciadas : Berthilda M\u00f3nica de Fonseca y Yolanda J\u00e1come de Arguello. La Especialista Cl\u00ednica en Neumolog\u00eda\u00bb ponencia de las licenciadas Silvia Baptiste de Arroyo y Claudia I llera Otero, T\u00e9cnica Expositiva\u00bb Lic. Paulina Cepeda Mart\u00ednez. Factores del Grupo familiar y su relaci6n con la[...] EL PADRE RECTOR ROBERTO CARO S.J. HABLA SOBRE LA UNIVERSIDAD JAVERIANA Una visi\u00f3n de lo que ha sido, es y ser\u00e1 la Universidad, hizo el Padre Rector Roberto Caro s. j. , para \u00abHOY EN LA JAVERIANA\u00bb. Las siguientes son sus declaraciones: Despu\u00e9s de 50 a\u00f1os de restablecida la Universidad Javeriana, c\u00f3mo se presenta \u00e9sta ante el pa\u00eds Creo que la Universidad Javeriana en estos 50 a\u00f1os ha adquirido una fisonom\u00eda propia y un puesto dentro del movimiento universitario. racional. En efecto, en estos 10 ilustres la Universidad ha logrado proyectar su esp\u00edritu human\u00edstico de los programas iniciales jur\u00eddicos y filos\u00f3ficos hacia una amplia gama de disciplinas del saben universitario, con una definida proyecci\u00f3n a las necesidades del pa\u00eds. Ha[...] S\u00edntesis hist\u00f3rica de la universidad Javeriana, escrita pon el padre Manuel Brice\u00f1o s. j . La erecci\u00f3n de la Javeriana no hab\u00eda sido bien recibida por los Religiosos de Santo Domingo.Ya ellos hab\u00edan desistido de elevar a la categor\u00eda de Universidad su convento de Santo Tom\u00e1s. Para esto ten\u00edan un breve de 1619 y c\u00e9dulas reales de 1610. Pero no la hab\u00edan creado. M\u00e1s a\u00fan desde 1573 andaban con ese deseo, y en 1580 una bula de Gregorio XIII (Romanus Pontifex ) erig\u00eda con\u00f3nicamente el convento de la Orden en Universidad, mas este hab\u00eda traspasado irse derecho al Colegio, cesi\u00f3n admitida por Paulo V (1612). El Consejo de Indias, sin embargo, se disgust\u00f3 por no hab\u00e9rsele consultado previamente, ni tampoco[...] La Facultad de Derecho de la Universidad Javeriana, cumple tambi\u00e9n 50 a\u00f1os de su fundaci\u00f3n y con tal motivo ha programado la realizaci\u00f3n del VIII Congreso Nacional de Abogados Javerianos que tendr\u00e1 lugar en la Puerta de Oro de Colombia, del 24 al 27 de septiembre pr\u00f3ximo. Temas sobre Reformas Constitucionales y Legales se debatir\u00e1n dentro del manco de dicho Congreso. Y ser\u00e1n sus expositores los doctores: Gustavo Orjuela Hidalgo, Lisandro Martinez Zu\u00f1iga. Jorge Enrique Guti\u00e9rrez Anzola, Antonio Vicente Arenas, Luis Carlos Giraldo, Juan Benavides Patr\u00f3n, Carlos Daniel Abello Roca, Carlos \u00c1lvarez Pereira, Pedro Charria, \u00c1lvaro Ram\u00edrez Pinilla: Francisco Posada de La Pe\u00f1a, Abel Francisco Carbonel Vergara, Bernardo Gait\u00e1n Mahecha, Gabriel Melo Guevara, Luis Carlos Gal\u00e1n Sarmiento, Roberto Gerlein Echeverr\u00eda.[...] De Rector\u00eda . Decano acad\u00e9mico de la Facultad de Odontolog\u00eda, al Dr. Joaqu\u00edn Zagarra. Decano Encargado del Medio Universitario de la Facultad de Estudios Interdisciplinarios al Padre Javier San\u00edn s.j De Vice\u2014Rector\u00eda Acad\u00e9mica Director Encargado del Programa de Investigaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda Educativa de la FEI, al Dr. Rafael Campo. Director del Programa de Poblaci\u00f3n de la FEI, al Dr. H\u00e9ctor Maldonado . Secretario Encargado de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social, al licenciado Jorge Salazar . De Vice\u2014Rector\u00eda del Medio Universitario Director Encargado del Sector Cultural y Deportivo, al administrador Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez El pr\u00f3ximo 29 de agosto ser\u00e1 el d\u00eda del Nutricionista, la Carrera de Nutrici\u00f3n de la Facultad de Ciencias lo celebrara con el siguiente programa: Conferencia Rese\u00f1a de la Planificaci\u00f3n econ\u00f3mica en Colombia y el Plan de Integraci\u00f3n Nacional. ( 8 \u2014 1 1 a.m.). Dra. Leyla Quintana de Castell. Asistente Jefatura Depto. Nacional de Planeaci\u00f3n . Sal\u00f3n Paulo VI -Edificio de Enfermer\u00eda Celebraci\u00f3n Eucar\u00edstica Sal\u00f3n Paulo VI. (11 a.m.). Actividades Deportivas Campo da F\u00fatbol (12 m.). Tuna Femenina. 1 .30 p.m.) Cafeter\u00eda de Ciencias B\u00e1sicas. La Facultad de Filosof\u00eda y Letras, Departamento de Bibliotecolog\u00eda y el Instituto Interamericano de Ciencias Agr\u00edcolas OEA. Centro Interamericano de Documentaci\u00f3n e agr\u00edcola CIDA , han organizado el XXII Concurso Internacional en Documentaci\u00f3n e Informaci\u00f3n agr\u00edcola : An\u00e1lisis de el cual se desarrollar\u00e1 del 25 de agosto al 5 de septiembre en la biblioteca general . Objetivo Fundamental es el de contribuir al mejoramiento de la capacidad de las instituciones nacionales en el an\u00e1lisis de su informaci\u00f3n como insumo para sus sistema nacional de informaci\u00f3n agr\u00edcola y para la participaci\u00f3n en sistemas internacionales. Participantes. Participaran profesionales que trabajan en Instituciones agr\u00edcolas representativas de los pa\u00edses miembros y que desarrollan actividades de documentaci\u00f3n e informaci\u00f3n con el compromiso de participar en[...] Organizado por la Facultad de Psicolog\u00eda, el Icfes y la Asociaci\u00f3n de Psic\u00f3logos Javerianos y dentro del marco delos 5O a\u00f1os del restablecimiento de la Universidad, se inici\u00f3 el martes 12 de agosto, un simposio sobre PSICOLOGIA \u00bfUna Ciencia Social?\u00bb En el acto participaron el R.P. Roberto Caro s. j. Rector de la Universidad, el P. Marco Tulio Gonz\u00e1lez s. j. Decano Acad\u00e9mico de la Facultad de Psicolog\u00eda y la Dra. Rosalba Montealegre Coordinadora del ICFES. Psic\u00f3logos de las Universidades de: Los Andes, Nacional, Javeriana, Pedag\u00f3gica, Santo Tom\u00e1s y Aut\u00f3noma de M\u00e9xico fueron los encargados de presentar las diversas ponencias. El Simposio se realiz\u00f3 en el Sat\u00e1n Paulo VI de la Universidad y finaliz\u00f3 el 14 de agosto La Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y la Asociaci\u00f3n de Comunicadores Javerianos, con la colaboraci\u00f3n de la Comisi\u00f3n para el Intercambio Educativo (Fundaci\u00f3n Fullbrigt) organiza un ciclo de Periodismo Internacional, dictado por el profesor visitante, Dr. LAURENCE DAY, periodista norteamericano vinculado desde hace m\u00e1s de 15 a\u00f1os a la Universidad de Kansas, cerca de un centenar de profesionales de la Comunicaci\u00f3n asistieron a dicho Ciclo en el cual se debatieron temas de inter\u00e9s como el nuevo flujo de las comunicaciones, la \u00e9tica del periodista ante la violencia y el terrorismo, las nuevas formas de investigaci\u00f3n e.t.c El padre Jorge Royos s. j. , Vice\u2014Rector Acad\u00e9mico se hizo presente en tal acto. El pr\u00f3ximo domingo 24 de agosto, a las 9 a.m. en la oficina 107 del edificio de Ciencias, se realizar\u00e1 una reuni\u00f3n de integraci\u00f3n de los egresados de Topograf\u00eda del Instituto de Capacitaci\u00f3n Laboral de la Universidad. Se ha previsto para el 5 de septiembre la Asamblea constitutiva de la Asociaci\u00f3n; el lugar y la hora se informar\u00e1n oportunamente. La Orden de San Pedro Claven naci\u00f3 en la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en para distinguir con ella a quienes en forma eminente han hecho suyo el esp\u00edritu del Patrocinio de las misiones entre los negros y del Patrono de nuestra Asistencia y de nuestra Provincia. Pedro Claver afirma su Santidad Juan Pablo II en su Mensaje enviado a los colombianos con motivo de las presentes festividades centenarias estuvo animado por el y universal que distingue al verdadero seguidor de Cristo. Y dentro de este esp\u00edritu, el \u00abesclavo de los esclavos\u00bb consagr\u00f3 sus mejores energ\u00edas a los pobres en defensa de sus derechos como personas y como hijos de Dios. La humanidad, la Iglesia y dentro de ella y con ella,[...] La Universidad Javeriana y la Provincia Colombiana de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, condecoraron al Cardenal. Gantin, Delegada Pontificio para las celebraciones del Cuarto Centenario del Natalicio de San Pedro Claver. La Orden en el Grado de \u00abGRAN CRUZ' y la ORDEN DE SAN PEDRO CLAVER le Fueron Impuestas en solemne acto que tuvo lugar el 28 de junio en el sal\u00f3n Alejandro Novoa de la universidad y al cual asistieron entre otras distinguidas personalidades; Monse\u00f1or \u00c1ngelo Acerbi, anuncio de Su Santidad, el An\u00edbal Mu\u00f1oz Duque, padre Restrepo Lince s. j . Provincial de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, el Rvdo. Padre Roberto Caro s. j. Rector Magn\u00edfico de la Universidad, el Presidente De la Corte Suprema de Justicia y varios vice-ministros[...] El Sector Pastoral de la Universidad inici\u00f3 desde el a\u00f1o pasado un Programa con el grupo de religiosas universitarias con el fin de: - Colaborar en su formaci\u00f3n religiosa tanto a nivel de estudio como de asesor\u00eda espiritual. - propiciar la cohesi\u00f3n del grapo con miras a una labor Pastoral desde su condici\u00f3n de estudiantes Javerianas, En la Universidad estudian cerca de 80 religiosas es diferentes facultades, pertenecientes a 22 Congregaciones. un grupo de 70 profesores de La Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas, Administrativas y Contables, participa durante el receso acad\u00e9mica en cursos estrategias de Instrucci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n del dictados por profesores de la Facultad de Educaci\u00f3n. El objetivo de los cursos fue el de continuar mejorando el nivel del de ense\u00f1anza aprendizaje en la Facultad, dentro del manco del programa especial mente dise\u00f1ado al respecto. \u00abEstarnos convencidos, se\u00f1al\u00f3 un profesor asistente, que no ser erudito, Es preciso saber transmiti\u00f3 el conocimiento con eficiencia. Y que el alumno aprenda mas bien que le ense\u00f1emos\u00bb . El programa de Perfeccionamiento Docente en la Facultad, seguir\u00e1 ayudando a los profesores. inform6 el Salvador Navarro, Coordinador Docente de la Facultad. Bajo la direcci\u00f3n del Dr. JAIME BAQUERO ANGEL, Director del Departamento de Medicina Preventiva y Social de la Facultad de Medicina y con la participaci\u00f3n del Dr. Jorge E. Medica, se llev\u00f3 a cabo el Estudio Comparativo de los m\u00e9todos de ovulaci\u00f3n y sintot\u00e9rmico de Planificaci\u00f3n Familiar. Dicho estudio fue financiado por la Oficina Mundial de la Salud (O.M.S ) y su objetivo principal es comprar la efectividad es el uso de sus m\u00e9todos; medida por tasa de retiro y tasas de embarazo. Los objetivos secundarios tienen que ver con la identificaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de las parejas que pueden usar con \u00e9xito estos m\u00e9todos incluyendo la capacidad de guardar la abstinencia sexual durante el per\u00edodo f\u00e9rtil de cada ciclo. El Dr Sebasti\u00e1n Arango, egresado de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas y Director del Programa de Post -grado en Econom\u00eda de la FEI, ha sido designado miembro del Comit\u00e9 Asesor de la revista Canadian Journal Of Deveioment Studies\u00bb El Dr. A rango es el \u00fanico cient\u00edfico Latinoamericano que ha sido distinguido con tan honrosa e importante designaci\u00f3n. El Padre Roberto Caro M., S. J. Rector de la Universidad, ha realizado los siguientes nombramientos: En Ciencias Religiosas Como Director del Departameato al Pa dre Virgilio Zea, S. J, En Asesor\u00eda Psicol\u00f3gica Como Directora Encargada, la doctora Mar\u00eda Cristina Franco, mientras permanece ausente el Padre \u00c1lvaro Jim\u00e9nez, S.J. Por su parte el Padre Jorge Hoyos, S. J Vice-Rector Acad\u00e9mico, ha realizado los siguientes: En la Biblioteca Como Directora T\u00e9cnica de la Biblioteca fu\u00e9 nombrada la Licenciada LUZ HELENA DE FARAH. En la Facultad de Filosof\u00eda Letras Director del Departamento de Literatura al Dr. JAIME GARCIA MAFFLA. Directora del Departamento de Arte, a la Dra. STELLA MU\u00d1OZ CASTILLO. En la Facultad de Ingenier\u00eda Al Ingeniero ERNESTO QUIROGA GUTIERREZ, Jefe de[...] Las Directivas de la Universidad Javeriana: Rector, Vice\u2014Rectores, Decanos, Profesores y dem\u00e1s personal, presentan un cardial saludo de bienvenida a todos los estudiantes que ingresan hoy, para quienes augura \u00e9xitos y mucha dedicaci\u00f3n en la carrera que han escogido. As\u00ed mismo, quiere a trav\u00e9s de HOY en la Javeriana, invitarlos muy especialmente pana Que participen en todos los eventos que se han durante el presente semestre con motivo de los 50 A\u00d1OS DEL RESTABLECIMIENTO DE LA UNIVERSIDAD JAVERIANA LOS NEOJAVERIANOS SABIA UD ? Que la Universidad cuenta con una Biblioteca General que ofrece m\u00faltiples servicios: colecci\u00f3n de reserva, bibliogr\u00e1fica, adquisici\u00f3n de reimpnesos, pr\u00e9stamos interbibliotecarios, cursos para usuarios, salas de profesores, servicio de tablas de contenido, cub\u00edculos de investigaci6n,salas de audiovisuales[...] Creada por la Universidad en julio de 1979, como oficina asesora de la Rector\u00eda, en el desempe\u00f1o de todas las funciones que a ella le corresponden en cuanto a convenios que la Universidad suscriba con otras entidades del orden nacional e internacional, ya sea para la realizaci\u00f3n de programas acad\u00e9micos, de investigaci\u00f3n, de docencia, de servicio y de extensi\u00f3n universitaria. Sus funciones principales hacen referencia a la coordinaci\u00f3n con las diferentes entidades externas y a la programaci\u00f3n y el seguimiento de los convenios que sean propuestos por las deferentes unidades de la Universidad, ante el Rector. Corresponde esta oficina tener un archivo completo de tocos Los convenios y velar porque sean cumplidos a cabalidad las cl\u00e1usulas establecidas; igualmente le[...] RESE\u00d1A HISTORICA Contando ya la licencia de construcci\u00f3n y montaje del Ministerio de Comunicaciones, la EMISORA JAVERIANA realiz\u00f3 su primera transmisi\u00f3n el 7 de septiembre de 1977. En noviembre de ese mismo a\u00f1o, le fue otorgada la licencia de prueba, y el 28 de marzo de 1978, la licencia de funcionamiento La Emisora Javeriana, que depende directamente de la Rector\u00eda, es un programa universitario de formaci\u00f3n y extensi\u00f3n cultural, al servicio de la comunidad universitaria y de la sociedad en general. Su programaci\u00f3n, de inter\u00e9s Fundamentalmente cultural, tiene como fin la expresi\u00f3n y difusi\u00f3n del pensamiento y quehacer universitarios, en coherencia con la filosof\u00eda y objetivos de la Universidad Javeriana. COLABORADORES Colaboran con la Emisora, estudiantes y profesores de las[...] Aunque la actividad vital del organismo universitario es un proceso unitario, pueden distinguirse en \u00e9ste al menos tres \u00e1reas, a saben: La Acad\u00e9mica, la del Medio Universitario y la Administrativa. Las tres \u00e1reas cooperan a la formaci\u00f3n integral de los miembros de la universidad, aunque cada una tenga sus propias metas dentro de los objetivos generales de la Universidad y funcione de acuerdo con sus exigencias. Son actividades propias del \u00e1rea acad\u00e9mica la docencia y la investigaci\u00f3n del saber, que se Integran en busca de la formaci\u00f3n humana para el servicio de la ciencia y de la sociedad. La Universidad real iza el cumplimiento de sus objetivos acad\u00e9micos por la interrelaci\u00f3n de Facultades, Departamentos e Institutos, funcionalmente diferentes. Tales unidades[...] HOMBRES Y CIENCIAS AL SERVICIO DEL PAIS En este n\u00famero entregamos a nuestros lectores una visi\u00f3n de la Universidad Javeriana Hoy. As\u00ed completamos la informaci\u00f3n elaborada con motivo de los cincuenta a\u00f1os de su restablecimiento . 1930-1980 EN EL A\u00d1O DEL CINCUENTENARIO: EL PADRE RECTOR ROBERTO CARO s .J . HABLA SOBRE LA UNIVERSIDAD JAVERIANA. Una visi\u00f3n de lo que ha sido, es y ser\u00e1 la Universidad, hizo el Padre Rector Roberto Caro s. j . ,para \u00abHOY EN JAVERIANA\u00bb. Las siguientes son sus declaraciones: \u00bfDespu\u00e9s de 50 a\u00f1os de restablecida la Universidad Javeriana, c\u00f3mo se presenta \u00e9sta ante el pa\u00eds? Creo que la Universidad Javeriana en estos 50 a\u00f1os ha adquirido una fisonom\u00eda propia y un puesto dentro[...] De ordinario, el 18 de octubre se daba comienzo a las clases. En esta ocasi\u00f3n, dadas las circunstancias, hubo de aplazarse un par de meses, y el d\u00eda de a\u00f1o nuevo se dio principio a las lecciones de latinidad con una oraci\u00f3n que hizo el maestro. Acudieran setenta disc\u00edpulos casi todos principales\u00bb. Ese mismo a\u00f1o(1605) el arzobispo confiaba a los Jesuitas su nuevo Seminario de San Bartolom\u00e9, que se uni\u00f3 al Colegio. El c\u00e9lebre Padre Dadey con un elocuente discurso abri6 los estudios. Asistieron las autoridades civiles, eclesi\u00e1sticas y numeroso p\u00fablico. Cada a\u00f1o, sin embargo, fueron a\u00f1adi\u00e9ndose nuevas asignaturas: primero gram\u00e1tica, humanidades y ret\u00f3rica, luego filosof\u00eda (8) y despu\u00e9s teolog\u00eda (1612), es decir, el ciclo completo de los estudios de[...] El pasado viernes 6 de junio, en el Sal\u00f3n F\u00e9lix Restrepo de la Universidad, tuvo lugar el grado de 75 nuevos odont\u00f3logos. El acto fue presidido por el padre Rector los decanos de la Facultad y el Consejo Acad\u00e9mico. HOY EN LA JAVERIANA, saluda los nuevos profesionales y les augura \u00e9xitos. El prop\u00f3sito de la Facultad de Educaci\u00f3n de la Pontificia Universidad Javeriana al organizar los Cursos de Vacaciones del Presente a\u00f1o, es el de ofrecer a los Pro fesores, ya sean bachileres pedag\u00f3gicos profesionales no licenciados en Ciencias la Educaci\u00f3n, y/o licenciados en Ciencia de la Educaci\u00f3n, la posibilidad de tomar cursos que les permitan capacitarse o perfeccionarse para ascender en el escalaf\u00f3n. 1.Cursos de capacitaci\u00f3n para docentes en servicio sin t\u00edtulo de licenciados en Ciencias de la Educaci\u00f3n. Estos cursos corresponden a las materias del curr\u00edculo de la Facultad de Educaci\u00f3n de la universidad Javeriana. 2 . Cursos de perfeccionamiento para licenciados en Ciencias de la Educaci\u00f3n. Acaba de aparecer el No. 1 del volumen 22 de la revista Universitas M\u00e9dica, una publicaci\u00f3n de la Facultad de Medicina de la Universidad. La revista presenta un material cient\u00edfico de mucho inter\u00e9s, cuyo contenido damos a conocer: Exanguinotransfusi\u00f3n como coad-yuvante en el tratamiento de sepsis. Tratamiento cerrado de las fracturas diafisiarias de la Tibia. Educaci\u00f3n M\u00e9dica continuada. Caso cl\u00ednico, radiol\u00f3gico ,cardiol\u00f3gico Revisi\u00f3n Breve del sistema Hla Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos Javerianos Educar . Para quien? La Revista Universistas M\u00e9dica, se puede adquirir en la Facultad de Medicina de la Universidad. Transcribimos las comunicaciones recibidas pon el Rector de la Universidad en respuesta al mensaje que les dirigiera con ocasi\u00f3n de su nombramiento. \u00abAgrad\u00e9zcale infinitamente los t\u00e9rminos de su gentil carta que me honran y comprometen. Siempre me he sentido orgulloso de ser Javeriano y en el desempe\u00f1o de mi cargo como Ministro de Educaci\u00f3n tendr\u00e1 muy en cuenta los valores \u00e9ticos y cristianos que ustedes me inculcaron. Celebro muy de versas que coincidamos en minar hacia las gentes m\u00e1s Humildes del pa\u00eds y acepto la afectuosa solidaridad que usted me brinda pana la dif\u00edcil tarea que me ha confiado el Se\u00f1or Presidente de la Rep\u00fablica. Respetuosamente GUILLERMO ANGULO GOMEZ MINISTRO EDUCACION NACIONAL Los expresivos y estimulantes t\u00e9rminos en ella consignados,[...] El 29 de Marzo de 590 entraban en Santaf\u00e9 tos Padres Francisco de Victoria y Antonio Linero, con el Juan Mart\u00ednez, los primeros Jesu\u00edtas que penetraban en el interior- del Nuevo Reino. Ven\u00edan acompa\u00f1ando a don Antonio Gonz\u00e1lez, el nuevo presidente . Tras una navegaci\u00f3n penosa debido a las tempestades y ataques de los piratas, hab\u00edan por fin fondeado en Cartagena de Indias el 8 de Mayo de 1589 pero luego, en el Magdalena , la creciente hab\u00eda demorado un a\u00f1o . Los tres Jesuitas no tra\u00edan, sin embargo, esta vez la misi\u00f3n de establecerse en Santaf\u00e9. Se trataba tan solo de una excursi\u00f3n apost\u00f3lica ,Mas apenas llegados, las presiones fueron constantes de parte de la Real Audiencia. El entonces[...] COLCIENCIAS a trav\u00e9s de su programa especial Nacional de Informaci\u00f3n viene apoyando las actividades del Departamento Con sus auspicios se realiza un trabajo de grado a de estudiantes, LUZ MARINA HERNANDEZ y GLORIA ORTEGA DE SUAREZ sobre Fuentes y Recursos de Informaci\u00f3n en Ingeniera \u00ab(audiovisual), el cual se espera poner a disposici\u00f3n de todas las Facultades de Ingenier\u00eda del pa\u00eds. Ha terminado la primera etapa de labor acad\u00e9mica durante el presente a\u00f1o HOY EN LA JAVERIANA, saluda a los alumnos que terminaron ya sus estudios universitarios, a quienes les augura \u00e9xitos en la profesi\u00f3n que inician. A los estudiantes de los cursos intersemestrales, les desea continuidad en sus esfuerzos y espera con tan con su decidida colaboraci\u00f3n para el pr\u00f3ximo semestre con motivo de los 50 A\u00d1OS DEL RESTABLECIMIENTO DE UNIVERSIDAD, que estaremos celebrando con la mayor alegr\u00eda. Del 7 al 20 de Julio pr\u00f3ximo tendr\u00e1 lugar el III Curso de Administraci\u00f3n de Sistemas de Informaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n, al cual asisten bibliotec\u00f3logos y especialistas en informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n tanto del para como extranjeros. Este curso tambi\u00e9n contar\u00e1 con el apoyo financiero de COLCIENCIAS y del ICFES La Facultad de Comunicaci\u00f3n Social de la universidad Javeriana, con motivo de los 30 a\u00f1os del restablecimiento del claustro y del d\u00e9cimo aniversario como Facultad ha organizado la se mana internacional de la Comunicaci\u00f3n que tendr\u00e1 lugar del 18 al 22 de agosto, con la presencia de distinguidos expertos como: ARMAND MATTEI-LART, ANTONIO PASCUALl, HERNANDO REYES MATTA, EVERET ROGERS, LUIS RAMIRO BELTRAN, ELIZABETH DE CARDONA, JESUS MARTIN Y EDUAR DO RAMOS. SU SANTIDAD JUAN PABLO Y LA UNIVERSIDAD As\u00ed, pues, \u00e9ste es el testimonio que la comunidad cristiana y el mismo mundo de la cultura esperan de vosotros, profesores y alumnos de la Universidad: mostrad con los hechos que la inteligencia no est\u00e1 menoscabada, sino que est\u00e1 m\u00e1s bien estimulada y fortalecida da por aquella fuente incomparable de comprensi\u00f3n de la realidad humana, que es la Palabra de Dios; mostrad con hechos que en torno a esta Palabra es posible construir una comunidad de hombres y de mujeres (la universitas personarum de los or\u00edgenes) que llevan adelante su investigaci\u00f3n en los diversos campos y sectores, sin perder el contacto con los puntos esenciales de referencia de una visi\u00f3n cristiana de la[...] Cumplida su labor quisieron a Mexico pero ya desde 1595, a solicitud del cabido catedral, el rey hab\u00eda pedido informes sobre la conveniencia de una Universidad y, en este momento, Lobo Guerrero insist\u00eda en que los Padres deb\u00edan dirigirse a Roma con el fin de informar al General de la Orden sobre la necesidad de que los Jesuitas establecieran definitivamente varias casas en la Nueva Granada. Requer\u00eda adem\u00e1s que trajeran la debida licencia, a\u00f1adiendo que en Santaf\u00e9 los Padres \u00abtomar\u00edan a su cargo leer c\u00e1tedras de teolog\u00eda, artes y gram\u00e1tica, y se podr\u00eda erigir universidad, que es muy necesaria en esta tierra\u00bb Antes de partir, y merced a la generosidad de Gaspar N\u00fa\u00f1ez, acaudalado espa\u00f1ol, compraron los dos Jesuitas unas[...] El de mayo tuvo lugar la celebraci\u00f3n del d\u00eda universal de la Enfermera. La Facultad de Enfermer\u00eda, junto con el Hospital de San Ignacio, festejaron esta fecha con una misa concelebrada por el padre Rector, el Vice\u2014Rector Acad\u00e9mico, el Vice\u2014Rector del Medio Universitario y el asesor espiritual de la Facultad. Enseguida las directivas de La facultad ofrecieron un campestre a todos los Funcionarios y estudiantes. En la tarde hubo una presentaci\u00f3n teatral en la que tanto directivas de la facultad como estudiantes representantes de cada semestre hicieron una branza de la historia y rol de enfermeras El viernes 16 de mayo se realiz\u00f3 la Imposici\u00f3n de los uniformes a las 52 estudiantes de segundo semestre de enfermer\u00eda y recibieron la[...] Las universidades de Sudbury y Regina del Canad\u00e1 y la Javeriana, han iniciado una investigaci\u00f3n conjunta sobre realidades y problemas de los grupos ind\u00edgenas que incluye trabajos de campo tanto en Colombia como en el Canad\u00e1. Por tal motivo se encuentran entre nosotros, el padre Lucien Michand s. j. Rector de la Universidad de Sudbury y el grupo de investigadores canadienses, quienes durante la presente semana han tenido una serie de reuniones con directivos de la Universidad Del 24 de mayo al 8 de junio, este grupo visitar\u00e1 varios lugares de Colombia y posteriormente viajar\u00e1 a Canad\u00e1 Bajo el nombre \u00abCurit\u00ed, Pueblo de Tejedores\u00bb, la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas, la artesan\u00eda de los costales en Santander. Dicha exhibici\u00f3n es fruto del trabajo de un grupo de estudiantes de la Facultad, distinguidos por los profesores Le\u00f3n Zamosc y Juan Gaviria. Artesanos de Curit\u00ed acompa\u00f1ados del p\u00e1rroco de la localidad, se har\u00e1n presentes el lunes 26 desde las 10 a.m en el Hall principal de Relaciones P\u00fablicas de la Universidad con el fin de hacer demostraciones de su trabajo artesanal. Proyecciones Durante la semana de exposici\u00f3n, en el Sal\u00f3n de Relaciones P\u00fablicas, habr\u00e1 todos los d\u00edas exhibici\u00f3n de pel\u00edculas sobre diversos t\u00f3picos de la artesan\u00eda, a las cuales pueden asistir todas aquellas[...] El pasado 14 de noviembre, el Vice\u2014 rector acad\u00e9mico de la Universidad, padre Jorge Hoyos s. j. viaj\u00f3 a los Estados unidos, con el fin de asistir a la Reuni\u00f3n Anual de los Profesionales Javerianos residentes en ese pa\u00eds y para adelantar contactos con varias entidades Universitarias. Regresar\u00e1 el 19 de diciembre pr\u00f3ximo. La Junta Directiva de la Asociaci\u00f3n de Ingenieros Javerianos, en acto que tendr\u00e1 lugar el pr\u00f3ximo lunes 26, har\u00e1 entrega de diplomas de reconocimiento a sus expresidentes, en los catorce a\u00f1os que lleva de vida. Recibir\u00e1n diploma los ingenieros; Humberto Mora D\u00edaz, Santiago Saavedra Soler, Roberto Montoya de Mier, Luis Gabriel Cock Hincapie, Alfonso Vejarano Gallo, Heber Garc\u00eda Tricoche, Guillermo Caro Mendoza, Eduardo Fern\u00e1ndez Escobar, Ren\u00e9 Meziat Restrepo, Pablo Dreyen, Ignacio Ri\u00f1eros P\u00e9rez y Guillermo Alb\u00e1n Holgu\u00edn. Los Padres Joaqu\u00edn S\u00e1nchez s. j . y Gabriel Jaime P\u00e9rez s. j. decano acad\u00e9mico de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Director de la Emisora Javeriana respectivamente han sido invitados por ICA (International Comunication Association) para que participen en la XXX Conferencia Internacional de Comunicaci\u00f3n Social que tendr\u00e1 lugar en Acapulco, del 18 al 30 de mayo. Los temas centrales que se discutir\u00e1n durante dicho evento son: Sistemas de informaci\u00f3n Comunicaci\u00f3n Interpersonal Comunicaci\u00f3n M\u00e1siva Comunicaci\u00f3n en Organizaciones Comunicaci\u00f3n y Pol\u00edtica Comunicaci\u00f3n para la Salud Comunicaci\u00f3n Educativa. Los representantes de la Universidad Javeriana presentar\u00e1n en la conferencia una serie de propuestas para los talleres de comunicaci\u00f3n educativa Tema: ANALISIS A FONDO DE LOS DECRETOS 80-81 DE EDUCACION SUPERIOR Participantes: M\u00e1s de un centenar de directivos entre quienes se contaban: el Rector-, los Vice\u2014Rectores, los Decanos Acad\u00e9micos y del Medio Universitario, los Directores en las \u00e1reas acad\u00e9mica, administrativa y del Medio Universitaria, se reunieron durante tres d\u00edas (5\u20146\u20147 de mayo) en las instalaciones de Cafam (Melgar) con el Fin de hacer un an\u00e1lisis a fondo de la Reforma de la Educaci\u00f3n Superior y su incidencia. OBJETIVOS Un conocimiento amplio de los decretos de la Reforma. 2. Un profundizar los principios universitarios que contiene la Reforma. 3. Una reflexi\u00f3n sobre la Instituci\u00f3n Universitaria a la luz de los decretos de la Reforma. 4. Una reflexi\u00f3n sobre la manera como[...] Del reciente informe rendido por la Vice\u2014Rector\u00eda del Medio Universitario, destacamos las principales fuentes de ayuda financiera para la comunidad universitaria que han cumplido una noble Funci\u00f3n dentro de los limitados recursos y en el Marco de especiales reglamentaciones por programas. 1.Fondo de Pr\u00e9stamos para Matr\u00edcula; Cuya tramitaci\u00f3n se hace a trav\u00e9s de la del Medio Universitario (1) universidad Javeriana - Icetex. (2) Banco de Colombia Universidad Javeriana.(3) universidad Javeriana\u2014FES (Para 1981). De estos fondos se beneficiaron en 1979 un promedio de 61 alumnos por un valor de $891 .350,oo. 2.Fondo de Pr\u00e9stamos Condonables: Para los Empleados de la Universidad con dos a\u00f1os de colaboracion en las Carreras Nocturnas cuyo tr\u00e1mite se realiza en la Oficina de Selecci\u00f3n y Promoci\u00f3n[...] El Servicio de Consultor\u00eda Universitaria viene trabajando activamente durante el presente a\u00f1o en diversas comunidades de escasos recursos . 208 estudiantes de las Facultades de Arquitectura, Comunicaci\u00f3n Social, Derecho , Educaci\u00f3n , Ingenier\u00eda , Industrial , Electr\u00f3nica,Odontolog\u00eda, Diet\u00e9tica y Nutrici\u00f3n colaboran en los diversos programas de proyecci\u00f3n social de la Universidad previstos para las comunidades de Pantanito, Rinc\u00f3n de Suba y Prado Sur. Por considerarlo de gran inter\u00e9s, enseguida la carta aparecida en el diario EL ESPECTADOR, p\u00e1gina edici\u00f3n del 15 de abril /80. Por medio de \u00abEl Espectador dar mis mas sinceros agradecimientos tanto al personal cient\u00edfico como administrativo y por qu\u00e9 no decirlo tambi\u00e9n personal de estudiantes del Hospital de San Ignacio y universidad por las atenciones que tuvieron para el que escribe estas cuatro l\u00edneas, quisiera nombrar persona por persona pero no lo hago, porque me es materialmente imposible, recordar el nombre y apellido de cada persona pero en cambio vuelvo a repetir que les doy mis agradecimientos a la jefe Departamento de Radiolog\u00eda, al jefe de al jefe de Cardiolog\u00eda con sus respectivos empleados cient\u00edficos, lo mismo que todo[...] La Rector\u00eda de la Universidad ha designado al Ingeniero ALEJANDRO BARRERO: El rector de Sistemas. Por su parte, la Acad\u00e9mica ha realizado los siguientes nombramientos. Dr. GUILLERMO GALAN CORREA, de Carrera de Administraci\u00f3n de Empresas de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas. l_Ac. ARMANDO LARA , del suaves. Lic. GLORIA RAQUEL VARGAS DE ROJAS, Encargada de la Carrera de Bibliotecolog\u00eda de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Dr. JORGE MEDINA MURILLO, Encargado del Departamento de Ginecolog\u00eda y Obstetricia de la Facultad de Medicina. Dr. VICENTE RICCIULLI VIDAL, instructor de Laboratorio en la Facultad de Odontolog\u00eda. Ing. LUIS CASTILLO HERRAN, Jefe de la Secci\u00f3n de Laboratorios en la Facultad de Ingenier\u00eda. La Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas Departamento de Educaci\u00f3n Continuada han organizado un curso sobre Presupuestos que se realizar\u00e1 el 25 de Agosto al 25 de Septiembre Objetivo ofrecer una capacitaci\u00f3n en el an\u00e1lisis, t\u00e9cnicas y resultados de todo el proceso de planeaci\u00f3n y resultados de todo el proceso de planeaci\u00f3n, buscando c\u00f3mo afecta esta, cada una de las partes del presupuesto, as\u00ed como su influencia y relaci\u00f3n con el sistema de informaci\u00f3n gerencial y de control en cada uno de los niveles de la organizaci\u00f3n Participantes. curso estar\u00e1 dirigido a profesionales del \u00e1rea econ\u00f3mica, administrativa y contable; funcionarios de empresa que laboren en \u00e1rea de planeaci\u00f3n, presupuestos y direcciones financieras; gerentes y sub-gerentes de instituciones financieras y dem\u00e1s[...] ORIGEN. Era el a\u00f1o de 1961, la universidad Javeriana a pesar de su mayor\u00eda de edad, pues contaba ya con 30 a\u00f1os, no pose\u00eda un medio de comunicaci6n que diese a conocer lo que acontec\u00eda dentro de ella. Por eso las Directivas quisieron crear uno, idea que fluy\u00f3 de la inquietud de los periodistas quienes decidieron darse a la b\u00fasqueda de nombres para el futuro medio de expresi\u00f3n con que contar\u00eda la Universidad . Sobre mis nombres se especul\u00f3 mucho cuentan mis historiadores; ninguno satisfac\u00eda plenamente los objetivos que ten\u00edan en mente respecto a lo que deb\u00eda ser esta publicaci\u00f3n, pero por fin vino la inspiraci\u00f3n: \u00abHOY EN LA JAVERIANA\u00bb dijo el padre Arboleda y todos estuvieron de acuerdo, porque[...] El Instituto Italiano de Cultura y el Sector Cultural de la Universidad Javeriana, han organizado una exposici\u00f3n de Piers Luigi y su obra\u00bb, la que se iniciar\u00e1 el 19 y estar\u00e1 abierta hasta el 31 del presente en la Sala de Relaciones P\u00fablicas de la universidad . Se acaban de iniciar los Cursos de post-grado en Derecho Laboral, de Familia, Comercial y el Magister en Seguros en la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas, con un total de 122 alumnos. Son sus directores los doctores: Francisco Jos\u00e9 Camacho, Roberto S\u00faarez Franco, Ram\u00f3n Eduardo Madri\u00f1an de la Torne y Jaime Bustamante Ferrer respectivamente. El CENTRO DE MEDIOS AUDIOVISUALES de la universidad ofrece asesor\u00eda, venta de materiales y realizaci\u00f3n de diferentes procesos fotogr\u00e1ficos a precios muy c\u00f3modos para los estudiantes, dependencias y colaboradores javerianos. CENTRO MEDIOS AUDIOVISUALES, Edificio Biblioteca Central. Tercer s\u00f3tano. LA ESCUELA DE TENIS NACIONAL, tiene abiertas las inscripciones para los cursos en sus tres niveles con el profesor Vicente Aguirre. HASTA EL 15 DE FEBRERO hay plazo para inscribirse en el Sector Cultural y deportivo del MEDIO UNIVERSITARIO en las siguientes actividades: - TALLER DE ARTE DRAMATICO CURSOS DE GUITARRA V TIPLE CURSOS DE PINTURA TENIS DE CAMPO ARTES MARCIALES El Sector Cultural y Deportivo del Medio Universitario, invita a todos los estamentos de la Universidad y en especial a los nuevos alumnos al Concierto que ofrecer\u00e1 el se\u00f1or RAFAEL URRAZA el pr\u00f3ximo jueves 28 de febrero a las 6 p, m. en el Auditorio F\u00e9lix Restrepo. Todos los estudiantes de VII Semestre de Dise\u00f1o Industrial, est\u00e1n realizando sus pr\u00e1cticas en desarrollo del Programa , desde enero del presente a\u00f1o. Se encuentran vinculados a las siguientes empresas: Muebles Met\u00e1licos Manizales, Triciclos Manizales, Industrias Bierman, Ingenier\u00eda Cafel\u00ed, Pardo Pach\u00f3n y Pombo, Acceso, Coltabaco, Ergon, Colmotores, Museo de Artes y Tradiciones Populares , Otras Empresas han realizado Su petici\u00f3n a la Universidad. pero solo se podr\u00e1 cumplir el pr\u00f3ximo semestre Hacemos la transcripci\u00f3n de algunos apartes de la comunicaci\u00f3n enviada por la Junta de Acci\u00f3n Comunal del Barrio \u00abLa Gaitana\u00bb, a la decana de la Facultad de Enfermer\u00eda, doctora Mar\u00eda Teresa de Vergara. La Junta de Acci\u00f3n Comunal\u00bb del Barrio Gaitana\u00bb, presenta por nuestro conducto, un cordial saludo a todo el personal directivo y docente de la Universidad Javeriana, a la vez que suscribe la presente como un testimonio de agradecimiento y afecto hacia la Facultad que ud. digna y acertadamente dirige, as\u00ed mismo se permite relievar la meritoria y eficiente labor adelantada en esta comunidad pon los grupos de se\u00f1oritas estudiantes de esa Facultad, a la cabeza de los cuales se han destacado por su dedicaci6n y esp\u00edritu humanitario[...] El Vice\u2014Rector Acad\u00e9mico, padre Jorge Hoyos s. j . , nombra Directora del Departamento de Ling\u00fc\u00edstica de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, a la Licenciada GENOVEVA IRIARTE ESGUERRA, egresada de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social de la Universidad Javeriana, especializada en ling\u00fc\u00edstica, Semiolog\u00eda , Sem\u00e1ntica en Par\u00eds. La Licenciada Iriarte, es adem\u00e1s consultora y asesora de varias entidades internacionales y nacionales en el campo de la investigaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica y profesora del Instituto Caro y Cuervo, en la Universidad de los Andes y en el Externado de Colombia, ha realizado tambi\u00e9n varias publicaciones e investigaciones que constituyen un aporte a la ciencia. Presidente:Carlos Camacho,Carlos Alberto D\u00edaz Secretario:Hernando Cabrera,Carlos Quiroga,Hugo D\u00edaz ,Jaime Parra ,H\u00e9ctor Vega El grupo de Campamento de Misi\u00f3n, est\u00e1 invitando a los javerianos a un trabajo social y cristiano con los campesinos de Nari\u00f1o que se realizara en Semana Santa del 28 de marzo al 6 de abril. Informes: P. Julio Jim\u00e9nez s. j. (Asesor) Diego Rizo, estudiante de III de Ingenier\u00eda Civil ( promotor) Con el slogan arriba mencionado, han comenzado a preparan su VIII Congreso los abogados javerianos, el cual tendr\u00e1 lugar en Barranquilla en el mes de septiembre El comit\u00e9 organizador esta conformado de la siguiente manera; Dres. Luis Fernando Falacias, quien preside (actual presidente del Colegio de abogados javerianos del Atl\u00e1ntico) Jorge Falquez Puccini, Carlos Alberto Osorio Carbonel y Gabriel Noguera. Dicho comit\u00e9 organizador ha conformado varios subcomit\u00e9s con funciones muy espec\u00edficas y que son: el acad\u00e9mico, el de finanzas, de divulgaci\u00f3n y prensa, de alojamiento, de promociones ,movilizaci\u00f3n y actos sociales y el de recepci\u00f3n e inscripciones. En d\u00edas pasados los directivos de la Facultad de Ciencias de la Universidad, organizaron un agasajo al Dr. Hernando Ucr\u00f3s Guzm\u00e1n, profesor titular de Microbiolog\u00eda vinculado a la Facultad de Ciencias y de Medicina durante m\u00e1s de k 7 a\u00f1os. El Dr. Ucr\u00f3s, es un distinguido profesional, ganador del Premio \u00abAlejandro \u00c1ngel Escobar\u00bb en 1970 quien se radica definitivamente en los Estados Unidos El Rector de la universidad nombr\u00f3 corno Decano Acad\u00e9mico de la Facultad de Estudios Interdisciplinarios (FEI) al Dr. REINALDO GRUESSC. El Vice\u2014Rector Acad\u00e9mico ha real iza do los siguientes nombramientos en la FACULTAD DE INGENIER\u00cdA : \u2014 Jefe de la Secci\u00f3n de Suelos y V\u00edas, al ingeniero MIGUEL ORTEGA. \u2014 Director del Programa de Investigaci\u00f3n en Post\u2014grado y Educaci\u00f3n Continuada, al ingeniero RAFAEL URIBE, - Como Secretario de la Facultad al ingeniero ORLANDO HERNANDEZ . En la Facultad de CIENCIAS ECONOMICAS Y ADMINISTRATIVAS: - Director de los Cursos B\u00e1sicos, Dr . MIGUEL VINCHIRA. \u2014 Secretario de la Facultad, Dr. CARLOS MORALES . En ceremonia que tendr\u00e1 lugar el pr\u00f3ximo viernes 15 de febrero, en La Sala Rectoral, el Dr. MARIO CHAVES, representante de la Fundaci\u00f3n W. K. Kellogg para Am\u00e9rica Latina, recibir\u00e1 la Orden Javeriana en el grado Cruz de Plata\u00bb , de manos del Rector, Padre Roberto Caro s. j . La Fundaci\u00f3n Kellogg se ha hecho merecedora a esta distinci\u00f3n por haber favorecido la investigaci\u00f3n, la aplicaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas en los campos de la agricultura, la educaci\u00f3n y la salud. As\u00ed mismo ha estimulado el desarrollo de la Educaci\u00f3n y las Ciencias de la Salud en nuestra Universidad y por su patrocinio al Programa de Atenci\u00f3n Maternolnfantil (RAMI). Dicho acto ser\u00e1 a las 6.30 p.m. y a \u00e9l han[...] En virtud del Breve t' In Supeneminenti\u00bb de Gregorio XV y de la Real C\u00e9dula de Felipe III que ordena darle ejecuci\u00f3n, nace el 2 de Febrero de 1622 la ACADEMIA JAVERIANA como se denomin\u00f3 al principio . El padre BALTASAR MAS PURGUES, fue su primer Rector y mediante sus buenas gestiones queda jur\u00eddicamente constituida la universidad que hoy celebra su 358 onom\u00e1stico. Los sacerdotes DIONISIO SEIBEL s.j y JOAO CLAUDIC RHODEN, de Porto Alearse, (Brasil) se encuentran visitando la Universidad Javeriana. Los visitantes han sido recibidos, por las directivas y ha recorrido los predios universitarios, manifest\u00e1ndose muy satisfechos y sorprendidos por la modernizaci\u00f3n y avances de la Universidad. El pagado 12 de diciembre Fue elegida nueva. Junta Directiva de la 'Monta\u00f1a\u00bb Uni\u00f3n Javeriana, quedando integrada as\u00ed: Presidente: Dr. Carlos Neira Fern\u00e1ndez Vice\u2014Presidente: Dr. Hern\u00e1n D\u00edaz del Castillo Secretario: Dr. Carlos Torres Hurtado Vocales; Roberto Caro Mendoza s. j. Dr. Pablo Trujillo -Tealdo Dr. Pedro Polo Verano Dr. Humberto Pati\u00f1o Ruz H\u00e9ctor Gonz\u00e1lez Recaman Dr. Hernando G\u00f3mez Buend\u00eda Revisor Fiscal: Dr. Orlando Fl\u00f3rez D\u00edaz Asesores Las doctoras GLORIA GARCIA LONDO\u00d1O y ESPERANZA SALAZAR MONTA\u00d1A, de la Carrera de Nutrici\u00f3n de la Facultad de Ciencias B\u00e1sicas de la Universidad han sido nombradas para asistir al taller para Estudio de Requisitos m\u00ednimos del Programa Acad\u00e9mico de Nutrici\u00f3n en el Pa\u00eds\u00bb financiadas por el Programa PRENUP , ICFES y el MINISTERIO DE SALUD. M\u00e1s de cuarenta profesionales javerianos, presidentes de las diversas Asociaciones aceptaron la invitaci\u00f3n que el rector, padre Roberto Caro s. j . les hiciera pana el viernes 25 del presente. El objetivo principal de esta era dialogar con los egresados sobre la mejor forma para celebrar el 50 Aniversario de la Universidad, su vinculaci\u00f3n y participaci\u00f3n en este importante evento. As\u00ed como crear los diversos comit\u00e9s pana desarrollar una celebraci\u00f3n en todo el pa\u00eds que corresponda a la importancia de la Universidad y a su gran influencia en el panorama nacional. HOY EN LA JAVERIANA quiere dar a conocer a sus estudiantes, en este primer n\u00famero todos los servicios y actividades que encuentran en la universidad. BIBLIOTECA GENERAL Ofrece los servicios de; Colecci\u00f3n de reserva, elaboraci\u00f3n bibliogr\u00e1fica, adquisici\u00f3n de reimpresos, prestamos Inter bibliotecarios, cursos pana usuarios, salas de profesores, servicios de tablas de contenidos, cub\u00edculos de investigaci6n, bolet\u00edn mensual de publicaciones y salas de audiovisuales. HORARIO: De lunes a viernes: 8 a. m. a 7.45 p.m. en jornada continua. S\u00e1bados: 8 a. m. a 3.45 p.m en jornada continua. Pana ingresan a la Biblioteca se exige el carn\u00e9 estudiantil. MEDIO UNIVERSITARIO Actividades culturales: Danzas, Coro, Tuna Javeriana, (femenina y masculina), cursos de guitarra, Teatro, Cine Arte El Foco. Actividades deportivas: Basket,[...] El Rector de la Universidad y las Directivas de la misma por intermedio de la Oficina de Relaciones P\u00fablicas, en este a\u00f1o del 50 Aniversario del restablecimiento de la universidad, presentan un cordial saludo de bienvenida a todos los javerianos y muy especialmente a los que inician sus labores a quienes invita de una vez a participar en todos los eventos programados . La presencia de las directivas, colaboradores, estudiantes nuevos, estudiantes antiguos y profesionales ser\u00e1 muy significativa. para nuestra universidad cuando deseamos fervientemente que la frase HOMBRE Y CIENCIA AL SERVICIO DEL PAIS\u00bb sea una realidad. \u00bfQu\u00e9 expectativas tienes sobre el uso de las tecnolog\u00edas en clase? Gabriela Romero Castro Ingenier\u00eda Industrial Considero que es muy importante el uso de tecnolog\u00edas porque estamos en un mundo globalizado y a trav\u00e9s de internet podemos encontrar diferentes herramientas para aprender y que sea m\u00e1s f\u00e1cil entender lo que no entienda en clase. Tambi\u00e9n, como soy nativa digital, aunque en mi carrera har\u00e9 muchas cosas manuales, el uso de las tecnolog\u00edas me servir\u00e1n para hacer presentaciones, as\u00ed como buscar\u00e9 algunas electivas en donde pueda tener nuevos conocimientos sobre diferentes tecnolog\u00edas. Giselle Betancur Bacteriolog\u00eda S\u00e9 que para mi carrera la tecnolog\u00eda ser\u00e1 de gran utilidad pues hay materias en donde el uso de las tecnolog\u00edas es primordial y eso hace[...] El Rector de la universidad Javeriana y las Directivas de la misma a trav\u00e9s de la Oficina de Relaciones P\u00fablicas , quieren expresar su agradecimiento sincero a todas las personas que con su colaboraci\u00f3n durante este a\u00f1o hicieron posible el normal desarrollo de las actividades universitarias; as\u00ed como su felicitaci\u00f3n a los estudiantes que en forma responsable concluyeron con \u00e9xito una etapa m\u00e1s de su preparaci\u00f3n humana para un servicio profesional cualificado al pa\u00eds y para un aporte nuevo y creativo en el avance de la ciencia y en La orientaci\u00f3n de nuestra cultura. Esperan que la comunidad Javeriana pueda real izar un significativo progreso en el pr\u00f3ximo a\u00f1o 1980, cincuentenario del restablecimiento de la Universidad Javeriana y de su[...] El Consejo Directivo universitario ha querido rendir un tributo de agradecimiento a varios profesionales vinculados a la Universidad Javeriana desde hace varios a\u00f1os. FRANCISCO GIL TOVAR, DOCTOR \u00abHONORIS CAUSA\u00bb EN ARTES En reconocimiento a su gran labor en la organizaci6n de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social de la Universidad Javeriana y a su aporte como profesor en la misma Facultad y en la de Filosof\u00eda y Letras y por sus valiosas publicaciones en el campo del Arte y del Periodismo. HERMANA ROSA DEL CARMEN, ORDEN UNIVERSIDAD JAVERIANA Pon sus valiosos servicios prestados en la Facultad de Ciencias, Departamento de Bacteriolog\u00eda por m\u00e1s de 25 a\u00f1os consecutivos de labor, se le concede la Orden Universidad Javeriana, en el grado COMENDADOR DR.JAIME[...] JUSTIFICACI\u00d3N DEL CONGRESO Las Directivas de la Facultad de Medicina de la Universidad Javeriana y la Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos Javerianos, de comun acuerdo han conside nado apropiado promover reuni6n conjunta de las diferentes promociones m\u00e9dicas javertanas, en el I Congreso de M\u00e9dicos Javerianos. PRIMER CONGRESO DE MEDICOS JAVERIANOS Objetivos del congreso: Promover el fortalecimiento de los v\u00ednculos de amistad y solidaridad de los m\u00e9dicos javerianos y sus familias. Estimulan el intercambio y maduraci\u00f3n de ideas, experiencias y actitudes en relaci\u00f3n con temas de inter\u00e9s pana la profesi\u00f3n m\u00e9dica. Contribuir al desarrollo de una expresi\u00f3n y acci\u00f3n profesional de impacto en el pensamiento m\u00e9dico nacional . Iniciar una relaciona de cooperaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n con la Universidad Javeriana y facultad de medicina,[...] El Dr. Jos\u00e9 Arias Ordo\u00f1ez, profesor del Departamento de Bibliotecolog\u00eda de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Universidad Javeriana, ha sido designado Presidente del Consejo Nacional de Bibliotecolog\u00eda para el periodo de noviembre de 1979-1981. As\u00ed mismo fue nombrado Coordinador del Consejo Acad\u00e9mico Asesor de Ciencias Sociales del ICFES por resoluci\u00f3n No. 1648 del 26 de noviembre. Mar\u00eda Teresa de Vergara, Decana Acad\u00e9mica de la Facultad de Enfermer\u00eda de la Universidad Javeriana, fue invitada por la Organizaci\u00f3n Panamericana para la Salud a participar en un Seminario\u2014Taller de Enfermera para la regi\u00f3n andina, el que se realiza en Lima. La doctora de Vergara es la \u00fanica representante por Colombia. Con el auspicio de la Unesco y de la Facultad de Estudios Interdisciplinarios de la Universidad Javeriana, se inicia hoy lunes un Seminario\u2014Taller sobre: \u00bbPoblaci\u00f3n como integrador de la Ense\u00f1anza de las Ciencias\u00bb . En este Seminario\u2014Taller participan representantes del Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, Paraguay , Rep\u00fablica Dominicana, Nicaragua y Colombia El Seminario se desarrollar\u00e1 en dos etapas. La primera ser\u00e1 en Bogot\u00e1 en la Universidad Javeriana y la segunda en Villa de Leyva pana finalizan el 14 de diciembre, El objetivo fundamental de este Seminario es dar un entrenamiento e instrucci\u00f3n programada a los profesores universitarios en los diversos planes sobre ense\u00f1anza de las Ciencias. El siguiente es el programa de la primera semana de trabajo: Lunes 26[...] Antioquia y en su nombre la Junta Directiva y el Director de la Biblioteca Piloto de Medell\u00edn preparan un homenaje al Padre Gabriel Giraldo como reconocimiento a su Vida y obra de servicio al pa\u00eds. Ser\u00e1n oferentes los doctores: Rodrigo Lloreda Caicedo ('Ministro de Educaci\u00f3n Nacional), Bernardo Guerra Serna (Alcalde de Medell\u00edn) y Carlos Upegui Zapata (Presidente de Coltejer) El acto tendr\u00e1 lugar en el Auditorio de la Biblioteca Piloto, el martes 27 de noviembre a las 6:30 p La Vice\u2014Rector\u00eda del Medio Universitario a trav\u00e9s del Servicio de Consultor\u00eda Universitaria ha preparado una campa\u00f1a pro damnificados por las inundaciones en Bogot\u00e1. Dicha campa\u00f1a se inicio el 23 de noviembre y final izar\u00e1 el 5 de diciembre pr\u00f3ximo El Servicio de Consultora Universitaria es centro de recepci\u00f3n y canalizaci\u00f3n de los recursos. Durante este lapso en todos los sitios estrat\u00e9gicos de la Universidad estar\u00e1n colocadas urnas en donde se podr\u00e1 depositar su contribuci\u00f3n . Se recibe tambi\u00e9n: drogas, utensilios de cocina, herramientas, ropa etc . Servicio de consultor\u00eda: carrera7a # 39-07 La Facultad de Teolog\u00eda de la Universidad Javeriana, present\u00f3 a la opini\u00f3n p\u00fablica su libro \u00abANALISIS DE PUEBLA\u00bb en el cual un equipo de 19 te\u00f3logos analizan desde diferentes \u00e1ngulos los fen\u00f3menos t\u00edpicos de la sociedad latinoamericana con relaci\u00f3n a la Iglesia como instituci\u00f3n . Los obispos en Puebla reconocieron que la situaci\u00f3n actual del mundo y concretamente en Am\u00e9rica Latina denuncia una gran injusticia y que por lo tanto es la Iglesia Cat\u00f3lica mediante la acci\u00f3n evangelizadora la encargada de lograr la conversi\u00f3n del cristianismo a la comunidad pascual que pueda ser justamente calificada como la verdadera Iglesia de Jesucristo. \u00abComo parte de la Iglesia regional y local, y desde su ministerio propio, la Facultad de Teolog\u00eda, quiere[...] Desde hace dos meses la Oficina Central de Admisiones de la Universidad, dirigida por el padre Emilio Ram\u00edrez S.Ja viene trabajando en todo lo relacionado con el proceso de ingreso de los nuevos alumnos a la Universidad. Para el pr\u00f3ximo per\u00edodo acad\u00e9mico hubo un gran aumento en las solicitudes de admisi\u00f3n que sobrepas\u00f3 los c\u00e1lculos, La cifra es de 7,364 aspirantes a las diversas Facultades. La Oficina ha organizado en dos partes los ex\u00e1menes de ingreso a la universidad . El S\u00e1bado 24 de noviembre, ser\u00e1n las pruebas para las siguientes facultades: ADMINISTRACION (DIURNA) ECONOMIA DERECHO MEDICINA INGENIERIA Psicolog\u00eda Las otras Facultades las tendr\u00e1n, el S\u00e1bado 1 de Diciembre 'ES UN SIGNO DE COLABORACION PARA EN EVANGELIZACION DE ESTE QUERIDO CONTINENTE\u00bb (Monse\u00f1or, Angelo Acerbi) \u00abPARA LA FACULTAD DE TEOLOGIA ES CRATO PRESENTARLE SU EXCELENCIA MUESTRA DEL TRABAJO QUE REALIZA LA FACULTAD\u00bb ( P. Alberto M\u00f3nera s. j . ) Monse\u00f1or Angelo Acerbi, anuncio de su Santidad fue invitado especialmente por la Universidad Javeriana a trav\u00e9s de la Facultad de Teolog\u00eda para visitar Universidad. Aprovechando dicha visita, se present\u00f3 el libro \u00aban\u00e1lisis de Puebla\u00bb fruto de una profunda reflexi\u00f3n y an\u00e1lisis de los te\u00f3logos Javerianos sobre los problemas de la Iglesia Cat\u00f3lica en Am\u00e9rica Latina y concretamente en Colombia, a la luz de los documentos producidos en puebla. El acto tuvo lugar en la Sala de Relaciones p\u00fabicas y[...] La Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Universidad Javeriana ha organizado un Simposio sobre las Manifestaciones Culturales de la Sociedad Colombiana Contempor\u00e1nea, cuyos objetivos son: Fomentan el di\u00e1logo y confrontaci\u00f3n entre las diversas disciplinas participan identificar las posibilidades y limitaciones de un trabajo interdisciplinario, formular unas orientaciones sistem\u00e1ticas que permitan articular en un amplio horizonte las diferentes disciplinas, y dise\u00f1ar lineamientos para este tipo de trabajo. Precisar el puesto y el compromiso hist\u00f3rico\u2014social del hombre colombiano en su situaci\u00f3n concreta . Este Simposio se realizar\u00e1 del 12 al 16 de noviembre y durante esta misma fecha habr\u00e1 una exposici\u00f3n de libros sobre la misma tem\u00e1tica, la que tendr\u00e1 lugar en el Hall principal de Relaciones P\u00fablicas. MAS INFORMACI\u00d3N: Facultad[...] HOY EN LA JAVERIANA presenta las conclusiones del Primer Congreso de Economistas Javerianos, que tuvo lugar entre el t I y el KR de octubre pasado y cont\u00f3 con la Participaci\u00f3n de mas de 200 profesionales javerianos, quienes deliberaron sobre el tema Desarrollo y la Justicia Social. 1 Es importante que una concepci\u00f3n correcta del hombre y de sus derechos fundamentales dentro de un todo libre y democr\u00e1tico sea la base insustituible para la b\u00fasqueda de nuevas estructuras socioecon\u00f3micas que respondan a los problemas de justicia social en el pa\u00eds. 2. Los economistas deben encontrar modelos y respuestas te\u00f3rico pr\u00e1cticas que se adec\u00faen y respondan mejor a nuestra realidad. Es muy importante en consecuencia, sin despreciar ninguna teor\u00eda econ\u00f3mica, que[...] Los estudiantes de Ciencias Econ\u00f3micas de todo el mundo, agrupados a trav\u00e9s de ASOCIACION INTERNACIONAL DE ESTUDIANTES DE CIENCIAS ECONOMICAS Y COMERCIALES, han decidido trabajar durante dos a\u00f1os en la realizaci\u00f3n de programas que tengan como terna: \u00abEL COMERClO INTERNACIONAL\u00bb para luego encontrarse en Nueva York en febrero pr\u00f3ximo. AIESEC Colombia y su comit\u00e9 local de la Universidad Javeriana est\u00e1n participando en dicho programa y para ello han organizaci\u00f3n un seminario que tendr\u00e1 lugar los d\u00edas 3 y 4 de diciembre pr\u00f3ximo en el sal\u00f3n Pablo VI, donde discutir\u00e1n temas de gran inter\u00e9s y actualidad. El pasado Jueves se abri\u00f3 la Exposici\u00f3n de Temas 2 Artistas\u00bb organizada por el Universitario, Sector Cultural. Esta muestra de los pintores Yesid Morales y Mario S\u00e1nchez consta de 14 paisajes y 12 dibujos a plumilla. Yesid Morales, es natural de Garz\u00f3n (Hulla) licenciado en Dise\u00f1o y Pedagog\u00eda del de la Universidad Nacional. Ha participado en el Primer Encuentro Nacional de Facultades de Bellas Artes. Segundo Premio en el Segundo Sal\u00f3n de Artistas Huilenses realizado en Neiva en 1972. Escritor de cuentos y poemas los cuales han sido publicados en varios peri\u00f3dicos de Bogot\u00e1. Mario S\u00e1nchez, nacido en Bogot\u00e1, es ingeniero mec\u00e1nico, dedica parte de su tiempo a plasman en el dibujo todas las formas mec\u00e1nicas que le su profesi\u00f3n.[...] Monge, Decano de la Facultad de Odontolog\u00eda, ha sido elegido por los Decanos Acad\u00e9micos como miembro del Consejo Directivo de El Rector de la Universidad nombr\u00f3 como Decano Acad\u00e9mico encargado en la Facultad de Psicolog\u00eda a la Psic\u00f3loga Javeriana Graciela Aldana de Conde en ausencia del titular P. Manco Tulio Gonz\u00e1lez, quien viajar\u00e1 a Estados Unidos como profesor visitante. La Biblioteca General cuenta con una suscripci\u00f3n a la Revista de Revistas. 'Current Contents' (Contenidos actuales) publicada por el ' 'Institute Scienttfic: Information of Philadelphia\u00bb En ella se encuentran cada semana res\u00famenes (Abstracts) de m\u00e1s de 1040 revistas publicadas en el mundo sobre Ciencias Biol\u00f3gicas, Matem\u00e1ticas, Ciencias Sociales, etc. 'Citation Classics ' , una secci\u00f3n de se refiere a aquellos art\u00edculos que est\u00e1n siendo citados, mayor numero de veces en la literatura actual pon su importancia en una determinada rama del saber . En otra secci\u00f3n trae una lista de libros de la mas reciente publicaci\u00f3n con las instrucciones pana solicitarlos a los EE Estar\u00eda Ud. interesado en saber c\u00f3mo se escribe y publica luego un informe cient\u00edfico. (Scient-ific papen).[...] Acaba de aparecer el 'MANUAL DE LABORATORIOS DE NEFROLOGIA , elaborado pon la licenciada LAURA MARGARITA ZEA, bacteri\u00f3loga Javeriana y actualmente jefe del laboratorio de Nefrolog\u00eda, Unidad Renal , del Hospital de la Samaritana. Esta Obra es un valioso aporte para los profesionales y estudiantes de Bacteriolog\u00eda La Facultad de Teolog\u00eda ha puesto en circulaci\u00f3n la obra An\u00e1lisis de Puebla que tiene por objeto presentar a los lectores algunos criterios sobre la tem\u00e1tica de Puebla con un enfoque pastoral, sociol\u00f3gico, psicol\u00f3gico, educativo, filos\u00f3fico y teol\u00f3gico. Un equipo de 19 especialistas javerianos Orientan sobre el contenido pastoral y la aplicaci\u00f3n del documento. El Rector de la Universidad Roberto Caro s. j. ha convocado a una reuni\u00f3n de directivas con el Fin de realizar un panel sobre \u00abAUTONOM\u00cdA UNIVERSITARIA Y CONTROL ESTATAL\u00bb Dicho panel tendr\u00e1 lugar el martes 30 de octubre en la Sala Alejandro Novoa y los temas principales de discusi\u00f3n son: INTRODUCCION AL TEMA P. Roberto Cano s. j. ASPECTOS CONSTITUCIONALES Dres. Juan Benavides Roberto Suarez ASPECTOS CANONICOS P. Liborio Restrepo s. j. P. Jairo Bernal s. J. ASPECTO UNIVERSITARIO Dres . Hernando ArelIano, Pedro Polo ASPECTOS FILOSOFICOS P. Alfonso Quintana s. j. P. Jorge Hoyos s, J . ASPECTO SOCIAL P. Jaime Hoyos s.l . Dra. Maria Eugenia Querub\u00edn MODERADORES P. Alberto Guti\u00e9rrez s. j. P. Gerardo Remolina s. j.[...] La Direcci\u00f3n de Personal, Oficina de Selecci\u00f3n y Promoci\u00f3n, en coordinaci\u00f3n con la Vice-Rector\u00eda del Medio universitario, han organizado una serie de talleres de Recreaci\u00f3n sobre Teatro, T\u00edteres, Canto, Pintura, Electricidad y Danzas, para los hijos de los colaboradores javerianos. Las inscripciones se atienden en la Oficina de Selecci\u00f3n y Promoci\u00f3n, Edificio del Medio Universitario. Segundo Piso Dr. Luis Bernardo Pe\u00f1a (Director) Busca ayudar y atender de los problemas m\u00e1s graves del pa\u00eds en el campo de la Educaci\u00f3n de maestros de la escuela rural. Universidad Abierta ha empleado el Sistema de Educaci\u00f3n a Distancia con el fin de que el usuario no tenga que desplazarse del sitio de su trabajo a otro para poder encontrar su perfeccionamiento como docente. El programa lleva 5 a\u00f1os y utiliza un sistema de multimedios en el que se combinan con los materiales impresos, las clases por t.v. , la tutor\u00eda y la reuni6n de los maestros en grupo que se llaman \u2014 grupos de interacci\u00f3n. Actualmente m\u00e1s de 8.000 maestros de las distintas zonas rurales del pa\u00eds se benefician con[...] Eliseo Salcedo s. j. (Director) Ha buscado difundir y apoyar este nuevo enfoque personalizado en la educaci\u00f3n primaria y secundaria a trav\u00e9s de cursos r\u00e1pidos de informacion para maestros y profesores . Existe otro curso que lleva m\u00e1s de a\u00f1o y rnedio en donde se han dado tanto los fundamentos te\u00f3ricos del enfoque personalizado corno el aspecto metodol\u00f3gico del manejo del aula de clase en cada Instituci6n. Por iniciativa de la Facultad se cre\u00f3 este a\u00f1o la ASOCIACION NACIONAL DE COLEGIOS con EDUCACION PERSONALIZADA (ANCEP). Para llevar a cabo el programa anterior se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n sobre las Instituciones que poseen la educaci\u00f3n personalizada en el pa\u00eds y as\u00ed determinan las necesidades en estos campos. Dra. Gladys de Duarte (directora). Es el curso m\u00e1s antiguo de esta naturaleza que existe en el pa\u00eds, pues se cre\u00f3 desde 1942, antes que existiera la Facultad. Desde esa fecha funciona continuamente ofreciendo cursos de \u00edndole educativa como de las \u00e1reas respectivas en colaboraci\u00f3n con las otras Facultades de la Universidad. Breve Rese\u00f1a Hist\u00f3rica En 1942 nace el primer programa de Pedagog\u00eda, llamado: Cursos Pedag\u00f3gicos de Vacaciones\u00bb . Para responder a la urgente necesidad de formar profesores de secundaria, la Facultad de Filosof\u00eda y Letras crea el Departamento de Pedagog\u00eda, que m\u00e1s tarde se transforma en Departamento independiente (1962). La Universidad eleva el Departamento a la categor\u00eda de Facultad de Educaci\u00f3n con reconocimiento de la Asociaci\u00f3n Colombiana de universidades (1965) . Mediante resoluci\u00f3n No. 1241 del 30 de mayo de 1966 el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional aprueba su funcionamiento y se grad\u00faa el primer grupo de LICENCIADOS EN CIENCIAS DE EDUCACION. OBJETIVOS \u2014 Forman de la Educaci\u00f3n, de la m\u00e1s alta calificaci\u00f3n cient\u00edfica, human\u00edstica y moral , Capaces de orientar eficazmente[...] La Decana del Medio Universitario, In\u00e9s Triana de Botte y las profesoras de la Facultad de Enfermer\u00eda Mar\u00eda Eugenia de Hern\u00e1ndez y Beatriz Lopera, representan a la Universidad en el curso de Terapia Intensiva M\u00e9dica Cr\u00edtica que tiene lugar en la ciudad de M\u00e9xico . La Facultad de Enfermer\u00eda a trav\u00e9s de un grupo de profesores y de sus estudiantes se vincula a la V Semana de la Seguridad Nacional, promovida por la Asociaci\u00f3n Colombiana de Aseguradoras FASECO LDA. El mi\u00e9rcoles pasado se realiz\u00f3 el d\u00eda del Coraz\u00f3n, durante el cual se tom\u00f3 la tensi\u00f3n arterial gratuitamente al p\u00fablico. La Facultad instal\u00f3 en los predios de la Universidad m\u00e1s de 10 puestos y otros tantos en el Centro Internacional de Bogot\u00e1 y en los barrios Garc\u00e9s Navas y las Granjas. Los abogadas javerianos, Luis Alberto G\u00f3mez Ara\u00fajo y N\u00e9stor Humberto Mart\u00ednez especialistas en Derecho Mercantil, acaban de editar el libro \u00abDerecho Societario Colombiano\u2014 Asamblea General de Accionistas\u00bb . Esta obra contiene un detenido examen de las normas del C\u00f3digo del Comercio que regulan el funcionamiento de las asambleas de las Sociedades An\u00f3nimas y consagra una serie de interesantes planteamientos e inquietudes sobre esta rama del Derecho. El Padre JOSE BERNAL RESTREPO, Jesu\u00edta master en Gen\u00e9tica de la Universidad de Loyola y profesor de Qu\u00edmica y Biolog\u00eda de la Universidad Javeriana, ha ocupado en estos d\u00edas las primeras paginas de los principales peri\u00f3dicos brasile\u00f1os por los descubr\u00ed mientas y aportes campa de la producci\u00f3n de plantas alimenticias. El padre Bernal con un equipo de profesores y cient\u00edficos del Brasil, adelanta un estucho biol\u00f3gico y morfol\u00f3gico tendiente a aumentar la producci\u00f3n de alimentos con fin de combatir la actual crisis que afronta el mundo. Autor de un revolucionario Sistema Qu\u00edmico Biol\u00f3gico ('SQB) de producci\u00f3n r\u00e1pida de plantas alimenticias, ha logrado desarrollar 200 nuevas especies Como uno de los actos centrales en la celebraci\u00f3n de la Semana Cultural de la Facultad de Psicolog\u00eda, se realiz\u00f3 el FORO NACIONAL DE FACULTADES DE PSICOLOGIA, en el sal\u00f3n F\u00e9lix Restrepo de la Universidad, en el cual se hicieron presentes delegaciones de las Universidades de Andes, Antioquia, Cat\u00f3lica, Nacional de Colombia y Javeriana . El objetivo general del Foro fue realizar un an\u00e1lisis de los diferentes pensum acad\u00e9micos y cama fines espec\u00edficos: 1.Establecer la concordancia existente entre los diferentes programas y la realidad social colombiana. 2.Fomentan medios de comunicaci\u00f3n entre los estudiantes de Psicolog\u00eda. 3.Crear un ambiente de cooperaci\u00f3n constante entre estudiantes y profesionales. La discusi\u00f3n de grupos en FOTO se realiz\u00f3 teniendo como base; el nivel epistemol\u00f3gico,[...] Adriana Olarte V\u00e9lez, egresada de la Facultad de Comunicaci\u00f3n acaba de obtener el Primer Premio en el concurso de Periodismo \u00bb La Nacional de Seguros\u00bb , organizado por la Asociaci\u00f3n de Periodistas de Manizales, con la cr\u00f3nica Le iban a quemar las manos y huy\u00f3 de su hogar. El Vice-Rector o de la Universidad , padre Jorge Hoyos S.J , design\u00f3 como Director Encargado del Departamento de Cirug\u00eda de la Facultad de Medicina al Dr. ASSAAD MATUK MORALES y como Director de la Carrera de Ingenier\u00eda Civil, al Dr. MANUEL GUSTAVO ALMAN MESA. Fue creada la \u00abFundaci\u00f3n Gabriel Giraldo S.J para el Estudio y la Investigaci\u00f3n Jur\u00eddica\u00bb que inicia su vida y actividades como entidad de derecho privado, sin animo de lucro, con el objeto de fomentar el estudio, la investigaci\u00f3n y el perfeccionamiento de las Ciencias Jur\u00eddicas y extender su cooperaci\u00f3n a personas que propendan fines similares. El Ministerio de Justicia a trav\u00e9s de la Oficina Jur\u00eddica, le otorg\u00f3 Personer\u00eda Jur\u00eddica, mediante la Resoluci\u00f3n N\u00b0 2914 del 21 de agosto de 1979. Para celebrar este acontecimiento el cuerpo docente de la Facultad de Derecho ofreci\u00f3 un coctel en el Sal\u00f3n de Relaciones P\u00fablicas el jueves pasado. Desde el 17 de septiembre se viene realizando en las dependencias del de Santander, el Seminario sobre\u00bb Fuentes Internas y Externas de Financiaci\u00f3n organizado por la Sociedad de Administradores Javerianos y el cual finalizar\u00e1 el 23 del presente . El objetivo del Seminario es suministrar a los empresarios, ejecutivos y profesionales, informaci\u00f3n sobre el comercio colombiano, sus l\u00edneas de cr\u00e9dito, modalidades, y tr\u00e1mites ante las diferentes instituciones especializadas. Invitado especialmente por las Facultades de Filosof\u00eda y Letras y de Estudios Interdisciplinarios de la Universidad, se encuentra entre nosotros el profesor LUCIANO PERE\u00d1AS VICENTE, Directora del Instituto Francisco de Vitoria, del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas y del Departamento de Sociolog\u00eda de la Iglesia en el Instituto de Ciencias Sociales de Madrid y profesor de la Universidad Pontificia de Salamanca. El doctor Luciano Pere\u00f1a, dict\u00f3 durante la semana pasada un seminario sobre Democracia y Derechos Humanos, el cual cont\u00e1 con una gran asistencia y constituy\u00f3 un \u00e9xito debido a la calidad del expositor y a la importancia del tema La Facultad de Odontolog\u00eda y la C\u00e1mara Junior de Bogot\u00e1 desarrolla el sabado pasado un vasta programa de atencion oral para ni\u00f1os entre 7 y a\u00f1os provenientes de las Centros Sociales del Distrito . M\u00e1s de 70 odont\u00f3logos javerianas, voluntarias y los estudiantes de \u00daltimo a\u00f1o de la Facultad, con la coordinaci\u00f3n de las doctoras Luz Eugenia Herrera Vivas y Patricia Madiedo Clavijo, atendieron durante todo el d\u00eda a m\u00e1s de 200 ni\u00f1os. CURSO SOBRE: FUENTES DE FINANCIACION INTERNA Y EXTERNA La Asociaci\u00f3n de Administradores de Empresas Javerianos ha organizado un curso sobre: \u00abFuentes de Financiaci\u00f3n Interna y Externa\u00bb el cual se en el Auditorio del Banco Santander del 17 al 28 de septiembre pr\u00f3ximo. Informes: Martha Vergara Tel: 2843100 EMISORA JAVERIANA 91 .e MHZ F.M. STEREO ESENCIA DE LA UNIVERSIDAD PARA USTED ANIVERSARIOS Auncuando este a\u00f1o la Facultad cumple los 30 a\u00f1os de su fundaci\u00f3n oficial, el Consejo de la Facultad ha decidido posponerlo para 1980 cuando se celebran tambi\u00e9n 10 a\u00f1os como Facultad de Comunicaci\u00f3n Social. CONSEJOS DE FACULTAD En d\u00edas pasados tuvo lugar una reuni\u00f3n especial de la Facultad de Enfermer\u00eda cuyo tema central fue; la reforma del curr\u00edculo y la departamentalizaci\u00f3n de la Facultad. El Servicio de Asesor\u00eda Psicol\u00f3gica realiz\u00f3 un curso de comprensi\u00f3n de lectura para los alumnos de primer semestre de la Facultad de Ciencias (Biolog\u00eda, Bacteriolog\u00eda y Nutrici\u00f3n) el cual tuvo como objetivo b\u00e1sico establecer el estado inicial de comprensi\u00f3n de lectura y las \u00e1reas deficientes en esta. El n\u00famero total de alumnos participantes fue de 120, la intensidad horaria del curso fue de cuatro horas diarias cinco d\u00edas. La pr\u00e1ctica demostr\u00f3 que el dise\u00f1o del programa permiti\u00f3 alcanzar los objetivos propuestos en cuanto a los estudiantes lograron un incremento en la comprensi\u00f3n del lenguaje escrito, a trav\u00e9s de las diferentes t\u00e9cnicas que se les presentaron. Desde hace algunos a\u00f1os el Servicio de Asesor\u00eda Psicol\u00f3gica ha venido organizando un programa especial de Integraci\u00f3n para los alumnos de Primer semestre en las Facultades que han solicitado este servicio . Con esta integraci\u00f3n se busca ayudar al alumno nuevo para que se sienta m\u00e1s unido a sus compa\u00f1eras y crear las bases para conformar equipos de trabajo y as\u00ed identificar las caracter\u00edsticas del proceso de comunicaci\u00f3n, interact\u00faan en forma espont\u00e1nea con los dem\u00e1s miembros del grupo, conocer a sus compa\u00f1eros para facilitar las relaciones personales y permitir la expresi\u00f3n amplia de sus inquietudes respecto a la vida universitaria que inician. LAS FACULTADES PARTICIPANTES FUERON: El Departamento de Psicolog\u00eda Organizacional est\u00e1 preparando un curso de Relaciones Industriales para egresados, el cual ser\u00e1 dictado pon el DR.BASSANT SARIKIS y empezar\u00e1 el 23 de agosto. Informaci\u00f3n: Facultad de Psicolog\u00eda de la Universidad Javeriana Ha sido nombrado como Director Encargado del Departamento de Medicina Preventiva y social de la Facultad de Medicina, el Dr. FRANCISCO PIEDRAHITA, mientras est\u00e9 ausente el Doctor JAIME BAQUERO El doctor JAIME ROJAS ARIAS como Director del Departamento de Recursos de Sistematizaci\u00f3n de la Facultad de Ingenier\u00eda La Facultad de Arquitectura trav\u00e9s de la Carrera de Dise\u00f1o Industrial realiz\u00f3 el pasa do mi\u00e9rcoles 15 la fiesta del aire que tuvo corno objetivo principal, el que los alumnos de la dise\u00f1aran objetos que funcionan con el aire. Fue una gran iniciativa y todos los participantes pasaron un d\u00eda muy agradable. Organizada por el Sector Cultural del M\u00e9dio Universitario y con la colaboraci\u00f3n especial de la Alianza Colombo Francesa y Unipresse, se abri\u00f3 el jueves 16 en el Hall principal de la Universidad, la exposici\u00f3n de revistas Francesas que contiene m\u00e1s de 500 t\u00edtulos.Invitamos cordialmente a todos los javerianos a visitarla . Estar\u00e1 abierta hasta el 31 del presente . La revista ' 'El Caballista y los Equinos\u00bb en su No. 9, se refiere al equipo ecuestre javeriano, a la vez que invita a sus miembros a participan dice as\u00ed: \u00abQuerernos enfatizarles que las p\u00e1ginas de la revista est\u00e1n a su disposici\u00f3n. Ojal\u00e1 en cada n\u00famero tengamos un informe sobre las actividades del club. i Adelante !: La tarea empieza; mientras los javerianos dijeron a los caballos, \u00abEl Caballista y los Equinos\u00bb tambi\u00e9n dice ' 'S\u00ed\u00bb a los javerianos y su club Ecuestre' Origen Se ha terminado con \u00e9xito el trabajo de campo del Proyecto Cooperativo internacional entre el Instituto Geof\u00edsico de los Andes Colombianos, Universidad Javeriana y el Departamento de Geolog\u00eda y Geof\u00edsica de la Universidad de Wisconsin, Madison, Estados unidos. Este proyecto est\u00e1 auspiciado por COLCIENCIAS de Colombia y la National Sciencie Foundation de Estados Unidos . Durante ocho semanas se registraron en las 9 estaciones sismol\u00f3gicas de Colombia, y en 13 sism\u00f3grafos port\u00e1til les ubicados alrededor del macizo de los Santanderes y en distancias variables, las vibraciones s\u00edsmicas pro cedentes de las ti erras santandereanas . En la sola estaci\u00f3n de Bucaramanga el 19 de junio se registraron unos 100 eventos s\u00edsmicos. La investigaci\u00f3n tiene por objeto profundizar el estudio[...] Facultad de Ciencias y el Departamento Ciencias Biol\u00f3gicas de la Universidad Javeriana han preparado un Curso sobre ICTIOPATOLOGIA, que ser\u00e1 dirigido por el Dr.DAVID A.CONROY en colaboraci\u00f3n con el JORGE SANTACANA, profesores visitan y vinculados a la Universidad Central de Venezuela. Este curso se dictar\u00e1 del 20 al 31 de agosto pr\u00f3ximo en las Salas Multimedios de la Biblioteca Central . Requisitos de Admisi\u00f3n: Ser graduado universitario con t\u00edtulo profesional; bi\u00f3logo, bi\u00f3logo marino,licenciada biolog\u00eda, medico veterinario u otro similar Nivel y cr\u00e9ditos del curso Post\u2014grado Tres cr\u00e9ditos del Programa de Magister Biolog\u00eda de la Pontificia Universidad Javeriana. Intensidad Horaria Conferencias 36 horas, Pr\u00e1cticas 24 Objetivos del Curso Estudiar las principales enfermedades ictocontagiosas tanto en Salm\u00f3nidos como PeOrnamentales y su control.[...] El Rector, Decanos, Directores, Profesores, Administrativo y toda la comunidad universitaria, se complace en saludar al padre ALVARO RESTREPO LINCE S. J. nuevo Provincial de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas y Vice-Gran de la Universidad, nombrado recientemente por el padre Arrupe. El padre Restrepo naci\u00f3 en Manizales, Realiza sus estudios sacerdotales en Tur\u00edn (Italia); doctorado en Teolog\u00eda Espiritual en la Universidad Gregoriana de Roma. Ha sido Director del Centro Ignaciano de reflexi\u00f3n y ejercicios (CIFRE). Rector del Juniorado de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Colombia. Desde el 16 de julio pasado se posesiono como provincial. En Medell\u00edn tendr\u00e1 lugar el Octavo Congreso Nacional de F\u00edsica del 21 al 24 de Agosto . Los doctores MIGUEL A.ORJUELA ,MIGUEL A.MARTINEZ y CARLOS LOMBANA participar\u00e1n en nombre de la Universidad Javeriana con una conferencia sobre: El An\u00e1lisis Cr\u00edtico de la Evaluaci\u00f3n en F\u00edsica a nivel . HOY EN LA JAVERIANA, les desea a los profesores expositores muchos \u00e9xitos en tan importante compromiso HOY EN LA JAVERIANA, expresa su sentimiento de pesar a los padres Jes\u00fas Emilio Ram\u00edrez y Emilio Ram\u00edrez por el fallecimiento de su hermano el padre Carlos Roberto Ram\u00edrez s. j Asesor\u00eda Espiritual . Durante el primer semestre funciono un nuevo programa de Asesor\u00eda Espiritual en colaboraci6n con algunos profesores del Departamento de Ciencias Religiosas. Se inici\u00e9 tambi\u00e9n un programa de Asesor\u00eda Pastoral especialmente para las religiosas que estudian en la Universidad. Misas Se celebraron m\u00e1s de 16 misas diarias en las seis capillas que est\u00e1n ubicadas dentro del campo universitario. Campamentos misi\u00f3n , ejercicios espirituales y Convivencias Alumnos de las Facultades de : Medicina, Enfermer\u00eda, Bacteriolog\u00eda, Derecho, Econom\u00eda, Teolog\u00eda, Administraci\u00f3n, Ingenier\u00edas, Contadur\u00eda, Odontolog\u00eda,Comunicaci\u00f3n Social asistieron en un total de 1 .015 a los campamentos de misi\u00f3n , ejercicios espirituales y convivencias que peri\u00f3dicamente organiza el sector de pastoral . Curso Prematrimonial Treinta y seis universitarios javerianos realizaron del 5 al[...] Del 3 al 6 de agosto pr\u00f3ximo Cali ser\u00e1 La sede del Cuarto Congreso de Ingenieros Javerianos, el cual estar\u00e1 presidido por el Ministro de educaci\u00f3n, doctor Rodrigo Lloreda Caicedo. El Congreso contara con importantes expertos en la materia como el padre Henry Madelin s. j. provincial de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Francia y autoridad mundial en el campo g\u00e9tico. El Dr. Adib Kanafani de Unesco y quien disertar\u00e1 sobre: Tecnolog\u00eda y Planeamiento del transporte . El Dr. Jos\u00e9 Miguel Nancisidor, Director de la Escuela de Ingenieros de Mondrag\u00f3n, en la Provincia Vasca, Espa\u00f1a , El Rector de la Universidad Javeriana, padre Roberto Caro y los decanos de la Facultad de Ingenier\u00eda , tambi\u00e9n asistir\u00e1n al congreso. La Licenciada Martha Laverde de Orjuela, Profesora de la Facultad de Enfermer\u00eda y quien estuvo vinculada por m\u00e1s de 3 a\u00f1os al servicio de la salud de Boyac\u00e1 como enfermera Jefe del Departamento de Enfermer\u00eda del Hospital de Duitama, fue reelegida como la Enfermera del A\u00f1o 1978 y recibi\u00f3 la condecoraci\u00f3n \u00abServicio de Salud de Boyac\u00e1\u00bb. En a\u00f1os anteriores las enfermeras javerianas: Josefina Perdomo y Marielena Uribe tambi\u00e9n se hicieron merecedoras a tal distinci\u00f3n HOY EN LA JAVERIANA sinceramente felicita a las profesionales y a las directivas de la facultad de Enfermer\u00eda. Fundada el 11 de noviembre de 1977 Objetivos Reunir a todos los egresados de la Facultad de Psicolog\u00eda para fomentar los lazos de solidaridad y amistad. Profundizan en la profesi\u00f3n a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica . Mantener una estrecha relaci\u00f3n con el alma maten Planes Durante el presente a\u00f1o ha desarrollado una serie de actividades con motivo del A\u00f1o Internacional del Ni\u00f1o como mesas redondas, charlas, exposiciones, cancunsas. Para Noviembre pr\u00f3ximo se est\u00e1 organizando la Convenci\u00f3n de Psic\u00f3logos,cuyo tema central tiene relacion con el Ni\u00f1o, en su a\u00f1o especial . Junta Directiva Presidente; Telmo Eduardo Pe\u00f1a Vice-Presidente: Rosal\u00eda Montealegre Secrsetaria: Ctaciela Aldana Conde Tesonero; Rafael Mo\u00f1ino Revisor Fiscal: Mantha Maldonado Profesional; Margarita Guzm\u00e1n Fundada en 1977 - Personer\u00eda Jur\u00eddica N\u00b0 11986 del Ministerio de Justicia. Objetivos Promover el mejoramiento cient\u00edfico , cultural , profesional y tecnol\u00f3gico de sus asociados en todas las \u00e1reas de las Ciencias m\u00e9dicas. Fomentar los lazos de solidaridad y amistad entre los asociados y sus Familias. Desarrolla programas conjuntos con la Facultad de Medicina mediante planes de Educaci\u00f3n Continuada . Estimular el estudio de los problemas de salud del pa\u00eds y propician las soluciones mas acordes. Planes Levantamiento del censo de m\u00e9dicos javerianos. Est\u00e1 preparando el Primer Congreso de M\u00e9dicos Javerianos que tendr\u00e1 lugar del 12 al 15 de diciembre pr\u00f3ximo. Organizaci\u00f3n de los diversos cap\u00edtulos de m\u00e9dicos javerianos en todo el pa\u00eds. Existen ya 18. En Estados Unidos[...] Fundada en 1966 Objetivos Vincular profesional , cultural y social te a los ingenieros javerianos y propender por la defensa y mejoramiento de profesi\u00f3n . Planes Durante el presente a\u00f1o, fundamental te la preparaci\u00f3n y onganizaci3n del IV Congreso de Ingenieros Javerianas, cuya sede ser\u00e1 Cali (Hotel Intercontinental) tendr\u00e1 lugar del 5 al 7 de agosto pr\u00f3ximo. El Congreso ser\u00e1 presidido por el Se\u00f1or: Ministro de Obras P\u00fablicas y se aprovechar\u00e1 su asistencia para inaugurar tambi\u00e9n la segunda calzada de la v\u00eda Cali-Palmira. El Dr. Daniel Ross, Director del Departamento da Transporte del Instituto oncol\u00f3gico de Massachussets, ser\u00e1 uno de los expositores. El padre Henry Madel\u00edn s. j . Provincial de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Francia,Profesor del Instituto de[...] Fundada en 1963 Objetivos Agrupar todos los egresados de la Facultad de pana propiciar entre ellos la confraternidad en al alma mater y buscar con sus actividades la dignificaci\u00f3n y engrandecimiento de la profesi\u00f3n y el beneficio mutuo en las campos cient\u00edfico, laboral econ\u00f3mico y social. Proponer, promover , secundar , estudiar y estimular planes de desarrollo acad\u00e9mico por intermedio de la Facultad de Enfermer\u00eda Planes La Asociaci\u00f3n en el momento esta organizando el Primer Encuentro de Enfermeras en el que se presentar\u00e1n trabajos a nivel de servicio a la munidad, corno a nivel de docencia. Peri\u00f3dicamente organiza charlas, conferencias sobre ternas de actualidad en el campo profesional. Desde 1977 se viene celebrando las Bodas de Plata de las Enfermeras[...] Fundada el 22 de Agosto de 1974 Personer\u00eda Jur\u00eddica N\u00b0 440 del Ministerio de Justicia Objetivos Agrupan a todos los Comunicadores Sociales Javerianos, para propiciar la fraternidad y buscar con sus actividades la dignificaci\u00f3n y engrandecimiento de la profesi\u00f3n. Abogar pon la profesionalizaci\u00f3n y reconocimiento oficial de la Comunicaci\u00f3n Social y sus especialidades. Mantener una estrecha vinculaci\u00f3n con la Universidad Javeriana y dem\u00e1s instituciones relacionadas con la Comunicaci\u00f3n tanto oficiales corno privadas. Cooperar Con la Facultad para el mejoramiento de los m\u00e9todos, contenidos de los programas, de acuerdo con las experiencias derivadas de la pr\u00e1ctica profesional . Planes Para el presente a\u00f1o la Asociaci\u00f3n se trazo una serie de actividades las cuales se han cumplido. Se acaba de realizar el[...] Facultad de Comunicaci\u00f3n Social: 28 de junio Facultad de Arquitectura: 2 de julio Facultad de Ciencias B\u00e1sicas: 13 de julio NUEVOS PROFESIONALES HOY EN LA JAVERIANA saluda a los nuevos profesionales y les augura \u00e9xitos. Ingenieros Electr\u00f3nicos \u00c1lvaro Escorcia Ram\u00edrez Jaime Octavio Losada Sarmiento Alberto Mart\u00ednez Manrique Humberto Llinas Matamoros Marco Tulio Nassa Reyes Fabio Norberto Rodr\u00edguez Medina Fernando Adolfo Vanegas Cadavid William Otto Mart\u00ednez Mart\u00ednez H\u00e9ctor Vega Prieto. El martes 29 de mayo tuvo lugar un En cuentro de los Decanos del Medio Universitario con los asesores espirituales de la Universidad y los miembros del Sector Pastoral. El fin principal de la reuni\u00f3n fue el intercambio de experiencias e ideas sobre la labor realizada durante el presente semestre y Fijar las l\u00edneas de acci\u00f3n mas apropiadas para el logro de los objetivos \u00abLAS RELACIONES JURIDICAS ENTRE LA IGLESIA Y EL ESTADO\u00bb QUINTAS JORNADAS TEOLOGICAS. - QUITO\u00bb \u00abLas Relaciones Jur\u00eddicas entre la Iglesia y el Estado\u00bb , ser\u00e1 el tema central discusi\u00f3n durante las Quintas Jornadas Teol\u00f3gicas Simposio Sudamericano\u2014Alem\u00e1n, que se realizar\u00e1 en Quito del 4 al 8 de junio. La Universidad Javeriana estar\u00e1 representada por su Rector, Padre Robert: Caro S.J. y por el padre Alberto Guti\u00e9rrez s. j . decano de la Facultad de Estudios Interdisciplinaria (FEI) , quien presentar\u00e1 el tema \u00abRelaciones Jur\u00eddicas entre la Iglesia y el Estado en Colombia\u00bb Te\u00f3logos de Ecuador, Bolivia, Chile, Colombia, Panam\u00e1, Per\u00fa, Venezuela, Espa\u00f1a y Alemania han confirmado su asistencia y participaci\u00f3n en dicha . La sede de la Reuni\u00f3n ser\u00e1 el Aula[...] DECANO ACAD\u00c9MICO Dr. Gabriel Rosas Vega DECANOS MEDIO UNIVERSITARIO R.P. Jaime Bernal s. j. R.P. Guillermo Villegas s. j. DIRECTOR DE LA CARRERA DE ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESAS: Dr. Roberto Gil de Mares DIRECTOR DE LA CARRERA DE CONTADURIA: Dr. Miguel Antequera Stand DIRECTOR DE CARRERA DE ECONOMIA: Dr. Carlos Alberto D\u00edaz . A nivel de la Decanatura Acad6mica existen tres profesores cuyas funciones se dirigen espec\u00edficamente a la coordinaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n, a la formaci\u00f3n de docentes y al an\u00e1lisis de los distintos programas de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas. Estos profesores son: Dra. Flor Angela de Arango, Dr. Jorge Ladr\u00f3n de Guevara y Dr. Salvador Navarro. NOMBRAMIENTOS El Vise -rector Acad\u00e9mico de la Universidad Javeriana ha realizado los siguientes nombramientos: Dras. JOSE CUELLAR UCROS (Odont\u00f3loga) y MARIA LEONOR GOMEZ DE CUELLAR (Enfermera) para el Programa PAMI. Dra. MARIA ELISA CARO DE PARDO para el programa de iniciaci\u00f3n de Enfermera en el \u00e1rea de la Salud Director encargado del Departamento de Ginecolog\u00eda y Obstetricia al Dr. GERMAN SUAREZ FAJARDO. Dr. JAVIER HORACIO BEJARANO ARIAS como Secretario de la Facultad de Psicolog\u00eda. El Dr. FERNANDO LONDO\u00d1O, se ha Encargada de la Administrativa del Hospital San Ignacio . La Facultad est\u00e1 empe\u00f1ada en dar a alumnos todo tipo de conocimiento y orientaci\u00f3n en aquello que signifique una superaci\u00f3n y una elevaci\u00f3n del nivel acad\u00e9mico un contacto real con la problem\u00e1tica colombiana; eso ha Impulsado espacial mente el \u00e1rea de la investigaci\u00f3n en todos los niveles. Producto de dichas investigaciones son los contenidos que se presentan en las siguientes publicaciones: 1.UNIVERSITAS ECONOMIICA, cuyo prop\u00f3sito fundamental es fomentar el debate cient\u00edfico en torno a los principales problemas econ\u00f3micos y administrativos del mundo en general y de Colombia en particular. Tambi\u00e9n recoge el pensamiento de todas las personas, autoridades en la materia, que contribuyen con el en todas las asambleas, foros, conferencias que peri\u00f3dicamente realiza la Facultad. "}