{"title": "Covid Brasil, obispo de Manaos: \"La vacuna es la \u00fanica salida\" - Vatican News", "author": null, "url": "https://www.vaticannews.va/es/iglesia/news/2021-02/covid-brasil-obispo-de-manaos-la-vacuna-es-la-unica-salida.html", "hostname": "vaticannews.va", "description": "Ante el duro panorama que vive Brasil a causa de la pandemia, el arzobispo de Manaos, monse\u00f1or Leonardo Steiner, inst\u00f3 a todos los fieles a vacunarse, ...", "sitename": "Vatican News", "date": "2021-02-22", "cleaned_text": "Covid Brasil, obispo de Manaos: \"La vacuna es la \u00fanica salida\" Ciudad del Vaticano La situaci\u00f3n en Manaos, Brasil, sigue siendo dram\u00e1tica: entre enero y febrero, es decir, durante la conocida como \"segunda ola pand\u00e9mica\" del Covid-19, se registraron 3.572 muertes: una cifra alarmante en comparaci\u00f3n con las 3.380 muertes registradas a lo largo de 2020. Unos datos preocupantes que hacen que la tasa de mortalidad de la capital del Estado Amazonas sea cinco veces superior a la media de las otras 26 capitales del pa\u00eds. Se trata de un balance sobre el que pesa el colapso de las instalaciones sanitarias locales, en particular la falta de ox\u00edgeno en los hospitales, y la mala gesti\u00f3n de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n. \"La vacuna es la \u00fanica salida\" Una gran parte de la poblaci\u00f3n, de hecho, no puede llegar a los centros donde se administran las dosis debido a dificultades log\u00edsticas, mientras que otros se niegan a vacunarse porque est\u00e1n influenciados por algunos pol\u00edticos que cuestionan la eficacia real del tratamiento sanitario. Ante este panorama, el arzobispo de Manaos, monse\u00f1or Leonardo Steiner, en su homil\u00eda del primer domingo de Cuaresma, inst\u00f3 a todos los fieles a vacunarse, reiterando que \"la vacuna es la \u00fanica salida que tenemos para superar este momento\" y que \"no debemos pensar que todo ha terminado porque la situaci\u00f3n sigue siendo grave\". Preocupa la escasa organizaci\u00f3n \"Si no nos cuidamos unos a otros\", reiter\u00f3 el prelado, \"tambi\u00e9n acabaremos teniendo una tercera ola pand\u00e9mica, que ser\u00eda extremadamente dif\u00edcil y grave para todos\". De ah\u00ed la invitaci\u00f3n a los fieles para que \"colaboren e intenten, en la primera oportunidad posible, vacunarse\". Asimismo, el prelado expres\u00f3 su amarga preocupaci\u00f3n sobre la \"escasa organizaci\u00f3n\" con la que el gobierno local ha puesto en marcha la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, as\u00ed como un recordatorio de la necesidad de \"volver a una convivencia m\u00e1s pac\u00edfica\", para poder volver tambi\u00e9n a las celebraciones comunitarias en la iglesia. Ante el aumento de los contagios, de hecho, la Arquidi\u00f3cesis de Manaos ha suspendido las misas y todas las reuniones pastorales en la presencia desde el 5 de enero hasta el 12 de marzo, incluido. En pandemia, \"purificar nuestra misi\u00f3n cristiana\" La homil\u00eda del prelado incluy\u00f3 tambi\u00e9n un llamamiento a la conversi\u00f3n y al di\u00e1logo, evitando \"el ruido ensordecedor de la violencia verbal y f\u00edsica, de la ideolog\u00eda que busca destruir la convivencia, de la religiosidad que traiciona la esencia de la fe y nos aleja de Dios y de nuestros hermanos\". \"El tiempo de la pandemia es un tiempo de desierto, pero tambi\u00e9n del Esp\u00edritu\", concluy\u00f3 monse\u00f1or Steiner se\u00f1alando que puede indicarnos \"una transformaci\u00f3n, una purificaci\u00f3n en "}