{"title": "2020: La Pandemia con Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo. Balance general y vacuna anti-covid en M\u00e9xico - El Colegio Nacional", "author": "El Colegio Nacional", "url": "https://colnal.mx/noticias/2020la-pandemia-con-jose-ramon-cossio-balance-general-y-vacuna-anti-covid-en-mexico/", "hostname": "colnal.mx", "description": "Colnal | 18 de diciembre de 2020", "sitename": "El Colegio Nacional", "date": "2020-12-19", "cleaned_text": "Skip to content Sala de prensa Inicio Instituci\u00f3n Integrantes Agenda Libros Colnal Centro de Documentaci\u00f3n Encuentro COVID-19 Sala de prensa f t i y Inicio Instituci\u00f3n Integrantes Agenda Libros Colnal Centro de Documentaci\u00f3n Encuentro COVID-19 Sala de prensa f t i y Aviso legal | Transparencia 2021, El Colegio Nacional. Todos los derechos reservados. Search for: BUSCAR Covid-19 Jos\u00e9 R. Coss\u00edo D. Programa 2020: La Pandemia con Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo. Balance general y vacuna anti-covid en M\u00e9xico 2020: La Pandemia con Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo. Balance general y vacuna anti-covid en M\u00e9xico diciembre 18, 2020 Covid-19 Jos\u00e9 R. Coss\u00edo D. Programa Puedes consultar el material en su medio original. Haz clic aqu\u00ed: Enlace Boletines relacionados La sustentabilidad ambiental: nuevos retos para el desarrollo La contingencia: familia, comunidad, Estado Enmascarados X X "}