{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.razon.com.mx/uploads/files/2022/07/05/05Julio2022.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "SIN SENTENCIA, 7 DE CADA 10 MUJERES PRESAS Sujeto dispara contra multitud en Illinois desde azotea; mata a 6, entre ellos un mexicano, confirma SRE; hay 38 heridos, 2 son connacionales Asistentes al evento tuvieron que huir despavoridos; tras cacer\u00eda, polic\u00eda arresta a Robert Crimo, de 22 a\u00f1os, como responsable p\u00e1g. 22 DE 645 que enfrentan cargos federales, 439 est\u00e1n en esa condici\u00f3n; procesos se alargan 8 o 9 a\u00f1os, se\u00f1alan activistas; no se juzga con perspectiva de g\u00e9nero, afirman. p\u00e1g. 11 AHORA TIRADOR ENLUTA DESFILE EN EU EN D\u00cdA DE INDEPENDENCIA FISCAL\u00cdA INDAGA ENRIQUECIMIENTO IL\u00cdCITO Catean casa del l\u00edder nacional del PRI; \u00e9ste acusa \"persecuci\u00f3n\" POR D. G\u00d3MEZ, Y . BONILLA Y M. JU\u00c1REZ CUMPLEN orden para constatar materiales usados en construcci\u00f3n; Alejandro Moreno afirma que entraron a otro predio p\u00e1gs. 3 y 4 SE\u00d1ALA que ataques sobrepasan l\u00edmite constitucional; va por denuncias ante instancias internacionales; Monreal se solidariza con \u00e9lwww .razon.com.mx MARTES 5 de julio de 2022 \u00bb Nueva \u00e9poca \u00bb A\u00f1o 14 N\u00famero 4069 PRECIO \u00bb $10.00 HOY ESCRIBEN \u00b7 JAVIER SOL\u00d3RZANO \u00b7 GUILLERMO HURTADO \u00b7 MONTSERRAT SALOM\u00d3N Los migrantes y los d\u00f3lares p\u00e1g. 2 Galer\u00eda de fantasmas p\u00e1g. 4 Trump, el traidor p\u00e1g. 23 AMLO ACUSA MANO NEGRA DE CONSERVADORES DETR\u00c1S DE POL\u00c9MICA CON IGLESIAS p\u00e1g. 6UN OFICIAL, en el sitio de la tragedia, en Highland Park, ayer. Expresan su posici\u00f3nLA FGE realiz\u00f3 una diligencia a la resi - dencia en presencia del abogado res - petando el debido proceso\" Layda Sansores Gobernadora de CampecheNO ME SUMO al coro de lincha - miento ni al coro de venganzas\" Ricardo Monreal L\u00edder de la Jucopo en el Senado HOY las fiscal\u00edas son aut\u00f3nomas y no hay ninguna motivaci\u00f3n pol\u00edtica en su actuaci\u00f3n\" Mario Delgado L\u00edder de Morena645 TOTAL 439 Procesadas206 Sentenciadas Fuente |EnpolEn reclusi\u00f3n Foto |AP VIVEN CAOS POR CORTOCIRCUITO EN L2 DEL METRO AFIRMA gobernadora que Fuerzas Arma - das son indispensables en la construcci\u00f3n de un estado m\u00e1s fuerte; da bienvenida a Ricardo Flores como comandante. p\u00e1g. 9 INCENDIO entre Xola y Villa de Cort\u00e9s; desalojan a pasajeros por las v\u00edas; patrullas en traslados; abren indagato - ria; Sheinbaum no descarta sabotaje. p\u00e1g. 14Designan jefe de Regi\u00f3n Militar en Guerrero; Salgado agradece apoyo LA GOBERNADORA Evelyn Salgado y el subse - cretario Agust\u00edn Radilla en la toma de posesi\u00f3n de Ricardo Flores, al frente de la IX Regi\u00f3n Militar. Foto |Especial 1 final.indd 21 final.indd Martes 05.07 .2022 LAS RESPON - SABILIDADES son compartidas y cada vez tiene menos sentido social y pol\u00ed - tico ponderar y elogiar a los migrantes s\u00f3lo cuando llegue el dineroLOS MIGRANTES Y LOS D\u00d3LARES Un poco antes de que llegara la pandemia se volvi\u00f3 a pre - sentar un incremento de migraci\u00f3n mexicana. Las condiciones adversas de la econom\u00eda, la violencia en muchas comunidades y la falta de oportunidades laborales han llevado a que particu - larmente muchos j\u00f3venes est\u00e9n tomando la decisi\u00f3n de migrar. No les queda de otra, porque tienen que buscar c\u00f3mo ayudar a sus familias. De nuevo nos aparece el drama de ver c\u00f3mo los j\u00f3venes buscan cruzar la frontera, al tiempo que de alguna u otra manera los perdemos. Todo el proceso formativo que tuvieron en el pa\u00eds, el cual pasa por la educaci\u00f3n y la salud entre otros, se va con ellos y, como fuere, es en EU en donde terminan por aprove - char su fuerza y sus conocimientos. Hace algunos a\u00f1os la migraci\u00f3n hacia la frontera era funda - mentalmente centroamericana. Nunca ha dejado de presentarse la mexicana, pero el fen\u00f3meno se hab\u00eda diluido, porque de alguna forma hab\u00eda condiciones laborales que permit\u00edan que los j\u00f3venes se quedaran en el pa\u00eds. Al mismo tiempo en Centroam\u00e9rica no se han dejado de agu - dizar los problemas de violencia y de car\u00e1cter econ\u00f3mico. Se est\u00e1 presentando un fen\u00f3meno cada vez m\u00e1s significativo de migra - ci\u00f3n venezolana, nicarag\u00fcense y en menor medida cubana. La tendencia no ha cambiado en lo esencial en lo que corresponde a la migraci\u00f3n de Guatemala, Honduras y El Salvador. Lo que es de llamar la atenci\u00f3n es el crecimiento de la migra - ci\u00f3n mexicana. Se calcula que de cada 10 migrantes entre 6 y 7 son connacionales. Algo est\u00e1 cambiando de manera profunda que est\u00e1 llevando a que desde hace algunos a\u00f1os venga crecien - do la migraci\u00f3n mexicana. Un factor importante ha sido y es la pandemia. Sin embargo, no todo se concentra en ello, la econom\u00eda del pa\u00eds ha tenido un magro crecimiento lo que ha llevado a altos niveles de desempleo, el pasado mes de mayo es un rudo ejemplo de ello. Durante muchos a\u00f1os los gobiernos se han dedicado a mi - tificar la vida de los migrantes, pero poco se hace en la pr\u00e1ctica. En los \u00faltimos a\u00f1os los planteamientos que hizo L\u00f3pez Obrador como candidato se han diluido, ni dejamos entrar libremente a los migrantes centroamericanos como se prometi\u00f3 y, adem\u00e1s co - locamos una barda, como lo reconoci\u00f3 Donald Trump en su mo - mento, que tiene materialmente hacinados a miles de migrantes en nuestras dos fronteras. El hallazgo del tr\u00e1iler con 53 migrantes asfixiados y otros tan - tos en condiciones de salud de alto riesgo es la manifestaci\u00f3n de c\u00f3mo las pol\u00edticas migratorias han fracasado. En EU dif\u00edcilmente se aprobar\u00e1 una reforma migratoria y menos ahora con los tiem - pos electorales encima y, sobre todo, por los riesgos que est\u00e1 co - rriendo Joe Biden en el Congreso; all\u00e1 no pueden y quiz\u00e1 tampo - co quieren y por ac\u00e1 hacemos como que hacemos. Hace unos a\u00f1os nos dec\u00eda el doctor Jorge Bustamante, gran personaje, experto en migraci\u00f3n y fundador del Colef, que no re - cordaba una sola manifestaci\u00f3n en M\u00e9xico en solidaridad con los migrantes, esto nos habla, nos dec\u00eda, de la pasividad no s\u00f3lo del gobierno, sino tambi\u00e9n de la sociedad. El tr\u00e1iler encontrado en las afueras de San Antonio es la suma de todo esto. Las responsabilidades son compartidas y cada vez tiene menos sentido social y pol\u00edtico ponderar y elogiar a los mi - grantes s\u00f3lo cuando llegue el dinero. RESQUICIOS. S\u00f3lo el tiempo dir\u00e1 de qu\u00e9 est\u00e1 hecho el Frente C\u00edvico Nacional. En el papel la idea es interesante, pero se requiere de algo m\u00e1s que voluntades para vencer a Morena y sobre todo al Presiden - te. El dilema est\u00e1 en que los partidos se unen para ello o asumen que tienen que apostar por el mediano y largo plazo para buscar reidentificarse; intentar vencer a Morena bajo el \"qu\u00edtate t\u00fa pa\u00b4 ponerme yo\" no tiene sentido alguno.Con todo lo que hacen y producen los migran - tes por la econom\u00eda del pa\u00eds bien podr\u00eda el go - bierno desarrollar una estrategia que les beneficie y no solamente andar llenando la vida de los mi - grantes de elogios reconociendo lo que hacen por sus familias.Texcocanos, de la gre\u00f1a Ayer, el dirigente nacional de Morena, Mario Delgado, anunci\u00f3 que, ante la imposibilidad de definir una candidatura de consenso para el Gobierno del Estado de M\u00e9xico, habr\u00e1 encuesta. Nos hacen ver que lo anterior no refleja otra cosa sino el pleito casado que se traen los tres principales aspirantes a la candidatura que, para m\u00e1s se\u00f1as, son ramas del mismo tronco. Dicho de otra forma, Delfina G\u00f3mez, titular de la SEP; Horacio Duarte, administrador de Aduanas, y el senador Higinio Mart\u00ednez pertenecen al mismo grupo pol\u00edtico, fundado en Texcoco cuando los tres militaban en el PRD. La dirigencia del par - tido lleva m\u00e1s de una semana de retraso en la emisi\u00f3n de la convocatoria, debido a que se hizo un \u00faltimo esfuerzo por convencer al m\u00e1s renuente de aceptar lo que parece una decisi\u00f3n tomada. No hubo acuerdo y , por lo tanto , habr\u00e1 encuesta. A ver c\u00f3mo les va. Blindaje del IMSS A prop\u00f3sito de informaci\u00f3n referida en este espacio en temas de adquisiciones, en el IMSS nos comentan que en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os han hecho ajustes importantes para fortalecer herramientas y estrategias de transparencia y eficacia en el ejercicio del gasto. A lo cual se suma que las adquisiciones de insumos m\u00e9dicos de gran volumen se realizan de manera consolidada por el I nsabi y por la UNOPS, con lo cual se acabaron los tiempos en que hab\u00eda compras \"en lo oscurito\", como parte de pagos de favores pol\u00edticos o con comercializadoras cuya intermediaci\u00f3n inflaba los precios. \"Hoy las adquisiciones no de - penden de una sola persona, sino de un proceso en el que intervienen m\u00e1s de siete \u00e1reas y al menos 24 funcionarios\", nos hacen ver. Y no s\u00f3lo eso, sino que mediante Compranet, \u00e9ste se pone a la vista de todos. Nos refieren que ante ello pudiera haber comercializado - ras enojadas que quieren que las cosas sean como antes, pero que ya no se va a poder. PRI, dos caminos distintos Claras diferencias las que, en las filas del PRI, se aprecian en la construcci\u00f3n de perfiles y narrativas de cara al 2024. Y es que , aunque falta tiempo hoy, por un lado, los propios priistas registran c\u00f3mo su actual dirigente, Alejandro Moreno, luce apurado en un esca - pe de los misiles de la justicia campechana por acusaciones de enriquecimiento. Por otro, no dejan de ver c \u00f3mo el gobernador de Oaxaca, Alejandro Murat, desahoga otro tipo de agenda: ayer firm\u00f3 con el presidente de la Corte, Arturo Zald\u00edvar , un plan para que de - fensores p\u00fablicos federales asesoren a ind\u00edgenas presos en la entidad, y antes promovi\u00f3 en pleno Paseo de la Reforma, al lado de la Jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum, una actividad relevante para la entidad como lo es La Guelaguetza. Dos rostros y dos momen - tos en el tricolor. \u00bfSer\u00e1n estos indicadores que incidir\u00e1n al final hacia d\u00f3nde podr\u00eda jalar la militancia? Ya se ver\u00e1. No pasa la controversia Nos hacen ver que este lunes, la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n dio un rev\u00e9s al presidente de la Mesa Directiva de la C\u00e1mara de Diputados, Sergio Guti\u00e9rrez Luna, al rechazarle una controversia constitucional por improcedente. El pasado 21 de junio, el legislador morenista present\u00f3 el recurso en contra del fallo del Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n que obliga a conceder un lugar a Movimiento Ciudada - no en la Comisi\u00f3n Permanente. La Corte decidi\u00f3 que ni siquiera le dar\u00e1 tr\u00e1mite a dicha demanda. Claro, quienes conocen un poco de derecho saben que las resoluciones del TEPJF son inatacables. Guti\u00e9rrez Luna es abogado, as\u00ed que lo sab\u00eda. Y a un as\u00ed present\u00f3 la controversia. Ahora lo que sigue es ir preparando el esca\u00f1o que ocupar\u00e1 MC, pues la pr\u00f3rroga que otorg\u00f3 el Tribunal Electoral vence ma\u00f1ana. Uf. Iglesia, inseguridad y paz Donde ayer tomaron la decisi\u00f3n de seguir dando pasos en su posicionamiento sobre se - guridad y justicia en el pa\u00eds es en la Iglesia cat\u00f3lica. Y es que resulta que la Conferencia del Episcopado \u2014cuyo presidente es R ogelio Cabrera y su secretario es Ram\u00f3n Cas - tro\u2014, convoc\u00f3 a una \"Jornada de oraci\u00f3n por la paz\" ante los asesinatos y desapariciones que ocurren en el pa\u00eds y ante la \"barbarie y violencia\". Nuestra apuesta es por el di\u00e1logo social para construir un camino de justicia y reconciliaci\u00f3n que nos lleve a la paz. Quere - mos abrir horizontes de di\u00e1logo para construir la paz. Estamos delante de un problema complejo que necesita de todos y todas para atenderlo desde la ra\u00edz, se\u00f1alaron. Entre las actividades consideradas el pr\u00f3ximo 10 de julio se honrar\u00e1 a todos los religiosos que han sido asesinados en el pa\u00eds. Noro\u00f1a escala el reclamo Con la novedad de que iba en serio Gerardo Fern\u00e1ndez Noro\u00f1a cuando hace unos d\u00edas public\u00f3 un tuit en el que criticaba bardas publicitarias que, acus\u00f3, han aparecido en Izta - palapa y a favor de la Jefa de Gobierno y se\u00f1alaba a la alcaldesa Clara Brugada . Bueno , pues resulta que ayer el petista subi\u00f3 algunos pelda\u00f1os a sus reclamos , pues los dirigi\u00f3 al \"compa\u00f1ero Presidente\", a quien de plano le pidi\u00f3 \"sacar las manos del proceso\" rumbo al 2024. A su juicio, el Presidente \"ya ha mandado todos los mensajes de a qui\u00e9n le gustar\u00eda \u00e9l que encabezara la candidatura\" y \"a esa persona la ha llevado para todos lados mostran - do su preferencia\". En la conferencia , el legislador acus\u00f3 adem\u00e1s que fue \"desinvitado\" a la inauguraci\u00f3n de la refiner\u00eda el viernes hijo de El Ojos MIGUEL \u00c1NGEL \"N\", El MK o El Mike , hijo del extinto l\u00edder del C\u00e1rtel de Tl\u00e1huac, Jes\u00fas P\u00e9rez Luna, as\u00ed como 6 personas m\u00e1s de la misma organizaci\u00f3n, fueron hallados culpables de la muerte de un hombre en la UH Vicente Guerrero, alcald\u00eda Iztapalapa, en febrero de 2016. AL MENOS 11 exl\u00edde - res nacionales del PRI solicitaron a Moreno su renuncia al CEN, a lo que \u00e9ste se neg\u00f3 porque, dice, fue elec - to para 4 a\u00f1os.ESTE OPERATIVO fue por el cum - plimiento de una orden de cateo expedida por una autoridad judicial en relaci\u00f3n con la carpeta de investigaci\u00f3n por presunto enriquecimiento il\u00edcito de parte de Alejandro Moreno; esta vez s\u00ed hubo cateo\" Renato Sales Heredia Fiscal general de Campeche LA FGE REALIZ\u00d3 una diligencia de cateo a la residencia de Alejan - dro Moreno C\u00e1rdenas, previa - mente autorizada por un Juez, la que se desahog\u00f3 en todo momento en presencia del abogado defensor, respetando el debido proceso del indiciado\" Layda Sansores Gobernadora de Campeche LO QUE HICIERON fue un show medi\u00e1tico. Si ten\u00edan una orden de cateo, all\u00ed estaban los abogados, los esperaron, se les recibi\u00f3 y entraron a otro predio, que no es ese predio, y con un show agarraron un ariete, tumbaron la puerta\" Alejandro Moreno C\u00e1rdenas Presidente nacional del PRIFoto |CuartoscuroFue en cumplimiento a orden de un juez, informa fiscal Catean en Campeche casa del l\u00edder del PRI; entran con ariete Por Daniela G\u00f3mez mexico@razon.com.mx Elementos de la Polic\u00eda Ministe - rial Investigadora de la Fiscal\u00eda General del Estado (FGE) de Campeche realizaron ayer por la ma\u00f1ana un cateo en una de las presuntas propiedades del dirigente nacional del PRI, Alejandro Moreno C\u00e1rdenas. La diligencia dio inicio aproximada - mente a las 5:00 horas, en la residencia que el dirigente priista tiene en el fraccio - namiento Lomas del Castillo, cerca de la zona costera de la capital del estado. La revisi\u00f3n del inmueble estuvo en - cabezado por el fiscal general del estado, Renato Sales Heredia, quien mencion\u00f3: \"este operativo fue por el cumplimien - to de una orden de cateo expedida por una autoridad judicial en relaci\u00f3n con la carpeta de investigaci\u00f3n por presun - to enriquecimiento il\u00edcito de parte de Alejandro Moreno C\u00e1rdenas; esta vez s\u00ed hubo cateo\". En entrevista con medios locales, el fiscal explic\u00f3 que la diligencia se realiz\u00f3 con el objetivo de corroborar el material con el que fue edificada la mansi\u00f3n de Moreno C\u00e1rdenas, as\u00ed como para obte - ner informaci\u00f3n sobre si en la propiedad existen obras de arte, y de ser as\u00ed, para saber cu\u00e1les, cu\u00e1ntas y c\u00f3mo fueron ob - tenidas las mismas. \"Tiene (el cateo) por finalidad, b\u00e1si - camente, revisar el material con el que se construy\u00f3 la edificaci\u00f3n, los materia - les y qu\u00e9 cuadros, qu\u00e9 obras de arte se encuentran al interior. No es lo mismo edificar con granito, con piedra, m\u00e1rmol \u00f3nix o con m\u00e1rmol de carrara, por ejem - plo\", refiri\u00f3. En un video que circul\u00f3 ayer desde temprano en redes sociales, se aprecia c\u00f3mo cuatro agentes ministeriales, con armas largas y chalecos antibalas, tum - baron la puerta principal con un ariete e ingresaron al domicilio. Al respecto, el fiscal Sales Heredia asegur\u00f3 que se derrib\u00f3 la puerta prin - cipal debido a que las personas que se encontraban dentro de la propiedad no autorizaron el acceso a los polic\u00edas mi - nisteriales, por lo que se procedi\u00f3 a usar el ariete. Al finalizar la revisi\u00f3n del inmueble, el fiscal de Campeche se retir\u00f3 del lugar, al igual que los polic\u00edas que intervinieron en el mismo, sin que se informara si en -EL OBJETIVO FUE corroborar el material con el que se edific\u00f3 la propiedad de Alejandro Moreno, se\u00f1ala; derribaron la puerta porque no dieron acceso, acusa Fue show medi\u00e1tico, no es mi propiedad, dice dirigente Por Yulia Bonilla yulia.bonilla@razon.com.mx EL DIRIGENTE NACIONAL del PRI, Alejandro Moreno C\u00e1rdenas, calific\u00f3 como un \" show medi\u00e1tico\" al cateo que realizaron elementos de la Fiscal\u00eda Gene - ral del Estado (FGE) de Campeche a un inmueble del cual, dijo, no le pertenece. \"Lo que hicieron fue un show medi\u00e1ti - co. Si ten\u00edan una orden de cateo, all\u00ed esta - ban los abogados, los esperaron, porque (...) sab\u00edamos que iban a querer montar un show medi\u00e1tico, se les recibi\u00f3 y entraron a otro predio, que no es ese predio, y con un show agarraron un ariete, tumbaron la puerta\", sostuvo en conferencia. Asimismo, neg\u00f3 las acusaciones de la FGE sobre presunto enriquecimiento il\u00ed - cito, pues dijo que todas sus propiedades est\u00e1n respaldadas en sus declaraciones patrimoniales, y reiter\u00f3 la acusaci\u00f3n con - tra la gobernadora de Campeche, Layda Sansores, por presuntas amenazas de muerte hechas en su programa Martes del Jaguar , en una emisi\u00f3n en la que coloc\u00f3 EL PRESIDEN - TE del CEN tricolor rechaza acusaciones; anuncia gira internacional para denunciar \"persecuci\u00f3n pol\u00edtica\"su fotograf\u00eda en medio de una corona de flores, mientras un mariachi le cantaba. Asegur\u00f3 que su esposa e hijos han reci - bido amenazas luego de que la oposici\u00f3n vot\u00f3 en contra de la Reforma El\u00e9ctrica del Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obra - dor y que, por ello, fue desechada. Tambi\u00e9n dijo que present\u00f3 una queja administrativa contra el juez \u00c9dgar Gas - ca, del Juzgado Segundo de Campeche, a quien reclam\u00f3 por declararse incompe - tente para resolver un amparo contra San - sores San Rom\u00e1n, que le fue turnada, con lo que se le ha negado \"abiertamente el ac - ceso a la justicia\", ya que, al no concretarse su demanda, la mandataria ha continuado con la difusi\u00f3n de grabaciones de su per - sona que calific\u00f3 como \"falsas e ilegales\". Por ello, anunci\u00f3 que realizar\u00e1 una gira internacional para denunciar ante la Orga - nizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) y la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH), a Morena, al Presiden - te y su Gobierno, por la presunta persecu - ci\u00f3n pol\u00edtica de la que, dijo, es objeto, as\u00ed como la violaci\u00f3n de derechos humanos. contraron alg\u00fan indicio que aporte algo a la investigaci\u00f3n que realiza el Ministe - rio P\u00fablico. De acuerdo con reportes de medios locales, en el cateo participaron 30 ele -POLIC\u00cdAS durante el cateo en la propiedad (izq.), y Alejandro Moreno en conferencia de prensa, ayer.EL L\u00cdDER de los senadores del PRD, Miguel Mancera, dijo que la investigaci\u00f3n contra Ale - jandro Moreno debe continuar y espera que el dirigente no sea objeto de persecuci\u00f3n pol\u00edtica. 25 Propiedades, las que se le atribuyen al dirigente del PRImentos de la Polic\u00eda Ministerial Investi - gadora, los cuales llegaron al fracciona - miento Lomas del Castillo a bordo de 12 veh\u00edculos. En tanto, la gobernadora de Campe -che, Layda Sansores San Rom\u00e1n, afirm\u00f3 en un tuit que la diligencia practicada en la propiedad del dirigente nacional del PRI fue previamente autorizada por un juez, y se realiz\u00f3 en \"todo momento en presencia del abogado defensor, respe - tando el debido proceso del indiciado\". El pasado 14 de junio, elementos de la FGE acudieron al mismo inmueble, pero en aquella ocasi\u00f3n s\u00f3lo hicieron una ins - pecci\u00f3n por afuera de la propiedad de siete mil metros cuadrados. Hasta el momento la Fiscal\u00eda s\u00f3lo ha revisado esta propiedad, de entre las cer - ca de 25 que se le atribuyen a quien fue gobernador de la entidad en el sexenio anterior. El pasado 26 de mayo, Layda Sansores present\u00f3 una denuncia ante la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica (FGR) en contra del dirigente nacional del PRI, por pre - sunto enriquecimiento il\u00edcito. \"Nosotros la presentamos, era por en - riquecimiento il\u00edcito, pero tambi\u00e9n sos - pech\u00e1bamos que hab\u00eda otras cosas m\u00e1s all\u00e1, porque ten\u00edan unas bit\u00e1coras de vuelos al extranjero, incluso a para\u00edsos fiscales\", dijo la mandataria en aquella ocasi\u00f3n. Sin embargo, el cateo de ayer no lo rea - liz\u00f3 la FGR, sino la Fiscal\u00eda de Campeche. Reaccionan a acci\u00f3n de la autoridad El fiscal, la gobernadora y el l\u00edder partidista hablaron del cateo. 03LR4069_SEGUNDA.indd 303LR4069_SEGUNDA.indd 3 05/07/22 0:1205/07/22 0:12razon LLERMO HURTADOGALER\u00cdA DE FANTASMAS guillermo.hurtado@razon.com.mx Twitter: @hurtado2710Fern\u00e1ndez Ledesma no alcanz\u00f3 a ver con vida su libro Galer\u00eda de fantasmas. A\u00f1os y sombras del siglo XIX. Muri\u00f3 poco antes de que estuviera terminado, pero como el texto ya estaba muy avanzado, sus hermanos pudieron encargarse de que saliera de la imprenta. El libro ha sido reeditado, pero vale la pena leerlo en la hermosa primera edici\u00f3n, que apareci\u00f3 en la editorial M\u00e9xico nuevo con grabados de Fernando Leal. Galer\u00eda de fantasmas es una colecci\u00f3n de retratos y an\u00e9cdotas de personajes del siglo XIX mexicano. En sus p\u00e1ginas encontramos estudios sobre Francisco Eduardo Tresguerras, Ignacio Ram\u00edrez, Juan Bautis - ta Morales, Fernando Calder\u00f3n, Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Pesado, Manuel Carpio, Jos\u00e9 Antonio del Raso, Andr\u00e9s Quin - tana Roo, Antonio L\u00f3pez de Santa Anna, Francisco Zarco, el Conde de la Cortina, el Emperador Maximi - liano, la Emperatriz Carlota, Rafael Lucio, Sebasti\u00e1n Lerdo de Tejada, Juan Jos\u00e9 Baz, Manuel Acu\u00f1a, Gui - llermo Prieto, Celestino Gonz\u00e1lez y Amado Nervo, entre otros. Fern\u00e1ndez Ledesma no conoci\u00f3 a las personas ilustres de las que nos habla en su obra. No se trata, por lo mismo, de un libro de recuerdos, como las Me- morias de mis tiempos de Guillermo Prieto. Sin em - bargo, Fern\u00e1ndez Leal escribe con tanta simpat\u00eda que uno jurar\u00eda que fue testigo presencial de las historias que nos narra. \u00bfDe d\u00f3nde sac\u00f3 los datos para escribir los retratos de su galer\u00eda? Seguramente de su manejo de peri\u00f3dicos, cartas y otros documentos que encon - tr\u00f3 en la Biblioteca Nacional. Aunque tambi\u00e9n pode - mos suponer que preguntando por aqu\u00ed y por all\u00e1 a quienes todav\u00eda sab\u00edan algo ese M\u00e9xico del siglo XIX que, ya en el XX, parec\u00eda quedar perdido en la bruma de los tiempos. El siglo XIX mexicano fue turbulento y desorde - nado -lo sabemos- no obstante, tal como lo pinta Fer - n\u00e1ndez Ledesma con inocultable nostalgia, tambi\u00e9n fue un siglo de hombres admirables, mejores, acaso, que los del siglo XX en el que muri\u00f3 el autor. \u00bfQu\u00e9 dir\u00edamos de ellos, ahora en nuestro siglo XXI? Luis Gonz\u00e1lez dijo en el siglo anterior que, vistos a la dis - tancia, los hombres del XIX parecen gigantes. Pues bien, ahora, en el XXI, yo a\u00f1adir\u00eda que esos hombres parecen titanes. Llama la atenci\u00f3n que Fern\u00e1ndez Ledesma siem - pre escribe con buena fe. No habla mal de nadie. Por eso, adem\u00e1s de la exquisita prosa con la que compone sus cr\u00f3nicas, Galer\u00eda de fantasmas nos regala p\u00e1ginas deleitables. Admiro esa nobleza de Fern\u00e1ndez Ledes - ma. Pienso que para rescatar la historia de la segunda mitad del siglo XX deber\u00edamos imitarlo y ponernos por encima de los resentimientos para escribir perfi - les generosos de aquellos fantasmas que todav\u00eda nos siguen asustando, enojando o indignando. Enrique Fern\u00e1ndez Ledesma naci\u00f3 en 1888 y muri\u00f3 en 1939. Amigo de juventud de su paisano Ram\u00f3n L\u00f3pez Velarde, escribi\u00f3 un libro de poes\u00eda y algunos m\u00e1s de cr\u00f3nicas hist\u00f3ricas. Fue director de la Biblioteca Nacional.TEATRO DE SOMBRAS En vilo, alianza PAN-PRD en Coahuila Por Yulia Bonilla yulia.bonilla@razon.com.mx LOS PLANES del Partido de la Revolu - ci\u00f3n Democr\u00e1tica (PRD) y del Partido Ac - ci\u00f3n Nacional (PAN) chocaron este lunes, pues mientras el partido del sol azteca refrend\u00f3 su disposici\u00f3n para mantener la alianza Va por M\u00e9xico en la b\u00fasqueda de la gubernatura de Coahuila, el blanquiazul dej\u00f3 claro que ser\u00e1 la militancia quien de - cida si van solos o acompa\u00f1ados, ya que al interior cuentan con figuras que s\u00ed po - dr\u00edan contender en solitario. De gira por este estado para definir la ruta rumbo al 2023, el dirigente perre - dista Jes\u00fas Zambrano Grijalva pidi\u00f3 al PAN que \"entienda que por encima de las aspiraciones personales que pueda tener alg\u00fan posible aspirante, est\u00e1 el inter\u00e9s de la sociedad coahuilense\", pues dijo que lo \u00fanico que hace falta para que la alianza se formalice es que decidan hacerlo. Tras considerar que en Coahuila exis - ten condiciones para que su partido am - pl\u00ede su presencia, subray\u00f3 que el PRD est\u00e1 en la disposici\u00f3n de ir en coalici\u00f3n a fin de evitar que Morena \"eche ra\u00edces\". Se solidariza con el dirigente tricolor Monreal se\u00f1ala \"coro de venganzas\" contra Alito Por Magali Ju\u00e1rez magali.juarez@razon.com.mx El coordinador de Morena en el Senado, Ricardo Monreal, se so - lidariz\u00f3 con el dirigente nacio - nal del PRI, Alejandro Moreno, luego del cateo realizado en su casa de Campeche, tras ser acusado por presunto enriquecimiento il\u00edcito. En conferencia de prensa, puntualiz\u00f3 que no acostumbra burlarse de las per - sonas que son perseguidas o que tienen problemas con la ley, por lo que dijo que no respaldar\u00e1 el \"coro de linchamiento\" en contra del diputado federal priista. Por ello, el tambi\u00e9n presidente de la Junta de Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica en la c\u00e1 - mara alta expres\u00f3 su confianza en que Alejandro Moreno enfrentar\u00e1 su respon - sabilidad. \"No hago le\u00f1a del \u00e1rbol ca\u00eddo. No acostumbro a ufanarme o a burlarme de las personas perseguidas o que est\u00e1n en problemas graves, con la ley o con la jus - ticia. Deseo que \u00e9l, en este caso Alejandro (Moreno), pueda resolver sus problemas en la jurisdicci\u00f3n competente. Yo estoy seguro de que \u00e9l las enfrentar\u00e1 con res - ponsabilidad, pero no me sumo a un coro de linchamiento en contra de \u00e9l ni de na - die\", manifest\u00f3. Al ser cuestionado respecto a si con - sidera que el l\u00edder nacional del PRI es un perseguido pol\u00edtico, el senador zacate - cano reiter\u00f3 que para \u00e9l lo importante es no formar parte del \"coro de linchamien - to\" en contra de Moreno ni de cualquier mexicano que tenga dificultades con los tribunales o los fiscales. \"No me sumo al coro de linchamiento EL COORDINADOR de Morena en el Senado conf\u00eda en que el priista enfrente su responsabilidad; presidente de Morena considera que Fiscal\u00eda no act\u00faa con fines pol\u00edticos en el caso ni al coro de venganzas; no soy as\u00ed y deseo que \u00e9l y todos los mexicanos y mexicanas que se encuentran en dificultades frente a los tribunales o a los fiscales, puedan sa - lir adelante\", remarc\u00f3. Adem\u00e1s, Monreal manifest\u00f3 su soli - daridad con la familia del pol\u00edtico cam - pechano, porque dijo que ante este tipo de acciones legales son los primeros que sufren las consecuencias. \"Me solidarizo, s\u00ed, con su familia. Me solidarizo, s\u00ed, con su esposa, sus hijos, su familia, que son quienes finalmente su - fren este tipo de acciones de los \u00f3rganos de justicia o de procuraci\u00f3n de justicia\", expres\u00f3 el l\u00edder de la mayor\u00eda legislativa en el Senado. Por su parte, el dirigente nacional de Morena, Mario Delgado, rechaz\u00f3 que la Fiscal\u00eda General del Estado de Campeche (FGE) act\u00fae con fines pol\u00edticos en contra del dirigente nacional del PRI, Alejandro Moreno. Luego del cateo en el domicilio del priista en el estado, asegur\u00f3 que con el gobierno de la morenista Layda Sansores en el estado no se utiliza la fiscal\u00eda con motivaciones pol\u00edticas. Por ello, en conferencia de prensa, el dirigente del partido guinda apunt\u00f3 que, ante los se\u00f1alamientos en contra del tam - bi\u00e9n diputado federal del Revolucionario Institucional, ahora corresponde que se pruebe si realmente incurri\u00f3 o no en al - g\u00fan delito. Delgado subray\u00f3 que a diferencia de lo que suced\u00eda en los gobiernos estatales del PRI, ahora las fiscal\u00edas son aut\u00f3nomas y no act\u00faan por \u00f3rdenes de los gobernantes en turno. \"En el tema de Campeche, son investi - gaciones que est\u00e1 haciendo la Fiscal\u00eda lo - cal en el estado. Hay una gran diferencia con lo que se viv\u00eda en el pasado, las fisca - l\u00edas dejaron de ser brazos pol\u00edticos de los gobernantes en turno, hoy las fiscal\u00edas son aut\u00f3nomas y no hay ninguna motiva - ci\u00f3n pol\u00edtica en su actuaci\u00f3n. Yo s\u00e9 que a veces es dif\u00edcil de creer, por la gran reputa - ci\u00f3n que tiene, que Alito Moreno pudiera haber cometido alg\u00fan delito, pero, bueno, la Fiscal\u00eda tendr\u00e1 que probarlo\", expres\u00f3. Agreg\u00f3 que en caso de que los partidos decidan ir juntos, se respetar\u00e1 y apoyar\u00e1 a quien sea elegido como candidato. Contrario a la abierta disponibilidad del perredismo, el dirigente de Acci\u00f3n Nacio - nal, Marko Cort\u00e9s, remarc\u00f3 que la alianza s\u00f3lo se llevar\u00e1 a cabo si as\u00ed lo decide la mili - tancia y simpatizantes coahuilenses. En conferencia de prensa, por separa - do, el l\u00edder panista dijo que est\u00e1n concen - trados en posicionar a su partido como \"la mejor alternativa\" y apoyar a las figuras pol\u00edticas que decidan levantar la mano para buscar la gubernatura. \"En Acci\u00f3n Nacional tenemos buenas opciones para poder ir de manera indivi - dual a la contienda electoral, mujeres y hombres que est\u00e1n dispuestos a ir a dar la batalla como ha ocurrido en otros mo - mentos con la fuerza de las ideas\", dijo. MARKO CORT\u00c9S en la instalaci\u00f3n de la mesa pol\u00edtico electoral de Coahuila, ayer. EN EL SENADO, Ricardo Monreal hizo un reconocimiento al trabajo que realizan las y los j\u00f3venes que hacen su servicio social, pr\u00e1cticas y estudios profesionales en la C\u00e1mara alta. Foto |EspecialMiembros del guinda opinan respecto a la situaci\u00f3n del priistaCaso Alito hace eco en Morena NO ACOSTUMBRO a burlarme de las per - sonas perseguidas o que est\u00e1n en proble - mas graves, con la ley o con la justicia\" Ricardo Monreal L\u00edder de Morena en el SenadoLAS FISCAL\u00cdAS DEJARON de ser brazos pol\u00edticos de los gobernantes en turno, hoy las fiscal\u00edas son aut\u00f3nomas\" Mario Delgado L\u00edder nacional Raz\u00f3nM\u00c9XICOFoto |Cuartoscuro Plantea Ejecutivo quitar Estatua de la Libertad AMLO dice que si EU condena a Assange, el monumento perder\u00e1 su simbolismo; no habla de cr\u00edmenes a periodistasWashington Post , Financial Times o El Pa\u00eds , organicen una campa\u00f1a para exi - gir el indulto de Assange, de lo contrario quedar\u00e1n \"manchados\". En este sentido dijo que, si lo llevan a Estados Unidos y es condenado, deber\u00e1 incluso que desmontarse la Estatua de la Libertad. \"Hay que empezar la campa\u00f1a de que se desmonte la Estatua de La Li - bertad porque ya no es s\u00edmbolo de liber - tad\", manifest\u00f3 el mandatario. Por Jorge Chaparro Acosta jorge.chaparro@razon.com.mx EL PRESIDENTE Andr\u00e9s Manuel L\u00f3 - pez Obrador consider\u00f3 que la condena que realiz\u00f3 el presidente de la Asocia - ci\u00f3n Mundial de Peri\u00f3dicos y Editores de Noticias sobre el asesinato del periodista Antonio de la Cruz y su hija en Tamau - lipas, y el ataque a cuchilladas en contra de la periodista Susana Carre\u00f1o en Puer -to Vallarta, Jalisco, forman parte de una campa\u00f1a de desprestigio en su contra. L\u00f3pez Obrador no se refiri\u00f3 a los cr\u00ed - menes cometidos contra comunicadores mexicanos, pero s\u00ed habl\u00f3 de Julian Assan - ge, a quien ha calificado como el periodis - ta vivo m\u00e1s importante del mundo. Pidi\u00f3 que su caso judicial y posible extradici\u00f3n a Estados Unidos, donde ser\u00eda condena - do a cadena perpetua, debe provocar que medios como The New York Times , The DESPEDIDA a los jesuitas asesinados en Cerocahui, el pasado 27 de junio. Llama CEM a jornada de oraci\u00f3n por la paz Por Magali Ju\u00e1rez magali.juarez@razon.com.mx ANTE LOS ASESINATOS y desapari - ciones que diariamente se registran en el pa\u00eds, la Conferencia del Episcopado Mexicano (CEM) convoc\u00f3 a una Jornada de Oraci\u00f3n por la Paz. \"Necesitamos estar unidos en este momento en que la indignaci\u00f3n de nuestro pueblo, ante la barbarie de la violencia, nos est\u00e1 abriendo una puerta para la paz\", se\u00f1al\u00f3 la CEM en un men- saje dirigido a obispos, sacerdotes, fieles y personas de buena voluntad de M\u00e9xi - co, a quienes convoc\u00f3 a orar juntos por la justicia y la reconciliaci\u00f3n. Plante\u00f3 cuatro acciones, entre las que se incluye que todas las misas que se lleven a cabo el 10 de julio se haga me - moria de todos los sacerdotes, religiosos y religiosas que han sido asesinados en el territorio nacional, as\u00ed como ofrecer la eucarist\u00eda por su vida. \"En los templos se pueden colocar fotograf\u00edas de estos hombres y mujeres que han dado su vida por el pueblo de Dios y han recibido la muerte violenta\", indic\u00f3 la CEM. La jerarqu\u00eda cat\u00f3lica tambi\u00e9n pidi\u00f3 que durante este mes se celebren mi - sas y oraciones comunitarias en lugares significativos, que representen a todas las personas que han desaparecido o su - frido muerte violenta, sean homicidios dolosos, feminicidios, activistas sociales o cualquier persona en situaci\u00f3n de ex - clusi\u00f3n o vulnerabilidad. \"Como signo prof\u00e9tico de nuestra Igle - sia, las eucarist\u00edas del d\u00eda 31 de julio pida - mos por los victimarios, oremos por sus vidas y la conversi\u00f3n de sus corazones, tendamos la mano para recibirlos con el coraz\u00f3n arrepentido a la casa de Dios. Ellos tambi\u00e9n son nuestros hermanos y necesitan nuestra oraci\u00f3n\", se\u00f1al\u00f3.PROPONE QUE MISAS realizadas sean en memoria de sacerdotes ase - sinados; solicita que ceremonias se efect\u00faen en lugares significativos EL L\u00cdDER de los jesuitas en M\u00e9xico, Luis Gerardo Moro, pidi\u00f3 al Gobierno federal revisar la estrategia de seguridad tras los asesinatos ocurridos en la Sierra Tarahumara. 05LR4069_SEGUNDA.indd 305LR4069_SEGUNDA.indd 3 05.07 .2022Foto |CuartoscuroL\u00d3PEZ OBRADOR junto a la jefa del SAT , Raquel Buen - rostro, ayer. Por Jorge Chaparro jorge.chaparro@razon.com.mx No hay confrontaci\u00f3n con nin - guna iglesia, porque hablamos de lo mismo, amor y paz, ase - gur\u00f3 ayer el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador. \"Entonces, los adversarios nuestros, como no han podido imponerse, ahora est\u00e1n queriendo que nosotros entre - mos a una pol\u00e9mica con las Iglesias. No, estamos hablando de lo mismo, amor y paz. Nos identificamos muy bien con el papa Francisco y tambi\u00e9n tenemos muy buenas relaciones con pastores, con mi - nistros de otras iglesias, pero ya estoy viendo la mano negra, \u00bfno?, de los con - servadores que quieren ahora echarnos encima a las iglesias. No, que nadie se confunda\", pidi\u00f3 el Presidente. Agreg\u00f3 que existe una gran identifica - ci\u00f3n con el Papa Francisco en la concep - ci\u00f3n de las soluciones a la violencia que afecta al mundo y se declar\u00f3 cristiano. \"Si me piden que yo exprese cu\u00e1l es mi dirigente social m\u00e1s admirado, al que respeto m\u00e1s por su entrega en favor de los despose\u00eddos, es Jesucristo, que, de acuerdo a mi interpretaci\u00f3n teol\u00f3gica, encabez\u00f3 un movimiento en favor de los pobres y por eso los poderosos de su \u00e9poca lo segu\u00edan, lo expiaban, lo llama - ban alborotador, agitador del pueblo, y lo crucificaron. Y tambi\u00e9n por eso me identifico mucho con el papa Francisco\", explic\u00f3 L\u00f3pez Obrador. Indic\u00f3 que con base en esa concepci\u00f3n filos\u00f3fica, ning\u00fan hombre tiene maldad al nacer, sino que las circunstancias van modelando lo que ser\u00e1 su vida adulta. \"Sostenemos que el ser humano no Rechaza confrontaci\u00f3n con instituciones religiosas Presidente acusa a adversarios de buscar pleito Gobierno-Iglesia SU ADMINISTRACI\u00d3N se identifica con postura del Papa, afirma AMLO; hay \"mano ne - gra\" de conservadores para generar conflicto, se\u00f1ala; destaca buena relaci\u00f3n con sacerdotes Declara 4T el fin de la evasi\u00f3n fiscal Por Jorge Chaparro jorge.chaparro@razon.com.mx AL CONMEMORAR el 25 aniversario de la creaci\u00f3n del Servicio de Adminis - traci\u00f3n Tributaria (SAT), el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador destac\u00f3 que en esta administraci\u00f3n el organismo acab\u00f3 con la evasi\u00f3n fiscal. \"Se termin\u00f3 con la pr\u00e1ctica de la evasi\u00f3n fiscal y so - bre todo de la condonaci\u00f3n de impues - tos, a los altos personajes de empresas, bancos a los potentados que no pagaban impuestos ya no hay condo - naci\u00f3n de impuestos, gracias a esas pol\u00edticas tenemos una hacienda p\u00fablica, sana, fuer - te que nos ha permitido no recurrir a deuda, no hemos tenido un problema de d\u00e9ficit en cuanto a que se gaste m\u00e1s de lo que ingresa\", expuso el mandatario. Indic\u00f3 que gracias a esta disciplina fiscal no se ha tenido que recu - rrir a la contrataci\u00f3n de deuda para cons - truir las grandes obras de infraestructura a nivel nacional. \"Tenemos presupuesto para financiar programas del bienestar y financiar las obras p\u00fablicas del pueblo, no son deuda ni concesiones las obras p\u00fablicas, es de - cir no se le cobra otro impuesto a la gente, es presupuesto p\u00fablico, es dinero de to - dos\", abund\u00f3 L\u00f3pez Obrador. En ese contexto, la jefa del Servicio de Administraci\u00f3n Tributaria (SAT), Raquel Buenrostro, asegur\u00f3 que la recaudaci\u00f3n de impuestos ya super\u00f3 los niveles prepande - mia, al participar en la conme - moraci\u00f3n del 25 aniversario de la instituci\u00f3n durante la conferencia ma\u00f1anera del Pre - sidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador. Esto refleja la transforma - ci\u00f3n del SAT \"caracterizada es malo, sino que son las circunstancias las que los llevan a tomar las conductas antisociales; lo que tenemos que hacer es atender las causas de la violencia, que no se empobrezca al pueblo, que no se aban - done a los j\u00f3venes, que no haya pecado social\", consider\u00f3. El Presidente pidi\u00f3 que no se equivo - quen quienes se sienten ofendidos por - que se creen fif\u00eds, pues todav\u00eda \"les zum - ba\" para pertenecer a ese grupo, porque \"los verdaderos fif\u00eds viajan en aviones y no tienen departamentos en la colonia Del Valle\", sentenci\u00f3. \"Los que se sienten ofendidos porque act\u00faan como fif\u00eds... Que no lo son tam - bi\u00e9n, porque para ser fif\u00ed, como dicen en Veracruz, le zumba, o sea, tienen que tener avi\u00f3n propio, yate, vivir en Las Lo - mas, en Santa Fe, pero en La Toscana, en el Pedregal, nada de que si vives en la Del Valle ya eres fif\u00ed, no, no, o sea, hay nive - les\" ironiz\u00f3 el mandatario. Critic\u00f3 que quienes no comparten su proyecto de naci\u00f3n, tampoco tengan la nobleza para reconocer que el aeropuer - to Felipe \u00c1ngeles se construy\u00f3 en un tiempo r\u00e9cord y ahora es uno de los m\u00e1s importantes del mundo, o la refiner\u00eda de Dos Bocas, a la que calific\u00f3 como una magna obra, se edific\u00f3 con recursos apro - bados por el Consejo de Administraci\u00f3n de Petr\u00f3leos Mexicanos (Pemex), aun - que reconoci\u00f3 que s\u00ed se encareci\u00f3, por - que se agregaron obras que no estaban contempladas originalmente. \"Ese es otro asunto tambi\u00e9n, el querer descalificar la construcci\u00f3n de la refine - r\u00eda hablando o sosteniendo de que cost\u00f3 m\u00e1s de lo previsto. No, est\u00e1 en lo que se autoriz\u00f3 por parte del consejo de Pemex. Lo que sucede es que, si se le agregan los impuestos, se le agregan obras adiciona - les, como gasoductos y otro tipo de obras, pues s\u00ed es mayor el precio\", expuso.por la honestidad, piso parejo, estricto apego a la ley y capacidades t\u00e9cnicas\", que han permitido incrementar la re - caudaci\u00f3n de manera sostenida y equi - valente a una reforma sin aumentar las recaudaciones. Adicionalmente, no se aumentaron los impuestos, ni se increment\u00f3 la deuda, mientras se apoya a la poblaci\u00f3n para en - frentar los efectos de la crisis econ\u00f3mica. \"La mayor\u00eda de la gente tuvo recursos para sobrevivir gracias a los programas sociales, incluso en momentos de crisis por la pandemia y ahora por el conflicto entre Rusia y Ucrania\", se\u00f1al\u00f3. Buenrostro destac\u00f3 que en 2021 \"el Impuesto Sobre la Renta registr\u00f3 un crecimiento de 1.7 por ciento en t\u00e9rmi - nos reales, respecto de 2020, gracias a la aportaci\u00f3n voluntaria de grandes contri - buyentes, a pesar de las condiciones ad - versas en la econom\u00eda a nivel mundial, causadas por los rebrotes y confinamien - tos de la pandemia\".RECIENTEMENTE el mandatario critic\u00f3 la po - sici\u00f3n de algunos cl\u00e9rigos que exigen cambios en su estrategia de seguridad, tras el asesinato de dos curas jesuitas el pasado 20 de junio.TENE - MOS una hacienda sana y fuerte, que nos ha permitido no recurrir a deuda, no hemos tenido d\u00e9ficit en cuanto a que se gaste m\u00e1s de lo que ingresa\" Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador Presidente de M\u00e9xicoAumento en costo de Dos Bocas, autorizado LA REFINER\u00cdA \"OLMECA \" en Dos Bocas, Tabasco, no increment\u00f3 su costo de forma desproporcionada, sino que se encuentra dentro de los par\u00e1 - metros aprobados por el consejo de Administraci\u00f3n de Petr\u00f3leos Mexicanos (Pemex), asegur\u00f3 el Presidente. Se\u00f1al\u00f3 que se han invertido 12 mil millones de d\u00f3lares, contra los 8 mil planteados originalmente, pero justi - fic\u00f3 que el incremento se debe al pago de impuestos y obras que se agregaron. Sin embargo, advirti\u00f3 que el inicio de la obra result\u00f3 ideal, porque si se hubiera retrasado ya no responder\u00eda a las necesidades energ\u00e9ticas del pa\u00eds. \"Si esa refiner\u00eda la inici\u00e1ramos hoy, costar\u00eda 25 mil millones de d\u00f3lares y no la tendr\u00edamos cuando m\u00e1s se necesita\", estim\u00f3 el jefe del Ejecutivo federal. Jorge Chaparro TRES OBJETIVOS son prioritarios para el SAT : aumentar la recaudaci\u00f3n, bajar la evasi\u00f3n y elusi\u00f3n fiscal, as\u00ed como el combate a la corrup - ci\u00f3n, destac\u00f3 la jefa de la dependencia. 2 Sacerdotes y un gu\u00eda tur\u00edstico fueron ultimados el 20 de junio en Chihuahua 06LR4069.indd 206LR4069.indd 2 - \u00d1ERO Presidente, con todo cari\u00f1o y respeto, no se meta, no es el papel del l\u00edder de la patria, de quien est\u00e1 en la Presidencia, de quien sufri\u00f3 todo tipo de atropellos en su camino\" Gerardo Fern\u00e1n - dez Noro\u00f1a Diputado del PT POR FRANCISCO C\u00c1RDENAS CRUZCULPA AMLO A \"CONSERVADORES\" ENFRENTARLO AL CLERO fcardenas@pulsopolitico.com.mx Twitter: @MXPulsoPoliticoDijo en su ma\u00f1anera que no hay distanciamiento, al tiem - po que asegur\u00f3 que lleva buenas relaciones con todas las iglesias, aunque revel\u00f3 que, en 2006, cuando contendi\u00f3 por la Presidencia, \"fue atacado por algunos jerarcas de la cat\u00f3lica que hicieron campa\u00f1a en su contra, entre ellos un cardenal que est\u00e1 ahora jubilado, que fue a decir al embaja - dor de Estados Unidos que yo era un peligro para M\u00e9xico\". ESTO Y DE AQUELLO... Un sujeto al que describi\u00f3 como \"sicario de la regi\u00f3n\" atac\u00f3 al sacerdote de Morelia, Mateo Calvillo Paz, este do - mingo cuando llegaba a bordo de su auto al municipio de Quer\u00e9ndaro, cercano a la capital de Michoac\u00e1n, caus\u00e1ndole graves heridas en el rostro, revel\u00f3 el tambi\u00e9n encargado de la Comisi\u00f3n de Evangelizaci\u00f3n en Radio y TV de la Arqui - di\u00f3cesis de Morelia, aunque no ha denunciado esa agresi\u00f3n. Me sali\u00f3 barato\", escribi\u00f3, al recordar los asesinatos de los jesuitas Javier Campos Morales y Joaqu\u00edn C\u00e9sar Mora Salazar, en Cerocahui, en la Sierra Tarahumara, al se\u00f1alar que \"se debe tomar distancia de bandas criminales, cuidar - se y valorar al Gobierno: no m\u00e1s teatro de pol\u00edtica con culto a personalidad, ideolog\u00eda y propaganda\". Otra, de la ministra Loretta Ortiz: el pleno de la Supre - ma Corte de Justicia desech\u00f3 ayer el proyecto que present\u00f3 para forzar al gobierno priista de Coahuila que encabeza Miguel \u00c1ngel Riquelme a elegir gobernadora para el perio - do 2023-2029 que el mismo alto tribunal aplaz\u00f3 hasta ese a\u00f1o. Ella pretend\u00eda invalidar ese acuerdo para su aplicaci\u00f3n inmediata por paridad de g\u00e9nero. La masacre del fin de semana fue la de una familia en Boca del R\u00edo, municipio conurbado al puerto de Veracruz, en la que siete de sus integrantes, entre ellos un menor de edad, asesinados a tiros y, como siempre, la Fiscal\u00eda estatal ofrece que no habr\u00e1 impunidad y se investigar\u00e1 \"hasta las \u00faltimas consecuencias\". Coincidentes con el anuncio de la comparecencia de la exdirectora del Metro, Florencia Serran\u00eda, por la tragedia en la L\u00ednea 12 en la que perecieron 26 usuarios, los accidentes, ayer, en otras dos rutas de ese servicio, llevaron a la Jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum, a decir que \"no descarta sabotaje\". Tiroteo y 6 muertos en pleno desfile en Chicago por la independencia de EU.El Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador neg\u00f3 tener confrontacio - nes con alguna iglesia, como la cat\u00f3li - ca, ante las severas cr\u00edticas que le han hecho lo mismo el secretario de la Con - ferencia del Episcopado Mexicano y obispo de Cuernavaca, Ram\u00f3n Castro Castro, como sacerdotes jesuitas tras el asesinato de dos de ellos en Chihuahua que demandan cambiar su estrategia de seguridad y sostuvo que son \"con - servadores\" los que pretenden llevarlo a un enfrentamiento con ellos.PULSO POL\u00cdTICO EL LEGISLADOR del PT , en confe - rencia desde el Senado, ayer. Delgado pide apertura sobre asistencia a actos Por Magali Ju\u00e1rez magali.juarez@razon.com.mx EL DIRIGENTE NACIONAL de More - na, Mario Delgado, pidi\u00f3 a los aspirantes presidenciales tomar con mayor apertu - ra el tema de las invitaciones o las \"des - invitaciones\" a los eventos, porque dijo que \"nada que ver\" con la definici\u00f3n del candidato para 2024. Ante la queja del diputado del PT, Ge - rardo Fern\u00e1ndez Noro\u00f1a, respecto a que lo \"desinvitaron\" de la inauguraci\u00f3n de la refiner\u00eda de Dos Bocas por sus aspira - ciones presidenciales, el l\u00edder nacional del guinda apunt\u00f3 que para el a\u00f1o pr\u00f3xi - mo quieren mantener el v\u00ednculo con sus aliados y \"queremos llegar as\u00ed al 2024\". \"Creo que ha sido una alianza fuerte, porque no es de intereses, es de convicciones, es de que compartimos una misma idea y proyecto de pa\u00eds. No somos como la alianza de los de en - frente, que, pues, son los nos - t\u00e1lgicos de la corrupci\u00f3n; los une el deseo de que el pa\u00eds re - gresara al pasado, donde unos cuantos decid\u00edan por todo el pueblo\", expres\u00f3.Por eso, luego del reclamo de Fern\u00e1n - dez Noro\u00f1a, Delgado Carrillo afirm\u00f3 que no lo van a excluir, porque es parte im - portante del movimiento y lo reconocen como \"un gran defensor del Presidente de la Rep\u00fablica\". \"No esto de, \u00a1h\u00edjole!, es que esto de no me invitaron a desayunar o no me invitaron a la refiner\u00eda, yo creo que hay que tomarlo con mayor apertura, pues no tiene nada que ver estar o no estar en un evento\", manifest\u00f3. Al respecto, el coordinador de los se - nadores de Morena, Ricardo Monreal, coment\u00f3 que reconoce la inteligencia de Fern\u00e1ndez Noro\u00f1a, pero no comparte su exigencia al Ejecutivo federal de que sa - que las manos del proceso de selecci\u00f3n del candidato presidencial. El tambi\u00e9n presidente de la Jucopo del Senado afirm\u00f3 que sobra hacerle esta peti - ci\u00f3n al mandatario, porque conf\u00eda en \u00e9l: \"No se lo pedir\u00eda yo, pero respeto la expresi\u00f3n del diputado Noro\u00f1a, Fern\u00e1n - dez Noro\u00f1a; \u00e9l es un pol\u00edtico inteligente y con capacidad para expresar lo que \u00e9l crea conveniente\".Petista ratifica que buscar\u00e1 candidatura presidencial Noro\u00f1a a AMLO: saque las manos del proceso Por Magali Ju\u00e1rez magali.juarez@razon.com.mx El diputado federal del Partido del Trabajo, Gerardo Fern\u00e1ndez No - ro\u00f1a, pidi\u00f3 al Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador que \"sa - que las manos\" del proceso de selecci\u00f3n del candidato de la coalici\u00f3n de Morena- PT-PVEM para definir al abanderado para los comicios del 2024. En conferencia de prensa en la sede del Senado de la Rep\u00fablica, Noro\u00f1a ra - tific\u00f3 que buscar\u00e1 ser el candidato pre - sidencial de la alianza que respald\u00f3 a L\u00f3pez Obrador para ganar en 2018, por lo que demand\u00f3 al jefe del Ejecutivo que no caiga en las mismas pr\u00e1cticas \"fraudu - lentas\" de la que lo hicieron objeto en su lucha pol\u00edtica. \"Creo leg\u00edtimamente, lo digo con toda la admiraci\u00f3n, el cari\u00f1o y el respeto que le tengo al compa\u00f1ero Presidente, que debe sacar las manos del proceso (...) no se meta, no es el papel del l\u00edder de la patria, no es el papel de quien est\u00e1 en la Presidencia de la Rep\u00fablica\", enfatiz\u00f3. El legislador dijo que no se deben re - producir pr\u00e1cticas y vicios que se critica - ron del viejo r\u00e9gimen, como la \"tentaci\u00f3n de imponer sucesor, el dedazo o la pre - tensi\u00f3n de un maximato\". Y enumer\u00f3 los casos desde Porfirio D\u00edaz hasta L\u00e1zaro C\u00e1rdenas y los presidentes del PRI que, consider\u00f3, debieron arrepentirse de sus decisiones sucesorias. Denunci\u00f3 que para el evento de la in - auguraci\u00f3n de la refiner\u00eda de Dos Bocas, el pasado 1 de julio, que tambi\u00e9n sirvi\u00f3 para festejar los cuatro a\u00f1os del triunfo de L\u00f3pez Obrador, originalmente fue in - vitado por la Secretar\u00eda de Energ\u00eda y des - pu\u00e9s la Presidencia lo \"desinvit\u00f3\". \"Tengo aqu\u00ed la invitaci\u00f3n para acudir a la inauguraci\u00f3n de la refiner\u00eda y luego nos desinvitaron, cancelaron estas invi - taciones\", indic\u00f3, al mostrar ante los me - dios de comunicaci\u00f3n la invitaci\u00f3n que originalmente le hab\u00edan enviado. \"\u00bfCu\u00e1l es la raz\u00f3n para que Presidencia retirara la invitaci\u00f3n a mi persona? Es mi leg\u00edtima aspiraci\u00f3n y el compa\u00f1ero Pre - sidente no debe reproducir conductas de las que fue v\u00edctima, de exclusi\u00f3n, de atropello\", declar\u00f3. El legislador petista subray\u00f3 que no pide piso parejo, porque no es ingenuo y sabe que tener un cargo de Gobierno EL DIPUTADO del partido aliado descarta denunciar actos anticipados de pre - campa\u00f1a; acusa exclusi\u00f3n y atropello por \"desinvitaci\u00f3n\" a inauguraci\u00f3n de Dos Bocas o en una secretar\u00eda representa en s\u00ed una ventaja, pero conmin\u00f3 al Presidente y a su gobierno a sumar dos principios a su ideario: adem\u00e1s de no mentir, no robar y no traicionar, indic\u00f3 que se debe agregar no simular y no claudicar a los principios. \" As\u00ed es que yo no planteo piso parejo, lo que yo digo es saquen las manos del proceso de decisi\u00f3n de la candidatura de nuestro movimiento en 2024, yo no soy corcholata, soy un hombre libre, que as - piro leg\u00edtimamente a encabezar, a aban - derar el movimiento, no soy ning\u00fan in - genuo, s\u00e9 de las dificultades\", manifest\u00f3. El petista descart\u00f3 presentar denun - cias por actos anticipados de precampa -\u00f1a o campa\u00f1a, pero que es evidente que ya hay varios que est\u00e1n promocion\u00e1ndo - se, incluso se\u00f1al\u00f3 que el propio Presiden - te ya dio muestras claras de qui\u00e9n cree que debe sucederlo en el cargo. \" A esa persona la ha llevado para todos lados mostrando su preferencia, es un ser humano, es leg\u00edtimo que tenga simpat\u00eda mayor\", se\u00f1al\u00f3, pero subray\u00f3 que es mo - mento de que deje que sea el pueblo el que decida. Coment\u00f3 que, a diferencia del senador Ricardo Monreal, \u00e9l no pide que lo invi - ten a eventos y apunt\u00f3 que el proceso de selecci\u00f3n de candidato del movimiento se dar\u00e1 por etapas.RICARDO Monreal recomend\u00f3 en junio pasado a los miembros del \"club de las corcholatas\" que tengan cuidado y no incurran en violaciones a la ley con sus eventos.EL L\u00cdDER nacional del PAN, Marko Cort\u00e9s, ase - ver\u00f3 el 27 de junio que el INE tiene que dictar de inmediato las medidas cautelares por los actos anticipados de campa\u00f1a de las \"corcholatas\". Foto |Captura de video 07LR4069.indd 307LR4069.indd .com.mx08 M\u00c9XICO La Raz\u00f3n Martes 05.07 .2022 Registros a la baja por segundo d\u00eda consecutivo Semana arranca con 4 mil 235 casos de Covid Por Daniela Wachauf mexico@razon.com.mx En los \u00faltimos dos d\u00edas los con - tagios por Covid-19 registraron una notable disminuci\u00f3n, toda vez que el pasado 1 de julio se documentaron 24 mil 87 casos; al d\u00eda siguiente 24 mil 610; el 3 de julio hubo seis mil 301 infecciones, y ayer el n\u00famero baj\u00f3 a cuatro mil 235. De acuerdo con el Informe T\u00e9cnico Diario de la Secretar\u00eda de Salud (Ssa), des - de el inicio de la pandemia y hasta este lunes, el pa\u00eds acumul\u00f3 seis millones 093 mil 835 contagios confirmados y 325 mil 793 defunciones. Las entidades con el mayor n\u00famero de infecciones confirmados son: Ciudad de M\u00e9xico, Estado de M\u00e9xico, Nuevo Le\u00f3n, Guanajuato, Jalisco, San Luis Po - tos\u00ed, Tabasco, Veracruz, Puebla y Sonora. En la distribuci\u00f3n por sexo en los ca - sos confirmados existe un predomino en mujeres 52.4 por ciento, mientras que la media de la edad es 38 a\u00f1os. En tanto, en las muertes confirmadas muestra 62 por ciento en hombres y la media en este campo es de 64 a\u00f1os. El informe se\u00f1al\u00f3 que la ocupaci\u00f3n hospitalaria de camas generales es de 10 por ciento, mientras que con ventilador mec\u00e1nico se mantiene en tres por ciento. Por otra parte, la Ssa refiri\u00f3 que a una semana del inicio de la vacunaci\u00f3n con - tra SARS-CoV-2 para ni\u00f1os de entre cinco y 11 a\u00f1os, se han aplicado un mill\u00f3n 149 mil 206 dosis de Pfizer-BioNTech. Destac\u00f3 que esto representa un avan - ce de siete por ciento respecto al total de quienes se encuentran en este sector, que asciende a 15 millones 424 mil 170. La cobertura en mayores de 18 a\u00f1os es de 91 por ciento, que equivale a 81 millones 177 mil 465 personas con una dosis, mientras que en los de 12 a 17 a\u00f1os el avance es de 60 por ciento, con siete millones 993 mil 553 adolescentes. En tanto, Biol\u00f3gicos y Reactivos de M\u00e9xico (Birmex) realiz\u00f3 el s\u00e1bado pa - sado la distribuci\u00f3n de 222 mil dosis de Pfizer-BioNTech contra SARS-CoV-2 para ni\u00f1as y ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os. Las vacunas fueron destinadas a cua - tro estados y partieron de su planta mul - tiprop\u00f3sitos ubicada en Parque Indus - trial Cuamatla, municipio de Cuautitl\u00e1n Izcalli, en el Estado de M\u00e9xico. Con el apoyo del Ej\u00e9rcito y la Guardia Nacional (GN), las vacunas se repartieron por medio de dos rutas de transporte te - rrestre. La primera comprendi\u00f3 Aguas - calientes, Guanajuato y Zacatecas. La segunda fue Guerrero. El domingo pasado, desde la Base A\u00e9 - rea n\u00famero 1 de Santa Lucia, Estado de M\u00e9xico, continu\u00f3 la distribuci\u00f3n, con 906 mil dosis a 17 estados del pa\u00eds, a tra - v\u00e9s de tres rutas de transporte a\u00e9reo. La primera abarc\u00f3 Nayarit, Durango, Sinaloa, Baja California Sur, Baja Califor - nia y Sonora; la segunda comprendi\u00f3 Ve - racruz, Tabasco, Yucat\u00e1n, Quintana Roo, Campeche, Chiapas y Oaxaca, y la tercera fue Chihuahua, Coahuila, Nuevo Le\u00f3n y Tamaulipas. La Ssa detall\u00f3 que con estas entregas de fin semana totalizan un mill\u00f3n 128 mil dosis para continuar las jornadas de vacunaci\u00f3n, con el objetivo de proteger la salud y el bienestar de este sector.Corea del Sur prev\u00e9 donar 800 mil dosis para ni\u00f1os Por Jorge Chaparro jorge.chaparro@razon.com.mx EL GOBIERNO de Corea donar\u00e1 800 mil vacunas pedi\u00e1tricas contra Covid-19, anunci\u00f3 el ministro de Relaciones Exte - riores de ese pa\u00eds, Park Jin, durante la reu - ni\u00f3n que sostuvo en Se\u00fal con el canciller Marcelo Ebrard. Ambos funcionarios trabajan en la integraci\u00f3n de un Tratado de Libre Co - mercio bilateral, as\u00ed como la inclusi\u00f3n de Corea del Sur a la Alianza del Pac\u00edfico en su calidad de Estado Asociado. \"Estamos muy contentos con el 60 ani - versario de nuestra relaci\u00f3n. Pensamos que es muy importante la nueva etapa que iniciamos hoy buscando el libre co - mercio entre nuestros pa\u00edses\", dijo Ebrard Casaub\u00f3n. M\u00e9xico considera a Corea del Sur como un aliado y un socio importante en la construcci\u00f3n de la refiner\u00eda de Dos Bocas, expres\u00f3 el titular de Re - laciones Exteriores de M\u00e9xico. Por su parte, el diplom\u00e1tico surcoreano subray\u00f3 la inten - ci\u00f3n de su pa\u00eds para abundar en la cooperaci\u00f3n sanitaria.Adem\u00e1s, acordaron trabajar de mane - ra conjunta para impulsar el desarrollo de Centroam\u00e9rica, de manera particular en El Salvador, Guatemala y Honduras. Mediante la cooperaci\u00f3n bilateral buscan atender las causas que originan la migra - ci\u00f3n ilegal en esa zona del mundo. En mesas paralelas trabajaron em - presarios de diversos sectores, como la encabezada por la subsecretaria de Rela - ciones Exteriores, Carmen Moreno Tos - cano, quien se reuni\u00f3 con directos de la Agencia de Promoci\u00f3n de Comercio e In - versi\u00f3n de Corea (Kotra), la Asociaci\u00f3n de Empresarios Farmac\u00e9uticos y compa\u00f1\u00edas sudcoreanas interesadas en participar en el mercado mexicano. \"Corea del Sur y M\u00e9xico manifestaron su inter\u00e9s en hacer negocios en activida - des farmac\u00e9uticas, vacunas o investiga - ci\u00f3n de vacunas, la tecnolog\u00eda vinculada a la exploraci\u00f3n del espacio, innovaci\u00f3n y tambi\u00e9n la cultura\", se\u00f1alaron. La delegaci\u00f3n mexicana per - manecer\u00e1 en Corea del Sur has - ta el mi\u00e9rcoles, cuando viaje a Indonesia para participar en la reuni\u00f3n de ministros de Rela - ciones Exteriores del G-20.Preocupa a PAN situaci\u00f3n de la pandemia con 4T Por Magali Ju\u00e1rez magali.juarez@razon.com.mx EL PAN en el Senado advirti\u00f3 que con el Gobierno federal \"obsesionado por con - trolar\" las vacunas con objetivos electo - rales y que termin\u00f3 de quebrar el sistema de salud, cualquier repunte de Covid-19 es preocupante en el pa\u00eds. La vicecoordinadora de la bancada del blanquiazul en la C\u00e1mara alta, Kenia L\u00f3pez Rabad\u00e1n, acus\u00f3 que la administra - ci\u00f3n del Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3 - pez Obrador \"siempre ha mentido sobre el tema de la pandemia\", sobre todo en el n\u00famero de decesos. \"Tenemos una cantidad, yo dir\u00eda inhu - mana, de personas que perdieron la vida en esta pandemia por el Covid, tenemos un subregistro de personas que habien - do muerto por Covid no est\u00e1n recono - cidas, pero que se pueden verificar en el exceso de muertes que estos dos a\u00f1os hemos tenido\", declar\u00f3. En conferencia de prensa, se refiri\u00f3 al tema, ante la publicaci\u00f3n de La Raz\u00f3n , que en portada de ayer destac\u00f3 que vir\u00f3 - logos alertaron por variantes de Covid-19 m\u00e1s contagiosas y con refuerzos de vacu - nas disminuidos. La senadora panista consider\u00f3 que en la etapa cr\u00edtica anterior el Gobierno \"aca - par\u00f3\" las vacunas con fines electorales y eso deriv\u00f3 en la p\u00e9rdida de vidas. \"El Gobierno federal manipul\u00f3, us\u00f3, acapar\u00f3, agandall\u00f3 durante cuatro me - ses, m\u00e1s o menos, las vacunas, en ese tiempo, con tal de controlar las vacunas para tener rentabilidad electoral, en ese tiempo, miles de mexicanos perdieron la vida. Este Gobierno no solamente es co - rrupto e ineficiente, sino tambi\u00e9n es mor - tal, muchos mexicanos pudieron haber vivido si les hubiera llegado una vacuna a tiempo y no lo hicieron\", manifest\u00f3. Por ello, L\u00f3pez Rabad\u00e1n dijo que ante una nueva etapa del repunte de casos de Covid-19, es un riesgo para el pa\u00eds que el Gobierno replique su estrategia, sobre todo luego de que, reiter\u00f3, \"desmantel\u00f3\" el sistema de salud. \"Lo peor que nos pudo haber pasado en una pandemia es tener un Gobierno como \u00e9ste, que obsesionado por contro - lar las vacunas para generar rentabilidad electoral caus\u00f3 m\u00e1s muertes que se pu - dieron haber evitado\", declar\u00f3.OCUPACI\u00d3N hospitalaria de camas generales est\u00e1 en 10% y con ventilador, 3%: Ssa; un mill\u00f3n 149 mil 206 menores ya fue - ron inoculados; Birmex distribuye 222 mil biol\u00f3gicos de Pfizer EL DIPUTADO de Movimiento Ciudadano, Salo - m\u00f3n Chertorivski, consider\u00f3 ayer que el manejo de la situaci\u00f3n que atraviesa M\u00e9xico respecto al Covid-19 \"es una bomba de tiempo\".SE\u00d1ALA que Gobierno \"miente\" en el n\u00famero de decesos; denuncia uso de vacunas con objetivos electorales 5 Fallecimientos por el virus se tuvieron en 24 horas15 Millones de ni\u00f1as y ni\u00f1os se prev\u00e9 vacunar aqu\u00edLA SECRETAR\u00cdA de Gobernaci\u00f3n inform\u00f3 ayer que Ad\u00e1n Augusto L\u00f3pez Hern\u00e1ndez dio positi - vo a Covid-19, por lo que permanecer\u00e1 pendien - te de los asuntos de su competencia a distancia.As\u00ed vamos Estados con m\u00e1s casos acumulados y decesos. Fuente Ssa Cifras en unidades6,093,835Confirmados Acumulados 150,665Confirmados Activos* 325,793 Defunciones *Casos positivos con fecha de inicio de s\u00edntomas en los \u00faltimos 14 d\u00edas Estados con m\u00e1s casos y muertos 1 CDMX 1,511,186 56,388 2 Edomex 8,273 Coahuila 151,774 8,835**Decesos13 11 2 94 510 8 7612LO PEOR QUE NOS PUDO HABER PASADO en una pandemia es tener un Gobierno como \u00e9ste, que obsesionado por controlar las vacunas para generar rentabilidad electoral caus\u00f3 m\u00e1s muertes que se pudieron haber evitado\" Kenia L\u00f3pez Rabad\u00e1n Vicecoordinadora del PAN en el Senado PANDEMIA EN M\u00c9XICO COVID-19 208LR4069.indd 2 Raz\u00f3nM\u00c9XICO Ricardo Flores Gonz\u00e1lez, nuevo comandante de la 9o Regi\u00f3n Militar Reconoce Evelyn Salgado labor de Fuerzas Armadas Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n La gobernadora de Guerrero, Evelyn Salgado Pineda asisti\u00f3 a la ceremonia de Toma de Po - sesi\u00f3n del Cargo y Protesta de Bandera de Ricardo Flores Gonz\u00e1lez, como comandante de la Novena Regi\u00f3n Militar, acto en el que refrend\u00f3 su agra - decimiento hacia las Fuerzas Armadas, por el apoyo y coordinaci\u00f3n para lograr la pacificaci\u00f3n de la entidad. \"En Guerrero han sido indispensables para construir un estado m\u00e1s fuerte, un estado m\u00e1s justo, un estado m\u00e1s segu - ro para todas y para todos. Siempre con respeto y absoluta autonom\u00eda, pero tam - bi\u00e9n, con perfecta coordinaci\u00f3n y di\u00e1lo - go, con el mismo objetivo que tenemos todas y todos los que integramos la Mesa de Construcci\u00f3n de Paz de garantizar precisamente, la paz para las familias guerrerenses\", dijo.Ante la presencia del subsecretario de la Defensa Nacional, Agust\u00edn Radilla Su\u00e1stegui, as\u00ed como autoridades civiles y militares, la mandataria estatal expres\u00f3 su reconocimiento a la trayectoria de Flo - res Gonz\u00e1lez, lo que permitir\u00e1 redoblar esfuerzos en los trabajos que se realizan a favor del estado para lograr las condi - ciones de bienestar y tranquilidad que merecen las y los guerrerenses. \"Todas y todos los que estamos aqu\u00ed presentes, queremos lo mismo, que le vaya bien al Estado de Guerrero, que le vaya bien a nuestro gran pa\u00eds, que es M\u00e9 - xico\", a\u00f1adi\u00f3 Salgado Pineda. Asimismo, en sus redes sociales Sal - gado Pineda destac\u00f3: \"Reconocemos al Ej\u00e9rcito Mexicano su aporte a la cons - trucci\u00f3n de un estado m\u00e1s fuerte, justo y seguro, con el objetivo compartido de garantizar la paz para las familias guerre - renses. \u00a1Enhorabuena y bienvenido!\" Como parte de la ceremonia, el subse -cretario Radilla Su\u00e1stegui, dio posesi\u00f3n del mando de la Novena Regi\u00f3n Militar a Ricardo Flores Gonz\u00e1lez, enseguida se llev\u00f3 a cabo la protesta de bandera por parte del nuevo comandante. Ricardo Flores Gonz\u00e1lez es originario de Ac\u00e1mbaro, Guanajuato; se ha desem - pe\u00f1ado como jefe de Estado Mayor de la 18 Zona Militar, comandante de la 33 Regi\u00f3n Militar en Campeche, director general del Banco Nacional del Ej\u00e9rcito, Fuerza A\u00e9rea y Armada, entre otros car - gos relevantes. Asistieron a la ceremonia el presi - dente del Tribunal Superior de Justicia del Estado, Raymundo Casarrubias V\u00e1z - quez; el comandante de la Octava Regi\u00f3n Naval, Julio C\u00e9sar Pescina \u00c1vila; el jefe de Estado Mayor de la Novena Regi\u00f3n Militar, Andr\u00e9s Valencia Valencia; el co - mandante de la 27 Zona Militar, Federico San Juan Rosales; el comandante de la 35 Zona Militar, Enrique Mart\u00ednez L\u00f3pez y el coordinador estatal de la Guardia Nacio - nal, Marcos Burgos Legorreta, entre otros funcionarios. LA GOBERNADORA, Evelyn Salgado, acompa\u00f1ada del subsecretario de Defensa (al cen - tro), Agust\u00edn Radilla, encabez\u00f3 la ceremonia de toma de protesta, ayer. LA GOBERNADORA de Guerrero refrenda su confianza en el Ej\u00e9rcito; agradeci\u00f3 a los miembros de la instituci\u00f3n castrense por su apoyo y coordinaci\u00f3n para la pacificaci\u00f3n de la entidad Foto |Especial EN GUERRERO han sido indispen - sables (las Fuerzas Armadas) para construir un estado m\u00e1s fuerte, m\u00e1s justo y m\u00e1s seguro para todas y para todos. Siempre con respeto y absoluta autonom\u00eda\" Evelyn Salgado Pineda Gobernadora de Guerrero 09LR4069.indd 309LR4069.indd 3 04/07/22 22:5504/07/22 22:55razon .com.mxM\u00c9XICO 10 La Raz\u00f3n Martes 05.07 .2022 EL GOBERNADOR de Guanajuato, Diego Sinhue Rodr\u00edguez Vallejo, ayer, durante la presentaci\u00f3n de la aeronave. Piden no adelantar fin de ciclo escolar Por Yulia Bonilla yulia.bonilla@razon.com.mx LA ORGANIZACI\u00d3N Mexicanos Prime - ro consider\u00f3 que la Secretar\u00eda de Educa - ci\u00f3n P\u00fablica (SEP) ha dejado \"a la deriva\" 24.5 millones de estudiantes de educa - ci\u00f3n b\u00e1sica, al no garantizar una pol\u00edtica acertada para recuperar los aprendizajes perdidos y no tomar las medidas puntuales para procurar la salud de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes ante la pandemia por Covid-19. En conferencia, Fernando Alc\u00e1zar, director de Judiciali - zaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n, dijo que las autoridades, tanto de Salud como de la SEP, no ven a los me - nores de edad como sujetos de derecho, pues tampoco se ha acatado la sentencia que ordena emitir protocolos y propor - cionar los insumos que garanticen un regreso seguro a clases presenciales, a lo que se suma el ritmo lento para vacunar a los menores. Calific\u00f3 como \"contradicto - rio\" que la SEP pidiera no anti - cipar el cierre del ciclo escolar al tiempo en que tambi\u00e9n solicit\u00f3 asentar las calificaciones fina - les, mientras que las entidades que adelantaron el cierre de curso lo hicieron como medida contra el contagio de Covid-19 o la falta de infraestructura y planes para seguir con las clases en lo que queda del ciclo. Laura Ram\u00edrez, directora de Activaci\u00f3n de Agentes, sugiri\u00f3 que los planteles no finalicen el curso, sino que aprovechen el tiempo para consolidad los aprendizajes y procesos de socializaci\u00f3n perdidos por la pandemia. Consider\u00f3 que la instrucci\u00f3n de la SEP sobre no reprobar a ning\u00fan alumno s\u00f3lo evitar\u00e1 la repetici\u00f3n de grados escolares y ser\u00e1 una \"simulaci\u00f3n\", ya que no dar\u00e1 cuenta del verdadero aprendizaje adqui - rido y s\u00f3lo prolongar\u00e1 la probabilidad de abandono escolar por frustraci\u00f3n en quienes m\u00e1s adelante consideren que ya no desean continuar por no contar con los conocimientos necesarios. Avi\u00f3n hecho en Guanajuato hace su primer vuelo Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n EL GOBERNADOR de Guanajuato, Die - go Sinhue Rodr\u00edguez Vallejo, encabez\u00f3 la ceremonia del primer vuelo oficial del avi\u00f3n Halc\u00f3n II, aeronave 100 por ciento mexicana realizada en territorio guana - juatense por la empresa Horizontec. Con el Halc\u00f3n II, se consolida la manu - factura en el tema aeroespacial, al cual le estamos apostando fuerte porque Guana - juato se convertir\u00e1 en el nuevo epicentro de la industria aeroespacial del pa\u00eds, resal - t\u00f3 el mandatario estatal. Se\u00f1al\u00f3 que con este proyecto, la enti - dad ya es un referente en la fabricaci\u00f3n de aeronaves mexicanas, y Celaya ser\u00e1 el impulsor de este gran proyecto. Rodr\u00edguez Vallejo dijo que es motivo de orgullo acompa\u00f1ar a los inversionistas y directivos de Horizontec, en este primer vuelo de la aeronave. Horizontec es ejem - plo de c\u00f3mo el camino de la innovaci\u00f3n, de la confianza en el talento y la capacidad de la gente de Guanajuato, del trabajo en equipo con las autoridades, genera bue - nos resultados, agreg\u00f3. Esta empresa cre\u00f3 una primera aerona - ve experimental, el Halc\u00f3n I, que actual - mente tiene ya todas sus certificaciones. Ahora lanzan su primer producto co - mercial: el Halc\u00f3n II, una aeronave bipla - za ligera, de la categor\u00eda LSA (Light Sport Aircraft) por sus iniciales en ingl\u00e9s, que se puede utilizar para el entrenamiento b\u00e1 - sico de aviadores, vuelo recreativo y vigi - lancia a\u00e9rea de seguridad. El primer mer - cado objetivo son las escuelas de vuelo. El gobernador dijo que este primer vuelo del Halc\u00f3n II genera optimismo y confianza de que en Guanajuato se est\u00e1 consolidando el Valle de la Mentefactura. El presidente de Horizontec, Giovanni Angelucci, luego de agradecer el apoyo de las autoridades estatales para llevar a cabo este proyecto del Halc\u00f3n II, reconoci\u00f3 el talento y las habilidades del capital hu - mano guanajuatense, ya que ingenieros y t\u00e9cnicos de Guanajuato participaron en su dise\u00f1o y construcci\u00f3n. Con este proyecto Guanajuato est\u00e1 siendo punta de lanza para la fabrica - ci\u00f3n de aeronaves en M\u00e9xico para el mundo, dijo.EL BIPLAZA ligero Halc\u00f3n II, de Horizon - tec, circunda los cielos de Celaya; la entidad ser\u00e1 epicentro de la industria aeroespacial: Diego Sinhue EL PROYECTO naci\u00f3 en el 2015, con la visi\u00f3n de tener un producto en l\u00ednea con la nueva era tecnol\u00f3gica respecto a la utilizaci\u00f3n de fibra de carbono, resinas ep\u00f3xicas y materiales ligeros. Lanza la campa\u00f1a de prevenci\u00f3n \"\u00bfYa PrevIssste?, \u00a1Ya la hiciste!\" Promueven h\u00e1bitos de vida saludables Por Daniela Wachauf mexico@razon.com.mx El Instituto de Seguridad y Ser - vicios Sociales para los Trabaja - dores del Estado (ISSSTE) puso en marcha la campa\u00f1a \"\u00bfYa Pre - vIssste?, \u00a1Ya la hiciste!\" que tiene como fi - nalidad hacer un llamado a la prevenci\u00f3n en salud. Pedro Zenteno, director general del ISSSTE, dijo que esta cruzada estar\u00e1 todo este mes con un alcance de difusi\u00f3n de 103 medios de comunicaci\u00f3n, as\u00ed como en plataformas institucionales de las 35 oficinas de representaci\u00f3n estatal y regio - nal del instituto a trav\u00e9s de las unidades de atenci\u00f3n al derechohabiente y comu - nicaci\u00f3n social. En el Teatro Ciudadela, Zenteno co - ment\u00f3 que cuentan con dos spots de 30 segundos cada uno, para televisi\u00f3n y radio con el objetivo de promover el cambio de los h\u00e1bitos para lograr una vida saludable. \"Contamos con cinco impresos para peri\u00f3dicos, revistas digitales y medios complementarios como espectaculares tanto en Metro, Metrob\u00fas, entre otros\". Explic\u00f3 que la estrategia es reforzar el modelo preventivo de salud que impulsa el gobierno para evitar enfermedades cr\u00f3 - nico degenerativas: sobrepeso, obesidad, diabetes, hipertensi\u00f3n y cardiovasculares, que son los principales padecimientos. Resalt\u00f3 que se debe reorientar el sector salud a la prevenci\u00f3n y que eso debe ser una misi\u00f3n fundamental. Record\u00f3 que el pa\u00eds cuenta con un sistema de salud frag - mentado, ya que est\u00e1n el ISSSTE, el Segu - ro Social, el Ej\u00e9rcito, la Marina y los esta - dos; eso no ayuda mucho porque cada uno genera a veces visiones distintas. Manifest\u00f3 que se debe establecer un LA ESTRA TEGIA es reforzar el modelo para evitar enferme - dades cr\u00f3nico-degenerativas, dice Pedro Zenteno, director del ISSSTE; llama a poner en el centro la atenci\u00f3n al enfermo PEDRO ZENTENO (de negro), ayer, durante la presentaci\u00f3n de la campa\u00f1a. sistema \u00fanico de salud para que el Estado mexicano tenga la rector\u00eda en el sector sa - lud de manera homog\u00e9nea, porque eso va a permitir que todas las pol\u00edticas p\u00fablicas se puedan hacer en todos los sentidos en la promoci\u00f3n de la salud y compras con - solidadas homog\u00e9neas, salarios homolo - gados y eso va a beneficiar\u00e1 al sector. \"Que se ponga siempre en el centro de la atenci\u00f3n al enfermo, no a la enferme - dad, que son cosas distintas. Tambi\u00e9n va a ayudar a que los m\u00e9todos terap\u00e9uticos sean diversos porque solamente estamos encasillados de manera institucional a s\u00f3lo un m\u00e9todo terap\u00e9utico, el alop\u00e1tico. \"Pero est\u00e1n la acupuntura, la herbola - ria, la homeopat\u00eda, y a partir de ah\u00ed se le dar\u00e1 al mexicano la posibilidad de elegir que m\u00e9todo terap\u00e9utico le es mejor. El arsenal terap\u00e9utico para los m\u00e9dicos se - r\u00eda m\u00e1s amplio, porque estamos viendo enfermos y no enfermedades, recordemos que el 70 por ciento de los padecimientos es psicoso - m\u00e1tico\", refiri\u00f3. A su vez, el doctor Oscar Va - lentino, director de la Cl\u00ednica de Detecci\u00f3n y Diagn\u00f3stico Automatizado (CLIDDA), dijo que es la \u00fanica cl\u00ednica que fomenta la cultura de la prevenci\u00f3n. Record\u00f3 que en 2021 se efectuaron m\u00e1s de seis mil mastograf\u00edas, tambi\u00e9n se realizaron biopsias guiadas por ultrasoni - do, as\u00ed como diagn\u00f3stico histopatol\u00f3gico. En su intervenci\u00f3n Mayali Fonseca, in - tegrante de la Escuela de Diet\u00e9tica y Nu - trici\u00f3n (EDN), coment\u00f3 que cuentan con planes de alimentaci\u00f3n y de acondiciona - miento f\u00edsico individualizados. Expres\u00f3 que de acuerdo con los resul - tados 2019-2022 del Proceso de Cuidado Nutrici\u00f3n Presencial a Distancia, fueron atendidos 13 mil 222 pacientes, tambi\u00e9n se efectuaron conferencias informativas para jubilados y pensionados, jornadas de salud, entre otras actividades. Por su parte, Yezm\u00edn Lehmann, direc - tora Normativa de Presentaciones Eco - n\u00f3micas, Sociales y Culturales, manifest\u00f3 que se han impulsado las actividades f\u00edsicas a trav\u00e9s de diferentes medios, mediante la pr\u00e1ctica de actividades l\u00fadicas y recreativas. 13 Mil pacientes recibieron aseso - r\u00eda nutricionalSEG\u00daN datos del Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n, en M\u00e9xico las muertes por diabetes crecieron de 104,354 en 2019 a 152,467 en 2020, EL GOBIERNO de Hidalgo determin\u00f3 que el cierre del ciclo escolar en 11 munici - pios sea a distancia y en 73 de manera mixta, ante el aumen - to de contagios de Covid-19.EN GUANA - JUATO estamos poniendo el ejemplo de c\u00f3mo se trabaja sociedad y gobier - no para impulsar proyectos por el futuro de nuestro estado\" Diego Sinhue Rodr\u00edguez Vallejo Gobernador de La Raz\u00f3n POR JOSEFINA V\u00c1ZQUEZ MOTAA LOS PERIODISTAS BALAZOS, NO ABRAZOS FB: Josefina Vazquez Mota Twitter: @JosefinaVMEn los siete meses del 2022, 12 periodistas muertos es una cifra que nos deber\u00eda de alar - mar, no s\u00f3lo por ser una injusticia, sino porque el derecho a la informaci\u00f3n y a la libertad de ex - presi\u00f3n, hoy como nunca, est\u00e1n en riesgo. El \u00faltimo homicidio fue el del periodista Antonio de la Cruz, en Ciudad Victoria, Ta - maulipas, donde era reportero en el peri\u00f3dico Expreso . No fue suficiente con quitarle la vida a An - tonio, tambi\u00e9n agredieron a su esposa e hija, quien recientemente perdi\u00f3 la vida, al igual que el periodista. Fueron acribillados cerca de su casa, a plena luz del d\u00eda. Asesinado como a varios de sus cole - gas, de los cuales siguen pidiendo justicia. Es lamentable y triste que M\u00e9xico sea uno de los pa\u00edses m\u00e1s peligrosos para ejercer el periodismo. Los ataques contra la prensa es un ejemplo m\u00e1s de que la violencia est\u00e1 des - controlada. Para los periodistas no hay abrazos, hay balazos. Al Gobierno federal no le gustan las cr\u00edticas contra su estrategia de seguridad, su cerraz\u00f3n ante la realidad acrecenta los homicidios en el pa\u00eds, se niegan a comprender que la estrate - gia de abrazos, no balazos, es comparsa de la impunidad. No hay detenciones de los homicidas, de los autores intelectuales, s\u00f3lo un p\u00e9same a la fami - lia que no le alcanza para apaciguar el dolor. No basta con las protestas de los periodis - tas en las denominadas ma\u00f1aneras, porque la respuesta es siempre la misma, se est\u00e1 tra - bajando e investigando en aclarar las muertes, pero no as\u00ed, en un programa para su seguridad y protecci\u00f3n. El mecanismo de protecci\u00f3n para el gremio period\u00edstico no es suficiente, pues, de acuerdo a la cifra de 12 asesinados en este a\u00f1o, podr\u00edamos decir que han matado a dos reporteros por mes. \u00bfCu\u00e1ntos periodistas deben ser asesinados para poner un alto?, \u00bfCu\u00e1ntos gremios en el pa\u00eds llorar\u00e1n a sus muertos? Son los periodistas, los sacerdotes, las mujeres, los empresarios, los mi - grantes, los productores del campo, los comer - ciantes, somos todos. Los periodistas tambi\u00e9n son seres humanos, tambi\u00e9n se les deber\u00eda de cuidar, tambi\u00e9n para ellos deber\u00eda de haber abrazos y no balazos, por - que no se calla la verdad matando periodistas.En lo que va del a\u00f1o han ase - sinado a 12 periodistas. De acuerdo con especialistas y or - ganizaciones civiles este es el a\u00f1o m\u00e1s \"sangriento\" para quie - nes ejercen el periodismo.SIN MIEDO Son 645 en c\u00e1rceles federales Sin sentencia, 7 de cada 10 mujeres en prisi\u00f3n Por Jorge Chaparro jorge.chaparro@razon.com.mx De acuerdo con datos del \u00d3rgano Administrativo Desconcentra - do de Prevenci\u00f3n y Readap - taci\u00f3n Social (OADPRS) de la Secretar\u00eda de Seguridad y Protecci\u00f3n Ciudadana (SSPC), el 68.1 por ciento de las 645 mujeres que enfrentan procesos por delitos del fuero federal en un centro penitenciario de ese \u00e1mbito, no tiene una sentencia. Esta cifra revela una situaci\u00f3n desva - robable para las mujeres presas, toda vez que el porcentaje de poblaci\u00f3n en general encarcelada sin tener una sentencia es del 40.3 por ciento. De acuerdo con la Encuesta Nacional de Poblaci\u00f3n Privada de la Libertad (En - pol) 2021 del Inegi, el 69.2 por ciento de quienes est\u00e1n en reclusi\u00f3n tiene entre 18 y 39 a\u00f1os de edad, es decir, se trata de mu - jeres en plenitud de su edad productiva. La SSPC report\u00f3 que hasta mayo per - manec\u00edan en c\u00e1rceles de M\u00e9xico 226 mil 646 personas privadas de la libertad; de ellas, 213 mil 840 son hombres (94.35 por ciento) y 12 mil 806 mujeres (5.65 por ciento), datos que coinciden con la Enpol. Del total de internos, el 87.1 por ciento est\u00e1 relacionado con procesos del fuero com\u00fan, mientras que el restante 12.9 por ciento corresponde al \u00e1mbito federal. Sobre la situaci\u00f3n de las mujeres, Jos\u00e9 Luis Guti\u00e9rrez Rom\u00e1n, director de la or - ganizaci\u00f3n Asistencia Legal por los Dere - chos Humanos (Asilegal), dijo que el siste - ma de justicia penal mexicano est\u00e1 hecho pr\u00e1cticamente para fabricar culpables. \"Mientras no se juzgue con un enfoque de perspectiva de g\u00e9nero, con un enfoque intercultural e interseccional, no se podr\u00e1 analizar perfectamente la responsabilidad de las personas que se encuentran en con - flicto con la ley y , por lo tanto, privadas de la libertad\", coment\u00f3 a La Raz\u00f3n .SEG\u00daN EL INEGI, 69% de quienes est\u00e1n recluidas tienen entre 18 y 39 a\u00f1os de edad; especialista considera que el sistema penal no las juzga con una perspectiva de g\u00e9nero El activista mencion\u00f3 que en el caso de las mujeres, adem\u00e1s de que sus procesos suelen alargarse ocho o nueve a\u00f1os, fre - cuentemente son cambiadas de penal y terminan abandonadas por sus propias familias y por sus abogados. A\u00f1adi\u00f3 que si se toma en cuenta que \"al d\u00eda de hoy hay pr\u00e1cticamente 226 mil hombres privados de su libertad, eviden - temente el uso y abuso de la prisi\u00f3n pre - ventiva va a ser bastante alto \u00bfno?\". Consider\u00f3 que si se compara en por - centajes, es m\u00e1s alto el de las mujeres, a pesar de que son menos las privadas de libertad, 12 mil 824, pues el porcentaje de las no sentenciadas es mucho m\u00e1s alto. \"Identificamos los perfiles de ellas: la gran mayor\u00eda son las \u00fanicas proveedoras de su casa; muchas de ellas son padre y madre a la vez, porque no tienen una pa -reja que las respalde, o muchas cometen el delito porque su pareja las est\u00e1 presio - nando, o lo cometen de manera conjunta, o su pareja ya est\u00e1 en prisi\u00f3n. \"\u00bfQu\u00e9 es lo que pasa cuando una mujer est\u00e1 en prisi\u00f3n? Lo primero que se tiene que preocupar es: \u00bfen d\u00f3nde va a dejar a sus hijos? \u00bfQui\u00e9n va a asumir su papel de proveedora?\", cuestion\u00f3. Dijo que muchas de ellas lo que hacen \"es decirle a la mam\u00e1, a la cu\u00f1ada, que no se preocupen, que la dejen ah\u00ed, que ella se mover\u00e1 y ver\u00e1 qu\u00e9 es lo que tiene que hacer para que avance su caso y que por favor se queden al cuidado de sus hijos\". A\u00f1adi\u00f3 que muchas veces, cuando una mujer sale de prisi\u00f3n, quienes acu - den a recibirla son amigas que fueron liberadas antes. Ellas se convierten en su nueva familia.RADIOGRAF\u00cdA DE MUJERES EN RECLUSI\u00d3N Personas del sexo femenino privadas de su libertad a mayo de 2022 por delitos del fuero federal en penales federales. RANGO POR EDAD EDUCACI\u00d3N CON HIJOS MENORES DE EDAD49 Procesadas206 Sentenciadas645 25%Superior 9.6% 40-49 a\u00f1os 20.7%50 y m\u00e1s 10. 1% Fuente |OADPRS LA PROPORCI\u00d3N de mujeres encarceladas por delitos relacionados con drogas se duplic\u00f3 entre 2010 y 2020, al pasar de 13 a 26% del total de ingresos a penales, seg\u00fan el Inegi.Aqu\u00ed, las trans somos \"las olvidadas de las olvidadas\" ENTRE LA COMUNI - DAD penitenciaria, hay un grupo que sufre toda - v\u00eda m\u00e1s la discriminaci\u00f3n: son las mujeres trans, que no son reconocidas por la autoridad en su identidad como mujer y deben internarlas en centros para varones. \"Se convierten en objetos sexuales para los internos, porque ellas se identifican como mujeres en un centro de hombres; entonces, imagina, cual - quiera se siente con dere - chos para abusar de ellas, en todos sentidos, desde el econ\u00f3mico, las tareas de limpieza en las celdas, hasta por supuesto con - vertirlas en sus propias mujeres\", denunci\u00f3 Kenia Cuevas, directora de la organizaci\u00f3n La Casa de las Mu\u00f1ecas Tiresias. A\u00f1adi\u00f3 que esta poblaci\u00f3n penitenciaria es m\u00ednima, pues hasta diciembre del 2021 eran 87 las mujeres trans que permanec\u00edan en prisi\u00f3n. \"Sin embargo, a pesar de que logran acreditar su identidad de g\u00e9nero -algo que reconoce s\u00f3lo el Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico\u2014 al ingresar a penales femeniles tam - bi\u00e9n sufren la discrimina - ci\u00f3n de sus compa\u00f1eras, porque no las ven como mujeres. Somos las olvi - dadas de las olvidadas\", concluy\u00f3 la activista. La situaci\u00f3n de este sector de la poblaci\u00f3n que est\u00e1 en prisi\u00f3n est\u00e1 escasamente documen -tada. El estudio m\u00e1s reciente es el informe titulado Mujeres trans privadas de libertad: La invisibilidad tras los muros, publicado en abril del 2020 por la Oficina en Washington para Asuntos Latinoamerica - nos (WOLA, por sus siglas en ingl\u00e9s). Dicho informe se\u00f1ala qe en En M\u00e9xico se han registrado diversos inten - tos de suicidio de mujeres trans en los centros penitenciarios. El documento mencio - na que a las mujeres trans regularmente se les reclu - ye en penales varoniles o femeniles de acuerdo con sus genitales, no con su identidad sexual. Jorge Raz\u00f3n Martes 05.07 .2022 Reserva de derechos de autor otorgada por el Instituto Nacional del Derecho de Autor: 04-2009-071618113600-101. Certificado de licitud de t\u00edtulo No. 14533. Certificado de licitud de contenido No. 12106. Editor responsable: Adrian Castillo de los Cobos. Domicilio: Melchor Ocampo n\u00famero 193, Torre Privanza, piso 7, colonia Ver\u00f3nica Anzures, delegaci\u00f3n Miguel Hidalgo. C\u00f3digo Postal 11300. Impreso en Impresora de Peri\u00f3dicos Diarios, S. de R.L. de C.V., con domicilio en Acalotenco 80, colonia Santo Tom\u00e1s, delegaci\u00f3n Azcapotzalco, M\u00e9xico, DF, C\u00f3digo Postal 02020, Tel\u00e9fono 5352 0999. Distribuido por la Uni\u00f3n de Expendedores y Voceadores de los Peri\u00f3dicos de M\u00e9xico, AC, con domicilio en Guerrero No. 50, colonia Guerrero, C\u00f3digo Postal 06350. El contenido de los art\u00edculos es responsabilidad exclusiva de los autores. Todos los derechos est\u00e1n reservados. Queda prohibida la reproducci\u00f3n parcial o total del material publicado. Informaci\u00f3n Jorge Butr\u00f3n Frida S\u00e1nchez Magali Ju\u00e1rez Yulia Bonilla Daniela G\u00f3mez Daniela Wachauf Jorge Chaparro Edici\u00f3n Omar Castillo Enrique Villanueva Ra\u00fal CamposIvonne Mart\u00ednez Evert G. Castillo Rafael Cervantes Andr\u00e9s Garc\u00eda Correcci\u00f3n Alfonso Gonz\u00e1lez M\u00f3nica Mer\u00e9 Dise\u00f1o Meztli Aguilar Paulina Hern\u00e1ndez Alan Sanabria Miguel de la FuenteAndrea Lanuza Gustavo G\u00f3mez Armando Armenta Infograf\u00eda Roberto Alvarado Ismael Mira Retoque Digital Luis de la Fuente M\u00f3nica P\u00e9rez Internet Karen Rodr\u00edguezFederico Garc\u00eda Omar Flores Omar Avalos Rodrigo Hern\u00e1ndez Sistemas Luis Angel Cortazar Carlos Cham\u00fa Fotograf\u00eda Eduardo Cabrera Coordinadores INFORMACI\u00d3N David Garc\u00eda NEGOCIOS Berenice Luna CIUDAD Y ESTADOS Jos\u00e9 Contreras DEPORTES Diego Hern\u00e1ndez CULTURA Y DESFILE Adriana G\u00f3chez MUNDO Stephanie Reyes DISE\u00d1O Carlos Mora INFOGRAF\u00cdA Luisa Ortega Gerente de Ventas Ileana Salinas ventaspublicidad@razon.com.mx Gerente de Administraci\u00f3n 800-8366-868 La Raz\u00f3n de M\u00e9xico Nueva \u00e9poca A\u00f1o de publicaci\u00f3n 14 N\u00famero de edici\u00f3n: 4069MARIO NAVARRETE Director General EjecutivoADRIAN CASTILLO Director General Editorial Subdirector General de Operaciones Digitales David Buen Abad Subdirectora de Edici\u00f3n Gilda Cruz Terrazas R\u00e9plicas: replicas@razon.com.mxCAE GENERADOR DE VIOLENCIA LENIN CANCHOLA (centro), tras ser detenido en Monterrey y trasladado a la Ciudad de M\u00e9xico, el pasado viernes 1 de julio.Foto |Especial Con tanta gente, encontrar a alguien es como una aguja en un pajar, dir\u00eda mi abuela, y a eso le agregamos que el consumo de drogas crece constantemente. Por ejemplo, el de opioides y mariguana se increment\u00f3 entre los j\u00f3venes un 18 por ciento. La ingesta de otras drogas, como la coca\u00edna y las sint\u00e9ticas, tambi\u00e9n es muy alta entre los habitantes de la CDMX. Este podr\u00eda ser el para\u00edso para grupos del cri - men organizado, quienes buscan clientela para venderles droga, pero tambi\u00e9n para extorsionar negocios. Y si en muchos de los restaurantes y bares probablemente a los que vaya se podr\u00e1 encon - trar droga y delincuentes tratando de hacer co - bros de piso. Pero no se alarme, en la CDMX tambi\u00e9n hay factores que ayudan a poder controlar la delin - cuencia. Las entradas y salidas en la ciudad pue - den estar siempre monitoreadas y el sistema de c\u00e1maras es muy eficiente desde hace ya mucho tiempo. Me ha tocado estar en el C5 de la Ciudad de M\u00e9xico y por lo menos hasta el 2017 que entr\u00e9 a hacer un reportaje del sismo, se pod\u00eda ver gran parte de esta ciudad en im\u00e1genes. Claro, es im - portante darle mantenimiento a este centro de control. Pero tambi\u00e9n es una realidad que aqu\u00ed se han dado golpes certeros a la delincuencia. En un a\u00f1o, la dependencia capitalina, en coordinaci\u00f3n con fuerzas federales, logr\u00f3 la detenci\u00f3n de 70 generadores de violencia que est\u00e1n relacionados con homicidios dolosos y le - siones con arma de fuego. Estos arrestos se efectuaron a trav\u00e9s de traba - jos de inteligencia en los que se detect\u00f3 la movi - lidad de los sospechosos y se les persigui\u00f3 hasta lograr su captura. Omar Garc\u00eda Harfuch dijo que en lo que va de su administraci\u00f3n se han detenido a l\u00edderes, operadores, sicarios y distribuidores de droga y se han desarticulado y debilitado de las estruc - turas criminales como: La Uni\u00f3n de Tepito, di - versas c\u00e9lulas entre las que destacan la de El Lu - nares , Los Malcriados 3AD, El Charro , Fabi\u00e1n de la Ronda, Gota a Gota, Grupo delictivo de Juan Balta y Fuerza Anti-Uni\u00f3n. Adem\u00e1s de varios grupos delictivos que ope - ran en la zona sur de la ciudad, como son C\u00e1rtel Mantener la seguridad en la Ciudad de M\u00e9xico es un reto enorme. Primero, es la ciu - dad m\u00e1s concurrida del pa\u00eds, so - mos aproximadamente 9 millo - nes 200 mil habitantes los que vivimos aqu\u00ed, pero si contamos las zonas conurbadas, llegamos a m\u00e1s de 21.3 millones de perso - nas que estamos todos los d\u00edas en esta capital.LA SEGURIDAD EN LA CDMX POR BIB IANA BELSASSOBAJO SOSPECHA bibibelsasso@hotmail.com de Tl\u00e1huac, Los Rodolfos, los Guerreros y Don Agus, as\u00ed como los de El Oso y El Patas . En los \u00faltimos meses, varios supuestos miembros de Los Canchola fueron detenidos dentro y fuera de la Ciudad de M\u00e9xico. Ah\u00ed est\u00e1n Francisco El Pa\u00f1al y Arturo Ruti - lio Nava, jefe y reclutador de sicarios de Lenin Canchola, as\u00ed como Miguel El Chikis , uno de sus principales operadores. Muchos de estos delincuentes saben que se les sigue los pasos y han salido de la ciudad. Ah\u00ed est\u00e1 el caso de Lenin Canchola quien fue detenido por la Fiscal\u00eda de la Ciudad de M\u00e9xico el pasado viernes en Monterrey, Nuevo Le\u00f3n, donde permanec\u00eda escondido. Ahora ha sido trasladado y est\u00e1 recluido en el penal de Santa Martha Acatitla. Lenin, o alias Se\u00f1or de la L , es se\u00f1alado como uno de los l\u00edderes criminales m\u00e1s buscados por la violencia y control en el trasiego de drogas principalmente en las alcald\u00edas \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, Magdalena Contreras y Cuajimalpa, tambi\u00e9n buscaba tener bajo su control el corredor de drogas en la Roma-Condesa y alcanzaba la zona conurbada del Estado de M\u00e9xico. Este 7 de julio su situaci\u00f3n jur\u00eddica puede cambiar y permanecer tras las rejas por un largo tiempo. Cuenta con dos \u00f3rdenes de aprehensi\u00f3n por los delitos de secuestro agravado y asocia - ci\u00f3n delictuosa, y otra por homicidio. Era uno de los objetivos prioritarios de la Secretar\u00eda de Seguridad Ciudadana, que desde hace poco m\u00e1s de dos a\u00f1os comenz\u00f3 a erradicar las operaciones de este hombre y de otros gru - pos delictivos que buscan tener el control en la capital del pa\u00eds, como La Uni\u00f3n Tepito, la Anti- Uni\u00f3n y el C\u00e1rtel Jalisco Nueva Generaci\u00f3n, la cual fue responsable del atentado contra Omar Garc\u00eda Harfuch ocurrido el 26 de junio de 2020. Lenin Canchola comenz\u00f3 a trabajar hace d\u00e9cadas en un grupo de choque conocido como Los Claudios, el cual ten\u00eda como objetivo invadir predios y extorsionar a comerciantes. Uno de los casos m\u00e1s relevantes a los que estuvo ligado fue a la invasi\u00f3n de un edificio en la calle Benjam\u00edn Hill, de la colonia Conde - sa. Los vecinos advirtieron que el inmueble se hab\u00eda convertido en un almac\u00e9n que surt\u00eda droga a los antros del corredor Roma- Condesa. Fue un caso muy famoso porque en ese edifi - cio hab\u00eda t\u00faneles y salidas diversas con motone - tas listas para poder escapar. En la azotea hab\u00eda halcones armados que informaban, mientras que varios j\u00f3venes, tambi\u00e9n armados, vigilaban la calle 24 horas, pues Lenin era el encargado de ese almac\u00e9n. Lleg\u00f3 a cobrar derecho de estacionamiento a los vecinos, extorsion\u00f3 a los cuidadores de autos y exigi\u00f3 cuotas a taquer\u00edas y comercios cercanos. Su grupo, el cual se hac\u00eda llamar Los Mal - criados 3AD: tercera acci\u00f3n destructiva, se de - dica por las noches a los \"arrancones\" de autos y fiestas, todo lo publicaba en redes sociales. En sus eventos se repart\u00edan armas y droga con la finalidad de reclutar a j\u00f3venes. Por eso siempre organizaba fiestas en las calles de \u00c1l - varo Obreg\u00f3n, en la Condesa, en los llamados \"sonideros\". La banda criminal comenz\u00f3 hace a\u00f1os, tam - bi\u00e9n como un grupo de choque, utilizada para desalojos, invasi\u00f3n de predios o para reventar m\u00edtines. Hasta que decidi\u00f3 expandir su negocio a la distribuci\u00f3n de drogas, secuestro, robo y extorsi\u00f3n. Lenin estuvo preso en varias ocasiones. En 2005 en el Reclusorio Sur por el delito de robo, cinco a\u00f1os despu\u00e9s regres\u00f3 a la c\u00e1rcel, esa vez al Reclusorio Norte, por robo de autom\u00f3vil. Entre los cr\u00edmenes a los que fue vinculado Lenin y su grupo, est\u00e1 el asesinato de un DJ, co - metido el 21 de febrero del 2018. De acuerdo con las autoridades, Lenin se re - uni\u00f3 con Pedro Ram\u00edrez, El Jam\u00f3n , l\u00edder de La Uni\u00f3n Tepito, fueron, al menos dos encuentros, previos a su detenci\u00f3n, ocurrida el 28 de mayo de 2018. El objetivo era coordinar acciones contra el c\u00e1rtel rival, la fuerza Anti-Uni\u00f3n. la b\u00fasqueda del acercamiento entre El Jam\u00f3n y Canchola Mart\u00ednez se dio debido a que Roberto, El Betito , mantuvo cercan\u00eda con este sujeto. Pero volvi\u00f3 a quedar en libertad. Hoy, nuevamente enfrenta a la justicia. Con estas detenciones y con trabajo de inteli - gencia es la \u00fanica manera de mantener el control de una ciudad como \u00e9sta, tan grande y tan com - plicada, pero a la vez tan vibrante. LOS INDOCUMENTADOS viajaban hacinados en un tr\u00e1iler. Foto |Especial Evitan en NL tragedia migrante Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n A POCO MENOS de una semana de la tragedia migrante que cobr\u00f3 la vida de 53 personas que murieron asfixiadas en la caja de un tr\u00e1iler en Estados Uni - dos, autoridades locales y federales localizaron otra unidad de carga que trasladaba a 110 indocumentados ha - cinados en Nuevo Le\u00f3n. El hallazgo se dio este fin de sema - na, en el municipio de Pesquer\u00eda, don - de elementos de la Polic\u00eda Municipal, que atend\u00edan un percance vial, reali - zaron una inspecci\u00f3n al cami\u00f3n tipo Torton, en la colonia Gran Dinast\u00eda. Los oficiales conversaron con el conductor, identificado como Jos\u00e9, quien seg\u00fan las autoridades present\u00f3 una actitud nerviosa y sus respuestas al interrogatorio fueron inconsisten - tes; posteriormente, los uniformados escucharon llanto y diversas voces que proven\u00edan de la caja de un tr\u00e1iler. Los polic\u00edas se acercaron al conduc - tor para interrogarlo y , posteriormente, decidieron inspeccionar la unidad en donde encontraron a decenas de per - sonas, entre los que se encontraban ni\u00f1os y reci\u00e9n nacidos, hasta personas de la tercera edad. Todos se reportaron con estado de salud estable. El tr\u00e1iler transportaba a personas originarias del Salvador, Honduras y Cuba, por lo que se inform\u00f3 al Instituto Nacional de Migraci\u00f3n (INM) para co - menzar las acciones de repatriaci\u00f3n; el conductor fue detenido. El 27 de junio, un tr\u00e1iler que trans - portaba 66 migrantes fue abandona - do en una carretera de San Antonio, Texas, lo que, aunado a las altas tem - peraturas y la escasa ventilaci\u00f3n, cau - s\u00f3 el fallecimiento de 53 personas.AUTORIDADES del INM entregaron permisos temporales de 30 d\u00edas a los m\u00e1s de 2 mil migrantes que el viernes salieron en caravana desde Tapachula, Chiapas. 12LR_FINAL.indd 212LR_FINAL.indd 2 04/07/22 21:2204/07/22 21:22Tel.5260-6001 PANORAMA DEL PA\u00cdSAm\u00e9rico Villarreal se recupera de Covid-19 LUEGO DE CINCO D\u00cdAS, el gobernador electo de Tamaulipas super\u00f3 el contagio de coronavirus tras dar negativo en una nueva prueba realizada ayer, inform\u00f3 a trav\u00e9s de sus redes sociales. Tambi\u00e9n anunci\u00f3 que con \"los cuidados propios\" retomar\u00e1 sus actividades normales. Martes 05.07 .2022 En mercado de Puebla decomisan armas y droga Por Daniela G\u00f3mez mexico@razon.com.mx DURANTE UN CATEO realizado al mer - cado La Cuchilla, en la capital de Puebla, agentes ministeriales decomisaron armas largas, granadas, cartuchos, drogas, as\u00ed como veh\u00edculos con reporte de robo. En un comunicado, la Fiscal\u00eda General de Justicia de Puebla detall\u00f3 que durante la inspecci\u00f3n a locales que se ubican en las colonias Cleotilde Torres y La Loma, se lo - calizaron 746 cartuchos \u00fatiles; cuatro sub ametralladoras tipo uzi, una pistola cali - bre 9 mil\u00edmetros, un arma marca Smith & Wesson; 10 cargadores y dos granadas de fragmentaci\u00f3n y una explosiva. Adem\u00e1s, se detectaron 47 kilos de hierba verde de caracter\u00edsticas similares a la marihuana; m\u00e1s de 2 mil gramos de aparente cristal; m\u00e1s de 600 gramos de coca\u00edna; 306 gramos de LSD; diez cajas con 25 paquetes de cigarros y dos b\u00e1scu - las grameras. La Fiscal\u00eda de Puebla agreg\u00f3 que tam - bi\u00e9n se detectaron dos veh\u00edculos con re - porte de robo, uno de ellos marca Hyun - dai i10 modelo 2020 con placas del estado de Guerrero y el otro un Volkswagen Ven - to modelo 2018. Al respecto, el gobernador de Puebla, Miguel Barbosa Huerta, hizo un llamado a las autoridades municipales a \"limpiar\" los mercados locales de la entidad, pues denunci\u00f3 que no se puede permitir que en sus instalaciones se realice la venta y distribuci\u00f3n de armas y drogas. En conferencia de prensa, destac\u00f3 que tras este cateo existe una necesidad de revisar otros mercados en el estado con el fin de recuperarlos de los grupos de la delincuencia organizada. \"Esta situaci\u00f3n que se vive en la capital de tener a mercados inundados de delin - cuencia, es un asunto que hay que corre - gir entre los \u00f3rdenes de gobierno\", dijo.AGENTES tambi\u00e9n incautan cartuchos y veh\u00edculos con reporte de robo; gober - nador Miguel Barbosa llama a \"limpiar\" estos espaciosCARTUCHOS, granadas, armas largas y drogas fueron con - fiscadas por la polic\u00eda en el mercado La Cuchilla, ayer. Hechos se registran en seis entidades Lunes violento deja al menos 20 muertos Por Daniela G\u00f3mez mexico@razon.com.mx En el transcurso de este lunes, al menos 20 personas fueron asesi - nadas en hechos distintos en Ve - racruz, Oaxaca, Guerrero, Nuevo Le\u00f3n, Jalisco y Michoac\u00e1n. En Oaxaca, dos polic\u00edas y un coman - dante del municipio de San Francisco del Mar fueron hallados muertos por pobla - dores de Pueblo Nuevo en el paraje Playa Vicente, luego de que hab\u00edan sido priva - dos de su libertad por sujetos armados el domingo. Cerca del lugar fue encontrada la patrulla en la que se transportaban, to - talmente calcinada. La informaci\u00f3n preliminar indica que un cuarto elemento de la Polic\u00eda Munici - pal result\u00f3 herido y fue trasladado al hos - pital Macedonio Ben\u00edtez, de Juchit\u00e1n. Y en el municipio de San Nicol\u00e1s Hidal - go, una familia de cinco miembros, dos adultos y tres ni\u00f1os, fue ejecutada con disparos de arma de fuego de grueso cali - bre sobre la carretera Mariscala de Ju\u00e1rez- Santiago Tamazola, en la regi\u00f3n Mixteca. Los primeros reportes se\u00f1alaron que las v\u00edctimas viajaban en un veh\u00edculo mar - ca Nissan, tipo Platina, con placas de cir - culaci\u00f3n MXS-4832 del Estado de M\u00e9xico. Asimismo, en San Juan Otzolotepec fueron asesinadas tres personas, entre ellas, trascendi\u00f3, se encuentra el ingeniero Julio Cesar Cirilo Claudio, quien fuera ase - sor t\u00e9cnico del programa Pavimentaci\u00f3n a Cabeceras Municipales. En tanto, en Acapulco, Guerrero, hom - bres armados quemaron dos camionetas y un coche en la calle Monte de los Olivos, en la colonia Sinai de la periferia. Al lugar llegaron bomberos para sofo - car el fuego de las camionetas y de un auto de la marca Nissan, tipo Tsuru, mismos que resultaron con p\u00e9rdida total Y en Zihuatanejo, los concesionarios de transporte p\u00fablico no salieron ayer a dar EN MUNICIPIO de San Francisco del Mar, Oaxaca, hallan a tres polic\u00edas muertos; mientras que en la Mixteca ejecutan a dos adultos y tres ni\u00f1os; en Veracruz asesinan a una familia servicio por amenazas del crimen organi - zado. Desde el pasado s\u00e1bado los conduc - tores hab\u00edan sido v\u00edctimas de ataques e intimidaciones, y la ma\u00f1ana de este lunes tres veh\u00edculos fueron incendiados en la colonia Zapata de este destino tur\u00edstico. En la ciudad fue desplegado un dispo - sitivo de seguridad en el que participaron polic\u00edas municipales y elementos de la Guardia Nacional. En Veracruz, siete integrantes de una familia, entre ellos un menor de edad, fue - ron asesinados a balazos dentro de su domicilio, en la calle \u00darsu - lo Galv\u00e1n esquina Covarrubias, en la colonia 1\u00ba de Mayo de Boca del R\u00edo. En Nuevo Le\u00f3n, un hombre que contaba con antecedentes penales por narcomenudeo fue asesinado a balazos en la puer - ta de su domicilio, ubicado en la calle Capit\u00e1n O. Sada casi esquina con Vicente Guerrero, en la colonia L\u00e1zaro C\u00e1rdenas, en el municipio de Cadereyta. En Jalisco, un hombre que caminaba fue asesinado a balazos justo debajo de las c\u00e1maras del C5 Escudo Urbano, en el cruce de las calles Fray Pedro de Gante y Luis Castillo Ledon en la colonia Basilio Badillo, municipio de Tonal\u00e1. Por otro lado, en Michoac\u00e1n, a unos metros del acceso al municipio de Cuit - zeo, criminales dejaron colgado de una pierna el cad\u00e1ver de un hombre de aproximadamente 20 a\u00f1os en un puente peatonal. En el mismo estado, pero en el municipio de Quer\u00e9ndaro, el sacerdote Mateo Calvillo fue agredido a golpes por un sujeto armado. La propia v\u00edctima ase - gur\u00f3 este lunes que fue atacado por \"un sicario\". FISCALES realizaron investigaciones por los hechos ocurridos en Boca del R\u00edo, ayer. 746 Cartuchos \u00fatiles fueron localizados durante el cateo al mercadoTRAS EL CATEO, se anunci\u00f3 que los merca - dos de Puebla ser\u00e1n vigilados por elementos de seguridad y habr\u00e1 operativos para evitar el tr\u00e1fico de drogas y la venta de armas ilegales. LA VIOLENCIA sigue al alza en Oaxaca. Apenas el mes pasa - do, 10 personas fue - ron asesinadas en las regiones Costa, Istmo, Sierra Norte y Cuenca del Papaloapan. Paso del hurac\u00e1n Bonnie provoca leves afectaciones Por Daniela G\u00f3mez mexico@razon.com.mx EL HURAC\u00c1N Bonnie , que por la tarde de ayer se fortaleci\u00f3 a categor\u00eda 2, ocasion\u00f3 lluvias fuertes a intensas en siete estados de la Rep\u00fablica, as\u00ed como ca\u00edda de \u00e1rboles, apagones, encharcamientos y deslaves en algunas zonas de Oaxaca y Veracruz. De acuerdo con el Servicio Meteorol\u00f3 - gico Nacional (SMN), las bandas nubosas de Bonnie ocasionaron lluvias en regio -nes de Chiapas, Colima, Guerrero, Jalisco, Michoac\u00e1n, Oaxaca y Veracruz. Por los efectos del que es el tercer hu - rac\u00e1n de la temporada, en Oaxaca se re - portaron cuatro \u00e1rboles ca\u00eddos, cableado de luz y de tel\u00e9fono en el suelo, as\u00ed como apagones en algunas zonas. Debido a las fuertes lluvias se suspen - dieron las clases en escuelas de educaci\u00f3n b\u00e1sica, se cerraron los puertos a la navega - ci\u00f3n y se activaron protocolos preventivos para pescadores de la zona.En Veracruz, las fuertes lluvias provo - caron encharcamientos en calles y ave - nidas del puerto y algunos deslaves en zonas habitacionales de Xalapa, como la que ocurri\u00f3 en la zona habitacional Nuevo Xalapa, donde varios edificios presenta - ron reblandecimiento en sus estructuras.LA TARDE de ayer, el hurac\u00e1n Bonnie se fortaleci\u00f3 a categor\u00eda 2. Foto |EspecialFoto MIN. mexico@razon.com.mx Tel.5260-6001Martes 05.07 .2022PULSO CITADINOAbren exposici\u00f3n sobre naturaleza mexicana LA PRESENTACI\u00d3N \"Visiones de nuestra naturaleza VI\", que se exhibe en las rejas del Jard\u00edn Bot\u00e1nico de Chapultepec, fue inaugurada ayer tras la convocatoria de la Comisi\u00f3n Nacional para el Conocimiento y uso de la Biodi - versidad y Sedema, al 6o concurso de fotograf\u00eda. Por Frida S\u00e1nchez elsa.sanchez@razon.com.mx Una explosi\u00f3n aparentemente a causa de un corto circuito entre las estaciones Xola y Villa de Cort\u00e9s de la L\u00ednea 2 del Metro ocasion\u00f3 ayer la suspensi\u00f3n del servicio y gener\u00f3 caos y retrasos a los usuarios. El hecho ocurri\u00f3 minutos despu\u00e9s de las 7:00 de la ma\u00f1ana, en plena hora pico, cuando se registr\u00f3 una explosi\u00f3n y un incendio en la subestaci\u00f3n ubicada entre ambas estaciones. El Sistema de Transporte Colectivo (STC) Metro suspendi\u00f3 temporalmente operaciones en el tramo que va de Tax - que\u00f1a a la estaci\u00f3n San Antonio Abad, por lo que \u00fanicamente hubo servicio de Cuatro Caminos a Pino Su\u00e1rez por ambas v\u00edas durante algunas horas. Debido al corto circuito, las autoridades desalojaron a centenares de pasajeros que hac\u00edan uso de esa l\u00ednea, una de las m\u00e1s uti - lizadas por los capitalinos durante las ma - \u00f1anas y la segunda m\u00e1s antigua del STC despu\u00e9s de la L\u00ednea Rosa. Por el desalojo, hubo quienes tuvieron que avanzar sobre las v\u00edas para salir de las instalaciones, lo que provoc\u00f3 caos y temor entre los pasajeros y demoras en su tiem - po de traslado. Personal de la Secretar\u00eda de Seguridad Ciudadana (SSC) y de la Polic\u00eda Bancaria e Industrial (PBI) ofreci\u00f3 \u2014a trav\u00e9s de patru - llas\u2014 apoyo a los capitalinos varados en su traslado de la estaci\u00f3n San Antonio a Tax - que\u00f1a en ambos sentidos. Al menos hasta las 8:00 horas a\u00fan se apreciaba el gran caos a las afueras de la estaci\u00f3n San Antonio Abad, por los usua - rios que sal\u00edan de las instalaciones del Metro en busca de otros medios de trans - porte para llegar a sus destinos, lo cual se sum\u00f3 al tr\u00e1fico, que de por s\u00ed se genera cada ma\u00f1ana en ese punto de la ciudad. Por instrucciones de la Jefa de Go - bierno, Claudia Sheinbaum, la Secretar\u00eda de Movilidad (Semovi), encabezada por Andr\u00e9s Lajous, puso a disposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n un esquema emergente de au - tobuses de la Red de Transporte de Pasaje - ros (RTP), para disminuir el caos. En redes sociales, usuarios compartie - ron im\u00e1genes y grabaciones del incendio que se observaba desde lejos en la subes -Sheinbaum no descarta posible sabotaje Corto circuito en L-2 del Metro genera caos en plena hora pico FISCAL\u00cdA DE LA CDMX abre una carpeta de investigaci\u00f3n para dar con el origen del incendio; Sistema de Transporte Colectivo suspende operaciones temporales en el tramo de Taxque\u00f1a a San Antonio Abad Piden proyecto financiero para el STC Por Frida S\u00e1nchez elsa.sanchez@razon.com.mx TRAS EL CORTO CIRCUITO que ocurri\u00f3 ayer entre las esta - ciones Xola y Villa de Cort\u00e9s en la L\u00ednea 2 del Metro, el legislador del PAN, An\u00edbal Ca\u00f1ez Morales, pidi\u00f3 a las autoridades capitali - nas presentar un proyecto gene - ral de mantenimiento y su respectivo pre - supuesto de todo el Sistema de Transporte Colectivo (STC). \"Es necesario que se lleven a cabo accio - nes contundentes de mantenimiento, he - mos dado muestra de las condiciones; se les mete agua a las estaciones, se queman vagones, chocan y varias escaleras el\u00e9ctri - cas no sirven, entre otros aspectos\", se\u00f1al\u00f3. El diputado record\u00f3 que recientemente hubo una reuni\u00f3n con el titular de Semovi, Andr\u00e9s Lajous, as\u00ed como con el director del Metro, Guillermo Calder\u00f3n, a la que \u00e9l acudi\u00f3. Sin embargo, lament\u00f3 que se sigan registrando inciden - tes en este medio de transporte. \"Nosotros como PAN les externamos nuestro voto de confianza respecto a trabajos de rehabilitaci\u00f3n de la L\u00ednea 1. Es necesario que se\u00f1alemos y denunciemos estas situa - ciones de negligencia, ya basta de cortos circuitos\", apunt\u00f3. Por separado, el coordinador de ese par - tido en el Congreso de la Ciudad de M\u00e9xico, Christian V on Roehrich, celebr\u00f3 la decisi\u00f3n del juez que orden\u00f3 la comparecencia de Florencia Serran\u00eda, exdirectora general del Metro, ante el Ministerio P\u00fablico, por el co -DIPUTADOS del PAN denun - cian negligencia en instalaciones; celebran orden del juez para que comparezca Serran\u00eda taci\u00f3n, en la que se observ\u00f3 la columna de humo y fuego que sal\u00eda del sitio. La Fiscal\u00eda General de Justicia de la Ciu - dad de M\u00e9xico (FGJ-CDMX), dio a conocer que inici\u00f3 una carpeta de investigaci\u00f3n por el delito de da\u00f1o a la propiedad para dar con el origen del incendio. M\u00e1s tarde, Sheinbaum Pardo dijo que no se puede descartar que el corto circuito haya ocurrido por un sabotaje. La manda - taria indic\u00f3 que solicit\u00f3 a la Fiscal\u00eda local para que se realicen las investigaciones pertinentes, para saber las causas, o inclu - so si se trat\u00f3 de un asunto de negligencia, pues record\u00f3 el antecedente del 1 de julio, cuando se registr\u00f3 otro corto circuito en la estaci\u00f3n Vel\u00f3dromo de la L\u00ednea 9 debido a la ca\u00edda de un paraguas a las v\u00edas del tren. \"Solicit\u00e9 a la Fiscal\u00eda, se hace normal - mente... pero s\u00ed queremos una investi - gaci\u00f3n para realmente saber si hay algu - na negligencia, si hay alg\u00fan problema o inclusive algo m\u00e1s de que alguien haya colocado un objeto a prop\u00f3sito, dado que tambi\u00e9n tuvimos el problema en la L\u00ednea 9 hace unos d\u00edas\", dijo. En rueda de prensa, desde las insta - laciones del Consejo Ciudadano para la Seguridad y Justicia de la CDMX, la man - dataria fue cuestionada sobre si pudo tra - tarse de un \"sabotaje\" a lo que ella refiri\u00f3: \"Pues no hay que descartarlo, la verdad, hay que revisar y que nos diga la Fiscal\u00eda\".lapso de un tramo de la L\u00ednea 12 ocurrido en mayo pasado. \"Esto es un peque\u00f1o avance, pero no es un logro, mucho menos del Gobierno de la Ciudad, ni de la Fiscal\u00eda, es un avance y un logro del abogado y las familias de las v\u00edcti - mas\", advirti\u00f3 ayer el legislador. Sostuvo que desde el \u00f3rgano legislativo se dar\u00e1 seguimiento al tema y reconoci\u00f3 el trabajo de los afectados porque \"no se han dejado extorsionar ni presionar para que obtengan un acuerdo reparatorio por unos cuantos pesos\". \"A h o r a e l P o d e r J u d i c i a l n o s d a u n a e s - peranza, hay una oportunidad para que las v\u00edctimas tengan justicia, sabemos que, si hay responsabilidad en materia penal y administrativa, tendr\u00eda que ser la exdirecto - ra del Metro porque no hizo nada por darle mantenimiento\", se\u00f1al\u00f3.LA JEFA de Gobierno de la CDMX, Claudia Sheinbaum, asegur\u00f3 que con en el proyecto Metro-Energ\u00eda, que prev\u00e9 mejoras en las l\u00edneas 1, 2 y 3, disminuir\u00e1n los cortos circuitos. Fotos |Cuartoscuro y Captura de video1 2 3Tras el incendio, usuarios del Metro salieron de la estaci\u00f3n Villa de Cort\u00e9s de manera apresurada para llegar a su destino. 1POLIC\u00cdAS capitali - nos ayudaron con camiones y camionetas a transportar a las personas. 2EN REDES sociales se compartieron im\u00e1genes y grabaciones de la explosi\u00f3n en la subestaci\u00f3n. 3PC del Metro auxi - li\u00f3 a los pasajeros a salir del tren que qued\u00f3 varado, usando las esca - leras de emergencia.Late desesperaci\u00f3n 12 Estaciones de la L-1 ser\u00e1n Raz\u00f3nCIUDAD Edictos, Avisos Notariales y Convocatorias Publicaciones al Tel. 55 79 65 15 44 / edictos@razon.com.mx y/o sairi.pelaez@razon.com.mx EDICTO Al calce un sello con el Escudo Nacional que dice: Estados Unidos Mexicanos, Tribunal Superior de Justicia de la Ciudad de M\u00e9xico, B*, Juzgado Sexto de lo Civil y de Extinci\u00f3n de Dominio, Secretar\u00eda \"B\", Expediente 588/2009. SE CONVOCAN POSTORES En cumplimiento a lo ordenado por auto de fecha catorce de febrero y cuatro de marzo del dos mil veintid\u00f3s, dictado en los autos del juicio ESPECIAL HI - POTECARIO, promovido por MABUCAPA I S.R.L. DE C.V. en contra de ORTIZ R\u00cdOS JOS\u00c9 MARTIN Y GREGORIA BAXIN VARA, con n\u00famero de expediente 588/2009.- EL Ciudadano Juez Sexto de lo Civil de Proceso Escrito y de Ex - tinci\u00f3n de Dominio del Poder Judicial de la Ciudad de M\u00e9xico, orden\u00f3 sacar a REMATE EN PRIMERA ALMONEDA LA VIVIENDA DE INTER\u00c9S SOCIAL N\u00da - MERO 4 (CUATRO), LOTE 113 (CIENTO TRECE), MANZANA 99 (NOVENTA Y NUEVE), DEL CONJUNTO URBANO DENOMINADO \"LOS H\u00c9ROES DE TE - CAMAC II\", TAMBI\u00c9N CONOCIDO COMERCIALMENTE COMO \"BOSQUES\", Y EN LA ZONA INDUSTRIAL COMO \"PARQUE INDUSTRIAL TECAMAC\", UBICADO EN EL MUNICIPIO DE TECAMAC, ESTADO DE M\u00c9XICO, siendo postura legal la que cubra las dos terceras partes del aval\u00fao, siendo \u00e9ste la can - tidad de $631,000.00 (SEISCIENTOS TREINTA Y UN MIL PESOS 00/100 M.N.) valor que reporto el aval\u00fao rendido por el perito designado por la parte actora, debiendo los postores consignar previamente por lo menos el diez por ciento del valor del inmueble sujeto a remate; en la inteligencia que el remate en co - mento se celebrar\u00e1 en el local que ocupa este H. Juzgado ubicado en AVENIDA NI\u00d1OS H\u00c9ROES 132, TORRE SUR, TERCER PISO, COLONIA DOCTORES, DELEGACI\u00d3N CUAUHT\u00c9MOC, CIUDAD DE M\u00c9XICO.- Y para que tenga veri - ficativo la audiencia de remate en PRIMERA ALMONEDA ONCE HORAS CON TREINTA MINUTOS DEL DIA ONCE DE AGOSTO DEL DOS MIL VEINTID\u00d3S.- LA C. SECRETARIA DE ACUERDOS \"B\" R\u00daBRICA LIC. MARIBEL VALENCIA MEDINA. E D I C T O PARA CONVOCAR POSTORES. JDO. CUARTO DE LO CIVIL SRIA \"A\". EXP: 241/2009 En cumplimiento a lo ordenado en autos de veintitr\u00e9s de mayo, veintis\u00e9is de abril y dos de mayo ambos de dos mil veintid\u00f3s, relativo a los autos del juicio ESPECIAL HIPOTECARIO , promovido por BBVA BANCOMER, SOCIEDAD AN\u00d3NIMA, INSTITUCI\u00d3N DE BANCA M\u00daLTIPLE, GRUPO FINANCIERO BBVA BANCOMER, hoy BANCO MERCANTIL DEL NORTE, S.A. INSTITU - CION DE BANCA MULTIPLE, GRUPO FINANCIERO BANORTE , en contra de GERARDO VILLANUEVA RODRIGUEZ , con n\u00famero de expediente 241/2009 , la C. Juez Cuarto de lo Civil de Primera Instancia de proceso Escrito del Po - der Judicial de la Ciudad de M\u00e9xico, ordeno sacar a remate, el bien inmueble hipotecado en p\u00fablica subasta de PRIMERA ALMONEDA respecto del CASA HABITACION TIPO DUPLEX, MARCADA CON EL NUMERO OFICIAL 868, DE LA AVENIDA CAMARON, PERTENECIENTE AL FRACCIONAMIENTO GEOVILLAS DEL RINCON DE LOS PINOS, EN VERACRUZ, VERACRUZ, CORRESPONDIENDOLE EL 50.42%, DE LOS DERECHOS DE COPROPIE - DAD DEL LOTE DE TERRENO SOBRE EL CUAL SE ENCUENTRA CONS - TRUIDA QUE EL ES LOTE NUMERO 30, DE LA, MANZANA 62 , sirviendo como base para el remate la cantidad de $473,894.40 (CUATROCIENTOS SE - TENTA Y TRES MIL OCHOCIENTOS NOVENTA Y CUATRO PESOS 40/100 M.N.) . siendo postura legal la que cubra las dos terceras partes de dicha can - tidad, para lo cual se se\u00f1alan las NUEVE HORAS DEL DIA ONCE DE AGOS - TO DEL A\u00d1O DOS MIL VEINTIDOS , debiendo convocar postores mediante la publicaci\u00f3n de los edictos. En la Ciudad de M\u00e9xico, a 26 de mayo de 2022. EL C. SECRETARIO DE ACUERDOS \"A\" LIC. VICTOR IVAN CHAVEZ ROSEY Edictos que se deber\u00e1n publicar por DOS VECES , en los tableros de este juz - gado y de la Tesorer\u00eda de la Ciudad de M\u00e9xico , as\u00ed como en el peri\u00f3dico \"LA RAZON\" debiendo mediar entre una y otra publicaci\u00f3n siete d\u00edas h\u00e1biles y entre la \u00faltima y la fecha de audiencia igual plazo. PODER JUDICIAL DE LA CIUDAD DE M\u00c9XICO. JUZGADO 18\u00b0 CIVIL. 9\u00b0 PISO, TORRE SUR., C. NI\u00d1OS H\u00c9ROES, 132, COL. DOCTORES, DEL. CUAUHT\u00c9MOC, CDMX. SECRETARIA \"A\". EXPEDIENTE 301/2021. EMPLAZAMIENTO POR EDICTOS (A): MARIA CAMPA RUBIO. EN LOS AUTOS DEL JUICIO ORDINARIO CIVIL PROMOVIDO POR G\u00d3MEZ MENDOZA MAR\u00cdA ELVIA EN CONTRA DE MAR\u00cdA CAMPA RUBIO, QUIEN TAMBI\u00c9N ES IDENTIFICADA COMO MAR\u00cdA CAMPA VIUDA DE ESPARZA Y/O MAR\u00cdA CAMPA RUBIO VIUDA DE ESPARZA; EXPEDIENTE 301/2021, EL C. JUEZ D\u00c9CIMO OCTAVO DE LO CIVIL, MEDIANTE AUTO DE FECHA ONCE DE MAYO DE DOS MIL VEINTID\u00d3S, ORDEN\u00d3 QUE CON FUNDA - MENTO EN EL ARTICULO 122 FRACCI\u00d3N II DEL C\u00d3DIGO DE PROCEDI - MIENTOS CIVILES PARA ESTA CIUDAD, SE EMPLACE A LA DEMANDADA MARIA CAMPA RUBIO, MEDIANTE EDICTOS QUE SERAN PUBLICADOS EN EL BOLETIN JUDICIAL Y EN PERIODICO \"LA RAZON\", HACI\u00c9NDOLE SABER QUE SE LE CONCEDE EL TERMINO DE CUARENTA D\u00cdAS PARA QUE SE MANIFIESTE EN RELACION CON LA DEMANDA INCOADA EN SU CONTRA, DENTRO DE LOS CUALES SE ENCUENTRA EL T\u00c9RMINO DE LOS QUINCE DIAS QUE LA LEY LE CONCEDE PARA QUE PRODUZ - CA SU CONTESTACI\u00d3N A LA DEMANDA ASI COMO QUE QUEDAN A SU DISPOSICI\u00d3N LAS COPIAS DE TRASLADO CORRESPONDIENTE EN LA SECRETARIA \"A\", DE ESTE JUZGADO. LO ANTERIOR AL TENOR DEL SIGUIENTE PROVE\u00cdDO QUE EN LO CONDUCENTE DICE: CIUDAD DE M\u00c9XICO, TREINTA Y UNO DE MAYO DE DOS MIL VEINTIUNO. \"...\" SE TIENE POR PRESENTADA A MAR\u00cdA ELVIA G\u00d3MEZ MENDOZA, POR SU PROPIO DERECHO, \"...\" DEMANDANDO EN LA V\u00cdA ORDINARIA CIVIL DE MAR\u00cdA CAMPA RUBIO, QUIEN TAMBI\u00c9N ES IDENTIFICADA COMO MAR\u00cdA CAMPA VIUDA DE ESPARZA Y/O MAR\u00cdA CAMPA RUBIO VIUDA DE ES - PARZA; LAS PRESTACIONES QUE SE RECLAMAN EN EL INICIAL. CON FUNDAMENTO EN LO DISPUESTO POR LOS ART\u00cdCULOS 255, 256 Y DE - M\u00c1S RELATIVOS DEL C\u00d3DIGO DE PROCEDIMIENTOS CIVILES PARA EL DISTRITO FEDERAL HOY CIUDAD DE M\u00c9XICO, SE ADMITE LA DEMANDA EN LA V\u00cdA Y FORMA PROPUESTA, Y CON LAS COPIAS SIMPLES EXHIBI - DAS C\u00d3RRASE TRASLADO Y EMPL\u00c1CESE A LA PARTE DEMANDADA, PARA QUE DENTRO DEL T\u00c9RMINO DE QUINCE D\u00cdAS, PRODUZCA SU CONTESTACI\u00d3N A LA DEMANDA, CON EL APERCIBIMIENTO QUE DE NO HACERLO SE PRESUMIR\u00c1N CONFESADOS LOS HECHOS PROPIOS DE LA DEMANDA QUE SE DEJE DE CONTESTAR, ATENTO AL ART\u00cd - CULO 271 DEL ORDENAMIENTO LEGAL CITADO. \"...\" NOTIF\u00cdQUESE. LO PROVEY\u00d3 Y FIRMA EL C. JUEZ D\u00c9CIMO OCTAVO DE LO CIVIL, LICENCIA - DO MARCIAL ENRIQUE TERR\u00d3N PINEDA, ANTE LA C. SECRETARIA DE ACUERDOS \"A\", LICENCIADA KARLA JACKELINE \u00c1LVAREZ FIGUEROA, CON QUIEN ACT\u00daA Y DA FE. DOY FE. Ciudad de M\u00e9xico, 20 de mayo de 2022. La C. Secretaria de Acuerdos \"A\". Licenciada Karla Jackeline \u00c1lvarez Figueroa. EDICTO QUE DEBERA PUBLICARSE POR TRES VECES DE TRES EN TRES D\u00cdAS, EN EL BOLETIN JUDICIAL Y EN EL PERIODICO \"LA RAZON\".La verbena es la m\u00e1s antigua de la CDMX Por Frida S\u00e1nchez frida.sanchez@razon.com.mx Despu\u00e9s de una pausa debido a la pandemia de Covid-19, este a\u00f1o regresa la tradicional Feria de las Flores de San \u00c1ngel en la alcal - d\u00eda \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, la m\u00e1s antigua que se celebra en la Ciudad de M\u00e9xico. Este a\u00f1o la feria celebra su 165\u00b0 edici\u00f3n del 9 al 17 de julio, con venta de flores pro - venientes de pueblos originarios, muestras gastron\u00f3micas en restaurantes, exposicio - nes, ballet, conciertos y el tradicional con - curso de balcones floridos. La Feria de las Flores tendr\u00e1 lugar en cuatro sedes principales: el parque de La Bombilla, donde se instalar\u00e1 el escenario principal y la mayor parte de las activida - des; la Plaza de San Jacinto; el Centro Cultu - ral San \u00c1ngel y el Museo del Carmen. Adem\u00e1s, se contemplan actividades relacionadas con la feria en otros recintos ubicados en la zona como el Museo Sou - maya, el Museo Casa del Risco, el Museo de El Carmen, la Esquina del Huerto, la Parroquia de San Jacinto y el Museo Casa Estudio Diego Rivera y Frida Kahlo. En rueda de prensa para dar a conocer los pormenores de la fiesta, la alcaldesa de \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, L\u00eda Lim\u00f3n, explic\u00f3 que este a\u00f1o se invertir\u00e1n cinco millones 600 mil pesos en la feria y resalt\u00f3 que se conta - r\u00e1 con m\u00e1s de 100 actividades y talentos, entre los que destac\u00f3 la participaci\u00f3n de la Orquesta Sinf\u00f3nica de Miner\u00eda que se pre - senta por primera vez en este evento, ade - m\u00e1s de grupos como la Sonora Dinamita de Lucho Arga\u00edn, la Sonora Santanera, Los Askis, entre otros. La alcaldesa refiri\u00f3 que se trata del acon -LA ALCALDESA, L\u00eda Lim\u00f3n, se\u00f1ala que van por rescatar y reintegrar el valor patrimonial, luego de una pausa por la pan - demia; la edici\u00f3n de 2022 contempla m\u00e1s de 100 actividades tecimiento m\u00e1s importante del pueblo de San \u00c1ngel y uno de los m\u00e1s importantes de la alcald\u00eda, por lo que adelant\u00f3 que en esta edici\u00f3n se buscar\u00e1 \"rescatar, restaurar y re - integrar\" su valor patrimonial. Asimismo, asever\u00f3 que se buscar\u00e1 tener mayor afluencia de ciudadanos que otros a\u00f1os y por lo tanto, aumentar la derrama econ\u00f3mica, principalmente para los pro - ductores de flores y restauranteros que se vieron afectados por la crisis sanitaria. \"Despu\u00e9s de una larga pandemia, que - remos renovar el esp\u00edritu de la Feria de las Flores y darle una fuerza que ya hab\u00eda teni - do con anterioridad\", indic\u00f3. En su turno, Alfredo Mar\u00edn, consejero de Cultura de \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, expli - c\u00f3 que esta feria tuvo su origen en la \u00e9poca colonial por los frailes car - melitas, quienes conmemoraban a la Virgen del Carmen, en una fiesta en la que se mezclaban tradiciones prehisp\u00e1nicas con las de la \u00e9poca. \"Se sabe que hac\u00edan la exposici\u00f3n de flores por los carmelitas, se hac\u00edan peleas de gallos, toda una gran fiesta aqu\u00ed en San \u00c1ngel\", indic\u00f3. Martha Villase\u00f1or Urueta, presidenta del Patronato de la Feria de las Flores, afir - m\u00f3 que es \"una obligaci\u00f3n\" salvaguardar esta tradici\u00f3n, por lo que invit\u00f3 a todos los capitalinos a visitarla. Villase\u00f1or Urueta record\u00f3 que anti - guamente, los pobladores de Tenatitla, lo que actualmente es San \u00c1ngel, veneraban a la diosa Xochipilli, pero fue durante la conquista con la llegada de los espa\u00f1oles, cuando la tradicion cambi\u00f3 y los carmeli - tas comenzaron a venerar a la Virgen del Carmen. Una de las tradiciones que vol - ver\u00e1 como parte de esta feria ser\u00e1 el concurso de balcones, por lo que los capitalinos podr\u00e1n disfrutar de las calles y fachadas decoradas con flores como parte de la actividad. LA ALCALDESA de \u00c1lvaro Obreg\u00f3n (centro), en la presentaci\u00f3n de actividades, ayer. LAS \u00daLTIMAS ediciones hab\u00edan deca\u00eddo en calidad cultural, sentenci\u00f3 la alcaldesa y asegur\u00f3 que busca posicionar a la feria como un referente para la ciudad de M\u00e9xico. Foto |Especial 165 Ediciones convier - ten a la feria en la m\u00e1s antigua de la Ciudad de M \u00e9xico Bajan los delitos de alto impacto Por Frida S\u00e1nchez frida.sanchez@razon.com.mx LA JEF A DE GOBIERNO, Claudia Sheinbaum, afirm\u00f3 que los delitos de alto impacto en la Ciudad de M\u00e9xico se reduje - ron 55 por ciento de enero a mayo pasado, con relaci\u00f3n al mismo periodo de 2019. La mandataria asegur\u00f3 que junio es un nuevo mes \"hist\u00f3rico\" en cuanto a homici - dios dolosos, pues se registraron en prome - dio una tasa de 1.8, la cifra m\u00e1s baja desde 1997, indic\u00f3 ayer durante la presentaci\u00f3n del informe 'un mill\u00f3n de atenciones' del Consejo Ciudadano para la Seguridad y Justicia de la Ciudad de M\u00e9xico. Ayer, la mandataria reconoci\u00f3 el traba - jo del Consejo Ciudadano que alcanz\u00f3 el mill\u00f3n de atenciones brindadas a la ciu - dadan\u00eda desde el comienzo de la actual administraci\u00f3n y destac\u00f3 que se trabaja en dos asuntos de importancia: la violencia familiar y en contra de las mujeres y el for - talecimiento del trabajo del Consejo \"m\u00e1s all\u00e1\" de sus oficinas, como atenci\u00f3n en las colonias.\"Quienes escuchan detr\u00e1s de las llama - das de este call center tienen una capaci - taci\u00f3n tan grande que nos permiten tener una orientaci\u00f3n en cualquier tema que requiera la ciudadan\u00eda, as\u00ed que es una ins - tituci\u00f3n como pocas que tiene la ciudad de M\u00e9xico\", indic\u00f3. Por su parte, el presidente del Consejo, Salvador Guerrero Chipr\u00e9s, se\u00f1al\u00f3 que el Consejo Ciudadano ha contribuido en la apertura de carpetas de investigaci\u00f3n de diversos delitos, entre los que resalt\u00f3 el de extorsi\u00f3n por el que entre enero a mayo del a\u00f1o en curso, apoy\u00f3 con el 45 por ciento de las investigaciones iniciadas. Guerrero Chipr\u00e9s resalt\u00f3 que, de di - ciembre de 2018 a la fecha se brindaron un mill\u00f3n de atenciones, la mayor\u00eda de ellas, el 60 por ciento para mujeres y 40 por ciento para hombres.CLAUDIA Sheinbaum y Salvador Guerre - ro, en recorrido por instalaciones, ayer. Foto |CuartoscuroLa Feria de las Flores vuelve a \u00c1lvaro Obreg\u00f3n 15LRFINAL.indd 315LRFINAL.indd 3 04/07/22 21:4204/07/22 21:42razon.com.mx16/17 CIUDAD La Raz\u00f3n Martes 05.07 .2022 44 Pilares sostienen la parte superior del kiosco, donde se posa la c\u00fapula de vidrio INFO GRA F\u00cdA ENGALANA LA ALAMEDA DE SANTA MAR\u00cdA LA RIBERA Gr\u00e1ficos Ismael F. Mira, Roberto Alvarado y Luisa OrtegaKIOSCO MORISCO, 138 A\u00d1OS: MONUMENTO, ARTE Y TESTIGO DEL TIEMPO LA JOY A ARQUITECT\u00d3NICA con influencia \u00e1rabe no ha estado siempre en la Alameda de Santa Mar\u00eda la Ribera, incluso ni en este continente. En entrevista con La Raz\u00f3n , el profesor de psicolog\u00eda, Francisco Mendoza, relata que antes de llegar a su destino actual, la estructura se cre\u00f3 con la finalidad de engalanar a M\u00e9xico en la Exposici\u00f3n Universal de Nueva Orl\u00e9ans, Estados Unidos, entre 1994 y 1885, con el fin de internacionalizar al pa\u00eds. Posteriormente, el monumento viaj\u00f3 a Par\u00eds en 1889 para otra exposici\u00f3n. Finalmente, volvi\u00f3 a Estados Unidos a San Louis Missou - ri en 1904, de donde parti\u00f3 para la Ciudad de M\u00e9xico, donde Porfirio D\u00edaz lo instal\u00f3 en la Alameda Central. Su estructura, innovadora en su tiempo, permiti\u00f3 desmontar la estructura en piezas, que fueron transportadas en 21 vagones de ferrocarril. Una vez aqu\u00ed, fue sede de varias ediciones de la Loter\u00eda Nacional e, incluso, la orquesta t\u00edpica de la Ciudad de M\u00e9xico ofreci\u00f3 ah\u00ed conciertos buena parte del porfirismo; en 1910, D\u00edaz lo destin\u00f3 a la tradicional colonia en donde se encuentra desde hace 112 a\u00f1os. En su inauguraci\u00f3n, realizada por F\u00e9lix D\u00edaz -sobrino del entonces manda - tario- el 26 de septiembre. Su belleza est\u00e9tica ha sido admirada por gigantes de la historia mexicana como Jos\u00e9 Vasconcelos, Felipe Carrillo Puerto, Amado Nervo, Jos\u00e9 Mar\u00eda Velasco, Alma Reed, Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez y Horacio Casar\u00edn, entre otros, quie - nes visitaron el kiosko considerado m\u00e1s bonito de todo el pa\u00eds. En 1972 el Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia (INAH) lo declar\u00f3 Monumento Art\u00edstico de la Na - ci\u00f3n, por lo que el Kiosko Morisco cumple este a\u00f1o medio siglo de su reconocimiento. HISTORIA La pieza fue presentada en el Pabell\u00f3n para la exposici\u00f3n de Nueva Orleans en EU.UBICACI\u00d3N El kiosco est\u00e1 ubicado en las calles Dr. Atl y Salvador D\u00edaz Mir\u00f3n, en la Alameda de la hist\u00f3rica colonia Santa Mar\u00eda la Ribera. Manuel Carpio Salvador D\u00edaz Mir\u00f3nDr. AtlJaime Torres Bodet Arte mud\u00e9jar Se trata de un fen\u00f3meno exclusivamente hisp\u00e1nico que tiene lugar entre los siglos XII y XVII, como mezcla de las corrientes art\u00edsticas cristianas (rom\u00e1nicas, g\u00f3ticas, renacentistas) y musulmanas de la \u00e9poca.Elementos Estos incluyen el arco de herradura y polilobulado, las b\u00f3vedas de moc\u00e1rabes, el alfiz (moldura alrededor de un arco), las cubiertas de madera.Materiales La utilizaci\u00f3n de ladrillo, yeso, cer\u00e1mica o madera, facilita la profusi\u00f3n decorativa.Caracter\u00edsticas No es un estilo art\u00edstico unitario, sino que posee elementos peculiares en cada regi\u00f3n.INFLUENCIA \u00c1RABE El arte mud\u00e9jar hispanoamericano se gener\u00f3 mediante el proceso de transferencia del mundo musulm\u00e1n a Am\u00e9rica, principalmente en las edificaciones espa\u00f1olas que aparecieron en el a\u00f1o de 1500. LA OBRA Fue dise\u00f1ada por el ingeniero Jos\u00e9 Ram\u00f3n Ibarrola para servir como Pabell\u00f3n de M\u00e9xico en la Exposici\u00f3n Universal de 1884- 1885, posteriormente situada en la alameda de la CDMX y finalmente instalada en Santa Mar\u00eda La Ribera. Estructura met\u00e1lica Se alza de un tambor de ocho lados sostenido por una arcada semejan - te a la del exterior.Inspiraci\u00f3n La estructura cuenta con dise\u00f1os que se asemejan a los de la Alhambra, que tiene el estilo isl\u00e1mico que prevaleci\u00f3 en Espa\u00f1a durante la dominaci\u00f3n \u00e1rabe y despu\u00e9s incluso de la Reconquista.Interior de la semiesfera Est\u00e1 compuesto por 24 secciones que componen la estructura de acero y vidrio que permiten la entrada de luz al centro del monumento. 264 piezas de vidrio conforman la c\u00fapula.La pieza arquitect\u00f3nica Se levanta aproximadamente un metro y medio sobre el nivel de piso terminado de la alameda. Alcald\u00eda Cuauht\u00e9moc Francisco Mendoza Profesor, historiador y productor de Uruz Radio. 16-17LR4069.indd 216-17LR4069.indd 2 04/07/22 20:3604/07/22 20:36Construcci\u00f3n La estructura fue construida por el inge - niero Jos\u00e9 Ram\u00f3n Ibarrola, fue el primer profesional en impulsar la participaci\u00f3n de M\u00e9xico en foros internacionales. Traslados La estructura fue llevada a Nueva Or - leans, Chicago, San Luis Missouri, pero para poder trasladarla fue necesario que \u00e9sta fuera desarmable. Septiembre de 1910 Fue reinaugurado en la Alameda de Santa Mar\u00eda la Ribera, acompa\u00f1ado de una ceremonia oficial y un baile p\u00fablico.De 1906 a 1910 Mientras permaneci\u00f3 en la Alameda Central, fue sede de sorteos de la Loter\u00eda Nacional, as\u00ed como de funciones de cine. 2003 Fue sometido a un proceso de restau - raci\u00f3n, ya que al paso del tiempo hab\u00eda causado algunos desperfectos en la estructura.Complicaciones Para su fabricaci\u00f3n, en M\u00e9xico no hab\u00eda fundidoras de hierro, por lo que Andrew Carnegie, due\u00f1o de la primera gran acerera de Pittsburgh la realiz\u00f3. Primera instalaci\u00f3n Luego de que la obra arquitect\u00f3nica regresara a M\u00e9xico, fue colocada en el sitio donde actualmente se encuentra el hemiciclo a Ju\u00e1rez en la Alameda Central, de la CDMX. 1972 El Kiosco Morisco fue nombrado Monumento Art\u00edstico de la Naci\u00f3n por el Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia (INAH).Exposici\u00f3n Universal de 1884 y 1885 Se realiz\u00f3 en Nueva Orleans y fue la primera vez en la que M\u00e9xico particip\u00f3 en una exposici\u00f3n internacional. 1910 Porfirio D\u00edaz mand\u00f3 poner el Hemiciclo a Ju\u00e1rez, en el lugar donde estaba el Kiosco, por lo que el kiosco fue traslada - do a la colonia Santa Mar\u00eda la Ribera. CREADOR El arquitecto e ingeniero Jos\u00e9 Ram\u00f3n Ibarrola fue el encargado del dise\u00f1o de la estructura arquitect\u00f3nica que engalana la alameda de Santa Mar\u00eda la Ribera; el creador se gradu\u00f3 de la Academia de San Carlos en 1862, posteriormente hizo levantamientos en Mi - choac\u00e1n y fue inspector del ferrocarril M\u00e9xico-Toluca. C\u00fapula de vidrio Fue dise\u00f1ada para resaltar la construcci\u00f3n del emblem\u00e1tico monumento. Planta Es un oct\u00e1gono centrado por una c\u00fapula acristalada, adem\u00e1s cuenta con con una adici\u00f3n rectangular correspondiente al p\u00f3rtico.Columnas Son de formas simples con capitel c\u00fabico, decoradas con figuras geom\u00e9tricas y vegetales, estas columnas tambi\u00e9n pueden ser pareadas, o en tr\u00edada en las aristas del oct\u00e1gono de la planta.C\u00fapula Junto a la columna y el arco constituy\u00f3 el elemento arquitect\u00f3nico principal del arte isl\u00e1mico. Heredado de Roma, a trav\u00e9s de la evoluci\u00f3n paleocristiana y bizantina. Murete Posado sobre un basamento en forma de pilar toscano; se prolonga alrededor de todo el kiosco. Decoraci\u00f3n El \u00e9xito de este estilo art\u00edstico viene dado por la fascinaci\u00f3n de los cristianos hacia el arte isl\u00e1mico, la maestr\u00eda de los alarifes mud\u00e9jares, la econom\u00eda del estilo y la decadencia de la influencia del arte franc\u00e9s.EL INTERIOR Es un oct\u00e1gono central que sigue el di\u00e1metro de la c\u00fapula de cristal. Recubrimientos Est\u00e1n decorados con motivos isl\u00e1micos basados en formas geom\u00e9tricas y vegetaci\u00f3n estilizada.Alifz Es un ornamento arquitect\u00f3nico de origen etrusco, muy frecuente en el arte hispanomusulm\u00e1n y en el moz\u00e1rabe.Techo Casi todos los techos mud\u00e9jares son artesonados, esto es, elementos meramente decorativos.Neoarabe Fue introducido en Latinoam\u00e9rica como una ex\u00f3tica moda europea del momento. Gobernantes y ricos de aquellos tiempos eligieron el neo\u00e1rabe tratando de estar a la moda . Columnas Estas estructuras en europa se comenzaron a industrializar y se fabricaban en hierro y hornamentados con arte isl\u00e1mico.Antepecho met\u00e1lico Est\u00e1 fabricado con formas geom\u00e9tricas, fue colocado para evitar que la gente se cayera. Actualmente el kiosco mantiene vigilancia especial por parte de la polic\u00eda para evitar que la gente use la estructura para ritos, ya que tiene una forma octogonal. 1,500 Tornillos fueron reemplazados durante la m\u00e1xima restauraci\u00f3n que recibi\u00f3 el monumento en la d\u00e9cada de 1970.\u00c1guila porfirista Simboliza el fin de la divisi\u00f3n entre liberales y conservadores. 16-17LR4069.indd 316-17LR4069.indd 3 04/07/22 20:3404/07/22 20:34EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.esEN COLABORACI\u00d3N CONLos barones y alcaldes del PSOE quieren un adelanto elec toral DeportesDIARIO INDE PENDIENTE DE IN FORMACI\u00d3N GENER AL MARTE S 5 DE JULIO DE 2022 A\u00d1O XXIV 8.57 4 PRECIO 1,9 0 EUR OS EDICI\u00d3N NA CIONALSOC IEDAD. Casi 9.000 camas me nos de hospital en la s\u00e9ptima ola P. 30- 31 El gasto militar erosiona la alianza de S\u00e1nche z con sus socios Macron cambia otra vez el gobierno para rodearse de eles P. 16-17Hoy se aprobar\u00e1n 1.000 millones en Defensa y P odemos votar\u00e1 \u00abno\u00bb a los destructor es P. 8 El R eal Madrid prescinde de Laso por \u00abrazones m\u00e9dicas\u00bb P. 49EPTem en que el presidente con voque con las municipales y que esto los penaliceLos cargos socialistas creen que lo har\u00e1 antes de tener que hacer ajustes P. 6- 7 El Rey elogia \u00abla ca talanidad\u00bb de comprometerse con Espa\u00f1a Felipe VI cierra con su discurso la entr ega de los premios Princesa de Gir onaDon F elipe y Do\u00f1a Letizia acomp a\u00f1ado s de la pri nces a Leonor du rante la entr ega de los Prem ios Princesa de Girona Hac e tres a\u00f1os , la pr incesa Leonor se pres enta ba ante la sociedad ca- talan a con motiv o de l a en trega de los pr emios de l a Fundaci\u00f3n Prin- cesa de G iron a, el t\u00edt ulo c atal\u00e1n que os tenta como her edera de la Cor ona . Lo hizo ex hibiendo un perfect o catal\u00e1n y ayer volvi\u00f3 a dejar constanci a de s u dominio . La nota dis cordant e volvi\u00f3 a s er la ausencia de los miem bros del g o- bierno c atal\u00e1n. P . 10-11 CON TRA TOS JUNIO Inden idos a tiempo compl eto Inden idos a tiempo parcial Fijo s discontinuos 312.8 24 178.092 292.67920112 012 2013 2014 2015 2016 985.393EVO LUC I\u00d3N DEL P ARO EN EL M ES DE JUNIO El efecto v erano se diluye y el paro baja solo en 42.000 personas P. 22-23 MASTER_FINAL_08.indd 3MASTER_FINAL_08.indd 3 04/07/22 18:4304/07/22 18:43 LOS MEJORES AUTORES DE LA RAZ\u00d3N.ES EN TU M\u00d3VIL, COMPUTADORA O TABLET ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... 16INTERN ACIONALMar tes. 5 de julio de 2022 LA RAZ\u00d3N Macron se rodea de eles para gobernar sin ma yor\u00edaEl segundo Gobierno en 45 d\u00edas El pr esidente franc\u00e9s r eleva al ministr o acusado de violaci\u00f3n y a otras tr es titular es que per dieron en las ur nas Ped ro G. P oyat os. Despu\u00e9s de p erder la may or\u00eda abso- en elecci ones le- gislativas celebradas el 12 y 19 de junio, el presiden te franc\u00e9s, E m-manu el M acron, reorganiz\u00f3 ayer su Gab inete en un in tento por re- cup erar la iniciativa en un s egun- do y \u00faltimo manda to en el E l\u00edseo que ha ar rancado en medio de un a ins\u00f3lita par\u00e1lisis pol\u00edtica . El inquilino del El\u00edseo ha a pro- vechad o la crisis de Gobierno p ara liberarse de su m ayor lastre, el mi- nistro de Solidaridad y Discapaci-expulsarlo del G obierno des pu\u00e9 s de s olo 45 d\u00ed as. El ya ex ministro ser\u00e1 reempl azado p or el dir ector de l a Cr uz Roja Fr ancesa , Jean - Chr istophe Comb e En su comunicado, el E l\u00edseo confi rma en su s cargos a los p esos pesados del G obierno. Repiten los ministr os E xteriores, Catherine Colonn a; Finanzas, Bruno Le Mai - re, y Defensa, S \u00e9bastien L ecornu. A ellos s e suma G\u00e9rald Darmanin, que permanece r\u00e1 en s u cargo de ministr o del I nterior, a pesar del fi asco que rode \u00f3 la fi nal de la L iga de Camp eon es y las ac usaciones de que minti\u00f3 s obre las causas del caos. Otros pue stos en e l Gabinete paritario form ado por 21 hombres y 21 m ujeres (incluida la pr imera ministr a, Elisabeth Borne), fueron en su m ayor\u00eda para pol\u00edticos de las diferen tes f acciones que han acomp a\u00f1ado a Macron desde que lleg\u00f3 al p ode r en 2017. S in em bar-dad , Damian Aba d, que est\u00e1 im- putado por un caso de viol aci\u00f3n. Aba d, uno de los fi chajes estrell a del G obierno anunciado hace solo seis seman as, niega las ac usacio- nes as egur\u00f3 ayer a los p eriodistas que h ab\u00eda sido blanco de un iniestro\u00bb de \u00abcalumnias despr eciables or- no a un calendar io\u00bb dis e\u00f1ado para El president e franc\u00e9s, Em man uel M acron, posa con l a pri mera mini stra , Elisabeth Bor ne, y sus 41 mi nistr os tras su pri mera reuni\u00f3n a yer en el palacio del E l\u00edseo Borne repite como primer a ministr a de un Ejec utivo paritario con 22 hombres y 21 m ujeres Martes 5 de julio de 2022 \u00b7 LA RAZ\u00d3N 02 MASTER_FINAL_08.indd 4MASTER_FINAL_08.indd 4 04/07/22 18:4204/07/22 18:42LA RAZ\u00d3N Mar tes. 5 de julio de 2022 INTERN ACIONAL 17 REUTE RS go, solo un mes y medio des pu\u00e9 s de l a \u00faltim a reorgan izaci\u00f3n, s e han cambi ado v arios roles de alt o perfi l, como el de C lement Beaune, anteriormen te ministr o de E uro- pa, y cono cido p or des empe\u00f1ar un pap el clave en l as ne goci aciones del Br exit. En un mo vimient o sorpresiv o, Bea une ahor a enc abez ar\u00e1 el M i- nisterio de Tr ansport e en es ta re- organizaci\u00f3n del G abinete , mien- tras que el e conomista jefe de l a Organizaci\u00f3n p ara la Coo peraci\u00f3n y el D esar rollo E con\u00f3micos (OCDE), Laur ence B oone, ser\u00e1 el nue vo ministr o de E urop a. El pap el de p orta voz del Gobier- no tam bi\u00e9n s e cambi\u00f3 con el mi- nistr o de S anidad del Gobierno anterior , Olivier V \u00e9ran, en lug ar de la actual Olivia Gre goire. Aun que l a reorgan izaci\u00f3n r e- empl az\u00f3 a un minis tro acus ado de agresi\u00f3n sexual, s e confi rma a otr a ministr a que s e haya bajo investi- gac i\u00f3n. C hry sou la Zac har o- pou lou, quien h a sido ac usad a de agresi\u00f3n sexual c uando ej erc\u00ed a como gine c\u00f3log a, perman ecer\u00e1 en su p uest o act ual de S ecretari a de Estado p ara el D esar rollo, la Francofon\u00ed a y l as As ociaciones Internacionales . Las minis tras de S anidad , Me- dio Am bient e y M ar, que r enun - ciaron a sus c argos tras no cons e- guir un es ca\u00f1os en l as le gislativas, tambi\u00e9n han sido r eempl azados en la r emodel aci\u00f3n. C hris tophe Bech u, alc alde de l a ciud ad de An- gers, en el L oira y aliado c lave del ex pr imer \u00c9dou ard Phili- ppe, fue nom brado ministr o de Med io Am bient e, ree mpl azando a Amelie de M ontchalin, le al a M a- cron. El pres ident e de S amu-U r- gences Fr ance, Braun, sustituir\u00e1 a igitte Bourguigno n como minis tra de S anidad .Sin embargo, el nu evo Gobierno no ha s ido r ecibido con b uenos ojos por los ecologistas y la op osi- ci\u00f3n, m\u00e1s infl uyente en el a tom i- zado P arlament o. Tras el an uncio de M edio e, Greenp eace Francia critic\u00f3 el nom y dijo que B echu \u00abno tiene exp erienci a de lo que est\u00e1 en juego en l a transici\u00f3n verde y casi nun ca se ha pron unciado sobre cuestiones n acionales o in- ternacionales del c lima o el me dio ambien te\u00bb. La r eorganizaci\u00f3n fue \u00abun mens aje tr opas : la lealtad ser\u00e1 recompe nsad a. De cara a los pr\u00f3xim os mes es, cuando l a apro- baci\u00f3n de n uevas le yes probable- ment e se redu cir\u00e1 a unos p oco s votos\u00bb, t uite \u00f3 Fr ede ric Says, co- mentar ista pol\u00edtico de l a emis ora France Culture. La l\u00edder de ex trem a der ech a, Mar ine L e Pen, den unci\u00f3 que \u00ablos que fr acasaron son todos r eelegi-dos\u00bb en el Gob ierno. Por su pa rte, el l\u00edder com unista , Fabien R ous- sel, declar\u00f3 a la emis ora L CI que \u00abse siente como s i estuvieran co- menzando de n uevo con l as mis - mas personas\u00bb. Si bien l a co alici\u00f3n m acroni sta gan\u00f3 la m ayor\u00eda de lo s esca\u00f1os en junio, perdi\u00f3 l a mayor\u00eda absoluta de la que h ab\u00eda disfr utado los \u00falti- mos cinco a\u00f1os (289 de los 577 diputados de la As amble a Nacio- nal) y ahora ne cesitar \u00e1 lle gar a un acuer do de le gislatura con otr os grup os o ne goci ar p untualment e ley por ley. Pero la opos ici\u00f3n y a ha avisado que no es t\u00e1 por la labo r. El resultado fue vis to como un gran rev\u00e9s p ara el pr esiden te, que gan\u00f3 un s egundo m anda to en el El\u00edseo el 24 de ab ril tras der rotar de n uevo a Le P en (61% fr ente a 39%) sin que su tr iunfo s e traduje- ra en un a m ayor\u00eda parlam enar ia apenas dos mes es des pu\u00e9 s. M\u00e9lenchon somete r\u00e1 el mi\u00e9rcoles a una moci\u00f3n de censura a Bor ne Los 45 d\u00ed as en el P alaci\u00f3 de M a- tignon de E lisabeth Borne, la prmer a m ujer al fr ente del G o- bierno fr anc\u00e9s en 30 a\u00f1os , han sido una c arrera de obs t\u00e1culo . La elecci\u00f3n de es ta alta funcion aria de tendenci a socialdem\u00f3cr ata y sin experienci a pol\u00edtica previa era un g ui\u00f1o de E mm anuel Ma- cron a los v otan- tes de iz quiedas de c ara a las ele c- ciones legis lati- vas. Sin em bar- go, e l b o fet\u00f3n elector al recibi- do p or el m acro- nismo, que dej \u00f3 en l a gatera un centenar de es - ca\u00f1os, puso en un a dif\u00edcil s itua- ci\u00f3n a B orne, que pr esen t\u00f3 su dimisi\u00f3n. Sin em bargo, tras un primer manda to en el E l\u00edseo con dos pr imeros ministr os pr oce- dent es de l a der echa tradicional (\u00c9do uard Philipp e y J ean Cas- tex), M acron no quer \u00eda dejar de demostr ar que s u hip ercen tro tambi\u00e9n aglutina a la iz quierd a moder ada , des nortad a deb acle de la candid ata sociali s- ta, Anne H idalgo. Borne de ber\u00e1 super ar m a\u00f1a- na una moci\u00f3n de cens ura pre- sentada por la coalici\u00f3n de iz- quierd as de J ean L uc M\u00e9lenchon, la segunda fuerza m\u00e1s numero- sa de l a nuev a y fr agm a l\u00edneas mae stras de s u pr ogra- ma de G obierno con una mo ci\u00f3n de confi anza que confirmara may para r go- bernar los pr\u00f3xi- mos cinco a\u00f1os . Pero dada la falta de a poy os en l a Asamblea , Bor- ne s e ha de bido r enunciar . La de cisi\u00f3n fue r \u00e1pidam ente critic ad por l a pr esiden ta de Franci a Insumis a en l C\u00e1mar a, Mat hilde P anot: \u00abSe\u00f1or a Borne, no s e m altra ta a l a dem ocracia imp uneme nte. Haremos que vuelv a al P arlament o a la fuer za. Des de el mi\u00e9r coles, pres entare- mos un a mo ci\u00f3n de cens ura contr a el G obierno\u00bb.P. G. Poyat os.La primera mi nistra r enun cia a pedir a la Asamblea su con anza por f alta de a poyos 245 diputados cuenta Macron, lejos de los 289 de la mayor\u00eda absolu ta Los que se van Damian Ab ad Mini stro de Solidaridad se va quemado por los esc\u00e1ndalo s de \u00edndole sexual. Brigi tte Bourgignon La mini stra de Sanidad quer\u00eda r elan zar la campa\u00f1 a de vacunaci\u00f3n. Am\u00e9lie de Mo ntchali n La mini stra de Transici\u00f3n Energ\u00e9tica s\u00f3lo ha durado un mes y medio en el cargo. Justi ne Ben in Secretaria de Estado pa ra los territorio s de Ultramar fue derr otada por la iz quier da. Los que ca mbian Olivier V eran El ex mini stro de Sanidad que pilot\u00f3 la pandemia ser \u00e1 el port avoz del Gobierno. Cl\u00e9men t Beau ne Pasa del Mini sterio de Asuntos Europeos al de Transportes. Lau ren ce Boon e Fue asesora de Hollande, paso por la O CDE y ahora es mini stra de Europa. ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N, VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S... LA RAZ\u00d3N \u00b7 Martes 5 de julio de 2022 03 MASTER_FINAL_08.indd 5MASTER_FINAL_08.indd 5 04/07/22 18:4204/07/22 18:42EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.esMar tes. 5 de julio de 2022 LA RAZ\u00d3N 18 INTERN ACIONAL cam isa blanc a o ne gra\u00bb. Al parecer los dis paros con tra el desfi le pro- ced\u00ed an de un individuo que s e encontra ba en un a de las c ubier- tas de los e difi cios en tre los que discurr\u00ed a la cele braci\u00f3n del 4 de Julio. Seg\u00fan infor m\u00f3 l a emis ora WBBM, apenas diez minut os des - pu\u00e9 s del inicio de l a cabalgata se escucharon hasta 20 dis paros. La P olic\u00eda y los B omberos reci- bieron el pr imer a viso de un tir a- dor activo s obre las 10:15 hor as. Al llegar, los a gen tes confirmaron m\u00fal tiples v\u00edctim as y s e inici aron man iobras de r ean imaci\u00f3n car- diorespira toria con un a de ell as. Un testigo as egur\u00f3 que \u00ab parec\u00eda una zona de g uerra\u00bb. \u00abLa gente lloraba, grita ba y na- die s ab\u00eda lo que es taba pasando\u00bb, relat\u00f3 el testigo en de claraciones a la WB BM. Uno de los v\u00eddeos p u- blicados en redes sociales m uestr a a los es pectadores sentados en un bordillo tr anquilamen te cua ndo alguien grita \u00ab\u00a1Dis paros!\u00bb y los componen tes de un a de l as b an- das del desfi le comienza a cor rer hacia adelan te y el r esto de la g en- te tambi\u00e9n huy e. El congr esista p or Illinois, Bob Mor gan, infor m\u00f3 de l a situaci\u00f3n en s u cuenta de T witter. \u00abPara quienes no lo s epan, ha hab ido disp aros en el D esfi le de H ighland Park. Estoy bien, p ero hay varios heridos . Por fa vor, al\u00e9j ense de la zona, p\u00f3n ganse salvo y recen por los her idos\u00bb, public\u00f3 M organ. Asimismo, las autoridad es lo ca- les pidier on a l a poblaci\u00f3n evitar la zona de l a calle Gr een Bay y de la calle Centr al. \u00abLa p olic\u00eda de H ig- hland Park est\u00e1 respondiendo a un inciden te en el cen tro de H ighland Park. El Fou rth Fest ha sido cance- lado. Evite el cen tro de H ighland Park\u00bb, explic\u00f3 N ancy Roterin g, alcaldes a de la lo calidad , a tr av\u00e9s de las redes sociales. La alc aldesa de C hica go, Lori E. Lightfoot, se\u00f1al\u00f3 a tr av\u00e9s de s u cuenta en Twitter que \u00abl a tragedia que s e des arrolla en H ighland Park es de vastadora\u00bb y se\u00f1al\u00f3 de que el Dep artamen to de P olic\u00eda eciendo tra bajando ar dua- ment e para detener al autor del tirot eo\u00bb, detall\u00f3 l a alc aldesa , quien inst\u00f3 a aquellos que t engan al g\u00fan tipo de infor mac i\u00f3n p oners e en contact o con las a utoridad es. Highland Park es un m unicipio ubicado a unos 40 k il\u00f3metros de Chi cago en el que viv en un as 30.000 p ersonas . Este inciden te se produce p oco m\u00e1s de un mes des - pu\u00e9 s del tir oteo en una es cuela de primari a en U valde (Texas), donde un j oven de 18 a\u00f1os m at\u00f3 a 19 ni- \u00f1os y dos pr ofesores, y el de un asalt o racista a un s uper mercado de B \u00fafalo en el que m urier on 10 personas.EFE Fue rzas de segu ridad i nsp eccionan el lugar del tiroteo aye r en Chicago Mata nza del 4 de julio en la ciudad de los r ascacielos Un hombre b lanco dispara contra la multitud durante el des le de Chica go y deja seis muer tos Jes\u00fas Buitrago La gr an fi esta de Estados U nidos para cele brar el D\u00eda de I ndepen- dencia se vio a yer ensom brecida por un tiroteo en el desfi le del D\u00eda de la I ndependenci a en H ighland Park, Illinois. Al cier re de es ta edi- ci\u00f3n, h ab\u00eda al menos seis falle ci- dos y 31 her idos, seg\u00fan inform\u00f3 l a cadena Fox News. \u00abEstamos an te un inciden te activo . Se r ecomien- da bus car refugio\u00bb, infor m\u00f3 el Ayu ntamient o de H ighland Park. \u00abLas Fuerzas de S eguridad es t\u00e1n buscando al s ospechoso. Se han recuper ado pr ueb as de un ar ma de fue go. U n g ran n \u00famero de agentes est\u00e1n tr abajando y a y h an asegurado un p er\u00edmetr o en el cen- tro de H ighland Park\u00bb, a\u00f1adi\u00f3 el comunic ado m unicipal. En concret o, se puso en m archa una b\u00fasqued a \u00abpue rta por puer- ta\u00bb p ara localizar a un \u00abhom bre blanco de en tre 18 y 20 a\u00f1os de edad con p elo m uy lar go, de co ns- tituci\u00f3n p equ e\u00f1a y que lle va una REUTE RS Una cap tura del v\u00eddeo de la Polic\u00eda d isparando contr a W alkergira al tiem po que p arece quer er alcanz ar al go de su b olsillo . Es entonces c uando los a gen tes lanzaron su andanada , que n o se detu vo ni siquiera cuando el sospec hoso se encontra ba ya mal herido en el s uelo, seg\u00fan s e pue de v er en el v\u00edde o. Cua ndo lle garon los s ervici os m\u00e9dicos se encontrar on a W alker mue rto, a\u00fan en el s uelo, boca abajo y esposado. A pesar de que el falle cido no ib a armad o en el moment o de s u huida , las auto- ridades lo calizaron un pis tola en el in terior de su co che. Adem\u00e1s , Myl ett explic\u00f3 que los a gen tes aseguran que W alker abri\u00f3 fue go contr a ellos mi entr as conduc\u00ed a. En las im\u00e1genes de l a persecu- ci\u00f3n s e puede observar un de s- tello pr ocedent e del v eh\u00edcul o, que, seg\u00fan las autoridades, pro- ced\u00ed a de es e solitario disp aro del sospechoso . \u00abEso es lo que cam - bi\u00f3 t odo el en foque del alto de tr\u00e1fi co\u00bb, comen t\u00f3 Myl ett. \u00abPaso de ser un alt o de r utina a con ver- tirse en un a cuesti\u00f3n de s eguri- dad p\u00fablica\u00bb. Por su pa rte, el a bogado de l a famili a del fall ecido, Bob by DiCe- llo, rechaz\u00f3 tajantem ente las ale- gaciones. \u00abQuier en con carado y con pistola\u00bb, coment \u00f3 a los me dios. Tras conocers e el v\u00edd eo, cientos de p ersonas se congr egaron fren- te al ayuntamient o de Akr on, un a ciudad de unos 200.000 h abitan- tes ubicad a en O hio,El afr oamericano J ayland W alker muri\u00f3 a manos de la P olic\u00eda en OhioLos 60 disparos que vuelv en a encender la c\u00f3ler a racial Raf ael S alido. WASHINGTON Las fuer zas p olici ales en EE U U vuelv en a encon trarse en el cen- tro de l a pol\u00e9mica desp u\u00e9s de que es te doming o las a utorida- des de Akr on (O hio) divul garan un v\u00edde o en el que se v e c\u00f3mo ocho agentes disparan contra un hombr e ne gro desar mad o que se hab \u00eda dad o a l a fug a. El inci- dent e, que t uvo lugar el lunes de la sem ana pasada , comenz \u00f3 desp u\u00e9s de que unos a gentes de polic\u00eda dieran el alto a J ayland Wal ker, de 25 a \u00f1os, cuando es te conduc\u00eda su veh\u00edculo , debido a una presunta infracci\u00f3n de tr \u00e1- fico. Com enz\u00f3 entonces un a persecuci\u00f3n p or las calles h asta que W alker acab\u00f3 por bajarse del veh\u00edculo y sali\u00f3 cor riendo. Fue entonces c uando, a pesar de en- contr arse cor riendo en dir ecci \u00f3n contrari a a la P olic\u00eda , los a gentes acabaron a briendo fueg o. A pesar de que l a ofi cina del fore nse a\u00fan est\u00e1 trabajando en s u informe fi nal, una pr imera esti- mac i\u00f3n h abla de 60 im pactos de bala en el c uerpo de W alker ; si bien a \u00fan s e es t\u00e1 det erminando cu\u00e1ntos de es tos agujeros pudie- ran ser de s alida . En las im \u00e1genes de las c\u00e1mar as corp orales de los agentes, pres entad as al p \u00fablico este domi ngo por el j efe de l a Po- lic\u00eda de Akr on, S tephen M ylett, se pue de v er c\u00f3mo en su h uida Wal ker en un mo ment o dado s e Martes 5 de julio de 2022 \u00b7 LA RAZ\u00d3N 04 MASTER_FINAL_08.indd 6MASTER_FINAL_08.indd 6 04/07/22 18:4104/07/22 18:41LA RAZ\u00d3N Mar tes. 5 de julio de 2022 INTERN ACIONAL 19 Un d\u00eda desp u\u00e9s del des prendi- mient o de un a parte del gl aciar de la Mar molad a, en el m acizo de los Dolomitas, en los Alpes itali anos, los s ervicios de rescate contin\u00faa n trabajando s in des canso para tra- tar de r ecuperar los c uerpos de las v\u00edctimas . El balance ofi cial provi- sional es de siete mue rtos y o cho heridos , dos de ellos en condicio- nes gr aves. El tem or, sin embargo, es que el n \u00famero aum ente en l as pr\u00f3xim as hor as. Al cier re de es ta edici\u00f3n, al menos tr ece personas continua ban desaparecidas , pero las autoridad es tr ansalpin as reco- noc\u00ed an tener p ocas esperanzas de que p udieran ser halladas con vida tras el der rum be. La tr agedia se produjo en l a Mar molad a, que con m \u00e1s de 3.300 metros es el gl aciar m\u00e1s alto de los Dolomitas, una cadena monta\u00f1o- sa que s e ex tiende en tre las regio- nes itali anas de Tr ento y V \u00e9neto . Seg\u00fan gun os testigos, un tr ozo del gl aciar colaps\u00f3 y gener\u00f3 una enorme avalancha de casi 300 me- tros de anc ho que ar ras\u00f3 con t odo a su paso y alc anz\u00f3 la ruta que s ue- len s eguir los ex cursi onistas para llegar a l a cumbr e, en las pr oximi- dad es de P unta Rocca. El president e de la pr ovincia de Tren to, Ma urizio Fugatti, pr ecis\u00f3 que el des prendimien to, equiva- lente a dos c amp os de f\u00fat bol llenos de hielo, se pr odu jo a una v eloci- dad de 200 kil\u00f3metros por hora duran te unos 500 metros de des - censo . \u00abEscuch amos un r uido fuert e y lue go vimos un a es pecie de a valanch a com pue sta de nieve y hielo des cendiendo a gran v elo- cidad \u00bb explic\u00f3 a los me dios lo cales el gestor de un refugio de l a zona afectad a. Al menos c uatr o de las s iete v\u00edc- timas mortales confi rma das fue- ron identifi cadas, aunque p ara el reconocimient o de otros c uerpos podr \u00eda ser necesar un examen de on \u00abSer \u00e1 dif\u00edcil identifi car a l as v\u00edctim as p orque los c uerpos quedaron desmem- brados\u00bb. Las l abo res de rescate continuar on de no che gracias a la utilizaci\u00f3n de dr ones e quipados con c \u00e1mar as t\u00e9rmicas, capaces de identifi car la fuen te de calor emi- tida por una persona en la os curi- dad . Pero los in vestigadores des- car tan que p ued a h abe r supervivien tes entre los tr ece des- aparecidos debido a l a violenci a de la avalanch a. \u00abEs un de sast re inimaginable, una carnicer\u00eda\u00bb. Los fallecidos fueron traslada- dos al p alacio de dep ortes de l a vecina localidad de Canazei, cer - can a al p uert o de F eda ia desde Italia busca sin apenas esperanzas a los desa parecidos tras el desprendimiento de una parte del glaciar en los DolomitasTrece se pultados por una lengua de roca y nie ve AP Draghi se mostr\u00f3 conmocionado por este dram a donde p arte el t elef\u00e9rico para su- bir a l a cumbr e. Has ta all\u00ed s e des - plaz\u00f3 ayer el pr imer minis tro, Ma- rio D r agh i. \u00ab Es un dr ama impr evisible, pero tam bi\u00e9n de- pen de del det erior o del me dio ambien te y de l a situaci\u00f3n clim\u00e1- tica\u00bb, denun ci\u00f3 emo cionado el jefe del E jecutivo italiano, que r e- cono ci\u00f3 que es ne cesar io tomar medid as que g aran ticen que lo ocurrido en M armolada \u00abno vuel- va a sucede r\u00bb. Los expertos sostienen que el aum ento de l a tempera tura me dia global est\u00e1 provocando un a re- ducci\u00f3n cons tant e en los \u00faltimo s a\u00f1os del gl aciar de la Marmolada y de m uchos otros , que a su v ez es la causa del des prendimien to de partes de la mo nta\u00f1a. De hecho, el der rum be se produj o justo un d\u00eda desp u\u00e9s de que l a cim a del gl a- ciar alcanzar a la tempera tura r\u00e9- temp e- raturas a gran altit ud en los Al pes han estado m uy por encima de los valores normales, mientr as que el inviern o pasado hub o poca nieve, que ahor a casi ya no pr otege las cuencas glaciares\u00bb, explic\u00f3 el ex - perto del C entr o Italiano de Inves- tigaci\u00f3n (CNR), R ena to Colucci, quien advir ti\u00f3 que se tr ata de un evento \u00abdestin ado a r epetir se\u00bb. \u00abDe ntro de 25 \u00f3 30 a\u00f1os el aciar de la M armolada no ex istir\u00e1 por- que gl aciar es como es te est\u00e1n aho- ra en total des equ ilibrio\u00bb, zanj\u00f3 .Sor aya Me lguizo. ROMA es del serac despren dido Alto80 mLargo200 m Profundidad 60 m Refugio Pas so Fea dia Refugio DolomiaLago FedaiaLa avalancha de nieve, hielo y roca alcanz\u00f3 los 200 km/h y 2km de distanciaRuta de los mont a\u00f1eros dei Fi acco el accidenteTRAGEDI A C LIM \u00c1TICA ALP ES ITALIAN OS BAL ANC E DE V\u00cdC TIM AS N Imagen: Google Earth A. heridos7 mue rtos 13 desaparecidosTelecabinaUn bl oque de hielo y roca s de 200 metros de largo, 60 de ancho y 30 de espeso r se despren- di\u00f3 el do ming o de una parte del gl aciar de la Mar molada. La avalancha recorri\u00f3 al meno s 500 metros a una velocidad de 200 km por hora al can zan do la ruta de los excursio- nist as. Los expert os apu nta a las altas tempera turas como causa princip al ya que el s\u00e1bado se registraron 10 gr ados en la cima. Los especialis - tas calcul an que en 25 \u00f3 30 a\u00f1os glaciare s como el de la Ma rmolada desaparecer\u00e1n.Claves EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es LA RAZ\u00d3N \u00b7Martes 5 de julio de 202205 MASTER_FINAL_08.indd 7MASTER_FINAL_08.indd 7 04/07/22 18:4104/07/22 18:41 EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es36CULTURAMar tes. 5 de julio de 2022 LA RAZ\u00d3N Es, sin ser una estrella, uno de los m \u00fasicos m\u00e1s infl uyentes del momento. Sale de entre las bambalinas y se reivindica con su nuevo g rupo. Habla de futur o, pero tambi\u00e9n de por qu\u00e9 se rompi\u00f3 Extremoduro Reb eca Argudo MADRID I\u00f1aki An t\u00f3n, \u00abUoh o\u00bb, cofun- dad or de P latero y T\u00fa -una de las me jores b andas de r ock de los no ven ta- y cer ebro mus ical de E xtremoduro-, posiblemente el grupo m\u00e1s grande del r ock espa\u00f1 ol de t odo s los tiem- pos- creaba hace unos meses un a nue va form aci\u00f3n: U oho. Junto a \u00e9l, el bater\u00eda y el bajista de Ex trema- duro y el pianista que t ocaba con ellos en las giras. Han sido telone- ros de Guns N'Roses en S evilla y, tant o en B arcelon a como en M a- drid, eran recibidos por un p\u00fablico enloquecido an te su rock, puro y rotundo, sin concesi\u00f3n al artifi cio, como es el propio I \u00f1aki en el t\u00fa a t\u00fa. \u00abUoho es un pr oyecto en el que soy una parte m\u00e1s visible de lo que he sido en otros grupos\u00bb, explica , \u00aby que ahora mismo est\u00e1 constru- yendo los cimien tos, con esta gir a y es te disco de in terpretaciones , sobre los que edifi caremos, dentr o de unos meses, nue vas canciones. Fue una propuesta que lle g\u00f3 de la promot ora Live Nation y t engo que agradece rles que me pidieran que cantara yo las canciones de t oda mi tr ayector ia y que le pusiera mi nombre al grupo, que es al go que ya me h ab\u00eda aconsejado Rob e hace muc hos a\u00f1os y no le hice caso. Y o no me h abr\u00eda atrevido a hacer es to por m\u00ed mismo, ya fuera por timidez o por coher encia, p ero ha sido un a patada en el culo que me ha venido muy bien porque lo es toy disfru- tando much\u00edsimo. No espera ba encontrar tanto calor como el que estoy recibiendo\u00bb, r econoce. \u00abS \u00e9 que de cara a la galer\u00eda no s oy un rostro muy visible ni un t\u00edo c\u00e9le bre, porque he tr abajado mucho en los grupos en los que h a estado aun- que s iempr e en un s egundo pl ano, pero la conexi\u00f3n con el p \u00fablico est\u00e1 siendo de a ut\u00e9n tica fiesta\u00bb. Quiz\u00e1 la m\u00e1s dif\u00edcil fue l a decisi\u00f3n de lanzarse a cantar , de dar el salto al pr imer pl ano. Con fiesa I\u00f1aki que se repet\u00eda a s \u00ed mismo que no era capaz de hacerlo , que \u00e9l no sa- b\u00eda cantar. Ens ayo de un cantante Cue nta que Mar\u00eda, su muj er, que es cantant e, adora ble tr ueno m ala- gue\u00f1o, incluso le dec\u00eda que no c an- tara, \u00abque lo hac\u00eda muy mal\u00bb. \u00ab con el gr upo\u00bb, explica , \u00aby decidimos probar. El primer ensa- yo fue un desastr e. Pero cog\u00ed un profesor y fui gr ab\u00e1ndome, escu- ch\u00e1ndome. Me fui acos tum brando y haci\u00e9ndome a ello , venciendo es a timidez e ins eguridad, y l a cosa me- jor\u00f3 hasta un Emp r \u00ede. \u00abY ahora me sient o como en 1990, c uando em pec\u00e9 con Platero. Estoy con un n uevo grupo y canto y o, y teng o que aprender. Y los P latero, entonces, tambi\u00e9n es- t\u00e1bamos aprendiendo\u00bb. \u00fanicos nos tenemos que buscar nue stros pr opios en tretenimien- tos y nuestr os ami gos imaginarios. En casa hab\u00eda libros, afort unad a- ment e, y a un hijo \u00fanico tener li- bros le vie ne m uy bien porque cuando es p equ e\u00f1ajo no tiene her - man os con l os que jugar. H ab\u00eda libros que le\u00ed a y no en tend\u00eda, pero eso iba dejando poso. Mi hija Iran- tzu es un a gr an lector a porque siempr e me vio leer. Sue lo tener siempr e dos libros abiertos\u00bb, expli- ca I\u00f1aki, \u00abuna nov ela y un libr o did\u00e1ctico, ya sea de fo tograf\u00eda, ciencia o his toria. Y para m\u00ed es m uy importan te el estilo. Me gusta la gente que tiene ar te escribiendo. Hay escritores tan buenos que s\u00f3lo Uoho , el cer ebro mus ical de Extremodur o por n al frente Pero Uoho h ubiera exis tido de no pr odu cirse la ruptura de E x- tremo duro, un a ruptura que fue \u00abun div orcio est\u00e1nd ar y com\u00fan, sin que mediaran personas\u00bb. \u00abExtremoduro es p asado\u00bb, afi rma . \u00abEs un re cuerdo bonito, en gene- ral, pero es pasado. Se r ompi\u00f3 con 'Ma y\u00e9utica' (el \u00fatimo disco fi rma- do por R obe en solitario). Ese dis- co lo pr epar amos y, a 15 d\u00edas de entr ar al es tudio a gr abarlo, me fui de all\u00ed. Porque eso fue lo que pas\u00f3: me fui. Es e disco lo r eengancha- mos con un c abo y u n gancho , utilizando un len guaje mar \u00edtimo, para hacer la \u00faltim a gir a, la de des - ped ida, que no era nin g\u00fan cuento, era verdad . Pero vino la pandemia , vinieron los difer entes p untos de vista entre R obe y yo, y se ac ab\u00f3 jodiendo el chirin guito\u00bb. Proce so largo Recono ce I\u00f1ak duro y tr abajoso. \u00abY largo\u00bb, a\u00f1ade, \u00abno fue algo de un d\u00eda para otro , sino un pr oceso. Y m uy telef\u00f3nico, adem\u00e1s , porque est\u00e1 bam os ais la- dos p or el co vid. P ero el caso es que la ruptura se produ jo. Y duran te un tiemp o me desencan t\u00e9 de la m\u00fa- sica, pero no porque pasara una \u00e9poca de depresi\u00f3n. Sim plement e esta ba cansado de l a m\u00fasica y de todo lo que h ab\u00eda tra\u00eddo, de la col a de la cometa que h ab\u00eda venido con ella. Y me dediqu\u00e9 a mi famili a, a estudiar , a h acer fot ograf\u00eda... F ue un per\u00edodo m uy gratifi cante\u00bb. Y es que es esta una faceta quiz\u00e1 des - conocida del m\u00fasico, un hombre familiar y c ulto, lector voraz de li- bros y prensa , al cor riente de la actualid ad y el de bate p\u00fablico. \u00abMi s dos her man os me s acan 15 y 17 a\u00f1os, as\u00ed que me crie como un hijo \u00fanico\u00bb, cuenta, \u00aby los hijos \u00abA los 15 d\u00edas de entrar a grabar 'May \u00e9utica', el \u00faltimo disco rmado por Robe Iniesta, me f ui\u00bb \u00abQuiz\u00e1 la decisi\u00f3n m\u00e1s dif\u00edcil fue la de lanzarse a cantar , de dar el salto al primer plano\u00bbcon que escriban es s ufi cient e. Y sigo a unos cuantos columnistas. Est\u00e1n en distint os p eri\u00f3 dicos, por- que el que le e un s olo p eri\u00f3dico es una persona desinformada, o p eor a\u00fan : manipulada . Sigo a Jorge Bus- tos, a Juan Soto Ivars, a Z arzale- jos... Y me gusta una tal R ebeca Argudo, que p odr\u00eda fi rmar perfec- tamente como R ebeca Agudo , porque h ay veces que es a gud a, que tiene buenas ideas, titulares geniales. Y un buen titular , en l a \u00e9po ca de la sobreinfor mac i\u00f3n, es una piedra pr eciosa\u00bb. \u00bfY c\u00f3mo l l eva el artista , uno como U oho, es ta suerte de neopu- ritanismo que vivimos o lo que llamam os \"cultura de l a cancela-CULTURA 37LA RAZ\u00d3N Mar tes. 5 de julio de 2022 I\u00f1aki Ant \u00f3n en el cam erino, antes de salir a tocar ci\u00f3n\"? \u00abCr eo\u00bb, explic a, \u00abque esta- mos viviendo unos a\u00f1os para el creador, sobre todo para el que uti- liza la palabra, en los que h ay una censura m uy hija de puta porque no da la cara, no es c lara. Pero exis- te. \"Esto est\u00e1 bien y es to est\u00e1 mal \" . Es esa \u00e9tic a, esa religi\u00f3n... Como s i quisi\u00e9ramos volver a la E dad Me- dia. Es un retroceso. A al gun os se les llen a la boca llamando fascistas a otr os y me da la impresi\u00f3n de que son ellos los m\u00e1s fascistas\u00bb. Pero este clima no ha condicionado l a selecci \u00f3n fi nal de canciones. I\u00f1aki canta \u00abPuta\u00bb sin c laudicar, y bien que hace, ante es te neofeminismo puritano ni sus hor das de ofendi- dos. \u00abA m\u00ed me encanta la pala bra persona, que es lo que s omos\u00bb me dice. \u00abNi la pa labra feminismo ni la pala bra mac hismo, que no las veo. Por ra\u00edz, etimol\u00f3gic ament e, por constr ucci\u00f3n, s on exactamen- te iguales. Tendr\u00eda que existir una que aludier a a l as p ersonas. L os hombr es y las m ujeres somos dife- rentes biol\u00f3gic ament e, el que di ga que no es as \u00ed and a muy despistado , pero an te tod o somos p ersonas. Y hab rem os pr ogresado realment e en el as pecto de la igualdad cuan- do dej emos de tener el sexo en cuenta y n adie se fije en si eres hombre o m ujer para desar rollar un tr abajo, pero tambi\u00e9n para de- fenderte o no hacerlo\u00bb \u00bfC\u00f3mo no ser de Uo ho?RICARDO RUB IO En toda s las disciplinas art\u00eds ticas exis te una sagrada y minoritari a estirpe p ara la que el \u00fanico es t\u00ed- mul o posible es la cr eaci\u00f3n en s \u00ed mism a. Qui enes pertenecen a ella se nie gan a form ar p arte de la feria de l as vanidades y a con- sum ir la dr oga entontecedo ra El Uoho Javier Men\u00e9nde z FloresOpini\u00f3ndel p ostureo, de la pose que ho y d\u00eda mus cula y deter mina el mer - cad o del ar te y el es pec t\u00e1culo , tan infl ado de v acuidad, y se afe- rran a l a ta bla de salvaci\u00f3n del talent o, esa rareza. Porque el ta- lento es es a cuarta hoja que hace que un tr \u00e9bo l se distinga del res- to de su es pecie. Ese rel\u00e1mp ago cegador que se r ebela contra l a dictadura de la no che cerrada . O esa guitarra que , como e n aquel p oem a de B orges, te pue - de m atar. Al igual que l a belleza y el hor ror, produ ce un a reac- ci\u00f3n instant\u00e1n ea en quien lo percibe . Cuando est\u00e1s frente a \u00e9l sabes lo que es, inequ\u00edvo cam en- te, y tambi\u00e9n que es excepcional, una anomal\u00ed a que t e dej a clava- do en el sitio. Abu ndan los cr ead ores cuya pop ular idad excede sus dones , pero tan s\u00f3lo un p u\u00f1ado de ele- gidos pos ee ese pr eciado g en que no s e obtiene con dinero y que s uele guardar paren tesco con el presti gio. Y en es a catego- r\u00eda entra I\u00f1aki \u00abUo ho\u00bb An t\u00f3n, que no es un simple m\u00fas ico sino alguien c apaz de tr ansfor mar un torpe silbido en un a sinfon\u00eda. Y a lo hac\u00eda en E xtremoduro: cuan- do Rober to Iniesta recib\u00eda un chispazo de inspiraci\u00f3n y so\u00f1a- ba una caba \u00f1a, le mo straba ese germen a I \u00f1ak i y es te se ence- rraba con \u00e9l en su l abo ratorio y, en v ez de la caba \u00f1a imaginad a, le entre gaba un p alacio entero . Has ta el p unto de que una bue- na parte de las mejores cancio- nes de ese grupo , cl\u00e1sicos popu- lares, jam \u00e1s h abr\u00edan alcanzado sem ejan te esta tura sin su genio y sensibilid ad musical. S in el arre\u00f3n de su mi rada hond\u00edsi- ma. Ejempl o n\u00edtido del artista de incon testable val\u00eda y relativa po- pularidad, I \u00f1ak i se ha m anteni- do siempr e en un punt o equidis- tante en tre la van gua rdia y l a retaguardi a, y ha dej ado que fue- ran otros -Fito Cab rales, Rob e- los que r ecibieran el masa je de luz de los focos, tan placentero como fal az. Pero ahora ha dad o un g uitarr azo en la me sa y ha pue sto toda su sabidur\u00ed a y alm a en Uoho, un a banda de rock cl\u00e1- sico que lle va por nombr e su alias , y cuya sola aspiraci\u00f3n es l a de h acer v olar al p\u00fablico con unas canciones que no van a s o- nar nunca en es as radiof\u00f3r mul as mo\u00f1as que se em pe\u00f1 an en tr atar a los oyentes como a defi cientes mentales . Sen tenci\u00f3 Zola que el ar te es la vida vista a tr av\u00e9s de un t em- perament o, y qu\u00e9 p oco me cues- ta reconocer en es a frase la fi gu- ra del U oho , que c uando comp one o pis a un escenario s e transm uta en un gi gant e. Cua ndo parec\u00eda que en Es pa- \u00f1a el rock hab\u00eda mue rto, aplas - tado p or un pop mono corde , falto de im aginac i\u00f3n, in ane, apa rece el U oho con sus riffs contagiosos y sus p unteos dia- b\u00f3licos y nos ale gra el d\u00ed a. Y la noc he. Qu\u00e9 gran notici a. Qu\u00e9 subid\u00f3n. V amos, I\u00f1aki, dale. Ha llegado el mome nto de sa lir a l a luz abrasadora de la pr imera l\u00ed- nea y reivindicar se.Martes 5 de julio de 2022 \u00b7 LA RAZ\u00d3N 06 MASTER_FINAL_08.indd 8MASTER_FINAL_08.indd 8 04/07/22 18:4004/07/22 18:40 EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.es36CULTURAMar tes. 5 de julio de 2022 LA RAZ\u00d3N Es, sin ser una estrella, uno de los m \u00fasicos m\u00e1s infl uyentes del momento. Sale de entre las bambalinas y se reivindica con su nuevo g rupo. Habla de futur o, pero tambi\u00e9n de por qu\u00e9 se rompi\u00f3 Extremoduro Reb eca Argudo MADRID I\u00f1aki An t\u00f3n, \u00abUoh o\u00bb, cofun- dad or de P latero y T\u00fa -una de las me jores b andas de r ock de los no ven ta- y cer ebro mus ical de E xtremoduro-, posiblemente el grupo m\u00e1s grande del r ock espa\u00f1 ol de t odo s los tiem- pos- creaba hace unos meses un a nue va form aci\u00f3n: U oho. Junto a \u00e9l, el bater\u00eda y el bajista de Ex trema- duro y el pianista que t ocaba con ellos en las giras. Han sido telone- ros de Guns N'Roses en S evilla y, tant o en B arcelon a como en M a- drid, eran recibidos por un p\u00fablico enloquecido an te su rock, puro y rotundo, sin concesi\u00f3n al artifi cio, como es el propio I \u00f1aki en el t\u00fa a t\u00fa. \u00abUoho es un pr oyecto en el que soy una parte m\u00e1s visible de lo que he sido en otros grupos\u00bb, explica , \u00aby que ahora mismo est\u00e1 constru- yendo los cimien tos, con esta gir a y es te disco de in terpretaciones , sobre los que edifi caremos, dentr o de unos meses, nue vas canciones. Fue una propuesta que lle g\u00f3 de la promot ora Live Nation y t engo que agradece rles que me pidieran que cantara yo las canciones de t oda mi tr ayector ia y que le pusiera mi nombre al grupo, que es al go que ya me h ab\u00eda aconsejado Rob e hace muc hos a\u00f1os y no le hice caso. Y o no me h abr\u00eda atrevido a hacer es to por m\u00ed mismo, ya fuera por timidez o por coher encia, p ero ha sido un a patada en el culo que me ha venido muy bien porque lo es toy disfru- tando much\u00edsimo. No espera ba encontrar tanto calor como el que estoy recibiendo\u00bb, r econoce. \u00abS \u00e9 que de cara a la galer\u00eda no s oy un rostro muy visible ni un t\u00edo c\u00e9le bre, porque he tr abajado mucho en los grupos en los que h a estado aun- que s iempr e en un s egundo pl ano, pero la conexi\u00f3n con el p \u00fablico est\u00e1 siendo de a ut\u00e9n tica fiesta\u00bb. Quiz\u00e1 la m\u00e1s dif\u00edcil fue l a decisi\u00f3n de lanzarse a cantar , de dar el salto al pr imer pl ano. Con fiesa I\u00f1aki que se repet\u00eda a s \u00ed mismo que no era capaz de hacerlo , que \u00e9l no sa- b\u00eda cantar. Ens ayo de un cantante Cue nta que Mar\u00eda, su muj er, que es cantant e, adora ble tr ueno m ala- gue\u00f1o, incluso le dec\u00eda que no c an- tara, \u00abque lo hac\u00eda muy mal\u00bb. \u00ab con el gr upo\u00bb, explica , \u00aby decidimos probar. El primer ensa- yo fue un desastr e. Pero cog\u00ed un profesor y fui gr ab\u00e1ndome, escu- ch\u00e1ndome. Me fui acos tum brando y haci\u00e9ndome a ello , venciendo es a timidez e ins eguridad, y l a cosa me- jor\u00f3 hasta un Emp r \u00ede. \u00abY ahora me sient o como en 1990, c uando em pec\u00e9 con Platero. Estoy con un n uevo grupo y canto y o, y teng o que aprender. Y los P latero, entonces, tambi\u00e9n es- t\u00e1bamos aprendiendo\u00bb. \u00fanicos nos tenemos que buscar nue stros pr opios en tretenimien- tos y nuestr os ami gos imaginarios. En casa hab\u00eda libros, afort unad a- ment e, y a un hijo \u00fanico tener li- bros le vie ne m uy bien porque cuando es p equ e\u00f1ajo no tiene her - man os con l os que jugar. H ab\u00eda libros que le\u00ed a y no en tend\u00eda, pero eso iba dejando poso. Mi hija Iran- tzu es un a gr an lector a porque siempr e me vio leer. Sue lo tener siempr e dos libros abiertos\u00bb, expli- ca I\u00f1aki, \u00abuna nov ela y un libr o did\u00e1ctico, ya sea de fo tograf\u00eda, ciencia o his toria. Y para m\u00ed es m uy importan te el estilo. Me gusta la gente que tiene ar te escribiendo. Hay escritores tan buenos que s\u00f3lo Uoho , el cer ebro mus ical de Extremodur o por n al frente Pero Uoho h ubiera exis tido de no pr odu cirse la ruptura de E x- tremo duro, un a ruptura que fue \u00abun div orcio est\u00e1nd ar y com\u00fan, sin que mediaran personas\u00bb. \u00abExtremoduro es p asado\u00bb, afi rma . \u00abEs un re cuerdo bonito, en gene- ral, pero es pasado. Se r ompi\u00f3 con 'Ma y\u00e9utica' (el \u00fatimo disco fi rma- do por R obe en solitario). Ese dis- co lo pr epar amos y, a 15 d\u00edas de entr ar al es tudio a gr abarlo, me fui de all\u00ed. Porque eso fue lo que pas\u00f3: me fui. Es e disco lo r eengancha- mos con un c abo y u n gancho , utilizando un len guaje mar \u00edtimo, para hacer la \u00faltim a gir a, la de des - ped ida, que no era nin g\u00fan cuento, era verdad . Pero vino la pandemia , vinieron los difer entes p untos de vista entre R obe y yo, y se ac ab\u00f3 jodiendo el chirin guito\u00bb. Proce so largo Recono ce I\u00f1ak duro y tr abajoso. \u00abY largo\u00bb, a\u00f1ade, \u00abno fue algo de un d\u00eda para otro , sino un pr oceso. Y m uy telef\u00f3nico, adem\u00e1s , porque est\u00e1 bam os ais la- dos p or el co vid. P ero el caso es que la ruptura se produ jo. Y duran te un tiemp o me desencan t\u00e9 de la m\u00fa- sica, pero no porque pasara una \u00e9poca de depresi\u00f3n. Sim plement e esta ba cansado de l a m\u00fasica y de todo lo que h ab\u00eda tra\u00eddo, de la col a de la cometa que h ab\u00eda venido con ella. Y me dediqu\u00e9 a mi famili a, a estudiar , a h acer fot ograf\u00eda... F ue un per\u00edodo m uy gratifi cante\u00bb. Y es que es esta una faceta quiz\u00e1 des - conocida del m\u00fasico, un hombre familiar y c ulto, lector voraz de li- bros y prensa , al cor riente de la actualid ad y el de bate p\u00fablico. \u00abMi s dos her man os me s acan 15 y 17 a\u00f1os, as\u00ed que me crie como un hijo \u00fanico\u00bb, cuenta, \u00aby los hijos \u00abA los 15 d\u00edas de entrar a grabar 'May \u00e9utica', el \u00faltimo disco rmado por Robe Iniesta, me f ui\u00bb \u00abQuiz\u00e1 la decisi\u00f3n m\u00e1s dif\u00edcil fue la de lanzarse a cantar , de dar el salto al primer plano\u00bbcon que escriban es s ufi cient e. Y sigo a unos cuantos columnistas. Est\u00e1n en distint os p eri\u00f3 dicos, por- que el que le e un s olo p eri\u00f3dico es una persona desinformada, o p eor a\u00fan : manipulada . Sigo a Jorge Bus- tos, a Juan Soto Ivars, a Z arzale- jos... Y me gusta una tal R ebeca Argudo, que p odr\u00eda fi rmar perfec- tamente como R ebeca Agudo , porque h ay veces que es a gud a, que tiene buenas ideas, titulares geniales. Y un buen titular , en l a \u00e9po ca de la sobreinfor mac i\u00f3n, es una piedra pr eciosa\u00bb. \u00bfY c\u00f3mo l l eva el artista , uno como U oho, es ta suerte de neopu- ritanismo que vivimos o lo que llamam os \"cultura de l a cancela-CULTURA 37LA RAZ\u00d3N Mar tes. 5 de julio de 2022 I\u00f1aki Ant \u00f3n en el cam erino, antes de salir a tocar ci\u00f3n\"? \u00abCr eo\u00bb, explic a, \u00abque esta- mos viviendo unos a\u00f1os para el creador, sobre todo para el que uti- liza la palabra, en los que h ay una censura m uy hija de puta porque no da la cara, no es c lara. Pero exis- te. \"Esto est\u00e1 bien y es to est\u00e1 mal \" . Es esa \u00e9tic a, esa religi\u00f3n... Como s i quisi\u00e9ramos volver a la E dad Me- dia. Es un retroceso. A al gun os se les llen a la boca llamando fascistas a otr os y me da la impresi\u00f3n de que son ellos los m\u00e1s fascistas\u00bb. Pero este clima no ha condicionado l a selecci \u00f3n fi nal de canciones. I\u00f1aki canta \u00abPuta\u00bb sin c laudicar, y bien que hace, ante es te neofeminismo puritano ni sus hor das de ofendi- dos. \u00abA m\u00ed me encanta la pala bra persona, que es lo que s omos\u00bb me dice. \u00abNi la pa labra feminismo ni la pala bra mac hismo, que no las veo. Por ra\u00edz, etimol\u00f3gic ament e, por constr ucci\u00f3n, s on exactamen- te iguales. Tendr\u00eda que existir una que aludier a a l as p ersonas. L os hombr es y las m ujeres somos dife- rentes biol\u00f3gic ament e, el que di ga que no es as \u00ed and a muy despistado , pero an te tod o somos p ersonas. Y hab rem os pr ogresado realment e en el as pecto de la igualdad cuan- do dej emos de tener el sexo en cuenta y n adie se fije en si eres hombre o m ujer para desar rollar un tr abajo, pero tambi\u00e9n para de- fenderte o no hacerlo\u00bb \u00bfC\u00f3mo no ser de Uo ho?RICARDO RUB IO En toda s las disciplinas art\u00eds ticas exis te una sagrada y minoritari a estirpe p ara la que el \u00fanico es t\u00ed- mul o posible es la cr eaci\u00f3n en s \u00ed mism a. Qui enes pertenecen a ella se nie gan a form ar p arte de la feria de l as vanidades y a con- sum ir la dr oga entontecedo ra El Uoho Javier Men\u00e9nde z FloresOpini\u00f3ndel p ostureo, de la pose que ho y d\u00eda mus cula y deter mina el mer - cad o del ar te y el es pec t\u00e1culo , tan infl ado de v acuidad, y se afe- rran a l a ta bla de salvaci\u00f3n del talent o, esa rareza. Porque el ta- lento es es a cuarta hoja que hace que un tr \u00e9bo l se distinga del res- to de su es pecie. Ese rel\u00e1mp ago cegador que se r ebela contra l a dictadura de la no che cerrada . O esa guitarra que , como e n aquel p oem a de B orges, te pue - de m atar. Al igual que l a belleza y el hor ror, produ ce un a reac- ci\u00f3n instant\u00e1n ea en quien lo percibe . Cuando est\u00e1s frente a \u00e9l sabes lo que es, inequ\u00edvo cam en- te, y tambi\u00e9n que es excepcional, una anomal\u00ed a que t e dej a clava- do en el sitio. Abu ndan los cr ead ores cuya pop ular idad excede sus dones , pero tan s\u00f3lo un p u\u00f1ado de ele- gidos pos ee ese pr eciado g en que no s e obtiene con dinero y que s uele guardar paren tesco con el presti gio. Y en es a catego- r\u00eda entra I\u00f1aki \u00abUo ho\u00bb An t\u00f3n, que no es un simple m\u00fas ico sino alguien c apaz de tr ansfor mar un torpe silbido en un a sinfon\u00eda. Y a lo hac\u00eda en E xtremoduro: cuan- do Rober to Iniesta recib\u00eda un chispazo de inspiraci\u00f3n y so\u00f1a- ba una caba \u00f1a, le mo straba ese germen a I \u00f1ak i y es te se ence- rraba con \u00e9l en su l abo ratorio y, en v ez de la caba \u00f1a imaginad a, le entre gaba un p alacio entero . Has ta el p unto de que una bue- na parte de las mejores cancio- nes de ese grupo , cl\u00e1sicos popu- lares, jam \u00e1s h abr\u00edan alcanzado sem ejan te esta tura sin su genio y sensibilid ad musical. S in el arre\u00f3n de su mi rada hond\u00edsi- ma. Ejempl o n\u00edtido del artista de incon testable val\u00eda y relativa po- pularidad, I \u00f1ak i se ha m anteni- do siempr e en un punt o equidis- tante en tre la van gua rdia y l a retaguardi a, y ha dej ado que fue- ran otros -Fito Cab rales, Rob e- los que r ecibieran el masa je de luz de los focos, tan placentero como fal az. Pero ahora ha dad o un g uitarr azo en la me sa y ha pue sto toda su sabidur\u00ed a y alm a en Uoho, un a banda de rock cl\u00e1- sico que lle va por nombr e su alias , y cuya sola aspiraci\u00f3n es l a de h acer v olar al p\u00fablico con unas canciones que no van a s o- nar nunca en es as radiof\u00f3r mul as mo\u00f1as que se em pe\u00f1 an en tr atar a los oyentes como a defi cientes mentales . Sen tenci\u00f3 Zola que el ar te es la vida vista a tr av\u00e9s de un t em- perament o, y qu\u00e9 p oco me cues- ta reconocer en es a frase la fi gu- ra del U oho , que c uando comp one o pis a un escenario s e transm uta en un gi gant e. Cua ndo parec\u00eda que en Es pa- \u00f1a el rock hab\u00eda mue rto, aplas - tado p or un pop mono corde , falto de im aginac i\u00f3n, in ane, apa rece el U oho con sus riffs contagiosos y sus p unteos dia- b\u00f3licos y nos ale gra el d\u00ed a. Y la noc he. Qu\u00e9 gran notici a. Qu\u00e9 subid\u00f3n. V amos, I\u00f1aki, dale. Ha llegado el mome nto de sa lir a l a luz abrasadora de la pr imera l\u00ed- nea y reivindicar se. LA RAZ\u00d3N \u00b7 Martes 5 de julio de 202207 MASTER_FINAL_08.indd 9MASTER_FINAL_08.indd 9 04/07/22 18:4004/07/22 18:40LA RAZ\u00d3N Mar tes. 5 de julio de 2022 CULTURA 35 La Historia del Ar te oculta n umeros os he chos omitidos y confi guran encic lopedia que tienen c abida las mujeres olvid adas duran te siglos, las enferme dad es que s ufrier on cier tos creadores o las mil cir cunstancias que s uelen pasar des apercibidas en los m anuales de esta dis ciplina . \u00bfPor qu\u00e9 h ubo tant os ar tistas suicidas , des de el R enacimient o al iglo XX? \u00bfQu\u00e9 r edes sociales ubieran emple pin tores del pr ovoca el repudio de un a obra de ar te en un deter minado context o y un tr iunfo en un p erio do p osterior ?El libro del d \u00eda \u00abEso no estaba en mi libro de Hist oria del Arte\u00bb Man uel Je s\u00fas Rold\u00e1n ALMU ZARA 304 p\u00e1ginas, 17 ,95 euros Fernando Ra y\u00f3n Este pasado fi n de s e- mana se clau sur\u00f3 la 35 edici\u00f3n de TEF AF Maa stricht, que a bri\u00f3 sus puertas el pasado 24 de j unio. Las dud as s obre su \u00e9xito eran r azonab les des pu\u00e9 s de la pan demia y de la g uerr a de Ucrania . Por eso h ab\u00eda mucho in- ter\u00e9s en s aber c\u00f3mo r eaccionar \u00eda el mer cado de ar te anti guo y con- tem por\u00e1neo -con p ermis o de Ar t Basel, c laro- a es te nue vo escen a- rio. A la exp ectaci\u00f3n s e un\u00eda el he- cho de qu e la Feria se cele bra tra- dicionalment e en m arzo y el retraso a junio s upon\u00ed a otr a no ve- dad en su dilatada hist oria. El re- sultado h a sido nota ble, sob re todo en lo que a ar te espa\u00f1ol s e refi ere. Los pocos g aleris tas es pa- \u00f1oles que h an exp uest o en l a Feria -Artur Ramon, C aylus, Colnaghi, Deb orah Elvira y Mayoral- no h an hecho s u agosto, pero s\u00ed su junio. Los mu seos internacionales y co- leccionis tas, superad a la p ande- mia , han vuelt o a fi jarse en el arte espa\u00f1ol y no s olo ellos . Otr as gale- r\u00edas inglesas o americ anas Stay r Sainty Gallery o Eguigur en h an pue sto a la venta imp ortan tes pie- zas es pa\u00f1 olas -de G oya y Juan Baut ista Ma\u00ed no-, lo que dem ues- tra la vitalidad del arte patrio. Entre las obras espa\u00f1 olas ven- didas p or n uestr os g aleris tas h ay que des tacar una lurr a de E duardo Chillida (Art ur R am\u00f3n); la Pint ura mar r\u00f3 i ocre de An toni T\u00e0pies (M a- yoral) p or 425.000 eur os junto a dos pie zas de D al\u00ed; o l a Pareja de fl orero s con m alvalo cas y cal\u00e9n- dulas de An ton io P once p or 220.000 eur os (C aylus). M enci\u00f3n aparte merece la Virgen de l a leche de Luis de M orales (c.1560-1570), El ar te espa\u00f1ol pinta muc ho en H olanda \u00abLa Virg en de la le che\u00bb, pin tad a por L uis de Mo rales, se vendi\u00f3 por 1.6 00.000 euros que l a misma G aler\u00ed a Caylus v en- di\u00f3 el d\u00ed a de la in auguraci\u00f3n por 1.600.0 00 eur os. La ta bla, de 64,4 x 49 cm., r epres enta a la V irgen d an- do el p echo al N i\u00f1o y pr oced\u00eda de una colecci\u00f3n frances a a la que l a galer\u00eda espa\u00f1 ola la hab \u00eda vendido hace m\u00e1s de una d\u00e9 cada. Tras el fallecimie nto del cole ccionista , su viuda ofre ci\u00f3 l a pie za a l a galer\u00ed a que no dud\u00f3 en adquir irla dada su calidad y su im pecable estado de conser vaci\u00f3n. Otr a de l as pie zas que s orprendieron en la Feria fue el im pon ente Retra to de d ama de Rod rigo de V illandrando (c.1588- 1622) que l a galer\u00ed a m adrile\u00f1 a Colnaghi vendi\u00f3 p or 700.00 0 a un- coleccionista europ eo. El re trato, que pr oced\u00eda de un a subas ta in- ternacional, ha podido s er atribui- do tras s u lim pieza y es tudio al pint or de cor te de F elipe III y F eli- pe IV , lo que tam bi\u00e9n dem uestr a la revalorizaci\u00f3n de la retrat\u00edstic a del s iglo de Or o. TEFAF Maastricht ha reunido a m\u00e1s de 240 m archan - tes de 20 pa \u00edses. Inclu ye pintura de grandes mae stros, anti cl\u00e1si cas, arte moderno y contem- , fotograf\u00eda, joyer\u00eda, dis e- \u00f1o del s iglo XX y ob ras sobre pap el. Este a\u00f1o s e hizo famosa p or el vio- lent o robo a una de l as joyer\u00edas que expon\u00ed an, p ero es tam bi\u00e9n el t er- m\u00f3metro perfecto para cono cer l a realidad no so lo del mer cado del arte, sino tam bi\u00e9n de l a econom\u00eda mun dial. Hab \u00eda inter\u00e9s en cono cer si las obras de arte siguen s iendo ese valor refugio que h a sido en l as \u00faltimas d\u00e9cadas . Pues bien, al me- nos en lo que se r efi ere al ar te es- pa\u00f1 ol, los d atos as\u00ed lo a valan. H o- landa quiere tambi\u00e9 n cons ervar su heg emon\u00eda en es te merc ado, ahora que el br exit ingl\u00e9s ha deja- do a L ondres fuera de juego. Y es que el ar te se mue ve, y el espa\u00f1 ol tambi\u00e9n.LUIS DE MOR ALESMartes 5 de julio de 2022 \u00b7 LA RAZ\u00d3N 08 EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A www.larazon.esEN COLABORACI\u00d3N CON MASTER_FINAL_08.indd 10MASTER_FINAL_08.indd 10 04/07/22 18:4004/07/22 18:40D\u00f3lar $20.8400TIIE 28 8.0250%Mezcla Mexicana por feriado de la Independencia de EUEuro $21. 1490UDI 7. 3 7 3 6 S&P FTSE BIVA 997 .36 ECONOM\u00cdA Funo financiar\u00e1 reservorio en CDMX EL FIDEICOMISO de Inversi\u00f3n en Bienes Ra\u00edces Fibra Uno, otorgar\u00e1 un apoyo financiero por un monto de 2 millones 590 mil pesos para cons - truir el primer dep\u00f3sito de agua en la barranca de Tarango, en la alcald\u00eda \u00c1lvaro Obreg\u00f3n. negocios@razon.com.mx Tel.5260-6001Martes 05.07 .2022 Siete de cada 10 personas de seis a\u00f1os o m\u00e1s Usuarios de Internet llegan a 88.6 millones de mexicanos en 2021 Por Ivonne Mart\u00ednez ivonne.martinez@razon.com.mx En 2021 hab\u00eda 88.6 millones de personas usuarias de Internet en M\u00e9xico, lo que representa 75.6 por ciento de la poblaci\u00f3n de seis a\u00f1os o m\u00e1s, cifra 5.6 millones superior respecto al 2020, cuando equival\u00edan al 71.5 por ciento y significa un aumento de 6.75 por ciento, pero a\u00fan persisten brechas digitales por g\u00e9nero y regiones, de acuerdo con la Encuesta Nacional sobre Disponibilidad y Uso de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n en los Hogares (ENDUTIH) 2021. La encuesta realizada por el Institu - to Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi), en colaboraci\u00f3n con el Instituto Federal de Telecomunicaciones (IFT), revela que el tiempo promedio de uso de Internet al d\u00eda en M\u00e9xico durante 2021 fue de 4.8 horas por persona desde 3.2 horas en 2017 y los j\u00f3venes entre 18 y 24 a\u00f1os fueron los que hicieron mayor uso de la red, con 6.3 horas al d\u00eda. La presidenta del Inegi, Graciela M\u00e1r - quez Col\u00edn, resalt\u00f3 que de 2017 a 2021 se incorporaron m\u00e1s de 18 millones de personas como usuarias de Internet, al pasar de 70.3 millones a 88.6 millones en esos cuatro a\u00f1os. Coment\u00f3 que la encuesta muestra una tendencia en la disminuci\u00f3n en el uso de computadoras como dispositivo tecnol\u00f3gico, ya que en el a\u00f1o pasado 37.4 por ciento (43.8 millones) de la po - blaci\u00f3n de seis a\u00f1os o m\u00e1s utiliz\u00f3 com - putadora, contra 45.2 por ciento en 2017 (49.8 millones). En videoconferencia, apunt\u00f3 que 78.3 por ciento de la poblaci\u00f3n (91.7 mi - llones de personas) utiliz\u00f3 la telefon\u00eda celular, contra el 75.1 por ciento (87.2 millones) en 2020. \"La conectividad y el acceso a las tec - nolog\u00edas de la informaci\u00f3n es un motor de desarrollo y de bienestar; sin embar - go, un acceso desigual a estas tecnolo - g\u00edas repercute necesariamente en el desarrollo con equidad\", afirm\u00f3. La funcionaria destac\u00f3 que persiste la brecha digital por sexo, ya que 76.5 por ciento de los hombres eran usua - rios de Internet en 2021 contra 74.8 por ciento de las mujeres. Tambi\u00e9n hay otras brechas, ya que 81.6 por ciento de la poblaci\u00f3n usuaria de Internet de seis a\u00f1os o m\u00e1s se con - centr\u00f3 en la zona urbana y 56.5 por cien - to, en la rural. M\u00e1rquez Col\u00edn coment\u00f3 que, si bien es cierto que en los \u00faltimos a\u00f1os se ha reducido esta disparidad, tambi\u00e9n lo es que \"queda mucho por avanzar para lograr una conectividad igualitaria en el pa\u00eds\". Refiri\u00f3 que las entidades federati - vas con mayor porcentaje de poblaci\u00f3n usuaria de servicio de Internet fueron Ciudad de M\u00e9xico, 88.3 por ciento; Baja California, 86.8 por ciento; y Sonora, 85.8 por ciento. Los estados que registraron los me - nores porcentajes fueron Chiapas, 46.1 por ciento; Oaxaca, 56.9 por ciento; y Guerrero, 61.4 por ciento. \"La exclusi\u00f3n digital se suma a otros retos estructurales que limitan el de - sarrollo y el acceso a oportunidades\", subray\u00f3 la presidenta del Inegi. De acuerdo con la ENDUTIH, entre 2017 y 2021, el porcentaje de usua - rios que se conect\u00f3 con dispositivos Smartphone aument\u00f3 de 89.6 a 96.8 por ciento, con smart TV de 12.4 a 25.7 por ciento y con consola de videojuegos de 6.2 a 6.5 por ciento. Por el contrario, quienes se conec - taron a trav\u00e9s de una computadora port\u00e1til y/ o tablet disminuyeron de 42.2 por ciento en 2017 a 31.8 por ciento en 2021 y de una computadora de escrito - rio de 33.1 a 15.4 por ciento. Los principales usos de Internet fueron para comuni - carse (93.8 por ciento), buscar informaci\u00f3n (89.9 por cien - to) y acceder a redes sociales (89.8 por ciento). La interac - ci\u00f3n con el Gobierno por In - ternet pas\u00f3 de 28.0 por ciento en 2017 a 42.3 por ciento en 2021. En contraste, la actividad para buscar informaci\u00f3n disminuy\u00f3 de 96.9 a 89.9 por ciento en el mismo periodo. Seg\u00fan la encuesta realizada por el Inegi en colaboraci\u00f3n con el IFT, la te - lefon\u00eda celular fue una de las tec - nolog\u00edas con mayor uso entre la poblaci\u00f3n, con 91.7 millones en 2021, lo que represent\u00f3 78.3 por cien - to de las personas de seis a\u00f1os o m\u00e1s, desde 72.1 por ciento o 79.6 millones en 2017. Las entidades federativas con mayor n\u00famero de per - sonas usuarias de tel\u00e9fono celular con respecto a su po - blaci\u00f3n total fueron Ciudad de M\u00e9xico, 88.4 por ciento; Si - naloa, 86.5 por ciento; y Baja California Sur, 86.3 por ciento. Las que registraron los valores m\u00e1s bajos fueron Chiapas, 55.6 por ciento; Oaxaca, 63.8 por ciento; y Guerrero, 67.3 por ciento. Corea del Sur 96.5 Reino Unido 94.8 Suecia 94.5 Espa\u00f1a 93.2 Estados 89.8 Chile 88.3 Francia 84.8 Brasil Turqu\u00eda 77 .7 M\u00e9xico 75.6 Sud\u00e1frica 70.0 Colombia 69.8 Corea del Sur se ubica como la naci\u00f3n con una mayor penetraci\u00f3n de Internet. Porcentaje de su poblaci\u00f3n Fuente |Inegi con datos del ITU y el BMFuente |Inegi USUARIOS DE INTERNET EN EL MUNDO Aunque ha incrementado el porcentaje de usuarios, la brecha entre el entorno urbano y rural contin\u00faa siendo amplia.\u00bfURBANO O RURAL? Urbano Rural 2017 2018 2019 2020 2021Cifras en porcentaje de usuarios 73.1 76.4 g\u00e9 y regiones, precisa Graciela M\u00e1rquez, presidenta del Inegi; 78.3% de la poblaci\u00f3n utiliza telefon\u00eda celular, seg\u00fan la ENDUTIH LOS PRINCIPALES usos de Internet fueron para comunicarse, buscar informaci\u00f3n y ac - ceder a redes sociales; los m\u00e1s bajos son para ventas en la web, utilizar servicios en la nube y operaciones bancarias en l\u00ednea. 4.8 Horas, tiempo promedio de uso de Internet por d\u00eda 75.6 Por ciento de la poblaci\u00f3n en M\u00e9xico de seis a\u00f1os o m\u00e1s usa InternetDE 2017 a 2021 se incorporaron m\u00e1s de 18 millones de personas como usuarias de Internet en M\u00e9xico, al pasar de 70.3 millones a de utilidades aumenta 109% Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n DERIV ADO de la reforma de subcontra - taci\u00f3n, el reparto de utilidades registr\u00f3 un incremento de 109 por ciento, al pasar de 87 mil 645 millones de pesos a 183 mil 249 millones de pesos, un incremento de 95 mil 604 millones de pesos. La secretaria de Trabajo y Previsi\u00f3n Social (STPS), Luisa Mar\u00eda Alcalde, se\u00f1al\u00f3 que el n\u00famero de empresas que reporta - ron utilidades en 2021 a diferencia del a\u00f1o 2020, creci\u00f3 en 72.5 por ciento, es decir, 64 mil 546 empresas. La titular destac\u00f3 que por primera vez 2.7 millones de trabajadores que antes es - taban en el esquema de subcontrataci\u00f3n, recibieron utilidades. Alcalde detall\u00f3 que por sectores, los mayores incrementos se reflejaron en la industria farmac\u00e9utica, con un aumento de 264 por ciento; el sector comercio, con 167 por ciento; la miner\u00eda de cobre y ni - quel, con 134 por ciento; la telefon\u00eda celu - lar, con 118 por ciento; las tiendas departa - mentales, 105 por ciento; los servicios de explotaci\u00f3n y prospecci\u00f3n minera, suman 104 por ciento, y la banca, 103 por ciento. \"Hemos logrado mantener un segui - miento del cumplimiento de la reforma en materia de subcontrataci\u00f3n; desde el \u00e1rea de trabajo digno... pero lo m\u00e1s impor - tante, es que estamos viviendo lo que he - mos llamado aqu\u00ed, la primavera del PTU, la primavera del reparto de utilidades\", dijo. Pasa de 14 a 16 por ciento Crece extorsi\u00f3n hacia empresas, alerta Coparmex Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n En el primer cuatrimestre del a\u00f1o el 16 por ciento de las empresas afiliadas a la Confederaci\u00f3n Pa - tronal de la Rep\u00fablica Mexicana (Coparmex) aseguraron ser v\u00edctimas del delito de extorsi\u00f3n, 2.0 puntos porcen - tuales m\u00e1s que en el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o pasado. De acuerdo con Jos\u00e9 Medina Mora, pre - sidente del organismo empresarial, la he - rramienta Data Coparmex arroj\u00f3 que este porcentaje es superior a lo registrado en el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o pasado cuando la cifra ascendi\u00f3 a 14 por ciento. Medina Mora refiri\u00f3 que este il\u00edcito im - pacta entre 5.0 y 8.0 por ciento de los cos - tos de las empresas, golpeando as\u00ed a la pro - ductividad de las empresas mexicanas. Explic\u00f3 que es necesario adem\u00e1s dis - tinguir el tipo de extorsi\u00f3n del que es EL PRESIDENTE de la confederaci\u00f3n afirma que este delito impacta hasta 8.0% de los costos de las compa\u00f1\u00edas; \u00e1nimo de inversi\u00f3n decae 1.8% en primer cuatrimestre v\u00edctima el sector empresarial mexicano, ya que asegur\u00f3 que no es lo mismo el \"cobro de piso\" que el enga\u00f1o telef\u00f3nico. \"La invitaci\u00f3n que hacemos a todos los ciudadanos es denunciar, en la me -2.7 Millones de trabajadores recibieros PTU por primera ARTURODAMM ARNALPESOS Y CONTRAPESOS arturodamm@prodigy.net.mx Twitter: @ArturoDammArnal En la encuesta de mayo el 3 por ciento de los encuestados respondi\u00f3 que es buen momen - to, el 59 que es malo, el 38 respondi\u00f3 no estar seguro. En la encuesta de junio el 3 por ciento respondi\u00f3 que es buen momento, el 70 que es malo, el 27 respondi\u00f3 no estar seguro. Aumen - t\u00f3 el porcentaje de quienes consideran que es mal momento para invertir y se redujo el de los indecisos. Con relaci\u00f3n a la pregunta \u00bfc\u00f3mo considera que evolucione el clima de los negocios para las actividades productivas del sector privado en los pr\u00f3ximos seis meses en comparaci\u00f3n con los pasados seis?, en la encuesta de mayo el 11 por Primero: expectativas de los especialistas. Todos los me - ses el Banco de M\u00e9xico levanta la Encuesta sobre las ex - pectativas de los especialistas en econom\u00eda del sector privado y entre las preguntas que hace est\u00e1 esta: \u00bfc\u00f3mo considera la coyuntura actual para efectuar inversiones?, refiri\u00e9ndose a las directas que producen bienes y servicios, producci\u00f3n con la que se mide el crecimiento de la econom\u00eda; crean empleos, puesto que para producir alguien debe trabajar; generan ingresos, ya que a quien trabaja se le paga por hacerlo, empleos e ingresos de los que depende en buena medida el bienestar de las personas, mayor bienestar que debe ser el fin de la econom\u00eda (tanto de eco- nomy como de economics ). ciento respondi\u00f3 que mejorar\u00e1, el 68 que per - manecer\u00e1 igual, el 22 que empeorar\u00e1. En la en - cuesta de junio el 14 por ciento respondi\u00f3 que mejorar\u00e1, el 62 que permanecer\u00e1 igual, el 24 que empeorar\u00e1. Aument\u00f3 (en 27.3 por ciento), el porcentaje de quienes consideran que mejo - rar\u00e1 y tambi\u00e9n aument\u00f3 (en 9.1 por ciento), el de quienes consideran que empeorar\u00e1. Segundo: confianza empresarial. Mes tras mes el INEGI publica el Indicador de confianza empresarial que mide, entre otras cosas, la confianza de los empresarios de la in - dustria manufacturera, del sector comercial, de la industria de la construcci\u00f3n, y del sector de los servicios no financieros, para invertir direc - tamente en el pa\u00eds. El indicador va de cero, total desconfianza, a cien, confianza total. Entre cero y cincuenta hay desconfianza, entre cincuenta y cien confianza Esta fue su evoluci\u00f3n durante el primer semes - tre: enero, 31.9; febrero, 34.8; marzo, 34.9; abril, 36.0; mayo, 36.5; junio, 35.1. Despu\u00e9s de cuatro meses de menor desconfianza (tendencia hacia cincuenta), en junio se registr\u00f3 mayor descon - fianza (tendencia hacia cero), lo cual probable - mente se traduzca, o en un menor crecimiento de las inversiones directas (de los males el menor), o en un decrecimiento de las mismas (de los males el mayor), despu\u00e9s de tres a\u00f1os de p\u00e9simos resultados en materia de inversiones directas (su nivel en abril pasado fue similar al de enero de 2011). Tercero: negaci\u00f3n de permiso. La Semarnat neg\u00f3 a la empresa Audi (debido a que el tr\u00e1mite debi\u00f3 realizarse en la modalidad regional y no particular, \u00bfcapricho burocr\u00e1tico?), el permiso para construir una planta de energ\u00eda solar (energ\u00eda limpia y renovable), en sus insta - laciones de Puebla, lo cual no ayuda a hacer del actual un buen momento para invertir directa - mente en M\u00e9xico, a mejorar el clima de nego - cios, a disminuir la desconfianza empresarial, todo lo cual es necesario para que directamen - te se invierta m\u00e1s, con todos los beneficios que ello trae consigo y que generan mayor bienestar. dida que haya m\u00e1s denuncias se pueden entender los mecanismos que est\u00e1n uti - lizando para extorsionar y se puede dar capacitaci\u00f3n a empresas y ciudadanos\". Data Coparmex revel\u00f3 adem\u00e1s que, derivado de lo anterior, el \u00e1nimo para invertir de los empresarios en M\u00e9xico disminuy\u00f3 1.8 por ciento de enero a abril de este a\u00f1o, en comparaci\u00f3n con el tercer cuatrimestre de 2021. La encuesta realizada a los socios que conforman los 68 centros empresariales ubicados en las 101 ciudades del pa\u00eds, mostr\u00f3 adem\u00e1s que uno de cada dos so - cios de la confederaci\u00f3n ha sido v\u00edctima de alg\u00fan delito y revel\u00f3 que en esta oca - si\u00f3n se incrementaron los reportes por extorsi\u00f3n o cobro de piso, lo que coloca a este delito entre los tres m\u00e1s frecuentes, al lado del robo de mercanc\u00eda en tr\u00e1nsito y robo de veh\u00edculos. La presidenta del Comit\u00e9 de Federa - ciones, Lorena Jim\u00e9nez Salcedo, se\u00f1al\u00f3 que los resultados muestran que el 46.9 por ciento de los socios Coparmex han sido v\u00edctimas de alg\u00fan delito en el \u00falti - mo a\u00f1o y agreg\u00f3 que los estados con me - nores porcentajes de empresas v\u00edctimas de alg\u00fan delito son Coahuila, Yucat\u00e1n, Ciudad de M\u00e9xico, Baja California Sur y Quer\u00e9taro. \"Ante el creciente n\u00famero de asesina - tos y la creciente inseguridad, es momen - to de revisar esta estrategia de seguridad y ver qu\u00e9 ajustes se requieren para lograr ese M\u00e9xico en paz que todos queremos\", a\u00f1adi\u00f3 Medina Mora. Asimismo, la Coparmex inform\u00f3 que sobre el gasto regulatorio que erogan las empresas, se observ\u00f3 que 54.4 por ciento de los socios de la Coparmex ha tenido al - g\u00fan problema al realizar tr\u00e1mites guber - namentales, lo que implica un aumento de 7.0 puntos porcentuales respecto a al tercer cuatrimestre del a\u00f1o pasado. ESTADOS como Quintana Roo, Veracruz, Estado de M\u00e9xico, SLP y Tabasco, son los que registran un mayor porcentaje de empresas que afirman haber sido v\u00edctimas de este il\u00edcito. Foto |Especial 19LR.indd ivonne.martinez@razon.com.mx SANTANDER y Banorte son los dos bancos con mayores probabilidades de adquirir Citibanamex, aunque no se descarta que bancos m\u00e1s especializados como Banco Azteca y Banco Inbursa puedan participar en la compra, estim\u00f3 Moody's Investors Service. La calificadora internacional destac\u00f3 que Banorte y Santander ya cuentan con bastante experiencia en banca de consu - mo lo que facilitar\u00eda la administraci\u00f3n de la cartera de Citibanamex. Adicionalmente, la eficiencia operati - va de estos dos bancos ayudar\u00eda a hacer m\u00e1s sencilla la integraci\u00f3n, limitando los costos por cierres y apertura de sucursa a gran escala, abund\u00f3 en un an\u00e1lisis. Respecto a los beneficios y retos a los que se enfrentar\u00edan cada uno de los bancos, Moody's apunt\u00f3 que Banorte e Inbursa se beneficiar\u00edan m\u00e1s de la base de dep\u00f3sitos b\u00e1sicos. Resalt\u00f3 que Santander ser\u00eda el m\u00e1s beneficiados con la incorporaci\u00f3n de su cartera de consumo En tanto, Azteca y Santander se beneficiar\u00edan de menores costos de financiaci\u00f3n, pero Azteca tendr\u00eda dificultades para atraer a los clientes de mayores recursos de Citibanamex Para Inbursa ser\u00eda compli - cado proveer servicios com - plementarios individualizados por su foco en medianas y gran- des corporaciones, consider\u00f3 la agencia. Moody's destac\u00f3 que Citibanamex transformar\u00e1 a cualquiera de sus posibles adquirentes, ya que Banorte o Santander se convertir\u00edan en el segundo banco m\u00e1s grande de M\u00e9xico en t\u00e9rminos de cr\u00e9di - tos, con participaciones de mercado de casi el 20 por ciento, acerc\u00e1ndose al 24 por ciento de participaci\u00f3n de BBVA M\u00e9 - xico, que se mantendr\u00eda como el banco m\u00e1s grande del pa\u00eds. M\u00e1s relevante ser\u00eda la transformaci\u00f3n de Azteca e Inbursa, ya que el primero casi triplicar\u00eda su participaci\u00f3n de mercado de cr\u00e9ditos al 7.0 por ciento y el segundo du - plicar\u00eda su participaci\u00f3n al 9.0 por ciento, y ambas ingresar\u00edan a nuevos productos y mercados. En t\u00e9rminos de dep\u00f3sitos, la transformaci\u00f3n ser\u00eda m\u00e1s sus - tancial en todos los \u00e1mbitos, y Banorte y Santander potencial - mente superar\u00edan el 23 por cien - to de participaci\u00f3n de BBVA M\u00e9 - xico en dep\u00f3sitos del sistema. 20 La Raz\u00f3n Martes 05.07 .2022 S&P rebaja PIB de M\u00e9xico a 1.7% para este a\u00f1o Por Ivonne Mart\u00ednez ivonne.martinez@razon.com.mx S&P GLOBAL RATINGS recort\u00f3 su pro - yecci\u00f3n de crecimiento del Producto In - terno Bruto (PIB) para 2022 de M\u00e9xico a 1.7 por ciento, de 2.0 por ciento previsto ante - riormente, as\u00ed como su expectativa para 2023 a 1.9 por ciento desde 2.3 por ciento. La calificadora internacional explic\u00f3 que este ajuste a la baja refleja principal - mente una econom\u00eda estadounidense m\u00e1s d\u00e9bil de lo que se supon\u00eda anterior - mente, lo que significar\u00e1 una menor de - manda de exportaciones de bienes ma - nufacturados de M\u00e9xico. Mencion\u00f3 que la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda mexicana de la pandemia si - gue siendo una de las m\u00e1s d\u00e9biles de la regi\u00f3n, ya que la demanda interna regre - s\u00f3 a su nivel previo a la pandemia en el primer trimestre de este a\u00f1o, mientras que la mayor\u00eda del resto de las econom\u00edas en Am\u00e9rica Latina llegaron a ese punto a mediados del 2021. Adem\u00e1s, el pa\u00eds es un importador neto de energ\u00eda, dada la gran cantidad de importa - ciones de gasolina y gas natural, lo que sig - nifica que el aumento reciente en los precios de la energ\u00eda afectar\u00e1 el crecimiento, subray\u00f3 en su reporte \"Pano - rama econ\u00f3mico para Am\u00e9rica Latina en el tercer trimestre del 2022\". \"El Gobierno ha reaccionado a los precios m\u00e1s altos de la energ\u00eda con una reducci\u00f3n en los impuestos sobre la gaso - lina. Por ello, cuanto m\u00e1s tiempo perma - nezcan elevados los precios del petr\u00f3leo, mayor ser\u00e1 el costo fiscal para el Gobierno mexicano.\", advirti\u00f3. S&P coment\u00f3 que, m\u00e1s all\u00e1 del 2023, sigue esperando que M\u00e9xico se ubique cerca de su tasa de crecimiento estructu - ralmente baja tradicional de 2.0 por ciento debido a los bajos e ineficientes niveles de inversi\u00f3n. Para la inflaci\u00f3n en M\u00e9xico, la califica - dora estim\u00f3 que cerrar\u00e1 este a\u00f1o en 6.2 por ciento y en 2023 se moderar\u00e1 a 3.5 por ciento, el tipo de cambio en 20.50 y 21.00 pesos por d\u00f3lar, mientras que la tasa de in - ter\u00e9s de referencia en 9.25 y 8.0 por ciento, respectivamente. Para las seis principales econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina, elev\u00f3 su proyecci\u00f3n de crecimiento para este a\u00f1o a 2 por ciento, desde 1.7 por ciento anterior, mientras que para 2023 redujo su estimaci\u00f3n a 1.8 por ciento respecto al 2.1 por ciento previo. LA EXPEC - TATIVA de crecimiento para 2023 tambi\u00e9n fue recortada; econom\u00eda de EU, la causa en el tijerazo, aseguraEn junio se desacelera a 1.9% Venta de autos, todav\u00eda lejos de la prepandemia Por Ivonne Mart\u00ednez ivonne.martinez@razon.com.mx En junio del 2022 se vendieron al p\u00fablico 90 mil 368 veh\u00edculos ligeros nuevos en el mercado in - terno, cifra 1.9 por ciento superior al mismo mes del a\u00f1o pasado, con lo que sum\u00f3 dos meses de avance a tasa anual, pero con una desaceleraci\u00f3n respecto al aumento anual de 5.2 por ciento en abril y sin recuperar a\u00fan los niveles previos a la pandemia de Covid-19. Con base en el Registro Administrativo de la Industria Automotriz de Veh\u00edculos Ligeros (RAIAVL), el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi) inform\u00f3 que en su comparaci\u00f3n mensual la venta de autos disminuy\u00f3 0.9 por ciento respec - to a los 91 mil 215 de mayo pasado. El organismo report\u00f3 que en el periodo enero-junio del 2022, se comercializaron 518 mil 424 unidades, con una contrac - ci\u00f3n de 0.4 por ciento respecto a lo repor - tado en el primer semestre del 2021. Del total de veh\u00edculos ligeros nuevos vendidos en el mercado interno en los pri - meros seis meses de este a\u00f1o, el 16.9 por ciento correspondieron a Nissan, 14.7 por ciento a General Motors y el 11 por ciento a Grupo Volkswagen. La directora de An\u00e1lisis Econ\u00f3mico- Financiero de Grupo Financiero Base, Gabriela Siller, coment\u00f3 que, con respecto a los primeros seis meses del 2019, cuando se vendieron 640 mil 622 autos, la comercializaci\u00f3n de unida - des muestra una contracci\u00f3n EN PRIMER SEMESTRE se comercializan 518 unidades, 19.07% por debajo de igual periodo de 2019; sector est\u00e1 estancado respecto al a\u00f1o previo, coinciden especialistas Santander y Banorte, con m\u00e1s posibilidad por Citide 19.07 por ciento. Por lo anterior, las cifras acumuladas a junio siguen mostrando un rezago signifi - cativo en ventas con respecto al 2019, pre - vio al inicio de la pandemia de Covid-19, y un estancamiento con respecto al a\u00f1o anterior. El presidente ejecutivo de la Asociaci\u00f3n Mexicana de Dis - tribuidores de Automotores (AMDA), Guillermo Rosales, coincidi\u00f3 que las sobre la venta de autos ligeros a junio del 2022 confirman la situa - ci\u00f3n en la que se encuentra e el mercado automotor en M\u00e9xico. \"Estamos enfrentando una fase de es - tancamiento en la cual no hay todav\u00eda una recuperaci\u00f3n de los efectos negativos que trae consigo la pandemia de Covid-19\", afirm\u00f3 en entrevista televisiva. Se\u00f1al\u00f3 que a nivel mundial se mantie - ne el dislocamiento en la producci\u00f3n de autom\u00f3viles y la falta de semiconductores y algunos otros componentes, as\u00ed como el movimiento de log\u00edstica para poder trasla - dar tanto los componentes como los veh\u00ed - culos terminados, lo que ha influido para que el primer semestre del a\u00f1o el sector se mantenga en una fase de estancamiento respecto al 2021. Siguen haciendo falta veh\u00edculos para poder entregar, ya que actualmente el mercado nacional tarda en promedio dos meses desde que se finca la solicitud de compra hasta que se puede entregar el ve - h\u00edculo, aunque algunos modelos de mayor demanda enfrentan un mayor periodo. \"El principal factor que est\u00e1 limitando la venta en este momento es esta carencia de veh\u00edculos para poder entregar los clien - tes; sin embargo, coexiste tambi\u00e9n la mer - ma en la capacidad de compra\", abundo. Estim\u00f3 que al cierre del a\u00f1o la venta total estar\u00e1 entre un mill\u00f3n 025 mil y un mill\u00f3n 030 mil unidades, pero sin los problemas de suministro pudiera haber llegado a un mill\u00f3n 080 mil unidades, lejos de la venta de 2019 de un mill\u00f3n 317 mil unidades. Proyect\u00f3 que ser\u00e1 hasta 2023 o 2024 cuando se normalice la capacidad de pro - ducci\u00f3n de la industria y se alcancen los n\u00fameros del 2019, previo a la pandemia, como coincide la mayor\u00eda de los analistas. EL PRON\u00d3STICO de crecimiento oficial de la Secretar\u00eda de Hacien - da y Cr\u00e9dito P\u00fablico para la econom\u00eda mexicana durante este a\u00f1o es de 3.40 por ciento y para 2023 de 3.50 por ciento. LA ASOCIACI\u00d3N Mexicana de Distribuidores de Automotores (AMDA) estima la comerciali - zaci\u00f3n de hasta un mill\u00f3n 030 mil autom\u00f3viles ligeros en el mercado interno, muy por debajo del mill\u00f3n 317 mil unidades en 2019. Foto |Cuartoscuro CON LA COMPRA de Citibanamex, Santander o Banor - te se convertir\u00edan en el segundo banco m\u00e1s grande de M\u00e9xico, s\u00f3lo debajo de BBVA.EL GO - BIERNO ha reaccionado a los precios m\u00e1s altos de la energ\u00eda con una reducci\u00f3n en los impuestos sobre la gasoli - na. Cuanto m\u00e1s tiempo perma - nezcan elevados los precios del petr\u00f3leo, mayor ser\u00e1 el costo fiscal para el Gobierno\" S&P Global Ratings VENTA La venta de autos nuevos lig\u00f3 dos meses al alza, pero con desaceleraci\u00f3n. Jul2021 2022Ago Sep Oct Nov Dic Ene Feb 1 .7 -3.8 -3.9 5.212.7 -1. 1 -1.2 -1 1.91.4 2.0 Por ciento era la estimaci\u00f3n del PIB previa 0.4% Anual, avance en venta de unidades en primer semestre Variaci\u00f3n porcentual anual Fuente |Inegi A CUATES MAURICIO FLORESGENTE DETR\u00c1S DEL DINERO Como aqu\u00ed le cont\u00e9, en la sesi\u00f3n extraordina - ria n\u00famero CAAS/ISSSTE-049/2022 de fecha 20 de junio del 2022 por el comit\u00e9 de adquisiciones, arrendamientos y servicios del ISSSTE se le adju - dic\u00f3 a Imedic el contrato para el servicio integral para la gesti\u00f3n, digitalizaci\u00f3n, almacenamiento, procesamiento y distribuci\u00f3n de im\u00e1genes m\u00e9 - dicas de imagenolog\u00eda, con un valor m\u00ednimo de 58 millones de pesos y un m\u00e1ximo de hasta 144.8 millones de pesos en el periodo del 1 de julio al 31 de diciembre del 2022. Tambi\u00e9n le cont\u00e9 que el servicio lo prestaba previamente la empresa Tesi de M\u00e9xico, cuyo contrato concluy\u00f3 el 30 de junio. El asunto es que el nuevo proveedor, Imedic, es un distribuidor de medicamentos sin experiencia en el ramo del que sali\u00f3 ganancioso. No puede ser m\u00e1s directo y crudo el oficio 96.200.1.1.1.1/1316/2022 firmado por la directo -De nada sirvieron las advertencias aqu\u00ed publicadas sobre el efecto que tendr\u00eda el favoritismo y falta de experiencia de Im edic, que asociada con Fuji de M\u00e9xico , a cargo de Enrique Giraud, fue beneficiada por un contratito de hasta 142 millones de pesos para los servicios de imagenolog\u00eda dispensado por la directora de administraci\u00f3n , Almendra Ortiz Geniz , del Instituto de Seguridad y Servicios Sociales para los Tra - bajadores del Estado: desde el viernes y todo el fin de semana pasado se suspendieron las cirug\u00edas del Centro M\u00e9dico Nacional , as\u00ed como en otros 14 hospitales de tercer nivel as\u00ed como en otros 20 hospitales generales por la carencia de radiograf\u00edas, endoscop ias y de anatom\u00eda patol\u00f3gica. ra del Centro M\u00e9dico 20 de Noviembre, Martha Alvarado, y por su subdirector m\u00e9dico, Rodrigo Rodr\u00edguez, y el subdirector de finanzas, Jos\u00e9 Ma - nuel Ol\u00e1n: \"(...) la atenci\u00f3n m\u00e9dica que brinda este nosocomio se encuentra seriamente afectada por la falta de los servicios integrales antes mencio - nados, ya que esa situaci\u00f3n imposibilita la toma de decisiones para el diagn\u00f3stico y tratamiento oportuno de los enfermos, que en su mayor\u00eda son pacientes con estados de salud muy graves\", escriben a la subdirectora de Infraestructura del ISSSTE, M\u00f3nica Arreola, y a la jefa de servicios m\u00e9dicos, Viridiana Ruiz, a quienes les solicitan en calidad de urgente las acciones para solucionar la falta de servicio provocada por Imedic. \u00bfQui\u00e9n pomp\u00f3? La responsabilidad de esa adqui - sici\u00f3n es de Almendra Ortiz Geniz, quien en pasa -do empleo en la Ayudant\u00eda de Presidencia blofe\u00f3 de su presunta cercan\u00eda a la familia de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador y de contar con el apoyo de la Oficial\u00eda Mayor de Hacienda... cosa que sigue haciendo a la sombra de Pedro Zenteno, director del ISSSTE. Y para efectuar ese tipo de compras, se sabe, se auxilia de Alejandro Mart\u00ednez Orozco, de Isaac Mart\u00ednez, as\u00ed como toda su parentela pol\u00edtica, que en asociaci\u00f3n con M\u00f3nica Arreola, subdirectora de Infraestructura, han dejado en la indefensi\u00f3n a los derechohabientes con cirug\u00edas canceladas los \u00faltimos tres d\u00edas... y los que faltan. Se va Mor\u00e1n. No, no ser\u00e1 fulminante, pero de que se va, se va, nos aseguran, una vez que Carlos Mor\u00e1n haga la correspondiente entrega de la ofici - na de la direcci\u00f3n del Aeropuerto Internacional de la Ciudad de M\u00e9xico a su sucesor. Obviamente, el expediente de problemas, deficiencias y sobre todo de una enorme, monumental descoordinaci\u00f3n entre las diversas autoridades que convergen en el aeropuerto capitalino que ha deteriorado la cali - dad del servicio de pasajeros: vaya, el AICM atendi\u00f3 hasta 50 millones de pasajeros y 1,200 vuelos por d\u00eda previo a la pandemia con \u00edndices muy acepta - bles de puntualidad y calidad de servicio (maletas, sanitarios y andadores), pero ahora, con poco m\u00e1s de 40 millones y 800 vuelos, est\u00e1 literalmente de cabeza. Se habla que el sucesor ser\u00e1 el exalmirante Carlos V\u00e1zquez Tizcare\u00f1o, a quien le tocar\u00e1 lidiar con todos los problemas y resolverlos pronto..., pues para que haya un Sistema Aeroportuario Me - tropolitano el AICM debe funcionar \u00f3ptimamente. Sargazo, nueva amenaza para el turismo mexicano Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n LA POSIBILIDAD de que el volumen de sar - gazo en el mar Caribe se incremente a niveles hist\u00f3ricos amenaza la recuperaci\u00f3n que ha registrado la industria tur\u00edstica en M\u00e9xico, advierte un an\u00e1lisis de BBVA Research. El estudio refiere que, en M\u00e9xico, los destinos de playa conforman uno de los principales elementos de la industria tur\u00edstica y los que marca - ron una recuperaci\u00f3n m\u00e1s acelera - da despu\u00e9s de la pandemia. De manera general, BBVA expli - c\u00f3 que, en el \u00faltimo a\u00f1o, el sector turismo en M\u00e9xico ha tenido un proceso acelerado; no obstante, en este contexto de recuperaci\u00f3n las costas del Caribe mexicano presentan los pron\u00f3sticos de recale de sar - gazo para la temporada alta de verano de las playas de Quintana Roo, el cual ha presenta - do una importante amenaza. Refiri\u00f3 que, ante la posibilidad de contar con una de las temporadas con mayor volu - men de sargazo, las autoridades federales, locales y el sector privado est\u00e1n destinando recursos para la limpieza de las playas para no da\u00f1ar la experiencia que los centros tu - r\u00edsticos ofrecen a sus visitantes. Record\u00f3 que el recale de sargazo a playas de Canc\u00fan, la Riviera Maya y Cozu - mel no es un problema que se pueda solucionar, sino que constantemen - te se debe de atender, principalmen - te en los meses de verano. De acuerdo con datos de los municipios de Quintana Roo y de la Secretar\u00eda de Marina, al 31 de mayo del presente a\u00f1o se han recolectado 18 mil 600 toneladas de sargazo, cantidad superior a lo captado en a\u00f1os pasados al mismo periodo. Estim\u00f3 adem\u00e1s que en junio de 2022 el volumen de sargazo alcanz\u00f3 24.2 millones de toneladas, un nuevo r\u00e9cord hist\u00f3rico.OCUPACI\u00d3N HOTELERA Las playas de Quintana Roo han ido recuperando los niveles que ten\u00edan en 2019. Agosto Septiembre Octubre Noviembre Diciembre Cifras en puntos porcentuales *Diferencia de 2019 vs. 2020 Fuente |BBVA Research Canc\u00fan- el la pandemia 21LR.indd 321LR.indd 3 04/07/22 22:5704/07/22 22:57Dispara unas 50 balas desde azotea en Illinois Tras cerco de 8 horas, arrestan a joven que mat\u00f3 a 6 en desfile Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n Luego de casi ocho horas de b\u00fas - queda, la Polic\u00eda arrest\u00f3 a Robert Bobby Crimo III, sospechoso de matar a seis personas y herir a 38 tras disparar contra una multitud desde una azotea en un desfile por el D\u00eda de la Independencia en Illinois. El jefe policiaco de Highland Park, Lou Jogmen, dijo que el sospechoso, \"armado y peligroso\", ya est\u00e1 bajo custodia, luego de una persecuci\u00f3n en la autopista 41 en Berkley, a 200 kil\u00f3metros de la escena. En ese lugar fue ubicado por un equi - po de Chicago, pues se sab\u00eda que huy\u00f3 en un Honda Fit plateado, luego de que la Polic\u00eda apretara el cerco en su contra, operativo al que se sum\u00f3 el Bur\u00f3 Federal de Investigaci\u00f3n (FBI) y en el que habr\u00edan registrado la casa del padre, una obra en construcci\u00f3n y varias viviendas, puerta por puerta, mientras aconsejaban a la po - blaci\u00f3n a resguardarse, pues la situaci\u00f3n a\u00fan era un \"tiroteo activo\". En breve conferencia, el oficial detall\u00f3 que el sujeto identificado inicialmente como un hombre blanco de 20 a\u00f1os, de cabello negro y quien vest\u00eda una playera blanca o azul, seg\u00fan testigos, intent\u00f3 es - capar al verse acorralado. Sin embargo, minutos despu\u00e9s de una persecuci\u00f3n tras el tiroteo n\u00famero 309 en EU, en lo que va del a\u00f1o, el joven de 22 a\u00f1os fue detenido sin incidentes, pese a que se presum\u00eda iba fuertemen - te armado. En redes sociales, circularon im\u00e1genes del agresor, quien podr\u00eda ser f\u00e1cilmente reconocido por tatuajes en el cuello, arriba de la ceja izquierda y en el p\u00f3mulo derecho. Adem\u00e1s, seg\u00fan redes sociales le gustaba usar pasamonta\u00f1as, casco y chaleco de equipo t\u00e1ctico. A Crimo III se le imputar\u00edan varios delitos luego de desatar el p\u00e1nico al disparar en m\u00e1s de 50 ocasiones contra participantes y asistentes del desfile en conmemoraci\u00f3n del d\u00eda que deb\u00eda ser de fiesta. El evento, que fue cancelado, se convirti\u00f3 en una tragedia, hecho del que qued\u00f3 evidencia, pues el p\u00fablico grababa el espect\u00e1culo cuando varias r\u00e1fagas los sorprendieron, ante lo que la gente corri\u00f3 para ponerse a salvo dejando detr\u00e1s y ti - radas las sillas en las que se encontraban al o\u00edr las detonaciones. Seg\u00fan el reporte oficial, poco despu\u00e9s de las 10:00 horas, cuando comenz\u00f3 la POLIC\u00cdA SIGUE RASTRO del tirador por 200 km y lo captura tras persecuci\u00f3n; autoridades investigan el m\u00f3vil del crimen de Robert Crimo en el D\u00eda de la Independencia; entre las v\u00edctimas mortales hay un mexicano, revelanmundo@razon.com.mx Tel.5260-6001Martes 05.07 .2022AGENDA INTERNACIONAL22 Periodista falleci\u00f3 por disparo israel\u00ed: EU EL GOBIERNO ESTADOUNIDENSE confirm\u00f3 que la bala que termin\u00f3 con la vida de la corresponsal palestina Shireen Abu Akleh provino de las fuerzas de la naci\u00f3n en la que ocurri\u00f3 la muerte. Sin embargo, refiri\u00f3 que \u00e9ste pudo no ser intencionado, seg\u00fan la evidencia. TEXAS CALIFORNIA ILLINOIS LOUISIANA CAROLINA DEL SUR FLORIDA PENSILVANIA NUEVA YORK GEORGIA MICHIGAN30 59 24 40 24 21 17 9 16 9 14 8 13 13 12 18 12 11 11 10DE LOS M\u00c1S VIOLENTOS Illinois se ubica entre los estados con m\u00e1s agresiones armadas en lo que va del a\u00f1o.EL PRESUNTO RESPONSABLE Fuente |Gun violence Foto |AP HORAS DESPU\u00c9S de la aprehensi\u00f3n del sos - pechoso, se report\u00f3 un nuevo tiroteo en el pa\u00eds tambi\u00e9n en una conmemoraci\u00f3n nacional; hecho que dej\u00f3 dos polic\u00edas heridos. LA POLIC\u00cdA de Highland Park despliega un fuerte operativo en la escena, ayer. celebraci\u00f3n, el sujeto, a quien describen como simpatizante del expresidente Do - nald Trump, abri\u00f3 fuego al azar con un ri - fle de alta capacidad, mismo que abando - n\u00f3, sin que hasta el momento se conozca el m\u00f3vil del segundo ataque en d\u00edas con - secutivos en el estado. Y las autoridades detallaron que el tiroteo fue \"aleatorio\" y muy \"discreto\", en referencia a la distan - cia que mantuvo de sus v\u00edctimas. En el lugar fallecieron cinco personas, cuyos cuerpos quedaron tendidos en el suelo y fueron tapados por s\u00e1banas blan - cas; no obstante, la cifra cambi\u00f3 muy r\u00e1 - pido, pues poco despu\u00e9s se confirm\u00f3 el deceso de otra v\u00edctima. Seg\u00fan reportes extraoficiales todos los muertos son adultos y lamentable - mente el gobierno mexicano notific\u00f3 que uno de ellos era un connacional. Fue el canciller, Marcelo Ebrard, quien confirm\u00f3, luego de recibir informaci\u00f3n de la c\u00f3nsul Reyna Torres, que la trage - dia tambi\u00e9n enlut\u00f3 a M\u00e9xico y extern\u00f3 sus condolencias; mientras que el titular de la Unidad para Am\u00e9rica del Norte de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, Roberto Velasco, indic\u00f3 que muri\u00f3 un mexicano y dos m\u00e1s resultaron heridos. \"Lamentablemente hemos confirma -do una persona de nacionalidad mexica - na fallecida por disparo de arma de fuego en Highland Park\", detall\u00f3 a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter. Adem\u00e1s, al cierre de esta edici\u00f3n, la cifra de v\u00edctimas baleadas alcanz\u00f3 las 38, la mayor\u00eda fue trasladada a hospitales de la zona, a espera de ser identificadas. Y seg\u00fan medios locales, al menos entre cuatro y cinco son menores de edad. Luego de otro tiroteo en el pa\u00eds, el presidente Joe Biden recrimin\u00f3 que per - sistan los tiroteos sin sentido, por lo que asever\u00f3 que no descansar\u00e1 hasta poner fin a la \"epidemia de la violencia armada\", hecho por el que dijo \u00e9l y su esposa, la primera dama Jill Biden, se dijeron cons - ternados, seg\u00fan un comunicado. El dem\u00f3crata lament\u00f3 que una con - memoraci\u00f3n nacional se convirtiera en tragedia y en un evento con motivo del 4 de julio reconoci\u00f3 que su proyecto de go - bierno se ha quedado corto, pero ratific\u00f3 su compromiso por la democracia y que prevalezcan los derechos en EU. Cabe destacar que tan s\u00f3lo durante el fin de semana, entre el 2 de julio y ayer, se contabilizaron nueve tiroteos masivos en la naci\u00f3n, de los que dos ocurrieron en la misma regi\u00f3n, de acuerdo con regis - tros de Gun Violence. Adem\u00e1s, datos de la organizaci\u00f3n ubi - can a Illinois como el tercer estado m\u00e1s violento con hasta 24 tiroteos en lo que va del a\u00f1o, al empatar con California \u2014que suma m\u00e1s v\u00edctimas mortales\u2014, pero por debajo de Texas, que ya suma 30 en poco m\u00e1s de medio a\u00f1o. ROBERT BOBBY CRIMO III 22 A\u00d1OS Rapero conocido como Awake The Rapper Residente de Chicago Seg\u00fan medios como Fox News en una de sus canciones hace referencia a un acto \"definitivo\" de vida y en el video muestra a una persona con un rifle UN ACTO DE VIOLENCIA ARMADA sin sentido ha enlutado una vez m\u00e1s una comunidad estadounidense este D\u00eda de la Independencia\" Joe Biden Presidente de EU ATAQUES ARMADOS hubo en el pa\u00eds en 2021, y la cifra de este a\u00f1o ya va casi a la mitad 22LR4069.indd 222LR4069.indd 2 SALOM\u00d3NTRUMP , EL TRAIDOR msalomon@up.edu.mxCon montajes televisivos dignos del Oscar, el drama que ha llenado las pantallas del mundo ha sido vetado de la cadena que m\u00e1s hizo por armar y disemi - nar la mentira del fraude electoral: Fox News. Con esto, se mantiene \"a salvo\" a la base de Trump, que no ten - dr\u00e1 que observar c\u00f3mo altos funcionarios de su admi - nistraci\u00f3n dicen, ahora s\u00ed, que nunca hubo fraude, que se lo dijeron al presidente y que \u00e9l, sabiendo esto, si - gui\u00f3 con esa ret\u00f3rica areng\u00e1ndolos para marchar y de - fender su supuesto triunfo, orquestando lo que se ha descrito como un intento de golpe de Estado. El papel de esta cadena de noticias no deber\u00eda pasarse por alto. La manipulaci\u00f3n de las masas cost\u00f3 casi una decena de vidas y ellos jugaron un papel central en esto. William Barr, Ivanka Trump, Jared Kushner y Sean Hannity, uno a uno han declarado que le pidieron a Trump detener a su gente. Mas uno a uno se nega - ron en reiteradas ocasiones a reconocer la victoria de Biden en su momento; guardaron un criminal silencio hasta el d\u00eda en el que corri\u00f3 la sangre en el Capitolio. Ahora se desmarcan de Trump. Tarde, demasiado tarde. Ahora sabemos que ese mismo d\u00eda, en el mitin pre - vio al asalto, Trump sab\u00eda que la gente estaba armada y violenta. \u00c9l mismo pidi\u00f3 que se quitaran los detec - tores de metales para que pudieran pasar sus armas y de ah\u00ed marcharan al Capitolio. Conscientemente los areng\u00f3 y mand\u00f3 armados a enfrentar a los elementos de seguridad, mismos que estaban al m\u00ednimo por sus mismas \u00f3rdenes presidenciales. Sab\u00eda tambi\u00e9n que la turba buscaba a Mike Pence para colgarlo; \"se lo mere - ce\", fueron sus palabras. Lejos de si la democracia estadounidense estuvo realmente en peligro ese d\u00eda, es cierto que la gente ah\u00ed reunida intent\u00f3 violentamente retener el poder para Trump. Esto es un intento de sedici\u00f3n. Una insurrec - ci\u00f3n violenta que no puede dejarse pasar. Es hora de que act\u00fae la justicia de forma ejemplar. Esperemos que estos hallazgos sean remitidos a la fiscal\u00eda y que el presidente tenga que responder por los muertos y la sangre que corri\u00f3 ese d\u00eda. Trump nunca demostr\u00f3 respeto por las institucio - nes. Fue un aut\u00f3crata que hizo su camino por medio de la confrontaci\u00f3n y la mentira. Esperemos tomar ejemplo y pensar a qui\u00e9n otorgamos el poder de go - bernar y de manipular la informaci\u00f3n. Puede costar - nos caro no hacerlo. Las audiencias en el Congreso para analizar el asalto al Capi - tolio han sido catastr\u00f3ficas para el expresidente Donald Trump. Uno a uno han desfilado testigos que re - tratan la brutalidad y la violencia de ese d\u00eda, as\u00ed como la planeaci\u00f3n en los d\u00edas previos de una estrategia cuidadosa para armar la mentira del robo de las elecciones y generar en sus seguidores la necesidad de \"de - fender\" a su presidente. Todo bajo el conocimiento de Trump.POLITICAL TRIAGE Descartan nexo con terrorismo Atacante, a prisi\u00f3n en un centro psiqui\u00e1trico Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n Al confirmar que el tirador de 22 a\u00f1os que mat\u00f3 a tres personas en el centro comercial Fields, de Copenhague, tiene un am - plio historial psiqui\u00e1trico, la Polic\u00eda de Dinamarca descart\u00f3 un acto terrorista, pero sigue investigando el posible m\u00f3vil. El inspector y jefe de la unidad de ope - raciones especiales de la capital danesa, Soren Thomassen, detall\u00f3 que el \u00fanico sospechoso, de quien no se ha revelado la identidad, permanecer\u00e1 en prisi\u00f3n preventiva en un pabell\u00f3n psiqui\u00e1trico, luego de ser ubicado en este punto por al menos 24 horas. Sin embargo, no abund\u00f3 sobre cu\u00e1l es la condici\u00f3n mental del dan\u00e9s que el fin de semana dispar\u00f3 con un rifle presunta - mente al azar contra decenas de perso - nas, hecho por el que se le imputan tres cargos de homicidio, por la muerte de un adulto y dos adolescentes de 17 a\u00f1os, y siete delitos m\u00e1s por tentativa de homici - dio. Sobre este tema se dijo que al menos dos v\u00edctimas contin\u00faan en condici\u00f3n cr\u00ed - tica a causa de los impactos. Mientras sigue la investigaci\u00f3n para determinar qu\u00e9 llev\u00f3 al sujeto a atacar a una multitud, se confirm\u00f3 que las prime - ras pistas reflejan que actu\u00f3 en solitario, que no existe ning\u00fan v\u00ednculo con grupos terroristas y que no iba dirigido contra al - guien en espec\u00edfico. Sin embargo, piden esperar a que concluya el proceso. En tanto, algunos medios apuntan a que podr\u00eda estar moti - vado por un tema racista, hecho que no confirmaron las autoridades, mismas que mantienen por segundo d\u00eda consecutivo un fuerte operativo en las inmediaciones de la plaza m\u00e1s grande de la capital. Y , pese a las preguntas de la prensa, la Polic\u00eda no quiso dar detalles sobre la con - dici\u00f3n mental del joven al momento de su detenci\u00f3n o durante la audiencia ante el fiscal Soren Harbo, misma que se pro - long\u00f3 por dos horas. S\u00f3lo respondi\u00f3 que el joven era \"muy conocido\" por profesionistas m\u00e9dicos, lo que apunta a que su condici\u00f3n mental es de hace a\u00f1os o que ha visto a varios especialistas por su estado psiqui\u00e1trico, por lo que refor - zaron la seguridad, pues no se descarta que intente escapar. En tanto, en la regi\u00f3n cre - cen las especulaciones sobre un posible trastorno mental, pues medios locales revela - ron desde el pasado 3 de julio que estar\u00eda bajo tratamiento con quetiapina, que se usa para tratar a pacientes con es - quizofrenia, trastorno bipolar y depresi\u00f3n, seg\u00fan un video que \u00e9l mismo public\u00f3 en YouTube; di - chas grabaciones son parte relevante de la indagatoria, pues hasta el momento no se ha determinado la raz\u00f3n del ataque que deton\u00f3 el caos en Copenhague. Thomassen abund\u00f3 sobre la respuesta policiaca y resalt\u00f3 que en 13 minutos lo - calizaron y detuvieron al agresor, quien vest\u00eda como si fuera cazador. Los prime - ros reportes de disparos se recibieron a las 17:35 horas y el hombre ya estaba bajo custodia a las 17:48 horas, lo que evit\u00f3 que la tragedia fuera mucho mayor. Asimismo, se revel\u00f3 que al momento del arresto portaba un rifle y una pistola, de las que no ten\u00eda licencia por lo que se presume que la obtuvo de manera ilegal, y un cuchillo, lo que abre sospechas de que pretend\u00eda atacar a un grupo grande. Por ello, siguen las revisiones sobre la fi - liaci\u00f3n del joven agresor con un club de tiro, pues \u00e9ste podr\u00eda haberle facilitado el acceso a las armas, aunque las autorida - des no confirmaron esta versi\u00f3n. En tanto, sobre la situaci\u00f3n de las v\u00edcti - mas, personal del hospital Rigshospitalet inform\u00f3 que la mayor\u00eda de los heridos ya se encuentra fuera de peligro sin entrar en detalles, pero puntualiz\u00f3 que ante cualquier riesgo todos siguen bajo monitoreo para evaluar su recuperaci\u00f3n. Al respecto, el gobierno confirm\u00f3 que entre los heridos graves hay daneses y suecos, as\u00ed como un afgano y un ruso. Tambi\u00e9n se report\u00f3 hay m\u00e1s personas lesionadas, entre ellas quienes se cayeron al in - tentar huir de un tiroteo y salir de la plaza o algunos golpes en su intento por refugiarse en el inmueble.POLIC\u00cdA REVELA que el tirador que mat\u00f3 a tres en el centro comercial Fields era \"muy conocido\" por especialistas de salud mental; le imputan cargos de asesinato y tentativa de homicidioPOLIC\u00cdAS mantienen bajo vigilancia el inmueble donde ocurri\u00f3 el ataque armado. Foto |AP CIUDADANOS Y FUNCIONARIOS ya colocan flores afuera del centro comercial Fields en honor a las v\u00edctimas, entre ellas quienes luchan por su vida tras los impactos de bala. 2 Muertos fue el saldo de un ataque previo en el pa\u00eds, impulsado por isl\u00e1micos 10 De las v\u00edctimas ya habr\u00edan sido identificadas, seg\u00fan medios localesEXPONEN M\u00c1S DETALLES Un d\u00eda despu\u00e9s del ataque, identifican m\u00e1s pistas de los hechos. El sujeto portaba un rifle, una pistola y un cuchillo, pero no contaba con licencia para los primeros Se sabe que era reconocido por especialistas de salud mental Autoridades tardaron 13 minutos en detenerlo desde que recibieron los reportes de disparos en la zona No hay v\u00ednculos con grupos terroristas Se descarta que haya perpetrado el ataque con alg\u00fan c\u00f3mplice 23LR4069.indd 323LR4069.indd 3 04/07/22 19:2104/07/22 19:21razon .com.mx24 MUNDO La Raz\u00f3n Martes 05.07 .2022 Boric recibe proyecto final de la Constituci\u00f3n Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n LUEGO DE UN A\u00d1O de trabajo intenso, la Convenci\u00f3n Constitucional chilena entreg\u00f3 ayer al presidente Gabriel Boric la versi\u00f3n terminada del proyecto de la nueva Carta Magna, misma que se co - menz\u00f3 a escribir desde 2019. Tras la recepci\u00f3n del documento en un evento oficial, el mandatario de iz - quierda convoc\u00f3 a un plebiscito, al fir - mar un decreto en la materia, en torno a la propuesta que contiene 388 art\u00edculos y 57 transitorios. El objetivo es que en la primera sema - na de septiembre la poblaci\u00f3n respalde o rechace la nueva Constituci\u00f3n que reivindica derechos sociales y apuesta por ampliar los mismos. Adelantaron que hoy mismo comen - zar\u00e1 la campa\u00f1a electoral para que los chilenos conozcan el contenido de la misma. Al respecto, la presidenta de la Convenci\u00f3n encargada de su elabora - ci\u00f3n, Mar\u00eda Elisa Quinteros, la calific\u00f3 de esperanza para la igualdad y la inclusi\u00f3n a m\u00e1s de 40 a\u00f1os de la actual, obra de la dictadura militar chilena, pues se recono - ce a los pueblos originarios y se defiende la democracia y el Estado. Incluso, agreg\u00f3 que en este documen - to se plasma la lucha social, al recordar que es resultado de un estallido y fuertes protestas de hace casi tres a\u00f1os y llam\u00f3 a la poblaci\u00f3n a respaldar la democracia con esta votaci\u00f3n. Ante este panorama, algunas encues - tadoras se\u00f1alaron que su apoyo podr\u00eda verse afectado por la baja popularidad que registra el mandatario a medio a\u00f1o de llegar al poder. Seg\u00fan medios locales, a inicios de a\u00f1o se anticipaba un contundente aval; sin embargo, en el \u00faltimo trimestre se alert\u00f3 sobre una fuerte negativa en la materia, al recordar que s\u00f3lo hay dos alternativas para el plebiscito: \"apruebo\" o \"rechazo\". La segunda opci\u00f3n har\u00e1 que prevalez - ca la Constituci\u00f3n que data de la d\u00e9cada de los 70, aunque ya ha enfrentado varias reformas, y anticipar\u00eda una crisis para el gobierno de Boric, pues actualmente no hay un acuerdo para crear otra Constitu - ci\u00f3n en caso de que \u00e9sta fracase.EL MANDATARIO Gabriel Boric (centro) posa con la congre - sista Mar\u00eda Elisa Quinteros con la nueva Constituci\u00f3n chilena. Escucha reporte de objetivos en Ucrania Putin urge redoblar ofensiva en Donb\u00e1s Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n Luego de que el ej\u00e9rcito ruso con - firmara el supuesto control total de Lugansk, el l\u00edder del Kremlin, Vladimir Putin, aplaudi\u00f3 los avances de sus tropas y orden\u00f3 a las mis - mas mantener y reforzar la ofensiva. Asegur\u00f3 en un encuentro con su mi - nistro de Defensa, Sergi Shoigu, que al fortalecer a sus bases en la regi\u00f3n sepa - ratista se apoderar\u00e1n por completo de la zona para garantizar la \"liberaci\u00f3n\" que prometi\u00f3 al comenzar la invasi\u00f3n contra Ucrania en febrero pasado. El mandatario ratific\u00f3 que los objeti - vos siguen firmes como antes de lanzar los primeros bombardeos contra Kiev, pero que podr\u00edan aprovechar para des - cansar y aumentar su fuerza de combate. Incluso, recalc\u00f3 que esta ciudad es un Estado independiente, mismo en el que hace meses se promovi\u00f3 la votaci\u00f3n de un refer\u00e9ndum para adherirse a territorio ruso, pues rebeldes que apoyan a ese r\u00e9 - gimen denunciaron que eran victimiza - dos por las tropas ucranianas. Mientras que el l\u00edder militar destac\u00f3 que sus fuerzas lograron arrebatar uno de los bastiones m\u00e1s importantes al go - bierno de Kiev. En respuesta, las tropas invasoras buscan afianzar su control, pero sin dejar atr\u00e1s la ofensiva en puntos cr\u00edticos como en J\u00e1rkov, pues la confianza de ampliar su poder\u00edo territorial les da la oportuni - dad de redirigir sus ataques y esta ciudad fronteriza podr\u00eda convertirse en blanco ruso, luego de que hace semanas los del Kremlin abandonaran la regi\u00f3n. Al respecto, las fuerzas defensoras denunciaron que nuevamente los ocu - pantes lanzaron misiles contra la regi\u00f3n, mismos que alcanzaron una escuela, sin que se reportaran v\u00edctimas. El l\u00edder de la regi\u00f3n, Oleg Sinegubov, agreg\u00f3 que el nuevo objetivo de los ru - sos fue una secundaria en Shevchenkiv, cuyo inmueble qued\u00f3 completamente destruido y rescatistas retiraron los es - combros en busca de posibles afectados, pero al cierre de esta edici\u00f3n se dijo que no hallaron cuerpos ni sobrevivientes. Y agregaron que la nueva embestida, con artiller\u00eda pesada y ofensivas inhuma - nas, tambi\u00e9n se centra en otras regiones como Izium; mientras que las fuerzas de Volodimir Zelenski no dan pasos hacia atr\u00e1s, pues sostienen que a\u00fan tienen con - trol de las inmediaciones de Lisichansk, misma que el enemigo insiste que con - trola en su totalidad, y se reposiciona en la zona mar\u00edtima al trasladar bases a la isla Serpientes a unos d\u00edas de la salida de los invasores del Kremlin. Al respecto, el gobernador de Lugansk, dijo que su retirada es m\u00e1s un repliegue ante el temor de que los pocos resisten - tes que siguen en la zona fueran cercados por los invasores. Sin embargo, el gobierno de Zelenski reconoci\u00f3 que siguen sufriendo severas bajas, pero resalt\u00f3 que tras m\u00e1s de 130 d\u00edas en guerra siguen resistiendo y ya eliminaron a unos 36 mil 200 invasores. Adem\u00e1s, siguen enfrentando condi - ciones cr\u00edticas, pues va al alza el n\u00fame - ro de desplazamientos forzados y las salidas del pa\u00eds en busca de refugio; mientras que en Mariupol, una de las zonas costeras m\u00e1s golpeadas por el ej\u00e9rcito ruso se report\u00f3 la escasez de varios medica - mentos y alimentos.Autoridades sanitarias de la regi\u00f3n y el alcalde, Vadim Boichenko, admitieron que ya no hay insumos para seguir tra - tando a pacientes con c\u00e1ncer, diabetes o tuberculosis; incluso, el l\u00edder ejemplific\u00f3 la crisis con una situaci\u00f3n complicada hace unos d\u00edas al se\u00f1alar que se decidi\u00f3 amputarle las piernas a una v\u00edctima, pues no hab\u00eda f\u00e1rmacos para tratar su proble - ma, lo que al final desencadenar\u00eda en la p\u00e9rdida de las extremidades. En tanto, siguen las disputas por las restricciones en materia de exportacio - nes agr\u00edcolas, pues recientemente go - biernos aliados denunciaron al r\u00e9gimen de Vladimir Putin de robar granos a esa naci\u00f3n presun - tamente para obtener m\u00e1s recursos, ante las sanciones impuestas por Occidente, mismas que est\u00e1n merman - do la econom\u00eda rusa.EL PRESIDENTE RUSO, VLADIMIR PUTIN, se re\u00fane con su ministro de Defensa, Sergi Shoigu, para analizar c\u00f3mo van los objetivos previstos en territorio ucraniano, ayer. LLAMA A SU EJ\u00c9RCITO a descansar para tomar fuerza com - bativa ante ucranianos; reitera que planes siguen firmes; en Kiev acusan nuevos bombardeos y una crisis por la falta de medicinas DOS MESES ANTES de la ceremonia oficial se adelant\u00f3 el primer proyecto preliminar tras acuerdos de la Convenci\u00f3n Constitucional, mis - mo que a\u00fan requiri\u00f3 ajustes.PLEBISCITO se realizar\u00e1 la primera semana de septiembre; hoy arranca la campa\u00f1a electoral 15 Millones de chilenos est\u00e1n convocados a votar dentro de dos mesesFotos |AP Foto |AP EL GOBIERNO BRIT\u00c1NICO se declar\u00f3 en con - tra de las publicaciones de desinformaci\u00f3n en el pa\u00eds, en referencia a los perfiles que difunden in - formaci\u00f3n falsa sobre la guerra en redes sociales. SEGURIDAD MUNDIAL EN RIESGO 750 Mil mdd estima Zelenski que se requiere para la reconstrucci\u00f3n en la naci\u00f3nEVAL\u00daAN AVANCES El l\u00edder del Kremlin dialoga con el jefe militar para conocer sus posiciones. CIUDADANOS recuperan y apilan proyectiles cerca de la regi\u00f3n de Donb\u00e1s.2.3 Millones de refugiados ucranianos se instalaron en Rusia 24LR4069.indd 224LR4069.indd 2 04/07/22 23:4504/07/22 23:45Publica La mirada de las plantas y lo alucin\u00f3geno Por Carlos Olivares Bar\u00f3 carlosolivaresbaro@hotmail.com Edmundo Paz Sold\u00e1n (Cocha - bamba, Bolivia, 1967), autor, entre otras novelas, de R\u00edo fu - gitivo ( 1 9 9 8 ) , La materia del deseo (2001), Sue\u00f1os Digitales (2001), El delirio de Turing ( 2 0 0 2 ) , Palacio Quemado (2006), Los vivos y los muer - tos (2009) y Norte (2011); y de libros de cuentos como Las m\u00e1scaras de la nada (1990), Desapariciones (1994) y Amores imperfectos (1998). Premio Juan Rulfo de Cuento 1997 por \"Dochera\" y Premio Nacional de Novela de Bolivia 2002 por El delirio de Turing . Traducido a 12 idio - mas, se ubica como una de las voces m\u00e1s notorias del actual panorama literario de Latinoam\u00e9rica. La mirada de las plantas (Editorial Al - mad\u00eda, 2022), novela donde Paz Sold\u00e1n entrecruza el pasado y el presente en el espacio de la Amazonia desde se\u00f1ales pavorosas arropadas por una atm\u00f3sfera alucinante: el protagonista de esta f\u00e1bu - la, quien huye de un esc\u00e1ndalo, se asila en un laboratorio donde se lleva a cabo una oscura indagaci\u00f3n encabezada por un pol\u00e9mico cient\u00edfico en el intento de crear un sofisticado videojuego de reali - dad virtual que deriva en la b\u00fasqueda de reproducir los efectos alucin\u00f3genos de la planta: 'alita del cielo'.UN HOMBRE SE ASILA en un laboratorio donde se recrea un juego que simula los efectos de una planta; \"est\u00e1 presente un di\u00e1logo con la selva latinoamericana\", afirma el autor contextos@razon.com.mx Tel.5260-6001Martes 05.07 .2022AGENDA CULTURAL Y ART\u00cdSTICA Activistas protestan y se pegan a una obra DOS ECOLOGISTAS del movimiento llamado Just Stop Oil, cubrieron ayer una pintura de la National Gallery de Londres con una imagen de un paisaje devastado por las energ\u00edas f\u00f3siles. Realizaron la acci\u00f3n en el cuadro de John Constable, La carreta de heno .25 Guelaguetza llega a Paseo de la Reforma Por Adriana G\u00f3chez adriana.gochez@razon.com.mx LA GUELAGUETZA, la festividad m\u00e1s importante de Oaxaca, llega al Paseo de la Reforma de la Ciudad de M\u00e9xico, a tra - v\u00e9s de una exposici\u00f3n fotogr\u00e1fica y docu - mental en la que se muestran momentos representativos de este encuentro que este a\u00f1o celebra su 90 aniversario. La exhibici\u00f3n, que se inaugur\u00f3 ayer y estar\u00e1 abierta hasta el pr\u00f3ximo 15 de agosto, incluye im\u00e1genes hist\u00f3ricas que datan de los a\u00f1os 60. Se ve a una delega - ci\u00f3n de chinas oaxaque\u00f1as, por ejemplo. La exposici\u00f3n, que se encuentra entre la Glorieta de la Diana y la del \u00c1ngel de la Independencia, da cuenta del origen de la fiesta que celebra la diversidad \u00e9tnica y cultura de los 16 pueblos ind\u00edgenas que conforman Oaxaca. Adem\u00e1s de la exhibici\u00f3n, la Guela - guetza llegar\u00e1 este a\u00f1o a Iztapalapa, don - de el pr\u00f3ximo 10 de julio, durante todo el d\u00eda en la Macroplaza de la alcald\u00eda, los capitalinos disfrutar\u00e1n de esta festividad. \"Desde 2019 nos pusimos de acuer - do para que viniera la Guelaguetza a la Ciudad de M\u00e9xico, se nos atravesaron dos a\u00f1os de pandemia, pero eso no quiere decir que no cumpli\u00e9ramos con nuestra promesa\", se\u00f1al\u00f3 ayer Claudia Sheinbaum, Jefa de Gobierno de la ca - pital del pa\u00eds, previo a la apertura de la muestra, donde estuvo acompa\u00f1ada por el gobernador de Oaxaca, Alejandro Mu - rat Hinojosa. Destac\u00f3 que al ser Iztapalapa la alcal - d\u00eda con mayor n\u00famero de pobladores ori - ginarios de Oaxaca, se decidi\u00f3 celebrar la Guelaguetza ah\u00ed. \"Qu\u00e9 mejor lugar que Iztapalapa que en realidad se form\u00f3 fundamentalmente por una migraci\u00f3n oaxaque\u00f1a\", apunt\u00f3 la mandataria. MUJERES originarias de Oaxaca, ayer en Paseo de la Reforma. EL ESCRITOR, en una foto promo - cional de su libro.Foto |Secretar\u00eda de Cultura de la CDMX Foto Cortes\u00eda |Almad\u00eda Guelaguetza: fiesta, diversidad y armon\u00eda \u00b7 D\u00d3NDE: Paseo de la Reforma (entre la Glorieta de la Diana y la del \u00c1ngel de la Independencia) \u00b7 ENTRADA libre En esta nueva entrega novel\u00edstica, \"Edmundo Paz Sold\u00e1n consigue amal - gamar una amplia serie de motivos lite - rarios para formular preguntas urgentes sobre nuestro tiempo, en el que el poder seductor de las pantallas parece atrapar - nos con sus promesas de satisfacci\u00f3n y plenitud. Distop\u00eda y literatura fant\u00e1s - tica son envueltas por el denso follaje de la selva\", suscriben los editores en la cuarta de forros. \"Soy heredero de dos tradiciones lite - rarias: el realismo, y asimismo la ciencia ficci\u00f3n en su vertiente m\u00e1s fant\u00e1stica. Despu\u00e9s de muchos a\u00f1os en la escri - tura, confieso que soy incapaz, hoy, de diferenciar una de la otra. En esta no - vela est\u00e1 presente un di\u00e1logo con la selva latinoamericana y un inter\u00e9s por explorar los v\u00ednculos entre tecnolog\u00eda y literatura\", expres\u00f3 en conversaci\u00f3n con La Raz\u00f3n , Paz Sold\u00e1n, quien es director de la Facultad de Estudios Rom\u00e1nicos de la Universidad de Cornell (Estados Unidos). \u00bfObras latinoamericanas que lo impulsaron a la escritura de esta no - vela? La Invenci\u00f3n de Morel , de Adolfo Bioy Casares: quiz\u00e1, mi protagonista tenga que ver con el fugitivo, acosado por la justicia, de Bioy que llega a la isla desierta; est\u00e1 la atm\u00f3sfera de La vor\u00e1gi - ne, de Jos\u00e9 Eutasio Rivera, y de Los pasos perdidos , de Alejo Carpentier: dos no - velas donde los personajes se adentran en la selva, tiempo y naturaleza en un entramado en que el asombro deambula sobre lo real. \u00bfLa tradici\u00f3n de la novela latinoa - mericana de la selva enlazada con los progresos de la realidad virtual? Rai, el protagonista, viaja a la Amazonia a tra - bajar en un laboratorio con el misterioso doctor Dunn. Se integra al equipo de una experimentaci\u00f3n que incluye plantas de uso tradicional y juegos de realidad virtual. El experimento comienza a so - brepasar los objetivos y corre el velo del lado oscuro del personaje, de los m\u00e9di - cos y voluntarios involucrados, quienes deambulan por un espacio de inconsis - tencia an\u00edmica en la que no se definen los l\u00edmites entre salubridad y enajenaci\u00f3n. \u00bfFicci\u00f3n dist\u00f3pica que narra la rea - lidad como una alucinaci\u00f3n? Cuando tuve oportunidad de conocer las inme -CON LA INTENCI\u00d3N de crear el m\u00e1s avanza - do videojuego de realidad virtual, un equipo liderado por el Dr. Dunn busca reproducir los efectos alucin\u00f3genos de una ancestral planta.CUANDO TUVE OPORTUNIDAD de co - nocer las inmediaciones de la frontera entre Bolivia y Brasil en mi primer viaje de hace unos 12 a\u00f1os entr\u00e9 a esa zona cero de crisis ambiental que me impresion\u00f3\" Edmundo Paz Sold\u00e1n Escritor La mirada de las plantas \u00b7 AUTOR: Edmundo Paz Sold\u00e1n \u00b7 G\u00c9NERO: Novela \u00b7 EDITORIAL: Almad\u00eda, 2022diaciones de la frontera entre Bolivia y Brasil en mi primer viaje de hace unos 12 a\u00f1os entr\u00e9 a esa zona cero de crisis ambiental que me impresion\u00f3: pens\u00e9 en escribir una cr\u00f3nica, tard\u00e9 en conju - gar lo que hab\u00eda visto de la aterradora deforestaci\u00f3n y la explotaci\u00f3n de ma - dera. La selva, ese gran enigma. Nunca olvido el final de La vor\u00e1gine : \"Los de - vor\u00f3 la selva\". S\u00ed, la realidad est\u00e1 conta - da en las franjas de una fantasmag\u00f3rica maquinaci\u00f3n. Edmundo Paz Sold\u00e1n, entre 04/07/22 .com.mx26 CULTURA La Raz\u00f3n Martes 05.07 .2022 Reflexionan acerca de los lazos familiares Por Diego Guerrero Cedillo colaboradores@razon.com.mx CUANDO LA LLUVIA DEJE DE CAER , del dramaturgo australiano Andrew Bo - vel, narra la historia de una saga fami - liar que abarca cuatro generaciones. La obra busca introducir al espectador en la disecci\u00f3n de nueve personajes que se enfrentar\u00e1n a los misterios de su pasado para as\u00ed entender su futuro. La trama se desarrolla a lo largo de 80 a\u00f1os, de 1959 a 2039, en los que se explora c\u00f3mo los patrones del dolor, el abandono, la destrucci\u00f3n, el perd\u00f3n y el amor suelen ser irremediablemente hereditarios. \"Es una historia de varias generacio - nes, varias l\u00edneas de tiempo y es sobre una tragedia familiar. Habla de c\u00f3mo un error que se comete en la primera gene - raci\u00f3n tiene repercusiones cuatro gene - raciones despu\u00e9s\", explic\u00f3 a la actriz Tato Alexander. Una de las protagonistas de C\u00f3mo so - brevivir soltero interpreta a un personaje que pertenece a la segunda generaci\u00f3n de esta familia. Se trata de \"una persona que est\u00e1 delimitada por su destino fami - liar por tratar de ver si su vida puede ser diferente\", comparti\u00f3 sobre su papel. Alexander asegur\u00f3 que fue un reto meterse en la piel de su personaje, por el tiempo en el que se encuentra y las situa - ciones que vive. \"Es muy tr\u00e1gico y siento que es muy dif\u00edcil, porque los personajes no siempre son conscientes de su tragedia, ni la es - t\u00e1n viviendo todo el tiempo, entonces fue complicado entender el momento en el que ella est\u00e1 y al mismo tiempo comprender las cosas que hab\u00eda vivido y saberlas incorporar\", asegur\u00f3. Esta \"tragedia familiar multigenera - cional contempor\u00e1nea\", como fue descri - ta por la tambi\u00e9n actriz de El aire es dulce aqu\u00ed , est\u00e1 bajo la direcci\u00f3n de Enrique Singer. Se presenta en el Teatro Rafael Solana hasta el 31 de julio.LA OBRA Cuando la lluvia deje de caer se presenta en el Teatro Rafael Solana; explo - ra el dolor y el abandono LA PUEST A sigue la historia de un veterano presentador de televisi\u00f3n, quien es despedido tras 25 a\u00f1os de trabajo; Gim\u00e9nez Cacho es el centro y tim\u00f3n del montaje LA ACTRIZ Tato Alexander, durante una escena del monta - je teatral, bajo la direcci\u00f3n de Enrique Singer. Foto |EspecialGIM\u00c9NEZ CACHO (al centro, parado), junto con el elenco de la obra. Foto |Cortes\u00eda de la Producci\u00f3n ES UNA HISTORIA de varias generacio - nes, varias l\u00edneas de tiempo y es sobre una tragedia familiar. Habla de c\u00f3mo un error que se comete en la primera generaci\u00f3n tiene repercusiones cuatro generaciones despu\u00e9s\" Tato Alexander Actriz Cuando la lluvia deje de caer \u00b7 CU\u00c1NDO: hasta el 31 de julio \u00b7 D\u00d3NDE: Teatro Rafael Solana \u00b7 HORARIOS: viernes, 20:30 horas; s\u00e1bados, 18:00 y 20:00 horas y domingos, 17:30 y 19:30 horasFunciones hasta el 7 de agosto Network refleja la crisis de los medios un sistema financiero, que apela a \"fuerzas naturales\" mo - vidas por corporaciones reguladas por las leyes inmutables del comercio. Daniel Gim\u00e9nez Cacho es el centro y tim\u00f3n del presente montaje. Interpreta al l\u00edder de opini\u00f3n encolerizado y pre - dicador, quien recorre los matices de un hombre maduro que refleja la crisis de los medios de informaci\u00f3n ante el mercado y sus audiencias. Lo acompa\u00f1an en escena casi 20 actores, entre ellos: Ar - turo R\u00edos (Max Schumacher), quien refleja el desconcierto de una era de ruptura entre visiones antiguas y modernas de ver el periodismo y a la misma pareja; Zuria Vega, Pao - la Arrioja o Ilse Salas, quienes alternan el papel de Diana Christensen, mujer calculadora que su vida profesional y afectiva sube y baja al ritmo del rating que tanto busca; Francisco Rubio es Frank Hackett, un prepotente joven que busca mante - nerse en la esfera de las \u00e9lites, y Alberto Lomnitz en el papel de Arthur Jensen, calmado y \"divino\" empresario, quien explica las reglas del nuevo or - den mundial. Con una gran producci\u00f3n que recrea la \u00e9poca de los a\u00f1os 70, la propuesta cuenta con la esce - nograf\u00eda de Adri\u00e1n Mart\u00ednez Fraustro, la ilumi - naci\u00f3n de Patricia Guti\u00e9rrez e Ingrid SAC, el ves - tuario de Estela Fagoaga y el video de Jorge Orozco, as\u00ed como la direcci\u00f3n de Francisco Franco Alba, quien tiene el reto de llevar este texto al p\u00fablico asiduo al Teatro de los Insurgentes. Actualmente, la televisi\u00f3n comparte su lugar evange - lizador con otros medios que buscan \"consumidores\", que aceptan fake news , memes, notas pasajeras, cha - llenges y dem\u00e1s entretenimiento, que los mantiene conformes, permitiendo que la v\u00e1lvula libere la pre - si\u00f3n de una sociedad a punto de estallar. El set est\u00e1 listo para que el programa televisivo salga al aire, los ojos de todos est\u00e1n centrados en Howard Beale, quien grita encolerizado. Depende del p\u00fablico asistente el nivel de hartazgo de su propia realidad para lograr una reflexi\u00f3n, ya que es f\u00e1cil caer en lo que se critica, un has - t\u00edo convertido en mercanc\u00eda para consumo y volverlo un mero producto fr\u00edvolo. Por Ulises Ortega colaboradores@razon.com.mx Entre comerciales con rostros sonrientes y pegajo - sos jingles , una perversa historia nace el 22 de sep - tiembre de 1976 en el noticiero de la cadena UBS: Howard Beale, veterano presentador de noticias por televisi\u00f3n, es despedido despu\u00e9s de 25 a\u00f1os de trabajo, lo cual es el inicio de una puesta en escena que muestra la rutinizaci\u00f3n del hast\u00edo social, la conversi\u00f3n de la furia de las masas en una mercanc\u00eda, el enojo p\u00fablico convertido en un show , el uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n como medio de control social, las intrigas corpo - rativas y el \"negocio de hacer negocio\". En Network , actualmente en temporada en el Teatro de los Insurgentes, existe un reflexivo dis - curso sobre las hipocres\u00edas sociales que diario se escuchan, las cuales son reveladas por un profeta iracundo, maquillado y con el foco necesario, para expresar su disruptivo: \u00a1estoy hasta la madre y no lo voy a tolerar! Harto de las mentiras de su alrededor y sin ninguna de ellas, decide explotar y moverse con naturalidad por la contradicci\u00f3n, \u00e9sa que obliga a prostituirse para tratar de aumentar el rating o la que rompe las reglas y est\u00e1ndares del periodismo impe - rante y transforma la televisi\u00f3n en espect\u00e1culo y los noti - cieros en teatralidad. Basada en la pel\u00edcula de 1976, Network se interna por los diferentes espacios de una televisora (cabina, estu - dio, oficinas y pasillos), en los cuales cada personaje deja ver sus escr\u00fapulos y transita seg\u00fan sus intereses. Beale confronta al p\u00fablico, le grita a la cara su pasi - vidad al aceptar que su \u00fanica verdad sea la de la tele - visi\u00f3n, la cual han vuelto en el evangelio que crea y destruye en un mundo sin Dios y una Humani - dad que carece de prop\u00f3sito, que refleja c\u00f3mo todo est\u00e1 en venta y como, en ese contexto, se saca el cartel para ofertarse tambi\u00e9n. Sin embargo, la verdadera y cruel \"ilu - minaci\u00f3n\" llega desde la c\u00fapula de la corporaci\u00f3n, que expone el \"or - den natural moderno\" basado en el flujo e intercambio monetario cons - tante en Network \u00b7 CU\u00c1NDO: Hasta el 7 de agosto \u00b7 D\u00d3NDE: Teatro de los Insurgentes \u00b7 HORARIOS: viernes, 20:30, s\u00e1bados, 17:30 y 20:30; domingos, 17:30 horas \u00b7 BOLETOS: de $500 a $1,500 DEL 8 DE JULIO al 7 de agosto la actriz Ilse Salas sustituye a Zuria Vega. Personifica a Diana. 1 Hora 40 minutos dura la puesta en escena 26LR_FINAL.indd 226LR_FINAL.indd 2 04/07/22 21:5604/07/22 21:5627 Presentan al primer Spiderman LGBTQ+ MARVEL REVEL\u00d3 al personaje Web-Weaver, el cual debutar\u00e1 en septiembre en la serie Edge of Spider-Verse . \"Web-Weaver: un dise\u00f1ador de moda no tan afable en Van Dyne obtiene poderes de ara\u00f1a y nos muestra un tipo muy diferente de Spider-Slayer\", seg\u00fan la sinopsis. Tel.5260-6001Martes 05.07 .2022M\u00daSICA/CINE/TV/STREAMING Acervo de seis mil piezas EN EL MUSEO ESTELAR, en la CDMX, se encuentran figuras de Kenner, r\u00e9plicas de los Lightsabers , naves y armas; desde piezas de 1970 hasta de series como The Mandalorian Por Adriana G\u00f3chez adriana.gochez@razon.com.mx Desde una galaxia muy, muy le -jana, en el n\u00famero Santa Mar -garita n\u00famero 519, en la Ciudad de M\u00e9xico, existe un oasis para todo fan de la saga de Star Wars , la colec -ci\u00f3n m\u00e1s grande de Am\u00e9rica Latina de figuras referentes a las pel\u00edculas y series de este universo. Se trata del Museo Estelar, el cual cuenta con figuras de Star Wars desde 1979 hasta la fecha. Piezas dif\u00edciles de conseguir como los vintages que salie -ron a finales de la d\u00e9cada de los a\u00f1os 80, r\u00e9plicas firmadas por actores como David Prowse, quien dio vida a Darth Vader, cascos de los Stormtroopers o figuras ra -ras conseguidas en convenciones. \"Las que m\u00e1s me impresionan son las vintages y las r\u00e9plicas que estaban firma -das por algunos de los artistas, son las m\u00e1s impactantes; las m\u00e1s importantes para m\u00ed son las vintages. Hay piezas raras de convenciones, que son exclusivas de ciertos sets, de algunas tiendas, de edi -ciones limitadas. En la \u00faltima sala tam -bi\u00e9n hay figuras firmadas por los actores, figuras de presskits que no son tan f\u00e1ciles de conseguir\", destac\u00f3 en entrevista con La Raz\u00f3n C\u00e9sar Cruz, director del recinto.El acervo pertenece a un coleccionis -ta que se quiere mantener an\u00f3nimo, pero que quiso compartir su afici\u00f3n por la saga creada por George Lucas con otros fans, quienes pueden visitar el museo de ma -nera gratuita. \"Esta colecci\u00f3n empieza des -de que este coleccionista desde chavillo coleccionaba figuras de Star Wars . En 1999 o el 2000 se da cuenta que tiene una buena colecci\u00f3n y se empieza a interesar por recuperar piezas que no ten\u00eda, objetos vintages que salieron de 1979 a 1983. La idea fue poco a poco ir coleccionando, se dio cuenta que ten\u00eda toda esta selecci\u00f3n de figuras que no son tan f\u00e1ciles de con -seguir, entonces quiso compartirla con todos los fans\", cont\u00f3. En 2017 comenz\u00f3 a inventariar el acer -vo con la intenci\u00f3n de hacer un cat\u00e1logo digital; sin embargo, opt\u00f3 por abrir un museo con el fin de que m\u00e1s personas pudieran apreciar las piezas. \"Nos asesoramos con un par de mu -se\u00f3grafos para ver c\u00f3mo abordar la te -m\u00e1tica, se enfoca en los coleccionables de las figuras de acci\u00f3n, c\u00f3mo fueron evolucionando. Lo primero que vez es lo que sali\u00f3 en 1979 y terminas el recorrido con lo que sali\u00f3 el mes pasado, siempre vamos actualiz\u00e1ndolos, durante la visi -ta haces pausas y hay salas dedicadas a ciertas tem\u00e1ticas, una al Imperio, otra a cierta l\u00ednea de 12 pulgadas, otra enfocada en estatuas, otra en bustos, pero es como ir recorriendo la historia de Star Wars a trav\u00e9s de sus figuras\", detall\u00f3 Cruz. Se encuentran todas las figuras de es -cala tres pulgadas, desde Kenner hasta Hasbro, entre ellas, Vintage Collection , Power of de Force y Black Series , por ejemplo. Adem\u00e1s de los m\u00e1s reciente de la serie The Mandalorian. \"Pusimos cosas de The Mandalorian al inicio para que lograr\u00e1n identificar algo que est\u00e1 vigente ahora, est\u00e1 una fi -gura de escala de Grogu de uno a uno, el famoso Baby Yoda\", coment\u00f3 Cruz. De esta manera, los visitantes podr\u00e1n conocer c\u00f3mo se ha evolucionado en las t\u00e9cnicas para hacer este tipo de figuras. \"Ves las primeras figuras de los a\u00f1os 80, las t\u00e9cnicas de ese entonces, los ma -teriales, vas observando c\u00f3mo van evo -lucionando con materiales complejos y modelados donde est\u00e1s mirando real -mente una representaci\u00f3n 3D impresa en 3.75 pulgadas, que es la escala m\u00e1s com\u00fan, llegaron a la fidelidad de esos personajes. Sin embargo, a pesar de toda esta tecnolog\u00eda sigue habiendo esa fasci -naci\u00f3n por lo viejo, hay una l\u00ednea vintage, que es el tributo a la primera trilog\u00eda, es regresar un poco a los or\u00edgenes de c\u00f3mo empez\u00f3 la fascinaci\u00f3n por las figuras de Star Wars \", resalt\u00f3 Cruz, quien agreg\u00f3 que el p\u00fablico siempre vive una experiencia nueva en el museo.LO M\u00c1S DIF\u00cdCIL es la curadur\u00eda y darle orden y forma a toda la experiencia; nos faltan infograf\u00edas para gente que no conoce a grandes rasgos, pero estamos constante -mente evolucionando\" C\u00e9sar Cruz Director del Museo Estelar Museo Estelar \u00b7 D\u00d3NDE: Museo Estelar (Santa Margarita No. 519, Insurgentes San Borja, CDMX) \u00b7 CU\u00c1NDO: de mi\u00e9rcoles a s\u00e1bado de 10:00 a 18:00 horas; domingos, de 12:00 a 17:00 \u00b7 LOCALIDADES: entrada libre, para citas en www.museoestelar.com 3650250 Mil figuras de Star Wars hayEstatuas alberga Son bustos ALGUNOS de los cascos que se apre -cian en el recinto. Fotos Cortes\u00eda |Museo Estelar EL RECINTO tambi\u00e9n cuenta con pistolas l\u00e1ser, espadas de luz, jedis, sith, el pedazo de pelo de Chewbacca, el famoso Halc\u00f3n Milenario y un prototipo de Darth Vader. R\u00e9plica de la pel\u00edcula Rogue One . Otro de los famosos cascos del universo de Star Wars. Casco de Rogue One. Un sable del Episodio II de la saga Star Wars . 27LR_FINAL.indd 327LR_FINAL.indd 3 04/07/22 23:3004/07/22 23:30razon .com.mx28 ESTILO DE VIDA La Raz\u00f3n Martes 05.07 .2022 LA RAZ\u00d3N U\u00d1AS ROJAS, LAS FAVORITAS DE LA TEMPORADA. Este tono estar\u00e1 de moda en el verano, desde lo sobrio, con u\u00f1as de este color, hasta dise\u00f1os divertidos con flores y dibujos. Crea espacios originales Por Karen Rodr\u00edguez karen.rodriguez@razon.com.mx En esta temporada de verano 2022, las tendencias del interiorismo lle - gan cargadas de color y naturalidad para crear un hogar m\u00e1s original, di - vertido, personal y con mucho estilo. En esta \u00e9poca, las tonalidades llamativas destacar\u00e1n, ya que despu\u00e9s de dos a\u00f1os de pandemia, las personas tienen la esperanza de volver a esa \"normalidad\" de tiempos es - tables, por lo que tambi\u00e9n las propuestas de decoraci\u00f3n tendr\u00e1n un toque de nostalgia para recordar aquellos \"buenos momentos\". En esta ocasi\u00f3n, los tonos neutros se des - piden de la temporada para dar paso a los co - lores vibrantes que dar\u00e1n un toque alegre a los espacios y al ambiente de la casa. De acuerdo con expertos en interiorismo los colores vivos tendr\u00e1n mayor protagonis - mo este verano, algunos que ser\u00e1n parte de las paredes y del mobiliario son violeta, ama - rillo brillante, azul el\u00e9ctrico, rojo, verde lima y fucsia. Esto con el fin de crear una paleta con aire vintage y que al mismo tiempo pro - yecte energ\u00eda positiva. Otras tonalidades que forman parte de las tendencias son los colores que recuer -PARA LOGRAR UN HOGAR con naturalidad y estilo destacan las tonalidades vivas y muebles con formas curvas; se apuesta por la dosis de nostalgia con la esperanza de volver a la \"normalidad\" Fotos |Pinterestdan a la naturaleza, as\u00ed como el azul agua, el rosa melocot\u00f3n y el marr\u00f3n para transmitir serenidad. La forma del mobiliario para decorar la vi - vienda tambi\u00e9n es una parte importante de las propuestas de interiorismo del verano, ya que destacan los muebles con formas curvas o bordes redondeados, esto para generar una sensaci\u00f3n de espacios m\u00e1s acogedores. Las figuras circulares se presentan en me - sas o sillas; por ejemplo, en sof\u00e1s con forma de ri\u00f1\u00f3n o sillas medall\u00f3n, las cuales tienen el respaldo curvo, esta tendencia tiene un toque retro que recuerda a los a\u00f1os 60 y 70. Otra opci\u00f3n son los muebles multifuncio - nales para aprovechar al m\u00e1ximo la utilidad de \u00e9stos. Algunas de las alternativas son el sof\u00e1-cama, las mesas para comer y trabajar, as\u00ed como las camas que tienen or - ganizadores en la base para guar - dar ropa y zapatos o los bancos con almacenamiento oculto. Otra de las tendencias para el verano es la de usar elementos frutales en la decoraci\u00f3n del hogar. Por ejemplo, colocar im\u00e1genes o fotograf\u00edas de limones, sand\u00edas, en - tre otros, para adornar las paredes; tambi\u00e9n se pueden encontrar estas figuras en platos o vasos estampados, lo cual le da un toque muy fesco. Asimismo, los ornamentos florales tam - bi\u00e9n realzan el estilo veraniego en el hogar. Se pueden poner arreglos en los que sobre - salgan plantas con colores vivos que den un toque alegre a los espacios. Por otra parte, se apuesta por colocar arte personalizado en el que se muestren retratos de personajes animados o alguna portada de alg\u00fan disco, esto para darle un estilo distinto a la decoraci\u00f3n del lugar. Esta temporada est\u00e1 llena de elementos que dan viveza al hogar, por lo que no pue - den faltar los estampados en el verano para darle m\u00e1s dimensi\u00f3n a los espacios y romper con los tonos s\u00f3lidos de la decoraci\u00f3n. \u00c9stos se pueden aplicar en el papel tapiz de las pa - redes o en las telas de los sillones. Finalmente, en las tendencias de verano 2022 se apuesta por el uso de materiales naturales en el inte - riorismo, como por ejemplo, mue - bles fabricados con fibras como el rat\u00e1n y el bejuco, as\u00ed como piezas hechas de madera como el encino. Asimismo, se mantiene en tenden - cia el m\u00e1rmol, pero ahora en tonali - dades verdes. 3 4 5211 2 3 4 5Sillas vintage tambi\u00e9n marcan tendencia. Muebles con curvas son la mejor alternativa. El color violeta es uno de los que destacan.Los muebles de madera son ideales para la temporada. Los cuadros y plan - tas le dan un toque fresco al hogar.LAS FRUTAS son un elemento decorativo que le da un toque divertido a tu casa, desde tazones estampados hasta flotadores de alberca con la forma de reba - nadas de sand\u00eda. INTENSOS Y CURVAS, LAS TENDENCIAS DEL INTERIORISMO PARA 28LR_FINAL.indd 228LR_FINAL.indd 2 04/07/22 19:5904/07/22 19:59Llega como entrenador del equipo B Por Alejandro Ayala alejandro.ayala@razon.com.mx Rafael M\u00e1rquez, hist\u00f3rico jugador mexicano, regresa al Futbol Club Barcelona, 12 a\u00f1os despu\u00e9s, ins - tituci\u00f3n en la que vivi\u00f3 sus mejo - res momentos como futbolista profesional. El exdefensa central ser\u00e1 el nuevo director t\u00e9cnico del Barcelona Athletic, tambi\u00e9n co - nocido como Barcelona B. La llegada del nacido en Zamora de Hidalgo, Michoac\u00e1n, la hizo oficial Joan Laporta, presidente del Barcelona, quien re - vel\u00f3 que M\u00e1rquez estaba contemplado para sentarse en el banquillo del equipo desde el a\u00f1o pasado. \"Rafa ten\u00eda que ser el entrenador del FC Barcelona Athletic el a\u00f1o pasado, pero en esos momentos una situaci\u00f3n lo imped\u00eda, pero hoy se ha resuelto y ser\u00e1 el entrenador del FC Barcelona Athletic para la pr\u00f3xima temporada\", coment\u00f3 Laporta ante los me - dios de comunicaci\u00f3n. En el 2021, el exdefensa de la Selecci\u00f3n Mexicana no pudo tomar las riendas del Barcelona B debido a que no contaba con la licencia UEF A Pro para directores t\u00e9cnicos, la cual adquiri\u00f3 recientemente. \"Por fin terminamos y ya somos entre - nadores con el t\u00edtulo UEF A Pro. Fueron 2 a\u00f1os de mucho aprendizaje, de mucho trabajo... Empieza una nueva etapa y no queda m\u00e1s que seguir disfrutando de este hermoso deporte, pero ahora desde los banquillos\", escribi\u00f3 Rafael M\u00e1rquez en su cuenta de Instagram sobre su licencia como entrenador. El mandatario del Futbol Club Barcelo - na tiene una gran relaci\u00f3n con el exjugador surgido de la cantera de los Zorros del Atlas de la Liga MX, pues coincidieron cuando el mexicano visti\u00f3 la playera blaugrana.EL PRESIDENTE cul\u00e9, Joan Laporta, afirma que buscaban a su exdefensor desde hace un a\u00f1o; jug\u00f3 como blaugrana de 2003 a 2010 \"Estoy especialmente contento por - que a Rafa lo he tenido de jugador, tiene una gran personalidad, ha sido capit\u00e1n de la Selecci\u00f3n Mexicana. Form\u00f3 parte de uno de los mejores Bar\u00e7a de la historia\", agreg\u00f3 Laporta Estruch. Adem\u00e1s de la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo UEFA Pro como entrenador, la llegada de M\u00e1rquez \u00c1lvarez al Barcelona B se facilit\u00f3 con la decisi\u00f3n del club de separar a Sergi Barjuan como timonel del representativo cul\u00e9, esto el pasado 28 de junio; desde ese momento se comenz\u00f3 a especular con la llegada del exzaguero tricolor. Rafa M\u00e1rquez regresa al que fue su casa por siete a\u00f1os, en donde vivi\u00f3 su mejor etapa como futbolista y se consa - gr\u00f3 como uno de los mejores jugadores mexicano de la historia. El Barcelona fue el tercer club en la carrera de M\u00e1rquez, quien debut\u00f3 con el Atlas en 1996 y permaneci\u00f3 ah\u00ed hasta 1999, a\u00f1o en el que se fue a Europa para reforzar al M\u00f3naco. Despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os en la liga francesa, el central azteca se convirti\u00f3 en jugador cul\u00e9. Con la escuadra blaugrana, Rafa M\u00e1r - quez registr\u00f3 13 goles, 12 asistencias y 18,143 minutos en un total de 242 com -ARSENAL anunci\u00f3 el fichaje del delantero brasile\u00f1o Gabriel Jes\u00fas procedente del Man - chester City, at\u00e1ndole a largo plazo. Anot\u00f3 95 goles en 236 partidos en casi seis temporadas.RAF A M\u00c1RQUEZ vuelve a defender los colores del Bar\u00e7a 12 a\u00f1os despu\u00e9s promisos. En cuanto a t\u00edtulos, el mexicano conquist\u00f3 con los cul\u00e9s cuatro ligas, tres Supercopas de Espa\u00f1a, dos Champions League, una Copa del Rey , una Supercopa de Europa y un Mundial de Clubes. Despu\u00e9s de su paso por el Barcelona, el tambi\u00e9n comentarista se march\u00f3 a Esta - dos Unidos para probar suerte en la MLS con el New York Red Bulls. En 2013 volvi\u00f3 a la Liga MX despu\u00e9s de 14 a\u00f1os para su - marse a las filas del Le\u00f3n, donde fue bi - campe\u00f3n de liga en los Torneos Apertura 2013 y Clausura 2014. Despu\u00e9s del Mundial de Brasil 2014, vol - vi\u00f3 a probar suerte en el viejo continente para militar en el Hellas V erona de la Serie A de Italia, de donde sali\u00f3 en 2016 para regre - sar al equipo de sus amores, el Atlas, donde dijo adi\u00f3s a las canchas en 2018.Los catalanes anuncian sorpresas en refuerzos EL BARCELONA reforz\u00f3 su medio - campo y defensa, tras oficializar los fichajes de Franck Kessi\u00e9 y Andreas Christensen. Ambos jugadores acababan de finali - zar contratos con sus anteriores clubes y ser\u00e1n presentados esta semana. Kessi\u00e9, centrocampista marfile\u00f1o de 25 a\u00f1os, hab\u00eda militado en el Milan des - de 2017 y pact\u00f3 con el Barcelona hasta junio de 2026. El contrato incluye una cl\u00e1usula de rescisi\u00f3n de 522 mdd. Christensen, de 26 a\u00f1os, reci\u00e9n termin\u00f3 el v\u00ednculo con el Chelsea. Su contrato tambi\u00e9n es hasta 2026 e incluye la misma cl\u00e1usula de rescisi\u00f3n. Kessi\u00e9 ser\u00e1 presentado ma\u00f1ana. Es el segundo marfile\u00f1o que juega en el Barcelona, siguiendo los pasos del tambi\u00e9n mediocampista Yaya Tour\u00e9 a fines de la d\u00e9cada de 2000. La presentaci\u00f3n de Christensen fue pautada para el jueves. El zaguero cen - tral se incorpor\u00f3 a la cantera del Chelsea en 2012 y tuvo una etapa con el Borussia M\u00f6nchengladbach en la Bundesliga antes de volver al club de Londres. Aport\u00f3 para que Chelsea se consa - grase en una Champions, adem\u00e1s de la Liga de Europa y el Mundial de Clubes.2009-2010 2311 1 13 32 38 36 35 3641 302008-20092007-2008 2006-2007 2005-2006 2004-2005 2003-2004 AS\u00cd LE FUE EN EL BAR\u00c7APartidos Goles RAFAEL M\u00c1RQUEZ \u00b7 EDAD: 43 a\u00f1os \u00b7 CARGO: Entrenador Barcelona B 12 Goles hizo el michoacano como blaugrana Canelo mantiene insultos a GGG EL P\u00daGIL MEXICANO sigue calentando su pelea ante Gennady Golovkin, pues en cada oportunidad ataca al kazajo, ya que asegura que no es honesto en sus declaraciones previo a su combate. \"Es un jodi** pende**, dijo el p\u00fagil. SOLIDARIDAD. La basquetbolista Brittney Griner pidi\u00f3 ayuda al presidente Joe Biden en una carta que sus representantes le hicieron llegar a la Casa Blanca, diciendo que teme que nunca vuelva a casa y solicitando que no \"se olviden de ella y los dem\u00e1s estadounidenses detenidos\". La agente de Griner, Lindsay Kagawa Colas, dijo que entregaron la carta el lunes. La mayor parte del contenido de la misiva dirigida a Biden sigue siendo privado, EL PRINICPE, mientras jugaba para el Barcelona.aunque los representantes de Griner compartieron algunos pasajes de la nota escrita a mano. \"Mientras estoy aqu\u00ed, en una prisi\u00f3n rusa, sola con mis pensa - mientos y sin la protecci\u00f3n de mi esposa, familia, amigos, mi camiseta ol\u00edmpica o cualquiera de mis logros, me aterra que pueda quedarme aqu\u00ed para siempre\", escribi\u00f3 Griner. \"El 4 de julio, nuestra familia suele rendir tributo al servicio de aquellos que pelearon por nuestra libertad, incluyendo a mi padre\". RAFA COMO FUTBOLISTA Atlas (1996-99) AS M\u00f3naco (1999-03) Barcelona (2003-10) New York Red Bulls (2010-12) Le\u00f3n Raz\u00f3n Martes 05.07 .2022 JUGADORAS de Jamaica celebran el gol que les dio la victoria, ayer. Espera debutar el fin de semana Salvio, el nuevo delantero de Pumas con tres goles en todo 2022 Por Alejandro Ayala alejandro.ayala@razon.com.mx Los Pumas de la UNAM hicieron oficial el fichaje de Eduardo Toto Salvio, delantero argentino que llega procedente de Boca Ju - niors, de la Primera Divisi\u00f3n de Argenti - na, con el cartel de ser una de las nuevas estrellas de los felinos en el actual torneo de la Liga MX. El habilidoso volante de 31 a\u00f1os lleg\u00f3 a la Ciudad de M\u00e9xico hace unos d\u00edas y hoy los del Pedregal hicieron el anuncio, a pesar que es un delantero a seguir sus n\u00fa - meros no son muy favorables en el \u00faltimo a\u00f1o, ya que solamente suma tres dianas en todo lo que va de 2022. \"\u00a1ES OFICIAL! \u00a1Bienvenido a Pumas, Eduardo Toto Salvio! Con gran trayecto - ria y experiencia, se integra para sumar a nuestro equipo azul y oro\", public\u00f3 el cuadro azul y oro en sus distintas redes sociales. El Toto dej\u00f3 a los Xeneize motivado por el estratega de los del Pedregal: \"Ya hace varios d\u00edas habl\u00e9 con Andr\u00e9s Lillini, entrenador de Pumas, y platicamos de todo, sobre el club, el ambiente, el equipo en s\u00ed y la verdad que me convenci\u00f3 bas - tante el proyecto que me mostr\u00f3 \u00e9l y por ello decid\u00ed decantarme por Pumas por la propuesta que ten\u00eda\", declar\u00f3 Salvio para Bolavip M\u00e9xico y Dale Azul y Oro. El ex-Boca llega a la Liga MX con un cartel envidiable, pues ha jugado en Espa\u00f1a, Portugal y Argentina, saliendo campe\u00f3n en la mayor\u00eda de los clubes en los que particip\u00f3. Debut\u00f3 con Lan\u00fas el 24 de agosto de 2008 ante Boca y dos a\u00f1os despu\u00e9s dio el salto a Europa, para vestir - se con los colores del Atl\u00e9tico de Madrid. \"Tengo las mejores expectativas. Las m\u00e1s altas. Voy para ganar. En todos lados en los que estuve mi objetivo fue ganar t\u00edtulos. Y para los hinchas mi agradeci -EL ATACANTE argentino llega procedente de Boca Jrs.; el ex-Colchonero asegura que desde que habl\u00f3 con Lillini, entrenador universitario, se convenci\u00f3 de venir al Pedregal M\u00e9xico inicia con derrota el Premundial Por Alejandro Ayala alejandro.ayala@razon.com.mx LA SELECCI\u00d3N MEXICANA FEME - NIL se enfrent\u00f3 a su similar de Jamaica en el Premundial Femenil de la Conca - caf, en el Estadio Universitario de Nuevo Le\u00f3n, partido correspondiente al Grupo A que termin\u00f3 con derrota de las tricolor por marcador de 1-0. El cuadro absoluto nacional dirigido por M\u00f3nica Vergara fue sorprendido por las Reggae Boyz temprano en el cotejo. Khadija Shaw (8'), delantera del Man - chester City, aprovech\u00f3 un centro largo y con su 1.81 metros super\u00f3 la marca mexi - cana, sumado a una mala salida de la por - tera Emily Alvarado, y guard\u00f3 el esf\u00e9rico en el fondo de la red. Pese al gol de las jamaiquinas, el com - binado azteca luci\u00f3 superior en los mi - nutos siguientes y al 15' se present\u00f3 la oportunidad de empatar el cotejo, pero el remate de Diana Ordo\u00f1ez, tras centro de Stephany Mayor, revent\u00f3 el poste. Al 27', un disparo de volea de tres de - dos Carolina Jaramillo, jugadora de las Chivas, desde la media luna puso a tem - blar a la portera de Jamaica, quien res - pondi\u00f3 con un manotazo para desviar el esf\u00e9rico a tiro de esquina. Una mano dentro del \u00e1rea de Casandra Montero, de las Chivas, deriv\u00f3 en un pe - nalti para las visitantes al 40', sin embar - go, el cobro de Havana Solaun termin\u00f3 en las gradas. Sin importar la insistencia de la Selecci\u00f3n Mexicana, el marcador no se movi\u00f3 m\u00e1s en el encuentro. El Premundial Femenil de la Concacaf otorga, al primer lugar del Grupo A y B, un boleto directo a la Copa del Mundo Femenina Australia y Nueva Zelanda 2023. Adem\u00e1s, el seleccionado ganador del certamen clasificar\u00e1 a los Juegos Ol\u00edmpicos Par\u00eds 2024.miento por los mensajes que ya me es - tuvieron enviando. Voy a sumar y a dejar todo por el club\", agreg\u00f3 Toto . Con los Colchoneros levant\u00f3 dos co -pas de la Europa League, pero sus me - jores momentos los vivi\u00f3 con el Benfica de Portugal, ya que en el cuadro luso fue multicampe\u00f3n y tras su paso por el con -junto de las \u00c1guilas de Lisboa regres\u00f3 a su pa\u00eds para jugar con Boca Juniors. Con los bosteros gan\u00f3 cuatro t\u00edtulos en los tres a\u00f1os que jug\u00f3; dos Copa de la Liga, una Copa Argentina y una Super - liga Argentina. El Toto fue mundialista con la Albiceleste en el Mundial de Ru - sia 2018 y en su periodo en Boca Juniors (2019-2022) disput\u00f3 69 partidos, marc\u00f3 18 goles y entreg\u00f3 siete asistencias. Eduardo Salvio estuvo presente en el Estadio Ol\u00edmpico Universitario, duran - te el partido de la Jornada 1 del Torneo Apertura 2022 de la Liga MX, viendo a sus nuevos compa\u00f1eros empatar 1-1 ante los Xolos de Tijuana. Con la incorporaci\u00f3n del argentino, Andr\u00e9s Lillini tendr\u00e1 un plantel de mie - do en la parte ofensiva, pues el volante de 31 a\u00f1os se sumar\u00e1 a Juan Ignacio Co- mandante Dinenno, a Gustavo Tuti Del Prete y a Diogo de Oliveira, quien anot\u00f3 el tanto del empate de los del Pedregal ante La Jaur\u00eda. Adem\u00e1s, por las bandas los Pumas cuentan con una de las promesas m\u00e1s interesantes surgidas en tiempos re - cientes de la cantera, el extremo mexi - cano Jorge Ruvalcaba. Eduardo Salvio, previo a sumarse a los Pumas, estaba disputando la Copa Libertadores con Boca, por lo que en cuanto a forma f\u00edsica se espera que pue - da debutar pronto, aunque no se sabe si ser\u00e1 en el pr\u00f3ximo duelo de los Univer - sitarios en Liga MX que es en la Jornada 2 ante Le\u00f3n. La final es el 18 de julio en el Estadio BBVA. El segundo y tercer lugar del Pre - mundial Femenino jugar\u00e1n un partido programado en septiembre para pelear el \u00faltimo boleto a la Justa Ol\u00edmpica.CON UN DOBLETE de Alex Morgan en la primera mitad, la selecci\u00f3n femenil de Estados Unidos derrot\u00f3 3-0 a Hait\u00ed en el partido inaugural del Campeonato W de Concacaf. CARLOS ROTONDI fue presentado de mane - ra oficial como nuevo jugador del Cruz Azul, el argentino llega como delantero para reforzar a La M\u00e1quina; ya firm\u00f3 contrato. 5 Equipos suma el delantero a lo largo de su trayectoriaTOTO EN 2022 SU PASO POR EUROPA Temporada Equipo Partidos Goles 2018-2019 Benfica 4 0 2017-2018 Benfica 31 9 2016-2017 Benfica 37 7 2015-2016 Benfica 11 0 2014-2015 Benfica 34 10 2013-2014 Benfica 18 1 2012-2013 Benfica 42 11 2011-2012 Atl\u00e9tico 53 9 2010-2011 Benfica 30 7 2009-2010 Atl\u00e9tico 21 2Partidos Goles Copa Libertadores 7 1 Copa de la Liga 17 2Liga Argentina 6 0 Copa Argentina 02Foto |Twitter / Pumas MX Foto |Mexsport EL ATACANTE, en su primer entrenamien - to, ayer, como jugador de Raz\u00f3nDEPORTES Vence a Zandschulp Redacci\u00f3n La Raz\u00f3n El tenista espa\u00f1ol Rafael Nadal accedi\u00f3 a los cuartos de final del Campeonato de Wimbledon, tras vencer al neerland\u00e9s Botic van de Zandschulp en la cuarta ronda del certamen, en tres sets, por marcador de 6-4, 6-2 y 7 (8)-6 (6); el juego dur\u00f3 dos horas y 21 minutos. La Fiera luci\u00f3 imponente y super\u00f3 con relativa facilidad a su contrincante. El duelo realizado en el Court Central fue el escenario en donde Rafa Nadal despleg\u00f3 todo su arsenal, pues est\u00e1 en b\u00fasqueda de su tercer Major de la tem - porada; gan\u00f3 Australia y Roland Garros anteriormente. El tercer set fue el m\u00e1s parejo de todo el encuentro, pues el representante de los Pa\u00edses Bajos, luego de estar 5-2 aba - jo, comenz\u00f3 a recortar distancias con el ib\u00e9rico y en un momento coloc\u00f3 el parcial 5-5, tratando de vender cara su derrota. El Gladiador a p r e t \u00f3 e l a c e l e r a d o r , consiguiendo ponerse en ventaja en la tercera manga 6-5, pero el neerland\u00e9s viv\u00eda su mejor momento en todo el par - tido y logr\u00f3 igualar el parcial de nuevo, aunque no fue suficiente debido a que el EL ESPA\u00d1OL supera en tres sets a su rival y se mantiene como uno de los favoritos para llevarse el t\u00edtulo en Wimble - don; choca ante Taylor Fritz en la siguiente ronda manacor\u00ed consigui\u00f3 poner cifras defini - tivas en el cotejo. El pasado 5 de junio Nadal Parera se consagr\u00f3 en Roland Garros, en donde jug\u00f3 con el pie infiltrado, y tras su parti - cipaci\u00f3n se manej\u00f3 la posibilidad de que no jugar\u00eda el torneo ingl\u00e9s por el dolor cr\u00f3nico que presenta; sin embargo, pa - rece que, hasta el momento, en c\u00e9sped no hay indicios de molestias. Rafa jugar\u00e1 los cuartos del Campeo - nato de Wimbledon ante el estadouni - dense Taylor Fritz, quien en octavos de final despach\u00f3 al australiano Jason Ku - bler por marcador de 6-3, 6-1 y 6-4. El Gladiador y Fritz se ver\u00e1n las caras el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 6 de julio, con ho - rario por definir, en la Cancha 1. TRANQUILO. M\u00e1s callado y m\u00e1s calmado que en sus due - los anteriores, Nick Kyrgios se recuper\u00f3 de un problema en el hombro derecho para com - pletar un vendaval de 35 aces y superar el lunes por 4-6, 6-4, 7-6 (2), 3-6 y 6-2 a Brandon Nakashima en Wimble - don, con lo que accedi\u00f3 a sus primeros cuartos de final en un Grand Slam en sie - te a\u00f1os y medio. Kyrgios mejor\u00f3 a una foja de 6-0 en duelos a cinco sets en el All England Club. Tambi\u00e9n lidera la gira con sus 11 victorias en c\u00e9sped. \"Necesito una copa de vino esta no - che. Sin duda alguna\", dijo Kyrgios al dirigirse al p\u00fablico de la Cancha Central. Lo hizo tras cambiarse las zapatillas y go - rro con el color blanco obligatorio por un atuendo en rojo. Por otra parte, cuatro activistas que portaban camisetas con la leyenda \"\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 Peng Shuai?\" fueron dete - nidos por la seguridad de Wimbledon y les revisaron sus bolsos. Peng, una tenista retirada de China, acus\u00f3 el a\u00f1o pasado a un inte - grante de alto rango del gober - nante Partido Comunista de abuso sexual. 2 T\u00edtulos en Wimble - don suma Rafael Nadal en su carrera POR DANIEL ALONSOPRODE 2022 \u00bfY cu\u00e1l fue el resultado de aquel proceso? Se podr\u00eda decir que al final, M\u00e9xico logr\u00f3 una de sus mejores actuaciones en copas del mundo, finalizando entre los mejores ocho del tor - neo. Desde aquel Mundial, no se ha conseguido superar los octavos, dando pie al complejo mental del \"quinto partido\". Dicha frase es un cl\u00e1sico en todos los mundiales, es el list\u00f3n m\u00e1s alto con el que so\u00f1amos desde hace 36 a\u00f1os. Este fin de semana, la Liga MX comenz\u00f3 una nueva edi - ci\u00f3n; y con v\u00edsperas del mundial en Qatar, los due\u00f1os y fede - rativos decidieron compactar lo m\u00e1s posible la competencia mexicana, con la intenci\u00f3n de jugar la fase final con seleccio - nados y darle relativo tiempo a Gerardo Martino, para concen - trar a los jugadores que viajar\u00e1n al Medio Oriente y tratar de desprenderse del complejo del quinto partido. El torneo que reci\u00e9n comienza tiene pinta que no ser\u00e1 del mejor nivel (lo cual no ser\u00eda novedad). De acuerdo con al - gunas corrientes de la psicolog\u00eda conductual, la mente debe estar siempre en donde los pies est\u00e1n. Y todo mundo tiene la mente puesta en Qatar; aficionados, prensa deportiva, los futbolistas. Incluso los t\u00e9cnicos ya se candidatean para ser los sucesores de Gerardo Martino. No s\u00e9 porque los directivos no optaron por bautizar el ac - tual torneo como Prode 2022 o Apertura Prode 22; capaz y un nombre as\u00ed serv\u00eda como talism\u00e1n para la Selecci\u00f3n Mexicana, porque siendo muy cr\u00edticos, para que el equipo de Gerardo Martino supere lo hecho en las \u00faltimas ediciones mundialis - tas, se necesitar\u00e1 un verdadero milagro; de hecho ya existe una versi\u00f3n de que Martino est\u00e1 preparando de la peor mane - ra los juegos de M\u00e9xico que es intencional, para enga\u00f1ar a los rivales, no cabe duda que estamos enloqueciendo. La Liga MX no organiz\u00f3 el presente torneo pensando en la Selecci\u00f3n Mexicana; los directivos y due\u00f1os de la pelota en M\u00e9xico llevan a\u00f1os sin pensar en el desarrollo del futbol mexicano, se dan por satisfechos con participar en las justas m\u00e1s importantes. Pero ojo, la eliminaci\u00f3n del equipo Sub- 20 ante Guatemala en el premundial de la categor\u00eda y que, de paso, dej\u00f3 a M\u00e9xico sin Juegos Ol\u00edmpicos en Par\u00eds, es un aviso contundente de que las estructuras deportivas se est\u00e1n oxidando en nuestro futbol. Me encantar\u00eda que el futbol mexicano se consolidar\u00e1 como un buen competidor; que regresara a Conmebol a en - frentarse en las finales, que la Liga MX exportara a Europa 10 o 15 jugadores por a\u00f1o, que desapareciera el trastorno del \"quinto partido\"; que los equipos juveniles siempre estuvieran presentes en los mundiales y en ol\u00edmpicos. No vamos a ven - der mentiras de ser potencia mundial, pero talento y recursos existen en nuestro futbol, ejemplos sobran. S\u00f3lo es cuesti\u00f3n de saber reinvertir los rendimientos, se entiende que es un negocio y que los due\u00f1os quieren el retorno correspondiente; pero una cosa no est\u00e1 peleada con la otra, porque la ambici\u00f3n puede ser positiva cuando desarrolla paralelamente proyec - tos que ayudan a abandonar el conformismo.Previo al Mundial de M\u00e9xico 1986, la Federaci\u00f3n Mexicana de Futbol de - cidi\u00f3 dividir la Temporada 1985-1986 en dos torneos cortos, los primeros de esa naturaleza en la historia del futbol mexi - cano; quien dir\u00eda que \u00e9se ser\u00eda el ante - cedente al actual formato de nuestra competencia. Aquel torneo, el principal objetivo era unificar el apoyo a la Selec - ci\u00f3n Mexicana para que su participaci\u00f3n en casa fuera hist\u00f3rica.ARQUETIPO FUTBOLESTAD\u00cdSTICAS Y SET X SET Zandschulp Nadal 11 Aces 9 7 Dobles faltas 2 61% % de primer servicio 64% 68% % de puntos ganados en el 1er servicio 73% 53% % de puntos ganados en el 2.\u00b0 servicio 70% 2/4 Break points 5/11 0 Tiebreaks ganados 1 26 Puntos de recepci\u00f3n ganados 42 85 Puntos ganados 104 12 Partidos ganados 19 3 M\u00e1ximo partidos seguidos ganados 5 5 M\u00e1ximo puntos seguidos ganados 6 59 Puntos de servicio ganados 62 10 Juegos de servicio ganados 13 Rafa Nadal avanza a cuartos en LondresEL IB\u00c9RICO regresa un golpe de su rival, ayer. Botic van de Zandschulp 4 2 6 R. Nadal 6 6 7 AS\u00cd SE JUGAR\u00c1N LOS CUARTOS DE WIMBLEDON Novak Djokovic vs. Jannik Sinner Cameron Norrie vs. David Goffin Cristian Garin vs. Nick Kyrgios Rafael Nadal vs. "}