{"title": "Etiqueta: Derecho", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2018-09-01", "cleaned_text": "Con la entrega oficial de los diferentes premios y reconocimientos que ha obtenido recientemente el Consultorio Jur\u00eddico de la Pontificia Universidad Javeriana el pasado 5 de octubre, en el auditorio Luis Carlos Gal\u00e1n se llev\u00f3 a cabo la celebraci\u00f3n del quincuag\u00e9simo aniversario de esta unidad adscrita a la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas. Primero se entreg\u00f3 un reconocimiento por su labor a los directores que han tenido a su cargo el Consultorio. Luego, se realiz\u00f3 la entrega oficial del premio al Mejor Consultorio Jur\u00eddico con Enfoque Diferencial por parte de la Corporaci\u00f3n Excelencia en la Justicia. En seguida, se otorg\u00f3 el reconocimiento por parte del Ministerio de Justicia al Consultorio por \"la implementaci\u00f3n de la Gu\u00eda de Atenci\u00f3n a Mujeres y[...] Etiqueta: Derecho La carrera de Derecho recibi\u00f3 el 2 de agosto la renovaci\u00f3n de Alta Calidad por un per\u00edodo de diez a\u00f1os, de parte del Ministerio de Educaci\u00f3n. Dos d\u00edas despu\u00e9s, el 4 de agosto, la carrera de Enfermer\u00eda obtuvo la acreditaci\u00f3n internacional de calidad del sistema Mercosur, por un periodo \u00fanico de seis a\u00f1os. Ambos reconocimientos son resultado de la pol\u00edtica de aseguramiento de la calidad de la Pontificia Universidad Javeriana. Para la Javeriana, la calidad acad\u00e9mica es un compromiso ante la sociedad y el pa\u00eds, el cual se refrenda constantemente mediante la materializaci\u00f3n de una oferta acad\u00e9mica relevante y pertinente, una investigaci\u00f3n de cara a las principales problem\u00e1ticas de la naci\u00f3n y un relacionamiento con el sector externo que se[...] El derecho rige y reglamenta los par\u00e1metros de conducta que todos los ciudadanos debemos seguir y comprender, ya que desconocer la norma no es excusa para incumplirla. La mayor\u00eda de los instrumentos del derecho, como las leyes, decretos, circulares, resoluciones y jurisprudencia, son creados por abogados y para abogados. Por lo que tienen un lenguaje complejo y sofisticado que genera barreras y obst\u00e1culos para que el ciudadano del com\u00fan pueda entender claramente su contenido. Con el prop\u00f3sito principal de analizar y traducir a un lenguaje sencillo estos documentos relacionados con esta rama del derecho, se present\u00f3 el Observatorio de Derecho Privado el 30 de agosto en el auditorio Marino Troncoso, S.J. de la Universidad Javeriana. Esta es una iniciativa conjunta[...] Ceremonia del Cuidado 41 estudiantes de Psicolog\u00eda vivieron el 23 de junio por primera vez, la Ceremonia del Cuidado, el ritual con el que se celebrar\u00e1 de ahora en adelante el inicio de las pr\u00e1cticas cl\u00ednicas para los futuros psic\u00f3logos javerianos. La Ceremonia del Cuidado tiene el objetivo de fortalecer los valores insignia de la Universidad en los estudiantes, y es liderada por el Centro Pastoral. Mejor orador en Competencia de Derecho Constitucional Sebasti\u00e1n Guti\u00e9rrez Vanegas, estudiante de noveno semestre de Derecho de Javeriana Cali, se llev\u00f3 el premio a mejor orador individual en la Segunda Competencia de Derecho Constitucional: \"30 a\u00f1os de una promesa de pa\u00eds: luces y sombras de la Constituci\u00f3n de 1991\", organizada por la Universidad[...] El Centro Javeriano de Formaci\u00f3n Deportiva fue el escenario de un evento en el que la Pontificia Universidad Javeriana se visti\u00f3 de gala el jueves 12 de mayo y rindi\u00f3 homenaje a quienes son parte de la esencia y la raz\u00f3n del \u00e9xito de la instituci\u00f3n: sus profesores. Ellos son, en palabras del rector de la Universidad, padre Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., \"hombres y mujeres responsables de las actividades acad\u00e9micas, entre ellas la docencia, en la que, por una parte, confluyen la ense\u00f1anza y el aprendizaje, y por otra, se da esa relaci\u00f3n profesor-alumno que en la Javeriana es considerada como n\u00facleo de la comunidad educativa\". Como pre\u00e1mbulo a este homenaje, durante la Semana Javeriana, que se realiz\u00f3 del[...] \"Vivamos la Ponti\" fue el lema detr\u00e1s de las actividades culturales de la Semana Javeriana que tuvo el objetivo de invitar a la comunidad educativa a sentir de nuevo la alegr\u00eda de estar en la Universidad y reafirmar la identidad y valores javerianos que se fundamentan en el cuidado y el servicio a los dem\u00e1s, la justicia al brindar igualdad de oportunidades, el respeto por reconocer la diversidad y singularidad del otro, as\u00ed como la solidaridad y el apoyo ante las situaciones adversas. En el marco de la pandemia cuatro generaciones de neojaverianos que iniciaron sus estudios profesionales y nuevos trabajadores que se vincularon a la Universidad no hab\u00edan podido experimentar el despliegue de alegr\u00eda, arte, cultura y puesta en[...] Desde hace tres a\u00f1os, la empresa Times Higher Education (THE) presenta dentro de su portafolio de clasificaciones el THE Impact Ranking que busca, a partir de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS), identificar a las universidades que se destacan en el desarrollo de su misi\u00f3n, por las realizaciones en esta agenda[1] que la ONU defini\u00f3 para el desarrollo de la casa com\u00fan. La Universidad Javeriana, una vez invitada a participar en el ranking, ha venido construyendo las bases de informaci\u00f3n que le permiten presentar las evidencias (documentos, realizaciones), que explicitan en su quehacer los criterios solicitados por el ranking en torno a los ODS. Asimismo, y tal como se hace en todas las clasificaciones universitarias de nivel mundial, la Universidad[...] Natalia Medina Estudiante de Psicolog\u00eda y Antropolog\u00eda Me pareci\u00f3 que fue un espacio \u00f3ptimo para poder conocer sobre los candidatos y sus propuestas de una manera mucho m\u00e1s cercana. Fue muy valioso que estos dos candidatos vinieran, ya que nos dieron un abrebocas de sus propuestas, pero me parece indignante que los otros dos candidatos no hayan llegado, porque eso demuestra que no les importa nuestro voto, que no somos una prioridad para ellos y que los estudiantes, que son el futuro del pa\u00eds, no tienen una participaci\u00f3n importante en sus propuestas. Sin embargo, fue un espacio muy valioso y estamos agradecidos con los candidatos que s\u00ed asistieron. Maicol Rocha Corredor Estudiante de Enfermer\u00eda La Universidad crea estos espacios[...] Aslyn Ria\u00f1o Estudiante de Psicolog\u00eda La pandemia nos ha dejado el cuidado al otro, siento que despu\u00e9s de la pandemia, empezamos a cuidarnos y a cuidar a los otros. El tapabocas ha sido fundamental para protegernos entre todos del contagio, de la enfermedad. Adem\u00e1s, despu\u00e9s de pasar tanto tiempo confinados, aprendimos a valorar la comunicaci\u00f3n de manera presencial y nos dimos cuenta de que es muy importante. Santiago \u00c1lvarez Estudiante de Derecho Considero que uno de los aportes m\u00e1s grandes que tuvo la pandemia frente a la salud p\u00fablica fue el aseo, tanto personal como de los implementos que usamos en nuestro d\u00eda a d\u00eda. Por ejemplo, ahora vemos que se desinfectan los puestos, que nos lavamos las[...] Un techo de cristal es una barrera invisible pero resistente que impide a las mujeres ocupar cargos de liderazgo. Esto, por la dif\u00edcil coordinaci\u00f3n de su profesi\u00f3n con los roles de su vida personal y privada. No quiere decir que las mujeres no tengan las capacidades para ser madres, esposas y jefas al mismo tiempo, sino que sus posibilidades se ven reducidas cuando se enfrentan a las estructuras de desigualdad alimentadas por las instituciones y la sociedad. Precisamente, con la intensi\u00f3n de conversar y proponer estrategias para romper cada vez m\u00e1s techos de cristal, en el marco de la conmemoraci\u00f3n de los 90 a\u00f1os de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas de la Pontificia Universidad Javeriana, el 22 de noviembre, en[...] En un mundo cada vez m\u00e1s adaptado a convivir con el virus SARS- CoV- 2 que en un momento lo paraliz\u00f3 y cambi\u00f3 por completo rutinas, planes y experiencias, la humanidad ha retomado el ritmo de la vida ahora m\u00e1s consciente del valor de moverse con libertad, de encontrarse cara a cara con las personas y del cuidado personal y social. As\u00ed lo ha hecho tambi\u00e9n la comunidad javeriana que se adapt\u00f3, transform\u00f3 y tiene en la innovaci\u00f3n educativa su meta constante. La semana del 12 al 16 de julio el P. Jorge Humberto Pel\u00e1ez Piedrahita, S.J., rector de la Pontificia Universidad Javeriana, pudo dar la bienvenida de forma personal a los neojaverianos de las 18 facultades. Fue un recorrido[...] Su pasi\u00f3n por los aviones lo llev\u00f3 a escribir la obra Cuando se acerca la noche, una historia de suspenso e intriga que conecta la desaparici\u00f3n del vuelo del avi\u00f3n MH370 de Malaysia Airlines y el vuelo HK367 en las selvas del Vaup\u00e9s colombiano. Roberto Gill de Mares, su autor, recibi\u00f3 con ella el Premio Internacional de Literatura Rub\u00e9n Dar\u00edo 2021, que reconoce cada a\u00f1o a autores de todo el mundo que se hayan destacado como poetas, narradores o ensayistas. Para Roberto Gil de Mares al parecer no hay cosas imposibles, es abogado, economista y curs\u00f3 estudios de postgrado en literatura en la Pontificia Universidad Javeriana. Adem\u00e1s, cuenta con un postgrado en Desarrollo Econ\u00f3mico, de la Universidad de Wisconsin y[...] La Javeriana en informe de crecimiento econ\u00f3mico El crecimiento econ\u00f3mico de Cali se ubic\u00f3 en el primer trimestre en alrededor de +0,9% (en un rango entre 0,7% y 1,2%) en comparaci\u00f3n con el mismo trimestre del a\u00f1o anterior. As\u00ed lo dio a conocer el Indicador Mensual de Actividad Econ\u00f3mica (IMAE), elaborado de manera conjunta por la Javeriana Cali y la Secretar\u00eda de Desarrollo Econ\u00f3mico Municipal. En la trayectoria del IMAE se aprecia el cambio favorable de signo en relaci\u00f3n con la tasa de -6,6% estimada para el acumulado de 2020. Primer egresado del Doctorado en Ingenier\u00eda Sergio Ram\u00edrez Rico hace parte de la historia de la Javeriana Cali no solo por haber estudiado un posgrado en la seccional, sino porque[...] En medio de la movilizaci\u00f3n m\u00e1s larga y fuerte que ha vivido el pa\u00eds, cuando desde el 28 de abril se inici\u00f3 el paro nacional en contra de la reforma tributaria propuesta por el Gobierno nacional, y los ciudadanos continuaron la protesta en desacuerdo con la reforma a la salud, el desempleo, la falta de oportunidades para acceder a la educaci\u00f3n, entre otros temas, la Universidad Javeriana realiz\u00f3 el foro: \"Activismos y movimientos sociales: una visi\u00f3n javeriana\". Vale la pena decir que este foro, que se desarroll\u00f3 en cuatro sesiones el 22 de abril, el 3, 6 y 13 de mayo, fue el primero que se contempl\u00f3 para iniciar los Foros Javerianos sobre la coyuntura y el futuro de Colombia,[...] El escenario de protesta social lo es tambi\u00e9n de nuevas polarizaciones. En Popay\u00e1n, Duitama, Cali y muchas otras ciudades del pa\u00eds, periodistas que cubren las movilizaciones son golpeados, retenidos y confiscados sus materiales de trabajo por integrantes de la Polic\u00eda. En las calles, personas encapuchadas los agreden y obstruyen su labor. En Bogot\u00e1, un performance ti\u00f1e de rojo el agua de las piletas que anteceden las fachadas de los edificios en donde operan Caracol Radio y la revista Semana. En redes sociales se atiza el fuego de una batalla que quiz\u00e1 ni los contrincantes en disputa, de por s\u00ed dif\u00edciles de definir, saben que la est\u00e1n librando: medios tradicionales vs. medios alternativos. Una atm\u00f3sfera hostil y violenta para el ejercicio[...] La historia de la Universidad Javeriana en Cali es relativamente reciente. El 6 de octubre de 2020 celebr\u00f3 50 a\u00f1os de haber iniciado labores en la capital del Valle del Cauca. De estas cinco d\u00e9cadas, casi una completa el padre Joaqu\u00edn Emilio S\u00e1nchez, S.J. dirigi\u00f3 el rumbo de la Seccional, d\u00e1ndole las herramientas y abriendo el camino para ocupar el lugar destacado que tiene hoy en d\u00eda. Teniendo presente que los primeros directivos de la Javeriana en Cali tuvieron el cargo de director de la Seccional y decano acad\u00e9mico, y que en 1983, debido al notable crecimiento de la Universidad, el cargo de director fue elevado a la categor\u00eda de vicerrector, entre enero de ese a\u00f1o y julio de 2003[...] Lecci\u00f3n inaugural de Teolog\u00eda En el marco de la lecci\u00f3n inaugural de la Facultad de Teolog\u00eda, el 11 de febrero en el auditorio F\u00e9lix Restrepo, monse\u00f1or Luis Mariano Montemayor, Nuncio Apost\u00f3lico en Colombia, present\u00f3 el S\u00ednodo de la Amazon\u00eda: un nuevo modelo de la relaci\u00f3n Iglesia y Sociedad. Estudiantes de intercambio La oficina de Movilidad Estudiantil y el grupo estudiantil Out of town fueron los anfitriones, durante la semana de inducci\u00f3n, de los 161 nuevos estudiantes internacionales que llegaron a la Javeriana a realizar su semestre de intercambio en pregrado y posgrado. Para este periodo llegaron alumnos de m\u00e1s de 40 pa\u00edses, siendo M\u00e9xico, con 53 estudiantes de intercambio, el de mayor presencia. Luego sigue Alemania, Espa\u00f1a, Francia. [...] Todo aniversario nos ofrece la oportunidad de recordar de manera especial un acontecimiento que, sin duda alguna, dej\u00f3 huella perdurable en la vida de una persona o una familia, de una instituci\u00f3n o un pa\u00eds. Gracias a los documentos que se conservan en archivos, podemos ayudar a la memoria de hombres y mujeres, que siempre es limitada y fr\u00e1gil, y volver con mayor certeza y detalle sobre los hechos del ayer, los personajes y sus circunstancias; as\u00ed, podemos juzgar con m\u00e1s ponderaci\u00f3n sus efectos y, adem\u00e1s, apreciar los cambios que han tenido lugar en los a\u00f1os transcurridos desde entonces. De esta forma, su conmemoraci\u00f3n nos permite tambi\u00e9n contar con una mejor perspectiva para proyectarnos hacia el futuro que es hacia[...] Ana Luc\u00eda Barros Comunicaci\u00f3n Social y Estudios Literarios Mi mensaje para Colombia es que, teniendo en cuenta todo lo que ha pasado \u00faltimamente, las \u00faltimas marchas y manifestaciones, no perdamos la esperanza para el a\u00f1o entrante, que nos movilicemos a\u00fan m\u00e1s. Y que, aunque en estas fechas estemos con nuestras familias y descansemos, no dejemos de estar pendientes de lo que pasa en el pa\u00eds. Camilo Andr\u00e9s Herrera Derecho No es momento ni para quedarse callado, ni para ser indiferente ante los diferentes hechos que est\u00e1n sucediendo en el pa\u00eds. No es momento de quedarse sentado o quedarse actuando por medio de redes sociales. Es momento de actuar, bien sea salir a protestar o presentando las denuncias o demandas[...] Andr\u00e9s C\u00e1rdenas V\u00e9lez D\u00e9cimo semestre de Derecho Pues como para todo estudiante de d\u00e9cimo semestre, lo principal es poder tener un horizonte amplio en el campo laboral para as\u00ed poder tener nuestros propios ingresos y ser una ayuda para nuestros padres. Mi conensejo para los prim\u00edparos es que no pierdan el tiempo, que el cambio de la universidad al colegio es tremendamente fuerte y deben tratar de siempre estar al d\u00eda en las materias, en las evaluaciones y en todo lo concerniente al mundo acad\u00e9mico. Diana Marcela Castillo Sarmiento D\u00e9cimo semestre de Odontolog\u00eda Lo primero que pienso hacer es mi especializaci\u00f3n, porque si uno sale y no la hace ah\u00ed mismo, ya despu\u00e9s de pronto le da pereza o[...] Los estudiantes aportan sus conocimientos te\u00f3ricos y profesionales, los asistentes al programa sus experiencias laborales. El resultado: mejoramiento en el nivel de vida de 2.000 personas. A lo largo de la historia de la educaci\u00f3n colombiana, la capacitaci\u00f3n de adultos a nivel no formal, se ha mostrado como una alternativa de apoyo y asesor\u00eda para los sectores menos favorecidos de la sociedad, quienes no han tenido acceso a una educaci\u00f3n b\u00e1sica la cual les permita una preparaci\u00f3n adecuada para el trabajo y el ingreso al sistema productivo del pa\u00eds. Frente a esta realidad, la Universidad Javeriana con base en los principios de formaci\u00f3n de un tipo de hombre comprometido con su sociedad, tuvo la idea de crear un Instituto donde[...] El Servicio de Consultor\u00eda Universitaria viene trabajando activamente durante el presente a\u00f1o en diversas comunidades de escasos recursos . 208 estudiantes de las Facultades de Arquitectura, Comunicaci\u00f3n Social, Derecho , Educaci\u00f3n , Ingenier\u00eda , Industrial , Electr\u00f3nica,Odontolog\u00eda, Diet\u00e9tica y Nutrici\u00f3n colaboran en los diversos programas de proyecci\u00f3n social de la Universidad previstos para las comunidades de Pantanito, Rinc\u00f3n de Suba y Prado Sur. Desde hace dos meses la Oficina Central de Admisiones de la Universidad, dirigida por el padre Emilio Ram\u00edrez S.Ja viene trabajando en todo lo relacionado con el proceso de ingreso de los nuevos alumnos a la Universidad. Para el pr\u00f3ximo per\u00edodo acad\u00e9mico hubo un gran aumento en las solicitudes de admisi\u00f3n que sobrepas\u00f3 los c\u00e1lculos, La cifra es de 7,364 aspirantes a las diversas Facultades. La Oficina ha organizado en dos partes los ex\u00e1menes de ingreso a la universidad . El S\u00e1bado 24 de noviembre, ser\u00e1n las pruebas para las siguientes facultades: ADMINISTRACION (DIURNA) ECONOMIA DERECHO MEDICINA INGENIERIA Psicolog\u00eda Las otras Facultades las tendr\u00e1n, el S\u00e1bado 1 de Diciembre Asesor\u00eda Espiritual . Durante el primer semestre funciono un nuevo programa de Asesor\u00eda Espiritual en colaboraci6n con algunos profesores del Departamento de Ciencias Religiosas. Se inici\u00e9 tambi\u00e9n un programa de Asesor\u00eda Pastoral especialmente para las religiosas que estudian en la Universidad. Misas Se celebraron m\u00e1s de 16 misas diarias en las seis capillas que est\u00e1n ubicadas dentro del campo universitario. Campamentos misi\u00f3n , ejercicios espirituales y Convivencias Alumnos de las Facultades de : Medicina, Enfermer\u00eda, Bacteriolog\u00eda, Derecho, Econom\u00eda, Teolog\u00eda, Administraci\u00f3n, Ingenier\u00edas, Contadur\u00eda, Odontolog\u00eda,Comunicaci\u00f3n Social asistieron en un total de 1 .015 a los campamentos de misi\u00f3n , ejercicios espirituales y convivencias que peri\u00f3dicamente organiza el sector de pastoral . Curso Prematrimonial Treinta y seis universitarios javerianos realizaron del 5 al[...] Durante el primer trimestre del presente a\u00f1o, el Centro de Medios Audiovisuales de la Biblioteca General ha prestado una serie de servicios a la comunidad universitaria as\u00ed: Horas de servicios en las aulas de multimedios. Medicina 143 horas Arquitectura 138 Odontolog\u00eda 122 Enfermer\u00eda 101 Filosof\u00eda y Letras 86 Psicolog\u00eda 79 Bibliotecolog\u00eda 59 Educaci\u00f3n 57 Ingenier\u00eda Civil e Industrial 56 Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas 50 Estudios Interdisciplinarios 40 Comunicaci\u00f3n Social 28 Ciencias Religiosas 23 Derecho 22[...] Hoy en la Javeriana publica la estad\u00edstica del mes de diciembre de 1977, en ellas se puede ver el numero de usuarios de la colecci\u00f3n general de libros corno de la Hemeroteca, las Facultades pueden ver en ellas el uso que sus alumnos hacen de la Biblioteca para encausan E usuario a una consulta mas frecuente y t\u00e9cnica de los fondos bibliogr\u00e1ficos de la Universidad . Estas estad\u00edsticas se seguir\u00e1n publicando mensualmente con el fin de evaluar los diferente servicios y uso de la biblioteca. El Primer Congreso Javeriano reunido en Bogot\u00e1, en 1950, fecundo en ideas y realizaciones, propuso el establecimiento de un Instituto destinado a la capacitaci\u00f3n de los trabajadores colombianos. La Direcci\u00f3n ha estado a cargo de distinguidos alumnos de \u00daltimos a\u00f1os de las Facultades de Ingenier\u00eda y Arquitectura. Cuenta a su vez el Instituto, con un seleccionado grupo de profesores, todos ellos alumnos de las Facultades de Educaci\u00f3n, Arquitectura, Ingenier\u00eda, Psicolog\u00eda, Derecho. Este primer ejemplo de educaci\u00f3n a nivel medio para los trabajadores, di\u00f3 resultados excelentes y fue origen de instituciones de amplitud nacional. En efecto, en base a La organizaci\u00f3n y a los programas del Instituto, el gobierno estableci6 cursos especiales y cre\u00f3 el Servicio Nacional de Aprendizaje SENA. Duraci\u00f3n:[...] Asesor\u00eda espiritual. Un equipo de doce Asesores espirituales atendieron a las Facultades de Arquitectura, Derecho, Educaci\u00f3n, Ingenier\u00eda, Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica; las dem\u00e1s Facultades fueron atendidas por la Capilla el ' 'Arca\u00bb, la Capilla de Ciencias B\u00e1sicas, la Capilla del 5 0 piso y la Capilla del Hospital Misas. - Cada d\u00eda se dijeron 12 misas a diferentes horas, en las Capillas de 'la Universidad, seg\u00fan un horario pre-establecido. Convivencias y retiros espirituales. En total se hicieron 13 convivencias pastorales, en colaboraci\u00f3n con los profesores de Ciencias Religiosas; 8 grupos de retiros espirituales de 2 a 3 d\u00edas; 9 jornadas de reflexi\u00f3n cristiana (retiros de un d\u00eda); asistieron 768 personas a estas actividades. Campamentos misi\u00f3n. Adem\u00e1s hubo 3 campamentos misi\u00f3n: uno[...] - Asesor\u00eda espiritual en las Facultades de Arquitectura, Derecho, Enfermer\u00eda, y Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica. - En las Capillas de la Universidad, se ofrecieron varias misas con diversos horarios. - Hubo ocho Convivencias y Retiros Espirituales para las Facultades de: Ciencias, Capacitaci\u00f3n Laboral, Comunicaci\u00f3n Social, Bacteriolog\u00eda, Enfermer\u00eda, y dos tandas de Ejercicios Espirituales para alumnos de diversas Facultades. - Tambi\u00e9n se organiz\u00f3 un retiro para 30 empleadas de la Universidad. - Se est\u00e1n preparando dos Campamentos-Misi\u00f3n que se realizar\u00e1n en Navidad: uno en Santander y otro en el Choc\u00f3, - Adem\u00e1s, el Sector Pastoral ofreci\u00f3 el Curso pre-matrimonial del 14 al 31 de Octubre. Finalmente, se organizaron varias charlas de informaci\u00f3n, a nivel general. Con un total de 49 participantes, entre Compositores, conjuntos e int\u00e9rpretes, se llev\u00f3 a cabo el V Festival del Cantante Javeriano. El Jurado, compuesto en las rondas semi-finales y final por Eduardo Cabas, Mario Gare\u00f1a, Jimmy Salcedo, Rito A. Mantilla, actual Director del Grupo Coral de La Universidad, y el Dr. Jos\u00e9 Tom\u00e1s Illera, Coordinador de actividades culturales del Medio Universitario, dieron testimonio de la calidad art\u00edstica del certamen. Los ganadores en las modalidades previstas fueron: MARIA ISABEL REYES, de Cursos Libres. en la categor\u00eda de interpretaci\u00f3n. EMERGENCIA MUSICAL,conformado b\u00e1sicamente por integrantes de la Tuna Javeriana en conjuntos. CANCI\u00d3N PARA DORMIR UNA NI\u00d1A TRISTE, de Jos\u00e9 de La Espriella, estudiante de Derecho, en composici\u00f3n. Todos ellos merecieron el tradicional TUNJO[...] El pasado martes se celebr\u00f3 en el sal\u00f3n de grados una interesante mesa redonda sobre la reciente reforma judicial, que entr\u00f3 a operar desde el 1o. de septiembre. Intervinieron el Ministro de Justicia, Dr. Fernando Hinestrosa y el Dr. Bernardo Gait\u00e1n, Director del Departamento de Derecho Penal en la Facultad de Derecho de esta Universidad. Participaron en la charla diversos estudiantes de todas las facultades, especialmente de Derecho. Desde el 14 hasta el 17 del presente mes se halla reunido el V Congreso de Abogados Javerianos, en la ciudad de Pereira. A las sesiones asisten altas personalidades del Gobierno, tales como el Dr. John Agudelo R\u00edos, Ministro de Trabajo y Seguridad Social. Dr. Hernando G\u00f3mez Ot\u00e1lora, Ministro de Desarrollo Econ\u00f3mico y como invitado especial el Dr. C\u00e9sar Martans Ventayol, Ministro de Trabajo y Protecci\u00f3n Social de Panam\u00e1, todos ellos titulados en nuestra Universidad. Intervienen, tambi\u00e9n, el Gobernador de Risaralda, Dr. Jorge V\u00e9lez Guti\u00e9rrez; de Caldas, Dr. Gonzalo Jaramillo; del Quind\u00edo, Dr. Jorge Arango Mej\u00eda; el de Sucre, Dr. Alfredo Taboada Buelvas y el del Valle, Dr. Rodrigo Lloreda Caicedo. Asiste a la reuni\u00f3n el P. Fernando Bar\u00f3n, S.J.,[...] Ha conclu\u00eddo el campeonato de ping-pong, masculino. El ganador: Diego S\u00e1nchez (2o. Derecho). Sub-campe\u00f3n: Jaime Romero (elabora su tesis de grado en Derecho). En tercer lugar clasific\u00f3 Rafael Ardila (Ing. Civil), y el cuarto puesto fue para Alvaro Albornoz (Ing. Civil). En este momento se disputan el campeonato femenino 15 estudiantes de la Universidad. El campeonato inter-facultades de f\u00fatbol inici\u00f3 el mi\u00e9rcoles un triangular para definir el ganador. Intervienen dos equipos de Ing. Civil (A) y (B), y el equipo de las Fac. Eclesi\u00e1sticas. Ma\u00f1ana s\u00e1bado se define el t\u00edtulo. Adem\u00e1s de las \u00abConferencias Cuaresmales\u00bb para toda la Universidad, se han organizado los siguientes retiros durante el a\u00f1o: OCUM, secciones masculina y femenina: 5 d\u00edas en Paipa. Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica, Enfermer\u00eda, Primer semestre de Ingenier\u00eda Civil (3 d\u00edas en Paipa). Tres retiros para la Facultad de Filosof\u00eda y Psicolog\u00eda en Paipa y Cristo Rey. Bacteriolog\u00eda 3 d\u00edas en Manizales. Varones de 5o. de Odontolog\u00eda: 3 d\u00edas en Paipa. Se\u00f1oritas de 5o. de Odontolog\u00eda: 3 citas en La Esperanza. Medicina 6o. curso: 3 d\u00edas en Ema\u00fas. Derecho 5o. curso: 3 d\u00edas en Ema\u00fas. Varones de de 3 d\u00edas en Golconda. Se\u00f1oritas de 1o. de Medicina: 3 citas en Golconda. A estos retiros, que han sido perfectamente voluntarios, han asistido[...] Treinta estudiantes nicarag\u00fcenses, en compa\u00f1ia del P. Oyanguren, S.J, que realizan una excursi\u00f3n por Colombia, visitaron la Universidad, y en ella fueron atendidos por estudiantes de Ingenier\u00eda y Derecho. Sears Roebuck, de Colombia, S.A., desea ofrecer, por intermedio del Depto. de Desarrollo de la Universidad, grandes oportunidades de trabajo a los javerianos. El plan propuesto por Sears consta de dos partes: primera, para formaci\u00f3n de ejecutivos de la empresa, dirigida a los alumnos de \u00faltimo a\u00f1o, especialmente de las carreras de Derecho, Econom\u00eda, Filosof\u00eda y Letras, Educaci\u00f3n,Ciencias Sociales, Relaciones Industriales, Periodismo y los de otras Facultades, tales como Ingenier\u00edas, etc., que puedan estar interesados. Esta parte consiste en que los aspirantes seleccionados entrar\u00e1n a trabajar a Sears tiempo completo para hacer el curso de ejecutivos, cuya duraci\u00f3n es indeterminada y con sueldos de acuerdo con la capacidad de cada cual. La segunda parte del plan consiste en ofrecer oportunidades[...] La Universidad acaba de abrir una Oficina Central de Admisiones, para la inscripci\u00f3n y ex\u00e1menes de ingreso. Por ahora comprender\u00e1 a los nuevos candidatos a todas las Facultades, excepto Derecho y Econom\u00eda. Esta Oficina se encarga de hacer todos los ex\u00e1menes de admisi\u00f3n, como son: los test de aptitud escolar, algunos ex\u00e1menes de conocimientos, estudio de las notas del bachillerato, etc, etc. Los requerimientos espec\u00edficos y la decisi\u00f3n final de admisi\u00f3n la har\u00e1 cada Facultad, en particular . El P. C\u00e9sar Jaramillo, S.J., est\u00e1 nombrado como Director General de esta Oficina, y Sister Valentia S.S.N.D., trabaja como Secretaria Ejecutiva. Con esta Oficina la Universidad busca la tecnificaci\u00f3n y valorizaci\u00f3n de sus distintos sistemas de admisi\u00f3n de sus estudiantes, para un[...] Con motivo de la Semana Javeriana, las diferentes Facultades de la Universidad se han agrupado en coaliciones. Cada coalici\u00f3n tiene varias candidatas y en este fin de semana ser\u00e1 la elecci\u00f3n y coronaci\u00f3n de la reina de cada una de las coaliciones. La primera coalici\u00f3n, formada por las Facultades de Trabajo Social, Arquitectura y Sociolog\u00eda, elegir\u00e1 su reina ma\u00f1ana s\u00e1bado, durante la fiesta que se celebrar\u00e1 en las dependencias de Arquitectura, a partir de las 3 p.m. La fiesta estar\u00e1 animada por el Mariachi del Rafael y la Orquesta Caribe de Ibagu\u00e9. La segunda coalici\u00f3n: Medicina, Bacteriolog\u00eda y Enfermer\u00eda eligieron su reina anoche en un sensacional coctel que se efectu\u00f3 en el Club Javeriano. Tercera coalici\u00f3n: formada por Econom\u00eda, Ingenier\u00eda[...] El abogado economista javeriano Rodrigo Lloreda Caicedo, fue designado nuevo Secretario de Gobierno del Valle. Lloreda, quien ha sido periodista, escritor y militante de la pol\u00edtica, hizo estudios secundarios en los EE.UU e ingres\u00f3 a la Javeriana donde termin\u00f3 sus estudios de Derecho y Econom\u00eda. El nuevo Secretario ha sido miembro del Directorio Conservador de Cali, presidente del comando de juventudes, coordinador nacional de la juventud conservadora miembro del comit\u00e9 bipartidista, y actualmente forma parte de la directiva seccional de su partido. \u00abHoy en la Javeriana\u00bb felicita cordialmente al Dr. Lloreda, y le desea muchos triunfos en su carrera. La Coalici\u00f3n de Humanidades: Derecho, Periodismo, Relaciones P\u00fablicas, Filosof\u00eda, Psicolog\u00eda, Relaciones Industriales, y la Federaci\u00f3n de Cafeteros, con motivo de la Semana Javeriana, obsequiar\u00e1 a todos los javerianos tinto, durante la presente semana. S\u00e1bado julio 16: Basquetbol: 1.30 p.m. Medicina A vs Odontolog\u00eda. 3.00 p.m. Filosof\u00eda vs. Ing. Electr\u00f3nica. Volibol: 4.30 p.m. Ingenier\u00eda Civil vs Derecho-Econom\u00eda. 6 p.m. Medicina vs. Ing. Electr\u00f3nica. La Javeriana en los juegos universitarios nacionales. La Universidad Javeriana, en los Juegos Universitarios Nacionales realizados en la ciudad de Medell\u00edn, obtuvo el tercer puesto en Basquetbol y el quinto en Atletismo, en la clasificaci\u00f3n general de dichos eventos. Deportistas inscr\u00edbanse! Est\u00e1n abiertas las inscripciones para los siguientes deportes: Futbol, Basquetbol, Volibol y Atletismo. Los interesados oueden hacerlo en la Oficina de Deportes de la Universidad. En el a\u00f1o de 1964 el Dr. Fernando Andrade Lleras y Sister Mary Malachy, elaboraron un proyecto para establecer en la Universidad Javeriana la Divisi\u00f3n de Ciencias B\u00e1sicas. Este fue presentado a la Ford y dicha Fundaci\u00f3n hizo una donaci\u00f3n para llevar a cabo esta obra. La Divisi\u00f3n empez\u00f3 a trabajar el a\u00f1o pasado y fue en el primer semestre de este a\u00f1o cuando comenzaron a funcionar los cuatro departamentos en forma completa y regular. Los Deptos. son: Matem\u00e1ticas, que cuenta con 1755 alumnos, y funciona en la Cra. 7 # 40-24. F\u00edsica con 728 alumnos, funcionando en el 5o. piso del edificio central. Qu\u00edmica con 659 alumnos, para el cual se ha construido totalmente el ala norte del edificio[...] Basquetbol: Mayo 2: 8 p.m.: Arquitectura vs Medicina B. 9 p.m.: Ingenier\u00eda Civil vs Arquitectura B. Mayo 4: 8 p.m.: Filosof\u00eda vs Sicolog\u00eda. 9 p.m.: Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica vs Odontolog\u00eda. Mayo 6: 8 p.m.: Ciencias de la Educaci\u00f3n vs Medicina A. 9 p.m.: Econom\u00eda vs Derecho. Volibol: Mayo 3: 12 m. Derecho y Econom\u00eda vs Arquitectura. Futbol: Mayo 3: Derecho y Econom\u00eda vs Electr\u00f3nica. Ayer se iniciaron los juegos deportivos en la Javeriana, con un partido de basquet entre Medicina y Derecho y Econom\u00eda, a las 8 p.m., y otro a las 9 p.m., entre Arquitectura y Electr\u00f3nica. El programa para la presente semana. qued\u00f3 as\u00ed: mi\u00e9rcoles 20: Empleados vs Econom\u00eda. Viernes 22: Pediatr\u00eda vs Ingenier\u00eda Civil. S\u00e1bado 23: Odontolog\u00eda vs Arquitectura B. Lunes 25: Sicolog\u00eda y Periodismo VS Electr\u00f3nica. URGENTE: Se solicita a los jugadores de tenis de mesa en la oficina de deportes. La Sociedad Dante Alighieri estableci\u00f3 un concurso literario, con motivo del 7\u00b0. centenario del nacimiento del gran poeta italiano. Ofreci\u00f3 tres premios, especialmente para universitarios: el primero consista en un viaje a Italia, con todos los gastos pagados, por un mes, con invitaciones y atenciones del Gobierno Italiano. Este premio lo gan\u00f3 el estudiante javeriano de 2\u00b0. de Derecho Fernando G\u00f3mez Mej\u00eda, con un trabajo titulado: \u00abBeatriz o la reminiscencia del trovadurismo\u00bb; y el tercer premio lo gan\u00f3 el Sr. Fernando Giraldo Palacio, de 2\u00b0. de Econom\u00eda, con su art\u00edculo: \u00abLa filosof\u00eda y la teolog\u00eda en la Divina Comedia\u00bb. \u00abHoy en la Javeriana\u00bb felicita a los premiados. GRAN TOTAL 6292 *Alumnos no clasificados por a\u00f1os o semestres. **Est\u00e1n incluidos los cursos de idiomas del segundo semestre de 1965. En este a\u00f1o, inicia su vig\u00e9simo quinto a\u00f1o de Profesorado en la Facultad de Derecho, el Dr. Rodrigo Noguera Laborde. Siendo alumno de quinto curso, egres\u00f3 de la Facultad en 1941; inici\u00f3 su profesorado que nunca ha interrumpido ni siendo Ministro del Despacho en dos ocasiones, ni mientras desempe\u00f1aba, asimismo, en dos diversos per\u00edodos el delicado cargo de Procurador General de la Naci\u00f3n. Es tradicional en la Facultad su exacta puntualidad, y es admirable en \u00e9l su preparaci\u00f3n profunda, su innata sencillez y su gran criterio jur\u00eddico. Hoy desempe\u00f1a las c\u00e1tedras de Introducci\u00f3n al Derecho y Filosof\u00eda del Derecho, orienta los seminarios de Ciencia Pol\u00edtica en los a\u00f1os tercero y cuarto, y es miembro del Consejo Acad\u00e9mico de la Facultad.[...] Todos los a\u00f1os se celebra el \u00abD\u00cdA DEL COMPA\u00d1ERO\u00bb en la Javeriana, que consiste esencialmente en una colecta entre el alumnado para el estudiante javeriano necesitado. La OCUM, encargada de organizar este programa en los a\u00f1os anteriores, acaba de anunciar que la Junta Directiva ha asignado 6 medias becas, por un total de $ 6.000.00, para el presente a\u00f1o de 1966. Estas quedaron repartidas as\u00ed Econom\u00eda 2, Derecho 2, Ciencias Sociales 2. Bien por los javerianos y la OCUM. Los resultados oficiales de la carrera de carritos de madera fueron los siguientes: primera categor\u00eda con un tiempo de 15 minutos, 38 segundos, fue para Mauricio Fajardo de Ingenier\u00eda Civil; en segunda categor\u00eda, Jos\u00e9 R. Le\u00f3n de Capacitaci\u00f3n Laboral, hizo el recorrido en 14 minutos 57 segundos; en tercera categor\u00eda obtuvo el premio Jos\u00e9 Alberto Le\u00f3n, en un tiempo de 14 minutos 58 segundos. Carrera de observaci\u00f3n a pie: en \u00e9sta participaron 350 competidores, con los siguientes premios: $ 500.00 primer premio, 11; 300.00 segundo premio y $ 000.00 tercer premio. La ganaron tres alumnos de Ingenier\u00eda en el orden siguiente: Luis Francisco Eslava, Luis Eduardo Quintero y Germ\u00e1n Jaramillo. La carrera de observaci\u00f3n en autom\u00f3vil la gan\u00f3 Jaime Lara[...] Fue elegida Teresa Ivars, estudiante de tercer a\u00f1o de Derecho, como Reina de la Universidad Javeriana. Como Virreina Martha Angulo, de tercer a\u00f1o de Periodismo, y como princesa Beatriz Botero, estudiante de Relaciones industriales, representante de Arquitectura y colaboradora en la misma Facultad. Felicitaciones a todas ellas, y nuestros deseos porque alcancen muchos triunfos durante su reinado. En el n\u00famero 28 de la Revista Universitas, que acaba de aparecer, encontrar\u00e1 el economista un art\u00edculo que expresamente envi\u00f3 para la Revista Monse\u00f1or Quijano Ardila del Tribunal Arquidiocesano de Bogot\u00e1. Para los amigos del Derecho Constitucional se encuentran escritos de los Dres. Gabriel Melo Guevara, Ricardo Medina Moyano y Hugo Palacios Mej\u00eda. En el aspecto pol\u00edtico cuatro dirigentes de significaci\u00f3n nacional hacen un estudio acertado del Frente Nacional. En la cr\u00f3nica general de la Universidad, el R.P. Gabriel Giralda, Decano de Derecho, anota los adelantos de la Universidad y de la Facultad de Derecho que este a\u00f1o cumple sus 35 a\u00f1os de restauraci\u00f3n. Esta revista, que viene public\u00e1ndose desde hace 14 a\u00f1os, sin interrupci\u00f3n, se hace llegar a todos[...] Bajo la direcci\u00f3n art\u00edstica y escenogr\u00e1fica del Dr. Francisco Lineros y la t\u00e9cnica de Juan Cajiao, ha reanudado labores el teatro estudio javeriano, con ensayos para la representaci\u00f3n de la comedia en tres actos del autor espa\u00f1ol J.M. Charote, X = 2. Dicha obra ser\u00e1 estrenada en el Teatro Col\u00f3n de Bogot\u00e1, a finales del mes de mayo, con la cooperaci\u00f3n de diversos alumnos de las Facultades de Derecho, Econom\u00eda, Ingenier\u00edas Civil y Electr\u00f3nica y Sicolog\u00eda. Por otra parte, con la colaboraci\u00f3n del Colegio Mary Mount, se montar\u00e1 la obra \u00abEl Genio Alegre\u00bb de los Hermanos Alvarez Quintero, para ser representada en el teatro del Colegio y en el Col\u00f3n. El Teatro agradece de antemano la colaboraci\u00f3n del alumnado y[...] 1\u00b0. 2\u00b0. 3\u00b0. 4\u00b0. 5\u00b0. 6\u00b0. Total Facultades H M H M H M H M H M H M H M Arquitect. 97 19 89 17 27 3 29 1 23 12 277 40 C. Sociales 6 53 2 50 20 5 34 13 157 Derecho 72 14 46 11 60 9 67 8 59 4 304 46 D. Can\u00f3n. 3 8 1 12 Econom\u00eda 41 1 30 7 71 8 Enfermer\u00eda 15 12 12 39 Fil. y Let. 12 66 9 47 17 64 11 30 49 207 Fil. Ecles. 30 41 36 32 139 Ing. Civil 168 2 93 31 1 57 1 49 398 4 Electr\u00f3nica 195 6 45 3 15 1 21 2[...] Nuevo Consejo de Deportes: Se reuni\u00f3 por primera vez el lunes 21 de febrero. Est\u00e1 integrado por los siguientes miembros: Presidente: R.P. Alfonso Alfredo Forero E. (Arquitectura), Hern\u00e1n Reveiz (Derecho), Juan M. Romero (Econom\u00eda), Marco Celis (Filosof\u00eda y Letras), Mario Tob\u00f3n (Ingenier\u00eda), Gustavo Ni\u00f1o (Ing. Electr\u00f3nica), Julio Alb\u00e1n (Medicina), Marino Klinger (Odontolog\u00eda), Luis E. Salazar (Federaci\u00f3n M\u00e9dica), Miguel A. Zarta, (Ciencias de la Educaci\u00f3n), Germ\u00e1n Franco (Idiomas). Nuevo Coordinador de Deportes: Para sustituir al Sr. Alfonso Villa, la Universidad nombr\u00f3, como Coordinador de Deportes, al Sr. Bibiano Zapira\u00edn, figura del futbol uruguayo internacional. Al manifestar nuestro agrado por esta designaci\u00f3n, nos es grato agradecer a Alfonso Villa sus servicios al deporte javeriano.[...] En cumplimiento del reglamento y como preparaci\u00f3n al precepto Pascual, los javerianos todos asistir\u00e1n a los ejercicios espirituales durante los d\u00edas 24, 25 y 26 de Febrero, organizados as\u00ed: Para las Se\u00f1oritas de todas las Facultades, en el teatro del Colegio de Mar\u00eda Auxiliadora (Cra. 13 # 30-99). Las conferencias ser\u00e1n dictadas por el R.P. Arturo Holgu\u00edn, en las horas de la ma\u00f1ana a las 10:30, y en las de la tarde a las 5:30. Los se\u00f1ores estar\u00e1n divididos en tres grupos, con conferencias a las 10:30 a.m. y a las 6 p.m., as\u00ed: Los de las Facultades de Derecho e Ingenier\u00eda Civil en Santa Teresita (Cra. 18 # 43-59), bajo la direcci\u00f3n del P. Enrique V\u00e9lez, S.J. Los de[...] En los diarios capitalinos circula la informaci\u00f3n de fechas para los cursos de 1965. Sobre \u00abUltimo d\u00eda de inscripciones\u00bb hay que notar que la Facultad que cierra m\u00e1s pronto es la de Derecho, que lo har\u00e1 el 24 del pr\u00f3ximo mes; otras como Arquitectura y sus departamentos y Medicina, lo har\u00e1n el 28 del mismo mes. Los primeros ex\u00e1menes de admisi\u00f3n los verificar\u00e1n las Facultades de Derecho, Medicina, Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica, Arquitectura, Econom\u00eda, Ingenier\u00eda Civil, Enfermer\u00eda y Ciencias de la Educaci\u00f3n, desde el d\u00eda 27 de noviembre hasta el 16 de diciembre. Se nota que por primera vez, todas las unidades docentes de tiempo completo, iniciar\u00e1n sus clases el d\u00eda 9 de febrero; esto supone la verificaci\u00f3n de las matriculas, en[...] Las directivas de la Cooperativa de Ahorro y Cr\u00e9dito que funciona en la Facultad de Sociolog\u00eda actualmente, y los alumnos de 4\u00b0. a\u00f1o de Derecho y Econom\u00eda, en colaboraci\u00f3n con el Dr. Carlos Uribe Garz\u00f3n, profesor de Cooperativas, y varios universitarios de las diferentes facultades, han propuesto que los servicios de la Cooperativa se extiendan a todos los alumnos de la Universidad, tambi\u00e9n a los profesores y empleados. Con tal motivo, se ha iniciado una \u00abSemana Cooperativa Javeriana\", comprendida entre los d\u00edas 7 y 12 de Septiembre. El programa de acci\u00f3n consiste: 1) Proponer a todos los Decanos de las distintas facultades la idea, con el fin de obtener de ellos todo el a poyo necesario. 2) Buscar la colaboraci\u00f3n[...] El mi\u00e9rcoles 19, en las horas de la tarde, se iniciar\u00e1n en la Casa de Cristo Rey los Ejercicios Espirituales para los alumnos de 5o. a\u00f1o de Derecho. Faltando dos fechas para terminar el campeonato zonal universitario de Basquetbol, en las cuales se enfrentar\u00e1n la Gran Colombia ante la Libre y la Nacional con la Javeriana, los organizadores se\u00f1alan a estos dos \u00faltimos como favoritos para viajar a Medell\u00edn al Nacional Universitario. Dichos encuentros se llevar\u00e1n a cabo en la pr\u00f3xima semana, y se augura que la presentaci\u00f3n de las Universidades de Bogot\u00e1 estar\u00e1 a cargo de la Universidad Nacional o Javeriana. Jugada una fecha m\u00e1s del inter-zonal de Futbol, el equipo de la Universidad derrot\u00f3 al de la Tadeo Lozano por marcador de 2 a 0. Con este triunfo el conjunto de la Javeriana clasifica para los juegos nacionales. En el torneo de futbol inter-facultades se registraron[...] Fondo Javeriana-Icetex concedi\u00f3 pr\u00e9stamos parciales, para pagar el valor de la matricula a 56 estudiantes, por un total de $ 69.780.00, con un promedio de pr\u00e9stamo por estudiante de $ 1.246.07, seg\u00fan la siguiente distribuci\u00f3n por Facultades: Arquitectura El Fondo Javeriana-Banco Cafetero hizo en 1964 un total de $ 33.500.00 en pr\u00e9stamos a estudiantes javerianos as\u00ed: Medicina $ 13.950.00, Ingenier\u00eda Civil 3.400.00, Psicolog\u00eda $ 1,000.00, Derecho $ 3.700.00, Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica $ 4.950.00, Odontolog\u00eda $ 2.000.00. Del Fondo Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades e Icetex, se[...] Varios fueron los programas desarrollados en la Semana del Compa\u00f1ero. Como nota culminante se efectuaron: la fiesta en el Sal\u00f3n Dorado del Club Militar, y la mesa redonda llevada a cabo el pasado viernes 15 de Mayo. Participaron en ella los Dres. Carlos Arturo Torres Poveda, \u00c1lvaro Copete Lizarralde, Juan Pablo Uribe, Hernando Santos Castillo y el R.P. Jaime Salazar, S.J., actuando como moderador el periodista Jaime Gonz\u00e1lez Garc\u00eda. Durante ella se discutieron interesantes temas sobre periodismo, llevando aparentemente la vocer\u00eda de la prensa colombiana el Dr. Hernando Santos Castillo, quien manifest\u00f3 que no exist\u00eda la libertad de prensa, y que \u00e9sta no ha tenido en Colombia la influencia que se cree. Como nota especial debemos se\u00f1alar la activa participaci\u00f3n[...] Con motivo de una invitaci\u00f3n de las Compa\u00f1\u00edas Shell en Colombia, viajaron ayer, al Centro Petrolero de \u00abCasabe\u00bb (Antioquia), 12 alumnos de las Facultades de Econom\u00eda y Derecho; con ellos tambi\u00e9n viaj\u00f3 el R. P. Jos\u00e9 Rafael Arboleda, para realizar investigaciones sociol\u00f3gicas. Dicha invitaci\u00f3n tiene por objeto que los estudiantes conozcan el funcionamiento e instalaciones de ese importante centro petrolero. En cumplimiento de la segunda fecha del torneo \u00ednter-zonal universitario, se obtuvieron los siguientes resultados: Futbol: Javeriana venci\u00f3 a Universidad Pedag\u00f3gica por 5-0. Volibol: Javeriana perdi\u00f3 por W.O. Basquetbol: fue aplazado el partido. En los torneos inter-facultades los resultados fueron los siguientes: Futbol: Ingenier\u00eda \u00abB\u00bb 1 Electr\u00f3nica 1. Ingenier\u00eda \u00abA\u00bb gan\u00f3 a Hospital San Ignacio por W.O. Derecho y Econom\u00eda 3 Arquitectura \u00abA\u00bb 2. Medicina \u00abB\u00bb 5 Capacitaci\u00f3n Laboral 1, Odontolog\u00eda 8 Sicolog\u00eda O. Basquetbol: Ingenier\u00eda \u00abB\u00bb 44 Ingenier\u00eda \u00abA\u00bb 16. Medicina gan\u00f3 a Arquitectura \u00abB\u00bb por W.O. Los intimas resultados de los partidos de Basquetbol y Volibol Inter-Facultades fueron los siguientes: Basquetbol: Medicina venci\u00f3 a Econom\u00eda por la cuenta de 40-28, Arquitectura \u00abA\u00bb a Sicolog\u00eda por W.O., ingenier\u00eda \u00abA\u00bb a Arquitectura \u00abB\u00bb por 31-24. Volibol: Hospital San Ignacio a Arquitectura por W.0., Derecho y Econom\u00eda a Medicina por 15-9 y 15-12. El primero de Abril se abrieron las inscripciones para el campeonato de Futbol inter-Facultades. El pr\u00f3ximo 11 de los corrientes se inaugurar\u00e1n los campeonatos de Tenis de Mesa y Ajedrez. Las inscripciones para el torneo inter-Facultades de atletismo se encuentran igualmente abiertas. El Dr. Jorge Enrique Guti\u00e9rrez Anzola, Profesor de Derecho Penal de la Universidad Javeriana y destacado pena lista colombiano, viaj\u00f3 ayer al Extremo Oriente, con el objeto de dictar una serie de conferencias sobre diversos temas referentes a la actualidad latinoamericana y al Derecho en general. Con relativo \u00e9xito se inici\u00f3 el campeonato de Basquetbol inter-facultades. Los resultados de la primera fecha son los siguientes: Econom\u00eda venci\u00f3 a Psicolog\u00eda por marcador de 28-26; Electr\u00f3nica \u00abA\u00bb venci\u00f3 a Medicina 34-30. Finalmente, el equipo de Arquitectura \u00abA\u00bb venci\u00f3 al \u00abB\u00bb por pizarra de 36-19. Hoy viernes, a la una de la tarde, se iniciar\u00e1 el campeonato de Volibol inter-facultades. El programa, para la primera fecha, ser\u00e1 el siguiente: Hospital San Ignacio (M\u00e9dicos Residentes) contra Medicina 1\u00b0. Electr\u00f3nica \u00abB\u00bb contra Derecho y Econom\u00eda a las 7 p.m. Electr\u00f3nica \u00abA\u00bb contra Arquitectura, s\u00e1bado a las 12 m. Luis Carlos Galvis Uribe, estudiante de primer a\u00f1o de Derecho, result\u00f3 muerto a causa de un accidente de tr\u00e1nsito, ocurrido el pasado s\u00e1bado. Galvis sufri\u00f3 la fractura del cr\u00e1neo, falleciendo pocos minutos despu\u00e9s del accidente, producido \u00e9ste por la imprudencia de un peat\u00f3n que se atraves\u00f3. Hab\u00eda comulgado el d\u00eda anterior. Luis Carlos pertenec\u00eda a una distinguida familia santandereana, a la cual hacemos llegar sentida condolencia. 1\u00b0 2\u00b0 3\u00b0 4\u00b0 5\u00b0 6\u00b0 Total H M H M H M H M H M H M H M Facultades Arquitect. 132 42 43 9 27 3 23 17 242 54 C. Sociales 7 31 18 4 25 4 20 15 24 D. Can\u00f3n 7 5 2 1 14 1 Derecho 78 5 77 4 74 7 68 2 64 2 361 20 Econom\u00eda 37 8 37 8 Fil. y Let. 7 67 19 49 16 30 20 17 62 163 Fil. Ecles. 24 40 41 29 134 Ing. Civil 125 91 1 53 1 50 39 358 2 Ing. Elect. 81 5 27 1 12 12 12 144 6 Medicina *********************[...] Como preparaci\u00f3n a la Semana Santa, y en cumplimiento de las normas reglamentarias de la Universidad, los javerianos de ambos sexos cumplir\u00e1n su per\u00edodo de ejercicios espirituales, durante los d\u00edas 26, 27 y 28 de febrero, con la siguiente organizaci\u00f3n: Para varones: 1) Medicina, Odontolog\u00eda: Colegio de S. Bartolom\u00e9 La Merced. R.P. Eduardo Arcusa. 2) Derecho, Ingenier\u00eda Civil: Iglesia de Santa Teresita. R.P. Eduardo Brice\u00f1o, S.J. 3) Arquitectura, Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica, Ciencias Sociales , Econom\u00eda, Filosof\u00eda y Letras, Derecho Can\u00f3nico y Periodismo: Sal\u00f3n de Actos de las Facultades Femeninas. R.P. Alfonso Borrero, S.J. 4) Ciencias de la Educaci\u00f3n: Sal\u00f3n de grados de las Facultades Civiles, 1er. piso. R.P. J. Rafael Arboleda, S.J. Para Se\u00f1oritas: a) Bacteriolog\u00eda, Arte y Decoraci\u00f3n, Secretariado: aulas[...] El ex-Ministro de Hacienda, Dr. Misael Pastrana Borrero, fue designado como primer Decano de la nueva Facultad de Econom\u00eda de nuestra Universidad. El Dr. Pastrana, abogado y financista de amplia trayectoria en el pa\u00eds, ha aceptado el nombramiento y se posesion\u00f3 de su cargo. La nueva Facultad de Econom\u00eda ha comenzado a funcionar separadamente de la de Derecho. En lo sucesivo se podr\u00e1 optar el titulo \u00fanico de Doctor en Ciencias Econ\u00f3micas. Sin embargo, los javerianos de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas podr\u00e1n optar el t\u00edtulo de Doctor en Derecho o de Doctor en Derecho y Ciencias Socio-Econ\u00f3micas. En fecha reciente, fue nombrado el Sr. Santiago Concha Par\u00eds, colaborador del Director del Programa de Desarrollo Sr. Battle Smith, quien viene ocupando esta posici\u00f3n desde Junio del a\u00f1o pasado. El fin del nombramiento del Sr Concha Par\u00eds, estudiante de \u00faltimo a\u00f1o de Derecho y Econom\u00eda, es el de que mientras ayuda en las gestiones al Sr. Smith, se empape del funcionamiento de dicho Programa. Se supo, igualmente, que la Oficina de Desarrollo continuare en la campa\u00f1a de expansi\u00f3n de sus servicios para los ex-alumnos y el fomento de las relaciones p\u00fablicas. Gracias a la simpat\u00eda que encontr\u00f3 la iniciativa del DIA DEL COMPA\u00d1ERO, entre las Directivas y el Profesorado, y al esp\u00edritu de fraternidad de los javerianos, la suma recaudada el 10 de los corrientes super\u00f3 todos los \u00abrecords\u00bb existentes. Merece la pena destacar la abnegada colaboraci\u00f3n de las estudiantes de Filosof\u00eda, Sicolog\u00eda y Periodismo, labor que fue efectiva para el \u00e9xito de la campa\u00f1a organizada por la OCUM. Aportes: R.P. Rector $ 500.00, Ingenier\u00eda $ 500.00, Arquitectura 500.00, Filosof\u00eda y Sicolog\u00eda $ 500.00, Derecho $ 427.00, Medicina $ 331.20, Electr\u00f3nica $ 228.00, Odontolog\u00eda $ 153.00, Facultades Femeninas $ 137.70, Ciencias Sociales $ 80.00. Total $ 3.356.90. Datos de - - declaraciones concedidas a \u00abHoy en la Javeriana\u00bb por el Gerente del Club, Dr. Gonzalo Panesso Jaramillo, revel\u00f3 que en la actualidad esa instituci\u00f3n cuenta con 260 socios, distribuidos principalmente entre los egresados de Derecho, Medicina e Ingenier\u00eda. Otros, en menor proporci\u00f3n, son egresados de Arquitectura, Filosof\u00eda y Letras, Odontolog\u00eda, Bacteriolog\u00eda y Diet\u00e9tica. Agreg\u00f3 el Dr. Panesso que las instalaciones del Club tuvieron un costo que excede los $ 600,000.00. En cuanto a nuevas inscripciones, anot\u00f3 que \u00e9stas siguen abiertas y que las condiciones econ\u00f3micas siguen siendo el pago de $ 1.500.00 como derecho de inscripci\u00f3n, con una facilidad de pago que va de 2 a 12 meses, y una cuota de mantenimiento de $ 80.00. Quinientos ochenta y dos estudiantes terminan sus estudios profesionales en la Universidad Javeriana este a\u00f1o, formando el n\u00famero m\u00e1s alto de egresados anuales en toda la historia de la Universidad. Estos, con sus mentes sabiamente preparadas y dirigidas, van a prestar al pueblo colombiano un beneficio incalculable. De aquel n\u00famero, 19 son de Arquitectura, 56 de Arte y Decoraci\u00f3n, 34 de Capacitaci\u00f3n Laboral (Construcci\u00f3n y Topograf\u00eda), 14 de Ciencias Sociales, 8 de Derecho Can\u00f3nico, 62 de Derecho, 32 de Econom\u00eda, 20 de Enfermer\u00eda, 34 de Filosof\u00eda Eclesi\u00e1stica, 27 de Filosof\u00eda y Letras, 41 de Ingenier\u00eda Civil, 12 de Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica, 79 de Medicina, 27 de Odontolog\u00eda, 17 de Periodismo, 34 de Relaciones Industriales, 38 de Secretariado Biling\u00fce y 27 de[...] En acto especial que tuvo lugar en el Teatro Col\u00f3n, al cual asistieron, entre otras personalidades, el Ministro de Educaci\u00f3n, se llev\u00f3 a cabo la premiaci\u00f3n del VII Festival de Teatro en Colombia. El primer premio a la mejor actuaci\u00f3n masculina correspondi\u00f3 al estudiante de quinto a\u00f1o de Derecho Francisco Linero D., quien se consagr\u00f3 como el \u00abPrimer Actor Aficionado en 1963\u00bb. Como bien lo recordar\u00e1n los aficionados al Teatro, el mencionado universitario desempe\u00f1\u00f3 los papeles de \u00abVanidoso\u00bb, \u00abFarolero\u00bb y \u00abBorracho\u00bb en la obra \u00abEL PRINCIPITO\u00bb de Antoine de Saint - Exup\u00e9ry, que dirigi\u00f3 su colega Ignacio Barraquer. \u00abHoy en la Javeriana\u00bb hace llegar felicitaciones al estudiante Linero, como a sus dem\u00e1s compa\u00f1eros de teatro. Entre los numerosos actos que han tenido lugar recientemente en el Club Javeriano, merecen destacarse los siguientes: un almuerzo ofrecido por el Comit\u00e9 para Intercambio Educativo, que dirige el Dr. Joaqu\u00edn Infieras Carpas, en honor de los profesores norteamericanos que vienen trabajando en dicho programa. El pasado jueves, los alumnos de \u00faltimo a\u00f1o de Derecho y Econom\u00eda, ofrecieron un coctel a Decanos y Profesores de la Facultad, con motivo de festejar el intimo a\u00f1o de carrera. El viernes el Rector de la Javeriana, R.P. Jes\u00fas Emilio Ram\u00edrez, S.J., ofreci\u00f3 un almuerzo a los miembros del Consejo de Regentes de la Universidad. Esa misma noche, y organizado por la Federaci\u00f3n de Antiguos Alumnos de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, se tuvo un[...] La \u00abOCUM\u00bb, en asocio de un grupo de colaboradores entusiastas, ha organizado para el presente a\u00f1o el tradicional D\u00cdA DEL COMPA\u00d1ERO, jueves 10 de octubre, cuyo principal fin es el fomentar la uni\u00f3n entre Profesores y alumnos, y la fraternidad entre javerianos. Como bien lo hemos anotado en este informativo, se trata de una inquietud de resultados pr\u00e1cticos, palpables; as\u00ed, en a\u00f1os pasados se han costeado becas en las Facultades de Arquitectura, Medicina, Derecho, Ingenier\u00eda Civil y otras. Hoy se espera superar todos los records anteriores y para ello se pide la colabora oj\u00f3n del estudiantado en general. Los Doctores Lloyd H. Elliott y Rodolfo Low Maus, representantes de la Fundaci\u00f3n Ford que visitaron nuestra Universidad, rindieron un interesante informe a la Rector\u00eda, el cual se ha distribuido a los Decanatos de todas las Facultades. En el informe, agradecen tanto al R.P. Rector como a la totalidad del personal vinculado a la Javeriana, el esp\u00edritu de cooperaci\u00f3n y hospitalidad, anotando que \u00ab... las discusiones sobre asuntos acad\u00e9micos y administrativos se desarrollaron en una atm\u00f3sfera de completa tranquilidad...\u00bb. Por otra parte, agregan los informantes: \u00abFue un placer haber podido conocer esta instituci\u00f3n bien organizada y eficientemente operada...\u00bb. Como recomendaciones fundamentales se encuentran: la d\u00e9 la departamentalizaci\u00f3n del trabajo acad\u00e9mico, tan pronto como sea posible, con la creaci\u00f3n de tres[...] El grupo B de Teatro Experimental, dirigido por el estudiante de Derecho Ignacio Barraquer, se adjudic\u00f3 un extraordinario triunfo al presentar, en el Teatro Col\u00f3n, el s\u00e1bado y domingo pasados, la obra del c\u00e9lebre escritor franc\u00e9s Antoine de Saint Exupery: \u00abEl Principito\u00bb. La actuaci\u00f3n del grupo Javeriano se ha granjeado favorables cr\u00edticas por parte de la prensa capitalina, toda vez que se trata de una inquietud puramente estudiantil y acorde con la t\u00e9cnica del teatro moderno. Alumnos de diversas Facultades colaboran entusiastamente en el grupo teatral, que en todas sus actuaciones ha llevado en alto el nombre de la Universidad. Son ellos: Edith Gerats, Juan Manuel Aparicio, Yolanda Corso, Juan Gabriel Cajiao, Francisco Linero, Casar Martans, Roberto Mart\u00ednez, Cecilia Becerra,[...] Un grupo de profesores y antiguos alumnos de la Facultad de Derecho y Econom\u00eda, ofreci\u00f3 anoche, en los salones del Club Javeriano, una comida al Dr. C\u00e1stor Jaramillo Arrubla, con motivo de su reciente nombramiento como Ministro de Trabajo. El Dr. Jaramillo Arrubla, desempe\u00f1\u00f3 en a\u00f1os pasados la Decanatura de Ciencias Jur\u00eddicas y Econ\u00f3micas de nuestra Universidad, y su labor siempre es bien recordada. Hoy a las 12 m. la Universidad, por intermedio de la Directora de la Escuela de Enfermer\u00eda, Sra. Cecilia de Mojica, ofrecer\u00e1 un almuerzo a las asistentes al Curso de Salud P\u00fablica que se ha venido efectuando bajo la direcci\u00f3n de la Se\u00f1orita Marjorie Corrigan. Los resultados del campeonato de futbol interfacultades, en los octavos de final, fueron los siguientes: Odontolog\u00eda elimin\u00f3 a Ingenier\u00eda \u00abA\u00bb por 3 goles a 0, Derecho y Econom\u00eda a Administraci\u00f3n por 3 a 1, Medicina \u00abA\u00bb a Arquitectura por 2 goles a 0, y Electr\u00f3nica a Derecho por 4 a 2. El pr\u00f3ximo viernes, a las 12 m., se jugar\u00e1 la final de este interesante campeonato. La Universidad Javeriana estar\u00e1 representada en el Congreso Nacional de \u00abUnidad Estudiantil\u00bb que se reunir\u00e1 ma\u00f1ana en la capital de Antioquia, por 22 estudiantes, 11 delegados y 11 en calidad de observadores. La Escuela de Periodismo y el peri\u00f3dico Reflector, enviar\u00e1n por su cuenta sus respectivos delegados. En dicho Congreso se tratar\u00e1 sobre los siguientes puntos: Bases para la Unidad. Estatutos de la Nueva Entidad y Programa B\u00e1sico de la misma. Los delegados nuestros son: Luis Carlos Gal\u00e1n y Luis Guillermo V\u00e9lez, Econom\u00eda; Alonso Lucio y Carlos Julio Bueno, Derecho Can\u00f3nico; Hernando Bernal y Margarita Vasco, Sociolog\u00eda; Gloria Aparicio y Gerardo Su\u00e1rez, Filosof\u00eda y Letras; Ernesto Piedrahita y Antonio Oss\u00edo C., Medicina; Ernesto Oggioni y Federico Herrera, Arquitectura; Alberto Convers[...] Verificada la cuarta fecha del campeonato de basquetbol, Derecho y Econom\u00eda gan\u00f3 a Derecho por W.O. Medicina venci\u00f3 a Ingenier\u00eda \u00abB\u00bb por 66 - 51. En futbol, el resultado de la quinta fecha del campeonato inter-facultades fue el siguiente: Arquitectura gan\u00f3 a Idiomas por W.O., y Odontolog\u00eda a Medicina por 2 goles a 1. Los resultados de la tercera fecha del torneo de futbol interfa-cultades fue el siguiente: Medicina \u00abA\u00bb y Odontolog\u00eda empataron a tres goles por bando, en un partido que se puede considerar como un verdadero cl\u00e1sico. Ingenier\u00eda \u00abA\u00bb gan\u00f3 a Idiomas por W.O. y, finalmente, el equipo de Administraci\u00f3n (empleados de la Universidad) derrot\u00f3 al representativo del Instituto de Capacitaci\u00f3n Laboral por marcador de cuatro goles a tres. Ayer lunes, 22 de abril, se reanud\u00f3 el torneo de basquetbol interfacultades; a las 8 p.m. se enfrentaron los equipos de Derecho y Derecho y Econom\u00eda. Verificada la primera fecha del campeonato interfacultades de futbol, se produjo el siguiente resultado: Medicina \u00abB\u00bb perdi\u00f3 con Ingenier\u00eda \u00abB\u00bb por 3-1. Arquitectura \u00abA\u00bb gan\u00f3 a Enfermer\u00eda (6\u00b0. de Medicina) por 4-2. La segunda fecha del campeonato se jugar\u00e1 hoy viernes, con la participaci\u00f3n de Arquitectura frente a Derecho y Medicina contra Electr\u00f3nica, a las dos de la tarde. Estos fueron los resultados de la segunda fecha del torneo inter-facultades, de basquetbol: Derecho y Econom\u00eda venci\u00f3 a Arquitectura por pizarra 47-40; Medicina gan\u00f3 a Derecho por W.O.; Ingenier\u00eda \u00abA\u00bb a Ingenier\u00eda \u00abB\u00bb por W.O. Nuestro representativo de basquetbol perdi\u00f3 frente al representativo de la Universidad Nacional por marcador de 35-30, en el partido amistoso jugado el s\u00e1bado pr\u00f3ximo pasado. El campeonato de ajedrez, iniciado hace pocos d\u00edas, avanza con todo \u00e9xito, declar\u00f3 para nuestro informativo el Director y Coordinador de es tas actividades. A partir del martes pr\u00f3ximo se jugar\u00e1 la primera fecha de futbol inter-facultades. El sorteo, para saber con cu\u00e1les equipos habr\u00e1 de iniciarse, se verificar\u00e1 el lunes pr\u00f3ximo. Programa de basquetbol. En la tercera fecha del campeonato de basquetbol, que se viene realizando en la cancha de nuestra Universidad, habr\u00e1 los siguientes encuentros: lunes 1\u00b0. de abril, a las 3 p.m. Ingenier\u00eda \u00abB\u00bb vs Derecho y Econom\u00eda; martes 2, a las 8 p.m.; Arquitectura vs. Derecho; jueves 4, a las 2 p.m.: GRAN CLASICO Medicina vs. Ingenier\u00eda \u00abA\u00bb. Nombrada delegaci\u00f3n. Para representar a la Universidad[...] Alumnos a\u00f1os 1\u00b0 2\u00b0 3\u00b0 4\u00b0 5\u00b0 6\u00b0 TOTAL FACULTADES Arquitectura 138 51 30 26 23 268 Can\u00f3nico 10 8 3 21 Ciencias Sociales 31 35 29 14 109 Derecho 97 82 66 72 64 381 Filosof\u00eda Escol\u00e1stica 49 30 34 113 Filosof\u00eda y Letras 80 48 43 29 200 Ingenier\u00eda Civil 135 65 50 40 41 331 Ing. Electr\u00f3nica 86 28 12 12 12 150 Medicina 145 95 102 66 77 76 561 Odontolog\u00eda 72 63 68 20 26 249 Teolog\u00eda 40 28 34 27 129 ESCUELAS Arte y Decoraci\u00f3n 68 50 76 194 Bacteriolog\u00eda 104 89 68 261 Diet\u00e9tica y Nutrici\u00f3n 38 26 13 77 Enfermer\u00eda 18 21 19 58 Periodismo 23 24 17 64 CURSOS Capacitaci\u00f3n Laboral[...] Siguiendo una antigua tradici\u00f3n, las Conferencias Religiosas para los universitarios, como preparaci\u00f3n al cumplimiento pascual, se tendr\u00e1n este a\u00f1o los d\u00edas 6, 7 y 8 de marzo, para terminar el s\u00e1bado 9 con la Santa Misa. Todos los d\u00edas, a las 10:30 se tendr\u00e1 la Santa Misa y Conferencia. En la tarde, Rosario y Conferencia, a las 6 p.m. para los universitarios, a las 5:30 para las ni\u00f1as. Las Facultades se han distribuido en cuatro grupos, as\u00ed: Se\u00f1oritas de todas las Facultades, en el Sal\u00f3n de Actos de Mar\u00eda Auxiliadora, Carrera 13 # 30-99. Predicar\u00e1 el R.P. \u00c1lvaro Oyanguren, S.J. Medicina y Odontolog\u00eda: Iglesia del Colegio San Bartom\u00e9 Merced, Carrera 5 # 34-00. Predicar\u00e1 el R.P. Tom\u00e1s Lombo, S.J. Derecho,[...] La Universidad Javeriana ha asignado en su presupuesto, durante los dos \u00faltimos a\u00f1os, una suma anual para pr\u00e9stamos a los estudiantes javerianos de escasos recursos econ\u00f3micos, y confiado el manejo de esta suma a una Junta compuesta por miembros de la Universidad Javeriana y de Icetex. En el a\u00f1o de 1962 la Junta Administradora del Fondo Universidad Javeriana - Icetex, concedi\u00f3 pr\u00e9stamos parciales para pagar la matr\u00edcula a 71 estudiantes, por un valor total de $ 55.000,00, distribuidos as\u00ed: Medicina 32, Odontolog\u00eda 8, Ingenier\u00eda Civil 7, Bacteriolog\u00eda 6, Filosof\u00eda 5, Derecho 3, Arte y Decoraci\u00f3n 2, Arquitectura 2, Diet\u00e9tica 2, Enfermer\u00eda 2. El promedio de pr\u00e9stamo por estudiante es de $ 774,64. En 1961 la misma Junta, en cinco sesiones,[...] Al finalizar los ex\u00e1menes semestrales y cuando se dirig\u00eda hacia Cali con el fin de pasar las vacaciones en campa\u00f1\u00eda de sus familiares, en lamentable accidente. falleci\u00f3 el Sr. Hern\u00e1n Fajardo Dorado, alumno de 2\u00b0. a\u00f1o de Derecho. \u00abHoy en la Javeriana\u00bb expresa su sentido pesar a los familiares del irremplazable Director de \u00abColombia Universitaria\u00bb. En los d\u00edas 20 a 22 de Julio, se reunir\u00e1 en la capital de Caldas un Congreso Nacional de Congregaciones Marianas. La Universidad Javeriana ha enviada una lujosa delegaci\u00f3n de la OCUM: su Prefecto, Sr. Jorge Caycedo, de 6\u00b0. de Medicina, y los Jefes de todos los equipos de trabajo se har\u00e1n presentes en dicho certamen. Un total de 20 congregantes concurrir\u00e1 por las Facultades Civiles, acompa\u00f1ados por el P. Jorge Hoyos, Director de la OCUM. Las Facultades Femeninas env\u00edan tambi\u00e9n su brillante delegaci\u00f3n: 13 Se\u00f1oritas, acompa\u00f1adas por la R. Hna. Ana Gertrudis. Viaja tambi\u00e9n el P. Jorge Noriega, Director de la Congregaci\u00f3n Mariana en esas Facultades. Los congregantes de la Universidad han tenido un importante papel en la preparaci\u00f3n[...] Un grupo de javerianos, dirigidos por el estudiante de Derecho Alberto Valencia, venia desarrollando su labor social en el Reformatorio Juvenil de Fagua. Con los cursos de Acci\u00f3n Comunal ese trabajo se increment\u00f3 notablemente. En la actualidad, un grupo de 20 javerianos atienden ese campo, en las tardes de los s\u00e1bados. Hay en ese equipo polivalente alumnos de Derecho, Odontolog\u00eda, Sicolog\u00eda, Sociolog\u00eda, Medicina. Colaboran tambi\u00e9n los d\u00edas jueves 5 seminaristas de las Facultades Eclesi\u00e1sticas, pertenecientes al Colegio Aloisiano. En este barrio pobre, contiguo a Techo, vienen desarrollando su labor social un grupo de universitarios de Medicina y Derecho, pertenecientes a la OCUM. Las t\u00e9cnicas de Acci\u00f3n Comunal les han servido para ampliar los horizontes de su trabajo, continuo desde el a\u00f1o pasado, en dispensario, escuela para adultos, cooperativa, catecismos, clases a j\u00f3venes, etc. Ha contado con la ayuda econ\u00f3mica de la Fundaci\u00f3n Julio Ram\u00edrez Johns. EL PARA\u00cdSO. El domingo 27 de mayo un grupo de 15 javerianos realiz\u00f3 un interesante trabajo de Acci\u00f3n Comunal en el Barrio El Para\u00edso, vecino a la Universidad. Los Profesores Arturo Ocampo \u00c1lvarez, Luis Enrique Pinilla y P. Jorge Hoyos, S.J., se dedicaron al trabajo material, en compa\u00f1\u00eda de numerosos obreros del Barrio, y de un grupo de Javerianos de la OCUM, y de las Facultades de Derecho, Odontolog\u00eda e Ingenier\u00eda. Con este d\u00eda de trabajo, con el del jueves y unos dos domingos m\u00e1s, se dar\u00e1 por terminado el Dispensario M\u00e9dico y Odontol\u00f3gico que dirigir\u00e1 la Universidad Javeriana, por Acci\u00f3n Comunal, y con la ayuda del Comit\u00e9 del Barrio y del Servicio Interamericano de Salud P\u00fablica, a trav\u00e9s del[...] En asocio del Secretario de la Embajada del Ecuador, un grupo de estudiantes y egresados de la Universidad de Guayaquil, dirigido por el Doctor Ovidio Correa Bustamante, visit\u00f3 al Rector de la Universidad Javeriana el jueves pasado a las 11:30 de la ma\u00f1ana. El Decano de Derecho les ofreci\u00f3 una copa en las oficinas de la Secretar\u00eda. A continuaci\u00f3n visitaron algunas dependencias de nuestra Universidad. Sensible p\u00e9rdida para la sociedad y para la ciencia jur\u00eddica es el deceso del ilustre profesor Dr. JES\u00daS MAR\u00cdA YEPES, Var\u00f3n eximio, internacionalista de renombre mundial, desempe\u00f1\u00f3 durante quince a\u00f1os la c\u00e1tedra de Derecho Internacional P\u00fablico en la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Jur\u00eddicas de esta Universidad alternando con importantes universidades de Europa. Destacado publicista del Derecho, honesto hombre p\u00fablico represent\u00f3 al pa\u00eds en muchas ocasiones cr\u00edticas. \"HOY EN LA JAVERIANA\" hace llegar a sus familiares y amigos su m\u00e1s sentida voz de pesar por tan lamentable insuceso. Un brillante equipo de javerianos, estudiantes de Derecho, acaba de publicar su peri\u00f3dico juvenil. \u00c1gil, inteligente, pol\u00e9mico, \u00abREFLECTOR\" quiere reflejar las ideas y las inquietudes de este grupo generacional. Felicitaciones a sus directores y orientadores Hugo Palacios, Abel Carbonell, Fernando Londo\u00f1o, Rodrigo Lloreda, Hernando Alb\u00e1n y Mario Hus\u00ed. Los d\u00edas martes, mi\u00e9rcoles y jueves de la presente semana, de 4 a 8 p.m., y en forma continua, se tendr\u00e1n las proyecciones de la Cruzada del Rosario en Familia, que han sido especialmente organizadas para los alumnos de la Universidad. Como comentadores de estos films actuar\u00e1n alumnos de la Facultad de Derecho. Para las Facultades Ingenier\u00eda y de Ciencias Econ\u00f3micas Jur\u00eddicas, se ha elaborado un programa especial durante las horas de la ma\u00f1ana. Servir\u00e1n de escenarios para estas proyecciones los salones de grados de las Facultades Civiles y de las Femeninas. El Comit\u00e9 Central integrado por los alumnos Julio Rodr\u00edguez, Gonzalo Afanador, Callos Holgu\u00edn, Alberto Valencia, Luis E. Guerrero y Guillermo N\u00fa\u00f1ez ha venido trabajando activamente en este programa.[...] Henry Guti\u00e9rrez, alumno do la Facultad de Derecho, fue becado para continuar sus estudios, gracias al premio \"Avianca\u00bb obtenido en un concurso, sobre temas jur\u00eddicos de tercer a\u00f1o de Derecho, Guti\u00e9rrez, autor del trabajo \u00abEl Dominio P\u00fablico\u00bb, obtuvo el primer puesto luego de cuidadosa selecci\u00f3n por parte de un jurado calificador, integrado por los abogados Juan Pablo G\u00f3mez, Francisco Jos\u00e9 Camacho, Bernardo Gait\u00e1n y \u00c1lvaro Copete, y presidido por el P. Giraldo, Decano de Disciplina. Alessio Mazzanti y Hernando Rodr\u00edguez, obtuvieron el segundo y tercer premio. Es la primera vez que se efect\u00faa un certamen para adjudicar una beca por concurso oposici\u00f3n. Facultades Alumnos Total Profesores A\u00f1os 1\u00b0 2\u00b0 3\u00b0 4\u00b0 5\u00b0 6\u00b0 Arquitectura 117 53 26 19 25 10 250 43 Can\u00f3nico 16 6 22 7 Ciencias Sociales 57 48 14 12 131 21 Derecho 99 70 71 65 55 360 57 Eclesi\u00e1sticas y Aloisiano 197 22 Filosof\u00eda y Letras 72 35 27 35 169 18 Ingenier\u00eda Civil 148 62 40 46 56 352 65 Ingenier\u00eda Electr\u00f3n. 25 6 12 12 55 10 Medicina 120 100 72 80 80 78 530 237 Odontolog\u00eda 93 52 50 24 53 272 57 ESCUELAS Arte y Decoraci\u00f3n 77 62 57 [...] El n\u00famero de alumnos matriculados en algunas Facultades de nuestra Universidad es el siguiente: Curso de Vacaciones (1961) 1123 Medicina 530 Derecho 360 Ingenier\u00eda Civil 352 Odontolog\u00eda 272 Arquitectura 250 Bacteriolog\u00eda 231 Arte y Decoraci\u00f3n 196 Filosof\u00eda y Letras 169 Ciencias Sociales 131 Relaciones Industriales 100 Secretariado Biling\u00fce 81 Diet\u00e9tica 68 Enfermer\u00eda 61 Periodismo 58 Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica 55 Derecho Laboral 26 Educaci\u00f3n 23 Derecho Can\u00f3nico 20 La Uni\u00f3n Panamericana, por intermedio del Icetex, ofrece 20 becas para profesionales, en Agronom\u00eda, Antropolog\u00eda, Arquitectura, Ciencias Sociales, Derecho, Econom\u00eda, Ingenier\u00eda, etc., que deseen hacer cursos sobre vivienda y planeaci\u00f3n. Los cursos se realizar\u00e1n entre el 2 de abril y el 15 de diciembre de 1962, en Bogot\u00e1. Los interesados deben comunicarse con el Icetex (Cra. 7 # 14-23, piso 10). BECAS EN EL INSTITUTO WEIZMANN - DE LA CIUDAD DE REHOVOTH, ISRAEL. El Instituto Cient\u00edfico Weizmann otorgar\u00e1 4 becas a cient\u00edficos que deseen hacer estudios de investigaci\u00f3n en matem\u00e1ticas aplicadas, f\u00edsica nuclear, investigaci\u00f3n de is\u00f3topos, qu\u00edmica org\u00e1nica, pol\u00edmeros, cristalograf\u00eda de Rayos X, Biolog\u00eda experimental, Biof\u00edsica electr\u00f3nica, rayos infra-rojos, fotoqu\u00edmica y espectroscopios. La beca incluye viaje de ida y regreso[...] Finalizados los campeonatos abiertos de futbol, basquetbol y ajedrez, se tienen los siguientes resultados: en futbol se registr\u00f3 un empate entre Ingenier\u00eda y Colombia (3\u00b0 de Medicina), que no se pudo definir por los naturales problemas de ex\u00e1menes. En basquet, el titulo correspondi\u00f3 al equino \u00abValle\u00bb (alumnos de Derecho) y, el torneo de ajedrez se lo adjudic\u00f3, en magnifica forma, el alumno de la Facultad de Arquitectura Sr. Pedro Polo. Felicitaciones para los campeones. DERECHO: Hugo Isaza Mej\u00eda, septiembre 19; Hernando Lafaurie Pe\u00f1aranda y Jes\u00fas Alberto Sarria Mondrag\u00f3n, septiembre 26; Leopoldo Marcenaro Guti\u00e9rrez, octubre 2; Milcrades Zuluaga Herrera, Hernando Lafaurie Pe\u00f1aranda (Econom\u00eda), octubre 11; Antonio Abello Roca (Econom\u00eda), octubre 11; Gemma Garzonnieto Combariza, octubre 16. MEDICINA: Jaime Ernesto Chamorro Salas, septiembre 22; Germ\u00e1n Nader D\u00edaz, septiembre 27; Ciro Alberto Monta\u00f1ez, octubre 2; Herdert Wagner C\u00e1rdenas, octubre FILOSOFIA R.P. Barraza, octubre 10, ODONTOLOGIA: Mario In\u00e9s Fandif\u00edo de Ar\u00e9valo, 29; Lilia Nieto Fl\u00f3rez, 13. Guido Orjuela, septiembre 16; Daniel Wilches, octubre 5; Hernando Roa y Alberto Angel Villegas, octubre 6; Eduardo Lla\u00f1a Lla\u00f1a, octubre 16. ARQUITECTURA: Jorge Aguirre, septiembre[...] Jairo Danilo Devis y Carlos Delgado Pereira, alumnos de quinto y tercer a\u00f1o de la Facultad de Derecho, respectivamente, han entrado a ocupar los cargos de Secretario da la Facultad de Medicina y Derecho, en su orden. Jairo Danilo Devis reemplaza al Dr. Armando Carbonell Ospino, quien fue llamado a ocupar una importante posici\u00f3n en el Ministerio del Trabajo. Carlos Delgado Pereira sustituye como Secretario en Derecho a Nelson G\u00f3mez Velandia, quien pas\u00f3 a ocupar la Jefatura de Personal de la Universidad. \u00abHoy en la Javeriana\u00bb saluda a los nuevos Secretarios. El domingo 24 de los corrientes finaliz\u00f3 el torneo cuadrangular, en el que comprometido el equipo de la Universidad, habiendo perdido su \u00faltimo partido contra la Universidad Distrital, por marcador de 3 goles contra uno. La derrota se atribuye a la circunstancia de haberse presentado con solo ocho de sus integrantes. El equipo \u00abValle\u00bb (alumnos de Derecho) se encuentra a la cabeza del torneo abierto de Basquet, con tres partidos jugados y tres ganados, sigui\u00e9ndolo en su urden: Ingenier\u00eda 1\u00b0 D, Medicina 1\u00b0 y Arquitectura. Hasta el momento el equipo \u00abValle\u00bb figura como favorito para adjudicarse el torneo. En la fecha inaugural del torneo de futbol, se registraron varias goleadas, siendo la m\u00e1s notable la propinada por el equipo Colombia.[...] Ejercicios abiertos: se tuvieron en los primeros d\u00edas de marzo, en 4 grupos distintos, con una asistencia aproximada de 2.300 alumnos. Las conferencias estuvieron a cargo de tres Padres Jesuitas del Equipo Misionero para Am\u00e9rica, ayudados por los PP. Espirituales de la Universidad, y con la colaboraci\u00f3n eficaz de todos los Decanos de las Facultades. Ejercicios en retiro: 13 tandas (8 de hombres y 5 de se\u00f1oritas) para un total de 645 universitarios (329 hombres y 316 se\u00f1oritas), en el orden que a continuaci\u00f3n se establece por Facultades, es el favorable balance de la tarea cumplida por los PP. Espirituales de la Universidad, en lo que va corrido del presente a\u00f1o: Ingenier\u00eda 115 (1\u00b0, 2\u00b0 y 5\u00b0 cursos); Medicina 103[...] DERECHO. Santiago Cardozo Camacho, agosto 23; Luis Pel\u00e1ez Vargas, 29. FILOSOF\u00cdA Y LETRAS: Hernando Murillo Bustamante, agosto 16; Luis Guevara Melo, agosto 24. MEDICINA: Luis F. Salcedo Escobar, Hernando A. Segura Becerra, agosto 19; Roberto Cadena Dur\u00e1n; agosto 25; Otto F. Bieler Herrera, septiembre 2; Antonio Guerrero M\u00e9ndez, septiembre 8; Hernando Echeverri Herrera, septiembre 13. ODONTOLOG\u00cdA: Aura Marra Angarita Vega, Enrique Bayona Moncada, Carlos Arturo Guzm\u00e1n Ni\u00f1o y Mar\u00eda Teresa Reyes Rem\u00edrez, agosto 25; Camilo Cano Restrepo y Daniel Remires Londo\u00f1o, septiembre 5; Germ\u00e1n Sinisterra Pardo, septiembre 8. ARQUITECTURA: Jorge Aguirre V., septiembre 14. ARTE Y DECORACI\u00d3N: Eugenia Rico Garz\u00f3n; agosto 24. DIET\u00c9TICA: Norma Betancourt Herrera, agosto 28. Con singular entusiasmo se viene desarrollando, en el campo de Deportes de la Universidad, el torneo cuadrangular de futbol, que congrega a representantes de las Universidades Distrital, Am\u00e9rica, Javeriana, y de la C\u00e1rcel Modelo. El pasado mi\u00e9rcoles el conjunto de la Javeriana obtuvo una significativa victoria, por marcador de 4 goles contra 3, sobre el onceno de la Universidad de Am\u00e9rica. El mismo d\u00eda, de acuerdo con el programa previsto, se di\u00f3 comienzo al torneo abierto de basquetbol, habi\u00e9ndose enfrentado los equipos \u00abValle\u00bb integrado por alumnos de la Facultad de Derecho y Medicina 1\u00b0, resultando vencedor el quinteto del \u00abValle\u00bb, por pizarra de 57-51, luego de vistosas y re\u00f1idas acciones. Los equipos de futbol y basquet, el primero de la Facultad de Derecho y el segundo de la Facultad de Ingenier\u00eda, tuvieron el pasado s\u00e1bado confrontaciones con equipos de otras. El equipo de Derecho de la Javeriana se apunt\u00f3 un gran triunfo al derrotar en su propia cancha al equipo de la Facultad de Derecho de la Universidad Nacional, por marcador de 4 goles por 1. Felicitaciones para los muchachos de Harold Mart\u00ednez. No corri\u00f3 igual suerte el equipo de basquet de la Facultad de Ingenier\u00eda, el cual debido a una improvisaci\u00f3n, por cuanto sus jugadores claves no asistieron, cay\u00f3 derrotado por abultado marcador, en el partido que disput\u00f3 con el equipo de seminaristas del Colegio Eclesi\u00e1stico Aloisiano; los perdedores[...] En el sorteo que se verific\u00f3 el lunes 28 de agosto, en el D\u00eda del Compa\u00f1ero, fueron favorecidas con una beca las Facultades de Derecho e Ingenier\u00eda, en su orden. Corresponde ahora a los respectivos Decanos conceder este beneficio al alumno de su Facultad que, careciendo de recursos econ\u00f3micos, se haya distinguido por sus calidades de estudiante. La Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de la S\u00e1bana de Bogot\u00e1 y de los Valles de Ubat\u00e9 y Chiquinquir\u00e1 \u00abC.A.R.\u00bb, ha informado a la Universidad de la concesi\u00f3n de dos becas para estudio de Planeaci\u00f3n Municipal en la Universidad del Valle. Los candidatos deben tener t\u00edtulo universitario en cualquiera de las siguientes disciplinas: Arquitectura, Ingenier\u00eda, Derecho, Estad\u00edstica, Administraci\u00f3n P\u00fablica, Historia, Sociolog\u00eda, Antropolog\u00eda, Econom\u00eda, Geograf\u00eda y Salud P\u00fablica. La duraci\u00f3n del curso ser\u00e1 de dos a\u00f1os, durante los cuales la \u00abC.A. R.\u00bb asume el pago de matr\u00edcula, libros, alojamiento y manutenci\u00f3n del estudiante. El Curso se inicia el pr\u00f3ximo 25 de septiembre. Las solicitudes deben presentarse antes del 15, en las oficinas de la \u00abC.A.R.\u00bb (Calle 14 # 12-50, piso 3\u00b0). El pr\u00f3ximo s\u00e1bado se dar\u00e1 comienzo a un triangular de Volibol, entre los equipos de Odontolog\u00eda, Derecho e Ingenier\u00eda, con el objeto de definir el campe\u00f3n inter-facultades de este deporte. Igualmente, el 9 de septiembre se iniciar\u00e1n los torneos abiertos de basquetbol, futbol, ajedrez y tenis de mesa, en los que podr\u00e1n inscribirse todos los estudiantes que as\u00ed lo deseen, y que dar\u00e1 oportunidad a aquellos que no pudieron participar en el pasado torneo inter-facultades. Se ha continuado intensamente, en las \u00faltimas semanas, esta importante actividad de formaci\u00f3n universitaria. Un grupo de 31 alumnos de \u00faltimo a\u00f1o de Derecho, realizaron sus retiros con entusiasmo ejemplar. Igualmente, en esta semana, 67 alumnas de Diet\u00e9tica y de Odontolog\u00eda iniciar\u00e1n una tanda, bajo la direcci\u00f3n de los PP. Espirituales de la Universidad. DERECHO: Pedro Roberto V\u00e1squez D\u00edaz, agosto 11. FILOSOF\u00cdA Y LETRAS: Hna. Isabel Mar\u00eda de la Trinidad, julio 12, y Hernando Murillo Bustamante, agosto 16. ODONTOLOG\u00cdA: Jaime Pe\u00f1a Rivera, Julio 4; Eduardo G\u00f3mez Grau, julio 5; Irma Melo Yori, julio 14. ARQUITECTURA: Margarita Cediel Melo y Beatriz del Pilar Rocha Fonnegra, julio 14. MEDICINA: Julio Abel Correa Usc\u00e1tegui, julio 7; Luis Ernesto Guzm\u00e1n Arciniegas, julio 10; Ramiro Mart\u00ednez Ibarra, julio 14; Alfonso Barrero Monroy, Germ\u00e1n Riveros Trivi\u00f1o y Enrique Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, julio 19; Carlos Alberto V\u00e9lez Callejas y Alfred Murrle Gruesso, julio 21; Germ\u00e1n Mu\u00f1oz D\u00edaz, agosto 1\u00b0; Camilo Remolina Su\u00e1rez, agosto 14. INGENIER\u00cdA: Francisco Montero Rodr\u00edguez y Jaime Cristo Nasser, agosto 17, primeros graduados de la extinta Universidad de San[...] Un grupo de alumnos del primer a\u00f1o de Derecho dirige, desde el mes de Abril, un interesante programa cultural, por la Emisora Mariana, los martes a las 8:30 p.m., bajo el lema \u00abCuando la juventud se pone en pie, siempre la Patria ha podido esperar algo grande\u00bb. Este grupo de j\u00f3venes ha venido exponiendo temas sociales y culturales, con gran entusiasmo. Felicitamos a sus Directores y les auguramos \u00e9xitos. Entre los 7 estudiantes de Derecho de diferentes Universidades del pa\u00eds que viajan, con motivo de sus estudios, por varias Universidades de los Estados Unidos figuran los dos javerianos Sres. Eduardo Valencia y \u00c1lvaro J. de Brigard. En Dallas asistieron, durante 3 semanas, a clases en la Facultad de Derecho en la Southern Methodist University, y a un curso exclusivo para los 7 colombianos sobre Derecho Constitucional de los Estados Unidos, Derecho internacional americano, contratos, organizaci\u00f3n judicial, etc. Nos es especialmente grato transcribir el siguiente p\u00e1rrafo de una carta del Sr. Valencia al R.P. Gabriel Giraldo, sobre la Universidad de \u00abLa Universidad es magn\u00edfica, inmensamente grande y muy completa. Fue para m\u00ed un motivo de satisfacci\u00f3n encontrar en la biblioteca[...] DERECHO: Fabio Escobar Delgado, junio 23. MEDICINA: Eduardo A. Rueda Ortiz y Orlando A. Gonz\u00e1lez Olivares, junio 8; Pascual Orlando L\u00f3pez, junio 12; Eduardo Monta\u00f1a Villamizar, junio 13; Roberto Trivi\u00f1o, junio 21; Jorge G\u00f3mez Ortiz, junio 22; Hern\u00e1n Restrepo Ram\u00edrez, junio 23. ARQUITECTURA: Leopoldo Combariza D\u00edaz, junio 22. ARTE Y DECORACI\u00d3N: Mar\u00eda Cristina Plazas Abdalah, junio 16. DIET\u00c9TICA: Olga Assis Masri, junio 16. El pasado s\u00e1bado se jug\u00f3 la partida final del torneo de tenis de mesa, entre los se\u00f1ores C\u00e9sar Mej\u00eda y Roberto Gerlein, alumnos de Odontolog\u00eda y Derecho, respectivamente, habiendo salido vencedor el \u00faltimo, despu\u00e9s de un re\u00f1ido partido. El se\u00f1or Gerlein retiene, de esta manera, el t\u00edtulo que tan brillantemente ganara el pasado a\u00f1o. El pr\u00f3ximo lunes, a las 11 y 30 de la ma\u00f1ana, en ceremonia que tendr\u00e1 lugar en la Sala Rectoral de la Universidad, el R.P. Gabriel Giraldo, S.J., en su calidad de Presidente de la Fundaci\u00f3n Ricardo Morales Vargas, har\u00e1 entrega del premio anual que ella otorga, al alumno de 5\u00b0 a\u00f1o de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Jur\u00eddicas Sr. Jos\u00e9 M. Casanova D\u00edaz, quien obtuvo el m\u00e1s alto promedio de calificaciones en el 4\u00b0 curso. Al acto concurrir\u00e1n los familiares de Ricardo Morales Vargas, en cuya memoria se ha establecido el galard\u00f3n, y los alumnos del \u00faltimo a\u00f1o de la Facultad de Derecho. Equipos PJ PG PE PP GF GC PUNTOS 1.Derecho 5 5 0 0 16 5 10 2.Medicina 4 2 1 1 10 6 5 3.Ingenier\u00eda 4 2 1 1 7 5 5 4.Odontolog\u00eda 4 1 0 3 7 3 2 5.Arquitectura 5 1 0 4 8 17 2 6.Capacitaci\u00f3n 4 1 0 3 3 5 2 El pasado jueves 9 de los corrientes, se llev\u00f3 a efecto la premiaci\u00f3n correspondiente a los torneos de futbol y basquetbol inter-facultades, cuadrangular de basquet con motivo de la Semana Javeriana, y abierto de ajedrez. Recibieron trofeos los siguientes equipos: De basquet el equipo Millonarios, quien se clasific\u00f3 campe\u00f3n del cuadrangular; Odontolog\u00eda campe\u00f3n en el torneo inter-facultades del mismo deporte; de futbol: el equipo de Cundinamarca, campe\u00f3n del torneo inter-regional; y el equipo de Derecho como campe\u00f3n invicto del torneo de futbol inter-facultades. De ajedrez el Sr. \u00c1lvaro Molina. Este acto fue presidido, en representaci\u00f3n del R.P. Rector, por el Secretario General de la Universidad. El Dr. Gonzalo Gonz\u00e1lez (GOG), quien ha venido dictando los cursos de Introducci\u00f3n en la Escuela Superior de Periodismo y Radiodifusi\u00f3n, fue recientemente nombrado Decano de la Facultad de Derecho de la Universidad del Atl\u00e1ntico. Sus alumnos, de primero y segundo cursos, le ofrecieron ayer lunes un coctel de despedida. La Universidad, al expresarle su reconocimiento, augura al nuevo Decano muchos \u00e9xitos en la importante tarea que le ha sido encomendada. Entre el s\u00e1bado y el domingo pasados se jug\u00f3 la pen\u00faltima fecha del Campeonato de Futbol Inter-Facultades, con los siguientes resultados: Derecho derrot\u00f3 a Medicina por marcador de 3 goles contra 1. En esta forma el equipo de Derecho se clasific\u00f3 virtual CAMPE\u00d3N del torneo en el presente a\u00f1o, ya que su pr\u00f3ximo compromiso, con Capacitaci\u00f3n Laboral, no pone en juego su t\u00edtulo por la ventaja de 3 puntos que lleva sobre el inmediato seguidor. Felicitamos al onceno triunfador que culmina invicto el certamen. En el torneo abierto de AJEDREZ, \u00c1lvaro Molina encabeza la tabla de puntuaci\u00f3n y falt\u00e1ndole una partida por jugar se considera ya seguro campe\u00f3n de estas competencias. A continuaci\u00f3n de \u00e9l han clasificado Pedro G\u00f3mez, Gerardo[...] Diet\u00e9tica: Fanny Torres P., abril 27; Yolanda Torres Mojica, abril 28. BACTERIOLOG\u00cdA: Luz Alba Guerrero D\u00edaz del Castillo, abril 27. DERECHO: Rafael Samudio Milan\u00e9s, mayo 19; Jes\u00fas M. Delgado, mayo 23; Jes\u00fas Casta\u00f1o y Rodrigo Escobar, mayo 29; Arturo Gaviria, mayo 30. MEDICINA: Eduardo Jones Gonz\u00e1lez y Jos\u00e9 Bernardo Rojas, mayo 5; Arturo Calle V\u00e9lez, mayo 8; Silvio Josu\u00e9 Rodr\u00edguez D\u00edaz, mayo 12; Germ\u00e1n Franco Guti\u00e9rrez y Jorge E. Mora les Pava, mayo 18. INGENIER\u00cdA: Manuel Posada y Eduardo Torres. Del 23 al 26 de mayo se realiz\u00f3 en Los Lagartos, el Country Club y el San Andr\u00e9s Golf Club, con m\u00e1s de 25 concursantes. El Sr. Arturo Garc\u00eda de la Facultad de Ingenier\u00eda, se adjudic\u00f3 la gran copa Universidad Javeriana en la categor\u00eda de 0 a 12. Los segundo y tercer puestos de esta categor\u00eda fueron ocupados por Edgar Silva y Daniel Santiago Barriga, ambos de la Facultad de Medicina. Eduardo Osorio, representante de Ingenier\u00eda, ocup\u00f3 el primer lugar en la categor\u00eda de 13-23. El segundo y tercer puestos fueron ganados por Alfonso Pe\u00f1a de Arquitectura y Bernardo Moreno Mej\u00eda, Decano de la Facultad de Medicina. En la categor\u00eda sin handicap ocuparon los primeros lugares Oscar Marulanda de Ingenier\u00eda,[...] El Cardenal Tardini Saluda al Congreso Javerian. El siguiente es el texto del telegrama recibido por medio de la Nunciatura Apost\u00f3lica: \u00abAl celebrarse XXX aniversario restablecimiento Pontificia Universidad Javeriana Bogot\u00e1 augusto Pont\u00edfice compl\u00e1cese dirigirse Senado Acad\u00e9mico Alumnos Exalumnos Bienhechores congratul\u00e1ndose por copiosa mies frutos recogidos y alent\u00e1ndoles benem\u00e9rita labor formativa en servicio cultura cat\u00f3lica para mayor bien Iglesia Sociedad. Su Santidad particularmente env\u00eda saludo lleno paternal benevolencia abogados participantes Congreso organizado en tan fausta circunstancia y a todo asistentes solemnidades conmemorativas gustosamente otorga en prenda divinos favores implorada bendici\u00f3n apost\u00f3lica.\u00bb El Vicario General de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, en parte dice: \u00abLustre perdurable de la Universidad Javeriana es la ya larga generaci\u00f3n de profesionales egresados de sus Facultades, en particular[...] A partir de las 9 a.m., en los campos del San Andr\u00e9s Golf Club, se dar\u00e1 comienzo al torneo de Golf por la copa Universidad Javeriana. Entre otros participantes cabe destacar, adem\u00e1s del R.P. Edward Justen, S.J., los nombres de los Decanos de las Facultades de Derecho y Medicina, Doctores Guillermo Ospina Fern\u00e1ndez y Bernardo Moreno Mej\u00eda. En la novena fecha del campeonato interfacultades, en Basquet el equipo de derecho se impuso al de Arquitectura por marcador de 51 contra 32. Con este triunfo el equipo de Derecho empata en la punta la clasificaci\u00f3n general, junto con Odontolog\u00eda, asegur\u00e1ndose el sub-campeonato. En Volibol, el equipo de Derecho venci\u00f3 a Medicina, pasando con este triunfo a empatar el primer lugar junto con Ingenier\u00eda. En futbol, se jug\u00f3 la tercera fecha con los siguientes resultados; Ingenier\u00eda gan\u00f3 a Odontolog\u00eda por un gol a cero, y Medicina se impuso a Arquitectura por marcador de cuatro goles a uno. Con motivo de la Semana Javeriana, se proyecta un triangular de Basquet, entre los equipos de la Universidad Nacional, Gran Colombia y[...] La Universidad Javeriana ha otorgado, durante 1961, 114 becas a universitarios de todas las Facultades. Las becas son de varias clases: pr\u00e9stamos de Becas que hace la Universidad por medio del ICETEX, que incluyen becas completas, medias becas y cuartos de beca; becas ofrecidas directamente por la Javeriana y becas obsequiadas por Empresas y Fundaciones. Las becas est\u00e1n distribuidas as\u00ed, por Facultades: Derecho 10, Medicina 37, Odontolog\u00eda 6, Ingenier\u00eda Civil 18, Arquitectura 4, Filosof\u00eda y Letras 21, Derecho Can\u00f3nico 1, Arte y Decoraci\u00f3n 4, Bacteriolog\u00eda 2, Enfermer\u00eda 9, Diet\u00e9tica 1, Relaciones Industriales 1. Son en total 114 los becados. Tres torneos inter-Facultades se desarrollan simult\u00e1neamente: en Basquetbol el equipo de Odontolog\u00eda marcha invicto en los tres partidos jugados. Al destacarse con cuatro puntos de ventaja sobre Derecho y Arquitectura, sus inmediatos seguidores, se presenta ya como el m\u00e1s serio pretendiente al triunfo final. Especialmente disputado fue su \u00faltimo partido contra Ingenier\u00eda, ya que \u00e9ste \u00fanicamente al final pudo caer vencido por un solo punto. En Volibol, en cambio, Ingenier\u00eda se coloca en el puesto de honor en los tres partidos jugados, de los que gan\u00f3 dos y perdi\u00f3 uno. Odontolog\u00eda esta vez se resign\u00f3 a un segundo puesto con la puntuaci\u00f3n de dos que ha de compartir con Arquitectura, Derecho y Medicina. El Futbol se presenta m\u00e1s uniforme y[...] El pasado viernes se reunieron, en la Sala Rectoral de la Universidad, los Presidentes de las Asociaciones de Antiguos Alumnos de las Facultades de Derecho, Ingenier\u00eda, Arquitectura y Filosof\u00eda y Letras, con asistencia del R.P. Rector, del S\u00edndico y del Secretario General de la Universidad, para tratar asuntos relacionados con el Club Javeriano. La reuni\u00f3n result\u00f3 especialmente interesante ya que se oyeron valiosas opiniones acerca de la posibilidad de organizar, en un corto plazo, la sede social del Club. Una nutrida delegaci\u00f3n de un centenar de javerianos viaja hoy a Cali, a segunda Asamblea de Antiguos Alumnos de los Jesuitas. En un avi\u00f3n expreso de Sam salen 70 javerianos; en autoferro, Avianca y por tierra ir\u00e1 el resto. La delegaci\u00f3n va presidida por los Decanos de Derecho y Filosof\u00eda, RR. PP. Gabriel Giraldo y Jos\u00e9 Rafael Arboleda, S.J. El s\u00e1bado 22, en la Casa de Cristo Rey, se iniciaron las tandas de Ejercicios para universitarios. La direcci\u00f3n general est\u00e1 a cargo del R.P. Noriega. Al primer grupo ingresaron 19 estudiantes de Derecho. Estas tandas, a cuyo sostenimiento ha contribuido el Fondo Universitario, continuar\u00e1n ininterrumpidamente, en su primera etapa, hasta fines de Mayo. Ciento setenta y cinco alumnos matriculados contabiliza en el presente a\u00f1o el Instituto de Capacitaci\u00f3n Laboral de la Universidad, al iniciar su und\u00e9cimo periodo de labores, bajo la direcci\u00f3n del Sr. Luis Enrique Pinilla. Cuarenta y cinco profesores, alumnos ellos en las Facultades de Ingenier\u00eda, Arquitectura, Derecho, Medicina, Periodismo y Sicolog\u00eda, prestan su desinteresado y voluntario concurso en tan encomiable labor. En la semana pasada y bajo la direcci\u00f3n de los RR. PP. Alberto Marulanda, Manuel Restrepo y Eduardo Justen, S. J., se iniciaron las clases de Cultura Religiosa, que se tendr\u00e1n los d\u00edas mi\u00e9rcoles y jueves durante todo el curso. 1.681 estudiantes consultaron las biliotecas de la Universidad, durante el mes de marzo, distribuidos as\u00ed: Derecho 181, Econom\u00eda 38, Filosof\u00eda 214, Medicina 547, Sociolog\u00eda 363, Arquitectura 114, Ingenier\u00eda Civil 138, Periodismo 64, Otros 22. El mi\u00e9rcoles 29 de marzo regreso de Barranquilla la Delegaci\u00f3n que concurri\u00f3 a la Asamblea General del Deporte Universitario, cuya sede fue la Universidad del Atl\u00e1ntico. Dicha comisi\u00f3n estuvo integrada por los Sres. Octavio Moreno y Alfonso Hincapi\u00e9 Cardona, estudiantes de las Facultades de Derecho y Odontolog\u00eda, respectivamente. Fines de la asamblea: 1) Se integr\u00f3 la directiva del CODUC, uno de cuyos puestos directivos le correspondi\u00f3 a la Universidad Javeriana; 2) Se establecieron los deportes que integrar\u00e1n los III Juegos Deportivos Interuniversitarios, as\u00ed: Basket - Ball, F\u00fatbol, Tenis de Mesa, Ajedrez y Atletismo, con opci\u00f3n al Base - Ball; 3) El m\u00e1ximo de deportistas por Universidad se fij\u00f3 en 45; 4) Se reglamentaron las marcas m\u00ednimas en atletismo, con base[...] Los alumnos de quinto a\u00f1o de la Facultad de Derecho, ofrecieron como homenaje a sus Decanos. R.P. Gabriel Giraldo y Dr. Guillermo Ospina Fern\u00e1ndez, un banquete en el Restaurante Temel. Al acto, que se verific\u00f3 el viernes 17 a las 8 de la noche, asistieron m\u00e1s de 300 invitados, entre profesores, exalumnos y alumnos. Elegidos por el Comit\u00e9 Deportivo de la Universidad, viajan el pr\u00f3ximo 25 de marzo a la ciudad de Barranquilla los se\u00f1ores Octavio Moreno de Tercero de Derecho, y Alfonso Hincapi\u00e9 de cuarto de Odontolog\u00eda, para asistir a la Asamblea General de Delegados convocada por el CODUC. Tratar\u00e1n sobre los III Juegos Universitarios Nacionales. "}