{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.castillalamancha.es/sites/default/files/documentos/pdf/20181106/segundo_informe_efectos_cambio_climatico_clm_parte2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "En el medio natural 233Humedales de tratamiento y reutilizaci\u00f3n de aguas residuales David S\u00e1nchez Ramos, Gema S\u00e1nchez Emeterio, M\u00e1ximo Flor\u00edn Beltr\u00e1n Secci\u00f3n de Humedales del Centro Regional de Estudios del Agua, Universidad de Castilla-La Mancha Los humedales son uno de los ecosistemas cuya interacci\u00f3n con las poblaciones humanas ha sido y es ejemplo hist\u00f3rico y actual de sostenibilidad, mucho antes de que se acu\u00f1ara este concepto. En el futuro, el creciente volumen de aguas residuales que se tendr\u00e1n que tratar, la insuciente calidad de los efluentes de los sistemas convencionales de depuraci\u00f3n y la inviabilidad econ\u00f3mica y energ\u00e9tica de las tecnolog\u00edas de depuraci\u00f3n debido al alto consumo energ\u00e9tico, convertir\u00e1n a los humedales de nuevo en una soluci\u00f3n para varios problemas. En efecto, las perspectivas de cambio global exigen respuestas en forma de evaluaci\u00f3n, de mitigaci\u00f3n y de adaptaci\u00f3n al mismo, y la creaci\u00f3n de humedales articiales aborda las tres. Concretamente, la Mancha H\u00fameda tiene la atribuci\u00f3n, como Reserva de la Biosfera que es, la realizaci\u00f3n de experiencias piloto sobre estas respuestas al cambio clim\u00e1tico. Adem\u00e1s, los humedales concretamente son ecosistemas que sirven de excelentes indicadores de la salud de sus cuencas, a la vez que, por su car\u00e1cter fluctuante, expresan mejor que ning\u00fan otro las variaciones debidas al cambio global. Por otro lado, cierto tipo de hume - dales tienen una capacidad acreditada para inmovilizar carbono atmosf\u00e9rico, por lo que desempe\u00f1an una labor fundamental en la disminuci\u00f3n de la concentraci\u00f3n atmosf\u00e9rica de gases de efecto invernadero, a la vez que amortiguan las inclemencias meteorol\u00f3gicas, generan micro y mesoclimas, y regulan otros efectos adversos del cambio clim\u00e1tico, como la invasi\u00f3n de especies ex\u00f3ticas. Por \u00faltimo, los humedales tienen un potencial demostrado para inmovilizar todo tipo de contaminantes, por lo que la creaci\u00f3n de ecosistemas autoorganizados de humedales se est\u00e1 utilizando ya en varios pa\u00edses para abordar los problemas derivados de la gesti\u00f3n convencional de las aguas residuales y del cambio clim\u00e1tico de manera conjunta, convirti\u00e9ndo - los en una soluci\u00f3n. A continuaci\u00f3n, se resume qu\u00e9 caracter\u00edsticas deben tener estos ecosistemas creados y se muestra el potencial de reutilizaci\u00f3n de las aguas residuales tratadas en estos humedales. Marco conceptual Los humedales de tratamiento o humedales articiales son una biotecnolog\u00eda para el tratamiento de agua cuya ecacia ha sido constatada en numerosas experiencias en todo el planeta (Kadlec y Wallace, 2009), bajo circunstancias muy diversas de clima, tipo de agua a tratar o nivel de intervenci\u00f3n sobre el tratamien- to. Generalmente, est\u00e1n basados en los principios de la ingenier\u00eda ecol\u00f3gica (Mitsch y J\u00f8rgensen, 2004), aprovechando los complejos procesos f\u00edsicos, qu\u00edmicos y biol\u00f3gicos que se dan de forma natural en estos ecosistemas por el papel de la vegetaci\u00f3n (especies de macr\u00f3tas como el carrizo, junco o enea), el sus- trato poroso en el que estas enra\u00edzan (arenas o gravas) y los microorganismos que se desarrollan en el humedal. En humedales con flujo supercial, tambi\u00e9n pueden participar en estos procesos otras especies de fauna como los peces o aves que colonizan el ecosistema. B\u00e1sicamente, el agua sufre una serie de procesos al atravesar estas masas de agua de flujo lento, como la ltraci\u00f3n y sedimentaci\u00f3n de s\u00f3lidos en suspensi\u00f3n, la absorci\u00f3n de nutrientes por parte de las plantas o la degradaci\u00f3n de materia org\u00e1nica por parte de los microorganismos, lo que supone una reducci\u00f3n de la carga contaminante del agua y la mejora de su calidad. La fuente energ\u00e9tica para este tratamiento es la luz solar, que permite el crecimiento de las plantas y otros organismos aut\u00f3trofos y supone el aporte de ox\u00edgeno al agua mediante la fotos\u00edntesis. Si se dise\u00f1a correctamente un tratamiento mediante humedales, este puede funcionar sin m\u00e1s aporte energ\u00e9tico que el necesario para dar forma al humedal: movimien- tos de tierra, dispositivos hidr\u00e1ulicos para la entrada y salida de agua, y siembra o plantaci\u00f3n de plantas macr\u00f3tas. De este modo, se trata de dise\u00f1ar sistemas autosostenibles que no requieran apenas de ope- raci\u00f3n ni mantenimiento durante su vida \u00fatil.II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 234Los humedales de tratamiento se presentan como una alternativa o un complemento a los sistemas de tratamiento convencionales, como las plantas depuradoras basadas en lodos activados o en lechos bacterianos. Estos sistemas convencionales se consideran de tipo intensivo ya que requieren de gran - des cantidades de energ\u00eda y recursos para su funcionamiento, por ejemplo para forzar la aireaci\u00f3n del agua y su bombeo, o por el uso de reactivos (cloro, ozono, coagulantes y floculantes, etc.). Por ese motivo, estos sistemas de tratamiento resultan costosos, poco adaptados a determinadas circunstan - cias, y problem\u00e1ticos desde el punto de vista socioecon\u00f3mico y ambiental. El previsible encarecimien - to de la energ\u00eda por efecto del agotamiento de los combustibles f\u00f3siles y del cambio clim\u00e1tico no hace sino acentuar estas problem\u00e1ticas. La principal ventaja de los tratamientos convencionales es que requieren de una supercie de tratamiento mucho menor que la de los humedales, que se engloban dentro de las tecnolog\u00edas de tratamiento exten- sivo. Sin embargo, en comparaci\u00f3n con las tecnolog\u00edas intensivas cl\u00e1sicas, los humedales representan un tratamiento con menores requerimientos energ\u00e9ticos, econ\u00f3micos y de personal cualicado (Shelef et al., 2011). Adem\u00e1s, esta biotecnolog\u00eda consigue el objetivo de tratamiento del agua con un menor impacto ambiental negativo e incluso con varios impactos positivos, por su integraci\u00f3n paisaj\u00edstica en el territorio y la posible creaci\u00f3n de h\u00e1bitats para la fauna. Los humedales est\u00e1n entre los ecosistemas m\u00e1s valiosos y productivos, proporcionando numerosos benecios ambientales como la mejora de la calidad del agua y la amortiguaci\u00f3n de avenidas al reducir su fuerza (Melesse, 1993). De hecho, al funcionar con una supercie de tratamiento relativamente alta (o dicho de otro modo, con elevados tiempos de retenci\u00f3n hidr\u00e1ulica), los humedales tienen una alta capacidad de amortiguaci\u00f3n de puntas de caudal o de contaminaci\u00f3n, lamin\u00e1ndolas mediante la diluci\u00f3n en el resto del agua almacenada en el humedal. Tambi\u00e9n pueden funcionar sin excesivos problemas con caudales bajos, ya que la vegeta- ci\u00f3n propia de los humedales de tratamiento es muy resistente al estr\u00e9s h\u00eddrico. Todo esto conere una alta resiliencia al tratamiento con humedales, mucho mayor que la de las tecnolog\u00edas intensivas conven- cionales, que le permiten afrontar con mayores garant\u00edas escenarios propios del cambio clim\u00e1tico como sequ\u00edas, intensicaci\u00f3n de episodios de lluvias o aumento de temperaturas. Los usos principales que se ha hecho de los humedales de tratamiento han sido como post-tratamiento del efluente de un sistema convencional, o bien como \u00fanico tratamiento de aguas residuales de peque- \u00f1as poblaciones o de aguas residuales industriales en zonas aisladas. En el primer caso, los humedales permiten alcanzar unos niveles de depuraci\u00f3n muy altos que ser\u00edan muy dif\u00edciles de conseguir (o muy costoso) mediante el tratamiento intensivo, complement\u00e1ndose muy bien ambas t\u00e9cnicas. Adem\u00e1s, el post-tratamiento mediante humedales dota al sistema de capacidad de amortiguaci\u00f3n de las puntas de caudal o contaminaci\u00f3n que resultan tan problem\u00e1ticas a las depuradoras. Esto resulta especialmente conveniente para evitar o reducir la contaminaci\u00f3n de los medios receptores de los vertidos por el by-pass de aguas residuales generadas en episodios de lluvias intensas, lo cual puede ser un problema cada vez m\u00e1s frecuente por los efectos del cambio clim\u00e1tico. En cuanto al uso de humedales como \u00fanico tratamiento del agua, su uso principal es para peque\u00f1as poblaciones en las cuales resulta poco viable (desde el punto de vista econ\u00f3mico, t\u00e9cnico y ambiental) la construcci\u00f3n de depuradoras convencionales. Facilitando el funcionamiento de los humedales con alg\u00fan pretratamiento b\u00e1sico, es posible obtener rendimientos m\u00e1s que aceptables, consiguiendo as\u00ed tratamien- tos descentralizados y con una mejor integraci\u00f3n paisaj\u00edstica en entornos rurales. Este planteamiento tambi\u00e9n es v\u00e1lido para el tratamiento de aguas residuales industriales (como por ejemplo las aguas de bodega, o los lixiviados de vertederos) generadas en zonas aisladas de los n\u00facleos de poblaci\u00f3n, en los que resulta m\u00e1s conveniente dotar de un tratamiento propio a la industria en lugar de tener que conducir y eventualmente bombear grandes cantidades de agua.En el medio natural 235Reutilizaci\u00f3n de aguas residuales El tratamiento del agua con humedales permite la reutilizaci\u00f3n de los recursos h\u00eddricos, cada vez m\u00e1s de- mandados y presionados por efectos de contaminaci\u00f3n. De hecho, los escenarios previstos por el cambio clim\u00e1tico pronostican una falta de disponibilidad de agua por la disminuci\u00f3n de las lluvias, con sequ\u00edas cada vez m\u00e1s frecuentes e intensas. Ante este panorama, resulta crucial cerrar el ciclo del agua con un tra- tamiento adecuado de las aguas residuales que permita la devoluci\u00f3n de este recurso con buena calidad a los medios acu\u00e1ticos receptores, o bien su reutilizaci\u00f3n con nes urbanos (por ejemplo, para el riego de zonas verdes), agr\u00edcolas, industriales o ambientales. Una posibilidad que ya se est\u00e1 desarrollando en varias zonas del planeta es la recarga de acu\u00edferos con aguas residuales tras su tratamiento en humedales. En estos casos, realizar un correcto tratamiento re - sulta fundamental para no producir la contaminaci\u00f3n de las aguas subterr\u00e1neas, muy dif\u00edciles de tratar una vez que la contaminaci\u00f3n ha alcanzado el acu\u00edfero. As\u00ed, los humedales pueden desempe\u00f1ar un doble papel al mejorar la calidad del agua y simult\u00e1neamente permitir su inltraci\u00f3n hacia el acu\u00edfero, si no se realiza la impermeabilizaci\u00f3n del terreno sobre el que se ubica el humedal. En cuanto a la reutilizaci\u00f3n de aguas tratadas para su uso agr\u00edcola o para el riego de zonas verdes, resulta perfectamente viable siempre que se alcance un determinado nivel de depuraci\u00f3n del agua que no ponga en riesgo la salud de las personas, por el posible contacto con g\u00e9rmenes pat\u00f3genos presentes en las aguas residuales. Los humedales tambi\u00e9n contribuyen a la reducci\u00f3n de esta contaminaci\u00f3n biol\u00f3gica, por una parte por sus elevados tiempos de retenci\u00f3n hidr\u00e1ulica (en un medio que resulta hostil a estos pat\u00f3genos) y, en el caso particular de los humedales de flujo supercial, por la radiaci\u00f3n solar que produce la muerte de los pat\u00f3genos. En lo que respecta a la reutilizaci\u00f3n del agua con fines ambientales, los humedales constituyen una t\u00e9cnica especialmente apropiada por su mejor integraci\u00f3n ambiental. As\u00ed, puede plantearse el tra - tamiento de aguas mediante la formaci\u00f3n de humedales en zonas h\u00famedas desecadas o degrada - das, devolvi\u00e9ndoles un funcionamiento cercano al que tendr\u00edan naturalmente. Este planteamiento de tratamiento y restauraci\u00f3n ambiental produce m\u00faltiples sinergias: facilita la autosostenibilidad del tratamiento al realizarse de un modo cercano al que tendr\u00eda de modo natural, incluso puede suceder que el terreno ya tenga una forma de cubeta apropiada para la formaci\u00f3n de un humedal, y adem\u00e1s consigue una mejor integraci\u00f3n paisaj\u00edstica y la posible formaci\u00f3n de h\u00e1bitat de fauna. Esto es especialmente importante en zonas semi\u00e1ridas como Espa\u00f1a o Castilla-La Mancha en parti - cular, que cuentan con una gran proporci\u00f3n de suelo susceptible de degradarse por efecto de la de - sertizaci\u00f3n (acelerada por el cambio clim\u00e1tico). De hecho, se estima que el 74% del suelo espa\u00f1ol est\u00e1 en proceso de desertizaci\u00f3n, con importantes impactos sobre los ecosistemas y las actividades agropecuarias. Adem\u00e1s, el cambio clim\u00e1tico produce que ecosistemas acu\u00e1ticos continentales que eran permanentes pasen a ser estacionales, reduci\u00e9ndose as\u00ed los h\u00e1bitats de fauna y su biodiversi - dad. De este modo, el tratamiento con humedales permite crear o recuperar zonas h\u00famedas con potencial de acoger fauna que sufre la p\u00e9rdida de sus h\u00e1bitats naturales. Reutilizaci\u00f3n de aguas residuales con fines ambientales Un ejemplo paradigm\u00e1tico de la reutilizaci\u00f3n de aguas residuales con nes ambientales tras su trata - miento en humedales es la planteada en la tesis doctoral de S\u00e1nchez Ramos (2013). En ella, se analiz\u00f3 la viabilidad de reutilizar las aguas residuales de varios municipios de la Cuenca Alta del Guadiana para mejorar la situaci\u00f3n de d\u00e9cit h\u00eddrico que se da en la zona. Tras hacer un an\u00e1lisis de lo que supondr\u00eda utilizar estas aguas tratadas para la recarga de las masas de agua subterr\u00e1neas de la Mancha Occiden - tal, se vio que los vol\u00famenes disponibles eran muy inferiores al d\u00e9cit existente en estas masas, en las que la reducci\u00f3n de los niveles piezom\u00e9tricos ha superado los 30 metros en algunas zonas. Por tanto, II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 236el estudio se centr\u00f3 en reutilizar las aguas residuales tratadas en masas de agua superciales con pro - blemas de agua, y m\u00e1s particularmente en la recarga al Parque Nacional de las Tablas de Daimiel en situaciones de emergencia por sequ\u00eda. Las Tablas de Daimiel es un extenso humedal fluvial (1928 ha) de gran valor ecol\u00f3gico formado por el desbordamiento de los r\u00edos Gig\u00fcela y Guadiana, que fue drenado en la d\u00e9cada de 1960. Poco despu\u00e9s, en 1973, se declar\u00f3 el Parque Nacional y empezaron a plantearse medidas para su recuperaci\u00f3n. A pesar de las muchas medidas realizadas (represamientos, trasvases, bombeos de aguas subterr\u00e1neas, etc.), nin- guna ha conseguido paliar signicativamente la situaci\u00f3n de d\u00e9cit h\u00eddrico y contaminaci\u00f3n que sufren. Adem\u00e1s de la contaminaci\u00f3n difusa procedente de la agricultura de la Llanura Manchega, ocasionalmente llegan hasta las Tablas vertidos contaminantes desde las Estaciones Depuradoras de Aguas Residuales que vierten a canales afluentes a las Tablas, por la imposibilidad de tratar la cantidad de agua que llega a plan- ta (situaci\u00f3n de tormentas) o por no tener capacidad para conseguir unos niveles de depuraci\u00f3n acepta- bles. Adem\u00e1s, la sobreexplotaci\u00f3n de las aguas subterr\u00e1neas que alimentaban a las Tablas y las frecuentes sequ\u00edas han puesto en serio peligro este ecosistema, que lleg\u00f3 a sufrir un episodio de autocombusti\u00f3n de turbas en 2009. En estas circunstancias, se estudi\u00f3 la viabilidad de usar humedales para el tratamiento de los efluentes de las depuradoras del entorno de las Tablas de Daimiel (ver gura 1). Este tratamiento extensivo podr\u00eda com- plementar al ya realizado por las depuradoras, de modo que el agua tras su paso por el humedal tuviese una calidad adecuada para el medio receptor en el que se vierten. El agua tratada podr\u00eda reutilizarse para el mantenimiento de una cierta supercie inundada en las Tablas en situaciones de emergencia por sequ\u00eda Figura 1: Estaciones depuradoras consideradas, representadas con una simbolog\u00eda por tama\u00f1os proporcional al caudal de sus efluentes. Fuente: S\u00e1nchez Ramos, 2013. En el medio natural 237extrema, para la pervivencia del ecosistema acu\u00e1tico. Para ello, se analizaron los requerimientos de calidad que impon\u00eda este sensible medio receptor, y se dimension\u00f3 en consecuencia la supercie de humedales de tratamiento necesarios para conseguir que el agua contase con calidad suciente. Las grandes supercies de tratamiento que eran necesarias para conseguir un agua con la calidad reque- rida por un medio tan sensible y alterado como son las Tablas de Daimiel, pod\u00edan resultar problem\u00e1ticas para el objetivo de reutilizaci\u00f3n de las aguas tratadas, ya que se producir\u00edan elevadas p\u00e9rdidas por eva- potranspiraci\u00f3n e inltraci\u00f3n, especialmente durante el estiaje. Para evitar esto y tratar de optimizar el tratamiento, en funci\u00f3n del objetivo a priorizar en cada momento (calidad o cantidad de agua efluente), se realiz\u00f3 la modelizaci\u00f3n de los humedales para poder simular su funcionamiento. Esto permiti\u00f3 mejorar el conocimiento sobre los procesos bioqu\u00edmicos e hidrol\u00f3gicos que ocurren en su interior, lo que resulta de gran utilidad para plantear una adecuada gesti\u00f3n del tratamiento. El estudio de viabilidad mostr\u00f3 la capacidad de los humedales para realizar un tratamiento de alto nivel de depuraci\u00f3n, mediante un dise\u00f1o basado en los principios de la ingenier\u00eda ecol\u00f3gica, sin grandes ne- cesidades de construcci\u00f3n, operaci\u00f3n ni mantenimiento. Esta biotecnolog\u00eda consigue adem\u00e1s una buena integraci\u00f3n ambiental e incluso la creaci\u00f3n o restauraci\u00f3n de h\u00e1bitats acu\u00e1ticos, mostr\u00e1ndose como una alternativa de tratamiento de aguas viable y \u00fatil en los previsibles escenarios de cambio clim\u00e1tico. Bibliograf\u00eda KADLEC, R.H. Y WALLACE, S. 2009. Treatment wetlands, Second edition. CRC Press, Taylor & Francis Group. Boca Raton, FL. MELESSE, A.M., OBERG, J., NANGIA, V., BAUMGARTNER, D. 1993. Spatiotemporal dynamics of evapotranspiration at the Glacial Restoration. John Wiley & Sons, Inc., New York. 411 pp. S\u00c1NCHEZ RAMOS, DAVID. 2013. Dise\u00f1o y modelizaci\u00f3n de humedales para el tratamiento de efluentes de depuradora. Aplicaci\u00f3n en el entorno del Parque Nacional de las Tablas de Daimiel. Tesis doctoral, Universidad de Castilla-La Mancha. SHELEF, O., GOLAN-GOLDHIRSH, A., GENDLER, T., RACHMILEVITCH, S. Science Pollution Research International, 18(7): 1234-1242.En el medio natural 239Cambio clim\u00e1tico en los humedales. Ocurrencia de superc\u00e9lula en Salicor Gema S\u00e1nchez Emeterio, Rafael Ubaldo Gos\u00e1lvez Rey, David S\u00e1nchez Ramos, \u00c1lvaro Chicote D\u00edaz y M\u00e1ximo Flor\u00edn Beltr\u00e1n Secci\u00f3n de Humedales del Centro Regional de Estudios del Agua, Universidad de Castilla-La Mancha Introducci\u00f3n Debido a los reajustes meteorol\u00f3gicos ocasionados por el aumento de las temperaturas globales a lo largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas, los episodios de lluvias extremas son cada vez m\u00e1s habituales e intensos. Estos episodios extremos han afectado de forma maniesta a algunos humedales de la Reserva de la Biosfera de la Man- cha H\u00fameda, entre los que cabe destacar la Laguna de Salicor. Los humedales salinos temporales suponen el grupo m\u00e1s numeroso de los Espacios Naturales Protegidos de Castilla-La Mancha, y son a la vez los m\u00e1s vulnerables frente al cambio clim\u00e1tico. La Laguna de Salicor es una laguna salina temporal, cuyo funcionamiento hidrol\u00f3gico estacional est\u00e1 ligado a las fluctuaciones propias del clima mediterr\u00e1neo continental semi\u00e1rido en el que se ubica. Debido a ello, se trata de un humedal con alta variabilidad en la fluctuaci\u00f3n de sus niveles de agua, tanto interanual como de un a\u00f1o para otro, siendo frecuente que permanezca sin agua durante periodos de estiaje. Dichas fluctuaciones tambi\u00e9n afectan a la composici\u00f3n hidroqu\u00edmica del agua, tanto a los iones mayoritarios como a los nu- trientes, adem\u00e1s de modicar su supercie inundada y, con ello, los h\u00e1bitats disponibles, lo cual repercute en las comunidades de flora y fauna asociadas a sus aguas. Esto \u00faltimo sin duda es clave ya que, seg\u00fan Moreno (2005) el cambio clim\u00e1tico afectar\u00e1 especialmente a la biodiversidad. De este modo, los elementos del clima son agentes que condicionan la distribuci\u00f3n de especies, y por ello es esencial el conocimiento de c\u00f3mo las alteraciones clim\u00e1ticas provocan cambios en los ecosistemas y especies sensibles y vulnerables, como son los humedales salinos de interior y los individuos que en ellos se encuentran. Situaci\u00f3n actual La laguna de Salicor es un humedal salino de interior situado en la Submeseta Sur Ib\u00e9rica, en la cuenca Alta del R\u00edo Guadiana. Se encuentra en la localidad de Campo de Criptana, en la provincia de Ciudad Real (coordenadas X 484695 e Y 4368329), a 668 m s.n.m. Su cubeta ocupa una extensi\u00f3n de 59 ha, mientras su cuenca abarca 200 ha. Dentro de su cubeta, la mayor profundidad calculada es de 125 cm. La capacidad m\u00e1xima de almacenaje de agua de su cubeta, sin que \u00e9sta llegue a desbordarse, es de unos 477.000 m3. La laguna de Salicor se sit\u00faa en el interfluvio entre las subcuencas de los cursos bajos de r\u00edos Cig\u00fcela y Z\u00e1ncara, en una meseta relativamente elevada, al pie de afloramientos de calizas. Su cubeta es de ori- gen mixto, tect\u00f3nico y k\u00e1rstico, y su alimentaci\u00f3n h\u00eddrica es igualmente mixta, por aguas superciales y subterr\u00e1neas, siendo las primeras proporcionalmente m\u00e1s importantes en los periodos h\u00famedos, y las segundas, durante los secos. Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas Salicor pertenece al dominio clim\u00e1tico mediterr\u00e1neo continental semi\u00e1rido, caracterizado por veranos calurosos e inviernos fr\u00edos. Las precipitaciones anuales en la zona no sobrepasan los 400 mm, con una distribuci\u00f3n muy irregular a lo largo del a\u00f1o y un r\u00e9gimen I-POV. La temperatura media anual es de unos 17,5 \u00baC, distribuida tambi\u00e9n de forma irregular a lo largo del a\u00f1o, que oscila entre los 22,5-25 II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 240\u00b0C en verano, entre 12,5-15 \u00b0C en oto\u00f1o, entre 10-12,5 \u00b0C en primavera y, nalmente, entre 5,5-7,5 \u00b0C en invierno (Trujillo, 2004). Caracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas El origen del humedal, junto a los factores hidroclim\u00e1ticos, responde a factores geol\u00f3gicos. As\u00ed, las lagu- nas de la Mancha H\u00fameda est\u00e1n directamente relacionadas con una de las mayores cuencas continentales terciarias de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, la cuenca del Guadiana. Se trata de una regi\u00f3n caracterizada por una am- plia planicie, donde las descargas de aguas subterr\u00e1neas en \u00e1reas bajas, unidas a la estacionalidad de las descargas de algunos r\u00edos, dan lugar a humedales de llanuras de inundaci\u00f3n. Estas caracter\u00edsticas, junto a unos materiales muy permeables, hacen que hidrogeol\u00f3gicamente la Cuenca Alta del Guadiana sea una zona en la que se establece una gran conexi\u00f3n entre las aguas subterr\u00e1neas y superciales. Sin embargo, en las \u00faltimas d\u00e9cadas se ha producido una importante alteraci\u00f3n del balance h\u00eddrico que diere mucho de lo que ser\u00eda su estado natural. Un caso singular es el de la laguna de Salicor, ya que, aunque su cuenca se sit\u00faa en la Unidad Hidrogeol\u00f3- gica de Sierra de Altomira, la zona de estudio se corresponde con acu\u00edferos descolgados de las principales masas de agua subterr\u00e1neas. Seg\u00fan la Red piezom\u00e9trica del Ministerio de Medio Ambiente, Salicor no est\u00e1 sobre ninguna masa de agua subterr\u00e1nea de inter\u00e9s para ser explotada. Lo que s\u00ed puede armarse, como resultado de la modelizaci\u00f3n de su balance hidrol\u00f3gico, es la existencia de flujos subterr\u00e1neos de car\u00e1cter local o medio, apoyados por las evidencias paisaj\u00edsticas de descargas de agua subterr\u00e1nea. En cuanto a aportes de agua supercial, es importante destacar los del arroyo de San Marcos, cuando la esco - rrent\u00eda lo permite. Se trata de un arroyo de 4,5 km de recorrido, cuyas aguas desembocan en laguna de Salicor. Efectos constatados La hidrolog\u00eda de los humedales, principal fuerza impulsora que determina la ecolog\u00eda, el desarrollo y la persistencia de los humedales, es todav\u00eda poco conocida (Carter, 1986). Episodios de precipitaciones extremas se producen con frecuencia, como ya ocurri\u00f3 en la Laguna de Al- bardiosa (Lillo, Toledo), en los a\u00f1os hidrol\u00f3gicos 1991-1992 y 1992-1993. La zona de Alc\u00e1zar de San Juan es una de las zonas con mayor riesgo de inundaci\u00f3n en la provincia, cata - logada como zona de riesgo alto (Trujillo, 2004). Las inundaciones hist\u00f3ricas m\u00e1s signicativas que se han dado en la zona muestran como estas suelen ser relativamente frecuentes. En el a\u00f1o 1991 se dieron en Pedro Mu\u00f1oz el 09/01 y 06/09. En 1995, s\u00f3lo 4 a\u00f1os despu\u00e9s, hubo inundaciones en Alc\u00e1zar de San Juan el 10/08 y en Pedro Mu\u00f1oz el 10/08 y el 01/09, con fuertes tormentas en toda la provincia (tambi\u00e9n en forma de nieve). Adem\u00e1s, en el a\u00f1o 1995 hubo inundaciones el 11/11 y en 1997 se produjeron el 01, 02 y 03/01 y el 17 y 18/12, con fuertes lluvias por toda la provincia. En el a\u00f1o 1998 de nuevo se dan tormentas por toda la provincia de Ciudad Real: en mayo, el d\u00eda 18, y en la zona de Alc\u00e1zar de San Juan adem\u00e1s el 04/06. En el a\u00f1o 1999 se producen concretamente en Campo de Criptana el d\u00eda 13/06, y este mismo a\u00f1o a nales de junio se originan tormentas generalizas en la provincia. Ya en el a\u00f1o 2001, vuelven a inundarse zonas de Alc\u00e1zar de San Juan el 18/05. En 2003, a nales de agosto se producen de nuevo fuertes lluvias por toda la provincia. De estos datos se desprende que las inundaciones son bastante frecuentes, especialmente en la zona que afecta a la laguna de Salicor, en el entorno de Alc\u00e1zar de San Juan, por lo que episodios de desbordamien- to de la laguna (como el que aqu\u00ed se presenta) no son tan infrecuentes en la Cuenca Alta del Guadiana. A ello tambi\u00e9n es necesario prestar atenci\u00f3n en la gesti\u00f3n de estas zonas h\u00famedas, ya que, como es bien sabido, la hidrolog\u00eda es un elemento clave a tener en cuenta en la gesti\u00f3n de humedales. Uno de estos sucesos meteorol\u00f3gicos con importante trascendencia ambiental en el funcionamiento de la laguna de Salicor tuvo lugar en la semana del 20 al 26 de mayo de 2007, cuando el Campo de San Juan En el medio natural 241se vio afectado por una tormenta de tipo \"superc\u00e9lula\". Se trata de un fen\u00f3meno meteorol\u00f3gico poco frecuente, que descarg\u00f3 una precipitaci\u00f3n m\u00e1xima de 240 mm en 24 horas (al sur del t\u00e9rmino municipal de Alc\u00e1zar de San Juan), registr\u00e1ndose unos 130 mm en el observatorio meteorol\u00f3gico de Alc\u00e1zar de San Juan y unos 100 mm en el de Herencia. Esto ocasion\u00f3 importantes cambios hidrol\u00f3gicos, especialmente en las lagunas de Alc\u00e1zar de San Juan, Quero y Salicor. Vulnerabilidad y exposici\u00f3n Como consecuencia de la precipitaci\u00f3n ocasionada por la superc\u00e9lula, se produjeron grandes cambios tanto en la cantidad como en la calidad de agua (tabla 2). Salicor pas\u00f3 de tener 16,6 cm de profundidad en el mes de mayo de 2007, a tener 220 cm en junio, cambiando as\u00ed su tendencia a la desecaci\u00f3n durante el verano. Esta perturbaci\u00f3n tuvo un efecto inmediato sobre la conductividad el\u00e9ctrica del agua, pasando de ser una laguna hipersalina con 90000 \u00b5S/m de conductividad, a ser de agua hiposalina, con una conductividad el\u00e9ctrica de 2440 \u00b5S/m. Su supercie inundada increment\u00f3 de forma tan notable que el agua desbord\u00f3 la cubeta (Figuras 1 y 2). Figura 1: L\u00e1mina de agua en la laguna de Salicor (Mayo 2007) con 16,5cm de profundidad. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con Global Mapper. Figura 2: L\u00e1mina de agua en la laguna de Salicor (junio 2007) con 220cm de profundidad. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con Global Mapper. Asociados a la fluctuaci\u00f3n de agua se produjeron otros muchos cambios que transformaron el h\u00e1bitat del humedal. Los cambios tr\u00f3cos e hidroqu\u00edmicos pueden verse reflejados en las tablas 2 y 3. Durante su fase de llenado, Salicor, se ha comportado como una laguna sulfatada-clorurado magn\u00e9sica, pero en la evoluci\u00f3n hacia su desecaci\u00f3n se ha ido transformado en una laguna clorurada magn\u00e9sica. Esta tendencia se invierte tras la perturbaci\u00f3n meteorol\u00f3gica, pasando de predominio magn\u00e9sico a predo- minio s\u00f3dico. La respuesta de los diferentes iones ha sido distinta; los cloruros han respondido de forma m\u00e1s r\u00e1pida que la de otros iones, pasando de 873,4 meq/l antes de la misma a 2,2 meq/l tras su llenado, mientras la disoluci\u00f3n de sulfato fue de 50,8 meq/l a 14,3 meq/l, y la del magnesio, de 643,3 meq/l a 6,2 meq/l, respectivamente. La respuesta de los iones no predominantes al efecto de la superc\u00e9lula tambi\u00e9n fue muy signicativa; de 14 meq/l a 1 meq/l en el caso de la alcalinidad total, de 47 meq/l a 0,65 meq/l de potasio, de 404 meq/l a 4,3 meq/l de sodio, y de 960 meq/l a 13,3 meq/l en el caso del calcio (Tabla 2).II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 242Tabla 1.: Principales caracter\u00edsticas, antes y despu\u00e9s de una fluctuaci\u00f3n clim\u00e1tica extrema, en la laguna de Salicor. Fuente: Elaboraci\u00f3n Propia.Mayo (2007) Junio (2007) Profundidad m\u00e1xima de la laguna (cm) 16.5 220 Superficie inundada (ha) 14.6 80.4 Vol\u00famen de agua (m3) 15779 990674 Ph 8.7 8.84 Temperatura 24.4 cambios i\u00f3nicos despu\u00e9s de una fluctuaci\u00f3n clim\u00e1tica extrema en la laguna de Salicor. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Nutrientes Mayo (2007) antes y despu\u00e9s de una fluctuaci\u00f3n clim\u00e1tica extrema en la laguna de Salicor. Fuente: Elaboraci\u00f3n PropiaEn el medio natural 243Los principales cambios en la composici\u00f3n de aves antes y despu\u00e9s de la fluctuaci\u00f3n extrema de la laguna de Salicor aparecen en las guras 3 y 4. Figura 3.: Composici\u00f3n de la avifauna en la laguna de Salicor antes (enero-abril 2017) de una fluctuaci\u00f3n clim\u00e1tica extrema. Fuente: Elaboraci\u00f3n Propia. Figura 4.: Composici\u00f3n de la avifauna en la laguna de Salicor despu\u00e9s (junio-diciembre 2017) de una fluctuaci\u00f3n clim\u00e1tica extrema. Fuente: Elaboraci\u00f3n Propia. II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 244En los censos realizados en el a\u00f1o 2007 anteriores a la inundaci\u00f3n de la laguna, las especies que se en- aguas salobres y poco profundas, salvo la grulla. Despu\u00e9s de la inundaci\u00f3n de Salicor, aument\u00f3 el n\u00famero de especies censadas, destacando la focha (Fulica atra ), ), seguidos por grupos de especies algo menos numerosas, compuestos por individuos dispersos de zampullines ( Podiceps nigricollis y, en menor a un grupo de grullas (G. grus) en el mes de diciembre. Reflexi\u00f3n y conclusiones. En un escenario clim\u00e1tico de reducci\u00f3n de las precipitaciones, aumento de las temperaturas y de la fre - cuencia de episodios extremos de precipitaci\u00f3n, algunos humedales podr\u00edan cambiar sus caracter\u00edsticas y, con ello, su funcionamiento ecosist\u00e9mico. As\u00ed, la regi\u00f3n geogr\u00e1ca perder\u00eda la singularidad de espacios y especies y, con ello, una merma de su biodiversidad. Adem\u00e1s, hay que tener en cuenta que las inundaciones pueden ser m\u00e1s breves e irregulares, salvo episodios extremos. Junto a la reducci\u00f3n de la cantidad de agua disponible se reduce la calidad de esta, aumentando la saliniza - ci\u00f3n debido a la menor disponibilidad de agua, aumentan los periodos de sequ\u00eda y, con ello, la disminuci\u00f3n de la disponibilidad de h\u00e1bitats. Tambi\u00e9n aumentar\u00eda la temperatura del agua. Es importante tener en cuenta que, en los escenarios de agricultura en los que el regad\u00edo va en aumento, frente a las previsiones de una mayor escasez de agua, la sobreexplotaci\u00f3n de aguas subterr\u00e1neas modi- car\u00e1 el funcionamiento hidrol\u00f3gico de muchos humedales. Los planes de gesti\u00f3n de los humedales de Castilla-La Mancha deben contar con instrumentos y herra- mientas que concreten las medidas de actuaci\u00f3n adaptativas encaminadas a la mitigaci\u00f3n de los impactos negativos presentes y futuros originados por el cambio clim\u00e1tico. Para ello, se hace necesario desarrollar un programa de investigaci\u00f3n sobre la multiplicidad y las relaciones de los impactos del cambio clim\u00e1tico en los procesos a nivel ecosist\u00e9mico en los humedales, donde, partiendo de esta base, se dise\u00f1en planes de gesti\u00f3n y seguimiento a escala regional, jando objetivos de gesti\u00f3n a nivel de red, y donde la educa- ci\u00f3n ambiental tenga un protagonismo clave como divulgador de conocimiento y propiciador competen- cial en la conservaci\u00f3n. Bibliograf\u00eda CARTER V (1986) An overview of the hydrologic concerns related to wetlands in the United States. Canadian Journal of Botany, 364-374. MORENO JM (ED) (2005) Evaluaci\u00f3n preliminar de los impactos del cambio clim\u00e1tico en Espa\u00f1a. Ministerio de Medio Ambiente, Madrid. TRUJILLO M (2004) Inundaciones hist\u00f3ricas en la provincia de Ciudad Real. Ciudad Real: Imprenta provincial de Ciudad Real.En el medio natural 245El botulismo aviar: una amenaza a\u00f1adida para los humedales castellano-manchegos ante el cambio clim\u00e1tico Rafael Mateo Instituto de Investigaci\u00f3n en Recursos Cineg\u00e9ticos (IREC), CSIC-UCLM- JCCM, Introducci\u00f3n Las amenazas que sufren los humedales por la presi\u00f3n del ser humano son numerosas, e incluyen algu- nas tan directas como la desecaci\u00f3n por drenaje, la sobreexplotaci\u00f3n de acu\u00edferos, las modicaciones por construcci\u00f3n de infraestructuras o la contaminaci\u00f3n. A eso se suman amenazas indirectas, como las rela- cionadas con el cambio clim\u00e1tico, que adem\u00e1s de contribuir en la desecaci\u00f3n de los humedales en nues- tras latitudes debido a la reducci\u00f3n de precipitaciones y el aumento de la evaporaci\u00f3n, tambi\u00e9n contribuye alterando las condiciones ecol\u00f3gicas del humedal. Estos cambios ambientales pueden contribuir en la expansi\u00f3n de especies ex\u00f3ticas e invasoras o, como vamos a tratar en estas l\u00edneas, favorecer la aparici\u00f3n de enfermedades como el botulismo aviar (Green et al. 2017). \u00bfQu\u00e9 es el botulismo aviar? El botulismo es una intoxicaci\u00f3n causada por la ingesti\u00f3n de una toxina formada por la bacteria Clostridium botulinum . La intoxicaci\u00f3n en las aves se produce al ingerir invertebrados (principalmen- te larvas de mosca) que se han estado alimentan- do de cad\u00e1veres en descomposici\u00f3n en los que se dan las condiciones perfectas para el crecimiento de C. botulinum (Imagen 1). La toxina que m\u00e1s afecta a las aves en Europa es la del tipo C/D, es- tando presente en aves desde Escandinavia hasta los humedales castellano-manchegos (Anza et al., 2014a). Las aves intoxicadas presentan una par\u00e1lisis fl\u00e1cida que les impide moverse y man- tener el cuello erguido, de forma que la muerte se produce frecuentemente por ahogamiento. La acci\u00f3n de la toxina en la sinapsis nerviosa es muy persistente, por lo que la recuperaci\u00f3n esponta- nea de las aves es infrecuente. \u00bfA qu\u00e9 aves afecta? Son muchas las especies de aves intoxicadas, pero algunas aparecen con m\u00e1s frecuencia que otras en las mortalidades causadas por el botulis- mo. En los humedales manchegos hemos podido observar que fochas, patos, gaviotas y lim\u00edcolas son bastante sensibles, mientras que los zampu- llines o los flamencos raramente resultan afec- tados (Gr\u00e1co 1). Especies como fochas y patos pueden ser adem\u00e1s portadores frecuentes de la bacteria en su tracto digestivo, lo que en caso Imagen 1.: Tarro blanco ( Tadorna tadorna ) muerto al nal del verano en la laguna de Pedro Mu\u00f1oz. Un cad\u00e1ver como este puede ser el inicio de un brote de botulismo al ser el medio de cultivo ideal de Clostridium botulinum .II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 246morir por cualquier causa ajena al botulismo (infecciones, intoxicaciones, traumatismos), sus cad\u00e1veres pueden actuar como iniciadores de nuevos brotes. Adem\u00e1s, son especies que pueden dispersar la bacteria con sus heces entre diferentes cad\u00e1veres de animales, lo que incrementa el riesgo de propagaci\u00f3n de los brotes (Anza et al., 2016). Una causa importante de mortalidad en la malvas\u00eda cabeciblanca La malvas\u00eda cabeciblanca es uno de los patos m\u00e1s amenazados del mundo, con una poblaci\u00f3n global de unas 5000 parejas, y los humedales castellano-manchegos son uno de sus principales refugios en Europa. Son varias las causas que ha llevado a esta especie al borde de la extinci\u00f3n, como la caza, la desecaci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de humedales o el plumbismo, pero tambi\u00e9n se ha comprobado que un solo brote de botulismo puede causar la muerte del 17% de las aves presentes en algunos de los humedales de Castilla-La Mancha (Anza et al., 2016). \u00bfC\u00f3mo puede contribuir el cambio clim\u00e1tico en la propagaci\u00f3n de los brotes? Los brotes suelen aparecer en verano y principios del oto\u00f1o porque son los meses en los que la elevada temperatura favorece el crecimiento de C. botulinum en el medio acu\u00e1tico y en los cad\u00e1veres. En la Man- cha h\u00fameda se ha podido ver que los brotes ocurren principalmente cuando la temperatura media del mes de julio supera los 26 \u00baC (Vidal et al., 2013). Es decir, ante un escenario de cambio clim\u00e1tico en el que las temperaturas estivales se mantengan elevadas se dar\u00edan unas condiciones id\u00f3neas para la apari- ci\u00f3n de m\u00e1s brotes de botulismo (Gr\u00e1 co 2). Por otra parte, las temperaturas elevadas pueden terminar Gr\u00e1fico 1.: Vulnerabilidad de diferentes grupos de aves acu\u00e1ticas a los brotes de botulismo en los humedales castellano-manchegos. Los fl amencos y zampullines raramente se ven afectados, mientras que los patos y las fochas sufren importantes mortalidades. En el medio natural 247desecando buena parte de los humedales manchegos, como por ejemplo las lagunas m\u00e1s someras. Por el contrario, los humedales que reciben el efluente de las estaciones depuradoras de aguas residuales (EDAR) van a mantener permanentemente un grado de inundaci\u00f3n que va a atraer a las aves acu\u00e1ticas de su entorno durante los meses m\u00e1s secos del a\u00f1o. Aqu\u00ed entra en juego un segundo aspecto de esta bacteria, que la hace especialmente peligrosa en estos humedales asociados a las EDAR. El C. botulinum es un bacilo anaerobio, es decir que necesita un medio sin presencia de ox\u00edgeno para poder vivir. Por este motivo, cuando un humedal recibe mucha cantidad de materia org\u00e1nica a trav\u00e9s de aguas residuales tra- tadas, las bacterias que la descomponen agotan el ox\u00edgeno presente en el agua y el sedimento, creando un ambiente perfecto para que se desarrolle la bacteria (Anza et al. 2015). Este escenario de anoxia es com\u00fan en los humedales abastecidos con efluentes de EDAR. Es entonces cuando las aves acu\u00e1ticas al alimentarse en los sedimentos pueden ingerir esporas de C. botulinum. Ade- m\u00e1s, en las lagunas castellano-manchegas se ha podido ver que una especie invasora de caracol acu\u00e1tico resistente en ambientes contaminados es un frecuente portador de la bacteria (Anza et al., 2016). Cuan- do un ave con esporas de C. botulinum en su tracto digestivo muere por cualquier causa (traumatismos, enfermedad infecciosa o intoxicaci\u00f3n) puede dar inicio a un brote de botulismo. En el cad\u00e1ver en descom- posici\u00f3n se dan las condiciones perfectas para el crecimiento de esta bacteria, produci\u00e9ndose entonces la toxina botul\u00ednica. Las moscas necr\u00f3fagas que hacen sus puestas en los cad\u00e1veres tambi\u00e9n pueden transportar la bacteria, pero lo m\u00e1s importante es que sus larvas alimentadas en los cad\u00e1veres con C. bo- tulinum van a acumular suciente cantidad de toxina como para matar a cualquier ave que se alimente de ellas (Anza et al. 2014b). A partir de un cad\u00e1ver contaminado con toxina botul\u00ednica se puede producir la intoxicaci\u00f3n de numerosas aves, que a su vez ser\u00e1n fuente de intoxicaci\u00f3n de muchas m\u00e1s, por lo que los brotes se propagan de forma explosiva. Las aves acu\u00e1ticas pueden transportar las esporas de C. botulinum en su tracto digestivo entre los humedales, de forma que a lo largo de toda su ruta migratoria es posible encontrar esta bacteria en los sedimentos de los humedales (Anza et al., 2014a). Gr\u00e1fico 2.: Relaci\u00f3n entre la mortalidad de aves en brotes de botulismo y la temperatura media registrada en el mes de julio. II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 248\u00bfC\u00f3mo podemos controlar los brotes de botulismo? Para conseguir detener las nuevas intoxicaciones a partir de los cad\u00e1veres de las aves muertas por botu- lismo es importante retirar a diario todos los animales intoxicados y muertos de los humedales en los que ocurren estos brotes. Las aves enfermas pueden ser tratadas y recuperadas en un porcentaje importante, mientras que las aves muertas deben ser enterradas o incineradas r\u00e1pidamente para evitar que se alimen- ten y dispersen invertebrados con una nueva carga letal de toxina botul\u00ednica. \u00bfQu\u00e9 medidas de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico podemos adoptar? Los aportes de aguas residuales tratadas (y en ocasiones sin tratar) son un factor predisponente para que ocurran brotes de botulismo debido a las condiciones de falta de ox\u00edgeno y pobre calidad sanitaria que se producen en los humedales que los reciben. Por este motivo es muy importante mejorar los sistemas de tratamiento de aguas, evitando la sobrecarga de las EDAR. De esta forma aseguraremos que el humedal se encuentre dentro de unos l\u00edmites conocidos como espacio operativo seguro que permita su sostenibi- lidad (Green et al. 2017). Bibliograf\u00eda ANZA, I., SKARIN, H., VIDAL, D., LINDBERG, A., B\u00c5VERUD, V., MATEO, Anaerobe 26: 20-23. ANZA, I., VIDAL, D., FELIU, J., CRESPO, E., MATEO, R. 2016 . Differences in the Microbiology 82:3092-3099. ANZA, I., VIDAL, LAGUNA, C., D\u00cdAZ-S\u00c1NCHEZ, S., S\u00c1NCHEZ, S., CHICOTE, A., FLOR\u00cdN, M., MATEO, R. 2015. Eutrophication and bacterial Frontiers in Ecology and the 15: 99-107. VIDAL, D., ANZA, I., TAGGART, M.A., P\u00c9REZ-RAM\u00cdREZ, E., HOFLE, 249Artr\u00f3podos y cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha: una evaluaci\u00f3n preliminar Jos\u00e9 Luis Yela Garc\u00eda \u00c1rea de Zoolog\u00eda, Edicio Sabatini, laboratorio 0.4, Facultad de Ciencias Ambientales, Universidad de Castilla-La Mancha, Avda. Carlos III, s.n.; Campus Real F\u00e1brica de Armas, 45005 Toledo, Espa\u00f1a \"Si la humanidad desapareciera, el mundo se regenerar\u00eda y volver\u00eda al rico estado de equilibrio que existi\u00f3 hace diez mil a\u00f1os. Pero si los insectos desaparecieran, el medio natural se colapsar\u00eda e ir\u00eda hacia el caos.\" Edward O.Wilson. Resumen Los artr\u00f3podos, objeto de estudio de la Entomolog\u00eda, son un grupo clave tanto en t\u00e9rminos de rique - za espec\u00edca (o biodiversidad) como en lo que se reere a su funci\u00f3n en el medio natural. La historia de la Entomolog\u00eda en Espa\u00f1a tiene un origen relativamente antiguo, pero un auge muy reciente. De ah\u00ed que los estudios sobre conservaci\u00f3n de especies o poblaciones de artr\u00f3podos no tengan m\u00e1s de dos d\u00e9cadas de antig\u00fcedad, y solo se hayan generalizado durante la \u00faltima d\u00e9cada. Un aspecto clave de la conservaci\u00f3n de artr\u00f3podos es el que trata del influjo del cambio clim\u00e1tico sobre ellos. En Espa - \u00f1a, esta es una cuesti\u00f3n que solo acaba de empezar a despertar inter\u00e9s. Adem\u00e1s, mientras que se ha reunido ya un cuerpo de datos de cierta entidad sobre ello en \u00e1reas como el Sistema Central (Madrid y Castilla-Le\u00f3n) o Catalu\u00f1a, de Castilla-La Mancha apenas existen a\u00fan algunas evidencias, casi todas indirectas. En este art\u00edculo se resumen los principales hallazgos y las principales v\u00edas de investigaci\u00f3n abiertas para documentar los efectos del cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha, destac\u00e1ndose que hasta ahora el \u00fanico patr\u00f3n documentado es indirecto y afecta a la fenolog\u00eda de las mariposas en un gradiente altitudinal en la provincia de Cuenca. Las investigaciones en marcha y reci\u00e9n dise\u00f1adas pueden ayudar a ofrecer una perspectiva de conjunto m\u00e1s amplia en un futuro pr\u00f3ximo, hacia prin - cipios de la d\u00e9cada que viene. Introducci\u00f3n De toda la diversidad de organismos descrita de la Tierra (alrededor de un mill\u00f3n y medio de especies, de acuerdo con Costello et al. , 2012), aproximadamente un 65 % corresponde a animales del phylum Arthropoda (ar\u00e1cnidos, miri\u00e1podos, crust\u00e1ceos, insectos y otros grupos menos conocidos), que repre - senta adem\u00e1s sobre el 80 % de las especies animales. Estimaciones actuales cifran la riqueza espec\u00edca global de artr\u00f3podos en alrededor de 5 a 10 millones de especies, de artr\u00f3podos terrestres en unos 4,5 millones de especies (con un rango de variaci\u00f3n seg\u00fan estimaciones de entre 1,1 y 7,8 millones) y de insectos en unos 3,5 millones de especies (rango 1-7,8 millones) (Costello et al. , 2012; Stork et al. , 2015), para una biodiversidad espec\u00edca estimada total de entre 6.250.000 y 12.500.000 especies de organismos, con todas las salvedades que se pueden tener en cuenta en relaci\u00f3n con el concepto de especie y con los m\u00e9todos de estimaci\u00f3n. En todo caso, el papel de los artr\u00f3podos como componente primordial de la biodiversidad no admite discusi\u00f3n. Asimismo, su papel funcional en los ecosistemas es fundamental (Costanza et al. , 1997; Gallai et al. , 2009; Birch et al. , 2011; Johnson & Jones, 2017). En este sentido, el principio de utilidad y dependencia para la persistencia humana es esgrimido por Samways (2005) para documentar la importancia de la conservaci\u00f3n de la entomofauna, la cual no est\u00e1 basada solo en el compromiso \u00e9tico de mantener la diversidad entomol\u00f3gica a todas sus escalas de organizaci\u00f3n en la Tierra. A pesar de ello, el secular grado de desconocimiento de aspectos clave sobre los artr\u00f3podos, como son sus identidades taxon\u00f3micas (\"limitaci\u00f3n linneana\") o sus rangos de distri -II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 250buci\u00f3n (\"limitaci\u00f3n wallaceana\"; Lomolino, 2004), han dicultado mucho el avance de la comprensi\u00f3n de su ecolog\u00eda y evoluci\u00f3n (Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Entomolog\u00eda, 1996; Lobo, 2000; Yela, 2000), y no digamos ya nada de su conservaci\u00f3n. La Entomolog\u00eda, o estudio cient\u00edco de los Artr\u00f3podos, tiene una larga tradici\u00f3n en Espa\u00f1a, remont\u00e1n- dose a los inicios del siglo XIX (Garc\u00eda de Viedma, 1971; Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Entomolog\u00eda, 1996). Sin embargo, y aunque con altibajos (Garc\u00eda de Viedma, 1971; Gomis, 2014; Bach & Compte, 1997), la ma- yor parte de los esfuerzos entomol\u00f3gicos se dedicaron hist\u00f3ricamente a la taxonom\u00eda, es decir, al estudio de la identicaci\u00f3n y clasicaci\u00f3n de los artr\u00f3podos. Esto era de esperar en un \u00e1rea, como la ib\u00e9rica, muy rica en especies y endemismos (Blondel & Aronson, 1999), en la cual deben habitar entre 40.000 y 50.000 especies de artr\u00f3podos (Ortu\u00f1o & Mart\u00ednez-P\u00e9rez, 2011; Lobo, 2015). Aun as\u00ed, la Entomolog\u00eda ib\u00e9rica ha adolecido secularmente de obst\u00e1culos de diferente naturaleza (Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Entomolog\u00eda, 1996; Nieto Nafr\u00eda, 1995; Melic, 1999; Lobo, 2000; Yela, 2000) que han conducido a que su desarrollo haya sido lento en relaci\u00f3n con el de la de otros pa\u00edses de nuestro entorno. En realidad, el despegue de la Entomolog\u00eda espa\u00f1ola ha venido de la mano del cambio de siglo, de manera que durante las dos \u00fal- timas d\u00e9cadas se han organizado grupos de investigaci\u00f3n cada vez m\u00e1s din\u00e1micos, se han propuesto y desarrollado cada vez m\u00e1s proyectos sugerentes, se han organizado grupos de entom\u00f3logos acionados cada vez m\u00e1s activos en torno a sociedades entomol\u00f3gicas o iniciativas en red y se han empezado a ver publicaciones del m\u00e1ximo nivel en todo tipo de revistas. La Conservaci\u00f3n Biol\u00f3gica, la ciencia pluridisci- plinar que trata de diagnosticar las causas de la crisis de declive y extinci\u00f3n de biodiversidad actual para proponer criterios ecaces y operativos para preservar la m\u00e1xima proporci\u00f3n posible de \u00e9sta, naci\u00f3 como rama diferenciada del saber cient\u00edco a nales de la d\u00e9cada de los 70 del siglo pasado (Soul\u00e9 & Wilcox, 1980). Se comprende, pues, que los estudios sobre conservaci\u00f3n de poblaciones y especies de artr\u00f3podos solo comenzaran a desarrollarse en Espa\u00f1a de manera sistem\u00e1tica una vez empezado el siglo XXI, aunque existan precedentes aislados. Una de las causas pr\u00f3ximas del declive y extinci\u00f3n de poblaciones y especies actual es el cambio clim\u00e1tico, como se reconoce en todos los tratados; el cambio clim\u00e1tico se ha unido a las otras cuatro grandes causas pr\u00f3ximas de p\u00e9rdida de biodiversidad, tal como hab\u00edan sido identicadas desde el nacimiento de la disciplina: deterioro (fragmentaci\u00f3n y contaminaci\u00f3n) del h\u00e1bitat, sobreexplota- ci\u00f3n, efecto de especies invasoras y efecto de las cadenas de extinci\u00f3n (Soul\u00e9 & Wilcox, 1980; Diamond, 1984). Los efectos del cambio clim\u00e1tico sobre los artr\u00f3podos han empezado a evaluarse en Espa\u00f1a muy recientemente, y todav\u00eda el cuerpo de datos es llamativamente reducido. No es de extra\u00f1ar, pues, que de Castilla-La Mancha solo exista una informaci\u00f3n muy exigua, basada en evidencias indirectas o circunstan- ciales y en observaciones no publicadas todav\u00eda. Estado de la cuesti\u00f3n en Castilla-La Mancha El cambio clim\u00e1tico puede afectar a los artr\u00f3podos de diferentes maneras (Wilson et al. , 2005; Johnson & Jones, 2017), habi\u00e9ndose documentado ya efectos sobre los rangos de distribuci\u00f3n, la fenolog\u00eda, la sio- log\u00eda, la ecolog\u00eda tr\u00f3ca y las relaciones interespec\u00edcas (v\u00e9ase Arribas et al. , 2017), y puede afectar tam- bi\u00e9n a las diferentes escalas de organizaci\u00f3n de su materia viviente, desde los genes que contienen hasta el paisaje en el que viven (Johnson & Jones, 2017). Quiz\u00e1 los aspectos m\u00e1s estudiados son los cambios fe- nol\u00f3gicos, o cambios en el momento de aparici\u00f3n de las fases del ciclo vital, en respuesta al calentamiento clim\u00e1tico (Parmesan & Yohe, 2003; Root et al. , 2003), as\u00ed como los cambios en las \u00e1reas de distribuci\u00f3n (Thuiller et al., 2008; Ara\u00fajo et al., 2011). En este sentido, las mariposas destacan como uno de los grupos m\u00e1s populares de indicadores del cambio clim\u00e1tico, como documentan en el \u00e1rea ib\u00e9rica Stefanescu et al. (2003), Wilson et al. (2005), Ashton et al. (2009), Arce Crespo & Guti\u00e9rrez (2011), Guti\u00e9rrez Ill\u00e1n et al. (2012), Romo et al. (2013) y Garc\u00eda-Barros et al. (2017), puesto que son abundantes y relativamente f\u00e1ciles de reconocer. Ya que, de acuerdo con el IPCC (2014), la tendencia en la parte mediterr\u00e1nea de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica (que incluye todo el centro de Espa\u00f1a) es al aumento de las temperaturas medias, junto a En el medio natural 251una aridez progresivamente mayor, es de esperar que por un lado las fechas de aparici\u00f3n de los individuos activos tras el invierno se adelanten (Stefanescu et al. , 2003; Arce Crespo & Guti\u00e9rrez, 2011; Guti\u00e9rrez Ill\u00e1n et al., 2012), as\u00ed como que los l\u00edmites de distribuci\u00f3n de la mayor parte de especies suban en latitud y en altitud (Thomas et al. , 2004; Wilson et al. , 2005; Ashton 2013; Garc\u00eda-Barros et al. , 2017). De hecho, como lo revela la literatura citada, esto es lo que se est\u00e1 encontrando en lugares como el sistema Central y Catalu\u00f1a, y es lo que debe estar ocurriendo tambi\u00e9n de manera general en Castilla-La Mancha. As\u00ed, Arce Crespo y Guti\u00e9rrez (2011), usando datos de las mariposas encontradas en 2006 a lo largo de un gradiente altitudinal (900-1680 m; tasa estimada de bajada altitudinal de tempe- ratura = -6.6 \u00b0 C/km) en la Serran\u00eda de Cuenca (centro de Espa\u00f1a), determinaron la respuesta fenol\u00f3gica tanto de especies individuales como del conjunto de \u00e9stas, como un sustituto para el estudio del desfase fenol\u00f3gico en ausencia de registros temporales de una cierta duraci\u00f3n (sustituci\u00f3n \"espacio por tiempo\"). De esta manera, se pueden cuanticar y proyectar los cambios esperados en la fenolog\u00eda asociados con el calentamiento del clima. Estudiaron el momento de aparici\u00f3n de los adultos y la duraci\u00f3n del per\u00edodo de vuelo, y comprobaron que en una buena parte de las especies no divagantes el per\u00edodo de vuelo fue m\u00e1s tard\u00edo para poblaciones coespec\u00edcas encontradas a altitudes elevadas que a bajas altitudes. Regis- traron una tendencia similar para el conjunto de las especies. Lo interesante y singular de este estudio, en comparaci\u00f3n con otros similares (Wilson et al. , 2005; Guti\u00e9rrez Ill\u00e1n et al. , 2012), es que hubo algunas excepciones al patr\u00f3n general, registr\u00e1ndose sincron\u00eda fenol\u00f3gica entre poblaciones coespec\u00edcas que vi- ven a diferentes alturas, sugiri\u00e9ndose la intervenci\u00f3n de adaptaciones locales al clima regional (ya que un intercambio de individuos entre poblaciones a diferentes alturas no es probable en especies poco m\u00f3viles, como son las mariposas no divagantes ni migradoras). En general, como era de esperar, se encontr\u00f3 que la duraci\u00f3n del periodo de vuelo fue m\u00e1s corta a mayor altura cuando se consideraban los conjuntos de especies, pero no cuando se consideraban especies individuales. Los resultados respaldan en parte la per- tinencia de la sustituci\u00f3n \"espacio por tiempo\" cuando se eval\u00faa el efecto potencial del cambio clim\u00e1tico sobre las fenofases tales como el per\u00edodo de vuelo, pero los autores recomiendan precauci\u00f3n extrema al extrapolar los resultados en ausencia de informaci\u00f3n sobre la manera en que dieren las respuestas de distintas poblaciones. Otro buen indicador de respuesta al cambio clim\u00e1tico lo puede proporcionar el comportamiento de una conocida plaga, la procesionaria del pino, Thaumetopoea pityocampa Battisti et al. , 2015). Aunque no existe informaci\u00f3n publicada espec\u00edcamente para Castilla-La Mancha, en general cabe se\u00f1alar que, al igual que la mayor parte de las especies plaga, \u00e9sta se va a ver favorecida por un aumento de las temperaturas (Ladanyi & Horvath; 2010; H\u00f3dar et al., 2012). La procesionaria depende cr\u00edticamente de la temperatura para su desarrollo y, siendo sus larvas invernales, temperaturas suaves durante dicha fase del a\u00f1o pueden adelantar el momento de la pupaci\u00f3n de manera signicativa, de forma semejante a lo que ocurre con la aparici\u00f3n de los adultos si las temperaturas de la primavera son sucientemente altas. Por tanto, existe un ajuste importante entre clima y defoliaciones, y adem\u00e1s sus poblaciones se est\u00e1n expandiendo en la Espa\u00f1a mediterr\u00e1nea en altitud y latitud (H\u00f3dar et al., 2012). Esta informaci\u00f3n ha de ser tenida muy en cuenta a la hora de gestionar de manera sostenible las masas forestales de pino. En general, cabe indicarse que el incremento en las temperaturas puede afectar tanto a los insectos defoliadores como a sus plantas hospedadoras, al adelantarse la fenolog\u00eda y acelerarse el desarrollo. El problema surge cuando la respuesta al cambio clim\u00e1tico no es sincr\u00f3nica en ambos participantes de la interacci\u00f3n, lo que es bastante com\u00fan. Esta asincron\u00eda podr\u00eda estar en la base del declive poblacional de muchas especies de insectos herb\u00edvoros (en combinaci\u00f3n con otras variables), aunque otras podr\u00edan circunvenirla si su respuesta es sucientemente pl\u00e1stica desde el punto de vista ecol\u00f3gico (Ladanyi & Horvath, 2010; Singer & Parmesan, 2010). Estos procesos tienen que ser generales tambi\u00e9n en Castilla- La Mancha, si bien todav\u00eda no se han estudiado con detalle.II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 252Como se deduce de lo anterior y mencionan expl\u00edcitamente Arribas et al. (2012), el cambio clim\u00e1tico glo- bal en curso plantea serios desaf\u00edos para la Conservaci\u00f3n Biol\u00f3gica. Esto obliga a revisar los conceptos y los m\u00e9todos en relaci\u00f3n a las formas en que especies o poblaciones pueden responder a las nuevas condicio- nes clim\u00e1ticas. Estos autores evaluaron las causas de la vulnerabilidad al cambio clim\u00e1tico en tres especies de escarabajos acu\u00e1ticos end\u00e9micos ib\u00e9ricos, Ochthebius glaber falcarius las familias Hydraenidae, Dytiscidae e Hydrophilidae, respectivamente, que habitan corrientes interiores salinizadas y que mantie- nen alguna poblaci\u00f3n hacia la parte nororiental de Albacete, en Castilla-La Mancha. Para ello emplearon fundamentos de siolog\u00eda t\u00e9rmica comparativa, modelos de distribuci\u00f3n de especies y estimaciones de la capacidad de dispersi\u00f3n de especies. De esta forma, fueron capaces de proponer estrategias de conserva- ci\u00f3n para cada una en funci\u00f3n de su capacidad diferencial para persistir en el lugar donde se encuentra ahora mismo o para cambiar su rango de distribuci\u00f3n en respuesta al calentamiento global. Mostraron que diferentes especies pueden verse afectadas de manera muy diferente por el cambio clim\u00e1tico, a pesar de tener rasgos ecol\u00f3gicos y biogeogr\u00e1cos muy similares. El marco propuesto por estos autores propor- ciona un complemento ecaz a las evaluaci\u00f3nes convencionales de vulnerabilidad de especies, y podr\u00eda inspirar el desarrollo de nuevas estrategias de conservaci\u00f3n ante el calentamiento global. Un aspecto que tiene inter\u00e9s pr\u00e1ctico mencionar es la posible ampliaci\u00f3n del rango de distribuci\u00f3n de es - pecies de artr\u00f3podos meridionales hacia el norte que representen vectores de enfermedades, tanto para el ganado como para el ser humano. As\u00ed, en 1985 se conrm\u00f3 la presencia en el \u00e1rea ib\u00e9rica de Culicoides imicola Kieffer, 1913 (Diptera: Ceratopogonidae) (Mellor et al. , 1985), un mosquito portador del reovirus causante del s\u00edndrome de la lengua azul en el ganado dom\u00e9stico, que procede del norte de \u00c1frica (Peters et al. , 2014). Durante los \u00faltimos 20 a\u00f1os, este mosquito ha ido desplaz\u00e1ndose cada vez m\u00e1s al norte, de manera que hoy d\u00eda es frecuente en algunas provincias de Castilla-La Mancha, como Ciudad Real y Toledo, aunque se ha registrado ya en las restantes (Peters et al., 2014). \u00c9ste es solo un ejemplo, ya constatado, de lo que puede llegar a ocurrir si la tendencia actual hacia el aumento de temperaturas medias sigue su curso. Recientemente, Garc\u00eda-Barros Saura et al. (2017) han calculado las riquezas espec\u00edcas de mariposas en las cuadr\u00edculas UTM de 50 km de lado y su relaci\u00f3n con las variables clim\u00e1ticas (temperatura, precipita- ci\u00f3n), teniendo en cuenta la supercie de las unidades geogr\u00e1cas y la intensidad de los estudios fau- n\u00edsticos realizados. Para ello emplearon una recopilaci\u00f3n actualizada de la distribuci\u00f3n de las especies de Papilionoidea ibero-baleares, contenida en la plataforma GeoBrink (geobrink.uclm.es). A continuaci\u00f3n, los resultados se extrapolaron para un escenario plausible a medio plazo (50 a\u00f1os), con objeto de estimar el posible cambio en la distribuci\u00f3n predicha del n\u00famero de especies. Al jugar la temperatura media un papel importante en la distribuci\u00f3n actual de la riqueza, pero con signo negativo, la predicci\u00f3n es la de una disminuci\u00f3n del n\u00famero de especies en todo el territorio, incluida Castilla-La Mancha. Con respecto a la ampliaci\u00f3n hacia el norte de los l\u00edmites septentrionales de distribuci\u00f3n por efecto del cambio clim\u00e1tico, interesa resaltar que, en ocasiones, puede haber artefactos que conduzcan al plantea- miento de hip\u00f3tesis err\u00f3neas. En particular, la confusi\u00f3n de una especie con otra puede hacernos pensar que una especie dada est\u00e9 ampliando r\u00e1pidamente sus l\u00edmites de distribuci\u00f3n, cuando ya se conoc\u00eda pre- viamente de las \u00e1reas en cuesti\u00f3n pero bajo otro nombre. As\u00ed, y sobre la base de un adulto recolectado en Toledo en julio de 2007 e identicado como Earias albovenosana (Oberth\u00fcr, 1917) (Lepidoptera: Nolidae: Chloephorinae: Eariadina), especie que s\u00f3lo se conoc\u00eda hasta entonces de Argelia, Marruecos y Sicilia, se especul\u00f3 con la posibilidad de que hubiera colonizado r\u00e1pidamente la mitad sur peninsular, favorecida por el calentamiento clim\u00e1tico. Sin embargo, un estudio detenido de numeroso material reunido permiti\u00f3 referir esta especie a un n\u00famero considerable de localidades ib\u00e9ricas, tanto de Espa\u00f1a como de Portugal. Se examinaron a continuaci\u00f3n los patrones de distribuci\u00f3n geogr\u00e1ca ib\u00e9rica de Earias albovenosana y E. vernana (Fabricius, 1787), la especie hermana y con la que se la hab\u00eda confundido anteriormente: E. En el medio natural 253albovenosana ocupa aproximadamente los dos tercios meridionales de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, mientras que E. vernana ocupa \u00fanicamente el \u00e1ngulo nororiental (Navarra y Catalu\u00f1a). Existen algunos registros ib\u00e9ri- cos de E. albovenosana del primer tercio del siglo XX de localidades relativamente septentrionales (en los que se mencion\u00f3 como E. vernana ); adem\u00e1s, no se ha puesto de relieve ninguna tendencia que relacione registros m\u00e1s recientes con localidades m\u00e1s septentrionales. Por lo tanto, se descart\u00f3 la hip\u00f3tesis de una colonizaci\u00f3n reciente de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica desde el \u00e1rea magreb\u00ed. Como conclusi\u00f3n, se resalt\u00f3 la conve- niencia de llevar a cabo seguimientos continuos con objeto de poder relacionar la presencia de especies concretas con sus causas, sean \u00e9stas el calentamiento global u otras, y se insisti\u00f3 en la importancia clave de los estudios taxon\u00f3micos (Trivi\u00f1o et al. , 2009, 2010). L\u00edneas de trabajo en marcha En Castilla-La Mancha est\u00e1n abiertas en este momento al menos cuatro l\u00edneas de investigaci\u00f3n tendentes, entre otros objetivos, a evaluar efectos del cambio clim\u00e1tico sobre artr\u00f3podos a corto y medio plazo. Todos ellos se desarrollan en la Universidad p\u00fablica regional, la UCLM, y algunos en colaboraci\u00f3n de algunas so- ciedades entomol\u00f3gicas (como SEACAM, la Sociedad Entomol\u00f3gica y Ambiental de Castilla-La Mancha). Por un lado, en 2002 se describi\u00f3 una especie de polilla vicariante de otra europea, Coranarta del \u00e1rea ib\u00e9rica, relicta de tiempos m\u00e1s fr\u00edos y habitante de bi\u00f3topos turbosos uva-ursi ). De momento, se conoce de unas pocas localidades de las provincias de Guadalajara y Teruel, pero por el tipo de h\u00e1bitat donde se ha encontrado, es probable que se halle tambi\u00e9n por la Serran\u00eda de Cuenca. Esta especie es candidata a ser recogida en el Libro Rojo de los Invertebrados de Es - pa\u00f1a y de Castilla-La Mancha (\u00e9ste \u00faltimo, en proyecto), dada su extrema localizaci\u00f3n y car\u00e1cter relicto. Adem\u00e1s, habr\u00eda que estudiar si los lugares donde aparece, o apareciese, deber\u00edan declararse microrre - servas. La localidad tipo, Buenfuente del Sistal (Guadalajara), est\u00e1 incluida en el Parque Natural del Algo Tajo. Se est\u00e1 modelizando el efecto de diferentes escenarios de cambio clim\u00e1tico sobre su probabilidad de persistencia, aunque probablemente sea una rme candidata a la extinci\u00f3n inminente. Por otro lado, gracias a la nanciaci\u00f3n de la JCCM al proyecto BANDENCO (POII-2014-018-P), se ha podi- do poner a punto una plataforma (GeoBrink) libre e interactiva para el almacenamiento masivo de datos faun\u00edsticos de artr\u00f3podos de Castilla-La Mancha, para la representaci\u00f3n y modelizaci\u00f3n de su distribuci\u00f3n geogr\u00e1ca y para el an\u00e1lisis de los sesgos de muestreo. GeoBrink va a permitir no solo la modelizaci\u00f3n del caso reci\u00e9n comentado, sino la propuesta de mapas de distribuci\u00f3n potencial bien fundamentados para las especies de los grupos entomol\u00f3gicos con los que se trabaja, de forma que se pueda evaluar con rigor hasta qu\u00e9 punto la red de Espacios Naturales Protegidos (ENPs) de Castilla-La Mancha cubre razonable- mente bien parte de las \u00e1reas de distribuci\u00f3n de las especies tratadas, sobre todo aquellas que est\u00e1n m\u00e1s amenazadas. Se tiene como objetivo tambi\u00e9n examinar cu\u00e1l ser\u00eda el grado de cobertura de los ENPs bajo varias condiciones generales de cambio clim\u00e1tico. Como es natural, las respuestas al cambio clim\u00e1tico de las diferentes especies de artr\u00f3podos no de - penden solo de la variaci\u00f3n paulatina de las condiciones clim\u00e1ticas y de la modicaci\u00f3n subsiguiente del rango de distribuci\u00f3n, sino tambi\u00e9n de su propia capacidad de acomodo o adaptaci\u00f3n a nuevas situaciones (v\u00e9ase Arribas et al., 2012, mencionado arriba). En este sentido, otra l\u00ednea de investiga - ci\u00f3n abierta en la UCLM pretende evaluar la capacidad de respuesta al cambio clim\u00e1tico de diferentes especies de cole\u00f3pteros, usando para ello especies de ambientes t\u00e9rmicos altamente estables (como son las cuevas) y sometiendo a un cierto n\u00famero de individuos a situaciones t\u00e9rmicas contrastantes, a trav\u00e9s de su cr\u00eda en c\u00e1maras de condiciones controladas. Por \u00faltimo, el estudio detallado de los registros faun\u00edsticos almacenados en GeoBrink ha dado pie a dis- cutir el avance hacia el norte de los l\u00edmites septentrionales de distribuci\u00f3n de innumerables especies de II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 254noctuoideos cuadrinos (Euteliidae, Erebidae, Nolidae y Noctuidae), de manera que se est\u00e1 documentan- do no solo aquellos casos de especies que proceden del norte de \u00c1frica, sino tambi\u00e9n c\u00f3mo es el patr\u00f3n de dispersi\u00f3n hacia el centro de la pen\u00ednsula de todas aquellas especies que son capaces de colonizarlo. Todos estos proyectos habr\u00e1n dado su fruto a nales de la d\u00e9cada presente o a principios de la pr\u00f3xima, momento en que ser\u00e1 conveniente llevar a cabo una nueva s\u00edntesis. Conemos en que para entonces la humanidad haya tomado verdadera consciencia del peligro que supone el cambio clim\u00e1tico, y en general todos los factores causantes de la crisis de biodiversidad actual, no solo para la salud ambiental, sino para nuestra propia supervivencia como especie en unas condiciones aceptables para todos. Agradecimiento Agradezco a Jonathan G\u00f3mez Cantero su deferencia al invitarme a presentar este art\u00edculo. Carlo Polidori y David S\u00e1nchez (ICAM, UCLM) proporcionaron informaci\u00f3n relevante e hicieron comentarios de inter\u00e9s. Cualquier imprecisi\u00f3n en la interpretaci\u00f3n de datos originales es responsabilidad exclusiva del autor. Bibliograf\u00eda ARA\u00daJO, M. B., ALAGADOR, D., CABEZA, M., NOGU\u00c9S-BRAVO, D. & THUILLER, W. , 14 (5): 484-492. ARCE CRESPO, J. I. DE & GUTI\u00c9RREZ, D. (2011) Altitudinal trends in the phenology of butterflies in a mountainous area in central Spain. European Journal of Entomology , 108 (4): 651-658. ARRIBAS, P., ABELL\u00c1N, P., VELASCO, J., BILTON, D. T., MILL\u00c1N, A. & S\u00c1NCHEZ-FERN\u00c1NDEZ, D. (2012) Evaluating drivers of vulnerability to climate change: guide 18 (7): 2135-2146. P., ABELL\u00c1N, P., VELASCO, MILL\u00c1N, A. & S\u00c1NCHEZ-FERN\u00c1NDEZ, D. (2017) Conservation of insects in the face of global climate change. In Global climate change and terrestrial invertebrates (ed. S. N. Johnson & T. H. Jones), pp. 349-367. Wiley. Chichester. ASHTON, S., GUTI\u00c9RREZ, D. & WILSON, R. J. (2009) Effects of temperature and elevation on habitat use by a rare mountain butterfly: implications for species to climate change. 34 (4): 437-446. ASOCIACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE ENTOMOLOG\u00cdA (ED.) (1996) Avances en entomolog\u00eda ib\u00e9rica . Museo Nacional de Ciencias Naturales (CSIC) y Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Madrid. BACH, C. & COMPTE, A. 1997. La entomolog\u00eda moderna en Espa\u00f1a. Su desarrollo: de los or\u00edgenes a 1960. Bolet\u00edn de la Sociedad Entomol\u00f3gica Aragonesa , 20: 367-392. BATTISTI, A., L. B., BERARDI, L., BERRETIMA, W., BRANCO, M., CHAKALI, G., EL ALAOUI EL FELS, M. A., B., H\u00d3DAR, J. A., IONESCU-MALANCUS, I., \u00cdPEKDAL, K., LARSSON, S., MANOLE, T., MENDEL, Z., MEURISSE, N., MIRCHEV, P., NEMER, N., M.-R., PINO, J., A., N., ROUSSELET, H., SCHOPF, A., SIMONATO, M., YART, A. & ZAMOUM, M. (2015) Natural history of the processionary moths (Thaumetopoea spp .): new insights in relation to climate change. In Processionary moths and climate change: an update (ed. A. Roques), pp. 15-79. Springer. Dordrecht. BIRCH, A.N.E., BEGG, G.S. and pesticide reduction policies for global production systems. Journal of Experimental Botany , 62: 3251-3261.En el medio natural 255BLONDEL, J. & ARONSON, (1999) Biology and wildlife of the Mediterranean region . Oxford University Press. Oxford. COSTANZA, R., D'ARGE, R., DE GROOT, R., FARBER, S., GRASSO, M., HANNON, B., LIMBURG, K., NAEEM, S., O'NEILL, R.V., PARUELO, J., RASKIN, R.G., SUTTON, P. & VAN DEN BELT, M. (1997) The value of the world's ecosystem services and natural capital. Nature , 387: 253-260. COSTELLO, M. J., WILSON, S., & Predicting total global species Extinction N., J.-M., SETTELE, J. & VAISSI\u00c8RE, B.E. (2009) Economic valuation vulnerability of Ecological Economics , 68: 810-821. GARC\u00cdA-BARROS SAURA, E., CANCELA VALLEJO, J. P., ROMO BENITO, H., MUNGUIRA, M. L. & RUIZ S\u00c1IZ, A. (2017) Riqueza de mariposas (Lepidoptera: Paplionoidea) en la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y cambio global. Futuro inmediato. XXXIII Jornadas de la Asociaci\u00f3n espa\u00f1ola de Entomolog\u00eda . Almer\u00eda, 15- 18 noviembre 2017. GOMIS, A. (2014) Mimbres para otro cesto: De la Secci\u00f3n de Entomolog\u00eda del Museo Nacional de Ciencias Naturales al Instituto Espa\u00f1ol de Entomolog\u00eda. Bolet\u00edn de la Real Sociedad Espa\u00f1ola de Historia Natural, Secci\u00f3n Biolog\u00eda , 108: 37-47. GUTI\u00c9RREZ ILL\u00c1N, J. G., GUTI\u00c9RREZ, D., D\u00cdEZ, S. B. & WILSON, R. J. (2012) Elevational trends in butterfly phenology: implications for H\u00d3DAR, J.A., ZAMORA, R. & CAYUELA, L. (2012). Cambio clim\u00e1tico y plagas: algo m\u00e1s que el clima. Ecosistemas , 21 (3): 73-78. IPCC (2014) Climate Change 2014: Synthesis Report. Contribution of Working Groups I, II and III to the Fifth Assessment Report of the Intergovernmental Panel on Climate Change [Core Writing Team, R.K. Pachauri and L.A. Meyer (eds.)]. IPCC. Geneva. JOHNSON, S. N., & JONES, T. H. (2017) Introduction to global climate change and terrestrial invertebrates. In Global climate change and terrestrial invertebrates (ed. S. N. Johnson & T. H. Jones), pp. 1-8. Wiley. Chichester. LADANYI, M. & HORVATH, L. (2010) A of the potential climate change impact on insect populations - Research , 8: 143-152. LOBO, J. M. (2000) La riqueza entomol\u00f3gica ib\u00e9rica y el estado actual de los recursos taxon\u00f3micos: apunte para un diagn\u00f3stico. Bolet\u00edn de la Sociedad Entomol\u00f3gica Aragonesa , 27: 173-176. LOBO, J. M. (2015). Biodiversidad - Sociedad Entomol\u00f3gica Biogeography: new directions in the geography of nature (ed. M. V. Lomolino MV & L. R.Heaney), pp. 293-296. Sinauer. Sunderland, Massachusetts. MELIC, A. (1999) La entomolog\u00eda del tercer milenio. Bolet\u00edn de la Sociedad Entomol\u00f3gica Aragonesa , 25: 65-69.II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 256MELLOR, P. S., JENNINGS, D. M., WILKINSON, P. J. & BOORMAN, J. P. (1985) Culicoides imicola : a bluetongue virus vector in Spain and Portugal. Veterinary Record , 116 (22): 589-590. MERRILL, R. M., GUTI\u00c9RREZ, D., LEWIS, O. T., GUTI\u00c9RREZ, J., D\u00cdEZ, S. B. & WILSON, R. J. (2008) Combined effects of climate and biotic interactions on the 77 (1): 145-155. NIETO NAFR\u00cdA, J. M. (1995) Desesperanza, utop\u00eda y posibilismo en la ense\u00f1anza de la Entomolog\u00eda. Bolet\u00edn de la Asociaci\u00f3n espa\u00f1ola de Entomolog\u00eda , 19: 9-23. ORTU\u00d1O, V. M. & MART\u00cdNEZ-P\u00c9REZ, F. D. (2011) .Diversidad de Artr\u00f3podos en Espa\u00f1a. Memorias de la Real Sociedad Espa\u00f1ola de Historia Natural , 2\u00aa \u00e9poca, 9: 235-284. of climate W., DUCHEYNE, E., CALVETE, C., LUCIENTES, J., VERHOEST, N. E. C. DE BAETS, B. (2014) R., BROOKS, T. M., GITTLEMAN, J. L., JOPPA, L. N., RAVEN, P. H., ROBERTS, C. M. & SEXTON, J. O. (2014) The biodiversity of species and their rates of N. R. & KUMAR, P. of climate change on arthropod diversity. In Arthropod diversity and conservation in the sub-tropics (ed. A. K. Chakravarthy & S. Sridharapp), pp. 1-18. Springer. Singapore. ROMO, H., SANABRIA, P. & GARC\u00cdA-BARROS, E. (2013) Predicci\u00f3n de los impactos del cambio clim\u00e1tico en la distribuci\u00f3n sobre las especies de Lepidoptera. El caso del g\u00e9nero Boloria Moore, 1900 en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (Lepidoptera: de lepidopterolog\u00eda , 41 (162): 1-20. ROOT, T. L., PRICE, J. T., HALL, K. R., SCHNEIDER, S. H., ROSENZWEIG, C. & POUNDS, J. A. (2003) Fingerprints of global warming on wild animals and plants. Nature , 421 SAMWAYS, M. J. (2005) Insect diversity conservation . Cambridge University Press. Cambridge. SINGER, M. & PARMESAN, C. (2010) Phenological asynchrony between herbivorous insects and or pre-existing adaptive strategy? Philosophical Transactions of the Sciences , 365 (1555): 3161-3176. SOUL\u00c9, M. an evolutionary-ecological perspective E., MCBROOM, J., GELY, C., & HAMILTON, A. J. (2015) New approaches narrow global species estimates for beetles, insects, and terrestrial arthropods. Academy of , 112 (24): 7519-7523. THUILLER, W., ALBERT, C., ARA\u00daJO, M. B., BERRY, P. M., CABEZA, M., GUISAN, A., HICKLER, T., MIDGLEY, G. F., PATERSON, J., SCHURR, F. M., SYKES, M. T. & ZIMMERMANN, N. E. (2008) Predicting global change impacts on plant species' distributions: 9 (3): 137-152. TRIVI\u00d1O, V., ESCUDERO, C. M., MART\u00cdNEZ, I., VARGAS, S. M., PIRES, P., GAST\u00d3N, J., CORLEY, M. F. V., RIETZ, H., FIBIGER, M. & YELA, J. L. (2010) Expansion of distribution area following climate change En el medio natural 257versus increasing knowledge accuracy: the case C. M., VARGAS, S. M. & YELA, J. L. (2009) Earias albovenosana en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: \u00bfexpansi\u00f3n reciente del \u00e1rea de distribuci\u00f3n o incremento r\u00e1pido del conocimiento? XXVI Jornadas de la Asociaci\u00f3n espa\u00f1ola de Entomolog\u00eda , 12 al 15 de septiembre de 2009. Granada. VIEDMA, M. G. DE (1971) Spanish Entomology: past and present. The Michigan Entomologist , 4 (4): 97- 104. WILSON, R. J., GUTI\u00c9RREZ, D., GUTI\u00c9RREZ, J., MART\u00cdNEZ, D., AGUDO, R. & MONSERRAT, V. J. (2005) Changes to the elevational limits and extent 1138-1146. YELA, J. L. (2000) La Entomolog\u00eda ib\u00e9rica del tercer milenio: razones para un cierto optimismo (o \"las cosas no son como son, sino como hacemos que sean\"). Bolet\u00edn de la Sociedad Entomol\u00f3gica Aragonesa , 27: 181-185. 259Problem\u00e1tica sanitaria de la sobreabundancia de ungulados silvestres e interacci\u00f3n con el cambio clim\u00e1tico Pelayo Acevedo, Joaqu\u00edn Vicente, Christian Gort\u00e1zar Instituto de Investigaci\u00f3n en Recursos Cineg\u00e9ticos, IREC (UCLM-CSIC-JCCM). Ronda de Toledo 12, 13071 Ciudad Real, Espa\u00f1a Introducci\u00f3n y situaci\u00f3n actual Es conocido el marcado aumento que est\u00e1n experimentando las poblaciones de ungulados silvestres en Europa (Apollonio et al. 2010), y Castilla-La Mancha no es una excepci\u00f3n. Los cambios ambientales acontecidos en las \u00faltimas d\u00e9cadas y la gesti\u00f3n efectuada con intereses cineg\u00e9ticos se apuntan como las principales causas de dicha expansi\u00f3n (Acevedo et al. 2011). Actualmente, las densidades que est\u00e1n alcanzando localmente muchas de estas especies son insostenibles y, en tales situaciones, son frecuen - tes y diversos los conflictos, que afectan a sectores tan diversos como la conservaci\u00f3n, la seguridad vial, la agricultura, la sanidad animal y la salud p\u00fablica (p.ej. Gort\u00e1zar et al. 2006; Perea et al. 2014). Existe una estrecha relaci\u00f3n entre la abundancia de las poblaciones silvestres y su estatus sanitario (ver Gort\u00e1zar et al. 2006). Pero esta relaci\u00f3n no es s\u00f3lo una cuesti\u00f3n de n\u00fameros, sino tambi\u00e9n de su uso del espacio; la agregaci\u00f3n de los individuos en la poblaci\u00f3n se ha mostrado incluso m\u00e1s relevante expli - cando el estatus sanitario de los silvestres que la abundancia (Acevedo et al. 2007; Laguna et al. 2018). Esto es debido a que la agregaci\u00f3n tiene un reflejo m\u00e1s directo en las tasas de contacto entre individuos que la abundancia. La agregaci\u00f3n de los individuos en una poblaci\u00f3n obedece a rasgos intr\u00ednsecos de la especie (p.ej., gregarismo), pero tambi\u00e9n a factores reguladores como la distribuci\u00f3n de recursos en el medio (agua, alimento, refugio), que a su vez puede estar modulada por las condiciones ambientales y adem\u00e1s, en el caso de poblaciones sujetas a extracci\u00f3n por caza, por el manejo y gesti\u00f3n. El cambio global en general y el cambio clim\u00e1tico en particular est\u00e1n modulando la tendencia de los ungulados silvestres y su comportamiento. Por un lado, los cambios en el clima y en los usos del suelo est\u00e1n favoreciendo la expansi\u00f3n de los ungulados Ib\u00e9ricos (Acevedo et al. 2011). Pero, por otro, la severidad de los veranos est\u00e1 alterando el comportamiento espacial de los individuos, potenciando la agregaci\u00f3n en torno a recursos limitantes (Barasona et al. 2014). Todo ello contribuye a dibujar un escenario, el actual, en el que muchas poblaciones de ungulados tienden a la sobreabundancia y la cir - culaci\u00f3n de pat\u00f3genos emergentes o re-emergentes supone un riesgo importante, tanto para la propia conservaci\u00f3n de la fauna silvestre (Gort\u00e1zar et al. 2010), como para la sostenibilidad de la ganader\u00eda extensiva (Gort\u00e1zar et al. 2015) e incluso para la salud p\u00fablica (Estrada-Pe\u00f1a et al. 2010). Efectos constatados El caso de la tendencia temporal de la tuberculosis en ciervo ( Cervus elaphus ) la pro- vincia de Ciudad Real es un buen ejemplo para ilustrar este proceso (ver detalles en Vicente et al. 2013). La tuberculosis es una enfermedad cr\u00f3nica causada por la infecci\u00f3n con bacterias del complejo Mycobac- terium tuberculosis que adem\u00e1s es end\u00e9mica en el centro-sur de Espa\u00f1a. Para poder comprender la din\u00e1- mica temporal de esta infecci\u00f3n es necesario disponer de una serie temporal larga de datos, idealmente para amplios territorios. En este contexto, se plante\u00f3 un estudio con el que valorar los determinantes de la prevalencia de tuberculosis en las poblaciones de ciervo y jabal\u00ed de la provincia de Ciudad Real, incluyendo factores individuales, poblacionales y ambientales. Entre las temporadas 2000-2001 y 2011-2012 se muestrearon 2759 ciervos y 2562 jabal\u00edes cazados en 47 terrenos cineg\u00e9ticos de la provincia. Cada animal fue necropsiado en campo, prestando especial atenci\u00f3n a la presencia de lesiones macrosc\u00f3picas compatibles con tuberculosis. La inspecci\u00f3n se cen -II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 260tr\u00f3, aunque no se restringi\u00f3, a los linfonodos y \u00f3rganos de las cavidades tor\u00e1cica y abdominal (Mart\u00edn- Hernando et al. 2010). Las lesiones macrosc\u00f3picas compatibles con tuberculosis sin conrmaci\u00f3n por cultivo microbiol\u00f3gico se emplean como una herramienta diagn\u00f3stica en estudios a gran escala, con un elevado n\u00famero de muestras, en los que el coste del laboratorio ser\u00eda inasumible en el caso de pretender conrmaci\u00f3n (Santos et al. 2015). Adem\u00e1s, cuando las lesiones compatibles con tuberculo - sis aparecen en varias regiones anat\u00f3micas (por ejemplo, regi\u00f3n cervical m\u00e1s regi\u00f3n tor\u00e1cica), indican generalizaci\u00f3n de la enfermedad y con ello, mayor probabilidad de excreci\u00f3n de bacterias (Barasona et al. 2017). Cada uno de los 47 terrenos cineg\u00e9ticos fue categorizado en funci\u00f3n del manejo que hac\u00edan de las poblaciones. Adem\u00e1s, los rendimientos cineg\u00e9ticos anuales de ciervo y jabal\u00ed fueron usados como indicadores de la abundancia relativa de las poblaciones. Finalmente, y dado que la precipitaci\u00f3n afecta la din\u00e1mica de las poblaciones en ambientes mediterr\u00e1neos (p.ej. Pel\u00e1ez et al. 2017), cada temporada fue caracterizada mediante la precipitaci\u00f3n total ca\u00edda entre septiembre del a\u00f1o anterior y agosto. Los resultados han mostrado que las prevalencias de lesiones macrosc\u00f3picas compatibles con tuberculosis (%) para ciervo fueron mucho menores que las de jabal\u00ed (9.4\u00b10.6 vs 59.0\u00b11.0). Las prevalencias anuales en ambas especies no estuvieron asociadas (rho=0.32, p=0.308, n=12), pero si los rendimientos cineg\u00e9ticos y prevalencia de lesiones compatibles (rho=0.84, p<0.001, n=12; Figura 1). En relaci\u00f3n a los modelos de riesgo individual de lesiones compatibles con tuberculosis en jabal\u00ed se evidenci\u00f3 un aumento de la probabi - lidad de presentar lesiones entre la temporada 2000-2001 y 2011-2012, alcanzando tasas de 0.7 (F=1.92, gl=2521, p=0.03). Durante el periodo de estudio se pudo apreciar la existencia de tres eventos epid\u00e9micos de aproximadamente 4 a\u00f1os de duraci\u00f3n (Figura 1). El modelo para jabal\u00ed tambi\u00e9n indic\u00f3 un mayor riesgo en las poblaciones m\u00e1s manejadas que en las poblaciones abiertas (F=4.8, gl=2482, p=0.03), aunque la prevalencia fue elevada en ambos tipos de manejo (siempre por encima del 50%), y que los rendimientos cineg\u00e9ticos estaban signicativamente relacionados con la prevalencia de lesiones macrosc\u00f3picas compati - bles con tuberculosis. Desde el punto de vista ambiental, el modelo evidenci\u00f3 una relaci\u00f3n estad\u00edsticamente signicativa y negativa entre la precipitaci\u00f3n y la presencia de lesiones macrosc\u00f3picas compatibles con tu - berculosis de tipo generalizado, es decir, afectando a varias regiones anat\u00f3micas (Figura 2; F=14.6, gl=2482, p<0.001). Con respecto al ciervo, los an\u00e1lisis mostraron la inexistencia de una clara tendencia temporal en la prevalencia de lesiones compatibles con tuberculosis (F=0.41, gl=2551, p=0.95; Figura 1). Al igual que en el caso del jabal\u00ed, la probabilidad de lesiones compatibles en poblaciones de ciervo manejadas fue signicativa - mente m\u00e1s elevada que en las que carec\u00edan de manejo intensivo (F=7.2, gl=2465, p<0.001). Los resultados obtenidos de este estudio correlacional deben ser considerados por los gestores pobla- cionales y sanitarios de los ungulados silvestres en el centro y sur de Espa\u00f1a. El estudio evidencia que las densidades poblacionales de ciervo y jabal\u00ed en los terrenos cineg\u00e9ticos de la provincia de Ciudad Real est\u00e1n probablemente por encima de los niveles admisibles, al menos cuando se utiliza como indicador la prevalencia de tuberculosis, particularmente en aquellos con manejos m\u00e1s intensivos. Adem\u00e1s, el pro- blema sanitario dista de estar en proceso de control a tenor de las tendencias detectadas tanto en las abundancias poblacionales como en los niveles de prevalencia de lesiones macrosc\u00f3picas compatibles con tuberculosis. La estrecha relaci\u00f3n detectada entre dichas tendencias y el clima hace pensar que el proble- ma no se solucionar\u00e1 si no se interviene. Parece urgente controlar la transmisi\u00f3n de la enfermedad en las poblaciones silvestres y, muy especialmente, en la interfase entre la fauna silvestre y el ganado dom\u00e9stico. Para ello, el aumento de la presi\u00f3n cineg\u00e9tica (o al menos de su ecacia), la regulaci\u00f3n de pr\u00e1cticas como la alimentaci\u00f3n suplementaria, particularmente en a\u00f1os secos, y las buenas pr\u00e1cticas cineg\u00e9ticas se po- dr\u00edan considerar los tres pilares iniciales sobre los que construir la soluci\u00f3n al problema. Previsi\u00f3n de futuro Las tendencias poblacionales observadas, junto a la equivocada percepci\u00f3n negativa de la caza por una parte de la poblaci\u00f3n, hacen pensar que las poblaciones de ungulados seguir\u00e1n fuera de control En el medio natural 261y los problemas que ellas pudieran causar, incluidos los sanitarios, no har\u00e1n m\u00e1s que acentuarse. La caza deportiva que se realiza en la mayor parte de los territorios cineg\u00e9ticos peninsulares no es capaz de controlar las poblaciones. As\u00ed, la abundancia de jabal\u00edes ha aumentado unas diez veces en los \u00falti - mos 30 a\u00f1os (J.L. Garrido, Real Federaci\u00f3n de Caza, com. pers.). En toda Europa, existe un insucien - te reclutamiento de nuevos cazadores, que redunda en una disminuci\u00f3n progresiva de acionados (Massei et al. 2015). En Espa\u00f1a, estudios recientes muestran que si la caza cesase, las poblaciones de algunas especies-problema como el jabal\u00ed se disparar\u00edan (Quir\u00f3s-Fernandez et al. 2017). El centro y sur peninsular tiene peculiaridades debidas al h\u00e1bitat y la climatolog\u00eda, as\u00ed como a los usos del suelo. La caza comercial, realizada en los terrenos cineg\u00e9ticos m\u00e1s manejados, potencia la abundan - cia de las poblaciones para as\u00ed generar mayores rendimientos cineg\u00e9ticos sin en ocasiones atender a los efectos que dichas abundancias pueden acarrear sobre los ecosistemas. En espacios naturales protegi - dos es la falta de caza (la mejor forma de lograr una extracci\u00f3n suciente) lo que propicia situaciones de sobreabundancia con graves consecuencias sanitarias y ambientales. En ambos casos se vislumbra un futuro pr\u00f3ximo en el que se tendr\u00e1n que dirigir esfuerzos para establecer medidas efectivas para controlar la abundancia poblacional de estas especies tan ubicuas.Figura 1.: (a) Bolsas de caza anuales para jabal\u00ed (azul) y para ciervo (naranja) entre las temporadas 2000 y 2012 en la provincia de Ciudad Real. (b) Probabilidad predicha de lesiones macrosc\u00f3picas compatibles con tuberculosis (LTB) en jabal\u00ed y ciervo durante el mismo periodo. Adaptada de Vicente et al. (2013). II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 262Soluciones. Medidas de adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n El problema de la sobreabundancia poblacional de ungulados afecta a diferentes sectores (cineg\u00e9tico, ganadero, espacios protegidos, etc.) y, por tanto, cabr\u00eda pensar que las soluciones y medidas para su control deban ser espec\u00edcas para cada uno de ellos. En el caso de la expresi\u00f3n del problema en Castilla-La Mancha, los principales problemas que acarrea la sobreabundancia son de \u00edndole sanita - rio. Los problemas sanitarios pueden tener un reflejo directo en el estado de las propias poblaciones silvestres y, de manera muy relevante, en el estado sanitario y por tanto rendimiento del ganado extensivo que habita las dehesas. Para el control de la enfermedad en el compartimento silvestre se propone la reducci\u00f3n de la densidad poblacional e intensicar las restricciones en materia de gesti\u00f3n, principalmente de aquellas acciones que supongan un aumento en la agregaci\u00f3n de animales (Boa - della et al. 2011). En cuanto al control en la interfase, los programas de bioseguridad en los que se recomiendan intervenciones con las que reducir el contacto entre dom\u00e9sticos y silvestres en puntos de riesgo se han mostrado ecaces para segregar la actividad de ambos grupos de especies y con ello reducir la incidencia de TB en los dom\u00e9sticos (Barasona et al. 2013). El uso y generalizaci\u00f3n de los programas de bioseguridad, promovidos por proyectos de investigaci\u00f3n del Ministerio y liderados por la Universidad de Castilla-La Mancha, podr\u00e1 contribuir a la convivencia sanitariamente m\u00e1s segura entre dom\u00e9sticos en extensivo y silvestres en estos ambientes. Visi\u00f3n del autor. Reflexi\u00f3n El problema de la sobreabundancia de ungulados silvestres es un aspecto de gran relevancia ecol\u00f3gica, econ\u00f3mica y social. Este cap\u00edtulo se ha centrado en un escenario concreto de la sobreabundancia, pero existen muchos otros escenarios a lo largo de toda Europa. En Espa\u00f1a, por ejemplo, el problema de la sobreabundancia de ungulados silvestres es evidente en ciudades, en espacios protegidos y en algunos terrenos cineg\u00e9ticos. En todos los casos expuestos, al riesgo sanitario que implica el tener poblaciones sobreabundantes habr\u00eda que a\u00f1adirle otros muchos que afectan a estos escenarios singulares, como po - dr\u00edan ser los problemas de seguridad vial, los da\u00f1os a la agricultura y las amenazas para la conservaci\u00f3n. La sobreabundancia de ungulados silvestres es un problema que va m\u00e1s all\u00e1 de la gesti\u00f3n cineg\u00e9tica y que urge estudiar a fondo para desarrollar herramientas efectivas con las que mitigar sus efectos, ya que es un problema que, podr\u00edamos decir, acaba de ser identicado como tal por la sociedad. Bibliograf\u00eda ACEVEDO P, FARF\u00c1N MA, M\u00c1RQUEZ AL, DELIBES-MATEOS M, REAL R, VARGAS JM (2011) Past, present and future of wild ungulates in relation to changes in land R, PUTMAN European Ungulates and their Management in the 21st Century. Cambridge University Press, Cambridge. BARASONA JA, VERCAUTEREN KC, SAKLOU N, GORT\u00c1ZAR C, VICENTE ADM, GORT\u00c1ZAR C, CARRO F, SORIGUER RC, DNA Mycobacterium el medio 263BOADELLA M, GORT\u00c1ZAR C, ACEVEDO P, CARTA T, MART\u00cdN-HERNANDO MP, DE LA FUENTE J, VICENTE J (2011) Six recommendations for improving monitoring of diseases shared with and African Swine Fever in Eurasia: EFSA Panel on Animal Health and Welfare. EFSA Journal, 8, 1703. GORT\u00c1ZAR C, ACEVEDO P, RUIZ-FONS F, VICENTE J (2006) Disease risks and overabundance U, BARASONA JA, VICENTE J, DE LA FUENTE J, BOADELLA M (2015) The wild side of disease control at the wildlife-livestock-human interface: a review. Frontiers in Veterinary Science, 14. LAGUNA E, BARASONA JA, TRIGUERO-OCA\u00d1A R, MULERO-P\u00c1ZM\u00c1NY M, NEGRO JJ, VICENTE J, ACEVEDO P (2018) The relevance of host overcrowding in wildlife AZNAR J, NEGRO JJ, GAND\u00cdA A, GORT\u00c1ZAR C (2010) Distribution of lesions in and fallow U, MONACO A, OZOLIN J, CELLINA S, PODG\u00d3RSKI T, FONSECA C, MARKOV N, POKORNY B, ROSELL C, N\u00c1HLIK A (2015) Wild boar populations up, numbers of hunters down? A review of trends and implications for Europe. Pest Management Science 71: 492-500. PEL\u00c1EZ M, SAN MIGUEL A, ROD\u00cdGUEZ-VIGAL (2017) Climate, female traits PEREA R, GIRARDELLO M, SAN MIGUEL A (2014) Big game or big loss? High deer densities are threatening serving the population control. European Journal of Wildlife Research 63:57. SANTOS N, SANTOS C, VALENTE T, GORT\u00c1ZAR C, ALMEIDA V, CORREIA-NEVES M (2015) Widespread Environmental Contamination with Mycobacterium tuberculosis by Detection Protocol. PLoS ONE10(11): e0142079. VICENTE J, BARASONA JA, ACEVEDO RUIZ-FONS BOADELLA M, DIEZ-DELGADO I, BELTRAN-BECK B, GONZALEZ-BARRIO D, QUEIR\u00d3S J, MONTORO V, DE LA FUENTE J, GORT\u00c1ZAR C (2013) Temporal Trend of Tuberculosis in Wild Ungulates from Mediterranean Spain. Transboundary and Emerging Diseases 60: 92-103.Cap\u00edtulo 4 En la socioeconom\u00eda265Efectos del cambio clim\u00e1tico en la ganader\u00eda Manuel Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez; M\u00aa Dolores P\u00e9rez-Guzm\u00e1n Palomares; Ram\u00f3n Arias S\u00e1nchez CERSYRA - IRIAF. Av. Del Vino 10, 13.300. Valdepe\u00f1as. Ciudad Real Introducci\u00f3n A d\u00eda de hoy parecen evidentes las consecuencias negativas derivadas del cambio clim\u00e1tico, como se refleja en la creciente preocupaci\u00f3n existente a nivel mundial sobre este fen\u00f3meno. As\u00ed, son muchos los recursos y esfuerzos destinados a comprender mejor dichas consecuencias, habi\u00e9ndose desarrollado un gran n\u00fame - ro de estudios sobre este tema en la \u00faltima d\u00e9cada. En la actualidad se reconoce de forma general que el cambio clim\u00e1tico conlleva un amplio rango de consecuencias biol\u00f3gicas negativas, lo que se traduce en un impacto claro sobre la biodiversidad. Estas consecuencias biol\u00f3gicas son especialmente evidentes en zonas con condiciones ambientales adversas, como las regiones \u00e1ridas del sur de Europa, donde las condiciones de temperatura y humedad son m\u00e1s extremas, y en las cuales se desarrolla una actividad agr\u00edcola y ganadera importantes. Este es el caso de nuestra regi\u00f3n, Castilla-La Mancha, en donde los sectores agr\u00edcola y gana - dero contribuyen de forma fundamental a la econom\u00eda de la regi\u00f3n, estableci\u00e9ndose sinergias entre ambos orientadas a garantizar la sostenibilidad de dichos sectores, y para los cuales una disminuci\u00f3n productiva derivada de un escenario futuro de calentamiento global podr\u00eda comprometer dicha sostenibilidad. Tal es as\u00ed, que el cambio clim\u00e1tico se considera un eje prioritario en nuestra regi\u00f3n, habi\u00e9ndose puesto en marcha diversas l\u00edneas de nanciaci\u00f3n dirigidas a conocer los efectos de este fen\u00f3meno y a proponer medidas de ac - tuaci\u00f3n que permitan hacer frente al mismo para asegurar la sostenibilidad del sector a medio y largo plazo. Efectos del cambio clim\u00e1tico sobre la ganader\u00eda. Cuestiones generales El estr\u00e9s por calor (EC) se produce cuando la temperatura corporal excede el rango de temperaturas que en cada especie determina su actividad normal, resultando en una carga cal\u00f3rica total (proveniente de la producci\u00f3n interna y del ambiente) que sobrepasa la capacidad de disipaci\u00f3n (Bernabucci et al., 2010). El umbral de temperatura por encima del cual se produce dicho EC var\u00eda con las especies y depende de las condiciones de humedad y viento que acompa\u00f1an a la temperatura, factores que a su vez vienen condi- cionados por las condiciones de alojamiento y manejo a las que est\u00e1n expuestas los animales. Las consecuencias de este EC se maniestan a nivel intracelular, metab\u00f3lico hormonal y siol\u00f3gico, obser- v\u00e1ndose una disminuci\u00f3n de la ingesta de alimento y un aumento de la temperatura corporal y del ritmo respiratorio y cardiaco, un descenso de la producci\u00f3n, un deterioro de la capacidad reproductiva y altera- ciones inmunol\u00f3gicas entre otros. Estas consecuencias pueden verse agravadas en animales de razas es- pecializadas con rendimientos productivos altos como es el caso de la raza Holstein, en la cual suele existir un gasto metab\u00f3lico muy alto asociado a la actividad productiva que puede comprometer los mecanismos de termorregulaci\u00f3n, adem\u00e1s de contribuir al estr\u00e9s cal\u00f3rico per s\u00e9 . De forma general, se ha descrito como los efectos del EC sobre la producci\u00f3n lechera se maniestan en una disminuci\u00f3n de la cantidad y calidad de la producci\u00f3n con una ca\u00edda de los contenidos graso y proteico de la misma, una alteraci\u00f3n del perl de \u00e1cidos grasos en leche y un aumento del contenido de c\u00e9lulas som\u00e1ticas entre otros. Trabajos similares se han llevado a cabo acerca de los efectos del EC sobre la producci\u00f3n de carne en vacuno, cerdos y pollos observ\u00e1ndose una disminuci\u00f3n de la tasa de conversi\u00f3n de alimento y del peso corporal y una alteraci\u00f3n de la composici\u00f3n y calidad organol\u00e9ptica de la carne. Los efectos del EC son especialmente cr\u00edticos sobre las ratios de concepci\u00f3n en las cubriciones realizadas en los meses de verano. Estos fallos reproductivos se han asociado a muerte embrionaria si bien un descenso de los niveles de LH o un aumento patol\u00f3gico de los niveles de prolactina y progesterona tambi\u00e9n podr\u00edan ser los causantes de dichas p\u00e9rdidas. Adem\u00e1s II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 266de los efectos directos que el EC tiene sobre los animales, existe un efecto indirecto consecuencia del deterioro en la cantidad y calidad de los pastos, as\u00ed como su palatabilidad y digestibilidad lo que tambi\u00e9n se refleja en una ca\u00edda productiva. Las consecuencias econ\u00f3micas derivadas del EC son importantes. St Pierre et al. (2003) cuanticaron las p\u00e9rdidas productivas y reproductivas en explotaciones de ganado vacuno lechero en los distintos estados de EE.UU. En el estado de Arizona, con unas condiciones de humedad y temperatura son similares a las del sur de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, las p\u00e9rdidas en producci\u00f3n lechera se cifran en unos 730 kg/vaca/a\u00f1o y en rendi - miento reproductivo en un incremento de unos 24 d\u00edas entre parto y concepci\u00f3n (DPC) debidas al estr\u00e9s por calor. Si asumimos un precio medio de la leche en Espa\u00f1a de 32 c\u00e9ntimos/kg (varias fuentes) y un coste eco - n\u00f3mico de cada d\u00eda de aumento de intervalo entre partos de 4.5 \u20ac/d\u00eda y a\u00f1o (Gonz\u00e1lez-Recio et al., 2004), las p\u00e9rdidas por vaca y a\u00f1o podr\u00edan superar los 300 \u20ac por los dos conceptos mencionados. En la poblaci\u00f3n Fris\u00f3n-Holstein de Catalu\u00f1a, se han llevado a cabo estudios a este respecto, cuanticando el impacto negati - vo del estr\u00e9s por calor en la tasa de concepci\u00f3n con una disminuci\u00f3n que oscila entre un 20 y un 50% para inseminaciones llevadas a cabo con temperaturas superiores a 26\u00baC y un incremento en p\u00e9rdidas embrio - narias del 5 al 16% por cada unidad adicional del \u00edndice de temperatura-humedad (THI) a partir del umbral de tolerancia a EC. (Garc\u00eda-Ispierto et al. 2006; Santolaria et al., 2010). Asimismo, estos autores observaron como el impacto negativo que puede tener el EC sobre la fertilidad se agrava bajo estados siol\u00f3gicos m\u00e1s exigentes nutricionalmente, como es la lactancia. Los estudios de la repercusi\u00f3n del EC en otras especies de rumiantes son escasos, pero es reconocido que la resistencia al EC es superior en ganado caprino que en ovino y en \u00e9ste superior al ganado vacu- no, debido a las diferencias morfol\u00f3gicas y siol\u00f3gicas entre especies relacionadas con la disipaci\u00f3n de calor (Bernabucci et al., 2010). Sin embargo, se sabe que, aunque variable entre razas, el aumento de la temperatura y la humedad por encima de determinados umbrales tambi\u00e9n afecta a la productividad en peque\u00f1os rumiantes (Silanikove, 2000). En razas de peque\u00f1os rumiantes explotadas en Espa\u00f1a, encontra- mos estudios realizados por Romero et al., (2008) y Men\u00e9ndez-Buxadera et al. (2012) en razas caprinas aut\u00f3ctonas y por Ram\u00f3n et al. (2014) en ovino, donde se constata un efecto del EC sobre la producci\u00f3n de leche, en lo que se reere a su contenido en grasa y prote\u00edna, si bien no en volumen de leche. El sector ganadero en Castilla-La Mancha Los efectos derivados del cambio clim\u00e1tico (CC) descritos en el apartado anterior son de aplicaci\u00f3n para Castilla-La Mancha. Conocedores de esta problem\u00e1tica, en nuestra regi\u00f3n y dentro del sector ganadero, se vienen desarrollando desde hace a\u00f1os diversas l\u00edneas de investigaci\u00f3n dirigidas a profundizar en las causas del CC y proponer medidas de actuaci\u00f3n que permitan asegurar la sostenibilidad y eciencia productiva de la industria ganadera. Al desarrollo de dichas l\u00edneas contribuyen activamente la Asociaci\u00f3n Nacional de Criadores de Ganado Ovino Selecto de Raza Manchega (AGRAMA) y el Instituto Regional de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Agroalimentario y Forestal (IRIAF) de Castilla-La Mancha a trav\u00e9s del Centro Regional de Selecci\u00f3n y Reproducci\u00f3n Animal (CERSYRA), los cuales trabajan estrechamente en el desarrollo de proyectos de inves - tigaci\u00f3n en colaboraci\u00f3n con otras instituciones cient\u00edcas nacionales e internacionales acerca de los efectos del calentamiento global sobre el rendimiento productivo y sostenibilidad del sector ganadero. Fruto de estos estudios, se ha podido estimar en nuestra regi\u00f3n las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas y produc - tivas derivadas de la producci\u00f3n a altas temperaturas en los meses de verano, algo caracter\u00edstico de CLM. As\u00ed, se observ\u00f3 una disminuci\u00f3n tanto en la cantidad de leche producida como en su calidad (medida como el porcentaje graso y proteico de la leche, adem\u00e1s del contenido de c\u00e9lulas som\u00e1ticas). Estas p\u00e9rdidas comenzaban a observarse a partir de los 20 a 22 \u00ba C de temperatura media diaria, y fueron de 2,50 y hasta 7,00 \u20ac del benecio anual por oveja en el caso de la raza Manchega (Ramon et al. 2016), y de hasta 300 \u20ac a\u00f1o derivados de la disminuci\u00f3n en la producci\u00f3n de leche y costes En la socioeconom\u00eda 267reproductivos para el caso del vacuno de raza Holstein explotado en nuestra regi\u00f3n (Caraba\u00f1o et al. 2014). Asimismo, se evaluaron los efectos de la exposici\u00f3n al estr\u00e9s por calor sobre la capacidad f\u00e9rtil de los animales. Los resultados mostraron un descenso signicativo en la tasa de fertilidad del ovino Manchego en los meses de verano. Este descenso fue debido a un aumento de la mortilidad embrio - naria asociado en parte a un deterioro de la estabilidad del ADN esperm\u00e1tico como consecuencia de la exposici\u00f3n al EC. Este aspecto que deber\u00eda tenerse muy en cuenta a la hora de planicar el manejo reproductivo de los reba\u00f1os, al tratarse de una especie de ciclo corto en la cual parte de la \u00e9poca reproductiva favorable coincidir\u00eda con los meses de m\u00e1s calor en nuestra regi\u00f3n. Estos estudios han permitido, adem\u00e1s, evaluar el uso de la mejora gen\u00e9tica como herramienta para la obtenci\u00f3n de animales m\u00e1s termo-tolerantes, la cual a priori se presenta como una medida ecaz para favorecer la adaptabilidad de los animales a escenarios de cambio clim\u00e1tico futuros (Ver punto 2 de este cap\u00edtulo). As\u00ed, se identic\u00f3 la existencia de una variabilidad individual clara en la respuesta de los animales al estr\u00e9s por calor, estando parte de esa variabilidad determinada gen\u00e9ticamente. Con el objetivo de pre- cisar m\u00e1s, se realizaron estudios de asociaci\u00f3n a genoma completo (GWAS), identic\u00e1ndose alguna regi\u00f3n del genoma asociada a la termotolerancia de los animales (Caraba\u00f1o et al. 2017). En estas regiones se identicaron genes relacionados con la producci\u00f3n (algo esperable dada la correlaci\u00f3n negativa existente entre el nivel productivo y la tolerancia al EC), pero tambi\u00e9n genes que codican para prote\u00ednas tipo HSP (heat shock proteins ), genes relacionados con la respuesta inmune o con fen\u00f3menos respiratorios. Medidas de actuaci\u00f3n frente al cambio clim\u00e1tico Las medidas de actuaci\u00f3n propuestas son diversas, y podr\u00edan englobarse en tres grandes grupos en fun- ci\u00f3n de la diana de acci\u00f3n: (i) medidas de mitigaci\u00f3n en las ganader\u00edas, (ii) medidas de adaptaci\u00f3n del manejo de los animales, y (iii) aumento de la termotolerancia de los animales. En el primer grupo de medidas se engloban todas aquellas adaptaciones estructurales que permitan una mejor aclimataci\u00f3n de las instalaciones. Dentro de este grupo encontramos los sistemas de ventilaci\u00f3n pasiva y forzada o activa (instalaci\u00f3n de ventiladores y humicadores), planicaci\u00f3n en la construcci\u00f3n en t\u00e9rminos de supercie (carga animal), materiales empleados en la construcci\u00f3n de cubiertas, cerramientos, fachadas, la orientaci\u00f3n de las instalaciones (relacionado con factores tales como la direcci\u00f3n y fuerza del viento, horas de insolaci\u00f3n, proximidad a focos de calor, etc.), o la existencia de zonas de sombra entre otras. En un segundo grupo podr\u00edamos incluir las estrategias de manejo seguidas para aliviar los efectos del estr\u00e9s por calor en el individuo. Estas estrategias incluyen, por ejemplo, la adaptaci\u00f3n de las rutinas de orde\u00f1o a las horas de menos calor o la estacionalidad de partos. En aquellas zonas con temperaturas extremas durante los meses de verano se deber\u00eda evitar inseminar en el periodo de m\u00e1s calor. Otro grupo de medidas basa - das en los patrones de manejo lo constituyen las modicaciones de la dieta ingerida. Se sabe que bajo una situaci\u00f3n de EC los rumiantes rechazan la ingesta de forraje, pero contin\u00faan ingiriendo concentrado. Modi - caciones en la ratio forraje/concentrado o el uso de dietas isocal\u00f3ricas pueden ayudar a atenuar los efectos del EC sin repercutir en la capacidad productiva de los animales. La suplementaci\u00f3n mineral de la dieta o el uso de tratamientos hormonales tambi\u00e9n han sido descritos como medidas de actuaci\u00f3n \u00fatiles. Otro aspecto interesante dentro de este grupo de medidas es el uso de dietas espec\u00edcas para reducir la emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero. Estos gases juegan un papel esencial en el fen\u00f3meno del CC y cualquier medida orientada a reducir su presencia contribuir\u00e1 de forma efectiva a combatir el CC. Finalmente, el tercer grupo de medidas englobar\u00eda todas aquellas medidas que nos permitiesen carac - terizar la termo-tolerancia de los animales y, por tanto, poder seleccionar a los futuros reproductores seg\u00fan dicha tolerancia (Caraba\u00f1o et al. 2017). El uso de indicadores de la tolerancia individual al EC como criterios de mejora permitir\u00eda la selecci\u00f3n de aquellos animales m\u00e1s adaptados. Esta mejora debe - r\u00eda realizarse, adem\u00e1s, teniendo en cuenta la capacidad productiva y reproductiva de los animales pues II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 268es habitual la existencia de correlaciones gen\u00e9ticas negativas entre la tolerancia de los animales al EV y dichas aptitudes. La reciente inclusi\u00f3n de nuevos caracteres indicadores de la exposici\u00f3n a situaciones de estr\u00e9s y el uso de informaci\u00f3n gen\u00f3mica se presentan como herramientas muy potentes para lograr este objetivo. Dentro de los nuevos caracteres se est\u00e1n usando biomarcadores plasm\u00e1ticos indicadores de estr\u00e9s y el uso de la tecnolog\u00eda MIR (espectros del infrarrojo medio) en el an\u00e1lisis rutinario de la com - posici\u00f3n de la leche y que igualmente permite identicar marcadores asociados a situaciones de EC. En cuanto al uso de informaci\u00f3n gen\u00f3mica, est\u00e1 podr\u00eda usarse para identicar regiones del genoma asocia - das a la producci\u00f3n bajo condiciones de EC y que por tanto determinasen en parte la termo-tolerancia de los animales. Conclusiones Son muchas las evidencias cient\u00edcas que presentan al cambio clim\u00e1tico como un fen\u00f3meno medioam- biental muy grave, y las predicciones futuras no son alentadoras. Asimismo, se sabe que la exposici\u00f3n de los animales a situaciones de estr\u00e9s por calor tiene efectos negativos signicativos sobre la producci\u00f3n de los mismos. Dentro de este contexto, se hace necesario profundizar en el estudio de la respuesta individual al estr\u00e9s t\u00e9rmico. Esto nos permitir\u00e1 caracterizar de forma adecuada la termo-tolerancia de los animales, lo que podr\u00eda ser usado como herramienta para la selecci\u00f3n de animales m\u00e1s adaptados, as\u00ed como desarrollar medidas ecaces de actuaci\u00f3n frente al estr\u00e9s por calor. Referencias BERNABUCCI, U., LACETERA, N., BAUMGARD, LH., RHOADS, RP., RONCHI, B., A. 4(7):1167-83. 2014. Modeling heat stress effect on Holstein cows under hot and dry conditions. Selection tools. Journal of Dairy Science 97: 1 - 16. CARABA\u00d1O, MJ., RAM\u00d3N, M., C., A., P\u00c9REZ-GUZM\u00c1N, between heat stress during the of female and Dairy Sci. 2012. Genetic variation Anim. of in Manchega dairy sheep. J. Dairy. Sci. 99(7):5764-79 ROMERO, F., MOLINA, A., GONZ\u00c1LEZ, O., CLEMENTE, I., ARREBOLA, F., MEN\u00c9NDEZ-BUXADERA, A. 2008. Resultados preliminares del efecto de la temperatura y humedad relativa sobre Ia producci\u00f3n de leche y sus componentes en cabras de raza Payoya. In Proceedings of the XIV Reuni\u00f3n Nacional de Mejora Gen\u00e9tica Animal; 19 y 21 June 2008; Sevilla, Spain. ITEA. 104(2):243-248. SANTOLARIA P, L\u00d3PEZ-GATIUS F, GARC\u00cdA-ISPIERTO BECH-S\u00c0BAT G, E, CARRETERO T, S\u00c1NCHEZ-NADAL JA, Effects R., COBANOV, B., SCHNITKEY, G. 2003. Economic losses from heat stress by us livestock industries. Journal of Dairy Science 86(E. Suppl.): E52-E77.En la socioeconom\u00eda 271Cambio clim\u00e1tico y reproductiva Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez 1 , Magdalena Serrano Nore\u00f1a 2 , Ana Josefa Soler Valls 3 , Mar\u00eda del Roc\u00edo Fern\u00e1ndez Santos 3 , Jos\u00e9 Juli\u00e1n Garde L\u00f3pez-Brea 3 1 CERSYRA - IRIAF. Av. Del Vino 10, 13.300. Valdepe\u00f1as. Ciudad Real 2 Dpto. Mejora Gen\u00e9tica Animal. INIA. Crta de A Coru\u00f1a Km. 7,5. 28040. Madrid 3 Grupo SaBio. CSIC-UCLM- JCCM. Introducci\u00f3n Ante la preocupaci\u00f3n suscitada por las consecuencias negativas derivados del cambio clim\u00e1tico (CC), son muchos los estudios que se han realizado para tratar de comprender mejor dichas consecuencias. De forma general, el cambio clim\u00e1tico conlleva un amplio rango de consecuencias biol\u00f3gicas negativas con un impacto claro sobre la biodiversidad. A nivel individual, dichas consecuencias se maniestan a nivel celular, metab\u00f3lico y siol\u00f3gico. Una de las funciones siol\u00f3gicas que m\u00e1s afectada se ve es la funci\u00f3n reproductiva. Se ha descrito como la exposici\u00f3n a altas temperaturas puede afectar a la inten - sidad y duraci\u00f3n del celo, producir alteraciones del desarrollo folicular, una disminuci\u00f3n de la fertilidad y afectar al desarrollo embrionario (Jordan, 2003). La intensicaci\u00f3n de los sistemas de producci\u00f3n, con animales cada vez m\u00e1s productivos y niveles de manejo mucho m\u00e1s altos tambi\u00e9n ha contribuido a que los efectos del estr\u00e9s por calor sean m\u00e1s eviden - tes. Es conocida la existencia de una relaci\u00f3n negativa entre el nivel productivo con la fertilidad, habi\u00e9n - dose observado c\u00f3mo, si bien los programas de cr\u00eda han llevado a un aumento productivo importante, este ha venido acompa\u00f1ado con una reducci\u00f3n de las tasas de fertilidad. La necesidad de satisfacer la alta demanda de mercado ha hecho que los ciclos productivos y reproductivos tengan lugar a lo largo de todo el a\u00f1o, fuera de la \u00e9poca reproductiva favorable de cada especie y en \u00e9pocas en las que las condiciones ambientales son desfavorables (\u00e9pocas muy calurosas o muy fr\u00edas). La intensicaci\u00f3n en el manejo reproductivo ha llevado a una reducci\u00f3n de los tiempos entre partos, y a que los animales sean cubiertos cuando se encuentran en su m\u00e1ximo productivo. Los efectos negativos del CC sobre la siolog\u00eda reproductiva tienen consecuencias directas sobre la rentabilidad de los sistemas de producci\u00f3n: incremento de los costes de producci\u00f3n, menor producti - vidad y menores ingresos, menor respuesta gen\u00e9tica. Es, por tanto, necesario profundizar en el estu - dio de los efectos negativos derivados del CC que nos permita valorar las consecuencias econ\u00f3micas derivadas y, sobre todo, proponer medidas de mitigaci\u00f3n y lucha frente al CC. Efectos del CC sobre la fisiolog\u00eda reproductiva. Conceptos generales Efectos sobre la fisiolog\u00eda reproductiva del macho, la espermatog\u00e9nesis y espematozoides La temperatura juega un papel fundamental sobre la producci\u00f3n de espermatozoides. En mam\u00edferos, los test\u00edculos se encuentran alojados en la bolsa escrotal, fuera del cuerpo para mantener una temperatura menor (1-3 \u00ba C menos). Dicha bolsa escrotal, adem\u00e1s, cuenta con un sistema arterial y venoso importan- tes y un sistema muscular que intervienen conjuntamente para mantener la temperatura de los test\u00edculos dentro de los l\u00edmites siol\u00f3gicos normales que permiten la correcta producci\u00f3n de espermatozoides. Esta menor temperatura es necesaria para el \u00f3ptimo funcionamiento de las enzimas que intervienen en la espermatog\u00e9nesis, y por encima de esos valores de temperatura podr\u00eda darse una inhibici\u00f3n del proceso. Son varios los trabajos que han evaluado los efectos del estr\u00e9s por calor sobre la producci\u00f3n de esper- matozoides. De forma general, la exposici\u00f3n a alta temperaturas y/o humedad lleva a una reducci\u00f3n en el n\u00famero de espermatozoides y a una alteraci\u00f3n en su funcionalidad (P\u00e9rez-Crespo et al. 2008; Yaeran et al. 2006) que se traducir\u00e1 en un periodo de infertilidad parcial o completa. El da\u00f1o esperm\u00e1tico ser\u00e1 II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 272mayor dependiendo de la etapa del espermatog\u00e9nesis en la que se d\u00e9 la exposici\u00f3n a altas tempera- turas (Hales et al. 2005; Paul et al. 2008; Ramon et al. 2014; ver Figura 1), siendo m\u00e1s susceptibles en etapas m\u00e1s avanzadas de la espermatog\u00e9nesis (Setchell, 2006). Adem\u00e1s, tras un periodo de estr\u00e9s por calor, la viabilidad de los espermatozoides podr\u00eda no verse comprometida, pero podr\u00edan aparecen efectos colaterales como la reducci\u00f3n en la integridad del DNA (P\u00e9rez-Crespo et al. 2008; Ramon et al. 2015), alteraciones en ADN, ARN o s\u00edntesis de prote\u00ednas (Sailer et al. 1997; Banks et al. 2005). Uno de los tra- bajos que ha estudiado de forma detallada los efectos del estr\u00e9s por calor sobre los espermatozoides es el realizado por P\u00e9rez-Crespo et al. (2008), en ratones. Estos autores observaron como una exposici\u00f3n a altas temperaturas llevaba a una reducci\u00f3n en la concentraci\u00f3n y motilidad esperm\u00e1ticas, alteraciones en la integridad del ADN de los espermatozoides y una desviaci\u00f3n de la ratio de sexos (espermatozoides portando el cromosoma X o Y). Efectos sobre la fisiolog\u00eda reproductiva de la hembra, la ovog\u00e9nesis y ovocitos Al igual que lo descrito en el punto anterior para la espermatog\u00e9nesis, diversos estudios han eva - luado las consecuencias negativas derivadas del estr\u00e9s por calor en la ovog\u00e9nesis. Un aumento de la temperatura corporal durante los primeros 5-6 d\u00edas del desarrollo de los ovocitos es muy negativo, pudiendo detener su desarrollo. Si este estr\u00e9s coindice con la maduraci\u00f3n y ovulaci\u00f3n, los embriones resultantes de la fecundaci\u00f3n de estos ovocitos ser\u00edan m\u00e1s propensos a desarrollarse m\u00e1s lentamente con riesgo de anormalidades (Putney et al. 1989), mostrando adem\u00e1s una menor capacidad para alcanzar la etapa de blastocisto (Zeron et al., 2001; Al-Katanani et al., 2002). La exposici\u00f3n a altas temperaturas tambi\u00e9n afecta a la actividad endometrial secretora y al desarrollo folicular, con fol\u00edcu - los de menos tama\u00f1o y alteraci\u00f3n de la dominancia del fol\u00edculo dominante pudiendo resultar en ovo - citos envegecidos (Wolfenson et al. 2000). Los cambios en el sistema endocrino se maniestan con una reducci\u00f3n de los niveles de estradiol, niveles plasm\u00e1ticos de LH y disminuci\u00f3n en la secreci\u00f3n de progesterona (Wilson et al. 1998) y que llevan a una disminuci\u00f3n de la duraci\u00f3n e intensidad del celo, un aumento de la incidencia de anoestros y problemas de implantaci\u00f3n embrionaria (Gwazdauskas et al., 1981; Wolfenson et al., 1988). Efectos sobre la fecundaci\u00f3n y desarrollo embrionario Los efectos del estr\u00e9s por calor sobre el proceso de fecundaci\u00f3n y desarrollo embrionario vendr\u00e1n derivados, en parte, por los efectos negativos sobre los gametos descritos anteriormente. As\u00ed, un aumento de la fragmentaci\u00f3n del ADN esperm\u00e1tico, una alteraci\u00f3n de los niveles hormonales y un desarrollo an\u00f3malo de los ovocitos tendr\u00e1 consecuencias negativas sobre la fecundaci\u00f3n y desarro - llo embrionario. Se ha descrito que el estr\u00e9s por calor produce retardo en el desarrollo embrionario y degeneraci\u00f3n del embri\u00f3n (Yaeram et al. 2006). Una de las medidas de fertilidad que m\u00e1s se ha estudiado en relaci\u00f3n con el estr\u00e9s por calor es la tasa de concepci\u00f3n (Sch\u00fcller et al. 2014). As\u00ed, la exposici\u00f3n a altas temperaturas puede reducir la tasa de concepci\u00f3n por encima de un 20% (Garcia- Ispierto et al., 2007), siendo esta p\u00e9rdida mayor en aquellas especies o razas con niveles productivos m\u00e1s altos y, por tanto, con demandas energ\u00e9ticas mayores, como ocurre en el vacuno lechero de raza Frisona. Los efectos del estr\u00e9s por calor sobre la fecundaci\u00f3n depender\u00e1n del momento de la fecundaci\u00f3n en el que se produzca dicho estr\u00e9s. Morton et al. (2007) describieron como momentos m\u00e1s susceptibles el periodo comprendido entre las cuatro semanas anteriores a la concepci\u00f3n y la semana posterior a esta, con disminuciones de la tasa de concepci\u00f3n de hasta un 30% para valores de THI (\u00edndice que combina temperatura y humedad relativa del aire) por encima de 72 (en escala Farenheit, equivalente a 22 en escala Celsius). Garcia-Ispierto et al. (2007), por su parte, observaron como exposiciones a altas temperaturas en los d\u00edas 40 a 50 posteriores a la concepci\u00f3n podr\u00edan llevar asimismo a perdidas fetales de hasta un 10%.En la socioeconom\u00eda 273Efectos del cc sobre la fisiolog\u00eda reproductiva. Estudios en Castilla-La Mancha Castilla-La Mancha es una regi\u00f3n en donde los sectores agr\u00edcola y ganadero contribuyen de forma funda- mental a la econom\u00eda de la regi\u00f3n. Desde un punto climatol\u00f3gico, esta regi\u00f3n se caracteriza por tempera- turas extremas, con inviernos fr\u00edos y veranos muy calurosos, con un promedio de temperaturas m\u00e1ximas por encima de 30\u00baC en los meses de julio y agosto (AEMET, 2011), y se espera que estas condiciones empeoren como consecuencia del CC (Segnalini et al., 2013.). Estos dos aspectos, las caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas de esta regi\u00f3n y la importancia econ\u00f3mica del sector primario, han hecho que en los \u00faltimos a\u00f1os varios grupos de investigaci\u00f3n de la regi\u00f3n se hayan centrado en el estudio de los efectos del CC sobre las producciones, en la evaluaci\u00f3n de las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas asociadas a dichos efectos y en el desarrollo de estrategias de lucha frente al CC. Cen - tr\u00e1ndonos en el tema de este cap\u00edtulo, existen trabajos que han evaluado la respuesta de los machos al estr\u00e9s por calor, desde un punto de vista de la reproducci\u00f3n y en animales de raza ovina Manchega (Ramon et al. 2015; Salces-Ortiz et al. 2015). Los resultados de estos trabajos observaron como una exposici\u00f3n a condiciones de estr\u00e9s por calor produc\u00eda fragmentaci\u00f3n del ADN esperm\u00e1tico, lo que se traduc\u00eda en una disminuci\u00f3n de la fertilidad. Otra conclusi\u00f3n de estos trabajos es que la mayor frag - mentaci\u00f3n del ADN se produce a nales del verano, coincidiendo con la \u00e9poca reproductiva favorable a partir del ovino, por lo que las consecuencias econ\u00f3micas derivadas del estr\u00e9s por calor podr\u00edan ser cuantiosas. Por \u00faltimo, estos autores observaron que no todos los animales respond\u00edan de igual forma al calor, identicando animales m\u00e1s tolerantes y animales m\u00e1s sensibles. Esta mayor o menor termosensibilidad se explicaba, en parte, por las diferencias individuales existentes en el promotor del gen HSP90AA1 que codica para la prote\u00edna Hsp90 (HSP= Heat Shock Protein ), lo que result\u00f3 muy interesante pues abre la posibilidad a seleccionar animales m\u00e1s termotolerantes y, por tanto, menos susceptibles a los efectos del estr\u00e9s por calor. Figura 1.: Periodos de la espermatog\u00e9nesis con mayor susceptibilidad a los efectos del estr\u00e9s por calor en ratones ( A; P\u00e9rez-Crespo et al. 2008) y ovino Manchego ( B; Ram\u00f3n et al. 2014) A) B)II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 274Medidas de actuaci\u00f3n Las consecuencias negativas del estr\u00e9s por calor sobre la siolog\u00eda reproductiva de los animales tienen un impacto directo sobre sistemas de producci\u00f3n: incremento de los costes de producci\u00f3n, menor pro - ductividad y menores ingresos, menor respuesta gen\u00e9tica, etc. Es por tanto esencial conocer en detalle los mecanismos por los que las alta temperaturas afectan a la siolog\u00eda reproductiva de los animales como paso previo para proponer medidas de mitigaci\u00f3n de dichos efectos. El uso de sistemas de climatizaci\u00f3n en granjas es una medida ecaz para combatir las altas temperaturas. Tambi\u00e9n se proponen cambios nutricionales durante los meses de m\u00e1s calor, con acceso libre al agua y suplementando electrolitos, vitaminas, nutrientes. En aquellas regiones en las que la temperatura y/o humedad relativa fuesen muy elevadas durante los meses de verano, se podr\u00edan proponer cambios en los calendarios de cubrici\u00f3n evitando esas \u00e9pocas. Otros autores proponen el uso de monta natural en lugar de inseminaci\u00f3n articial durante las \u00e9pocas de m\u00e1s calor. Referencias AEMET (AGENCIA ESTATAL DE METEOROLOG\u00cdA). 2011. Iberian Climate Atlas. Air temperature and precipitation (1971-2000). Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y Marino, Instituto de Meteo- rologia de Portugal. Accessed Dec. 20, 2013 http://www.AEMET.es/ documentos/es/ Atlas.pdf BANKS, S., KING, SA., 2005. Impact of a The stress response JORDAN, ER. 2003. Heat PAUL, C., MURRAY, AA., N., A single, mild, on sperm viability, DNA the ratio in mice. Molecular Reproduction and Development 75: 40-47. RAMON, M., SALCES-ORTIZ, GONZ\u00c1LEZ, C., P\u00c9REZ-GUZM\u00c1N, MD., GARDE JJ., GARC\u00cdA-\u00c1LVAREZ, O., MAROTO-MORALES, A., CALVO, JH., SERRANO, M., 2014. Influence of the Temperature and the Genotype of the HSP90AA1 Gene over testicular and sperm M., GARC\u00cdA-\u00c1LVAREZ, En la socioeconom\u00eda 275O., MAROTO-MORALES, Theriogenology. 81:1050-1057 SETCHELL, BP. 2006. The effects mammals. Anim. JN., SPIERS, DE., KEISLER, DH., LUCY, MC. 1998. stress on the fertility En la socioeconom\u00eda 7Cambio clim\u00e1tico, vectores y enfermedades vectoriales Francisco Ruiz-Fons, Isabel G. Fern\u00e1ndez de Mera Instituto de Investigaci\u00f3n en Recursos Cineg\u00e9ticos IREC (CSIC-UCLM-JCCM). Ronda de Toledo, 12 - 13071 - Ciudad Real (Spain) Introducci\u00f3n Numerosas especies de artr\u00f3podos dependen casi en exclusiva de la presencia de hospedadores vertebra- dos sobre los que se alimentan, utilizando la sangre de estos hospedadores como fuente nutricional indis- pensable para su desarrollo, raz\u00f3n por la que son conocidos como 'artr\u00f3podos hemat\u00f3fagos'. Las especies de artr\u00f3podos hemat\u00f3fagos son muy numerosas pero desde el punto de vista de salud p\u00fablica y sanidad animal los grupos m\u00e1s importantes son las garrapatas y los d\u00edpteros como mosquitos, jejenes, fleb\u00f3tomos, moscas o t\u00e1banos (Figura 1). La importancia de estos artr\u00f3podos en la salud de personas y animales est\u00e1 vinculada, por un lado, a la extracci\u00f3n de sangre (que en animales de peque\u00f1o tama\u00f1o puede provocar anemia severa) y, por otro lado, a la transmisi\u00f3n de agentes infecciosos causantes de enfermedades, por ejemplo malaria o ebre amarilla, que ponen en riesgo la salud de personas y animales. Tanto la demo- graf\u00eda de los vectores (distribuci\u00f3n geogr\u00e1ca, densidad, periodos de actividad) como la epidemiolog\u00eda de las enfermedades que pueden transmitir (prevalencia, estacionalidad, brotes epid\u00e9micos) dependen en gran medida de que las condiciones ambientales reinantes en un territorio concreto sean apropiadas para la supervivencia de los vectores y de los hospedadores vertebrados sobre los que se alimentan. Por ello, los cambios en el clima observados en las \u00faltimas d\u00e9cadas tienen gran relevancia en la presencia y riesgo de transmisi\u00f3n de enfermedades vectoriales. Sin embargo, la influencia de las actividades humanas en los cambios en la distribuci\u00f3n y demograf\u00eda de hospedadores y vectores es probablemente m\u00e1s elevada, o al menos est\u00e1 mejor documentada, que la influencia de los cambios en el clima. Grupos de vectores de relevancia en salud p\u00fablica y sanidad animal: taxonom\u00eda, biolog\u00eda y ecolog\u00eda. Las garrapatas son un grupo muy variado de especies hemat\u00f3fagas distribuidas en 3 familias: Ixodidae (garrapatas conocidas como 'duras'), Argasidae (garrapatas conocidas como 'blandas') y Nuttalliellidae (compuesta por una sola especie en \u00c1frica del sur). Actualmente se conocen m\u00e1s de 900 especies de ga- rrapatas, la mayor parte (700) son garrapatas duras. Las garrapatas surgieron hace entre 65 y 146 millones de a\u00f1os, en el Cret\u00e1cico, y se diversicaron y dispersaron por el mundo. Todas las especies son hemat\u00f3- fagas y, por ello, dependen de la presencia de vertebrados. A pesar de que numerosas especies se han especializado en alimentarse de hospedadores concretos a lo largo de su evoluci\u00f3n, una gran mayor\u00eda de especies son capaces de alimentarse sobre un amplio abanico de hospedadores. Las garrapatas presentan 4 fases de desarrollo: huevo, larva, ninfa y adulto. En las garrapatas duras s\u00f3lo existe una etapa por fase del desarrollo, pero en las garrapatas blandas existen varias etapas consecutivas en fase de ninfa. Los hue- vos son depositados por las hembras alimentadas en nidos, madrigueras u oquedades o grietas de suelo, \u00e1rboles, paredes o muros, y en ellos se desarrollan las larvas. Tras la eclosi\u00f3n las larvas deben alimentarse de la sangre de un hospedador para poder mudar a la siguiente fase, la de ninfa. Tras la muda las ninfas deben alimentarse en hospedadores para poder mudar a la fase de adulto. Los adultos est\u00e1n diferenciados sexualmente en machos y hembras; el sexo es indiferenciable en fases de larva y ninfa. Tras la reproduc- ci\u00f3n y la repleci\u00f3n de las hembras con sangre del hospedador, \u00e9stas depositan una cantidad grande de huevos (entre cientos y miles de huevos) que dar\u00e1n lugar a la siguiente generaci\u00f3n. La duraci\u00f3n de un ciclo de desarrollo de una generaci\u00f3n suele ser variable, desde unos pocos meses hasta varios a\u00f1os seg\u00fan las condiciones. Las garrapatas han desarrollado estrategias de vida y alimentaci\u00f3n diversas. Mientras las garrapatas blandas se alimentan de forma breve pero frecuente en sus hospedadores en los que apenas II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 278pasan algunos minutos, las garrapatas duras han desarrollado un sistema de alimentaci\u00f3n continuado que dura de unos pocos d\u00edas a semanas. Estas diferencias condicionan en gran medida la capacidad de dis- persi\u00f3n geogr\u00e1ca de las diferentes especies ya que las garrapatas duras pueden ser transportadas largas distancias por sus hospedadores. Por otro lado algunas especies, tanto de garrapatas duras como de ga- rrapatas blandas, se han adaptado a vivir en los nidos o madrigueras de sus hospedadores, de forma que permanecen en localizaciones estrat\u00e9gicas a las que los hospedadores acuden asiduamente y, con ello, la fuente de alimento est\u00e1 asegurada. Este comportamiento se conoce con 'endolia' y a las garrapatas que lo muestran se las conoce como end\u00f3las. Pr\u00e1cticamente todas las garrapatas blandas son end\u00f3las, pero muchas especies de garrapatas duras se comportan tambi\u00e9n de forma end\u00f3la, por ejemplo las garrapa- tas duras del conejo Haemaphysalis hispanica y Rhipicephalus pusillus. Un gran n\u00famero de especies de garrapatas duras buscan de forma activa a los hospedadores sobre los que alimentarse, lo que se conoce como 'exolia'. Para ello las garrapatas ex\u00f3las ascienden a la vegetaci\u00f3n y quedan a la espera de un hospedador de paso (estrategia de emboscada) o bien permanecen escondidas en oquedades o grietas y ante est\u00edmulos de presencia de hospedadores (movimiento, concentraci\u00f3n de CO2) salen de forma activa en busca del hospedador (estrategia de caza). Los d\u00edpteros son artr\u00f3podos pertenecientes al orden Diptera que poseen un par de alas funcionales (mem - branosas) mientras que las alas posteriores se han reducido a estructuras estabilizadoras del vuelo. Esto les conere, a diferencia de las garrapatas, la capacidad de volar y dispersarse en busca de alimento. De las aproximadamente 150.000 especies de d\u00edpteros conocidas m\u00e1s de 7.000 son hemat\u00f3fagas. El ciclo de vida de los d\u00edpteros consta de 4 fases: huevo, larva, pupa y adulto. Las larvas se desarrollan sin intervenci\u00f3n de los hospedadores y son s\u00f3lo los adultos, en algunos grupos s\u00f3lo las hembras, las que necesitan alimentarse de sangre para completar el desarrollo de los huevos. El grupo m\u00e1s numeroso y quiz\u00e1s el m\u00e1s importante de d\u00edpteros desde el punto de vista de salud p\u00fablica son los mosquitos. Los mosquitos son d\u00edpteros de la familia Culicidae y actualmente se conocen m\u00e1s de 3.500 especies repartidas en 39 g\u00e9neros. Los g\u00e9neros m\u00e1s importantes por su relevancia epidemiol\u00f3gica son Culex, Aedes y Anopheles. Los mosquitos poseen un cuerpo delgado y patas largas y presentan entre sus piezas bucales una larga prob\u00f3scide que usan como es - tilete para perforar la piel de sus hospedadores y absorber la sangre. El desarrollo de las larvas tiene lugar en Figura 1.: Im\u00e1genes de los diferentes grupos de artr\u00f3podos hemat\u00f3fagos de relevancia en salud p\u00fablica y sanidad animal, incluyendo garrapatas (A: hembra de Dermacentor marginatus; B: hembra alimentada de Ixodes ricinus), mosquitos (C), fleb\u00f3tomos (D), jejenes del g\u00e9nero Culicoides tse-tse (F) y t\u00e1bano (G).En la socioeconom\u00eda 279ambientes acu\u00e1ticos, por lo que tanto hospedadores como presencia de agua son indispensables para que haya mosquitos en un lugar concreto. Los machos adultos no son hemat\u00f3fagos y se alimentan de az\u00facares de plantas, por lo que son \u00fanicamente las hembras las que pican a vertebrados. Las hembras producen lotes de huevos tras alimentarse y una hembra puede llegar a poner varios lotes de huevos en su fase adulta. El desarrollo de todo el ciclo suele ser de duraci\u00f3n variable pero habitualmente m\u00e1s corto que en el caso de las garrapatas. Otro grupo importante de d\u00edpteros hemat\u00f3fagos son los jejenes del g\u00e9nero Culicoides (familia Ceratopogonidae). Se conocen m\u00e1s de 1.000 especies de culicoides. Son d\u00edpteros de tama\u00f1o muy peque - \u00f1o, 1 a 3 mm y, al igual que los mosquitos, solo las hembras se alimentan de sangre. Las fases larvarias se desarrollan en diferentes ambientes pero no todas las especies dependen de la presencia de agua, aunque s\u00ed de humedad. Otro grupo importante de d\u00edpteros vectores de agentes infecciosos son los fleb\u00f3tomos, de los cuales se conocen m\u00e1s de 130 especies del g\u00e9nero Phlebotomus (presentes en el Viejo Mundo) y m\u00e1s de 450 del g\u00e9nero Lutzomyia (presentes en el Nuevo Mundo). Estos d\u00edpteros son peque\u00f1os (1,5-3 mm) y presentan gran cantidad de pelos en su supercie. Las hembras alimentadas depositan lotes de unas decenas de huevos en ambientes ricos en materia org\u00e1nica y h\u00famedos como grietas, hendiduras entre rocas, \u00e1rboles, etc., donde se desarrollan las larvas. Otros grupos de d\u00edpteros que pueden actuar como vectores de agentes infecciosos en vertebrados son las moscas negras (familia Simuliidae; m\u00e1s de 1.000 especies), las moscas tse-tse (familia Glossinidae; m\u00e1s de 30 especies) y los t\u00e1banos (familia Tabanidae, m\u00e1s de 1.000 especies). Relevancia e impacto sanitario de los vectores: enfermedades transmitidas por vectores. Los artr\u00f3podos hemat\u00f3fagos son importantes porque son capaces de transmitir agentes infecciosos entre hospedadores durante el proceso de alimentaci\u00f3n. Existe un n\u00famero muy extenso de agentes in - fecciosos, incluyendo micro-par\u00e1sitos como virus, bacterias o protozoos y macro-par\u00e1sitos como nema - todos (vermes), que pueden ser transmitidos por vectores artr\u00f3podos. El abanico de hospedadores de estos pat\u00f3genos puede ser limitado (s\u00f3lo una especie como en el caso de Plasmodium falciparum, uno de los agentes causales de la malaria humana) o m\u00faltiples especies (por ejemplo el virus de la lengua azul que se replica en un gran n\u00famero de especies de rumiantes como ovejas, cabras, vacas, ciervos o gacelas). Un gran n\u00famero de estos agentes infecciosos son capaces de infectar tanto a personas como a animales y las enfermedades que provocan son conocidas como 'enfermedades zoon\u00f3ticas'. Los vec - tores act\u00faan de hospedadores intermediarios en la transmisi\u00f3n de estos agentes infecciosos zoon\u00f3ticos entre animales y personas sin la necesidad de que animales y personas se crucen en el camino. Esto conere un enorme potencial a los vectores de transmitir agentes infecciosos porque son capaces de mantenerlos infectivos a lo largo de toda su vida e, incluso, mantenerlos entre diferentes generaciones. Los vectores hemat\u00f3fagos pueden bien ser capaces de adquirir, reproducir y transmitir un agente infec - cioso - conocido como vector competente - o bien puede transmitir el agente infeccioso entre hospe - dadores al mantenerlo infectivo en sus piezas bucales sin que este llegue a reproducirse - conocido en este caso como vector mec\u00e1nico. Las enfermedades transmitidas por vectores (ETV) son m\u00e1s del 17% del total de las enfermedades infeccio - sas humanas del mundo y causan la muerte a m\u00e1s de 700.000 personas anualmente seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), un valor probablemente estimado a la baja. Cientos de millones de personas en el mundo est\u00e1n afectados por ETV, lo que implica graves consecuencias para la salud y el bienestar de estas personas. Las ETV lastran la econom\u00eda en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, especialmente en zonas tropicales del planeta. Los vectores de mayor relevancia en sanidad animal, es decir, transmisores de agentes infecciosos causantes de enfermedades en animales, son las garrapatas. Estas pueden transmitir agentes como el virus de la peste porcina africana que afecta a cerdos y jabal\u00edes, Anaplasma marginale - causante de la anaplas - mosis bovina - o difentes especies de piroplasmas - Theileria y Babesia spp. - causantes de las piroplasmosis animales, entre muchos otros. Tambi\u00e9n son vectores importantes de agentes infecciosos zoon\u00f3ticos como el virus de la ebre hemorr\u00e1gica de Crimea-Congo, el virus de la enfermedad del bosque de Kyasanur (en la In -II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 280dia) o el virus de la encefalitis transmitida por garrapatas, entre muchos otros agentes infecciosos. Mientras, los mosquitos son el grupo de vectores que mayor n\u00famer de agentes infecciosos transmiten a las personas. Enfermedades como la malaria, el dengue, la ebre amarilla, la encefalitis por virus West Nile o la encefalitis japonesa son enfermedades con gran impacto en la salud p\u00fablica en pa\u00edses de climas tanto tropicales como templados y en pa\u00edses tanto desarrollados como en v\u00edas de desarrollo. Los jejenes del g\u00e9nero Culicoides son vectores de enfermedades de gran impacto en la sanidad de las especies ganaderas, por ejemplo la lengua azul - ovino, bovino y caprino, la enfermedad de Schmallenberg - ovino principalmente, la enfermedad epizo\u00f3tica hemorr\u00e1gica del ciervo o la peste equina africana. Numerosas enfermedades transmitidas por vectores dependen en gran medida de la presencia y la densidad de vectores al igual que de la comunidad de vectores en h\u00e1bitats concretos, caracter\u00edsticas enormemente influenciadas por clima y hospedadores. Efectos del cambio clim\u00e1tico sobre la din\u00e1mica poblacional de vectores artr\u00f3podos y las enfermedades transmitidas por vectores Los artr\u00f3podos hemat\u00f3fagos pasan la mayor parte de su vida sin relaci\u00f3n con los vertebrados sobre los que se alimentan y durante este tiempo est\u00e1n altamente expuestos a las condiciones ambientales reinantes (Figura 2). A gran escala espacial, las condiciones clim\u00e1ticas influyen enormemente en la distribuci\u00f3n geogr\u00e1ca de las especies de artr\u00f3podos hemat\u00f3fagos. Aquellas especies adaptadas a climas h\u00famedos y templados han evolucionado para desarrollar su ciclo de vida en esas condiciones. Por ejemplo, Ixodes ricinus es una especie de garrapata que est\u00e1 adaptada a vivir y reproducirse a niveles elevados de humedad relativa y a temperaturas templadas, lo que determina que en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica s\u00f3lo sea abundante en el tercio norte peninsular, es decir, en zonas de clima atl\u00e1ntico h\u00famedo. En climas mediterr\u00e1neos, I. ricinus \u00fanicamente aparece en sitios localmente h\u00famedos y en \u00e9pocas con temperaturas templadas como la sierra de San Vicente en el norte de la provincia de Toledo o en algunos valles h\u00famedos de los Montes de Toledo o de Sierra Morena en Castilla-La Mancha, donde s\u00f3lo est\u00e1n activas a baja densidad en oto\u00f1o-invierno. En cambio, especies de garrapatas m\u00e1s adaptadas a climas secos, como Hyalomma lusitanicum o Rhipicephalus bursa, son abundantes en climas me - diterr\u00e1neos ib\u00e9ricos pero est\u00e1n ausentes en zonas de clima atl\u00e1ntico predominante en la Pen\u00ednsula. Figura 2.: Im\u00e1genes de vectores en b\u00fasqueda activa de hospedadores (A: garrapata encaramada a la vegetaci\u00f3n; B: mosquitos volando; C: jejenes en vuelo) expuestos a las condiciones clim\u00e1ticas reinantes (insolaci\u00f3n, temperatura, desecaci\u00f3n, viento).En la socioeconom\u00eda 281Las condiciones clim\u00e1ticas limitan de esta forma la presencia de algunos vectores y limitan igualmente la distribuci\u00f3n geogr\u00e1ca de los agentes pat\u00f3genos infecciosos que portan. Por ejemplo, durante las epidemias de lengua azul que afectaron a la pen\u00ednsula ib\u00e9rica en la primera d\u00e9cada del siglo XXI aquellas zonas de Castilla-La Mancha que ambientalmente eran apropiadas para el principal vector, Culicoides imicola, como el suroeste de la provincia de Ciudad Real, sufrieron brotes de lengua azul mientras zonas ambientalmente inadecuadas para C. imicola, como Albacete, Cuenca y Guadalajara, no se vieron afectadas (Figura 3). Sin embargo, es importante resaltar que el clima no es el \u00fanico determinante de la presencia de especies espe - c\u00edcas de vectores ya que la presencia y densidad de hospedadores dentro de zonas clim\u00e1ticas apropiadas (\u00f3ptimas o marginales) para el vector determinan en gran medida la densidad de vectores y, de ese modo, influyen notablemente en la aparici\u00f3n y dispersi\u00f3n de las enfermedades que transmiten (Figura 4). Zonas clim\u00e1ticamente aptas para especies concretas de vectores pero inapropiadas para sus hospedadores princi - pales, es decir, con densidades bajas de estos hospedadores, tendr\u00e1n un riesgo mucho m\u00e1s bajo de sufrir enfermedades transmitidas por vectores que zonas con densidades de hospedadores m\u00e1s elevadas. Por otro lado, la demograf\u00eda (distribuci\u00f3n geogr\u00e1ca, densidad) de las poblaciones de hospedadores vertebrados est\u00e1 altamente influenciada por las actividades humanas como la ganader\u00eda, la agricultura o la caza que son capaces, independientemente de los efectos del clima, de modicar las condiciones ambientales en favor o detrimento de unas u otras especies de hospedadores de vectores. En Castilla-La Mancha, especialmente en la mitad oeste, las actividades cineg\u00e9ticas constituyen una actividad econ\u00f3mica importante. Las zonas de monte mediterr\u00e1neo son muy adecuadas para especies de ungulados ci - neg\u00e9ticos como el ciervo o el jabal\u00ed, y las zonas agr\u00edcolas y de monte bajo son muy aptas para especies de caza menor como el conejo, la liebre o la perdiz roja. En estas zonas las actividades humanas destinadas al aprove - chamiento de estas especies cineg\u00e9ticas (alimentaci\u00f3n articial puntual o durante todo el a\u00f1o, suministro de agua, restricci\u00f3n de movimientos mediante la instalaci\u00f3n de vallados) han propiciado cambios demogr\u00e1cos notables, especialmente visibles en especies de caza mayor. Las elevadas densidades de ungulados que se dan en algunas explotaciones (ncas) cineg\u00e9ticas proporcionan una mayor disponibilidad de hospedadores donde los vectores se alimentan, lo que promueve que las densidades de algunas especies de vectores sean muy al - Figura 3.: Distribuci\u00f3n geogr\u00e1ca de brotes (puntos) y zonas de restricci\u00f3n (\u00e1reas sombreadas en verde claro - 2004 - y verde m\u00e1s oscuro - 2005) de movimientos de rumiantes en Espa\u00f1a tras los brotes ocasionados por el serotipo 4 del virus en 2004 (puntos azules) y en 2005 (puntos amarillos): Fuente datos: MAPAMA; Imagen original autor. II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 282tas (Ruiz-Fons et al., 2006, 2013). Estas densidades elevadas propician a su vez la transmisi\u00f3n de pat\u00f3genos, bien porque se potencian las tasas de transmisi\u00f3n de estos pat\u00f3genos entre vector y hospedador, bien porque aumenta el n\u00famero de vectores infectados capaces de transmitir agentes pat\u00f3genos al aumentar la densidad de vectores. En los \u00faltimos a\u00f1os numerosos estudios han demostrado el papel que el aumento de densidad de ciervo y corzo en Europa tiene sobre la tendencia creciente de las densidades de I. ricinus (Ruiz-Fons y Gilbert, 2010; Ruiz-Fons et al., 2012) y este efecto, aunque a\u00fan no constatado, es esperable que sea igual en otras especies de garrapatas que se alimentan sobre ungulados cineg\u00e9ticos (Ruiz-Fons et al. 2006). Como se ha comentado anteriormente, determinar el peso que las condiciones clim\u00e1ticas y el cambio en las mismas tienen sobre la distribuci\u00f3n y densidad de vectores en zonas con gran influencia de actividad humana es complejo debido a los efectos derivados de estas actividades. Sin embargo, en zonas con menor influencia humana en los hospedadores se vienen observando cambios en la distribuci\u00f3n de algunas especies de vectores y de los pat\u00f3genos que transmiten. Por ejemplo, la distribuci\u00f3n de I. ricinus en Suecia ha experimentado una expansi\u00f3n notable hacia el norte propiciada por condiciones clim\u00e1ticas m\u00e1s favorables para la supervivencia de la especie, especialmente el aumento de las temperaturas invernales que mejora la capacidad de supervivencia Figura 4.: Esquema sintetizado del funcionamiento de los sistemas vector-hospedador-pat\u00f3geno y los factores que influyen en la demograf\u00eda poblacional de los vectores artr\u00f3podos (flechas de l\u00ednea continua) y en el riesgo de transmisi\u00f3n de pat\u00f3genos (flechas de l\u00ednea punteada) con la nalidad de desarrollar sistemas ecaces de control del riesgo de transmisi\u00f3n de enfermedades vectoriales. Fuente: original autor.En la socioeconom\u00eda 283invernal de esta especie (Lindgren et al. 2000; Figura 5). Es esperable, pero no fuertemente evidente, que es - pecies de garrapatas presentes en zonas del sur encuentren nichos ambientales m\u00e1s apropiados en el norte y, de hecho, aparecen ejemplares de garrapatas del g\u00e9nero Hyalomma en la provincia de Vitoria, en el Pa\u00eds Vasco, donde hace 10-20 a\u00f1os no se hallaban. En un estudio realizado en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica demostramos c\u00f3mo los cambios clim\u00e1ticos previstos en la temperatura seg\u00fan modelos de cambio clim\u00e1tico propiciar\u00edan la expansi\u00f3n geogr\u00e1ca de las zonas ambientalmente apropiadas para C. imicola, propiciando con ello una expansi\u00f3n en el futuro de las zonas de la pen\u00ednsula que podr\u00edan sufrir brotes de lengua azul asociados a este vector (Acevedo et al., 2010). Ahora bien, los modelos muestras cambios en la expansi\u00f3n geogr\u00e1ca pero no grandes cambios, sino que m\u00e1s bien identicaban que las condiciones ambientales ser\u00e1n m\u00e1s apropiadas para C. imicola all\u00e1 donde la especie ya est\u00e1 presente, es decir, habr\u00e1 mayor densidad de C. imicola donde actualmente est\u00e1 pre - sente. Es importante resaltar que son escasos, tanto a escala de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica como a escala global, los estudios que monitoricen poblaciones de vectores en series temporales lo sucientemente amplias como para poder observar variaciones demogr\u00e1cas asociadas a cambios clim\u00e1ticos, lo que unido a la influencia de las actividades humanas sobre los h\u00e1bitat de los vectores y sobre sus hospedadores, condicionan en gran medida las evidencias existentes del cambio clim\u00e1tico sobre los vectores (Ogden y Lindsay, 2016). Castilla-La Mancha es una regi\u00f3n diversa en cuesti\u00f3n de h\u00e1bitats y relativamente homog\u00e9nea clim\u00e1ticamen - te debido a un clima mediterr\u00e1neo continental predominante que determina inviernos fr\u00edos, veranos muy c\u00e1lidos y una variaci\u00f3n interanual y estacional muy grande en las precipitaciones. Diversas especies de vecto - res artr\u00f3podos hemat\u00f3fagos est\u00e1n presentes en la regi\u00f3n y, con ellos, y una gran diversidad de hospedadores sobre los que alimentarse la diversidad de agentes infecciosos que portan tambi\u00e9n es grande (de la Fuente et al., 2004; Fern\u00e1ndez-de-Mera et al., 2013; Dur\u00e1n-Mart\u00ednez et al., 2013). Sin embargo, a pesar de la aparente homogeneidad clim\u00e1tica, existen diferencias lo sucientemente grandes en el clima entre regiones como para determinar patrones claros de distribuci\u00f3n de diferentes especies de vectores que condicionan la distribuci\u00f3n geogr\u00e1ca de los pat\u00f3genos que transmiten (Dur\u00e1n-Mart\u00ednez, 2012). Figura 5.: Mapas de distribuci\u00f3n geogr\u00e1ca de Ixodes ricinus en Suecia en los que se puede apreciar una clara expansi\u00f3n hacia el norte entre las d\u00e9cadas de 1980 y 1990 relacionada con cambios en el clima, especialmente con el aumento de las temperaturas medias invernales. Fuente: Lindgren et al. (2000)1980s 1990sII Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 284Numerosos agentes infecciosos v\u00edricos y bacterianos circulan de forma end\u00e9mica en las poblaciones cas- tellano-manchegas de garrapatas y d\u00edpteros, como el virus West Nile, el virus de la lengua azul, el virus de Schmallenber, el virus de Usutu, burnetii. Recientemente se ha detectado la presencia de un agente v\u00edrico de origen africano en ejemplares de Hyalomma lusitanicum en el noroeste de la provincia de Toledo, el virus de la ebre hemorr\u00e1gica de Crimea-Congo (vFHCC). Este virus originario del continente africano y de Oriente Medio (Pakist\u00e1n, Ir\u00e1n, Irak) es vehiculado por la picadura de diferentes garrapatas del g\u00e9nero Hyalomma. En la pen\u00ednsula ib\u00e9rica no se hab\u00eda detectado ning\u00fan caso cl\u00ednico ni se hab\u00edan realizado estudios de su presencia hasta el a\u00f1o 2010 en que se detect\u00f3 en Hyalomma lusita- nicum recolectadas sobre ciervo en la provincia de C\u00e1ceres. Un 3,5% de las 9.000 garrapatas analizadas en 2016-2017 estaban infectadas con este virus. Los an\u00e1lisis gen\u00e9ticos de estos virus de garrapatas y del virus que caus\u00f3 los \u00fanicos dos casos de la enfermedad en personas en Espa\u00f1a en 2016 mostraron que se trata de cepas virales logen\u00e9ticamente m\u00e1s pr\u00f3ximas a las cepas africanas que a las cepas circulantes en Oriente Medio, Turqu\u00eda o los Balcanes. Esto demuestra que el virus ha sido introducido recientemente en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica y que ha sido capaz de encontrar hospedadores apropiados en los que replicarse dife- rentes a los hospedadores originales africanos y tambi\u00e9n vectores apropiados; las distribuci\u00f3n geogr\u00e1ca de especies del g\u00e9nero Hyalomma en el sur y oeste de la Pen\u00ednsula es muy amplia y su densidad elevada. En este caso particular la expansi\u00f3n del vFHCC hacia el norte desde el continente africano y su adaptaci\u00f3n a zonas diferentes a aquellas en las que evolucion\u00f3 est\u00e1 probablemente vinculada a la creaci\u00f3n de am- bientes propicios para las poblaciones de vectores locales a las que el virus ha sido capaz de adaptarse y al transporte frecuente de garrapatas infectadas a trav\u00e9s de aves migratorias procedentes de \u00c1frica. \u00bfEn qu\u00e9 medida han contribuido la expansi\u00f3n geogr\u00e1ca y demogr\u00e1ca de ciervo, corzo y jabal\u00ed, principales hospedadores silvestres de adultos de Hyalomma en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, en el establecimiento de este virus? \u00bfY en qu\u00e9 medida contribuye el cambio en el clima de la Pen\u00ednsula en las poblaciones de vectores de este virus? Estas dos cuestiones no tienen, desafortunadamente, respuesta porque no existen series de datos temporales en las que podamos estimar cambios en las poblaciones de Hyalomma en relaci\u00f3n a cambios en el clima. Sin embargo, la influencia del ser humano en la introducci\u00f3n de especies de vectores es muy clara y existen numerosos ejemplos, muchos m\u00e1s que ejemplos claramente relacionados con va- riaciones clim\u00e1ticas. La introducci\u00f3n de Aedes albopictus, el mosquito tigre, en Espa\u00f1a se produjo a partir del transporte de mercanc\u00edas procedentes de zonas tropicales que conten\u00edan ejemplares vivos. De forma paulatina pero constante las introducciones por el comercio de productos de zonas tropicales junto con la presencia de unas condiciones clim\u00e1ticas apropiadas (humedad relativa elevada y temperaturas c\u00e1lidas durante pr\u00e1cticamente todo el a\u00f1o) han llevado a la expansi\u00f3n de A. albopictus por todo el litoral medi- terr\u00e1neo espa\u00f1ol en cuesti\u00f3n de unos pocos a\u00f1os. Recientemente se ha postulado que los movimientos humanos en veh\u00edculos particulares han propiciado la expansi\u00f3n de esta especie en el litoral este espa\u00f1ol, demostrando de nuevo que las actividades humanas tienen un peso potencial mayor en la introducci\u00f3n de vectores y ETV que los cambios clim\u00e1ticos. Previsi\u00f3n de futuro Las predicciones de cambio clim\u00e1tico auguran cambios negativos en el r\u00e9gimen de precipitaciones y posi- tivos en las temperaturas medias anuales (perceptible para todos aquellas personas con m\u00e1s de 30 a\u00f1os de vida) en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas en Castilla-La Mancha. Los efectos de estos cambios no tendr\u00e1n s\u00f3lo repercusi\u00f3n sobre las poblaciones de vectores - en forma de condiciones m\u00e1s o menos apropiadas para unas y otras especies end\u00e9micas o para potenciales especies introducidas por actividades humanas - sino que adem\u00e1s influir\u00e1n de forma indirecta en las poblaciones de vectores y en la din\u00e1mica de las ETV a trav\u00e9s de cambios en las actividades humanas (agricultura, ganader\u00eda y caza) y en las especies de hospedadores. Predecir la capacidad adaptativa de las especies de vectores presentes en Castilla-La Mancha es dif\u00edcil por-En la socioeconom\u00eda 285que no tenemos evidencias cient\u00edcas previas de c\u00f3mo estos vectores van a responder a dichos cambios. Es esperable que especies altamente pl\u00e1sticas en selecci\u00f3n de h\u00e1bitats y hospedadores, es decir, especies generalistas, se adapten mejor que especies m\u00e1s especialistas y que por lo tanto se reduzca la diversidad de vectores en ausencia de nuevas introducciones. Especies de vectores presentes en el norte de \u00c1frica podr\u00edan paulatinamente ir ocupando el nicho libre dejado por las especies end\u00e9micas actuales y con ello no existir\u00edan cambios en la diversidad sino una sustituci\u00f3n de unas comunidades de vectores por otras. La repercusi\u00f3n de estos cambios en las ETV es harto dif\u00edcil de predecir porque adem\u00e1s de la influencia de cambios en vectores y hospedadores debemos contar con los avances cient\u00edcos y tecnol\u00f3gicos que mejoren la prevenci\u00f3n de ETV en personas y animales. Actualmente Espa\u00f1a es una zona de elevado ries- go para la introducci\u00f3n de algunas enfermedades vectoriales de gran impacto en la salud de personas y animales. Una de ellas es la ebre del valle del Rift que en los \u00faltimos a\u00f1os circula en pa\u00edses saharianos como Mauritania. Es una enfermedad v\u00edrica con elevada mortalidad en rumiantes y adem\u00e1s es una zoono- sis, raz\u00f3n por la cual su introducci\u00f3n podr\u00eda tener graves consecuencias para la econom\u00eda de Castilla-La Mancha y la salud de los castellano-manchegos. Otra, igual o m\u00e1s grave para la salud de las personas que la ebre del valle del Rift es la encefalitis japonesa. El virus causal se replica en garzas y en cerdos/jabal\u00edes y se transmite por mosquitos del g\u00e9nero Culex. Castilla-La Mancha tiene las condiciones apropiadas para que estos virus se establezcan causando un grave impacto en la regi\u00f3n. Las actividades humanas son tan amplias y el comercio de bienes est\u00e1 tan globalizado que actualmente es f\u00e1cil pensar que la introducci\u00f3n de enfermedades vectoriales entre zonas muy lejanas del planeta es factible. Soluciones. Medidas de adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n Un aspecto indispensable para poder hacer predicciones lo m\u00e1s precisas posibles en el futuro es recolectar datos en el presente y hacerlo de forma constante estableciendo programas apropiados de monitorizaci\u00f3n de vectores, hospedadores, agentes pat\u00f3genos y condiciones clim\u00e1ticas. Sin estos datos ser\u00e1 imposible predecir con la m\u00e1s m\u00ednima exactitud ning\u00fan cambio futuro m\u00e1s all\u00e1 de meras conjeturas. La investigaci\u00f3n cient\u00edca enfocada al estudio de los factores que determinan la presencia, densidad y diversidad de vectores de relevancia en salud p\u00fablica y sanidad animal es esencial para aportar soluciones ecientes y de coste razonable y asumible por la Sociedad. La evaluaci\u00f3n cient\u00edca de la aplicaci\u00f3n de me- didas existentes o de nuevas medidas enfocadas al control de las poblaciones de vectores o de los agentes infecciosos podr\u00e1 aportar grandes benecios para la prevenci\u00f3n de ETV en el presente y en el futuro, pero para ello es necesario invertir en investigaci\u00f3n cient\u00edca. Visi\u00f3n del autor. Reflexi\u00f3n Las enfermedades transmitidas por vectores han sido tradicionalmente consideradas de poca importancia en salud p\u00fablica en Espa\u00f1a y, particularmente, en Castilla-La Mancha desde la erradicaci\u00f3n de la malaria a mediados del siglo XX. En cambio, en sanidad animal tanto vectores como enfermedades transmitidas por vectores han sido siempre m\u00e1s tenidas en cuenta por el impacto sobre la productividad de las espe- cies ganaderas, pero el desarrollo de herramientas de control apropiadas para estas enfermedades o para prevenir la picadura de los vectores (acaricidas, repelentes, antibi\u00f3ticos, antivirales, vacunas) han reducido la relevancia de estas enfermedades en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Sin embargo, la aparici\u00f3n de nuevos vecto- res y de enfermedades emergentes de importancia tanto en salud p\u00fablica como en sanidad animal han puesto en alerta a las autoridades y actualmente existe algo m\u00e1s de preocupaci\u00f3n por conocer los riesgos. Ejemplos como la introducci\u00f3n del virus de la lengua azul en Europa y su establecimiento denitivo como pat\u00f3geno transmitido por vectores aut\u00f3ctonos, o como el reciente descubrimiento del virus de la ebre hemorr\u00e1gica de Crimea-Congo en Espa\u00f1a y su expansi\u00f3n en el Mediterr\u00e1neo este, demuestran que es actualmente m\u00e1s necesario que nunca estar alerta y monitorizar de forma exhaustiva tanto vectores como hospedadores y agentes pat\u00f3genos si queremos estar preparados para luchar contra eventuales enferme-II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 286dades vectoriales emergentes. Esto s\u00f3lo puede enfocarse desde un punto de vista cient\u00edco que permita realizar predicciones y proponer potenciales soluciones al tiempo que se minimiza el coste econ\u00f3mico de las mismas y se reduce el coste econ\u00f3mico de la introducci\u00f3n y expansi\u00f3n de estas enfermedades, de lo cual dan buenas cuentas los costes de los brotes de lengua azul, de encefalitis por West Nile y de muchas otras enfermedades vectoriales emergente en Europa y en el mundo. Bibliograf\u00eda ACEVEDO P, RUIZ-FONS F, ESTRADA R, M\u00c1RQUEZ AL, MIRANDA MA, GORT\u00c1ZAR C & LUCIENTES J (2010) A broad assessment of determining Culicoides imicola abundance: modeling scenarios. PLoS One 5: DUR\u00c1N-MART\u00cdNEZ 42: 1157-1165. DUR\u00c1N-MART\u00cdNEZ M (2012) Distribuci\u00f3n, abundancia y composici\u00f3n de la comunidad de d\u00edpteros hemat\u00f3fagos vectores de enfermedades en Castilla-La Mancha: riesgos para la salud p\u00fablica y la sanidad animal. Tesis Doctoral, Universidad de Castilla-La Mancha, 199 pp. FERN\u00c1NDEZ-DE-MERA IG, RUIZ-FONS F, DE LA FUENTE G, MANGOLD AJ, GORT\u00c1ZAR C & DE LA FUENTE J (2013) Spotted fever group Rickettsiae in questing ticks, L & Impact of climatic change on the (2016) Effects and climate change on vectors FERN\u00c1NDEZ-DE-MERA IG, ACEVEDO P, H\u00d6FLE U, VICENTE J, DE LA FUENTE J & GORT\u00c1ZAR C (2006) Ixodid RUIZ-FONS F & GILBERT L vehicles to move F, FERN\u00c1NDEZ-DE-MERA IG, ACEVEDO P, GORT\u00c1ZAR C & DE LA FUENTE J (2012) Factors driving the abundance of Ixodes RUIZ-FONS F, ACEVEDO P, SOBRINO R, VICENTE J, FIERRO Y & FERN\u00c1NDEZ-DE-MERA IG (2013) Sex- biased differences in the effects environmental traits driving 23.En la socioeconom\u00eda 287La viticultura de Castilla-La Mancha ante el cambio clim\u00e1tico Esteban Garc\u00eda Romero y Jes\u00fas Mart\u00ednez Gascue\u00f1a IVICAM - IRIAF. Ctra. Toledo-Albacete s/n, 13.700. Tomelloso. Ciudad Real Introducci\u00f3n La importancia de la vid en Castilla-La Mancha es tal que esta regi\u00f3n no puede entenderse sin sus vi\u00f1edos. Tanto las actividades ligadas a su cultivo, como las derivadas de la transformaci\u00f3n de la uva, constituyen la principal actividad econ\u00f3mica en numerosas comarcas en las que, adem\u00e1s, lo vitivin\u00edcola cumple un importante papel en la vertebraci\u00f3n territorial, en la cohesi\u00f3n social y en la conservaci\u00f3n del medio ambiente. Es importante por tanto sopesar el impacto que en un futuro a corto y medio plazo pudiera tener en las producciones vitivin\u00edcolas de la regi\u00f3n las circunstancias impuestas por el cambio clim\u00e1tico, una realidad sucientemente contrastada hoy d\u00eda y sobre cuya existencia existe un s\u00f3lido consenso cient\u00edco. La vid: exigencias clim\u00e1ticas A pesar, o precisamente por ser un vegetal ampliamente manipulado por el hombre (cuenta con varios miles de variedades), la vid tiene unas necesidades clim\u00e1ticas denidas, aunque resulte relativamente vers\u00e1til. Temperaturas y precipitaciones son los dos principales elementos del clima que limitan su cultivo, aunque otros como la radiaci\u00f3n solar directa, el d\u00e9cit de presi\u00f3n de vapor o la direcci\u00f3n y velocidad del viento tambi\u00e9n lo condicionen. La planta se enfrenta a todos esos componentes con unos l\u00edmites de to- lerancia siol\u00f3gica bastante amplios, que permiten que se pueda cultivar en extensas regiones del globo distribuidas por latitudes medias. La vid necesita calor para desarrollarse y poder madurar sus frutos. Las temperaturas durante el per\u00edodo activo de vegetaci\u00f3n, su distribuci\u00f3n y alternancia, constituyen un punto crucial del ciclo ya que son de- cisivas durante el crecimiento de la vegetaci\u00f3n y, m\u00e1s a\u00fan, en el proceso de maduraci\u00f3n de las uvas. Los niveles de az\u00facar y de acidez, as\u00ed como la riqueza fen\u00f3lica y arom\u00e1tica del fruto son aspectos t\u00e9rmico- dependientes que determinan las cualidades y el estilo del vino. En general, con moderadas temperaturas se producen vinos menos alcoh\u00f3licos y m\u00e1s \u00e1cidos que con temperaturas m\u00e1s altas. Por otro lado, la vid tolera la falta de humedad, pudiendo su exceso resultar perjudicial para el cultivo, no solo por favorecer la presencia de enfermedades f\u00fangicas en p\u00e1mpanos y racimos sino por entorpe - cer la adecuada maduraci\u00f3n del fruto. De hecho, necesita suelos sucientemente h\u00famedos que pueda aprovechar su sistema radicular para resistir con solvencia, aunque con un moderado estr\u00e9s h\u00eddrico, la sequ\u00eda estival: unas correctas floraci\u00f3n y maduraci\u00f3n necesitan de ambientes secos, siempre que no falte una cierta humedad. Dado el importante rol que cumple el clima en viticultura, es posible imaginar las consecuencias en el cul- tivo que el cambio clim\u00e1tico pudiera ocasionar en un futuro a medio plazo; su posible desplazamiento a otras regiones, o zonas tornadas m\u00e1s aptas, entre ellas. Es este un riesgo a tener muy en cuenta para el fu- turo, m\u00e1s a\u00fan en una regi\u00f3n como la nuestra, que parece estar directamente amenazada por sus efectos. Las previsiones auguran un calentamiento continuado durante la primera mitad de siglo que podr\u00e1 pos- teriormente acentuarse, o mitigarse, en funci\u00f3n de que los controles de las emisiones de gases de efecto invernadero sean o no efectivos. Centr\u00e1ndonos en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, varios estudios vaticinan para nuestra regi\u00f3n sustanciales incrementos de temperatura y sensibles disminuciones de precipitaciones, en II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 288especial en oto\u00f1o y primavera. Se esperan variaciones considerables en los \u00edndices bioclim\u00e1ticos utilizados corrientemente en viticultura: \u00cdndice de Huglin (un sumatorio de temperaturas), \u00cdndice de Frescor Noctur- no (una media de temperaturas m\u00ednimas) e \u00cdndice de Sequ\u00eda (un balance h\u00eddrico). Los dos primeros se in- crementar\u00e1n notablemente por efecto de la elevaci\u00f3n de temperaturas: entre 2500C y 3000C el primero, seg\u00fan la comarca concreta, y sobre 1,50C el segundo. El \u00cdndice de Sequ\u00eda se ver\u00e1 tambi\u00e9n afectado, con mermas importantes en la disponibilidad de agua en el suelo para la planta de entre 50 mm y 70 mm con respecto a los valores de nales del siglo XX, seg\u00fan la zona. Cambios en los valores absolutos de los \u00cdndices de Huglin, de Frescor Nocturno y de Sequ\u00eda en CLM hacia mediados del siglo XXI seg\u00fan las previsiones del cambio clim\u00e1tico (Adaptaci\u00f3n de Resco, P (2015). Viticul- tura y Cambio Clim\u00e1tico en Espa\u00f1a: vulnerabilidad en las distintas regiones y estrategias de adaptaci\u00f3n frente al desarrollo de nuevas pol\u00edticas. Tesis Doctoral.). En la socioeconom\u00eda 289En resumen, la mayor\u00eda de nuestras comarcas vit\u00edcolas pasar\u00edan a engrosar el grupo de zonas con bajo potencial vit\u00edcola: la mayor\u00eda alcanzar\u00eda las clases de clima c\u00e1lido de Huglin, de noches templadas, como m\u00ednimo, y de clima seco, o muy seco. En denitiva, junto con Andaluc\u00eda y Extremadura, Castilla-La Man- cha queda incluida en el grupo de regiones que previsiblemente se ver\u00e1n m\u00e1s afectadas por el cambio clim\u00e1tico, y con \u00e9l sus vi\u00f1edos. Distribuci\u00f3n probable hacia mediados del siglo XXI de los \u00cdndices de Huglin, de Frescor Nocturno y de Sequ\u00eda en CLM seg\u00fan las previsiones del cambio clim\u00e1tico (Adaptaci\u00f3n de Resco, 2015. Op. cit.). Impacto del cambio clim\u00e1tico en el potencial vit\u00edcola de CLM En las escasas zonas vit\u00edcolas de Castilla-La Mancha situadas en altitud, el incremento t\u00e9rmico previsto podr\u00e1 provocar una dilataci\u00f3n del periodo activo de vegetaci\u00f3n, as\u00ed como una deseable reducci\u00f3n del periodo de riesgo de heladas. Esto permitir\u00e1 que puedan incrementarse all\u00ed los rendimientos y mejorar la calidad de la uva, con frecuencia escasa por la deciente maduraci\u00f3n del fruto. Por contra, en las zonas donde el cultivo est\u00e1 m\u00e1s extendido, las que por ahora representan el potencial vitivin\u00edcola de la regi\u00f3n, se experimentar\u00e1n no solo adelantos en las fechas en que se suceden los esta- dos fenol\u00f3gicos, si no acortamientos de la duraci\u00f3n de los mismos (en realidad esto ya est\u00e1 sucediendo). Como consecuencia, se producir\u00e1n reducciones indeseables del periodo de maduraci\u00f3n, y adelantos pa- tentes en las fechas de la vendimia. Procesos de maduraci\u00f3n desarrollados en condiciones de altas temperaturas producen efectos negativos en la calidad del fruto: se descompensa la relaci\u00f3n az\u00facares/acidez en las uvas, por p\u00e9rdidas acusadas de \u00e1cido m\u00e1lico. Se produce, adem\u00e1s, un desfase entre la acumulaci\u00f3n de az\u00facares y la s\u00edntesis y acumulaci\u00f3n de antocianos responsables del color, limitadas ambas a temperaturas superiores a los 260C y 350C res- pectivamente. El menoscabo en la calidad de los vinos a que conducen todos estos desequilibrios obrar\u00eda en detrimento del potencial vit\u00edcola en importantes extensiones de muchas comarcas vit\u00edcolas Los efectos del cambio clim\u00e1tico se dejar\u00e1n sentir tambi\u00e9n en las precipitaciones, que se volver\u00e1n m\u00e1s escasas en general, e irregulares en intensidad y distribuci\u00f3n. Como consecuencia, el per\u00edodo de d\u00e9cit h\u00eddrico del cultivo podr\u00e1 alargarse, as\u00ed como su intensidad, de manera que ser\u00e1 m\u00e1s dif\u00edcil que las necesi- dades h\u00eddricas de la planta sean satisfechas. Un estr\u00e9s h\u00eddrico excesivo, ya sea en intensidad o en duraci\u00f3n del per\u00edodo de d\u00e9cit, produce p\u00e9rdidas de rendimiento del vi\u00f1edo y otros efectos que repercuten tambi\u00e9n en la calidad del fruto: senescencia foliar y defoliaciones precoces, que favorecen una indeseable sobreexposici\u00f3n de los racimos. \u00c9stos se calientan, manifest\u00e1ndose los efectos ya mencionados para las elevadas temperaturas, adem\u00e1s de otros tambi\u00e9n perniciosos: disminuciones de color en los hollejos por degradaci\u00f3n de los pigmentos y transformaci\u00f3n o p\u00e9rdidas de aromas. Los problemas podr\u00e1n acrecentarse all\u00ed donde la modernizaci\u00f3n del cultivo se canaliza hac\u00eda una producci\u00f3n maximizada e industrial: variedades exigentes, con manejo muy dependiente del empleo de sistemas de riego. Desabastecimientos provocados por descensos en los niveles piezom\u00e9tricos de los acu\u00edferos podr\u00edan causar, en estos casos, da\u00f1os irreparables en el material vegetal, vi\u00e9ndose as\u00ed muy comprometido el mante - nimiento all\u00ed del cultivo de la vid en esas condiciones. Consecuencias en la calidad de los vinos Hoy d\u00eda est\u00e1 ya sucientemente admitido que el calentamiento del clima est\u00e1 teniendo importantes consecuencias en las caracter\u00edsticas de los vinos en muchas regiones del globo. Entre ellas, son eviden - tes el incremento del grado alcoh\u00f3lico y una disminuci\u00f3n estructural de los niveles de acidez, aunque no solo. El fen\u00f3meno deriva de modicaciones de la composici\u00f3n qu\u00edmica de las uvas que afectan a sus II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 290diferentes componentes (pulpa, hollejos y semillas) y que se maniestan como cambios en las propieda - des organol\u00e9pticas de los vinos: color, aroma, sabor, tacto y volumen de boca. La intensa disminuci\u00f3n de la acidez con la maduraci\u00f3n se maniesta cada vez m\u00e1s en la obtenci\u00f3n de mostos y vinos con elevado pH, en muchas ocasiones desequilibrados sensorialmente. Resultan tambi\u00e9n inestables desde el punto de vista microbiol\u00f3gico, necesit\u00e1ndose dosis m\u00e1s elevadas de SO2 para un control adecuado de la actividad microbiana. Adem\u00e1s, la propia vida del vino se acorta por una deciente evoluci\u00f3n y envejecimiento realizados en condiciones inadecuadas de acidez. El calentamiento del clima previsto, el que ya experimentan en realidad la mayor\u00eda de comarcas vit\u00edcolas de la regi\u00f3n, entorpece una maduraci\u00f3n acorde como la citada anteriormente: en general, hollejos y pepitas solo alcanzan niveles adecuados de madurez cuando la pulpa est\u00e1 ya sobremadu - ra. El dilema que nos plantea esta situaci\u00f3n, dejando a un lado el relevante asunto de la acidez, ser\u00e1 el siguiente: si se utiliza para establecer la fecha de vendimia el criterio tradicional, que se fija en las concentraciones de az\u00facar en la uva para poder tener niveles razonables de alcohol, los taninos de las uvas no estar\u00e1n a\u00fan maduros y producir\u00e1n vinos astringentes, amargos y duros. Si por contra se utiliza el criterio de madurez fen\u00f3lica, que tiene en cuenta que los taninos de la uva est\u00e9n bien maduros, la concentraci\u00f3n de az\u00facares ser\u00e1 muy elevada y en consecuencia muy altos los niveles de alcohol en los vinos resultantes. Por tanto, vinos tintos con buena presencia (color intenso), y estructura fen\u00f3lica, solo pueden conse - guirse a cambio de elevadas concentraciones de alcohol que, a su vez, pueden resultar contraproducen - tes por favorecer sobreextracciones de compuestos fen\u00f3licos no deseados procedentes de las pepitas. De ah\u00ed que resulten hoy ya tan usuales en nuestra regi\u00f3n vinos tintos con porcentajes de alcohol en volumen superiores al 14% o 14,5%, con baja acidez, elevado pH y aromas de contura de fruta muy madura. Estas circunstancias, ya sea por las propias sensaciones ardientes en boca, que desvalorizan el producto para muchos de los consumidores, o por razones sanitarias, o diet\u00e9ticas, tambi\u00e9n importantes para otros muchos, contribuyen a reducir el atractivo del vino. Adaptaci\u00f3n de la vitivinicultura castellano-manchega al cambio clim\u00e1tico Seg\u00fan todas las previsiones, los vi\u00f1edos de Castilla-La Mancha se contar\u00e1n entre los m\u00e1s negativamente afectados por la elevaci\u00f3n de las temperaturas y el aumento del d\u00e9cit h\u00eddrico durante el periodo vege- tativo de la vid. Enfrentar esta situaci\u00f3n para reducir sus impactos supondr\u00e1 buscar los mejores sistemas de adaptaci\u00f3n, variando las pr\u00e1cticas de cultivo y/o modicando las t\u00e9cnicas enol\u00f3gicas. Incluso, en casos extremos, mediante traslados de las zonas de cultivo a sitios m\u00e1s frescos, ponderando tanto la latitud como la altitud. Est\u00e1, por ejemplo, el problema de descenso en los niveles de acidez (e incremento de los de pH) de las producciones, presente desde siempre en zonas c\u00e1lidas y que normalmente se ha corregido por adici\u00f3n de \u00e1cidos org\u00e1nicos, principalmente tart\u00e1rico. A medida que ese descenso se acent\u00faa por el calentamiento global, las necesidades y por tanto los costes de la correcci\u00f3n se incrementan. Es por eso que la adici\u00f3n de \u00e1cidos empieza a ser desplazada por la utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas alternativas que rebajan el pH del producto: paso por membranas cati\u00f3nicas y bipolares alternantes apiladas, o por resinas cati\u00f3nicas. La reducci\u00f3n de los niveles de alcohol en vino puede abordarse desde el punto de vista microbiol\u00f3gico mediante la utilizaci\u00f3n de levaduras de menor poder alcoh\u00f3geno. Se ha ensayado con \u00e9xito alg\u00fan g\u00e9nero de levaduras no Saccharomyces y se est\u00e1n haciendo esfuerzos por seleccionar cepas de Saccharomyces con esas mismas caracter\u00edsticas. Existen otras soluciones t\u00e9cnicas para mitigar el problema: la osmosis in- versa, o la destilaci\u00f3n a presi\u00f3n reducida, t\u00e9cnicas aprobadas por la Organizaci\u00f3n Internacional de la Vi\u00f1a y el Vino (OIV) en los \u00faltimos a\u00f1os.En la socioeconom\u00eda 291Tema de gran complejidad es el de los fenoles, una familia de compuestos responsables de muchos de los atributos sensoriales de los vinos: intensidad y matiz del color, amargor, astringencia y volumen de boca. El calentamiento del clima conduce hacia una reducci\u00f3n del potencial fen\u00f3lico de las uvas lo que se traduce en unos vinos menos intensos de color, m\u00e1s astringentes y amargos, por una maceraci\u00f3n en presencia de pepitas insucientemente maduras, y menos voluminosos en general. Entre las t\u00e9cnicas que se utili- zan en enolog\u00eda para compensar el d\u00e9cit de color, por ejemplo, est\u00e1n aquellas que tratan de favorecer las extracciones del hollejo e incrementar la transferencia de fenoles al mosto-vino: la criomaceraci\u00f3n, la maceraci\u00f3n con hielo carb\u00f3nico, la utilizaci\u00f3n de ultrasonidos o la maceraci\u00f3n prolongada y el delestage, con o sin eliminaci\u00f3n previa de las pepitas. Para neutralizar las sensaciones de amargor y astringencia se propone, por ejemplo, la utilizaci\u00f3n de manoprote\u00ednas y polisac\u00e1ridos de las paredes celulares de las pro- pias levaduras o la microoxigenaci\u00f3n para acelerar la polimerizaci\u00f3n de los fenoles. Con respecto a medidas de gesti\u00f3n del vi\u00f1edo, requerir\u00e1n de mayores esfuerzos, pero podr\u00e1n ayudar a mejorar la adaptaci\u00f3n ante cambios m\u00e1s acentuados del clima. Introducir modicaciones en las pr\u00e1cticas de cultivo (poda, operaciones en verde, conducci\u00f3n, riego, empleo de cubiertas, etc.) podr\u00e1 constituir una buena herramienta que facilite esa adaptaci\u00f3n. Retrasar mucho la poda, hasta m\u00e1s all\u00e1 de la brotaci\u00f3n, por ejemplo, o ampliar el n\u00famero de yemas deja- das y reducir as\u00ed el vigor, rematando con operaciones en verde y aclareos, pueden ser t\u00e9cnicas adecuadas para retrasar el ciclo vegetativo y reproductor y favorecer un proceso de maduraci\u00f3n m\u00e1s adecuado. Practicar deshojados o despuntes en\u00e9rgicos puede contribuir a retrasar considerablemente el desarrollo del ciclo y por ende de la maduraci\u00f3n de la uva. Sin embargo, \u00e9stos han de practicarse cuidadosamente, y no en todas las condiciones: habr\u00e1 que evitar a toda costa la sobreexposici\u00f3n de los racimos a la radiaci\u00f3n inductora de sobrecalentamientos indeseables. El empleo de t\u00e9cnicas no destructivas (antitranspirantes de f\u00e1cil aplicaci\u00f3n y biodegradables) con ese mismo objetivo podr\u00eda ser una buena soluci\u00f3n. Incrementar las inversiones en nuevas infraestructuras de riego, o para mejorar las ya existentes, podr\u00e1 constituir un mecanismo m\u00e1s de adaptaci\u00f3n, haciendo aquel m\u00e1s eciente. El riego constituye una herra- mienta com\u00fan de gesti\u00f3n del vi\u00f1edo en nuestra regi\u00f3n, donde las ya m\u00e1s de 200.000 ha. irrigadas y la creciente demanda de agua por parte del sector puede contribuir al declive de los niveles piezom\u00e9tricos de los acu\u00edferos. Afortunadamente, la calidad de la uva para vinicaci\u00f3n alcanza solo elevadas cotas en condi- ciones sub\u00f3ptimas de abastecimiento h\u00eddrico, disminuyendo dr\u00e1sticamente con producciones excesivas en respuesta al riego, lo que refuerza el inter\u00e9s de que su uso sea moderado. Una gesti\u00f3n sostenible del agua mediante una soluci\u00f3n de compromiso entre el coste ambiental y los requisitos en agua de la planta para una producci\u00f3n de calidad, podr\u00e1 ser una estrategia rentable para el viticultor. Lo m\u00e1s adecuado consistir\u00e1 en utilizar t\u00e9cnicas de riego decitario controlado, de desecaci\u00f3n parcial de ra\u00edces, o de riego con d\u00e9cit sostenido aplicadas todas con base en el estatus h\u00eddrico de la planta. Los cambios en el manejo del suelo encaminados a minimizar las p\u00e9rdidas por escorrent\u00eda, drenaje o eva- poraci\u00f3n, a aumentar la profundidad de suelo explorable por las ra\u00edces, a mejorar la estructura, el conte- nido en materia org\u00e1nica y la flora y fauna ed\u00e1cas redundan en una mayor capacidad de retenci\u00f3n del agua de lluvia y, en consecuencia, en una reducci\u00f3n de las necesidades de riego. Dirigir la selecci\u00f3n de nuevos patrones hacia el desarrollo de sus capacidades para extender su sistema radicular y para extraer agua, as\u00ed como por propiedades como la conductividad hidr\u00e1ulica, podr\u00e1n con - tribuir a la mejora del volumen de agua disponible y de la econom\u00eda en el uso del agua. El empleo de cubiertas vegetales y acolchados es una pr\u00e1ctica de creciente inter\u00e9s no solo por reducir la eva - poraci\u00f3n directa desde el suelo, si no porque se limita la p\u00e9rdida de agua por escorrent\u00eda, se evita la compac - taci\u00f3n del suelo y se protege de las oscilaciones t\u00e9rmicas, mejor\u00e1ndose el confort de la micro y macrobiota ed\u00e1cas y la liberaci\u00f3n de nutrientes al medio. Estas pr\u00e1cticas tienen un indudable inter\u00e9s en la mejora de la II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 292eciencia del uso del agua ya que pueden contribuir a reducir la evaporaci\u00f3n directa suelo-aire entre un 10 y un 20 % de la total. Otra consecuencia de esas pr\u00e1cticas en relaci\u00f3n con la econom\u00eda de agua ser\u00eda la reducci\u00f3n de \u00e1rea foliar que provocan; la cubierta compite con la vid y desacelera su crecimien - to vegetativo primaveral lo que resulta altamente benecioso para moderar el consumo h\u00eddrico en el verano, por reducci\u00f3n de la demanda. Sin embargo, para que se consiga el efecto deseado, el manejo ha de ser exquisito de manera que se evite la competencia por el agua del suelo tras la primavera. Otra v\u00eda de adaptaci\u00f3n con futuro est\u00e1 en la selecci\u00f3n gen\u00e9tica de material vegetal m\u00e1s eciente en el uso del agua, utiliz\u00e1ndose para ello t\u00e9cnicas de selecci\u00f3n convencional, o t\u00e9cnicas biotecnol\u00f3gi- cas. El extenso cat\u00e1logo de variedades ya existente crea expectativas de que se puedan identicar aquellas de mayor inter\u00e9s por este car\u00e1cter, as\u00ed como conseguir otras nuevas a partir de ellas. El tema resulta, sin embargo, muy complejo dado el fuerte v\u00ednculo que suele existir entre el territorio, las variedades y la calidad-tipicidad de los vinos y la r\u00edgida legislaci\u00f3n respecto a la autorizaci\u00f3n de cambios varietales. Una v\u00eda cl\u00e1sica de efectividad probada, que trata de explotar la variabilidad in- travarietal para ese car\u00e1cter, ser\u00eda la selecci\u00f3n clonal. Conclusiones La extensi\u00f3n de la certeza de que la vitivinicultura es vulnerable al cambio clim\u00e1tico es un hecho, as\u00ed como lo son la necesidad de evaluar c\u00f3mo \u00e9ste puede afectar al potencial productivo de la vid y a la calidad del vino y de plantear estrategias adecuadas que faciliten una adaptaci\u00f3n al mismo del sector para mitigar sus impactos. Como hemos visto, el cambio clim\u00e1tico podr\u00e1 afectar a la cantidad y a la calidad de nuestros vinos y, por tanto, a su competitividad, aunque el impacto podr\u00e1 verse mitigado si se adoptan medidas perti - nentes; entre ellas, adaptar las pr\u00e1cticas culturales y en bodega a las nuevas condiciones por parte de viticultores y empresas enol\u00f3gicas. \u00c9stos podr\u00e1n contribuir tratando de reducir las emisiones de gases de efecto invernadero, mejorando la gesti\u00f3n del agua y buscando la eciencia energ\u00e9tica mediante el uso energ\u00edas renovables. Las posibilidades de que esa adaptaci\u00f3n se lleve a cabo de manera efec - tiva aumentar\u00e1n si se ven favorecidas por decisiones pol\u00edticas y por los medios y m\u00e9todos puestos en juego. Informar y sensibilizar a los viticultores y bodegueros sobre los riesgos que el calentamiento del clima entra\u00f1a para el cultivo y las elaboraciones, as\u00ed como de la necesidad de tomar medidas, parece una l\u00ednea de trabajo necesaria. Como gran parte de estas medidas son experimentales, se ampl\u00edan las posibilidades a la acci\u00f3n conjunta del sector con los Centros de Investigaci\u00f3n y las Universidades para la puesta a punto y el desarrollo de proyectos innovadores sobre la tem\u00e1tica. El desaf\u00edo a que se enfrenta la vitivinicultura en Castilla-La Mancha ante el cambio de escenario clim\u00e1tico al que ya estamos asistiendo no es trivial. Mantener o incrementar la competitividad de nuestros vinos en ese contexto, y en un mercado cada vez m\u00e1s exigente y globalizado, va a precisar tanto de medidas de control de la oferta, que velen por la calidad de las producciones, como de una gran plasticidad en las f\u00f3rmulas de adaptaci\u00f3n, incluyendo la autorizaci\u00f3n de nuevas planta- ciones en comarcas consideradas poco aptas en el pasado y cambios en los cat\u00e1logos de variedades autorizadas. Bibliograf\u00eda DE LA FUENTE, M., LINARES, R., BAEZA, P. Y LISARRAGUE, J.R. (2007). Efecto del sistema de conducci\u00f3n en climas semi\u00e1ridos sobre la maduraci\u00f3n, composici\u00f3n de la baya y la exposici\u00f3n de los racimos en Vitis vin\u00edfera. L. cv. Syrah. Congreso Internacional Clima y Viticultura (Conclivit). Zaragoza.En la socioeconom\u00eda 293FRAGA, H., MALHEIRO, A.C., MOUTINHO-PEREIRA, J. SANTOS, J.A. An overview of climate change impacts on European viticulture. Food and Energy Security 1(2): 94-110. MART\u00cdNEZ DE TODA, F. AND BALDA, P. (2013). Delaying berry ripening throught manipulating leaf area to fruit ratio. Vitis 52 (4), pp. 171-176. MEDRANO, H., POU, A., BALDA, P., TOM\u00c1S, M., MARTORELL, S., FLEXAS, J., GULIAS J., GAGO, X., HERN\u00c1NDEZ MONTES, E., TORTOSA, I. Y ESCALONA, J.M. (2016). El agua y la vid: consumos, eciencias y mejora potencial. Actas II Jornadas del grupo de viticultura de la SECH. 3-4 de noviembre. Madrid. SALA, C., BUSTO, O., GUASCH, J. AND ZAMORA, F. (2004). Influence of vine training and sunlight exposure on the 3-alkyl-2-methoxypyrazines content in musts and wines from the Vitis sauvignon. J. Agric. Food Chem., 52: H.R. Historic and Future Changes in Viticulture. Journal of Wine 21: 2, pp. SIPIORA, 12-15. University of California, Davis. RESCO, P. (2015). Viticultura y Cambio Clim\u00e1tico en Espa\u00f1a: vulnerabilidad en las distintas regiones y estrategias de adaptaci\u00f3n frente al desarrollo de nuevas pol\u00edticas. Tesis Doctoral. Universidad Polit\u00e9cnica. Madrid, 194 pp. TONIETTO, J. AND CARBONNEAU, A. (2004). A multicriteria climatic classication system for grape-growing pp. 81-97.En la socioeconom\u00eda 295El pistachero ante el cambio clim\u00e1tico en Espa\u00f1a Jos\u00e9 Francisco Couceiro L\u00f3pez; Mar\u00eda Jes\u00fas Cabello Cabello; Esa\u00fa Mart\u00ednez Burgos;, Stefano Armadoro. 1 Centro de Investigaci\u00f3n Agroambiental El Chaparrillo - Instituto Regional de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Agroalimentario y Forestal de Castilla-La Mancha (IRIAF). Crta de Porzuna s/n 13071 Ciudad Real. Introducci\u00f3n y situaci\u00f3n actual El conocimiento del pistacho en Espa\u00f1a es todav\u00eda muy limitado. La edad media de las plantaciones regulares que generaron la inercia del establecimiento de las siguientes ya supera los 20 a\u00f1os, en su mayor\u00eda iniciadas en Castilla-La Mancha en la d\u00e9cada de los a\u00f1os 90 (Foto 1). En aquellos tiempos, adem\u00e1s de ser un gran des - conocido, la climatolog\u00eda no resultaba muy propicia en su desarrollo, al verse afectada con relativa frecuencia la floraci\u00f3n con las heladas primaverales tard\u00edas y el injerto con las temperaturas extremas del verano. Este \u00faltimo hecho gener\u00f3 una profunda desconanza en numerosos agricultores ralentizando su expansi\u00f3n. En la actualidad (2017) la seguridad del agricultor se ha reforzado gracias a numerosos factores pero sobre todo a la consolidaci\u00f3n productiva de las primeras plantaciones, al aumento signicativo del prendimiento en campo y a las excelentes perspectivas de futuro de este fruto seco. De esta manera, el incremento de supercie anual ya supera las 5.000 ha y, a las m\u00e1s de 15.000 ha de supercie actuales, habr\u00eda que a\u00f1adir una producci\u00f3n cercana a las 1.500 toneladas en unas plantaciones que, en su mayor\u00eda, todav\u00eda son muy j\u00f3venes. Efectos constatados Adem\u00e1s del indiscutible incremento del prendimiento del injerto en campo, tambi\u00e9n ha quedado evidente la menor incidencia de da\u00f1os en floraci\u00f3n por heladas y un mayor desarrollo de los portainjertos en sus prime - Foto 1.: Plantaci\u00f3n de m\u00e1s de 25 a\u00f1os en la Finca Experimental La Entresierra (CIAG El Chaparrillo - IRIAF). II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 296ros a\u00f1os, como lo prueba la menor diferencia de grosor en el punto del injerto entre variedad y portainjerto en las plantaciones m\u00e1s recientes. Esta circunstancia, sumada al \u00e9xito del injerto, est\u00e1 facilitando la consecu - ci\u00f3n de unas plantaciones m\u00e1s homog\u00e9neas en relaci\u00f3n a las de anta\u00f1o (Foto 2). Profundizando en este \u00faltimo aspecto, el porcentaje de prendimiento de injerto en campo, tarea habitual a realizar en verano en aquellas plantaciones cuya planta no viene ya injertada de vivero, que representan alrededor del 75% del total, desde el CIAG El Chaparrillo hemos podido constatar que el porcentaje de \u00e9xito en la ejecuci\u00f3n del injerto en campo se ha elevado sustancialmente en los \u00faltimos 3-5 a\u00f1os, pasando la media de ser alrededor de un 35 % en la primera d\u00e9cada del siglo XXI (e incluso m\u00e1s bajo en d\u00e9cadas anteriores) a m\u00e1s de un 60% de media de porcentaje de \u00e9xito en las injertadas en el \u00faltimo lustro. Esto es debido en gran parte al aumento de las temperatu - ras m\u00ednimas nocturnas estivales, fen\u00f3meno ya constatado experimentalmente (Figura n\u00ba1). Seg\u00fan nuestra interpretaci\u00f3n, a bajas temperaturas (< 18-20 \u00baC) la consolidaci\u00f3n del callo de soldadura entre injerto y planta se ralentiza o se detiene completamente, actuando las elevadas temperaturas diurnas posteriores de forma letal sobre este incipiente tejido de cicatrizaci\u00f3n, haciendo que el injerto falle por falta de agarre. Tambi\u00e9n las medias de m\u00e1ximas han aumentado (Figura n\u00ba 2), aunque de una manera m\u00e1s estable y con menores diferencias en relaci\u00f3n a las medias de m\u00ednimas para los mismos periodos. Todo ello se ha tradu - cido en que la oscilaci\u00f3n t\u00e9rmica media, es decir, la diferencia entre las medias de m\u00e1ximas y las medias de m\u00ednimas haya ido disminuyendo de forma evidente (Figura N\u00ba 3), favoreciendo el injerto de verano, sobre todo el realizado durante el mes de septiembre, momento en el que confluye una bajada de temperatura acompa\u00f1ada de una menor oscilaci\u00f3n t\u00e9rmica. Foto 2.: Plantaciones j\u00f3venes m\u00e1s homog\u00e9neas gracias al mayor desarrollo de los portainjertos y su \u00e9xito del injerto en los \u00faltimos a\u00f1os. En la socioeconom\u00eda 297Evoluci\u00f3n de las Temperaturas Medias de M\u00ednimas (Tmm) en Ciudad Real en diferentes d\u00e9cadas durante el per\u00edodo del injerto en campo Tmm Per\u00edodo 1981/1991 Tmm Per\u00edodo 1992/2002 Tmm Per\u00edodo 2003/201020 18,3 16,5 14,8 13\u00baC Septiembre Agosto Julio Junio Evoluci\u00f3n de las Temperaturas Medias de M\u00e1ximas (TmM) en Ciudad Real en diferentes d\u00e9cadas durante el per\u00edodo del injerto en campo TmM Per\u00edodo 1981/1991 TmM Per\u00edodo 1992/2002 TmM Per\u00edodo 2003/2010 35 32,5 30 27,5 25\u00baC Septiembre Agosto Julio JunioII Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 298Hace poco m\u00e1s de veinte a\u00f1os, las heladas primaverales tard\u00edas de radiaci\u00f3n en Castilla-La Mancha eran relativamente frecuentes y pod\u00edan afectar al pistachero en floraci\u00f3n (\u00faltimos da\u00f1os constatados fueron en la primavera de 1993), pero en la actualidad, ese tipo de heladas han dado paso a las de advecci\u00f3n, es decir, masas de aire fr\u00edo procedentes del norte que solo afectan a las plantas de porte bajo dentro de su \u00e1mbito de influencia. Otro efecto positivo ha sido el aumento de la frecuencia de las primaveras c\u00e1lidas las cuales propician un adelanto de la madurez de los frutos y, por tanto, de su recolecci\u00f3n, con todas las ventajas que este hecho conlleva en relaci\u00f3n a la disminuci\u00f3n de aflatoxinas, sustancias nocivas para la salud que son producidas por hongos, principalmente del g\u00e9nero Aspergillus . Al anticiparse la recolecci\u00f3n en el tiempo, disminuyen los riesgos de lluvias y/o incremento de la humedad ambiental propios del oto\u00f1o, y tan favorables para la proliferaci\u00f3n de hongos en almac\u00e9n o en campo. Por el contrario, y como aspecto negativo, cada vez se observan con m\u00e1s frecuencia cambios bruscos de temperatura en dos momentos del a\u00f1o: oto\u00f1o y primavera. Estas inesperadas oscilaciones suelen afectar negativamente a las plantaciones, sobre todo a las m\u00e1s j\u00f3venes. Los s\u00edntomas suelen observarse tanto en \u00e1rboles de pies vigorosos como en los m\u00e1s d\u00e9biles y se ponen de maniesto en el colapso de las ramas de la variedad hasta el nivel del suelo. La dimensi\u00f3n de los da\u00f1os depender\u00e1 del intervalo de esa bajada y de la magnitud de la temperatura m\u00ednima alcanzada. En cualquier caso, siempre que se producen estos fen\u00f3menos, aunque la parte a\u00e9rea se seca, posteriormente comienzan a aparecer retallos de la parte m\u00e1s resguardada (portainjerto) que se podr\u00e1n reinjertar de nuevo durante el periodo estival. Las zonas m\u00e1s al sur de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica que hace solo 10 a\u00f1os se situaban en el l\u00edmite de las zonas aptas para el cultivo al disponer de las horas fr\u00edo m\u00ednimas necesarias, en la actualidad comienzan a carecer de ellas. El efecto contrario se ha visto en determinadas \u00e1reas de Castilla y Le\u00f3n con el m\u00ednimo necesario Evoluci\u00f3n de la Oscilaci\u00f3n T\u00e9rmica (TmM - Tmm) en Ciudad Real en diferentes periodos OT Per\u00edodo 1981/1991 OT Per\u00edodo 1992/2002 OT Per\u00edodo Agosto Julio JunioEn la socioeconom\u00eda 299de unidades de calor para una correcta maduraci\u00f3n de los frutos, circunstancia que afortunadamente en la actualidad va siendo menos frecuente. Previsi\u00f3n de futuro Si las temperaturas siguen con su t\u00f3nica ascendente, las variedades actualmente situadas geogr\u00e1ca - mente en el l\u00edmite de sus necesidades t\u00e9rmicas, deber\u00e1n reubicarse en \u00e1reas m\u00e1s propicias. Por lo tanto, zonas como casi toda Andaluc\u00eda Occidental (salvo las zonas de mayor altitud) y Extremadura, correr\u00e1n mayores riesgos asociados a la falta de acumulaci\u00f3n de horas fr\u00edo en invierno (temperatura umbral 7\u00baC), como pueden ser la falta de sincronizaci\u00f3n entre la floraci\u00f3n de machos y hembras, las brota - ciones y las floraciones an\u00f3malas, todo lo que redundar\u00e1 en una p\u00e9rdida de rendimiento, como est\u00e1 sucediendo con cada vez m\u00e1s asiduidad en otras partes del mundo. Los nuevos riesgos Si este calentamiento global viene acompa\u00f1ado, durante un periodo prolongado de tiempo, de una re- ducci\u00f3n en el r\u00e9gimen pluviom\u00e9trico, la agricultura de secano tendr\u00eda los d\u00edas contados. En esa situaci\u00f3n el pistachero ser\u00eda una de las pocas especies con posibilidades de supervivencia, sobre todo en los suelos con capacidad de retenci\u00f3n de agua. Soluciones. Medidas de adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n En las zonas m\u00e1s afectadas por la falta de horas fr\u00edo o la escasez de unidades de calor habr\u00eda que jugar con el ciclo de las diferentes variedades. De esta manera podr\u00edamos establecer, para cada \u00e1rea geogr\u00e1ca, las variedades m\u00e1s convenientes para el futuro (Foto 3). El desarrollo de nuevas variedades, con menores requerimientos t\u00e9rmicos, se har\u00e1 m\u00e1s necesario a\u00fan si queremos mantener el cultivo en ciertas zonas donde ahora est\u00e1 casi al l\u00edmite de su adapta - ci\u00f3n clim\u00e1tica. Este trabajo requerir\u00e1 de mayores esfuerzos e inversiones en investigaci\u00f3n. Foto 3.: Racimo de la variedad Larnaka en una plantaci\u00f3n de secano de la provincia de Ciudad Real. II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 300Obviamente las zonas m\u00e1s afectadas tanto en Andaluc\u00eda, Castilla-La Mancha, Extremadura y Comunidad de Madrid ser\u00edan las de secano, lo que supone m\u00e1s del 90% de la supercie de este cultivo. Por esta raz\u00f3n ser\u00eda aconsejable establecer un plan para el reparto del agua a nivel peninsular, erigir las infraestructuras necesa - rias para poder trasladarla a las zonas secas y mitigar de alguna manera esta futura e ineludible circunstancia. Con el aumento de supercie de cultivos le\u00f1osos en las zonas \u00e1ridas reestablecer\u00edamos el balance de humedad entre suelo y atm\u00f3sfera, favoreciendo considerablemente la probabilidad de precipitaciones en esas zonas. Visi\u00f3n del autor. Reflexi\u00f3n En t\u00e9rminos generales el calentamiento global est\u00e1 favoreciendo la expansi\u00f3n de este cultivo en nuestro pa\u00eds, aunque tambi\u00e9n es cierto que no pocas de las \u00e1reas se encontrar\u00edan en el l\u00edmite de los requisitos clim\u00e1ticos a cumplir. Al haberse elevado el prendimiento del injerto los agricultores han ido adquiriendo una mayor simpat\u00eda y conanza en el cultivo, al poder establecerlo con una inversi\u00f3n m\u00ednimamente aceptable para sus bolsillos. El cambio clim\u00e1tico, por el contrario, est\u00e1 perjudicando su desarrollo en pa\u00edses tan emblem\u00e1ticos en la pro - ducci\u00f3n de este fruto seco como EEUU (California) o Ir\u00e1n. Los problemas derivados de la falta de fr\u00edo con su variedad Kerman, caso de las plantaciones del valle de San Joaqu\u00edn en California, o la cada vez m\u00e1s frecuente escasez de agua, caso iran\u00ed, suponen una oportunidad m\u00e1s para la producci\u00f3n del pistacho espa\u00f1ol. Bibliograf\u00eda COUCEIRO, J. F.; GUERRERO, J.; GIJ\u00d3N, M. C.; MORIANA, A.; P\u00c9REZ, D.; RODR\u00cdGUEZ, M., (2017). El Cultivo del Pistacho. Ed. Mundi Prensa.772 pp. COUCEIRO , J.F; CORONADO, J.M.; MENDIOLA, M.A. (1998) Experiencia sobre el Injerto de Pistachero en Castilla-La Mancha. Revista Fruticultura MORIANA, Operaci\u00f3n de Injerto en Pistachero. Condicionantes en Castilla-La Mancha. Fruticultura profesional, 140: 41-53 GUERRERO J.; COUCEIRO, J.F.; MORIANA A. (2005) Diez razones para un futuro esperanzador del pistacho en Castilla-La Mancha. Caja Rural 191: 38-39 GUERRERO, J.; GIJ\u00d3N, M.C.; MORIANA, A.; COUCEIRO, J.F. (2006). La Recolecci\u00f3n y el Procesado del Fruto en el Pistachero. Vida Rural, 232: 50-58En la socioeconom\u00eda 301Efectos del cambio clim\u00e1tico en el cultivo del ajo David S\u00e1nchez G\u00f3mez y \u00c1lvaro S\u00e1nchez Virosta 1Instituto Regional de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Agroalimentario y Forestal de Castilla-La Mancha (IRIAF), Centro de Investigaci\u00f3n Agroforestal de Albaladejito (CIAF), Carretera Toledo-Cuenca, 174, 16194, Cuenca. Introducci\u00f3n El ajo ( Allium sativum L.) es una especie hort\u00edcola que tiene una gran importancia social y cultural en nuestro pa\u00eds. Se trata de un condimento b\u00e1sico en la cocina tradicional espa\u00f1ola y de un alimento funcio- nal que se viene usando desde antiguo por sus propiedades beneciosas para la salud, ya que es rico en compuestos azufrados y presenta una elevada capacidad antioxidante. Adem\u00e1s, recientemente, sus pro- piedades como alimento funcional est\u00e1n dando origen a nuevos productos de creciente demanda como es el caso del ajo negro. Seg\u00fan la US National Library of Medicine los trabajos de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica sobre el ajo se han incrementado m\u00e1s de un 1000% en los \u00faltimos 30 a\u00f1os. Espa\u00f1a es el tercer pa\u00eds eu- ropeo productor de ajo y dentro de Espa\u00f1a, Castilla-La Mancha es la principal regi\u00f3n productora (15.836 ha de supercie de cultivo y 112.343 t de producci\u00f3n en 2016, datos del MAPAMA) concentrando m\u00e1s de la mitad de la producci\u00f3n nacional de ajo. El cultivo del ajo por tanto, juega un papel vertebrador de la vida rural en Castilla-La Mancha, representando el motor de la econom\u00eda en muchos municipios de las dos provincias ajeras por excelencia (Cuenca y Albacete). Como consecuencia del cambio clim\u00e1tico, se espera una alteraci\u00f3n en el r\u00e9gimen de lluvias que unido al aumento creciente de las temperaturas, har\u00e1 que au- mente la aridez en la regi\u00f3n. Esto puede tener consecuencias negativas en los rendimientos de los cultivos en general, y del ajo en particular, suponiendo una amenaza potencial para la econom\u00eda de Castilla-La Mancha. El impacto del cambio clim\u00e1tico se ha estudiado profusamente en cultivos como los cereales, las leguminosas, el girasol, la vid o el olivo. Sin embargo, la informaci\u00f3n disponible respecto al cultivo del ajo es ciertamente escasa. En el IRIAF se ha iniciado una nueva l\u00ednea de investigaci\u00f3n sobre ecosiolog\u00eda del estr\u00e9s en cultivos de inter\u00e9s regional que est\u00e1 empezando a evaluar el impacto potencial del cambio clim\u00e1tico en la siolog\u00eda y rendimientos del ajo as\u00ed como la capacidad de respuesta y adaptaci\u00f3n de este cultivo a los escenarios clim\u00e1ticos previstos. Efectos Constatados Existen tres factores ambientales fundamentales que pueden afectar al desarrollo vegetativo del ajo y por tanto sus rendimientos productivos. Estos son la disponibilidad h\u00eddrica, la temperatura y la concen - traci\u00f3n atmosf\u00e9rica de CO2. En relaci\u00f3n con la disponibilidad h\u00eddrica, un estudio reciente llevado a cabo en el IRIAF muestra que el d\u00e9cit h\u00eddrico (nivele del 15% en contenido volum\u00e9trico de agua del suelo, mantenido desde el inicio de la bulbicaci\u00f3n hasta la cosecha) produce reducciones en la producci\u00f3n y rendimientos de ajo. Sin embargo, hay que destacar que el impacto del d\u00e9cit h\u00eddrico dependi\u00f3 de la variedad. En primer lugar las variedades tempranas o de ciclo corto (\"spring\") se vieron menos afec - tadas, probablemente por adelantar su ciclo de crecimiento, anticip\u00e1ndose al momento en el que el d\u00e9cit h\u00eddrico es m\u00e1s acusado (nales de primavera-verano). En segundo lugar, dentro de las variedades tard\u00edas o de ciclo largo, se observ\u00f3 que las variedades tradicio- nales, y en particular, el ajo no de Chinch\u00f3n tuvo un menor impacto por d\u00e9cit h\u00eddrico que otras varieda- des comerciales como el ajo blanco \"Gardacho\" (Gr\u00e1co 1). Por otra parte, el d\u00e9cit h\u00eddrico podr\u00eda tener un efecto positivo respecto al impacto de determinadas plagas y enfermedades. En este mismo estudio se pudo constatar que la afecci\u00f3n por el hongo Penicilium sp se aten\u00faa en condiciones de sequ\u00eda en las variedades de ciclo largo (Tabla 1). II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 302Adem\u00e1s se observ\u00f3 que la sensibilidad del ajo a Penicilium sp no s\u00f3lo dependi\u00f3 de la disponibilidad de agua en el suelo sino tambi\u00e9n de la variedad. Por ejemplo la variedad \"Violeta Spring\" fue muy poco sensible a la enfermedad mientras que \"Spring Blanco\" fue muy sensible bajo las mismas condiciones experimentales. Aunque la reducci\u00f3n de la disponibilidad de agua en el suelo puede afectar a la producci\u00f3n y rendimientos de ajo, en Castilla-La Mancha y en Espa\u00f1a en general, se ha producido en este cultivo una transici\u00f3n pro - gresiva del secano al regad\u00edo en los \u00faltimos 30 a\u00f1os. Estoha permitido asegurar una buena disponibilidad de agua en el cultivo independientemente de las condiciones ambientales y por tanto evitar el d\u00e9cit h\u00eddrico. Esta transici\u00f3n se ha traducido en un aumento paralelo de los rendimientos del ajo en la regi\u00f3n (Graco 2A). Sin embargo, investigaciones recientes por parte del Centro Regional de Estudios del Agua (CREA) y la Universidad de Castilla-La Mancha (UCLM) indican que en general se est\u00e1 regando por encima de las necesidades h\u00eddricas del cultivo. Existir\u00eda margen para reducir los aportes de agua de riego en 650 m3/ha, Producci\u00f3n total de bulbo (g) % de p\u00e9rdida en d\u00e9cit h\u00eddrico3500 3000 2500 2000 1500 1000 500 0 5 10 15 20 25 30 35 Sin limitaci\u00f3n h\u00eddrica Con d\u00e9ficit h\u00eddrico Gr\u00e1fico 1.: Producci\u00f3n total de bulbo (suma de pesos de los bulbos producidos) para cada disponibilidad h\u00eddrica en las diferentes variedades estudiadas y porcentaje de p\u00e9rdidas en la producci\u00f3n de bulbo en las parcelas sometidas a d\u00e9cit h\u00eddrico respecto de aquellas sin limitaci\u00f3n h\u00eddrica. Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos experimentales llevados a cabo en el Centro de Investigaci\u00f3n Agroforestal de Albaladejito del IRIAF.En la socioeconom\u00eda 303ahorrando as\u00ed recursos h\u00eddricos. Adem\u00e1s mediante t\u00e9cnicas de optimizaci\u00f3n del riego como el \"Riego Deci - tario Optimizado por Etapas\" (ORDI) se podr\u00edan minimizar p\u00e9rdidas en rendimientos maximizando el ahorro de agua (L\u00e9llis et al. 2016). Con respecto al efecto de las temperaturas, no se conocen estudios desarrollados en Castilla-La Mancha o en Espa\u00f1a. Sin embargo, s\u00ed existe informaci\u00f3n procedente de otros pa\u00edses en los que se han estudiado otras variedades de ajos. Por ejemplo en un proyecto de investigaci\u00f3n llevado a cabo en Argentina (Roig 2013) se observ\u00f3 que un aumento de la temperatura del aire de unos 2 \u00baC en inverno y 5 \u00baC en primavera se tradujo en un aumento del \u00e1rea foliar (desarrollo de mayor supercie de hojas), una mayor altura de la plantas, un acortamiento del ciclo vegetativo, pero iguales rendimientos de bulbo. Por otra parte, se pro- dujo una atenuaci\u00f3n del color de los dientes en variedades rojas o moradas. Otros estudios experimentales muestran que el aumento de las temperaturas durante el desarrollo vegetativo del cultivo, no s\u00f3lo reducen el periodo vegetativo, acort\u00e1ndose el tiempo hasta la cosecha, sino que se mejora la formaci\u00f3n del bulbo y se producen bulbos m\u00e1s pesados en variedades de ajo local de China (Wu et al. 2016). En relaci\u00f3n al efecto del incremento atmosf\u00e9rico en la concentraci\u00f3n de CO2 no existen estudios espec\u00ed- cos en ajo, pero se sabe de manera general que el incremento de CO2 atmosf\u00e9rico puede ser positivo para el crecimiento del cultivo, por su efecto fertilizador sobre la fotos\u00edntesis. Adem\u00e1s, niveles altos de CO2 inducen el cierre de los estomas de las hojas, disminuyendo las p\u00e9rdidas de agua por transpiraci\u00f3n y aumentando la eciencia en el uso del agua del cultivo (Tuba et al. 1994). En los \u00faltimos 30 a\u00f1os se ha producido en Castilla-La Mancha un aumento de las temperaturas medias de 1 \u00baC al tiempo que han disminuido moderadamente las precipitaciones, aproximadamente 10 mm por d\u00e9cada (de Castro Mu\u00f1oz de Lucas 2008). Adem\u00e1s, los niveles de CO2 atmosf\u00e9rico han pasado de 325 a 407 ppm. Durante este periodo de tiempo se observa un claro incremento en los rendimientos tanto en Espa\u00f1a como en Castilla-La Mancha (Gr\u00e1co 2A). Sin embargo, como se ha indicado anterior - mente, la causa de este incremento en los rendimientos se debe a la transici\u00f3n acontecida de cultivos de secano, a cultivos de regad\u00edo, que generan mayores rendimientos (Gr\u00e1co 2B). En la d\u00e9cada de los 70, en Castilla-La Mancha menos del 20% de los cultivos eran de regad\u00edo mientras que actualmente, pr\u00e1cticamente el 100% es regad\u00edo, siendo los cultivos de secano testimoniales. De hecho, si se analizan Variedad Gardacho Chinch\u00f3nMorado Pedro\u00f1erasSpring BlancoVioleta Spring Mortalidad por Penicilium sp (%) sin limitaci\u00f3n h\u00eddrica20 20 18,3 35 8,3 Mortalidad por Penicilium sp (%) d\u00e9ficit h\u00eddrico16,7 18,3 13,3 35 8,3 Tabla 1.: Porcentaje de mortalidad por Penicilium sp en los distintos tratamientos h\u00eddricos y diferentes variedades de ajo estudiadas durante la campa\u00f1a 2015-2016. Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos experimentales llevados a cabo en el Centro de Investigaci\u00f3n Agroforestal de Albaladejito del IRIAF.II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 304por separado, no se observa una tendencia signicativa de evoluci\u00f3n en los rendimientos, ni en los cultivos de secano ni en los de regad\u00edo (Gr\u00e1co 2B). Esto es llamativo ya que en los \u00faltimos 30 a\u00f1os se han producido indudables mejoras en el cultivo del ajo, como ha ocurrido tambi\u00e9n en otros cultivos de la regi\u00f3n (p. ej. mayor tecnicaci\u00f3n, mejora de las t\u00e9cnicas de cultivo, introducci\u00f3n de nuevas varieda - des m\u00e1s productivas y utilizaci\u00f3n de mejor calidad de \"semilla\"). Es muy improbable que todas estas mejoras t\u00e9cnicas y agron\u00f3micas no hayan tenido un efecto positivo sobre los rendimientos. Esto invita a pensar que otros factores (como el cambio clim\u00e1tico) deben haber contribuido negativamente en la misma magnitud, contrarrest\u00e1ndose unos efectos a otros, dando como resultado la aparente estabili - dad de rendimientos, tanto en secano como en regad\u00edo, observada en los \u00faltimos 30 a\u00f1os (Gr\u00e1co 2B). Rendimientos Espa\u00f1a (qm/ha) Rendimientos C-LM (qm/ha)Valores100 80 -regad\u00edo- (qm/ha) Rendimientos C-LM -secano- (qm/ha) % superficie de 80 60 40 20 1970 1990 2010B) Grafico 2.: Series temporales de los rendimientos de ajo en Espa\u00f1a y Castilla-La Mancha (A) y rendimientos en Castilla-La Mancha desglosados seg\u00fan supercie de secano o regad\u00edo, as\u00ed como porcentaje de la supercie total cultivada dedicada a regad\u00edo (B). Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos de los Anuarios de Estad\u00edstica Agraria (MAPAMA). Se recoge el periodo 1971-2014.En la socioeconom\u00eda 305Previsi\u00f3n de futuro El ajo es un cultivo muy dependiente de la temperatura para su correcto desarrollo. Por ejemplo, el ajo necesita la acumulaci\u00f3n de horas de temperaturas inductivas para el control y duraci\u00f3n del periodo de latencia y para que se produzca una correcta bulbicaci\u00f3n. Como se ha explicado anteriormente, hay estudios que indican que el aumento de temperaturas, una vez iniciado el desarrollo vegetativo del ajo resultar\u00eda benecioso para la bulbicaci\u00f3n y la producci\u00f3n de bulbos de m\u00e1s peso, sin embargo, las temperaturas m\u00e1s altas en el invierno podr\u00edan reducir la acumulaci\u00f3n de horas de fr\u00edo (vernaliza - ci\u00f3n) durante el periodo de latencia del ajo lo que podr\u00eda tener consecuencias negativas en el desa - rrollo vegetativo posterior produci\u00e9ndose alteraciones siol\u00f3gicas y mermas en la producci\u00f3n. Como consecuencia del aumento de las temperaturas medias, diferentes estudios indican que se producir\u00eda un acortamiento del ciclo vegetativo. Concretamente, para el ajo morado, se prev\u00e9 un acortamiento de 28 d\u00edas en el ciclo vegetativo para el a\u00f1o 2070 (Dom\u00ednguez et al. 2008). Adem\u00e1s de producirse una aumento de las temperaturas medias, tambi\u00e9n se producir\u00e1 un aumento de las temperaturas m\u00e1ximas que, en combinaci\u00f3n con los altos niveles de radiaci\u00f3n solar de primavera y verano, podr\u00eda aumentar la probabilidad de las hojas de sufrir da\u00f1o oxidativo. Esto podr\u00eda tener consecuencias nega - tivas para el crecimiento vegetal y por tanto podr\u00eda disminuir los rendimientos. Como se ha explicado anteriormente el aumento de las temperaturas tambi\u00e9n puede afectar a la calidad del ajo producido, por ejemplo atenuando la coloraci\u00f3n de los dientes de variedades rojas o moradas. Por otra parte, el aumento de las temperaturas implicar\u00eda un incremento de la evapotranspiraci\u00f3n del cultivo que, unido a unas menores precipitaciones, aumentar\u00eda el d\u00e9cit h\u00eddrico. En relaci\u00f3n a este punto, simula - ciones realizadas con modelos predictivos indican que si las precipitaciones se redujeran hasta los 410 mm, el ajo aumentar\u00eda sus necesidades h\u00eddricas en unos 270 m3 /ha, reduci\u00e9ndose la productividad del agua de riego menos del 10% (Lorite 2002). Esto es, ciertamente, un impacto menor si se compa - ra con otros cultivos. Por ejemplo, en el ma\u00edz aumentar\u00edan las necesidades de riego en 1830 m3/ha y la reducci\u00f3n de la productividad del agua de riego ser\u00eda superior al 20% bajo las mismas condiciones. Otras simulaciones realizadas para la Cuenca del J\u00facar y el ajo morado en particular (Dom\u00ednguez et al. 2008), indican que la productividad futura del ajo podr\u00eda incluso incrementarse ligeramente. Es importante tener en cuenta tambi\u00e9n la modicaci\u00f3n previsible en los patrones temporales e incidencia de plagas y enfermedades. Los cambios ambientales no s\u00f3lo influir\u00edan en que pudieran producirse m\u00e1s o menos da\u00f1os debido a plagas y enfermedades, si no que estas plagas y enfermedades podr\u00edan aparecer antes o despu\u00e9s, afectando a etapas del cultivo diferentes a las que ven\u00edan siendo habituales. Por \u00faltimo, habr\u00eda que considerar el efecto estimulante del crecimiento vegetal que tendr\u00eda el aumento de la concentraci\u00f3n de CO2 atmosf\u00e9rico. En resumen, el impacto potencial del cambio clim\u00e1tico sobre el cultivo del ajo es multifactorial y complejo, produciendo efectos tanto positivos como negativos en la siolog\u00eda y rendimientos del cultivo. En base a la informaci\u00f3n parcial disponible, resulta dif\u00edcil predecir si el resultado neto del cambio clim\u00e1tico en los rendimientos de ajo ser\u00e1 favorable o desfavorable, aunque comparativamente con otros cultivos el ajo mostrar\u00eda una menor sensibilidad al cambio clim\u00e1tico. Soluciones. Medidas de adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n Medidas de adaptaci\u00f3n. Ser\u00e1 necesario realizar ajustes en el calendario de las actividades agr\u00edcolas as\u00ed como modicaciones en las condiciones del cultivo, por ejemplo actuando sobre las rotaciones o reajustando fertilizaci\u00f3n y riegos. Adem\u00e1s, ser\u00eda importante implementar estrategias orientadas a optimizar el uso del agua como los riegos decitarios. Debido al aumento de las temperaturas, las zonas m\u00e1s adecuadas para el cultivo se mover\u00e1n II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 306previsiblemente hacia el norte y a zonas de mayor altitud por lo que ser\u00e1 necesario considerar el des- plazamiento de los cultivos a hacia estas zonas. Por otra parte, la elecci\u00f3n adecuada de variedades ser\u00e1 fundamental. Como se ha indicado anteriormente las distintas variedades de ajo dieren en su respuesta a las condiciones ambientales por lo que disponer de alternativas varietales ser\u00e1 un aspecto central para la adaptaci\u00f3n del cultivo frente al cambio clim\u00e1tico. Adem\u00e1s, habr\u00eda que tener en cuenta otras medidas como la selecci\u00f3n individual, consistente en la selecci\u00f3n de aquellos individuos dentro de una poblaci\u00f3n que presenten caracteres deseables. La multiplicaci\u00f3n posterior de dichos individuos aumentar\u00eda progresi- vamente las capacidades de adaptaci\u00f3n del cultivo ante condiciones clim\u00e1ticas adversas. Medidas de mitigaci\u00f3n. Se pueden citar medidas generales como la reducci\u00f3n del uso de combustibles f\u00f3siles y sus sustitu - ci\u00f3n por fuentes de energ\u00eda alternativas, la reducci\u00f3n de la producci\u00f3n de subproductos y residuos, el seguimiento de buenas pr\u00e1cticas agrarias (BPA) as\u00ed como la adopci\u00f3n de modalidades alternativas de producci\u00f3n como la integrada y la ecol\u00f3gica. Visi\u00f3n del autor. Reflexi\u00f3n La informaci\u00f3n disponible y los estudios desarrollados hasta la fecha indican que el ajo es un cultivo re- lativamente resistente al cambio clim\u00e1tico en comparaci\u00f3n con otros cultivos, sobre todo en t\u00e9rminos de rendimientos. Sin embargo, s\u00ed parece probable que se pueda ver afectada la calidad del ajo producido. Esto es muy importante en aquellas variedades que gozan de alg\u00fan tipo de gura de protecci\u00f3n como es el caso de la IGP Ajo Morado de las Pedro\u00f1eras, cuyas caracter\u00edsticas distintivas y de calidad podr\u00edan verse modicadas por los cambios ambientales. El impacto del cambio clim\u00e1tico sobre la calidad del ajo produ- cido ha de recibir una mayor atenci\u00f3n en los estudios y evaluaci\u00f3nes que se hagan en el futuro. Como se ha indicado anteriormente, existen muy pocos estudios desarrollados espec\u00edcamente para evaluar el impacto del cambio clim\u00e1tico en el ajo. Adem\u00e1s, la informaci\u00f3n disponible es muy parcial y procede ma - yoritariamente de estudios en los que se analiza el efecto de un \u00fanico factor aislado. Es urgente por tanto, desarrollar nuevos estudios que eval\u00faen el efecto de m\u00faltiples factores ambientales y su interacci\u00f3n en la siolog\u00eda y crecimiento del ajo de una manera m\u00e1s global. Esto es fundamental para poder evaluar adecua - damente el potencial adaptativo del ajo frente al cambio clim\u00e1tico y generar predicciones de futuro ables. La variabilidad en respuesta al d\u00e9cit h\u00eddrico observada en los estudios de ajo desarrollado en el IRIAF indica que la selecci\u00f3n varietal puede permitir ampliar los m\u00e1rgenes de adaptaci\u00f3n del cultivo bajo condiciones m\u00e1s \u00e1ridas complementando y potenciando otras medidas de adaptaci\u00f3n que ya han sido citadas. En el futuro, el protagonismo del sector ajero en la econom\u00eda de regi\u00f3n depender\u00e1 en buena medida de la capacidad de adaptaci\u00f3n biol\u00f3gica del propio cultivo y de la adopci\u00f3n de medi - das t\u00e9cnicas y agron\u00f3micas adaptadas a las nuevas condiciones ambientales. Bibliograf\u00eda DE CASTRO MU\u00d1OZ DE LUCAS M (2008) Clima y Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha. En: Impactos del Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha. pp 21-47. http://www.castillalamancha.es/node/75529 DOM\u00cdNGUEZ A, TARJUELO JM, DE JUAN JA, MART\u00cdNEZ \u00c1 (2008) Efecto del cambio clim\u00e1tico en los recursos h\u00eddricos y el regad\u00edo. En: Impactos del Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha. DOM\u00cdNGUEZ A (2016) Evaluaci\u00f3n cuantitativa y cualitativa del cultivo de ajo morado bajo aplicaci\u00f3n optimizada de vol\u00famenes limitados de agua de riego. En: XXXIV Congreso Nacional de Riegos. Sevilla, Spain, p B-02.En la socioeconom\u00eda 307LORITE IJ (2002) Evaluaci\u00f3n del riego de la zona regable del Genil-Cabra (Santaella, C\u00f3rdoba): \u00edndices de calidad de riego. Analistas Econ\u00f3micos de Andaluc\u00eda, Fundaci\u00f3n Unicaja. ROIG, E. (2013). Simulan el cambio clim\u00e1tico en el ajo. [online] UNIDIVERSIDAD. Disponible en: http:// www.unidiversidad.com.ar/simulan-el-cambio-clim\u00e1tico-en-el-ajo. TUBA winter-wheat. Journal of Plant Physiology 144:661-668. WU C, WANG M, En la socioeconom\u00eda 309El almendro en Castilla-La Mancha frente al cambio clim\u00e1tico Mart\u00ednez Burgos, Esa\u00fa; Couceiro L\u00f3pez, Jos\u00e9 Francisco; Cabello Cabello, Mar\u00eda Jes\u00fas; Armadoro, Stefano. 1 Centro de Investigaci\u00f3n Agroambiental El Chaparrillo - Instituto de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Agroalimentario y Forestal de Castilla-La Mancha (IRIAF). Crta de Porzuna s/n 13071 Ciudad Real. Introducci\u00f3n y situaci\u00f3n actual Castilla-La Mancha, como otras regiones del interior peninsular, est\u00e1 contemplando una verdadera revolu - ci\u00f3n en el sector de la producci\u00f3n de almendra. En tres a\u00f1os ha aumentado la supercie en un 83%, hasta las 114.442 hect\u00e1reas, a un ritmo de 18.000 hect\u00e1reas anuales. La supercie en ecol\u00f3gico representa un 26% del total regional, y la producci\u00f3n media de almendra grano en los \u00faltimos 5 a\u00f1os ha sido de 4.982 to - neladas (11% de la prod. media nacional). Las supercies provinciales se distribuyen de la siguiente manera: Adem\u00e1s, la explotaci\u00f3n de este frutal se ha intensicado notablemente, sustituy\u00e9ndose paulatinamente el cultivo tradicional de secano, en los suelos m\u00e1s pobres y de peores cualidades, por plantaciones mucho m\u00e1s modernas y preferiblemente en regad\u00edo, que ya representa un 10% de la supercie total. Esto es debido a la conjunci\u00f3n de dos factores cruciales que han marcado el devenir de todo el sector a nivel nacional en los \u00faltimos a\u00f1os: el incremento de los precios de la almendra en el \u00faltimo lustro m\u00e1s all\u00e1 del 250% con respecto a la media de los \u00faltimos a\u00f1os y la aparici\u00f3n de nuevas variedades de flora - ci\u00f3n tard\u00eda y autof\u00e9rtiles que facilitan el manejo del cultivo y permiten su introducci\u00f3n en zonas donde hasta ahora sufr\u00edan frecuentemente el da\u00f1o de las heladas primaverales en floraci\u00f3n. Actualmente ha aparecido un nuevo sistema de cultivo denominado en seto o en super alta densidad (Foto 1), en el que se busca, como el vi\u00f1edo en espaldera, maximizar las producciones por supercie foliar expuesta, y reducir costes mediante la poda y la cosecha totalmente mecanizadas. En Castilla-La Mancha existen unas 100 hect\u00e1reas con este sistema, en la vega del Tajo principalmente. Efectos constatados Dentro de los cultivos le\u00f1osos t\u00edpicos del secano de Castilla-La Mancha, podemos armar que el olivo y el pistachero son m\u00e1s resistentes a la sequ\u00eda que el almendro, ya que, pese a que es tambi\u00e9n un cultivo tolerante a la falta de agua, requiere unos mayores aportes h\u00eddricos para producir cosechas aceptables y ofrecer un m\u00ednimo de rentabilidad al agricultor. La producci\u00f3n de almendra disminuye considerablemente en situaciones prolongadas de d\u00e9cit h\u00eddrico, y los casos extremos de sequ\u00eda provocan la p\u00e9rdida de hojas ALBACETE CUENCA TOLEDO CIUDAD. REAL GUADALAJARA 62.780 ha 20.822 ha 18.012 ha 12.670 ha 158 ha Tabla 1.: Supercie de almendro en Castilla-La Mancha. A\u00f1o 2017. Fuente: Consejer\u00eda de Agricultura, M.A. y D.R.II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 310 y la detenci\u00f3n del metabolismo. La combinaci\u00f3n de temperaturas m\u00e1s altas y menos cantidad de lluvia, con primaveras y veranos netamente m\u00e1s secos, est\u00e1 poniendo actualmente en riesgo la viabilidad de la producci\u00f3n del secano, s\u00f3lo sustentada por los precios anormalmente altos que est\u00e1 teniendo la almen- dra hasta la campa\u00f1a pasada. Un ejemplo claro de esta armaci\u00f3n la tenemos en lo acaecido durante el periodo de sequ\u00eda prolongada de los a\u00f1os 2013 y 2014 en el Sureste espa\u00f1ol, uno de los m\u00e1s secos desde que se tienen registros, durante el cual se arrancaron entre 12 y 14.000 hect\u00e1reas de almendros de secano que no pudieron resistir los rigores de esta sequ\u00eda extrema (1). Seg\u00fan datos de la Consejer\u00eda de Agricultura y Agua de la Regi\u00f3n de Murcia, tan s\u00f3lo en esa comunidad, se vieron afectadas unas 19.000 hect\u00e1reas de almendros de secano, la producci\u00f3n se redujo en m\u00e1s de un 30% y la posterior Orden de ayudas para el arranque y replantaci\u00f3n de almendro, nanciada por las tres administraciones (regional, nacional y euro- pea), supuso el reparto de m\u00e1s de 20 millones de euros entre los agricultores afectados (2). La primavera es la \u00e9poca en la que se dan los mayores requerimientos h\u00eddricos del almendro, y cuando se produce el cuajado y engorde del fruto, creciendo hasta su tama\u00f1o denitivo. Por lo tanto, la reducci\u00f3n de las precipitaciones primaverales estar\u00eda ya afectando muy negativamente a la productividad de las planta- ciones de almendro en secano, que recordemos representan casi el 90% del total en Castilla-La Mancha. El sustancial aumento del n\u00famero de d\u00edas de lluvias intensas (32-64 mm) previsto, agravar\u00e1 los casos de asxia radicular a la que esta especie es sensible cuando crece en terrenos con poco drenaje. Estas situa- ciones de alta humedad y poco ox\u00edgeno en el suelo tienen, adem\u00e1s, una alta correlaci\u00f3n con ataques de ciertas enfermedades criptog\u00e1micas como Phytophthora o Monilia (Teviotdale, 2001). Foto 2. En cuanto al aumento de las temperaturas que se est\u00e1 produciendo a causa del cambio clim\u00e1tico, el efecto m\u00e1s comprobado en el almendro es el adelanto de su floraci\u00f3n, con el consiguiente incremento del riesgo de congelaci\u00f3n de las flores por un mayor periodo de exposici\u00f3n a las posibles heladas. El momento del inicio de la floraci\u00f3n es una caracter\u00edstica de la variedad, y a grandes rasgos depende de dos factores: la acumula - ci\u00f3n de tiempo por debajo de una determinada temperatura durante los meses de fr\u00edo (horas con T\u00aa < 7\u00baC) Foto 1.: Ensayo de almendro en seto. CIA El Chaparrillo. Ciudad Real.En la socioeconom\u00eda 311 y la acumulaci\u00f3n de tiempo por encima de una determinada temperatura cuando ya se han cumplido estos requisitos de descanso invernal. Un adelanto del desarrollo floral provoca habitualmente p\u00e9rdidas de cosecha, al estar la flor y el peque\u00f1o fruto en desarrollo expuestos durante m\u00e1s tiempo a posibles episodios de bajas temperaturas. Una sola helada en el momento de la floraci\u00f3n o durante los d\u00edas siguientes da\u00f1a las flores, con el consiguiente efecto sobre la producci\u00f3n. As\u00ed, se estima que como media, el aumento de las temperaturas medias invernales acaecido en los \u00faltimos a\u00f1os, seguidos de posteriores episodios de heladas, ha dado al traste con buena parte de la producci\u00f3n de almendra en las regiones del interior peninsular en al menos 4 de los 10 \u00faltimos a\u00f1os. Sin embargo, parale - lamente al adelanto de la fecha media de floraci\u00f3n tambi\u00e9n se prev\u00e9 una reducci\u00f3n considerable en el n\u00famero e intensidad de las heladas primaverales tard\u00edas y por lo tanto una disminuci\u00f3n en los da\u00f1os producidos. Las nuevas variedades que se est\u00e1n introduciendo en el interior peninsular por su floraci\u00f3n tard\u00eda (Guara, Vairo, Lauranne, etc.) o extratard\u00eda (Penta, Mard\u00eda, etc), que necesitan acumular bastantes m\u00e1s horas de calor y de fr\u00edo invernal para florecer, han sufrido en menor medida esta situaci\u00f3n de da\u00f1os por heladas en floraci\u00f3n, pero como contrapartida, algunas de ellas tienen una menor resistencia al estr\u00e9s h\u00eddrico, o sus frutos son de mayor tama\u00f1o, pero de menor calidad. Por otra parte, como efecto benecioso del aumento de temperaturas, se ha constatado un adelanto de la fecha de maduraci\u00f3n de la almendra en una horquilla que va de 4 a 7 d\u00edas, existiendo actualmente algunas variedades que ya pueden cosecharse desde mediados de agosto e incluso antes. Al estar el fruto menos tiempo expuesto a las inclemencias meteorol\u00f3gicas que puedan derribarlo del \u00e1rbol antes de su recolecci\u00f3n, los par\u00e1metros de cosecha se ven as\u00ed favorecidos. (1) http://www.rtve.es/noticias/20140605/sequia-asola-levante-espanol-ya-acabado-20-del-cultivo-almendro/948280 (2) https://www.borm.es/borm/documento?obj=anu&id=723016Foto 2.: Almendros sobre patr\u00f3n Garnem, afectados de asxia radicular tras episodio de fuertes lluvias.II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 312En cuanto a la distribuci\u00f3n y alcance de plagas y enfermedades, mencionar que los cambios en las tem - peraturas, humedad relativa y precipitaciones est\u00e1n ya afectando a la manera de hacerles frente. Como paradigma de tal situaci\u00f3n hay que mencionar por su importancia, los da\u00f1os que est\u00e1 causando en los almendrales de la provincia de Albacete, la \"avispilla del almendro\" Eurytoma amygdali , un peque\u00f1o himen\u00f3ptero que se detect\u00f3 por primera vez en nuestro pa\u00eds en 2010 y que ya es considerada una plaga de cuarentena de especial peligrosidad, muy dif\u00edcil de combatir, (foto 3). Este peque\u00f1o insecto pasa el invierno en fase de larva en el interior del fruto que previamente ha consumido, por lo que es muy dif\u00edcil de combatir con los productos tosanitarios habituales. La disminuci\u00f3n de la frecuencia e intensidad de las heladas invernales, que antes serv\u00edan para acabar o reducir al m\u00e1ximo el nivel poblacional de esta y otras plagas invernantes, est\u00e1 favoreciendo su actual expansi\u00f3n. Previsi\u00f3n de futuro Seg\u00fan el Quinto Informe de Evaluaci\u00f3n del Panel Intergubernamental de Cambio Clim\u00e1tico (IPCC, de sus siglas en ingl\u00e9s), los posibles efectos del cambio clim\u00e1tico sobre los sistemas agrarios indican impactos importantes por el aumento de la concentraci\u00f3n de CO2, los cambios en los valores de las temperaturas del aire y el suelo y las variaciones en las precipitaciones estacionales, que tendr\u00e1n efectos contrapuestos y no uniformes en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Aunque el almendro es un cultivo bien adaptado a las zonas templadas y subtropicales, los cambios pre - vistos en los patrones de distribuci\u00f3n de las precipitaciones y el progresivo aumento de las temperaturas pueden llegar a obligar a los productores de almendra a tomar medidas para asegurar la viabilidad de la producci\u00f3n, especialmente en las plantaciones de secano o aquellas con riego en precario. Seg\u00fan el estudio sobre impacto del cambio clim\u00e1tico en la agricultura de la Fundaci\u00f3n Biodiversidad, las proyecciones muestran una clara evoluci\u00f3n hacia floraciones cada vez m\u00e1s tempranas del almendro. A nales de siglo el promedio de d\u00edas necesarios para que se cumplan los requisitos t\u00e9rmicos para la flora- ci\u00f3n podr\u00eda llegar a adelantarse un mes. Adem\u00e1s, es probable que mucho antes de llegar a la situaci\u00f3n Foto 3.: Eurytoma amygdali, avispilla del almendro. Adulto, larva y da\u00f1os en fruto. En la socioeconom\u00eda 313prevista para nales de siglo, ya sean habituales las temporadas con floraciones adelantadas debido a la intervariabilidad anual propia del sistema. A diferencia de otras especies del g\u00e9nero Prunus , el almendro presenta requerimientos de fr\u00edo relativamente bajos para una adecuada ruptura de la dormici\u00f3n e inicio de la nueva estaci\u00f3n de crecimiento. Estos reque - rimientos var\u00edan entre 200 y 500 horas de fr\u00edo (HF), seg\u00fan las variedades cultivadas. Es muy susceptible a las heladas primaverales, por lo que se benecia con inviernos bien denidos. Actualmente no se han constatado trastornos o da\u00f1os por falta de vernalizaci\u00f3n en el almendro en Castilla-La Mancha, pero la previsible falta de acumulaci\u00f3n de sucientes horas fr\u00edo en invierno, en aquellas zonas m\u00e1s c\u00e1lidas de Castilla-La Mancha (Sureste de Albacete), y para las variedades de m\u00e1s requerimientos de este par\u00e1metro (que pueden llegar hasta 700 HF), puede provocar un desborre descontrolado o retrasado y una p\u00e9rdida de flores (Grasselly, 1984). Otro previsible impacto, relacionado con el aumento de las temperaturas, es que el almendro estar\u00e1 durante m\u00e1s tiempo fuera del rango de temperaturas \u00f3ptimo para su crecimiento, que se halla entre los 20 y los 25\u00baC. Por lo tanto, es previsible que el aumento de las temperaturas m\u00e1ximas mensuales tenga efectos perjudiciales no s\u00f3lo en la floraci\u00f3n, sino tambi\u00e9n para el crecimiento y la producci\u00f3n, sobretodo en situaciones de poca disponibilidad de agua, puesto que adem\u00e1s crecer\u00e1 signicativamente la demanda evapotranspirativa, afectando todo ello negativamente a la tasa fotosint\u00e9tica. Soluciones, medidas de adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n Prescindiendo de los aspectos legales, una posible soluci\u00f3n ante el previsible aumento de las situaciones de estr\u00e9s h\u00eddrico ser\u00eda la de cambiar el modo de producci\u00f3n de secano a regad\u00edo con riegos de apoyo, mediante t\u00e9cnicas de riego decitario controlado. Estas t\u00e9cnicas estudian los momentos de m\u00e1xima de- manda h\u00eddrica del cultivo para aplicar en esas situaciones la cantidad \u00f3ptima de riego, restringi\u00e9ndolo en las etapas de menores necesidades. Para el almendro, los momentos cruciales, en los que la cantidad de agua de riego aplicada maximiza su benecio, son la fase de engorde y llenado del fruto y el periodo de postcosecha, donde se diferencian las yemas a flor o a hoja para el a\u00f1o siguiente. Estas fases deben ser estudiadas m\u00e1s a fondo, pues dieren ligeramente seg\u00fan variedades y zonas de cultivo. En previsi\u00f3n de que las situaciones de estr\u00e9s h\u00eddrico sean cada vez m\u00e1s recurrentes, ser\u00eda interesante pro- gramar con mayor precisi\u00f3n la eliminaci\u00f3n de la flora adventicia o cubierta vegetal de las parcelas, antes de que empiecen a competir por el agua del suelo con los \u00e1rboles, as\u00ed como las labores de cultivo, ya que en virtud del momento en que se realicen, profundidad, aperos, etc, pueden contribuir bien a mejorar o bien a reducir la reserva de agua del suelo. En denitiva, deber\u00edamos empezar a aplicar los conceptos de agricultura de conservaci\u00f3n al cultivo del almendro, con lo que adem\u00e1s se contribuir\u00eda a reducir las emisiones de gases de efecto invernadero a la atmosfera. Por otro lado, la obtenci\u00f3n de nuevas variedades autof\u00e9rtiles y de floraci\u00f3n tard\u00eda, que tanto han con- tribuido al r\u00e1pido y potente desarrollo del sector del almendro, debe seguir potenci\u00e1ndose, a trav\u00e9s de proyectos conjuntos entre centros p\u00fablicos de investigaci\u00f3n y el sector viver\u00edstico, muy potente en nuestro pa\u00eds. Debe impulsarse por tanto la investigaci\u00f3n para obtener nuevas variedades que incorporen, junto a las mejoras ya conseguidas, otras cualidades que las hagan mejor adaptadas a las nuevas condiciones climatol\u00f3gicas. En especial deber\u00e1n obtenerse nuevos patrones y variedades resistentes a la sequ\u00eda y a enfermedades, y con mayores requisitos de calor para florecer. Todo ello sin dejar de lado la calidad y la productividad que se les debe suponer. Visi\u00f3n del autor. Reflexi\u00f3n Los impactos de las altas temperaturas pueden producir serias consecuencias en t\u00e9rminos de estabilidad de la producci\u00f3n, especialmente en los procesos de polinizaci\u00f3n y formaci\u00f3n del grano, afectando con ello negativamente a la rentabilidad de las explotaciones de almendro. Estos efectos no van a ser com-II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 314pensados previsiblemente con la estimulaci\u00f3n positiva del crecimiento debido al incremento de los niveles de CO2. Tales cambios, junto con el incremento de la variabilidad de la precipitaci\u00f3n, plantean el reto de buscar la soluci\u00f3n para que los sistemas de cultivo del almendro puedan ser m\u00e1s resistentes al estr\u00e9s gene- rado por las variaciones clim\u00e1ticas. La conexi\u00f3n entre la respuesta siol\u00f3gica y las caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas suministra la clave para crear sistemas de cultivo m\u00e1s resistentes que puedan enfrentarse al cambio clim\u00e1- tico. La evaluaci\u00f3n de la interacci\u00f3n de la gen\u00e9tica con el medio ambiente, especialmente en el escenario potencial del cambio clim\u00e1tico, requerir\u00e1 un entendimiento de c\u00f3mo estas variables interact\u00faan durante el ciclo de crecimiento del almendro. Las variaciones previstas en el r\u00e9gimen de lluvias y el aumento de la evapotranspiraci\u00f3n son aspectos importantes a estudiar para tratar de mantener la viabilidad de las explotaciones de almendro en secano, que seguir\u00e1n siendo la gran mayor\u00eda en Castilla-La Mancha. Se hace por tanto muy necesario profundizar, dentro de un marco general de planicaci\u00f3n del manejo de los sistemas agr\u00edcolas de nuestra regi\u00f3n frente al cambio clim\u00e1tico, en la estimaci\u00f3n cuantitativa de los cambios esperados en las producciones agr\u00edcolas de Castilla-La Mancha, los usos alternativos del agua, su disponibilidad, etc. Por \u00faltimo, y como se ha puesto ya de maniesto, la distribuci\u00f3n y alcance de plagas y enfermedades del almendro ser\u00e1 diferente y los cambios en las temperaturas, en la humedad relativa o en las preci - pitaciones obligar\u00e1 a modicar los m\u00e9todos de control para hacer frente a dichas plagas. Deber\u00edamos por tanto comenzar a trabajar, tanto desde la propia administraci\u00f3n como desde el sector privado, en la gesti\u00f3n de previsibles problemas tosanitarios que podr\u00e1n verse acentuados con motivo del cambio clim\u00e1tico o ante la irrupci\u00f3n de nuevos agentes pat\u00f3genos. Bibliograf\u00eda FUNDACION BIODIVERSIDAD-AMIGOS DE LA TIERRA. VARIOS AUTORES. ELABORADO POR METEOCLIM SERVICES, MARZO 2014. Impactos del cambio clim\u00e1tico en la agricultura. LOPEZ BELLIDO, L. 2017. Estrategias de adaptaci\u00f3n de los cultivos al cambio clim\u00e1tico. Vida Rural n\u00ba 5/2017. p 21-25. MAGRAMA, OECC Y FUNDACION BIODIVERSIDAD. VARIOS AUTORES. FEBRERO 2016. Cambio clim\u00e1tico, informe de s\u00edntesis. Madrid. MANUEL MUNCHARAZ POU. 2004. El almendro, manual t\u00e9cnico. Ed. Mundiprensa. SOZZI, GABRIEL O. 2008. \u00c1rboles frutales. Ecosiolog\u00eda, cultivo y aprovechamiento. 1\u00aa reimpresi\u00f3n. Buenos Aires: Facultad de Agronom\u00eda. p.53.En la socioeconom\u00eda 315El caso del regad\u00edo Pablo Rodr\u00edguez Bustamante GEOCyL Consultor\u00eda El an\u00e1lisis de datos de temperaturas y precipitaciones de los \u00faltimos a\u00f1os, revela el aumento de las tem- peraturas m\u00e1ximas y la disminuci\u00f3n generalizada de las lluvias; esto est\u00e1 provocando en la actualidad intensos y cada vez m\u00e1s largos per\u00edodos de sequ\u00eda. Seg\u00fan los expertos, \"en 2017, hasta noviembre, en Espa\u00f1a llovi\u00f3 un 24,3% menos y la temperatura ha subido de media 1,4 grados\" (Andr\u00e9s del Campo, 2017)1, datos extrapolables a Castilla-La Mancha. Sin embargo, no s\u00f3lo se producir\u00e1n alteraciones en la disponibilidad del agua, sino que tambi\u00e9n afectar\u00e1 a su calidad y a la concentraci\u00f3n de contaminantes, haciendo que sea de menos calidad, o incluso no siendo apta para el consumo o el regad\u00edo. A esta falta de agua, se a\u00f1ade la necesidad del aumento de suelo de cultivos de regad\u00edo; recientes estu- dios determinan que ser\u00e1 necesario hasta un 20% m\u00e1s de regad\u00edo a consecuencia del cambio clim\u00e1tico, lo que derivar\u00e1 en una mayor necesidad de agua que tendr\u00e1 que ser aportada de forma antr\u00f3pica o no natural. Pero no solo deben tenerse en cuenta las precipitaciones, sino tambi\u00e9n las reservas de agua o agua embalsada, que tambi\u00e9n se ven disminuidas a causa de la sequ\u00eda y ausencia severa de precipitaciones durante largos per\u00edodos de tiempo. Todo ello hace que se vislumbren importantes problemas en la recarga de acu\u00edferos y en los caudales ecol\u00f3gicos, y por lo tanto tambi\u00e9n en la disponibilidad para el regad\u00edo en determinadas zonas. En algunos lugares, se prev\u00e9n reducciones del 20% al 40 % en las estimaciones globales de recursos h\u00eddricos, llegan- do incluso en algunas cabeceras hasta una disminuci\u00f3n del 50%, como es el caso del J\u00facar (Jos\u00e9 Manuel Delgado P\u00e9rez - 2017). Estos amplios lapsos sin precipitaci\u00f3n afectan, por tanto, al regad\u00edo desde una doble \u00f3ptica: la menor humedad del suelo y la escasez de agua embalsada para el riego. En los pr\u00f3ximos a\u00f1os, se prev\u00e9 una acentuaci\u00f3n de fen\u00f3menos extremos, con per\u00edodos de sequ\u00edas m\u00e1s frecuentes y de mayor intensidad. Estos fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos pueden ocasionar impor- tantes perturbaciones de la producci\u00f3n, especialmente durante las fases cr\u00edticas de desarrollo vegetativo. Debido a los inviernos cada vez m\u00e1s templados, habr\u00e1 un mayor riesgo de heladas tard\u00edas que perjudicar\u00e1 en especial al sector frut\u00edcola y al vit\u00edcola, \u00e9ste \u00faltimo tambi\u00e9n se ver\u00e1 afectado por un acortamiento del per\u00edodo de maduraci\u00f3n, produci\u00e9ndose una tendencia a la deslocalizaci\u00f3n del cultivo de vid. La posible disminuci\u00f3n de rendimiento y de producci\u00f3n podr\u00eda adem\u00e1s llegar a provocar volatilidad en el abasteci- miento de alimentos y ocasionar incrementos en el precio nal al consumidor. Por otro lado, la vulnerabilidad de la agricultura var\u00eda en funci\u00f3n del contexto social y econ\u00f3mico de las explotaciones agrarias. El grado de dicha vulnerabilidad ser\u00e1 diferente en base a las propias caracter\u00edsticas de las explotaciones, como el tipo de producci\u00f3n, el tama\u00f1o de la explotaci\u00f3n y su nivel de intensidad. Tambi\u00e9n var\u00eda en funci\u00f3n de la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica general, teniendo en cuenta que los agricultores de recursos limitados o residentes en zonas rurales aisladas son m\u00e1s vulnerables. 1 DEL CAMPO, ANDR\u00c9S, Agronews Castilla y Le\u00f3n , 2017 | [http://www.agronewscastillayleon.com/la-federacion-de-regantes-ase- gura-que-los-cultivos-exigiran-hasta-un-20-mas-de-agua-por-la-subida-de]II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 316Regad\u00edos existentes y planificaci\u00f3n de nuevas demandas Demarcaci\u00f3n Superficie ac- tual de regad\u00edo (ha)Nuevas superficies de regad\u00edo que se pretenden crear en las pr\u00f3ximas dos d\u00e9cadas (ha) Mi\u00f1o-Sil 18.673 0 Cant\u00e1brico Occidental 5.587 0 Ceuta 0 0 Melilla 0 0 J\u00facar 389.812 0 Segura 261.010 600 Galicia Costa 4.237 -28 C. Internas Catalu\u00f1a 66.568 0 Cuencas Mediterr\u00e1neas 0 Total 4.073.654 687.686Es necesario, por tanto, plantear entre otras, medidas de prevenci\u00f3n ante las sequ\u00edas y no s\u00f3lo actuaci\u00f3n una vez hayan acontecido estos eventos. Las necesidades de agua para los pr\u00f3ximos a\u00f1os en materia de regad\u00edo aumentar\u00e1n, como se ha indicado anteriormente, entre el 10% y el 20%, debido a la afecci\u00f3n so- bre el rendimiento natural de los cultivos en regad\u00edo que ver\u00e1n mermadas las condiciones favorables para su desarrollo. El problema principal viene determinado por la ausencia del reposo invernal. Los cultivos est\u00e1n continuamente en activo, aumentando considerablemente su demanda de agua. Esta es una realidad que hace que se deba poner en marcha un plan de medidas estructurales que permita a los agricultores actuar con anticipaci\u00f3n ante el impacto negativo de la sequ\u00eda tanto en el plano econ\u00f3- mico como medioambiental, de ah\u00ed la necesidad de planicar y prever antes que solucionar. Tabla1.: Regad\u00edos existentes y planicaci\u00f3n de nuevas demandas en Espa\u00f1a. Fuente: Planes hidrol\u00f3gicos de las demarcaciones hidrogr\u00e1cas 2015-2021.En la socioeconom\u00eda 317Situaci\u00f3n actual La situaci\u00f3n actual ante estos hechos, la disminuci\u00f3n de las precipitaciones y, en denitiva, la humedad en la atm\u00f3sfera y en el suelo esencialmente que es lo que necesitan los cultivos, hace pensar que se deba migrar a un cultivo en regad\u00edo m\u00e1s extenso (una hect\u00e1rea de regad\u00edo genera cinco veces m\u00e1s renta que una hect\u00e1rea de secano), con el problema asociado de que una mayor demanda de regad\u00edo agotar\u00e1 a\u00fan m\u00e1s el volumen de agua embalsada, el otro de los problemas directamente asociados al cambio clim\u00e1tico. Tambi\u00e9n, las reducidas cifras de producci\u00f3n de la cosecha de cereal hacen que se motive esta iniciativa por fomentar el regad\u00edo (algo que parece parad\u00f3jico ante tal situaci\u00f3n, pero que podr\u00eda garantizar la producci\u00f3n). La cosecha de cereal en 2017 ha sido menor que la media de la \u00faltima d\u00e9cada como con - secuencia de la sequ\u00eda. La gravedad de la sequ\u00eda que adolece los \u00faltimos a\u00f1os Castilla-La Mancha y el resto de Espa\u00f1a, se sufre, por tanto, en particular en la agricultura. Existe una extrema dicultad en la cuenca del Guadiana con un ejemplo paradigm\u00e1tico: Daimiel (17,8 litros en abril de 2017 frente a los 97,6 litros de abril de 2016). La sequ\u00eda se torna como \"cr\u00f3nica\" en las cuencas de los r\u00edos Segura y J\u00facar, y la cabecera del Tajo cuenta con un volumen de agua embalsada menor al 15% de su capacidad (datos de mayo de 2017). En esta l\u00ednea, se estima un aumento considerable de la demanda de agua por el aumento generalizado de las temperaturas y la escasez de precipitaciones que se notar\u00e1 de forma llamativa en los cultivos, ya que al no tener la \"tregua\" provocada por el reposo invernal, intensicar\u00e1n su ciclo vegetativo, llegando a aumentar el consumo de recursos h\u00eddricos entre un 10% y un 20% anual. Por ello, algunos colectivos del sector, exigen que se plantee el aumento de la capacidad de agua embalsada, algo que no parece del todo apropiado cuando el volumen de agua en los embalses cuenta con unas cifras tan reducidas. Ante tales acontecimientos, actualmente, y como parece obvio, resulta complicado obtener una conce- si\u00f3n de agua autorizada por lo que las ayudas, tecnolog\u00edas e implementaciones que se est\u00e1n desarrollan- do van destinadas a regad\u00edos ya implantados (se estima que tan s\u00f3lo un 10% de \u00e9stas ir\u00e1n destinadas a regad\u00edos de nueva creaci\u00f3n). \"Castilla-La Mancha es adem\u00e1s la comunidad aut\u00f3noma con mayor porcentaje de riego por goteo en Espa\u00f1a. En Castilla-La Mancha existen 168 comunidades de regantes, con 40.000 comuneros y 135.000 hect\u00e1reas. En t\u00e9rminos generales es la segunda regi\u00f3n con m\u00e1s consumo por riego con un 82,3 % del consumo total de agua, s\u00f3lo por detr\u00e1s de Andaluc\u00eda, por encima del promedio nacional con un 80,2%.\" (Francisco Mart\u00ednez Arroyo) \" Impacto sobre el regad\u00edo A la hora de analizar el impacto del cambio clim\u00e1tico sobre el regad\u00edo, deber\u00edamos pensar tambi\u00e9n en el impacto del regad\u00edo sobre el cambio clim\u00e1tico. Aunque el primero de los fen\u00f3menos o hechos sea de mucha mayor entidad -y escala-, las consecuencias del aumento de los regad\u00edos sobre el cambio clim\u00e1tico tambi\u00e9n pueden ser notorias. El cambio clim\u00e1tico hace, como hemos visto, que se necesite m\u00e1s agua para garantizar las producciones de los cultivos, que el agua embalsada se encuentre cada vez m\u00e1s reducida (o cueste cada vez m\u00e1s ver los embalses con un volumen de agua notable), hecho que a su vez hace que su importancia crezca, se retroa- limente, ya que una evidencia afecta a la otra. Igualmente, el regad\u00edo puede afectar al cambio clim\u00e1tico a escala local primero, y global, despu\u00e9s por esa falta de agua embalsada, ese aporte \"antr\u00f3pico\" de agua sobre supercies que anteriormente no contaban con \u00e9ste. Vamos a obviar este hecho, dif\u00edcil de cuanticar y estudiar, y centr\u00e9monos en el impacto actual del cam - bio clim\u00e1tico sobre el regad\u00edo, m\u00e1s all\u00e1 de lo comentado con anterioridad. El cambio clim\u00e1tico ha hecho II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 318que \"tradicionalmente\", o durante los \u00faltimos a\u00f1os, se haya optado por incrementar la supercie de regad\u00edo hasta un 20% durante las dos \u00faltimas d\u00e9cadas, en t\u00e9rminos generales. Este hecho ha desenca - denado un aumento, por tanto, de la demanda de agua para riego asociada a una menor disponibilidad de agua \"el porcentaje de agua para riego ha aumentado considerablemente frente al de abastecimien - to para uso o consumo humano. Adem\u00e1s, el abastecimiento cuenta con un retorno del 80% frente al escaso 10% de retorno del agua para regad\u00edo\" (Mariano Soto Garc\u00eda, 2015). Esta decisi\u00f3n cuestionable ha desencadenado alternativas que ahora miran m\u00e1s hacia la modernizaci\u00f3n del regad\u00edo m\u00e1s all\u00e1 de la intensicaci\u00f3n de \u00e9ste. El futuro -y el presente- nos marcan que deben desarrollarse acciones para hacer m\u00e1s sostenible el regad\u00edo, m\u00e1s eciente, m\u00e1s productivo, m\u00e1s rentable en denitiva (en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, ambientales y sociales). Hemos alcanzado el umbral de plenitud en la utilizaci\u00f3n de nuestros recursos h\u00eddricos, m\u00e1s all\u00e1 de la posible incorporaci\u00f3n de algunos nuevos recursos tradicionales y otros no convencionales, como la desalaci\u00f3n o la reutilizaci\u00f3n de aguas regeneradas. No es posible con criterios de sostenibilidad hidrol\u00f3gica, econ\u00f3mica, social, territorial o ambiental aumentar de forma importante la disponibilidad de recursos h\u00eddricos. A cam - bio, nos queda mucho camino por explorar en la mejora de la eciencia en la utilizaci\u00f3n de estos recursos, medida en id\u00e9nticos par\u00e1metros de sostenibilidad. As\u00ed surgen nuevas iniciativas, tecnolog\u00edas, tendencias y actuaciones que lo que tratan hacer es realizar accio - nes que optimicen el consumo de agua y la utilizaci\u00f3n de la energ\u00eda para su extracci\u00f3n. Posibles alternativas Muchas de las adaptaciones que han de desarrollarse se encaminan hacia la gesti\u00f3n del suelo, adaptar cultivos de mejora gen\u00e9tica, eciencia en el riego, mejora de la informaci\u00f3n y el asesoramiento, econom\u00eda circular y aprovechamiento de los residuos, una apuesta por las energ\u00edas renovables, la producci\u00f3n ecol\u00f3- gica y un futuro marcado en el entorno del I+D+i, todo ello en t\u00e9rminos de mejora agr\u00edcola. Algunas de las soluciones que pueden proponerse ante esta adversidad, ante estos hechos impondera- bles, se encaminan hacia la apuesta por flexibilizar la cesi\u00f3n temporal de derechos del uso del agua entre cuencas y por potenciar el uso temporal de pozos y aguas subterr\u00e1neas en \u00e9pocas de sequ\u00eda, realizando recargas articiales de acu\u00edferos en los a\u00f1os h\u00famedos para que existan recursos en los a\u00f1os de falta de lluvias. As\u00ed se puede hacer un uso alternativo de aguas superciales y subterr\u00e1neas. El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 obligando adem\u00e1s a variar el ciclo de las cosechas. Los agricultores adelantan cada vez m\u00e1s la siembra y utilizan variedades \"extratempranas\" y resistentes a la sequ\u00eda para adap - tarse a las inclemencias climatol\u00f3gicas. Se trabaja desde hace a\u00f1os, por ejemplo, en el proyecto Life + Climagri para la identicaci\u00f3n del impacto de estos hechos y llevan a cabo estudios de estr\u00e9s h\u00eddrico y aumento de la temperatura para ver c\u00f3mo se comporta el cultivo tanto en su floraci\u00f3n como en su maduraci\u00f3n. A mayor nivel de calor antes se produce la maduraci\u00f3n. En los cultivos extensivos como el ma\u00edz, que sirve muy bien como testador, se adelanta la fecha de siembra aproximadamente un mes. De esta manera se evita el estr\u00e9s t\u00e9rmico en la floraci\u00f3n y se asume menos riego. Por tanto, al tratarse de inviernos menos fr\u00edos, baja el riesgo de heladas y se cosecha antes de los meses de julio y agosto, lo que ahorra a su vez agua. Muy importantes son algunas actuaciones desarrolladas en materia de informaci\u00f3n y asesoramiento al agricultor y, en concreto, al regante, tales como: el SIAR a escala nacional y el SIAR regional -que no res- ponden a los mismos acr\u00f3nimos- aunque van muy encaminados. A nivel estatal, el Sistema de Informaci\u00f3n Agroclim\u00e1tica para el Regad\u00edo y a escala regional, el Servicio Integral de Asesoramiento al Regante en donde pueden consultar recomendaciones para el riego y obtener datos meteorol\u00f3gicos para optimizar el uso del agua para regad\u00edo.En la socioeconom\u00eda 319Otras soluciones tienen que ver con la modernizaci\u00f3n agr\u00edcola y la implementaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en el sec- tor agrario, entre las que destacan las referentes a la modernizaci\u00f3n de regad\u00edos. Modernizaci\u00f3n de regad\u00edos Uno de los aspectos clave para afrontar el cambio clim\u00e1tico es la modernizaci\u00f3n de regad\u00edos. Uno de los ejemplos que trabajan en esta l\u00ednea es el proyecto \"Misi\u00f3n Posible: Conservar el agua de La Mancha\" que ha permitido ahorrar unos 3.000 millones de litros del acu\u00edfero 23 del Alto Guadiana. Todo ello mediante la implementaci\u00f3n de tecnolog\u00eda 3.0. Existe un convencimiento constatado por parte de las administraciones de que el cambio clim\u00e1tico es acu - ciante y es necesaria una preparaci\u00f3n y planicaci\u00f3n previa a trav\u00e9s de una pol\u00edtica del agua adecuada y adaptada a las circunstancias actuales. Se hace necesario compatibilizar la protecci\u00f3n de los acu\u00edferos y el futuro de la agricultura, los episodios de sequ\u00eda son consecutivos ya tras varios a\u00f1os y cada vez preocupa m\u00e1s la falta de agua, contando con que van a suceder m\u00e1s episodios similares -o quiz\u00e1 m\u00e1s severos- en el futuro. Esta tecnolog\u00eda 3.0 lo que permite es facilitar recomendaciones a los agricultores (350 inmersos en la iniciati - va) en cuanto al riego. Sencillas advertencias y medidas que han de tomar para optimizar el uso del agua, ba - sadas en tres herramientas que aplican nuevas innovaciones tecnol\u00f3gicas, obteniendo el m\u00e1ximo benecio o calidad del agua, sin desperdiciar o tener p\u00e9rdidas por su mal uso. Junta publicar\u00e1 el lunes la convocatoria para la modernizaci\u00f3n de regad\u00edos Las herramientas, puestas a disposici\u00f3n gratuita de los regantes de 16 municipios manchegos --Daimiel, Manzanares, Alc\u00e1zar de San Juan, Llanos del Caudillo, Herrera del Duque, Villarta de San Juan, Herencia, Tomelloso, San Clemente, El Provencio, Campo de Criptana, La Solana, Mem - brilla, Villarrubia de los Ojos, Socu\u00e9llamos y Argamasilla de Alba-- son 'Acuas' y 'Sitar' para la planicaci\u00f3n y asesoramiento del riego de los cultivos herb\u00e1ceos, as\u00ed como 'Optiwine' para el asesoramiento en vi\u00f1edo. En primer lugar, 'Acuas' elabora un plan de cultivos personalizado donde se ajusta la supercie de riego a los permisos de utilizaci\u00f3n de agua subterr\u00e1nea. De esta manera se consigue tambi\u00e9n una distribuci\u00f3n m\u00e1s efectiva entre las parcelas. Gracias a 'Acuas' se han ahorrado m\u00e1s de 1.600 millones de litros de agua. De otro lado, la herramienta 'Sitar' se ha dise\u00f1ado para los principales cultivos herb\u00e1ceos comer - ciales de La Mancha. El agricultor recibe dos veces por semana un mensaje de texto con la recomenda - ci\u00f3n diaria de riego en horas y minutos de bombeo a la semana, en funci\u00f3n de la climatolog\u00eda y del tipo de cultivo. Gracias a dicha herramienta, se han ahorrado m\u00e1s de 1.100 millones de litros de agua. En cuanto a 'Optiwine', permite ajustar al m\u00e1ximo la cantidad de agua en el vi\u00f1edo gracias a sensores de humedad de suelo, del estado de las plantas y de las variables clim\u00e1ticas. Para ello se combinan im\u00e1ge - nes de sat\u00e9lite con estos sensores de campo. Buen exponente de la apuesta rme para la modernizaci\u00f3n de regad\u00edos est\u00e1 en las convocatorias de ayu- das que versas sobre este tema y se centran fundamentalmente en: Inversiones en nuevas infraestructuras de riego y mejora de las existentes para ahorrar recursos o mejorar su eciencia energ\u00e9tica. Captaci\u00f3n, ltrado, balsas de regulaci\u00f3n, transporte, distribuci\u00f3n, redes de drenaje, aplicaci\u00f3n, gesti\u00f3n, medici\u00f3n y control del agua. Nuevas tecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n vinculadas a la mejora del regad\u00edo o la red de energ\u00eda, o que permitan ahorro de energ\u00eda (no entra creaci\u00f3n de centrales de bioenerg\u00eda, aunque si inversiones para su uso). Tratamiento y transporte de aguas regeneradas. Implantaci\u00f3n y mejora de las instalaciones el\u00e9ctricas vinculadas al riego. Nuevas tecnolog\u00edas que permitan ahorro de energ\u00eda (no entra creaci\u00f3n de centrales de bioener - g\u00eda, aunque si inversiones para su uso).II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 320 Informatizaci\u00f3n y automatizaci\u00f3n de las instalaciones de riego. Mejora de la red viaria asociada al regad\u00edo. Honorarios de proyectos y direcci\u00f3n de obra y estudios y coordinaci\u00f3n sobre seguridad y salud. Todas ellas con el \u00fanico objetivo de conseguir un riego m\u00e1s eciente y optimizar el consumo de agua y de energ\u00eda para su extracci\u00f3n como se ha comentado anteriormente. Deben cumplir varias condiciones, entre ellas las de producir un ahorro potencial de agua m\u00ednimo, que puede variar entre el 5 % y el 22% en funci\u00f3n de la inversi\u00f3n de la que se trate. Referencias DEL CAMPO, ANDR\u00c9S, Agronews Castilla y Le\u00f3n , 2017 | [http://www.agronewscastillayleon.com/la-federacion- de-regantes-asegura-que-los-cultivos-exigiran-hasta-un-20-mas-de-agua-por-la-subida-de] Clim\u00e1tico\" , 2017 | [https://www.upa.es/upa/ uControlador/index.php?nodo=1021&item=2128&hnv=2128&sub=50&page=] DEL CAMPO, ANDR\u00c9S \"El cambio clim\u00e1tico y las reservas de agua en Espa\u00f1a\". Jornada \"Los Objetivos de Desarrollo Sostenible y su vinculaci\u00f3n con las presas\" , 2017. [http://foroagroganadero.com/news/ Getappnews/Category/1] COROMINAS MASIP, JOAN. de regad\u00edos? Dimensiones socio-econ\u00f3micas, ambientales y territoriales.\" Junta de Andaluc\u00eda. DOORENBOS, J. Y PRUITT, W.O. 1977. Requerimientos de agua en el cultivo. Estudio FAO: Riego y drenaje N.\u00ba 24. Roma, FAO. DELGADO P\u00c9REZ, JOS\u00c9 MANUEL. \"Implicaciones del cambio clim\u00e1tico en el sector agrario\". 2016) SOTO GARC\u00cdA, MARIANO. \"La sostenibilidad de la agricultura de regad\u00edo frente a la escasez de agua\" en iAgua. 2015. [https://www.iagua.es/blogs/mariano-soto/sostenibilidad-agricultura-regadio-frente- escasez-agua] STANHILL, G., LAKE, J.V. Resource for Agriculture Philosophical Transactions. Royal Society Biological Series. Londres 310:161-173. \"JUNTA PUBLICAR\u00c1 EL LUNES LA CONVOCATORIA PARA LA MODERNIZACI\u00d3N DE REGAD\u00cdOS\" , EuropaPress, Castilla-La Mancha. Ciudad Real, 2017. hasta-un-20-mas-de-agua-por-el-cambio-clim\u00e1tico-qHyut]En la socioeconom\u00eda 321Herramientas para mitigar el efecto del cambio clim\u00e1tico sobre los regad\u00edos Alfonso Dom\u00ednguez Padilla;, Jos\u00e9 Mar\u00eda Tarjuelo Mart\u00edn-Benito; Eulogio L\u00f3pez Mata; Jos\u00e9 Jes\u00fas Pardo Descalzo; Bruno C\u00e9sar L\u00e9llis Concei\u00e7\u00e3o; Antonio Mart\u00ednez Navarro; \u00c1ngel Mart\u00ednez Romero Universidad Castilla-La Mancha (UCLM). Centro Regional de Estudios del Agua (CREA) Introducci\u00f3n Aunque los modelos actuales no permiten cuanticar con precisi\u00f3n las variaciones clim\u00e1ticas que puedan acontecer en Castilla-La Mancha (CLM) como consecuencia del cambio clim\u00e1tico, en la mayor\u00eda de los escenarios analizados se prev\u00e9 una disminuci\u00f3n en la disponibilidad de recursos h\u00eddricos. Las principales causas de esta situaci\u00f3n son tanto una reducci\u00f3n de la precipitaci\u00f3n anual como un aumento de la tem- peratura media, lo que provocar\u00e1 una reducci\u00f3n en la recarga de las masas de agua, tanto superciales como subterr\u00e1neas, consecuencia de un menor aporte h\u00eddrico y de una mayor evaporaci\u00f3n desde el suelo y desde las l\u00e1minas libres de agua ( Dom\u00ednguez et al., 2009 ). En una regi\u00f3n de clima semi\u00e1rido como CLM, la dotaci\u00f3n media de agua para las explotaciones de regad\u00edo es baja (2667 m3 ha-1) e inferior a la media nacional (4140 m3 ha-1). Sin embargo, aunque la supercie de regad\u00edo s\u00f3lo supone el 14% de la supercie agr\u00edcola regional, este sector genera el 40% de los ingresos percibidos por los agricultores. Para apoyar a la intensicaci\u00f3n sostenible de la agricultura, adem\u00e1s de pol\u00edticas que favorezcan la conser- vaci\u00f3n del agua y la reducci\u00f3n de las emisiones de CO2, se necesitan sistemas de riego ables, ecaces y de bajo coste. En consecuencia, el riego sostenible \u00f3ptimo debe tener en cuenta criterios ambientales y econ\u00f3micos. Para ello, es necesario el desarrollo de herramientas y modelos que contribuyan a mejorar el uso del agua y la energ\u00eda en el riego, con un enfoque hol\u00edstico para el dise\u00f1o y gesti\u00f3n de las infraestruc- turas, contemplando todos los factores que intervienen en el proceso. El riego decitario controlado es una metodolog\u00eda que permite incrementar la eciencia en el uso del agua por parte de los cultivos, es decir, obtener un mayor rendimiento por unidad de volumen de agua aplica- da. En una regi\u00f3n como CLM, donde el principal factor limitante es el agua, y donde cada a\u00f1o parte de la supercie regable queda en barbecho o es ocupada por cultivos de secano por no haber agua suciente, parece razonable que el objetivo sea maximizar la productividad del agua y no la de la supercie cultivable. Partiendo de esta situaci\u00f3n, el Centro Regional de Estudios del Agua (CREA), perteneciente a la Universi- dad de Castilla-La Mancha (UCLM), est\u00e1 desarrollando herramientas y metodolog\u00edas que permitan mitigar los efectos del cambio clim\u00e1tico en el regad\u00edo, garantizando el uso sostenible de los recursos naturales y la competitividad del sector. Entre ellas se encuentra el modelo MOPECO ( Ortega et al., 2004 ), cuyo objetivo es maximizar la rentabilidad de las explotaciones de regad\u00edo mediante un uso m\u00e1s eciente del agua de riego, a trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de riego decitario controlado optimizado \"ORDI\" ( Dom\u00ednguez et al., de regable disponible ( L\u00f3pez-Mata et al., 2016 ). Este modelo est\u00e1 siendo calibrado para los principales cultivos de CLM como ma\u00edz ( Dom\u00ednguez et al., 2012a ), cebolla ( Dom\u00ednguez et al., 2012c ), et Leite et al., 2015b ). Descripci\u00f3n del modelo mopeco A partir de los datos que denen una explotaci\u00f3n (supercie, dotaci\u00f3n, costes, etc.), de los datos clim\u00e1 - ticos t\u00edpicos de la zona, y de los par\u00e1metros calibrados de los cultivos, MOPECO calcula la supercie que el agricultor debe dedicar a cada cultivo y la cantidad de agua de riego que debe aplicarle para lograr la m\u00e1xima rentabilidad (Figura 1). II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 322Generalmente, y para las condiciones de CLM, la cantidad de agua de riego asignada a los cultivos por el optimizador es inferior a sus necesidades m\u00e1ximas, por lo que el CREA ha desarrollado una metodolog\u00eda para ayudar a los agricultores en la determinaci\u00f3n de los calendarios de riego que maximizan el rendimien- to bajo condiciones de vol\u00famenes limitados de agua de riego utilizando la metodolog\u00eda \"ORDI\" ( Leite et al., 2015b ). Esta metodolog\u00eda consiste en determinar la dosis de riego que debe aplicarse en cada etapa de desarrollo del cultivo dependiendo de la sensibilidad al d\u00e9cit h\u00eddrico en esa etapa, la cual es variable a lo largo del ciclo de crecimiento. Adem\u00e1s, el modelo tiene en cuenta el efecto de la uniformidad del sistema de riego ( L\u00f3pez-Mata et al., 2010 ) y de la salinidad del agua utilizada ( Dom\u00ednguez et al., 2011 ) sobre el rendimiento nalmente obtenido. ETo: evapotranspiraci\u00f3n de referencia (mm); Pe: precipitaci\u00f3n efectiva (mm); ECei: conductividad el\u00e9ctrica del extracto de saturaci\u00f3n del suelo al inicio de la campa\u00f1a de riegos (dS m-1); Ym: rendimiento potencial del cultivo (kg ha-1); Kc: coeciente del cultivo (adimensional); Ky: factor de respuesta del cultivo al d\u00e9cit h\u00eddrico (adimensional); ECet: conductividad el\u00e9ctrica del extracto de saturaci\u00f3n del suelo que reduce la ET del cultivo (dS m-1); grupo de ET: condiciona el valor diario de la fracci\u00f3n del agua total disponible en el suelo que un cultivo puede extraer sin sufrir estr\u00e9s por d\u00e9cit h\u00eddrico; CU: coeciente de uniformidad del sistema de riego (%); ECiw: conductividad el\u00e9ctrica del agua de riego (dS m-1). Repercusi\u00f3n de mopeco en el sector del regad\u00edo regional Con el n de validar MOPECO para las condiciones de CLM, el CREA est\u00e1 llevando a cabo una serie de ensayos experimentales. As\u00ed, durante las campa\u00f1as 2014 y 2015 se compar\u00f3 la gesti\u00f3n de una explota- ci\u00f3n situada en Minaya (Albacete), siguiendo el manejo tradicional (aportar a los cultivos sus necesidades de riego, dejando parte de la explotaci\u00f3n sin regar por la baja disponibilidad de agua) con el manejo pro- puesto por MOPECO (aportar a los cultivos una cantidad de agua inferior a las necesidades de riego seg\u00fan ORDI, regando un mayor porcentaje de la supercie de la explotaci\u00f3n). En ambos escenarios, la cantidad total de agua de riego utilizada fue la misma (se consideraron 7 vol\u00famenes disponibles, desde 2000 hasta 8000 m3 ha-1), variando las supercies dedicadas a cada cultivo. Las tres especies Figura 1.: Diagrama de flujo del modelo MOPECO. En la socioeconom\u00eda 323cultivadas fueron cebada, ma\u00edz y cebolla. MOPECO propuso manejar los cultivos aplicando un 30% de d\u00e9cit a la cebada (por ser el menos rentable), y un 10% tanto al ma\u00edz como a la cebolla. Para el an\u00e1lisis econ\u00f3mico de los resultados se consideraron diferentes precios de venta de las cosechas. Los resultados mostraron que para dotaciones inferiores a 5000 m3 ha-1, situaci\u00f3n en la que se encuentran la mayor\u00eda de las explotaciones de CLM, el manejo de la explotaci\u00f3n propuesto por MOPECO mejor\u00f3 la rentabilidad hasta en un 8,2%, siendo mayores las diferencias con respecto al manejo tradicional cuanto menor fue la disponibilidad de agua. Para el conjunto de escenarios, la mejora media de rentabilidad fue del 2,8%, siendo inferior a las previsiones del modelo para las condiciones medias (8%). Este resultado puede justicarse por una climatolog\u00eda adversa durante 2015 y un bajo precio de venta de la cebolla en 2014. Adem\u00e1s, en el momento de realizar este ensayo a\u00fan no estaba desarrollada la metodolog\u00eda ORDI para vol\u00famenes limitados de agua ( Leite et al., 2015b ), que logra un perfecto ajuste entre el volumen de agua de riego disponible y el realmente utilizado. De haberse utilizado esta t\u00e9cnica, y si se repitiera el ensayo durante un mayor n\u00famero de a\u00f1os, se espera que la mejora econ\u00f3mica fuera similar a la estimada para las condiciones medias ( Dom\u00ednguez et al., 2017 ). La metodolog\u00eda ORDI para vol\u00famenes limitados de agua se aplic\u00f3 en dos ensayos con ajo morado de Las Pedro\u00f1eras y con cebada cervecera durante 2015 y 2016 en Albacete. El objetivo fue analizar el efecto de ORDI sobre el rendimiento y la calidad de las cosechas para 5 vol\u00famenes de agua de riego disponible: sin d\u00e9cit (la cantidad de agua de riego utilizada var\u00eda seg\u00fan las condiciones clim\u00e1ticas de cada a\u00f1o); 100%; 90%; 80%; y 70% del volumen de agua necesario para cubrir las necesidades netas de riego t\u00edpicas del cultivo (2750 y 2500 m3 ha-1 para el ajo y la cebada, respectivamente) (Figura 2). Los resultados demostraron que la metodolog\u00eda ORDI permite obtener cosechas elevadas para los vol\u00fame- nes de agua de riego utilizados (entre 10046 y 8267 kg ha-1 para el ajo y entre 8538 y 6368 kg ha-1 para la cebada, siendo el rendimiento m\u00e1s alto el del tratamiento sin d\u00e9cit y el m\u00e1s bajo el del 70%). Adem\u00e1s, el porcentaje de p\u00e9rdida de rendimiento fue inferior que el de reducci\u00f3n de agua de riego con respecto al tratamiento sin d\u00e9cit. Durante el ensayo del ajo se encontr\u00f3 que los coecientes de cultivo (Kc) utilizados en la regi\u00f3n para determinar las necesidades de riego estaban sobreestimados. La calibraci\u00f3n de los Kc permiti\u00f3 reducir las necesidades de riego del ajo en un 11,3% sin alterar el rendimiento nal. Adem\u00e1s, hay que tener en cuenta que excesos en la aplicaci\u00f3n de agua pueden favorecer la aparici\u00f3n y desarrollo de enferme - dades que afectan al ajo. Al mejorar la productividad del agua se logr\u00f3 reducir la huella h\u00eddrica de ambos cultivos, es decir, la cantidad de agua necesaria para obtener una unidad de un cierto bien o servicio. En concreto, disminuyeron las componen - Figura 2.: Ensayos de riego decitario controlado optimizado en ajo morado de Las Pedro\u00f1eras y cebada cervecera en el Centro Integrado de Formaci\u00f3n Profesional de Aguas Nuevas (Albacete). II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 324tes azul (agua puesta de forma articial al servicio del cultivo, es decir, el agua de riego) y gris (agua necesaria para diluir la carga contaminante del agua utilizada hasta valores permitidos por la ley), mientras que la verde (agua utilizada en el proceso procedente del medio ambiente sin usar medios articiales, es decir, el agua del suelo procedente de la lluvia) se increment\u00f3. Consecuentemente, esta metodolog\u00eda permite reducir el consu - mo de la energ\u00eda utilizada en el riego (huella de carbono), y la transferencia de fertilizantes y tosanitarios hacia las masas de agua subterr\u00e1neas por percolaci\u00f3n profunda y hacia las superciales por escorrent\u00eda. Con respecto a la calidad de las cosechas, el calibre de los bulbos de ajo disminuy\u00f3 en mayor medida cuanto mayor fue el d\u00e9cit aplicado, disminuyendo la rentabilidad de las cosechas. El resto de par\u00e1metros cualitati - vos como el color, y otros relacionados con el sabor, no se vieron afectados o lo hicieron de forma positiva. En cuanto a la cebada, todos los tratamientos lograron calidad maltera, incrementando el precio del producto. El an\u00e1lisis econ\u00f3mico de los resultados puso de maniesto que en aquellas zonas de CLM donde el volu- men de agua de riego utilizable por los agricultores est\u00e1 limitado, a pesar de la disminuci\u00f3n por unidad de supercie de la rentabilidad de las cosechas (debido al menor rendimiento, y tama\u00f1o de los bulbos en el caso del ajo), la distribuci\u00f3n optimizada de la supercie regable y del agua disponible incrementa la rentabilidad de la explotaci\u00f3n. Los trabajos de investigaci\u00f3n anteriores se realizaron en el marco del Proyecto TEMAER (Ref. AGL2014- 59747-C2-1-R), nanciado por el Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad. Los autores quieren agra- decer a las empresas Balsillas S.L., Albafrost S.L., Intermalta S.A. y Coopaman S.C.L. y al CIFP de Aguas Nuevas el apoyo t\u00e9cnico y de infraestructuras aportado durante estos trabajos. Soluciones. Medidas de adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n Los resultados anteriores demuestran que la utilizaci\u00f3n de modelos como MOPECO y de t\u00e9cnicas de riego decitario controlado como ORDI, pueden ayudar a mejorar la rentabilidad de las explotaciones mediante un uso m\u00e1s eciente de los recursos disponibles, especialmente el agua, ayudando de esta manera a mitigar los efectos del cambio clim\u00e1tico en CLM. Adem\u00e1s, la cada vez mayor sensibilidad medioambiental de los consu - midores, est\u00e1 provocando que las empresas distribuidoras de alimentos exijan al sector primario productos respetuosos con el medio ambiente, por lo que aplicar metodolog\u00edas capaces de reducir la huella h\u00eddrica y la de carbono mejorar\u00e1n la competitividad e imagen de nuestros productos en el mercado nacional e inter - nacional. Por lo tanto, adem\u00e1s de la transferencia al sector productivo del modelo MOPECO para cultivos herb\u00e1ceos , se proponen las siguientes medidas indispensables para mitigar los efectos del cambio clim\u00e1tico en el sector del regad\u00edo de CLM: Mejorar la gesti\u00f3n de la demanda, ofreciendo informaci\u00f3n sobre las necesidades de riego de los cultivos mediante Servicios de Asesoramiento al Regante (SAR) que utilicen metodolog\u00edas de \u00faltima generaci\u00f3n como modelos de previsi\u00f3n y gesti\u00f3n, y la utilizaci\u00f3n de la teledetecci\u00f3n de alta y muy alta resoluci\u00f3n. Ajustar los valores de Kc de las principales variedades cultivadas en la regi\u00f3n, permitiendo determinar adecuadamente las necesidades de riego de los cultivos. Desarrollar y transferir gu\u00edas de riego para los cultivos le\u00f1osos . La vi\u00f1a, el almendro, el oli - vo y el pistacho son cultivos relevantes para CLM, muy ecientes con el uso del agua, y para los que deben desarrollarse herramientas que asesoren a los regantes en la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de riego decitario, que logren un adecuado equilibrio entre producci\u00f3n y calidad. Promover el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y telecontrol , haciendo m\u00e1s eciente la gesti\u00f3n del agua y la energ\u00eda en las explotaciones. Mejorar el dise\u00f1o y el manejo eciente y sostenible de los sistemas de riego mediante el uso de herramientas y modelos de ayuda en la toma de decisiones y una adecuada formaci\u00f3n de los t\u00e9cnicos y los regantes. En la socioeconom\u00eda 325 Aplicar t\u00e9cnicas de benchmarking para evaluaci\u00f3n del regad\u00edo , junto con indicadores de gesti\u00f3n, que permitan mejorar el uso del agua y la energ\u00eda. Revisar las concesiones administrativas de agua , adapt\u00e1ndolas a las necesidades reales de explotaciones, con sistemas de riego bien dise\u00f1ados y manejados, y favoreciendo a aquellas que realicen un uso m\u00e1s eciente y productivo del agua. Bibliograf\u00eda DOM\u00cdNGUEZ A, TARJUELO JM, DE JUAN JA, MART\u00cdNEZ-ROMERO, A (2009) Efecto del cambio clim\u00e1tico en los recursos h\u00eddricos y el regad\u00edo En: Impactos del cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha, Fundaci\u00f3n General de Medio Ambiente, JCCM, Toledo. DOM\u00cdNGUEZ A, TARJUELO JM, DE JUAN JA, L\u00d3PEZ-MATA E, BREIDY J & (2011) Agr. Water Manage. 98: 1451- 1461. DOM\u00cdNGUEZ A, MART\u00cdNEZ RS, JUAN JA, MART\u00cdNEZ-ROMERO A & TARJUELO 42-53. DOM\u00cdNGUEZ A, DE Manage. 110, 67-77. DOM\u00cdNGUEZ A, JIM\u00c9NEZ M, TARJUELO JM, DE JUAN JA, A & JA & (2017) management on the available volume of irrigation water (Part I): Economic analysis. Agric. Manage. water management under decit irrigation conditions for melon in Spain and Brazil. J. Agric. 95: 2307-2318. LEITE KN, MART\u00cdNEZ-ROMERO A, JM, JUAN JA, R & DOM\u00cdNGUEZ A (2010) Effect of irrigation uniformity E (2004) MOPECO: an economic management. Irrig. Sci. 23(2): socioeconom\u00eda 327Da\u00f1os en infraestructuras Eduardo Bustillo Holgado GEOCyL Consultor\u00eda El cambio clim\u00e1tico causa impactos no solo de car\u00e1cter medio ambiental o social, sino que tiene una im- portancia en la conguraci\u00f3n econ\u00f3mica de la regi\u00f3n. Existen numerosas actuaciones generadas por el ser humano que contribuyen al cambio clim\u00e1tico, bien sea por la generaci\u00f3n de gases de efecto invernadero (GEI), bien por la destrucci\u00f3n de sumideros. Uno de los mayores responsables de las emisiones de GEI es el transporte de personas y bienes, en un 95% generado en carreteras, en menor medida la provocada por ferrocarriles o el transporte a\u00e9reo. Pero al igual que las infraestructuras de transporte contribuyen al cambio clim\u00e1tico, estas se ven afectadas por \u00e9l, y se hace necesaria adaptaci\u00f3n, generando una serie de impactos. Para Castilla-La Mancha supone un reto mantener su infraestructura de transporte, que se va a ver afec- tado por impactos tanto directos como indirectos, bien sobre la infraestructura propiamente o su sistema de explotaci\u00f3n. Los efectos del cambio clim\u00e1tico, no solo van a impactar sobre carreteras, v\u00edas de ferrocarril o en los aero- puertos de Albacete y Ciudad Real, sino que va a marcar cambios en las decisiones de elecci\u00f3n de modo de transporte por parte de los viajeros y empresas que necesiten mover sus mercanc\u00edas. Abarcar los impactos del cambio clim\u00e1tico sobre infraestructuras en Castilla-La Mancha, supone una nove- dad en este documento respecto al Primer Informe de Cambio Clim\u00e1tico. No son muchas las publicaciones en Espa\u00f1a que trabajan sobre esta l\u00ednea de trabajo. El Plan Estrat\u00e9gico de Infraestructuras y Transporte 2005 - 2020 del Ministerio de Fomento propone un conjunto de medidas para la cohesi\u00f3n social y territorial, y actuaciones orientadas a lograr un sistema de transportes, integrado, seguro, eciente y respetuoso con el medio ambiente, si bien, no entra en profundidad a analizar cu\u00e1les de los escenarios futuros tienen en cuenta el cambio clim\u00e1 - tico. Otro de los documentos de trabajo del Ministerio de Fomento \"Informe OTLE. Observatorio de Transporte y la Log\u00edstica en Espa\u00f1a\" si relaciona el transporte con el cambio clim\u00e1tico, pero m\u00e1s como elemento generador de GEI, que como infraestructura receptora de impactos. En esa l\u00ednea podemos encontrar varios documentos. La principal contribuci\u00f3n a conocer los da\u00f1os del cambio clim\u00e1tico sobre las infraestructuras y la toma de decisiones viene promovido por el Ministerio de Fomento, junto con el Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente, que a trav\u00e9s del documento generado por el Grupo de Trabajo para el an\u00e1lisis de las Necesidades de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico de la red troncal de infraestructuras de transporte en Espa\u00f1a , llevar a cabo un an\u00e1lisis preliminar sobre cu\u00e1les pueden ser las necesidades de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico de la red troncal de infraestructuras de transporte en Espa\u00f1a. Sobre sus investigaciones y conclusiones se deben generar la trasposici\u00f3n a cada una de las Comunidades Aut\u00f3nomas, por lo que siguiendo su metodolog\u00eda se comentar\u00e1n aquellos impactos m\u00e1s relevantes en el \u00e1mbito de actuaci\u00f3n de Castilla-La Mancha. La red de transporte en Castilla-La Mancha Vial La Red de Carreteras de Castilla-La Mancha con 8.792 km es la tercera en longitud de las redes auton\u00f3- micas espa\u00f1olas, por detr\u00e1s de Castilla y Le\u00f3n y Andaluc\u00eda, constituyendo una malla que sirve para dar II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 328accesibilidad a los 919 municipios del territorio, adem\u00e1s de conectar con las provincias y comunidades aut\u00f3nomas lim\u00edtrofes. El resultado de esta situaci\u00f3n es una elevada dotaci\u00f3n de carreteras por cada mil habitantes, concretamen- te 4,16 km/mil habitantes, casi el triple de los valores medios nacionales (1,53 km/mil habitantes), y una dotaci\u00f3n por supercie de 11 km/100 km2. Es por ello que esta situaci\u00f3n obliga a una mayor inversi\u00f3n en carreteras respecto a otras regiones. Es relevante para el an\u00e1lisis de la red de comunicaciones por carretera en Castilla -La Mancha resaltar la cercan\u00eda a la Comunidad de Madrid, lo que ha provocado en las \u00faltimas d\u00e9cadas fen\u00f3menos demogr\u00e1- cos como el aumento de poblaci\u00f3n en aquellos m\u00e1s cercanos al l\u00edmite provincial. Adem\u00e1s, su situaci\u00f3n espacial dentro de Espa\u00f1a y Europa, lo convierte en una zona estrat\u00e9gicamente relevante, tanto por su cercan\u00eda con el puerto de Valencia, como por estar en el eje de comunicaci\u00f3n Norte - Sur de Europa. Otro hecho destacable es que la mayor parte de la extensi\u00f3n de Castilla-La Mancha presenta una orograf\u00eda llana si bien existen algunas elevaciones destacables, principalmente en el per\u00edmetro auton\u00f3mico y en los Montes de Toledo (situados entre Toledo y Ciudad Real). Consecuentemente, la red viaria no est\u00e1 condicionada excesivamente en su conguraci\u00f3n, salvo en las zonas de la Serran\u00eda de Cuenca (conexi\u00f3n con provincia Teruel), Sierra de Alcaraz (conexi\u00f3n entre provincia de Albacete y Andaluc\u00eda), la Sierra de Ayll\u00f3n (conexi\u00f3n entre Guadalajara y Castilla y Le\u00f3n), Sierra de San Vicente (conexi\u00f3n entre Toledo y \u00c1vila) y Montes de Toledo (conexi\u00f3n entre Ciudad Real y Toledo) que suponen discontinuidades en el sistema viario a la hora de comunicar nodos relevantes. Imagen 1: Red de Gran Capacidad - III Plan de Carreteras de Castilla-La ManchaEn la socioeconom\u00eda 329Por su parte, la econom\u00eda castellano-manchega es la novena de Espa\u00f1a, en cuanto al tama\u00f1o de su Producto Interior Bruto. Si bien el sector primario ha tenido tradicionalmente gran peso en la econom\u00eda regional, este ha sido desplazado de forma progresiva por el sector servicios, destacando en la actualidad la gran potencialidad del turismo en todas sus modalidades (patrimonial, ecoturismo, gastron\u00f3mico...) y los temas relacionados con la promoci\u00f3n econ\u00f3mica en los espacios naturales, como la conservaci\u00f3n de parques naturales y la actividad cineg\u00e9tica regional. Precisamente, para conseguir potenciar el desarrollo sostenible en el medio rural, la existencia de una red viaria que garantice la accesibilidad a las zonas perif\u00e9ricas y de dif\u00edcil acceso de la regi\u00f3n es un elemento imprescindi - ble en el que se apoyan las estrategias contenidas en los planes espec\u00edcos de turismo, tanto regionales (Plan Estrat\u00e9gico para el Turismo de Castilla-La Mancha) como nacionales (Plan de Turismo Espa\u00f1ol Horizonte 2020). Por otra parte, la industria se concentra fundamentalmente en torno a los principales ejes de comuni - caci\u00f3n de Castilla-La Mancha de la zona centro (Corredor del Henares y Comarca de la Sagra), donde adem\u00e1s es llamativo el crecimiento de poblaci\u00f3n experimentado por los municipios situados en el l\u00edmite territorial con la Comunidad de Madrid, poblaci\u00f3n que bascula sobre Madrid con apoyo del veh\u00edculo privado, y en las \u00e1reas urbanas m\u00e1s pobladas (capitales de provincia y ciudades medias) con el consi - guiente impacto que esto tiene sobre la capacidad de viaria de estas zonas. (III Plan Regional de Carre - teras de Castilla-La Mancha). Ferroviaria La red ferroviaria en Castilla-La Mancha comprende la red de Alta Velocidad, Red Convencional (aproxi- madamente 1.587 km) y Cercan\u00edas (aproximadamente 22 km), lo que hace tenga una buena dotaci\u00f3n por habitante3 (916,64 frente a 340,79 km por cada mill\u00f3n de habitantes de media estatal), mientras que las dotaciones por supercie son ligeramente inferiores a la media nacional (24,40 km por cada 1.000 km2, y 31,47, respectivamente). El conjunto de la Red Convencional y de la Red de Alta Velocidad articula las conexiones con el sistema urbano, conectando los nodos entre s\u00ed y estos con los sistemas urbanos de las Comunidades lim\u00edtrofes, principalmente con Madrid y Valencia. A diferencia de la red viaria que presenta un sistema mallado, la red ferroviaria cuenta con un esquema en \u00e1rbol. En cuanto a la red de Alta Velocidad, Castilla-La Mancha es la comunidad aut\u00f3noma que cuenta con un mayor n\u00famero de estaciones (en las cinco capitales provinciales y Puertollano). Aeroportuaria Castilla-La Mancha cuenta con dos aeropuertos, Albacete y Ciudad Real, un importante helipuerto militar en Almagro y 46 aer\u00f3dromos dedicados a los trabajos a\u00e9reos, aviaci\u00f3n deportiva o tareas de defensa forestal. Principales impactos esperados Es dif\u00edcil cuanticar los impactos del cambio clim\u00e1tico sobre la red de transporte, y esta ha de ser m\u00e1s cua- litativa basada en juicios expertos. El Grupo de Trabajo para el an\u00e1lisis de las Necesidades de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico de la red troncal de infraestructuras de transporte en Espa\u00f1a, valora los impactos en diversas fases, tanto en la de planicaci\u00f3n de infraestructuras de transporte, as\u00ed como en la de dise\u00f1o, construcci\u00f3n y operaci\u00f3n. Se resaltan aquellos impactos que van a demandar un cambio en las pr\u00e1cticas actuales para mantener los niveles de servicio que se ofrecen. Si bien, estos impactos, pueden ser tanto adversos como positivos. El aumento de fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos puede aumentar el gasto en el mantenimiento de las infraestructuras. No hay que irse muy lejos en el tiempo, febrero de 2015, para recordar noticias II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 330en prensa que titulaban \"M\u00e1s de 50 carreteras afectadas por la nieve en C-LM\" M\u00e1s de 50 carreteras de Castilla-La Mancha presentaron incidencias por la nieve y el hielo que dej\u00f3 el temporal de fr\u00edo que azot\u00f3 a toda la Pen\u00ednsula. Dos de estas v\u00edas, situadas en concreto en la provincia de Guadalajara fueron cortadas al tr\u00e1co por la cantidad de nieve acumulada.\" Pero no solo afecta a carreteras, sino tambi\u00e9n al ferrocarril, sin ir m\u00e1s lejos en enero de 2017: \"La nieve para cuatro trenes y deja sin electricidad a 10.336 usuarios en Albacete\". En la actualidad, la mayor parte de las incidencias asociadas a variables clim\u00e1ticas que suponen res - tricciones de circulaci\u00f3n en la red troncal de carreteras son debidas a nieve, y alrededor de una cuarta parte de las incidencias por raz\u00f3n climatol\u00f3gica que afectan a la circulaci\u00f3n de los trenes de Renfe Operadora son atribuibles a la nieve y al hielo. Aunque en menor medida, la reducci\u00f3n de nevadas/ heladas tambi\u00e9n incidir\u00e1 positivamente sobre el transporte a\u00e9reo, puesto que \u00e9stas est\u00e1n en el origen de un 8% de las incidencias que afectan de forma signicativa a la operaci\u00f3n aeroportuaria. Impactos en la fase de planificaci\u00f3n de las infraestructuras La incidencia que tiene el cambio clim\u00e1tico en la planicaci\u00f3n de infraestructuras es limitada en compa- raci\u00f3n a su dise\u00f1o u operaci\u00f3n. Hay que tener en cuanto a la planicaci\u00f3n dos aspectos, como son los estudios de demanda de infraestructuras, y el emplazamiento de los mismos. En el an\u00e1lisis de las alternativas de emplazamiento hay que tener presente el riesgo de alteraci\u00f3n de las condiciones clim\u00e1ticas locales que puedan restar eciencia y regularidad a las operaciones en infraestruc- turas nodales. Los aeropuertos, por ejemplo, han de planicarse de forma que permitan que las aeronaves operen, la mayor parte del tiempo, en condiciones normales de viento. La afecci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico sobre la demanda de transporte y sobre el comportamiento de la mo- vilidad de viajeros y mercanc\u00edas y sus patrones de encaminamiento y elecci\u00f3n modal, resulta dif\u00edcil de predecir. Diversos estudios realizados en Espa\u00f1a se\u00f1alan posibles cambios en los patrones de distribuci\u00f3n territorial de la poblaci\u00f3n y de los h\u00e1bitos tur\u00edsticos como se analiza en el apartado correspondiente. Se habla de una mayor dispersi\u00f3n espacial de los n\u00facleos tur\u00edsticos debido a la escasez de agua, o el descenso de la idoneidad clim\u00e1tica, pero es dif\u00edcil predecir en qu\u00e9 medida puede esto afectar en Castilla-La Mancha. Impactos que pueden repercutir sobre el dise\u00f1o de nuevas infraestructuras Los impactos con mayor repercusi\u00f3n sobre el dise\u00f1o de nuevas carreteras en la red troncal conciernen sobre todo a taludes y rmes. En el caso de los taludes, se puede suponer en aumento de los da\u00f1os en aquellas zonas donde se produzca el aumento de la intensidad de lluvias intensas pero de corta duraci\u00f3n. Estas afectan a la estabilidad de los taludes por la escorrent\u00eda. Tambi\u00e9n puede darse el caso que estas avenidas extraor - dinarias afecten a la estabilidad de los taludes en terraplenes que discurren paralelos a cauces de r\u00edo. Existen tr\u00e1gicos referentes en la Comunidad, como el ocurrido en los periodos de lluvias de prime - ros de abril, donde el hundimiento de un puente en carretera N-420 en la localidad ciudadrea - le\u00f1a de Fuencaliente como consecuencia de la crecida del r\u00edo Yeguas por las intensas lluvias ha causo la muerte a dos personas que viajaban en un cami\u00f3n y en un coche. El aumento de las temperaturas acelera el envejecimiento de las marcas viales o provocar la rotura de los elementos de uni\u00f3n por dilataci\u00f3n excesiva en tramos muy largos de barrera de seguridad met\u00e1lica. Aunque el aumento de la intensidad de las precipitaciones extremas pueda producir localmente mayores exigencias sobre el drenaje, se considera que el impacto del cambio clim\u00e1tico sobre este componente en nuevas carreteras no ser\u00e1 a priori relevante, como consecuencia de los criterios b\u00e1sicos de dise\u00f1o que incorpora la Norma 5.2-IC sobre drenaje supercial .En la socioeconom\u00eda 331En l\u00edneas ferroviarias de la red convencional, se prev\u00e9 que los mayores impactos est\u00e9n relacionados con componentes de la infraestructura, cuyos criterios de dise\u00f1o son m\u00e1s antiguos y no responden a las mis- mas exigencias que actualmente cumplen las l\u00edneas de alta velocidad. L\u00edneas troncales que conectan el conjunto del sistema urbano de las provincias de Cuenca, Alba - cete, Ciudad Real y Toledo: L\u00ednea 300 (Madrid-Valencia). L\u00ednea 400 (Alc\u00e1zar de San Juan-C\u00e1diz). L\u00ednea 500 (Madrid-Valencia de Alc\u00e1ntara). De las l\u00edneas troncales surgen el resto de ramas ferroviarias: L\u00ednea 310 a Cuenca y la L\u00ednea 320 a Cartagena, desde la L\u00ednea 300. L\u00ednea 522 (Manzanares-Ciudad Real) y la L\u00ednea 520 (Ciudad Real-Badajoz) desde la l\u00ednea 400. Adem\u00e1s de estas l\u00edneas, existe la L\u00ednea 200 (Madrid-Barcelona) que discurre a trav\u00e9s de Guadalajara en paralelo a la l\u00ednea AVE (Madrid-Barcelona). Las obras de tierra, las estructuras y las obras de drenaje son a priori los componentes m\u00e1s vulnerables. En la mayor\u00eda de casos, los impactos guardan relaci\u00f3n con el aumento de los episodios de lluvias intensas. Respecto de los componentes de la superestructura, en l\u00edneas de la red convencional se identican impac- tos relacionados sobre todo con el aumento generalizado de temperatura y de las oscilaciones t\u00e9rmicas, as\u00ed como con la ocurrencia de tormentas m\u00e1s intensas y, eventualmente, un aumento de la intensidad m\u00e1xima en las rachas de viento. Destacan a este respecto los impactos debidos a la temperatura sobre el carril y las sujeciones, as\u00ed como la previsi\u00f3n de aumento del riesgo de da\u00f1os a la catenaria por sobretensiones por tormentas el\u00e9ctricas y por ca\u00edda de objetos por efecto de rachas de viento. En l\u00edneas ferroviarias de alta velocidad de nueva construcci\u00f3n, los principales impactos se producir\u00e1n pre- visiblemente sobre los componentes de v\u00eda, la catenaria y determinados elementos auxiliares de la infraes- tructura, como las pantallas y las plantaciones. El aumento generalizado de las temperaturas m\u00e1ximas y de las oscilaciones t\u00e9rmicas aumentar\u00e1 la dilataci\u00f3n de los carriles y sus tensiones internas, afectando a las solicitaciones del sistema carril-traviesa-sujeci\u00f3n, en mayor medida incluso que en el caso de l\u00edneas convencionales, al estar las l\u00edneas de alta velocidad sujetas a mayores requerimientos. Alta Velocidad Madrid-Sevilla / M\u00e1laga, que conecta en el interior de la regi\u00f3n con Toledo, Ciudad Real y Puertollano. Madrid - Barcelona (Francia), con parada en Guadalajara. Madrid - Valencia / Alicante, con parada en Cuenca y Albacete (en los viajes con destino a Alicante). Impactos en la fase de construcci\u00f3n En relaci\u00f3n con la construcci\u00f3n de infraestructuras, el cambio clim\u00e1tico incide sobre todo en algunos as- pectos de seguridad y salud y de prevenci\u00f3n de riesgos durante la obra. El aumento de las temperaturas m\u00e1ximas y de las olas de calor afecta a las condiciones y/o periodos de trabajo y a los requerimientos de funcionamiento y confort de la maquinaria de obra. Tambi\u00e9n incrementa el riesgo de incendios fortuitos durante la ejecuci\u00f3n de las obras. El aumento de la intensidad de lluvias ocasionales extremas aconseja reforzar los sistemas de drenaje y de protecci\u00f3n, espe- cialmente durante la construcci\u00f3n de explanadas y obras de tierra. Como consecuencia del cambio clim\u00e1tico, tambi\u00e9n puede ser necesario prestar m\u00e1s atenci\u00f3n a ciertos procesos constructivos (por ejemplo, al fraguado y curado del hormig\u00f3n, como consecuencia del aumento II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 332de la insolaci\u00f3n) o incluso recurrir a procesos alternativos que supongan menor consumo de agua, debido a la carest\u00eda de recursos h\u00eddricos. Bibliograf\u00eda \"Plan estrat\u00e9gico de infraestructuras y transporte\" Documento de Diagn\u00f3stico, Ministerio de fomento - 2005 Hacia una estrategia tem\u00e1tica sobre el medio ambiente urbano Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n al Consejo, al Parlamento Europeo, al Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo y al Comit\u00e9 de las Regiones . DCOM 2004/60 FINAL, 11-2-2004 Informe de Sostenibilidad Ambiental del Plan Estrat\u00e9gico de Infraestructuras y Transporte (PEIT), TAU Consultora Ambiental, 2004 Informe OTLE. Observatorio de Transporte y la Log\u00edstica en Espa\u00f1a , informe anual 2017, Ministerio de fomentoEn la socioeconom\u00eda 333Impactos en el turismo rural Emilio Mart\u00ednez Ibarra. Departamento de Geograf\u00eda Humana, Universidad de Granada Mar\u00eda Bel\u00e9n G\u00f3mez Mart\u00edn , Departamento de An\u00e1lisis Geogr\u00e1co Regional y Geograf\u00eda F\u00edsica, Universidad de Barcelona Introduci\u00f3n El calentamiento planetario durante los \u00faltimos lustros y su relaci\u00f3n con la actividad antr\u00f3pica, as\u00ed como sus implicaciones en el resto del sistema clim\u00e1tico y su influencia global, constituye una realidad asumida por la mayor parte de la comunidad cient\u00edca. Por otro lado, el turismo como sector econ\u00f3mico trascendental y estrat\u00e9gico, en buena medida, tiene condicionado su futuro por los previsibles efectos del cambio clim\u00e1tico y sus implicaciones globales. Al respecto, debe tenerse en cuenta que la relaci\u00f3n clima-turismo mantiene una componente bidireccio- nal. Por tanto, el turismo aparece tanto como v\u00edctima como verdugo. La proyecci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico en el sistema tur\u00edstico se concreta en efectos directos e indirectos. Los primeros est\u00e1n relacionados con las modicaciones experimentadas por las facetas del medio atmosf\u00e9rico, al influir en la sensaci\u00f3n de disfrute, el confort y la salud de los turistas. Mientras que los segundos se reeren a aquellos de \u00edndole socio-econ\u00f3mica y ambiental que parten del cambio clim\u00e1tico. Ello obliga a considerar de forma seria y con acciones rmes y concretas el nuevo contexto interno y ex- terno al que se enfrenta el sector tur\u00edstico, tanto desde instancias p\u00fablicas como privadas, donde aparece como cuesti\u00f3n clave el input energ\u00e9tico que alimenta el metabolismo exosom\u00e1tico de las sociedades post-industriales. En este contexto de cambio global el calentamiento planetario, el post-fordismo, el post-productivismo, el refuerzo de los valores pos-materiales y el agotamiento del sistema energ\u00e9tico actual, se presentan como nuevas oportunidades y retos para el sector tur\u00edstico de la regi\u00f3n de Castilla-La Mancha. \u00c9stas deben ser aprovechados, para reducir la incertidumbre y la vulnerabilidad e incrementar la adaptaci\u00f3n, al nuevo es- cenario mundial, con proyecci\u00f3n inter-escalar, especialmente maniesta en un mundo globalizado. Situaci\u00f3n actual del sector tur\u00edstico: contexto internacional y nacional El turismo se congura como uno de los sectores econ\u00f3micos de mayor trascendencia a nivel mundial, que durante las \u00faltimas seis d\u00e9cadas ha denotado una continua expansi\u00f3n y diversicaci\u00f3n (UNWTO, 2016), revelando adem\u00e1s una destacada elasticidad a las crisis. As\u00ed, en el contexto mundial, en 2015 las llegadas de turistas internacionales alcanzaban los 1.186 millones, derivando en unos ingresos de 1.160.200 euros (UNWTO, 2016). A tenor de ello, el turismo se posicionaba en un lugar destacado en las exportaciones mundiales, ocupando el tercer lugar, tras la industria de combustibles y de productos qu\u00edmicos. Las esti- maciones establecidas por la UNWTO en 2016 indicaban que la industria tur\u00edstica representaba en torno al 10% del PIB mundial. En el marco internacional, el continente Europeo es la regi\u00f3n que m\u00e1s turismo recibe, acumulando el 51% de las llegadas tur\u00edsticas, con 608 millones, y el 36% de los ingresos, con 415.300 millones de euros (UN- WTO, 2016). Adem\u00e1s, como es conocido, Espa\u00f1a ocupa un lugar muy destacado a nivel mundial: se sit\u00faa en tercera posici\u00f3n tanto en llegadas internacionales (con 68,2 millones de llegadas de turistas), como en ingresos por turismo internacional (52.000 de millones de euros). Seg\u00fan las estimaciones establecidas en la Cuenta Sat\u00e9lite del Turismo, disponible en la INEbase (2017), en 2015 la aportaci\u00f3n del turismo en Espa- \u00f1a asciende a 119.011 millones de euros, representando el 11,1% de Producto Interior Bruto, generando unos 2,49 millones de puestos de trabajo, el 13% respecto al total. II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 334Tomando como referencia los \u00faltimos datos denitivos de FRONTUR (Encuesta de Movimientos Tur\u00edsti - cos en Fronteras), para el caso de las llegadas de turismo internacional, cabe resaltar no s\u00f3lo los totales sino tambi\u00e9n los datos desagregados. Al respecto, la procedencia y medio de transporte deben ser des - tacados, por su importancia en las emisiones de gases de efecto invernadero y los posibles efectos en las pol\u00edticas de mitigaci\u00f3n (ecotasas, gravamen en los precios del carburante como medida para reducir las emisiones, etc.). En este sentido, cabe resaltar que en 2014 llegaron a Espa\u00f1a unos 107 millones de visitantes, con una tasa de variaci\u00f3n interanual del 3,8%. De ellos 65 millones fueron turistas, con una tasa de variaci\u00f3n interanual del 7%, y constituyendo, en este caso, el motivo principal del viaje el ocio y las vacaciones (86,5%). A pesar de que la mayor parte de los turistas internacionales provienen de Europa (el 91%), especial - mente de Reino Unido (23,10%), Francia (16,3) y Alemania (16%) (Figura 1), la gran mayor\u00eda sigue utilizando el medio de transporte m\u00e1s c\u00f3modo y r\u00e1pido para distancias largas: esto es, el transporte a\u00e9reo, que es empleado por el 79,8% de los turistas internacionales que acuden a Espa\u00f1a (Tabla 1). Al respecto, conviene subrayar que este tipo de transporte es tambi\u00e9n el que genera mayores emisiones de CO2 por la actividad tur\u00edstica. Ciertamente, el transporte a\u00e9reo suma el 40% del total de las emisiones derivadas de la pr\u00e1ctica tur\u00edstica. Figura 1.: Entradas de turistas internacionales en Espa\u00f1a (en millones) seg\u00fan pa\u00eds de residencia (datos denitivos: 2014). Fuente: Turespa\u00f1a - www.iet.tourspain.es- (DATATUR 2010 - Subdirecci\u00f3n General de Conocimiento y Estudios Tur\u00edsticos). FRONTUR. Elaboraci\u00f3n propia. En 2014, de acuerdo con FRONTUR, el tipo de alojamiento m\u00e1s utilizado por el turismo internacional es el alojamiento hotelero o similar, representado el 63,2% de los casos, seguido por la vivienda gratuita (de familiares o amigos) con el 19,3% del total, y la vivienda alquilada (11,4%). Por tanto, se deduce que el turismo sigue equilibrando la balanza comercial en Espa\u00f1a, y, como un sector estrat\u00e9gico, maniesta una trascendencia en el engranaje econ\u00f3mico, capaz, por s\u00ed solo, de dinamizar otros sectores econ\u00f3micos. Adem\u00e1s, como puede observarse en la gura 2, ha sido notable la recupera- ci\u00f3n econ\u00f3mica del sector, manifest\u00e1ndose, previsiblemente, una tendencia alcista desde el 2010 a 2015.16 14 12 % 10 8 6 4 2 0 Reino Unido Francia Alemania Italia Pa\u00edses Bajos Resto Euripa Resto Mundo B\u00e9lgica Portugal Suecia Suiza Noruega Rusia Irlanda EE.UU. Dinamarca Finlandia Austria Jap\u00f3n Brasil Otros Am\u00e9rica Argentina Mexico Canada Venezuela ChileEn la socioeconom\u00eda 335Con todo, no menos cierto es que, desde hace unas d\u00e9cadas se advierte la existencia tanto de un punto de inflexi\u00f3n en el ciclo econ\u00f3mico, como en la necesidad de adoptar el modelo tur\u00edstico espa\u00f1ol a nuevas circunstancias sociales y econ\u00f3micas: cambios demogr\u00e1cos en las sociedades desarrolladas, disminuci\u00f3n de la demanda en Europa Occidental, desempleo, sobreoferta, etc. Por ello, para consolidar y reforzar las bases sobre las que se sustenta el sistema tur\u00edstico, existe la necesidad de asegurar su liderazgo y competi- tividad. Por ejemplo, a partir de nuevos modelos de gesti\u00f3n empresarial, nuevas formas de comunicaci\u00f3n, b\u00fasqueda del bienestar del cliente, donde la salud y su relaci\u00f3n con el entorno trascienden sobremanera. Asimismo, la importancia del sector tur\u00edstico muestra desigualdades espaciales. Para el caso del turismo internacional en Espa\u00f1a, seg\u00fan FRONTUR, el 85% del turismo internacional se concentra en el 33% de la supercie de Espa\u00f1a, esto es, las comunidades peninsulares con litoral mediterr\u00e1neo y los dos archipi\u00e9la-Tabla 1.: Entradas de turistas a Espa\u00f1a seg\u00fan medio transporte (Datos denitivos: a\u00f1o 2014). Fuente: Turespa\u00f1a - www.iet.tourspain.es- (DATATUR 2010 - Subdirecci\u00f3n General de Conocimiento y Estudios Tur\u00edsticos). FRONTUR. Elaboraci\u00f3n propia.Medio de Figura 2.: Cuenta Sat\u00e9lite del Turismo de Espa\u00f1a. Base 2010. Serie contable 2010-2015. Fuente: INEbase (2017). Elaboraci\u00f3n propia.2010 2011 2012 (P) 2013 (P) 2014 (P) 2015 (A) Precios corrientes: Millones de euros 47.327,80 50.710,70 51.295,40 52.601,20 54.800,50 corrientes: Porcentaje sobre el PIB 10,2 10,5 10,7 10,8 11 1 1,1 9,6 9,8 10 10,2 10,4 10,6 10,8 11 11,2 0,00 10.000,00 20.000,00 30.000,00 40.000,00 50.000,00 60.000,00 Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 336gos. Por comunidades aut\u00f3nomas, Catalu\u00f1a, por la presencia del litoral mediterr\u00e1neo y la capitalidad de Barcelona, es la que m\u00e1s turistas recibe, con casi 17 millones de turistas, el 25,9% del total. A continua- ci\u00f3n, le siguen el archipi\u00e9lago Canario y Balear, con algo m\u00e1s de 11 millones de turistas internacionales, seguidas por Andaluc\u00eda y la Comunidad Valenciana, con casi 8,5 y algo m\u00e1s de 6 millones de turistas internacionales, respectivamente. La concentraci\u00f3n espacial del turismo internacional es especialmente maniesta en los archipi\u00e9lagos Balear y Canario, con una ratio de 2.273,3 y de 1.540,9 de turistas inter- nacionales por Km2, respectivamente. El resto de las comunidades aut\u00f3nomas, especialmente si carecen de una capitalidad con proyecci\u00f3n in- ternacional importante (como Madrid o Bilbao), presentan una modesta representatividad en el turismo internacional, con porcentajes inferiores al 2%, tal es el caso de Castilla-La Mancha, con 182.606 turistas internacionales, el 0,3% del turismo internacional: esto es, 2,3 turistas internacionales por Km2. Estos \u00faltimos datos referentes a Castilla-La Mancha deben verse como una oportunidad, dada la saturaci\u00f3n tu- r\u00edstica de los archipi\u00e9lagos y el litoral y algunos entornos urbanos, ante las nuevas tendencias experimen- tadas en la demanda tur\u00edstica, en el contexto del post-fordismo, el pos-productivismo, la valoraci\u00f3n de los valores pos-materiales y la b\u00fasqueda de experiencias m\u00e1s aut\u00e9nticas, en este caso, asociadas al mundo rural y los espacios culturales y naturales. Figura 3.: Entradas de turistas internacionales en Espa\u00f1a (en millones) por comunidad aut\u00f3noma (datos denitivos: 2014) Fuente: Turespa\u00f1a - www.iet.tourspain.es- (DATATUR 2010 - Subdirecci\u00f3n General de Conocimiento y Estudios Tur\u00edsticos). FRONTUR. Elaboraci\u00f3n propia.18 16 14 12 % 10 8 6 4 2 0 Catalu\u00f1a Canarias Baleares Andalucia C.Valenciana C. de Madrid Pa\u00eds Vasco Galicia Castilla y Le\u00f3n R. de Murcia Cantabria Arag\u00f3n Navarra Asturias Extremadura Castilla-La Mancha La Rioja Para el caso del turismo nacional, seg\u00fan los datos de FAMILITUR (Encuesta de Movimientos Tur\u00edsticos de los Espa\u00f1oles), en 2014 los espa\u00f1oles han realizado algo m\u00e1s de 151 millones de viajes, concentr\u00e1ndose \u00e9stos especialmente durante los nes de semana, unos 80 millones. Su distribuci\u00f3n mensual est\u00e1 contro- lada por las vacaciones estivales (casi 18,5 millones de viajes), las vacaciones de Semana Santa (con algo m\u00e1s de 5 millones de viajes) y las de Navidad (unos 3,5 millones de viajes). De los 151 millones de viajes la mayor parte se desarrollan dentro del territorio nacional, algo m\u00e1s de 139 millones.En la socioeconom\u00eda 337Figura 4.: N\u00famero de viajes (en millones) por Comunidad Aut\u00f3noma (datos denitivos: 2014) Fuente: Turespa\u00f1a - www.iet.tourspain.es- (DATATUR 2010 - Subdirecci\u00f3n General de Conocimiento y Estudios Tur\u00edsticos). FAMILITUR. Elaboraci\u00f3n propia. Respecto a la distribuci\u00f3n por comunidades aut\u00f3nomas, se observan diferencias signicativas con el tu- rismo internacional, que responden al peso poblacional de las propias comunidades aut\u00f3nomas y las di- ferentes motivaciones de viaje del turismo interno frente al internacional. No obstante, de nuevo destaca la importancia de las comunidades aut\u00f3nomas del litoral mediterr\u00e1neo, especialmente las de Andaluc\u00eda, Catalu\u00f1a y la Comunidad Valenciana, con unos 23, 20 y 16 millones de viajes, lo que implica que el 43% del turismo interno se concentra en estas tres regiones, el 28,3% de la supercie de Espa\u00f1a. Las dife- rencias se aprecian claramente en la importancia que adquieren las comunidades aut\u00f3nomas del interior, particularmente aqu\u00e9llas que disfrutan de la rentabilidad de la proximidad de focos de demanda impor- tante, y una oferta en recursos culturales, naturales y rurales signicativos: tales son los casos de Castilla y Le\u00f3n y Castilla-La Mancha, pues reciben m\u00e1s de 15 y 11 millones de viajes, respectivamente (Figura 4). Las contrastes observados entre el turismo internacional y el nacional tambi\u00e9n se maniestan tanto en el medio de transporte utilizado como en el tipo de alojamiento empleado. As\u00ed, en el turismo interno el transporte en coche como el alojamiento \"gratuito\" (vivienda propia, en multipropiedad, o el uso de la vivienda de familiares o amigos) es ampliamente mayoritario, alcanzando el 84 y el 68,6%, en cada caso. El turismo en Castilla-La Mancha De acuerdo con el Plan Estrat\u00e9gico de Turismo de Castilla-La Mancha 2015-2019, la comunidad aut\u00f3no- ma contaba en 2014 con unas 64.000 plazas de alojamiento tur\u00edstico, repartidas en 3.346 establecimien- tos (Figura 5). El tipo de alojamiento predominante es el rural (60,1%), si bien el mayor n\u00famero de plazas se concentra en establecimientos hoteleros (54,88%). Respecto a la oferta hotelera en 2014, seg\u00fan el anuario estad\u00edstico del Instituto Nacional de Estad\u00edstica, el 61,6% del n\u00famero de plazas formaban parte de la categor\u00eda de \"hoteles estrella de oro\", correspondien- do la mayor parte a la de dos y tres estrellas, en la categor\u00eda \"hoteles estrella de plata\". 25 20 15 10 5 0 Andalucia Catalu\u00f1a C.Valenciana Castilla y Le\u00f3n Castilla-La Mancha C. de Madrid Arag\u00f3n Galicia Canarias Extremadura Asturias Pa\u00eds Vasco Cantabria R. de Murcia Navarra Baleares La RiojaII Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 338A esta oferta se suma la de restauraci\u00f3n, las agencias tur\u00edsticas y las empresas tur\u00edsticas de turismo activo, con unos 16.000, 400 y 170 establecimientos, respectivamente. Dadas las tendencias tur\u00edsticas de las \u00faltimas d\u00e9cadas y las caracter\u00edsticas geogr\u00e1cas de Castilla-La Man- cha, el turismo rural juega un papel muy importante. As\u00ed, en 2014, seg\u00fan los datos obtenidos del Plan Es- trat\u00e9gico de Turismo de Catilla-La Mancha, exist\u00edan 2.011 establecimientos vinculados con este segmento tur\u00edstico, representando las casas rurales el 95,6% del total (Figura 6), de las que el 57,4% formaban parte de la categor\u00eda de una \"espiga\".Figura 5.: Oferta de alojamiento tur\u00edstico en Castilla-La Mancha. Fuente: Plan Estrat\u00e9gico de Turismo de Catilla-La Mancha 2015-2019. Elaboraci\u00f3n propia. Figura 6.: Alojamientos rurales en Castilla-La Mancha seg\u00fan tipolog\u00eda Fuente: Plan Estrat\u00e9gico de Turismo de Catilla-La Mancha 2015-2019. Elaboraci\u00f3n propia.Alojamiento hotelero Alojamiento rural Camping Apartamento s Total Establecimientos 821 2011 36 478 3346 Plazas 34962 12526 11253 4968 63709 Casas rurales Complejo de turismo rural Alojamiento rural singular Explotaci\u00f3n agrotur\u00edstica Albergue rural Total Alojamientos rurales 1923 1 36 12 39 2011 0 500 1000 1500 2000 2500 4000 3500 3000 2500 2000 1500 1000 500 070000 60000 50000 40000 30000 20000 10000 0En la socioeconom\u00eda 339Figura 7.: Pernoctaciones totales seg\u00fan procedencia en Castilla-La Mancha (2014) Fuente: INE. Elaboraci\u00f3n propia. Figura 8.: Procedencia (valores porcentuales) de los turistas espa\u00f1oles en Castilla-La Mancha (2014) Fuente: Plan Estrat\u00e9gico de Turismo de Catilla-La Mancha 2015-2019. Elaboraci\u00f3n propia.Con respecto a la demanda, seg\u00fan los datos ofrecidos por el INE, para 2014 en Castilla-La Mancha se contabilizaron unos 2 millones de viajeros, de los cuales la gran mayor\u00eda quedaban representados por el turismo nacional, concretamente el 83% del total. Ello deriv\u00f3 en algo m\u00e1s de tres millones de pernoc- taciones, el 84% ligado al turismo interno. La distribuci\u00f3n mensual muestra un rango intranual de algo m\u00e1s de 191 mil viajeros (6%). El m\u00e1ximo aparece en agosto con unas 350 mil pernoctaciones (el 10,8%). Mientras que el m\u00ednimo se presenta en enero, con unas 152 mil (el 4,8%). 3.500.000 3.000.000 2.500.000 2.000.000 1.500.000 1000.000 500.000 0 30 25 20 15 10 5 0 C. de Madrid Castilla-La Mancha C.Valenciana Andalucia Catalu\u00f1a Castilla y Le\u00f3n R. de Murcia Pa\u00eds Vasco Galicia Arag\u00f3n Asturias Extremadura Baleares Canarias Cantabria Navarra La RiojaII Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 340La relativa proximidad y la existencia de un mercado potencial importante explican, en parte, la procedencia del turismo internacional en Castilla-La Mancha. De hecho, en torno al 51% del mercado internacional acu - de a Castilla-La Mancha desde Francia (16,5%), Reino Unido (12%), Alemania (9%), Italia (6,8%) y Portugal (6,5%). Si bien, cabe destacar la importancia del mercado estadounidense (8,6%) y japon\u00e9s (5,7%). Los factores geogr\u00e1cos anteriormente aludidos condicionan, en este caso, sobremanera, la procedencia del turismo nacional en Castilla-La Mancha. As\u00ed, el 67% de los turistas que viajan a la regi\u00f3n provienen de la Comunidad de Madrid (26%), Castilla-La Mancha (15%), la Comunidad Valenciana (14%) y Andaluc\u00eda (12%). Asimismo, se observa la importancia del turismo interno dentro de la propia comunidad (Figura 8). Si se desagregan las pernoctaciones realizadas en Castilla-La Mancha por tipo de alojamiento, dada la oferta existente y sus caracter\u00edsticas, observaremos que predomina ampliamente la ligada a los establecimientos hoteleros, con un 76,1%, seguida, a gran distancia, por los establecimientos rurales, que ronda el 10,3%. Datos desagregados a nivel provincial La mayor parte de la oferta de alojamiento de Castilla-La Mancha se concentra en la regi\u00f3n de Albacete, \u00e9sta re\u00fane el 35,1% de la misma (1.175 establecimientos). A distancia le sigue la provincia de Cuenca, con el 20,9% de la misma (700 establecimientos). Mientras que las provincias de Ciudad Real, Toledo y Guadalajara mantienen una oferta similar, situ\u00e1ndose entre el 14,5-14,8% respecto al total (480-500 establecimientos) (Figura 9). Figura 9.: Tipolog\u00eda de alojamiento por provincias en Castilla-La Mancha. Fuente: Plan Estrat\u00e9gico de Turismo de Catilla-La Mancha 2015-2019 . Elaboraci\u00f3n propia.900 800 700 600 500 400 300 200 100 0 Albacete Ciudad Real Cuenca Guadalajara Toledo Hoteles 139 194 160 116 209 Camping 9 7 9 5 6 Apartamentos 211 30 120 88 29 Alojamientos rurales 816 257 4 11 2 75 252 La estructura de la oferta de alojamiento (por establecimientos) en la Comunidad se organiza principal- mente en torno a los alojamientos rurales (60,2%), y en segundo lugar alrededor de los hoteles (24,5%). Esta distribuci\u00f3n s\u00f3lo es rota en el caso de la provincia de Albacete, dada la mayor importancia de los alojamientos rurales (69,4%), y, especialmente, porque el segundo pilar de su oferta no lo constituye la oferta hotelera sino la de apartamentos. Ciertamente, \u00e9stos representan el 18% de los establecimientos, seg\u00fan el Plan Estrat\u00e9gico de Turismo de Catilla-La Mancha. En la socioeconom\u00eda 341Como se coment\u00f3 anteriormente, la oferta de turismo rural (establecimientos) trasciende en Castilla-La Mancha. Si observamos los datos por provincias, en concordancia con los datos anteriores, Albacete es la que concentra el mayor n\u00famero de establecimientos, 816, lo que representa el 40,6% del total de la ofer- ta de la comunidad aut\u00f3noma. Cuenca es de nuevo la segunda provincia en n\u00famero de establecimientos rurales, con 411 establecimientos, el 20,4% del total. El resto de las provincias mantiene una oferta rural similar, entre 250-260 establecimientos, lo que representa entre el 12,5-12,8%. Sin embargo, para el caso de la demanda, de acuerdo con los datos extra\u00eddos del INE, en 2014, Toledo es la provincia tur\u00edstica por excelencia de la comunidad de Castilla-La Mancha. En la misma se registraron pr\u00e1cticamente 811 mil viajeros, representando el 42,5% de toda la regi\u00f3n. El resto de las provincias ha registrado valores signicativamente inferiores y similares entre ellas, situ\u00e1ndose entre los 200 y los 350 mil, es decir, entre el 11 y el 18%. Toledo destaca tanto en turismo nacional como internacional, si bien es especialmente signicativo el turismo exterior, pues en dicha provincia se ha concentrado el 65,6% del turismo extranjero de la regi\u00f3n (pr\u00e1cticamente los 215 mil viajeros). As\u00ed, Toledo ha sido la provincia que ha registrado en 2014 un mayor n\u00famero de pernoctaciones, con un total de algo m\u00e1s de 1,2 millones, representando el 39,2% del total, seguida a gran distancia por la de Albacete (algo menos de 580 mil, 18,2%), Ciudad Real (algo menos de 570 mil, 17,9%), Cuenca (unas 423 mil, 13,4%) y Guadalajara (pr\u00e1cticamente 360 mil, 11,3%). De nuevo, las diferencias entre Toledo y el resto de las provincias aparecen especialmente notables con res- pecto a las pernoctaciones del turismo internacional, concentrando \u00e9sta un total que supera ligeramente las 320 mil, lo que representa el 62,3% de toda la comunidad (Figura 10). Turismo rural en Castilla-La Mancha El contexto presente desde hace unos a\u00f1os se ha materializado en nuevas oportunidades para el medio rural. As\u00ed es, el post-fordismo, el post-productivismo, el refuerzo de los valores post-materiales, y la puesta en marcha de pol\u00edticas europeas con car\u00e1cter territorial, as\u00ed como la saturaci\u00f3n de los espacios tur\u00edsticos Figura 10.: Pernoctaciones registradas en Castilla-La Mancha por provincias en 2014. Fuente: INE. Elaboraci\u00f3n propia.Albacete Ciudad Real Cuenca Guadalajara Toledo Turismo 200 400 600 800 1.000 1.200 1.400 Millares II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 342litorales, est\u00e1n convirtiendo al turismo rural en una de las modalidades de ocio y recreaci\u00f3n m\u00e1s din\u00e1micas y con una proyecci\u00f3n futura m\u00e1s favorable. En estas circunstancias el turismo rural puede contribuir a me- jorar las oportunidades de los espacios rurales, ayudando, en algunos casos, a invertir, hasta cierto punto, el \u00e9xodo rural. En este nuevo escenario la comunidad de Castilla-La Mancha constituye un referente. As\u00ed, de acuerdo con los datos extra\u00eddos del Instituto de Estad\u00edstica de la Junta de Castilla-La Mancha, para el 31 de diciembre de 2014, en Castilla-La Mancha el n\u00famero de casas rurales dadas de alta ascend\u00eda a un total de 1.923, sumando un total de 13.612 plazas. La distribuci\u00f3n por provincias evidencia la prepon- derancia de la provincia de Albacete, pues la misma concentra el mayor n\u00famero de establecimientos y plazas de casas rurales, acumulando, en cada caso, algo m\u00e1s del 40 y el 32%, respectivamente. Le sigue a cierta distancia la provincia de Cuenca, que aglutina en torno al 21% de los establecimientos y plazas de casas rurales. El resto de provincias mantienen unos datos similares, que las sit\u00faan alrededor del 13% de establecimientos, y entre el 14-17% de plazas (Figura 11). Figura 11.: N\u00famero de casas rurales y sus respectivas plazas en Castilla-La Mancha en 2014. Fuente: Direcci\u00f3n General de Turismo. Consejer\u00eda de Empleo y Econom\u00eda (Junta de Castilla-La Mancha). Elaboraci\u00f3n propia.Albacete Ciudad Real Cuenca Guadalajara Toledo Castilla-La Mancha N\u00ba Establecimientos 772 248 396 260 247 1923 Plazas 4373 1957 2953 2055 2274 13612 0 2000 4000 6000 8000 10000 12000 14000 16000 0 500 1000 1500 2000 2500 Turismo de naturaleza en Castilla-La Mancha Estos nuevos valores y estilos de vida, que se trasladan al comportamiento tur\u00edstico y favorecen tambi\u00e9n los flujos hacia los espacios \"naturales\", entroncan en buena medida con el incremento de la sensibilidad por el patrimonio natural, aunque tambi\u00e9n con su propia mercantilizaci\u00f3n, que en este caso, los convierte en servicios y bienes de consumo tur\u00edstico. En este sentido, seg\u00fan el Atlas de los Paisajes de Castilla-La Mancha, las grandes agrupaciones morfol\u00f3 - gicas de asociaciones de tipos de paisaje presentes en Castilla-La Mancha son: 1) los llanos (campi\u00f1as y llanos interiores: 33,54% del territorio); 2) los valles y hoyas (corredores, cuencas, hoyas y depresiones, gargantas, desladeros y hoces y vegas y riberas: 10,9%); 3) los piedemontes, alcarrias y presierras (ce - rros, lomas y llanos del norte de sierra Morena y borde subb\u00e9tico, muelas y parameras, p\u00e1ramos y mesas En la socioeconom\u00eda 343y penillanuras y piedemontes: 42,94%); y 4) las sierras (macizos monta\u00f1osos de las cordilleras b\u00e9ticas, macizos monta\u00f1osos del interior ib\u00e9rico y sierras y monta\u00f1as mediterr\u00e1neas y continentales: 12,62%). Por tanto, se advierte la gran diversidad de tipos de paisaje, 24 en total, lo que en cierta forma nos permite tener una visi\u00f3n aproximada respecto a los recursos \"naturales\" existentes para el desarrollo del turismo de naturaleza. De acuerdo con las estimaciones facilitadas por la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Forestal y Espacios Natura- les de la Viceconsejer\u00eda de Medio Ambiente y Desarrollo Rural de Castilla-La Mancha, en 2014 acudieron en torno a 1,15 millones de visitantes a los espacios naturales de la regi\u00f3n (Figura 12). Estas estimaciones recogen que el mayor n\u00famero de visitantes que arriba a la regi\u00f3n pasa por Ciudad Real, pr\u00e1cticamente la mitad, el 44%, (Figura 12). A Albacete y Cuenca vendr\u00edan en torno al 23%. Mientras que la provincia menos visitada por este motivo ser\u00eda la de Toledo, que con un total de unos 26.000 visitantes s\u00f3lo inte- grar\u00eda al 1% del total (Figura 12). Esta misma informaci\u00f3n tambi\u00e9n est\u00e1 desagregada por espacios naturales protegidos. Al respecto, para el 2014, cabe destacar que el parque natural de las Lagunas de Ruidera recibi\u00f3 casi medio mill\u00f3n de visitantes, de acuerdo con el conteo realizado en el centro de visitantes. Seg\u00fan los datos este espacio natural protegido es el que mayor n\u00famero de visitantes recibe en la regi\u00f3n de Castilla-La Mancha, y adem\u00e1s con diferencia. Como el mismo se distribuye entre las provincias de Ciudad Real (un 61%) y Albacete, se comprende que estas sean tambi\u00e9n las provincias que mayor n\u00famero de visitantes acojan en sus espacios protegidos. A continuaci\u00f3n, aparecen el Parque Nacional de las Tablas de Damiel (en Ciudad Real) y el Monumento Natural del r\u00edo Cuervo (en Cuenca), con unos 150.000 visitantes en ambos casos. Dentro de los espacios protegidos m\u00e1s visitados tambi\u00e9n se encuentran el Parque Nacional de Caba\u00f1eros (representado en un 86% por la provincia de Ciudad Real y el resto por la de Toledo), el Parque Natural de los Calares del Mundo y la Sima (en Albacete) y el Parque Natural de la Serran\u00eda de Cuenca. En todos los parques se estiman unos 90.000 visitantes. Figura 12.: Afluencia a los espacios naturales protegidos de Castilla-La Mancha por provincias (2014). Fuente: Junta de Castilla-La Mancha. Elaboraci\u00f3n propia.ALBACETE CIUDAD REAL CUENCA GUADALAJAR A TOLEDO TOTAL Estimaci\u00f3n 263.700 505.157 274.439 92.820 12.094 1.148.210 200.000 400.000 600.000 800.000 1.000.000 1.200.000 1.400.000 0 II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 344El Parque Natural del Alto Tajo (correspondiente el 95% a la provincia de Guadalajara y el resto a la de Cuenca) y el Parque Natural de la Sierra Norte de Guadalajara, con unos 40.000-45.000 visitantes, com- pletan el listado de los espacios naturales protegidos m\u00e1s visitados. En denitiva, sobresalen las provincias de Ciudad Real y Albacete. En Ciudad Real despunta el Parque Natural de Las Lagunas de Ruidera, el Parque Natural de las Tablas de Daimiel y el Parque Nacional de Caba\u00f1eros, declarados en 1974 y en 1995, respectivamente. En Albacete destacan, especialmente, las Lagunas de Ruidera y las sierras de Alcaraz y Segura (destinos de Alicantinos y Murcianos), concretamente el Parque Natural de Los Calares del Mundo y de la Sima, que cuenta entre sus m\u00e1ximos exponentes con el nacimiento del r\u00edo Mundo. En este caso, sobresale el destino tur\u00edstico de Riopar. Riopar recibi\u00f3 en 2014 algo m\u00e1s de 12.000 viajeros, seg\u00fan los datos del INE. En denitiva, en Cuenca destacan el Monumento Natural del Nacimiento del r\u00edo Cuervo y la Ciudad En- cantada (en el seno del Parque Natural de la Serran\u00eda de Cuenca). En Guadalajara conviene traer a colaci\u00f3n el Parque Natural de la Sierra Norte de Guadalajara, que cuenta entre sus recursos con la existencia de la denominada \"arquitectura negra\". Mientras que en Toledo sobresale el Parque Nacional de Caba\u00f1eros. Turismo urbano y cultural en Castilla-La Mancha Castilla-La Mancha tambi\u00e9n presenta una oferta en turismo urbano y cultural importante. En este sentido, son especialmente rese\u00f1ables las ciudades patrimonio de la humanidad de Toledo y Cuenca y el producto tur\u00edstico \"Ruta del Quijote\". Toledo sobresale especialmente, no en vano fue declarada patrimonio de la humanidad en 1986. As\u00ed, To- ledo constituye un hito dentro del turismo urbano espa\u00f1ol, que contiene importantes atractivos tur\u00edsticos, como su catedral, el Alc\u00e1zar, la casa del Greco, la Mezquita del Cristo de la Luz y las sinagogas del Tr\u00e1nsito y de Santa Mar\u00eda La Blanca. Cuenca tambi\u00e9n es tambi\u00e9n ciudad patrimonio de la humanidad desde 1996, teniendo como principal atractivo las \"casas colgadas\" en la hoz del r\u00edo Hu\u00e9car. Mientras que en Ciudad Real destaca el teatro de Almargo, en el seno del campo de Calatrava. De otro lado, debe subrayarse la \"Ruta del Quijote\", uno de los productos tur\u00edsticos culturales m\u00e1s relevantes de Castilla-La Mancha, especialmente tras la celebraci\u00f3n del IV Centenario de la primera edici\u00f3n de la novela de Cervantes. Este espacio se contempla como territorio, al integrar dentro de sus atractivos tur\u00edsticos a dicha novela y los recursos arquitect\u00f3nicos de distinta tipolog\u00eda (iglesias, monasterios, conventos, castillos o edicios civiles) que, en cierta forma, trasladan al viajero al mismo contexto hist\u00f3rico en el que \u00e9sta se desarroll\u00f3. A ello se unen los emblem\u00e1ticos molinos de viento, y otros elementos como molinos hidr\u00e1ulicos, palomares, bombos o acequias. En denitiva, concurren diferentes atractivos tur\u00edsticos, tangibles e intangibles, lo rural y lo urbano, lo agrario y lo industrial, que, junto con los servicios creados a su alrededor, conguran un producto tur\u00edstico sugestivo para el desarrollo de la pr\u00e1ctica tur\u00edstica. Las relaciones clima y turismo: situaci\u00f3n actual, tendencias y perspecticas de futuro El turismo por denici\u00f3n es desplazamiento, movimiento que implica disfrute de otros lugares, por tanto, comporta uso-consumo de espacio y sus infraestructuras y servicios. En este sentido, el espacio no s\u00f3lo act\u00faa como soporte sino tambi\u00e9n como recurso y factor de localizaci\u00f3n de la actividad tur\u00edstica. As\u00ed, es conocida la influencia de las facetas clim\u00e1ticas del medio atmosf\u00e9rico (est\u00e9tica, f\u00edsica y t\u00e9rmica) en cuatro aspectos fundamentales de la demanda tur\u00edstica: la seguridad, el disfrute, el confort y la salud (Mart\u00ednez-Ibarra, G\u00f3mez-Mart\u00edn, 2013; est\u00e9ticas del estado atmosf\u00e9rico para el turista vienen denidas por la insolaci\u00f3n, la nu- bosidad, la duraci\u00f3n del d\u00eda, la visibilidad y la calidad del aire. Por su parte, la faceta f\u00edsica se relacionada con los elementos clim\u00e1ticos que aparecen como un agente f\u00edsico material o con capacidad para movi- lizar materia. La precipitaci\u00f3n (l\u00edquida o s\u00f3lida), el hielo o la existencia de part\u00edculas en suspensi\u00f3n (que condicionan la calidad del aire) aparecen como agentes f\u00edsicos materiales; mientras que el viento, cuando su fuerza supera cierto umbral, puede resultar molesto por su capacidad de movilizar materia. En casos extremos puede condicionar incluso la seguridad del turista. La faceta t\u00e9rmica controla el confort del turista en materia clim\u00e1tica. \u00c9sta viene determinada por la tem- peratura, la humedad y el viento (marcan la sensaci\u00f3n t\u00e9rmica), as\u00ed como la radiaci\u00f3n solar (entrada b\u00e1sica en el balance radiativo que se establece entre el cuerpo humano y el ambiente que le rodea). En denitiva, el binomio clima-turismo viene condicionado por la influencia de las condiciones atmos- f\u00e9ricas, en tanto que constituyen un recurso y atractivo tur\u00edstico, en sus manifestaciones habituales, su variabilidad intranual e interanual, y en la presencia de eventos extremos. Esta influencia no s\u00f3lo se maniesta en la fase de estancia del turista, en la que el tiempo meteorol\u00f3gico puede condicionar la programaci\u00f3n y el desarrollo de las actividades tur\u00edsticas. Tambi\u00e9n es relevante en la fase previa, ya que los aspectos atmosf\u00e9ricos, tanto los relativos al espacio emisor como receptor, constituyen cuestiones que influyen en las motivaciones de viaje y en la elecci\u00f3n del destino por parte del turista. Asi - mismo, durante el viaje el tiempo meteorol\u00f3gico condiciona el buen funcionamiento de los transportes y las comunicaciones, en ocasiones comprometiendo la propia seguridad del turista. Incluso la fase de pos-viaje puede quedar marcada por el contexto meteorol\u00f3gico, en este caso, por su importancia en la denominada \"imagen destino\", y la influencia de ello sobre futuros viajes, pues las condiciones atmosf\u00e9ricas pueden mar - car la calidad de la experiencia y, por tanto, la satisfacci\u00f3n del turista, y, nalmente, su delidad al destino. Adem\u00e1s, estas influencias no se limitan a la demanda, sino que tambi\u00e9n se proyectan en la oferta. Por ejemplo, el clima condiciona hasta cierto punto el tipo de oferta presente en el destino y, en \u00faltima instancia, su estacio - nalidad, el abastecimiento de agua o el gasto energ\u00e9tico. Mientras que el tiempo meteorol\u00f3gico influye en la disponibilidad de oferta para el turista y en el rendimiento que pueda obtener el sector empresarial. Figura 13.: Binomio medio atmosf\u00e9rico y turismo. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 346Por \u00faltimo, conviene traer a colaci\u00f3n que estas infl uencias no son unidireccionales, sino bidireccionales, pues, el fen\u00f3meno tur\u00edstico tambi\u00e9n ejerce su infl ujo en las condiciones atmosf\u00e9ricas, tanto en la escala local como en la global (Figura 13). Bien es cierto que, la infl uencia del tiempo y el clima sobre el turismo depende de la actividad que se practique, y en este sentido su relevancia va ser especialmente importante y expl\u00edcita en las modalidades tur\u00edsticas que se asienten sobre la explotaci\u00f3n de recursos clim\u00e1ticos, tal es el caso del turismo de sol y playa y el de nieve. No obstante, en ocasiones dichas infl uencias se mostrar\u00e1n de forma m\u00e1s impl\u00edcita, pues, por ejemplo, el turismo relacionado con el paisaje, a pesar de que \u00e9ste constituya una construcci\u00f3n, en muchos casos expl\u00edcitamente antr\u00f3pica, y fruto de un proceso hist\u00f3rico, viene en gran medida infl uido por las condiciones clim\u00e1ticas. Adem\u00e1s, debemos tener presente que en condiciones de tiempo extremo ninguna actividad tur\u00edstica queda ajena a la infl uencia del ambiente atmosf\u00e9rico, mostr\u00e1ndose sensible, en estas circunstancias, a las condiciones atmosf\u00e9ricas. No obstante, las actividades tur\u00edsticas dependientes y sensibles a las condiciones atmosf\u00e9ricas son las que deben mostrar mayor preocupaci\u00f3n por el clima y el cambio clim\u00e1tico (Tabla 2). La evaluaci\u00f3n de la aptitud del medio atmosf\u00e9rico para la pr\u00e1ctica tur\u00edstica puede estimarse a partir de tipos de tiempo con vocaci\u00f3n anal\u00edtica en materia tur\u00edstica, o, en su defecto, a partir de \u00edndices clim\u00e1tico- tur\u00edsticos. Entre estos \u00faltimos el m\u00e1s conocido es el publicado por Mieczkowski en 1985. En este trabajo se emplear\u00e1 el modelo simpli cado de Mieczkowski adaptado por Moreno (2010), que adem\u00e1s atiende a las consideraciones de Scott et al (2004). Tabla 2.: Clasi caci\u00f3n de las actividades tur\u00edsticas seg\u00fan su sensibilidad al tiempo meteorol\u00f3gico y dependencia al clima. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Adem\u00e1s se pueden establecer modelos estacionales de aptitud clim\u00e1tica para la pr\u00e1ctica tur\u00edstica (Figura 14).En la socioeconom\u00eda 347Por tanto, el c\u00e1lculo del \u00edndice clim\u00e1tico-tur\u00edstico ( ICT) se realiza a partir de la siguiente expresi\u00f3n: ICTm,s = 2 [( ITmax) + ( IP)] En la misma ICT representa el valor obtenido a partir del \u00edndice clim\u00e1tico, para un mes ( m) y segmento ( s) determinado. ITmax y IP constituyen dos sub\u00edndices, cuyos valores quedan determinados por la tempera - tura media de las m\u00e1ximas mensuales y los totales de precipitaci\u00f3n mensual, respectivamente (ver tabla 3). Por su parte, y representan la importancia asigna - da a cada uno de los sub\u00edndices antes indicados. El re - sultado obtenido de la suma de la ponderaci\u00f3n de los dos sub\u00edndices se multiplica por dos, con el objeto de que el valor m\u00e1ximo alcanzado por el ICTm,s sea 100. Moreno (2010) propone las siguientes ponderaciones para el \u00edndice clim\u00e1tico tur\u00edstico enfocado al turismo cultural y de ciudad: ICTC (=6.7 y =3.3), quedando la expresi\u00f3n tal ICTc = 2 [(6,7 Tmax) + (3,3 P)] Para el caso del turismo rural, de naturaleza y mon - ta\u00f1a los pesos asignados a cada sub\u00edndice son ( =5 y =5), por ello la valoraci\u00f3n debe realizarse a partir de: ICT(r,n, m) = 2 [(5 Tmax) + (5 P)] Puntuaci\u00f3n (sub\u00edndice)Tmax mensuales (\u00baC) P mensual (mm) 5 20,1a 27 0 a 14,9 4,5 19,1a 20 y 27,1a 28 15 a 29,9 4 18,1 a 19 y 28,1 a 29 30 a 44,9 3,5 17,1 a 18 y 29,1 a 30 45 a 59,9 3 15,1 a 17 y 30,1 a 31 60 a 74,9 2,5 10,1 a 15 y 31,1 a 32 75 a 89,9 2 5,1 a 10 y 32,1 a 33 90 a 104,9 1,5 0,1 a 5 y 33,1 a 34 105 a 119,9 1 -5 a 0 y 34,1-35 120 a 134,9 0,5 35,1 a 36 135 a 149,9 0 -10 a -5,1 y > 36,1 150 a 210 -1 -15 a -10,1 > 210 -2 -20 a -15,1 -3 <-20,1Figura 14.: Modelos estacionales de aptitud clim\u00e1tica para la pr\u00e1ctica tur\u00edstica. Fuente: Scott y McBoyle, 2001. Elaboraci\u00f3n propia. Tabla 3.: Conversi\u00f3n (puntuaci\u00f3n) de los valores de temperatura media m\u00e1xima mensual y precipitaci\u00f3n mensual a sus respectivos sub\u00edndices. Fuente: Moreno (2010). Elaboraci\u00f3n propia.II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 348Considerando lo anterior, se han realizado los c\u00e1lculos para los \"valores normales\" de los observatorios completos de la AEMET, disponibles para la regi\u00f3n de Castilla-La Mancha. Esto es, para los observatorios completos de Albacete, base a\u00e9rea; Cuenca; Toledo y Molina de Arag\u00f3n (Guadalajara). Los valores \"nor- males\" considerados han sido los del periodo 1961 a 1990 (periodo base para las proyecciones clim\u00e1ticas). Los resultados obtenidos, tanto para el turismo cultural y urbano, como para el rural, de naturaleza y monta\u00f1a, aparecen en las guras 15 y 16. Como puede observarse en ning\u00fan observatorio y para ning\u00fan mes los valores del \u00edndice bajan de 40 (Figuras 15 y 16), por lo que las condiciones para dicho periodo de base siempre pueden considerarse adecuadas para la pr\u00e1ctica del turismo. Valor num\u00e9rico del ICT Valoraci\u00f3n cualitativa descriptiva 80 a 100 Excelente 70-79 Muy bueno 60 a 69 Bueno 40 a 59 Aceptable 0 a 39 Desfavorable Tabla 4.: Equivalencia entre puntuaci\u00f3n cuantitativa del \u00edndice clim\u00e1tico tur\u00edstico ( ICT) y su valoraci\u00f3n cualitativa. Fuente: Adaptado de Moreno (2010). Elaboraci\u00f3n propia. Figura 15.: Aptitud clim\u00e1tico-tur\u00edstica en valores de 0 a 100 para el turismo cultural y urbano (1961-1990). Fuente: AEMET. Elaboraci\u00f3n propia. Enero Febrero Marzo Abril Mayo Junio Julio Agosto Septiembre Octubre Noviembre Diciembre100 90 80 70 60 50 40 30En la socioeconom\u00eda 349Los valores m\u00e1s bajos, \"aceptables\" en el caso del turismo cultural y \"buenos\" para el caso del turismo rural, de naturaleza y de monta\u00f1a, se alcanzan en los meses m\u00e1s fr\u00edos del a\u00f1o, de noviembre a febrero, por la penalizaci\u00f3n que introducen las bajas temperaturas, pues las precipitaciones mensuales no son abundantes, no superan los 60 mil\u00edmetros mensuales. Las escasas precipitaciones invernales corrigen en ese periodo el \u00edndice clim\u00e1tico-tur\u00edstico en sentido \"positivo\". Por su parte, los valores m\u00e1s elevados del \u00edndice, de al menos un valor 80, mostrando, seg\u00fan este \u00edndice, unas condiciones excelentes para la pr\u00e1ctica del turismo, aparecen avanzada la primavera (los meses de mayo y junio) y a principios de oto\u00f1o (septiembre), cuando las precipitaciones ya han descendido o no se han incrementado, en cada caso, y las temperaturas a\u00fan se mantienen confortables. Es de hacer notar como los valores del \u00edndice, con la excepci\u00f3n de Toledo, no muestran una curva ascen- dente continua desde el invierno al verano, dada la penalizaci\u00f3n que introducen las relativamente abun- dantes precipitaciones del mes de abril. Por tanto, en l\u00edneas generales y para ambos casos, se observa una distribuci\u00f3n bimodal del potencial clim\u00e1tico-tur\u00edstico, especialmente para el turismo urbano y cultural, dado el mayor peso otorgado para este segmento de demanda tur\u00edstica a los valores t\u00e9rmicos, y los \"excesos\" que a este respecto conlleva el est\u00edo en el interior de la meseta meridional espa\u00f1ola. Esta distribuci\u00f3n bimodal es m\u00e1s marcada en ambos casos en Albacete y Toledo, respecto a Cuenca y Molina de Arag\u00f3n, dado que el verano es m\u00e1s c\u00e1lido, por su menor altitud, en las dos primeras ciudades. En denitiva, se observa un descenso del potencial clim\u00e1- tico tur\u00edstico estival, tanto m\u00e1s pronunciado cuanto menor es la altitud del observatorio considerado. Esto trasciende sobremanera, dado que es justo durante ese periodo cuando m\u00e1s turistas acuden a la regi\u00f3n. Respecto a la tendencia reciente del \u00edndice clim\u00e1tico tur\u00edstico, esto es, entre el periodo 1961-1990 y el \u00faltimo periodo internacional reconocido, 1981-2010, se observan cambios, que si bien no determinan a\u00fan transformaciones signicativas, pueden ser de inter\u00e9s el comentarlos. En l\u00edneas generales, todos los meses en los observatorios considerados se siguen prestando para la pr\u00e1c- tica del turismo cultural, rural, de naturaleza o de monta\u00f1a. Incluso, para el caso del turismo cultural se aprecian sensibles mejor\u00edas a nales de oto\u00f1o (noviembre) y principios de invierno (febrero) y primavera (marzo y abril), dada la subida de temperatura entre dichos periodos. Figura 16. : Aptitud clim\u00e1tico-tur\u00edstica en valores de 0 a 100 para el turismo rural, de naturaleza y de monta\u00f1a (1961- 1990). Fuente: AEMET. Elaboraci\u00f3n propia. Enero Febrero Marzo Abril Mayo Junio Julio Agosto Septiembre Octubre Noviembre Diciembre100 90 80 70 60 50 40 30II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 350En cambio, por esa misma tendencia en las temperaturas, en los meses de julio y agosto se observa una ligera tendencia al empeoramiento, que en el caso del turismo cultural traduce que en el mes de agosto las condiciones cambien de \"buenas\" a \"aceptables\" en Albacete, empeorando su potencial e igual\u00e1ndolo al de Toledo. Las zonas m\u00e1s frescas, como Cuenca, pasan de presentar unas condiciones \"muy buenas\" a \"buenas\" (situaci\u00f3n que anteriormente ten\u00eda Albacete); y de \"excelentes\" a \"muy buenas\" son los cambios calculados para el caso de Molina de Arag\u00f3n, que ahora se sit\u00faa en el ran - king que ostentaba Cuenca. Para el caso del potencial clim\u00e1tico-tur\u00edstico del turismo rural, de naturaleza y monta\u00f1a, los cambios pro- ducidos tambi\u00e9n apuntan a una p\u00e9rdida de calidad de las condiciones atmosf\u00e9ricas para dichas pr\u00e1cticas. En t\u00e9rmino generales, la aptitud cambia de una valoraci\u00f3n \"muy buena\" a \"buena\", consecuencia de la disminuci\u00f3n de aptitud del sub\u00edndice t\u00e9rmico. Por tanto, se ha observado una ligera merma del potencial clim\u00e1tico-tur\u00edstico estival, si bien a\u00fan las condiciones son adecuadas para la pr\u00e1ctica tur\u00edstica. Un mes especialmente sensible en este sentido, y con suma trascendencia tur\u00edstica es agosto. Por ello, conviene analizar los datos disponibles (periodo 2005-2016) sobre la evoluci\u00f3n del n\u00famero de pernoctaciones mensuales en las principales capitales de Castilla-La Mancha (datos extra\u00eddos de la encuesta de ocupaci\u00f3n hotelera) y en los espacios protegidos de la regi\u00f3n (datos extra\u00eddos de la encuesta de ocupaci\u00f3n en alojamientos de turismo rural). Del estudio de las guras 17 y 18 podemos advertir que no se observan evoluciones que puedan responder a un em- peoramiento del \u00edndice clim\u00e1tico-tur\u00edstico. Ciertamente, la evoluci\u00f3n de la aportaci\u00f3n relativa del mes de agosto respecto al total anual de cada a\u00f1o concreto as\u00ed lo refleja, al menos, a escala mensual (la mayor resoluci\u00f3n temporal disponible para los datos tur\u00edsticos). No obstante, el incremento de la importancia relativa del mes de agosto en el total de pernoctaciones en Cuenca y, muy especialmente, Toledo, a lo largo de la \u00faltima d\u00e9cada, puede responder a la influencia de la crisis nanciera de 2008, que reduce los flujos exteriores del turismo nacional (Figuras 17 y 18). Como quiera que las condiciones atmosf\u00e9ricas se prev\u00e9n francamente m\u00e1s c\u00e1lidas de cara al futuro, se han utilizado los datos estacionales de temperaturas m\u00e1ximas y precipitaciones totales, previstos en las proyecciones clim\u00e1ticas regionalizadas, elaboradas a partir de los datos del Quinto Informe del Panel Intergubernamental del Cambio Clim\u00e1tico. Concretamente, se han trabajado los resultados de la regio- nalizaci\u00f3n estad\u00edstica de an\u00e1logos para el s.XXI disponibles a trav\u00e9s de la web de la Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda a nivel provincial. Espec\u00edcamente, se han utilizado los datos promediados de los siguientes escenarios, que, ordenados de mayor a menor potencial de calentamiento global, son: RCP 8.5, RCP 6.0 y RCP 4.5. As\u00ed es, con el RCP 8.5 se asume que las emisiones de CO2 no se reducir\u00e1n en todo el s.XXI; con el RCP 6.0 \u00e9stas tendr\u00edan un m\u00e1ximo en 2080 y luego comenzar\u00edan a reducirse; mientras que con el RCP 4.5 el pico se alcanzar\u00eda en 2040, y a partir de ah\u00ed se reducir\u00edan (Tablas 6 y 7). Para el caso del potencial clim\u00e1tico-tur\u00edstico del turismo cultural y urbano se observa un claro empeora - miento de las condiciones estivales, perceptible ya en el escenario m\u00e1s pesimista (RCP 8.5) para el perio - do 2011-2040, ya que bajo este contexto y en conjunto, las condiciones se tornar\u00edan \"aceptables\". Esta merma, en el potencial clim\u00e1tico-tur\u00edstico, se muestra, para ese mismo periodo, especialmente notable, en la ciudad tur\u00edstica por excelencia de Castilla-La Mancha, Toledo. As\u00ed, las condiciones en julio ya ser\u00edan calicadas desde el punto de vista clim\u00e1tico-tur\u00edstico como desfavorables en cualquiera de los esce - narios previstos. Para dicha ciudad la situaci\u00f3n es verdaderamente preocupante en est\u00edo, pues, seg\u00fan todos los escenarios utilizados, las condiciones desfavorables se ampliar\u00edan tambi\u00e9n al mes de agosto, de acuerdo con las previsiones para los periodos 2041-2070 y 2071-2100. Incluso, en el escenario m\u00e1s pesimista (RCP 8.5), para el periodo 2071-2100, dicha condici\u00f3n clim\u00e1tico-tur\u00edstica \"desfavorable\" se ampliar\u00eda a todo el trimestre estival: junio, julio y agosto (Tabla 6).En la socioeconom\u00eda 351Figura 17.: Evoluci\u00f3n de la importancia relativa del mes de agosto en el n\u00famero de pernoctaciones en Albacete, Cuenca y Toledo. Fuente: INE. Elaboraci\u00f3n propia Figuras 18.: Evoluci\u00f3n de la importancia relativa del mes de agosto en el n\u00famero de pernoctaciones en espacios naturales protegidos. Fuente: INE. Elaboraci\u00f3n propia. Durante el verano, incluso en zonas m\u00e1s elevadas y con temperaturas m\u00e1s suaves, como en Albacete y Cuenca, en el peor de los casos, periodo 2071-2100 y escenario RCP 8.5, las condiciones desfavorables para la pr\u00e1ctica del turismo cultural y urbano tambi\u00e9n abarcar\u00edan los meses de julio y agosto (Tabla 6). En cambio, en zonas m\u00e1s elevadas, como el caso de Molina de Arag\u00f3n, durante el periodo vacacional por excelencia, a\u00fan en el peor de los casos, las condiciones atmosf\u00e9ricas, si bien empeorar\u00edan, seguir\u00edan siendo aceptables (Tabla 6). Como consecuencia de la previsi\u00f3n de veranos cada vez m\u00e1s c\u00e1lidos y dilatados, otro hecho a remarcar, es la agudizaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n bimodal del potencial clim\u00e1tico- tur\u00edstico, por la p\u00e9rdida de potencial II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 352estival, y el traslado de los m\u00e1ximos de aptitud clim\u00e1tico-tur\u00edstico hacia los meses m\u00e1s oto\u00f1ales y el inicio de la primavera (Tabla 6). Estos mismos hechos se constatan tambi\u00e9n en los resultados obtenidos para el \u00edndice clim\u00e1tico-tur\u00edstico para el turismo rural, de naturaleza y de monta\u00f1a. No obstante, dado el menor peso otorgado en el mis- mo a la faceta t\u00e9rmica, los resultados obtenidos en este caso no son tan alarmantes (Tabla 7). De otro lado, una de las principales consecuencias del calentamiento global es la agudizaci\u00f3n de la \"cru- deza\" clim\u00e1tica estival en zonas mediterr\u00e1neas. As\u00ed, por ejemplo, en el estudio que hemos realizado sobre olas de calor en Espa\u00f1a 1968-2010 (G\u00f3mez Mart\u00edn, Armesto L\u00f3pez y Mart\u00ednez Ibarra, 2014), hemos observado una tendencia al incremento no s\u00f3lo en su n\u00famero, sino tambi\u00e9n en su intensidad y duraci\u00f3n, especialmente en sectores monta\u00f1osos y del interior de Espa\u00f1a, m\u00e1s a\u00fan en la mitad sur, como es el caso de Castilla-La Mancha, y en algunos sectores de la costa mediterr\u00e1nea. Estos hechos pueden constituir un elemento disuasivo importante a medio y largo plazo para la afluencia tur\u00edstica con destino a Castilla-La Mancha, especialmente con respecto a la demanda internacional. Ciertamente, en verano la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, especialmente la zona espa\u00f1ola y al sur de la cordillera Can- t\u00e1brica, m\u00e1s a\u00fan al sur del sistema Central, se convierte, desde el punto de vista clim\u00e1tico, en un ap\u00e9ndice del norte del continente Africano, con la presencia de un cuerpo de aire muy c\u00e1lido. Esta caracter\u00edstica a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os se est\u00e1 intensicando. Adem\u00e1s, cabe mencionar que, seg\u00fan las previsiones, los problemas de abastecimiento h\u00eddrico se incre- mentar\u00e1n, al reducirse la temporada de lluvias y al incrementarse las temperaturas. En denitiva, el balan- ce entre precipitaci\u00f3n y evapotranspiraci\u00f3n ser\u00eda cada vez m\u00e1s negativo. As\u00ed, se agravar\u00eda el problema de la penuria pluviom\u00e9trica estival en Castilla-La Mancha. Ello puede tener consecuencias signicativas en la afluencia tur\u00edstica estival a los espacios naturales protegidos, al incrementarse el riesgo de incendios fo- restales, lo que puede obligar a la Administraci\u00f3n a establecer medidas de gesti\u00f3n que limiten la afluencia estival a estos entornos. La falta de recursos h\u00eddricos puede condicionar la presencia de agua en los hume- dales manchegos, por lo que \u00e9stos presentan gran vulnerabilidad en este sentido. En materia tur\u00edstica en la regi\u00f3n analizada este hecho no es una cuesti\u00f3n balad\u00ed, ya que como se ha indicado dos de los espacios naturales m\u00e1s visitados son las Lagunas de Ruidera y las Tablas de Daimiel. A ello habr\u00eda que a\u00f1adir, a nivel general, los posibles impactos en el atractivo natural de esos espacios, por la vulnerabilidad de la flora y la fauna al calentamiento global, lo que puede conllevar una p\u00e9rdida de biodiversidad y cambios en el paisaje: elementos destacados en la atracci\u00f3n de flujos tur\u00edsticos en esta tipolog\u00eda de destinos tur\u00edsticos. La reducci\u00f3n de la exposici\u00f3n y la vulnerabilidad: medidas de mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico El turismo debe afrontar unos retos ante el cambio clim\u00e1tico concretados en una serie de medidas de mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n, que a su vez pueden posicionar al destino sobre sus hom\u00f3logos, mejorando su competitividad (G\u00f3mez Mart\u00edn, 2017). Por ello, desde el sector tur\u00edstico se est\u00e1n proponiendo diferentes medidas de mitigaci\u00f3n al cambio clim\u00e1- tico, como, por ejemplo, la reducci\u00f3n de emisiones de gases de efecto invernadero en los destinos tur\u00edsti- cos. Esta propuesta debe entenderse adem\u00e1s como una estrategia para el destino, en el nuevo contexto global post-materialista, ya que este tipo de actuaciones pueden signicar un distintivo de calidad para los establecimientos de alojamiento tur\u00edstico. Nos estamos reriendo, por ejemplo, a la adjudicaci\u00f3n de etiquetas ecol\u00f3gicas de raigambre clim\u00e1tica, como: \"Carbon Neutral Certication\", 353Tabla 6.: Aptitud clim\u00e1tico-tur\u00edstica para el turismo urbano y cultural expresada en t\u00e9rminos cualitativos para distintos periodos y escenarios. Fuente: AEMET. Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Febrero Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Marzo Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Excelente Muy bueno Muy bueno Abril Muy bueno Muy bueno Muy bueno Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Mayo Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Junio Muy bueno Muy bueno Muy bueno Aceptable Bueno Bueno Aceptable Aceptable Aceptable Julio Aceptable Desfavorable Aceptable Desfavorable Desfavorable Desfavorable Desfavorable Desfavorable Desfavorable Agosto Aceptable Aceptable Aceptable Desfavorable Aceptable Aceptable Desfavorable Desfavorable Desfavorable Septiembre Excelente Excelente Excelente Bueno Muy bueno Muy bueno Aceptable Bueno Bueno Octubre Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Noviembre Bueno Bueno Bueno Muy bueno Bueno Bueno Excelente Muy bueno Bueno Diciembre Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno CUENCAICTC 2011- Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Febrero Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Marzo Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Excelente Bueno Bueno Abril Bueno Bueno Bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Excelente Muy bueno Muy bueno Mayo Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Junio Excelente Excelente Excelente Muy bueno Muy bueno Muy bueno Aceptable Muy bueno Muy bueno Julio Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Desfavorable Aceptable Aceptable Agosto Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Desfavorable Aceptable Aceptable Septiembre Excelente Excelente Excelente Muy bueno Excelente Excelente Bueno Muy bueno Muy bueno Octubre Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Noviembre Aceptable Aceptable Aceptable Bueno Bueno Bueno Muy bueno Bueno Bueno Diciembre Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable TOLEDOICTC 2011- Bueno Aceptable Bueno Bueno Aceptable Aceptable Bueno Bueno Bueno Febrero Bueno Bueno Bueno Bueno Aceptable Bueno Bueno Bueno Bueno Marzo Muy bueno Bueno Bueno Excelente Muy bueno Muy bueno Excelente Excelente Excelente Abril Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Mayo Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Junio Bueno Bueno Bueno Aceptable Bueno Bueno Desfavorable Aceptable Aceptable Julio Desfavorable Desfavorable Desfavorable Desfavorable Desfavorable Desfavorable Desfavorable Desfavorable Desfavorable Agosto Aceptable Aceptable Aceptable Desfavorable Desfavorable Desfavorable Desfavorable Desfavorable Desfavorable Septiembre Muy bueno Muy bueno Muy bueno Bueno Muy bueno Muy bueno Aceptable Bueno Bueno Octubre Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Noviembre Bueno Bueno Bueno Excelente Bueno Bueno Excelente Excelente Muy bueno Diciembr e Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable MOLINAICTC 2011- Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Febrero Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Marzo Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Bueno Bueno Aceptable Abril Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Muy bueno Muy bueno Bueno Mayo Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Junio Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Bueno Muy bueno Excelente Julio Bueno Bueno Bueno Bueno Aceptable Bueno Aceptable Aceptable Aceptable Agosto Bueno Bueno Bueno Muy bueno Aceptable Bueno Aceptable Aceptable Bueno Septiembre Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Muy bueno Excelente Excelente Octubre Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Noviembre Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Bueno Aceptable Muy bueno Bueno Aceptable Diciembre Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable AceptableII Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 354Tabla 7.: Aptitud clim\u00e1tico-tur\u00edstica para el turismo rural, de naturaleza y de monta\u00f1a expresada en t\u00e9rminos cualitativos para distintos periodos y escenarios. Fuente: AEMET. Elaboraci\u00f3n propia.ALBACETEICT (R, N, RCP 6.0ICT (R, N, M) 2071-2100 RCP 4.5 Enero Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Febrero Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Marzo Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Excelente Excelente Excelente Abril Muy bueno Muy bueno Muy bueno Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Mayo Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Junio Muy bueno Muy bueno Muy bueno Bueno Muy bueno Muy bueno Aceptable Bueno Bueno Julio Bueno Bueno Bueno Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Agosto Bueno Bueno Bueno Aceptable Bueno Bueno Aceptable Aceptable Aceptable Septiembre Excelente Excelente Excelente Muy bueno Excelente Excelente Bueno Muy bueno Muy bueno Octubre Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Noviembre Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Excelente Excelente Muy bueno Diciembre Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno CUENCAICT (R, N, M) 2011-2040 RCP 8.5ICT (R, RCP 6.0ICT (R, N, M) 2071-2100 RCP 4.5 Enero Bueno Bueno Bueno Aceptable Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Febrero Bueno Bueno Bueno Aceptable Aceptable Bueno Bueno Bueno Bueno Marzo Muy bueno Muy bueno Muy bueno Bueno Muy bueno Muy bueno Excelente Muy bueno Muy bueno Abril Bueno Aceptable Bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Excelente Muy bueno Muy bueno Mayo Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Junio Excelente Excelente Excelente Muy bueno Muy bueno Muy bueno Aceptable Muy bueno Muy bueno Julio Bueno Bueno Bueno Aceptable Bueno Bueno Aceptable Aceptable Aceptable Agosto Bueno Bueno Bueno Aceptable Bueno Bueno Aceptable Bueno Bueno Septiembre Excelente Excelente Excelente Muy bueno Excelente Excelente Muy bueno Muy bueno Muy bueno Octubre Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Noviembre Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Muy bueno Bueno Bueno Diciembre Bueno Bueno Bueno Aceptable Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno TOLEDOICT (R, N, M) 2011-2040 RCP 8.5ICT (R, RCP 6.0ICT (R, N, M) 2071-2100 RCP 4.5 Enero Muy bueno Bueno Muy bueno Bueno Bueno Bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Febrero Muy bueno Muy bueno Muy bueno Bueno Bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Marzo Muy bueno Muy bueno Muy bueno Excelente Muy bueno Muy bueno Excelente Excelente Excelente Abril Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Mayo Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Junio Muy bueno Muy bueno Muy bueno Aceptable Muy bueno Muy bueno Aceptable Bueno Bueno Julio Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Agosto Bueno Bueno Bueno Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Aceptable Septiembre Excelente Excelente Excelente Bueno Excelente Excelente Bueno Muy bueno Muy bueno Octubre Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Noviembre Muy bueno Muy bueno Muy bueno Excelente Muy bueno Muy bueno Excelente Excelente Muy bueno Diciembre Bueno Bueno Bueno Aceptable Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno MOLINAICT (R, N, M) 2011-2040 RCP 8.5ICT (R, RCP 6.0ICT (R, N, M) 2071-2100 RCP 4.5 Enero Bueno Bueno Bueno Aceptable Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Febrero Bueno Bueno Bueno Aceptable Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Marzo Bueno Bueno Bueno Aceptable Bueno Bueno Muy bueno Muy bueno Bueno Abril Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Bueno Muy bueno Muy bueno Bueno Mayo Muy bueno Muy bueno Muy bueno Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Junio Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Bueno Muy bueno Excelente Julio Muy bueno Muy bueno Muy bueno Bueno Bueno Muy bueno Aceptable Bueno Bueno Agosto Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Muy bueno Aceptable Bueno Muy bueno Septiembre Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Muy bueno Excelente Excelente Octubre Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Excelente Noviembre Bueno Bueno Bueno Aceptable Muy bueno Bueno Muy bueno Muy bueno Bueno Diciembre Bueno Bueno Bueno Aceptable Bueno Bueno Bueno Bueno BuenoEn la socioeconom\u00eda 355En un sentido m\u00e1s amplio, entre las medidas de mitigaci\u00f3n aparecen la aplicaci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas. \u00c9s- tas buscan un incremento en la eciencia de los recursos energ\u00e9ticos y una sustituci\u00f3n progresiva del uso de combustibles f\u00f3siles por energ\u00edas renovables. Al respecto, destacan las EMAS (EcoManagement and Audit Scheme), esto es, un Sistema Comunitario de Ecogesti\u00f3n y Ecoauditor\u00eda. Para el caso de Castilla-La Mancha llama la atenci\u00f3n el descenso de las entidades inscritas en EMAS en el sector tur\u00edstico (Figura 19). Con todo, en este sentido, conviene trascender que el Parque Nacional de Caba\u00f1eros ha participado en las actuaciones nanciadas por el Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente, del Plan de Impulso al Medio Ambiente para la Adaptaci\u00f3n al Cambio Clim\u00e1tico en Espa\u00f1a (PIMA Adapta). De otro lado, conviene traer a colaci\u00f3n los posibles efectos que las pol\u00edticas de mitigaci\u00f3n puedan conllevar en la movilidad del turista. Ciertamente, la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas para reducir las emisiones de gases de efecto invernadero pueden incrementar el precio de los desplazamientos y condicionar los patrones de distri - buci\u00f3n de la demanda. As\u00ed, la introducci\u00f3n de tasas probablemente tenga especial consecuencia en vuelos de distancias medias y largas, y cambios en la modalidad de transporte, del a\u00e9reo al terrestre (autom\u00f3vil o el tren), en las distancias medias y cortas, situaci\u00f3n que podr\u00eda beneciar a los destinos de esta regi\u00f3n. Respecto a las medidas de adaptaci\u00f3n, cabe se\u00f1alar que la ordenaci\u00f3n territorial y la planicaci\u00f3n tur\u00edstica constituyen elementos claves a considerar para los destinos tur\u00edsticos (G\u00f3mez Mart\u00edn, 2017). Urge, en este sentido, tomar en consideraci\u00f3n los efectos del cambio clim\u00e1tico en el marco regulador de la gesti\u00f3n del terri - torio, procurando la implantaci\u00f3n de modelos que promuevan opciones socio-econ\u00f3micas basadas en modelos de producci\u00f3n y consumo m\u00e1s limpios y sostenibles. Ello es especialmente necesario en tres grandes \u00e1mbitos, dadas sus posibles implicaciones en el sector tur\u00edstico: 1) la gesti\u00f3n de recursos, a trav\u00e9s de planes de eciencia energ\u00e9tica, uso de energ\u00edas renovables, pol\u00edticas de agua sectorial y de oferta y planes estrat\u00e9gicos de patrimo - nio natural y de biodiversidad, con el objeto, en este \u00faltimo caso, de promover la gesti\u00f3n multifuncional de los espacios naturales protegidos; 2) la gesti\u00f3n de cat\u00e1strofes; y 3) el dise\u00f1o urbano, por ejemplo, a trav\u00e9s de la arquitectura bioclim\u00e1tica u otras medidas de adaptaci\u00f3n efectivas que no requieran de una inversi\u00f3n importan - te, tal es el caso de las que ya se est\u00e1n promoviendo en algunas ciudades, como el sombreado de las arterias principales y el uso de nebulizadores en verano, ya sea en espacios p\u00fablicos o privados.Figura 19.: Entidades de Castilla-La Mancha del sector tur\u00edstico inscritas en EMAS. Fuente: Junta de Castilla-La Mancha. Elaboraci\u00f3n propia.2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 Entidades inscritas 2 7 7 8 8 8 11 1 1 11 11 9 7 1 0 0 0 0 0 2 4 6 8 10 12 II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 356Visi\u00f3n de los autores. Reflexi\u00f3n El an\u00e1lisis de los posibles impactos del cambio clim\u00e1tico en el sector tur\u00edstico se enfrenta a dos escollos principales. De un lado, la complejidad del sistema clim\u00e1tico y, de otro, el desconocimiento que a\u00fan hoy en d\u00eda existe sobre las relaciones entre el clima y el turismo, debido, en parte, a la falta de datos con una resoluci\u00f3n espacial y temporal adecuada, tanto en lo referente a las condiciones atmosf\u00e9ricas como en lo relativo a la actividad tur\u00edstica. Con relaci\u00f3n al sistema clim\u00e1tico, cabe recordar que \u00e9ste se caracteriza por su dicultad de aprehensi\u00f3n, dada la abundancia de ciclos de retroalimentaci\u00f3n, y, por consiguiente, por la inexistencia de conexiones lineales. Conviene tambi\u00e9n tener presente el grado de incertidumbre existente en las salidas de los mode- los clim\u00e1ticos, particularmente en los regionales. Adem\u00e1s, aparecen lagunas en el conocimiento sobre las relaciones clima y turismo, particularmente en los segmentos de demanda distintos al del sol y la playa. Estas deciencias constituyen obst\u00e1culos impor- tantes para calibrar la sensibilidad de la actividad tur\u00edstica al ambiente atmosf\u00e9rico y clim\u00e1tico. As\u00ed, existe complejidad para valorar la posible incidencia del cambio clim\u00e1tico en los recursos de un \u00e1rea determi- nada. Tambi\u00e9n resulta complicado concretar c\u00f3mo las antedichas variaciones de orden clim\u00e1tico pueden trastocar la oferta tur\u00edstica y, en denitiva, proyectarse sobre la demanda. De otro lado, cabe se\u00f1alar el a\u00f1adido de complejidad asociado a los cambios sociales que se avecinan. En efecto, existen diversos cambios globales, entre los que se encuentra el clim\u00e1tico, pero tambi\u00e9n el demo- gr\u00e1co, el pol\u00edtico, el tecnol\u00f3gico, el urbano, o el del propio sistema tur\u00edstico. Por tanto, cabe insistir en que de todas las evoluciones que se avecinan la clim\u00e1tica puede que no sea la m\u00e1s importante, al menos para determinados segmentos y \u00e1reas receptoras. En este sentido, cabe a\u00f1adir que el sistema clima-turismo es din\u00e1mico y, por tanto, que muchas de las transformaciones que puedan avecinarse implican un encuentro de fuerzas, sociales y f\u00edsicas, muchas de las cuales pueden anularse las unas a las otras. Por tanto, es un sistema que no es estable, sino que se encuentra en permanente estado de transici\u00f3n, en el que para una misma fase transitoria aparecen m\u00faltiples escalas, y en el que para un mismo margen temporal son tambi\u00e9n diversos los estados (Pat - terson, 2004: 219). Con todo, ello no es \u00f3bice para subrayar ciertas certezas, como, por ejemplo, que el cambio clim\u00e1tico constituye una realidad, que afecta particularmente a los \"espacios frontera\" (como es nuestro caso), y que los destinos que presentan mayor vulnerabilidad al riesgo de un posible calentamiento global son aquellos centros mono-espec\u00edcos y dependientes del recurso clim\u00e1tico. En el caso de Castilla-La Man - cha hay que poner el acento en el mayor impacto del incremento de las temperaturas y en la frecuencia e intensidad de las olas de calor en las zonas del interior de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, frente a sus sectores litorales y costeros. Lo que previsiblemente puede afectar al turismo cultural, rural y de naturaleza. La poca flexibilidad para afrontar la desestacionalizaci\u00f3n del periodo vacacional por excelencia, puede te - ner importantes consecuencias en el c\u00f3mputo total de turistas que arriben a la comunidad a medio y, especialmente, a largo plazo. En denitiva, el turismo debe considerarse como una actividad estrat\u00e9gica para la regi\u00f3n, con influencias directas e indirectas, y con clara vocaci\u00f3n espacial. Por tanto, el cuidado del marco ambiental y las posibles implicaciones del cambio clim\u00e1tico, a partir de acciones de seguimiento, gesti\u00f3n y evaluaci\u00f3n de impactos deben considerarse y abordarse con suciente inter\u00e9s y aplaque, pues pueden condicionar la propia per- manencia de la actividad tur\u00edstica, al menos tal y como la conocemos en los t\u00e9rminos actuales. Debe tenerse en cuenta en este sentido que ni el principal instrumento de pol\u00edtica tur\u00edstica en Espa\u00f1a (Olcina Cantos y Vera Rebollo, 2016), ni su hom\u00f3nimo en Castilla-La Mancha, contienen ni una sola En la socioeconom\u00eda 357referencia al cambio clim\u00e1tico. En este sentido, se insiste en que ello no debe descuidarse, dadas las oportunidades que ofrece la autenticidad de los recursos tur\u00edsticos presentes en Castilla-La Mancha. Su atento cuidado, monitorizaci\u00f3n, gesti\u00f3n y evaluaci\u00f3n de impactos, debe ser considerado como ne - cesario para aprovechar el alto potencial diferenciador que se deriva de las tendencias tur\u00edsticas emer - gentes, en materia de turismo gastron\u00f3mico, enol\u00f3gico, de fauna y flora, entre otros. Este contexto debe ser tambi\u00e9n cuidado y aprovechado para captar un mayor n\u00famero de demanda internacional, especialmente aqu\u00e9lla que ofrece un gran potencial en los mercados emergentes (como es el caso del mercado Chino). Conclusiones El nuevo escenario global y su concreci\u00f3n en la actividad tur\u00edstica comportan una serie de incertidumbres a las que el sector tur\u00edstico de Castilla-La Mancha debe prestar una atenci\u00f3n destacada, con el objeto de convertirlas en oportunidades o, en el peor de los casos, incrementar su resilencia a las mismas. Entre las oportunidades que ofrece el nuevo contexto conviene subrayar la escasa saturaci\u00f3n de los espacios tur\u00edsticos castellano manchegos, frente al mediterr\u00e1neo peninsular. Este aspecto junto con el prometedor futuro de modalidades tur\u00edsticas con mayor sensibilidad por los espacios rurales y naturales y la existencia de otros productos tur\u00edsticos en la regi\u00f3n, tan emblem\u00e1ticos, como la \"Ruta del Quijote\", pueden ser aprovechados para atraer el gran potencial existente en la demanda internacional. Por su parte, el principal problema al que se puede enfrentar la actividad tur\u00edstica en Castilla-La Mancha se vislumbra a medio y, especialmente, a largo plazo, particularmente, en los espacios naturales, rurales y urbanos de menor altitud, como consecuencia del descenso del potencial clim\u00e1tico-tur\u00edstico estival. T\u00e9n- gase en cuenta que, en el peor de los marcos previstos, periodo 2071-2100 y escenario 8.5, est\u00e1 previsto que, para una ciudad tan relevante como Toledo, las condiciones atmosf\u00e9ricas resulten desfavorables para la pr\u00e1ctica tur\u00edstica durante todo el trimestre estival: junio, julio y agosto. Ante la previsi\u00f3n de dicha coyuntura clim\u00e1tica, resulta estrictamente necesario que se lleve a cabo un seguimiento sobre la evoluci\u00f3n del potencial clim\u00e1tico-tur\u00edstico en Castilla-La Mancha, y que se establez- can una serie de indicadores tur\u00edsticos para comprobar la incidencia del Cambio Clim\u00e1tico. Ello permitir\u00e1 plantear soluciones para incrementar la elasticidad al nuevo contexto. Por ello, los instrumentos de pol\u00edtica tur\u00edstica en Castilla-La Mancha deben contemplar el calentamiento global y sus implicaciones a nivel tur\u00eds- tico, si es que se quiere afrontar con garant\u00edas el futuro a medio y largo plazo. En este sentido, debe prestarse especial atenci\u00f3n a las medidas de adaptaci\u00f3n, relacionadas, especial - mente, con la din\u00e1mica intranual de los flujos tur\u00edsticos y el consumo de recursos energ\u00e9ticos e h\u00eddricos. As\u00ed, la desestacionalizaci\u00f3n tur\u00edstica, ante el nuevo contexto clim\u00e1tico, aparece como uno de los grandes retos que debe afrontar el turismo en las regiones mediterr\u00e1neas, y, por tanto, tambi\u00e9n en Castilla-La Mancha. En relaci\u00f3n al consumo energ\u00e9tico, se debe promover el empleo \u00f3ptimo de las energ\u00edas reno - vables con etiquetado verde, lo que puede constituir una estrategia para atraer a la clientela tur\u00edstica. Respecto al consumo de recursos h\u00eddricos, debe favorecerse el uso integral del agua, as\u00ed como el segui - miento, control y, en su caso, recuperaci\u00f3n, de las reservas h\u00eddricas subterr\u00e1neas. Por \u00faltimo, conviene traer a colaci\u00f3n que, las actuaciones para afrontar el cambio clim\u00e1tico en materia tur\u00edstica, requieren la colaboraci\u00f3n del sector p\u00fablico y privado, as\u00ed como una nanciaci\u00f3n y dotaci\u00f3n presupuestaria expl\u00edcita. Asimismo, la comprensi\u00f3n limitada del sistema clima-turismo en el contexto del cambio global no debe constituir un obst\u00e1culo para la acci\u00f3n preventiva anticipada a los efectos del calentamiento global en el sector tur\u00edstico a medio y largo plazo.II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 358Bibliograf\u00eda G\u00d3MEZ MART\u00cdN MB (2017) Retos del turismo espa\u00f1ol ante el cambio clim\u00e1tico. Investigaciones Geogr\u00e1cas 67: 31-47. G\u00d3MEZ MART\u00cdN MB, ARMESTO L\u00d3PEZ X & MART\u00cdNEZ IBARRA E (2014) The Spanish tourist sector facing extreme climate events: a case study of domestic tourism in the heat wave of 2003. International Journal of Biometeorology 58(5): 781-797. JUNTA DE CASTILLA-LA MANCHA (2016) Plan Estrat\u00e9gico de Turismo de Castilla-La Mancha 2015-2019. Misi\u00f3n, visi\u00f3n y objetivos estrat\u00e9gicos. Desarrollo de Planes y L\u00edneas de actuaci\u00f3n. MART\u00cdNEZ IBARRA E & G\u00d3MEZ MART\u00cdN MB (2013) Progress in tourism climatology. Issues and challengues: 121-132. New York. MART\u00cdNEZ IBARRA E & PARDO MART\u00cdNEZ R (2017) Preferencias clim\u00e1ticas para la pr\u00e1ctica del senderismo en Espa\u00f1a: resultados preliminares. Investigaciones Tur\u00edsticas 13: 164-177. MIECZKOWSKI Canadian Geographer 29: 220-233. MORENO A (2010) Turismo y cambio clim\u00e1tico en Espa\u00f1a. Evaluaci\u00f3n de la vulnerabilidad del turismo de interior frente a los impactos del Cambio Clim\u00e1tico. Madrid. OLCINA CANTOS J & VERA REBOLLO JF (2016) Cambio clim\u00e1tico y pol\u00edtica tur\u00edstica en Espa\u00f1a: diagn\u00f3stico del litoral mediterr\u00e1neo espa\u00f1ol. Cuadernos de Turismo 38: 323-359. PATTERSON T (2004) Konowledge management for tourism, recreation and bioclimatology: mapping the interactions (Part 2). In: Matzarakis A, de Freitas CR D (eds.), Tourism Climatology: 215-222. Freiburg PONS GINER B (COORD) (2017) Atlas de los paisajes de Castilla-La Mancha. Cuenca. SCOTT D Y MCBOYLE G (2001) Using a tourism climate index to examine the implications of climate change for climate as a tourism resource. In Matzarakis A & de Freitas CR (eds.), Proceedings of the Firts International Workshop on Climate, Tourism and Recreation: 69-88. UNWTO (WORLD TOURISM ORGANIZATION) (2016) Panorama OMT del turismo internacional. Madrid.En la socioeconom\u00eda 359Cambio clim\u00e1tico y despoblaci\u00f3n Erica Morales Prieto Profesora Asociada del Departamento de Geograf\u00eda. Universidad de Salamanca. C/ Cervantes, s/n, 37001 Salamanca emoralesprieto@usal.es Colaboradora Honor\u00edca del Departamento de Geograf\u00eda de la Universidad de Valladolid T\u00e9cnico de Proyectos en empresa privada Introducci\u00f3n Hablar de Castilla-La Mancha, signica hablar de regi\u00f3n rural, no solo por los condicionantes de su medio f\u00edsico y por el hecho de que cuente con un total de 919 municipios, sino tambi\u00e9n por los rasgos de iden- tidad cultural que la denen. El car\u00e1cter rural est\u00e1 \u00edntimamente ligado con la constante b\u00fasqueda de mejores oportunidades dadas las escasas posibilidades de desarrollo, como consecuencia de ese predominio rural, dando lugar a la concen- traci\u00f3n demogr\u00e1ca y econ\u00f3mica en las \u00e1reas m\u00e1s emergentes, dentro y fuera de la regi\u00f3n, resultando muchas \u00e1reas despobladas, con menos posibilidades para el progreso y el crecimiento. El medio rural manchego se ha visto abocado a la despoblaci\u00f3n, entendiendo tal como el fen\u00f3meno de- mogr\u00e1co y territorial que consiste en la disminuci\u00f3n del n\u00famero de habitantes de un territorio, o n\u00facleo, en relaci\u00f3n a un periodo anterior. Se habla de despoblaci\u00f3n asociado al trasvase de poblaci\u00f3n que tuvo lugar durante las d\u00e9cadas de 1950-1975 cuando, resultado del crecimiento econ\u00f3mico y de los avances en diferentes campos, cantidades ingentes de poblaci\u00f3n salieron desde las regiones menos desarrolladas hacia las regiones punteras, donde se concentraron las grandes industrias, circunstancia que se tradujo en el crecimiento desmesurado de las ciudades, fundamentalmente la ubicadas en los principales ejes de comunicaci\u00f3n, en las capitales de provincia y/o cabeceras de comarca, en el mejor de los casos. A mediados del siglo XIX este fen\u00f3meno conocido como \u00e9xodo rural tuvo como resultado la salida de po- blaci\u00f3n desde las \u00e1reas rurales hacia los espacios urbanos. En los primeros, la base de su desarrollo, estaba y est\u00e1 fundamentado en una econom\u00eda tradicional de base agraria, condicionada por la disponibilidad de recursos naturales y la capacidad humana de adaptarse a \u00e9stos y en general, a las condiciones del medio natural. Dadas estas caracter\u00edsticas las posibilidades de desarrollo de las \u00e1reas rurales fueron en detrimen- to hasta el punto de verse inmersas en un proceso de despoblaci\u00f3n del cual a\u00fan no se han recuperado. Los factores determinantes de la despoblaci\u00f3n, adem\u00e1s de los ya citados pueden ser variados. Por un lado, son resultado de un crecimiento vegetativo negativo (cuando las defunciones superan a los nacimientos), de un saldo migratorio negativo (la emigraci\u00f3n supera a la inmigraci\u00f3n) o de ambos simult\u00e1neamente. Y por otro lado, la despoblaci\u00f3n es resultado de los cambios ambientales que no solo contribuyen al cambio clim\u00e1tico sino que tambi\u00e9n condicionan el modus vivendi de la poblaci\u00f3n. Respecto al primero de los casos, cuando las defunciones superan los nacimientos juega un papel im- portante el envejecimiento, \u00e9ste tiene su origen \"en causas positivas como el alargamiento del ciclo vital, acompa\u00f1ado de un incremento en la calidad del mismo. Su consideraci\u00f3n problem\u00e1tica deriva de la reducci\u00f3n en la tasa de natalidad la cual compromete la viabilidad de ciertas poblaciones y comarcas, existiendo por tanto una falta de relevo generacional tan importante para el mantenimiento de las activi- dades productivas y para la conservaci\u00f3n del capital social, cultural y medioambiental\" (S\u00e1ez P\u00e9rez et al, 2001), pero adem\u00e1s, los nacimientos tienen su propio protagonismo en el medio rural, ya que los indi- cadores relativos a los nacimientos son a\u00fan m\u00e1s bajos porque, la proporci\u00f3n de mujeres en edad f\u00e9rtil es sensiblemente inferior a la de las ciudades por lo que las posibilidades de encontrarse con poblaci\u00f3n joven y relevo generacional se reducen. II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 360Por otro lado, se incrementan las desigualdades entre los espacios rurales y urbanos, desde el punto de vista no solo social, sino tambi\u00e9n econ\u00f3mico y ambiental. Por su parte, los cambios en el medioambiente est\u00e1n jugando un papel influyente para determinadas actividades que se desarrollan en los espacios rurales, ya que los cambios en el clima est\u00e1n condicio - nando la vitalidad de algunas zonas, habi\u00e9ndose convertido en zonas vulnerables, como por ejemplo las zonas agr\u00edcolas. \u00c9stas coinciden con estar ubicadas en los espacios rurales, es decir, los que su - fren no solo los efectos de la despoblaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n son espacios afectados por los efectos del cambio clim\u00e1tico, convirti\u00e9ndose, por tanto, en un aspecto crucial que afecta de manera directa a los flujos migratorios. Hay que tener en cuenta que la din\u00e1mica que experimenta la comunidad aut\u00f3noma de Castilla-La Man- cha, se separa de otras como Castilla y Le\u00f3n, Arag\u00f3n, Extremadura, que, pese a que predomina la des- poblaci\u00f3n y el abandono de las \u00e1reas rurales, Castilla-La Mancha cuenta con una zonicaci\u00f3n cuyo com- portamiento sociodemogr\u00e1co va a estar condicionado por su posici\u00f3n lim\u00edtrofe con la capital nacional, Madrid, as\u00ed como por las propias condiciones f\u00edsicas e hist\u00f3ricas de su territorio. Como consecuencia de estos factores, la situaci\u00f3n de Castilla-La Mancha es la tendencia a la despoblaci\u00f3n, y consecuentemente los problemas sociodemogr\u00e1cos, territoriales y medioambientales que ello conlleva. Hablar de despoblaci\u00f3n nos hace pensar en cu\u00e1les son las causas del abandono del campo. Siempre se ha hablado del \u00e9xodo rural, sin embargo, hay que pensar c\u00f3mo los problemas ambientales influyen en los comportamientos demogr\u00e1cos y econ\u00f3micos. Por ello, este cap\u00edtulo se centra fundamentalmente en analizar la situaci\u00f3n del medio rural de Castilla-La Mancha, la situaci\u00f3n de despoblaci\u00f3n predominante pero tambi\u00e9n en las consecuencias ambientales y su contribuci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico y, viceversa. Situaci\u00f3n actual de la problem\u00e1tica y din\u00e1micas demogr\u00e1ficas de la region castellano manchega. Castilla-La Mancha es una regi\u00f3n con una amplia extensi\u00f3n, siendo la tercera comunidad aut\u00f3noma m\u00e1s extensa de Espa\u00f1a, la cual alcanza los 79.463Km2, en la que se reparten un total de 919 munici - pios. Con un total de 2.041.631 personas seg\u00fan los datos del Padr\u00f3n Municipal del Instituto Nacio - nal de Estad\u00edstica (INE) para el a\u00f1o 2016, podemos decir que es una Comunidad Aut\u00f3noma con un escaso n\u00famero de habitantes, cuya relaci\u00f3n nos lleva a hablar de una de las densidades demogr\u00e1cas m\u00e1s bajas de Espa\u00f1a con 25,69 hab. /Km2. Una densidad que va a estar marcada por importantes desequilibrios territoriales resultado de la propia evoluci\u00f3n demogr\u00e1ca de la regi\u00f3n, pero tambi\u00e9n de la desigual distribuci\u00f3n del n\u00famero de municipios por provincias, ya que va a variar tanto su tama\u00f1o como la distribuci\u00f3n de su poblaci\u00f3n. Tal y como se\u00f1ala el Plan de Desarrollo Sostenible del Medio Rural de Castilla-La Mancha, la historia de- mogr\u00e1ca de esta regi\u00f3n ha estado marcada por dos periodos claramente denidos, el primero de ellos marcado por la emigraci\u00f3n, que se extendi\u00f3 a lo largo de la mayor parte del siglo XX y, el segundo perio- do, referente a los primeros a\u00f1os del siglo XXI, que ha estado marcado por una tendencia al crecimiento y a la concentraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en n\u00facleos de gran tama\u00f1o. Hasta los primeros a\u00f1os del siglo XXI, han existido muchas fluctuaciones, una ca\u00edda de poblaci\u00f3n con sus precedentes hist\u00f3ricos entre los que destacar las oleadas migratorias a Am\u00e9rica antes de la guerra civil, y hacia pa\u00edses europeos en las d\u00e9cadas de los 60, continuando en los 70. Posteriormente el protagonismo estuvo de la mano de los movimientos migratorios del campo a la ciudad. Todos estos acontecimientos han repercutido en la evoluci\u00f3n demogr\u00e1ca de la regi\u00f3n, sin embargo, a partir de la d\u00e9cada de los 90 se En la socioeconom\u00eda 361produce un cambio de tendencia y, el conjunto de la regi\u00f3n experimenta un crecimiento positivo. A dife- rencia de otras CCAA, Castilla-La Mancha ha tenido una din\u00e1mica progresiva, en lo que a su conjunto se reere, sin embargo, se van a encontrar importantes diferencias entre los espacios urbanos y los rurales, ya que existe una progresiva p\u00e9rdida de poblaci\u00f3n en los segundos, como veremos m\u00e1s adelante. Seg\u00fan los datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE), la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n ha crecido en un 18% desde 1971, pasando de los 1.732.601 habitantes a 2.041.631, en 2016. Lo que signica que la regi\u00f3n ha ganado un total de 316.299 personas. Gr\u00e1fico 1.: Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de la CCAA de Castilla-La Mancha, periodo 1971 a 2016. Fuente: INE. Elaboraci\u00f3n Propia2.200.000 2.100.000 2.000.000 1.900.000 1.800.000 1.700.000 1600.000 1.500.000n\u00ba habitantes 1971 1981 1991 2001 2011 2016 El importante aumento de la poblaci\u00f3n en Castilla-La Mancha en el \u00faltimo a\u00f1o se debe en gran medida a las variaciones residenciales, habiendo sido importante el incremento de la poblaci\u00f3n inmigrante, que aporta un total de 12.959 nuevos habitantes, lo que supone el 19% m\u00e1s respecto al a\u00f1o anterior, siendo menor la llegada de poblaci\u00f3n procedente de otras regiones o incluso municipios de la misma CCAA. Por provincias, la din\u00e1mica ha sido similar, un incremento del n\u00famero de habitantes excepto en el caso de Cuenca que es la provincia que m\u00e1s poblaci\u00f3n ha perdido. Existe un ligero descenso en el resto de provincias respecto a d\u00e9cadas anteriores, pero no es una ca\u00edda notable que rompa la tendencia de creci- miento que ha experimentado la regi\u00f3n desde los primeros a\u00f1os del siglo XXI. Toledo y Ciudad Real son las provincias m\u00e1s pobladas, seguidas de Albacete y Guadalajara, caracterizadas por el influjo del crecimiento perif\u00e9rico donde tiene gran influencia la capital madrile\u00f1a. Por otro lado, juega un papel importante como se distribuye dicha poblaci\u00f3n en relaci\u00f3n al n\u00famero de municipios. Por provincias existen importantes desequilibrios, siendo Cuenca y Guadalajara las que con un mayor n\u00famero de municipios concentran (238 y 288 respectivamente), sin embargo, son las que cuentan con un menor n\u00famero de habitantes, alcanzando solo los 11,73 y los 20,71hab. /km2. Le siguen Ciudad Real y Albacete, cuya densidad es de 25,28 y 26,27 hab. /km2, repartidos en un total de 102 y 87 mu- nicipios respectivamente. Es la provincia de Toledo, la que mayor peso representa en lo que a densidad demogr\u00e1ca se reere, concentr\u00e1ndose un volumen importante de poblaci\u00f3n en la capital de provincia ya que tan solo cuenta con 204 municipios y una densidad de 44,81 hab./km2. II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 362Esta distribuci\u00f3n viene a denir las caracter\u00edsticas globales de la regi\u00f3n, pero si nos centramos detenida- mente en el mapa de densidad de poblaci\u00f3n (mapa 1) se puede observar claramente la dicotom\u00eda entre espacios rurales y urbanos y, la concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n en determinadas \u00e1reas o corredores, donde no solo juega un papel importante la din\u00e1mica sociodemogr\u00e1ca, sino tambi\u00e9n la propia morfolog\u00eda y las caracter\u00edsticas f\u00edsicas de la regi\u00f3n. Estas caracter\u00edsticas nos van a llevar a hablar de deserticaci\u00f3n en el m\u00e1s amplio sentido de la palabra, tanto desde el punto de vista demogr\u00e1co como ambiental. Desde el punto de vista demogr\u00e1co se puede hablar de deserticaci\u00f3n como sin\u00f3nimo de despoblaci\u00f3n ya que tal y como arma Santos Santos (2008) existen grandes vac\u00edos demogr\u00e1cos, siendo Guadalajara, Cuenca y Albacete las provincias m\u00e1s despobladas. Por su parte las comarcas de Sig\u00fcenza, Molina de Arag\u00f3n, Taranc\u00f3n, San Clemente, Alcaraz, Hell\u00edn, son zonas que no alcanzan los 10 hab. /km2 existiendo \u00fanicamente tres enclaves en las provincias citadas los que tienen mayor densidad de poblaci\u00f3n, nos esta- mos reriendo al Corredor de la Sagra en Guadalajara, el emergente corredor del Mediterr\u00e1neo entre las provincia de Cuenca y Albacete, a las que se suman las capitales de provincia. Mapa 1: Densidad de poblaci\u00f3n Castilla-La Mancha seg\u00fan Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Fuente: INE. Elaboraci\u00f3n PropiaProvincia Superficie Km2 Poblaci\u00f3n Densidad N\u00ba Municipios 14.926,0 392.118 79.462,0 2.041.631 25,69 919 Tabla 13: Anuario Estad\u00edstico de Espa\u00f1a y Cifras de poblaci\u00f3n seg\u00fan Padr\u00f3n Municipal de Habitantes a 1 de enero de 2016. Fuente: INE. Elaboraci\u00f3n Propia En la socioeconom\u00eda 363Por otro lado, los espacios m\u00e1s despoblados vienen a coincidir con las provincias que tienen un relieve m\u00e1s accidentado, aunque existen otras \u00e1reas como la zona suroeste de Albacete o la mitad occidental y el borde sur de Ciudad Real, que tambi\u00e9n pueden incluirse en esta categor\u00eda, no lleg\u00e1ndose a superar en muchos de estos municipios los 10 Hab/Km2. Ciudad Real muestra una din\u00e1mica a caballo entre la despoblaci\u00f3n y el mantenerse entre las zonas m\u00e1s vitales, ya que nos encontramos con enclaves como Puertollano, Daimiel, Almagro, o la propia capital de provincia, que cuentan con una densidad de poblaci\u00f3n por encima de los 30-50 hab. /km2; Toledo mues- tra una din\u00e1mica sustancialmente diferente, la influencia de la metr\u00f3poli madrile\u00f1a, da lugar a que sea la provincia m\u00e1s densamente poblada con valores que superan los 50 hab. /km2. La heterogeneidad que presentan los 919 municipios que conforman esta regi\u00f3n nos obliga a considerar la importancia de \u00e9ste factor como elemento modulador de la distribuci\u00f3n de las personas sobre el terri- torio pero tambi\u00e9n sobre las repercusiones ambientales que esto conlleva. Desde el punto de vista ambiental, estos vac\u00edos demogr\u00e1cos se traducen en importantes problemas am - bientales ya que no existe un uso correcto ni sostenible de los recursos existentes, prueba de ello es por ejemplo el mal uso de los recursos h\u00eddricos y el abusivo consumo de agua en las zonas de regad\u00edo, de ah\u00ed que lo asociemos a la deserticaci\u00f3n. A ello hay que sumar el abandono de pr\u00e1cticas tradicionales y la in - corporaci\u00f3n en los mercados globales que a lo largo de los a\u00f1os ha dado lugar a la crisis de los sistemas productivos y por ende, a la degradaci\u00f3n ambiental que unido a los factores naturales que acusan el cambio clim\u00e1tico como la sequia, la aridez, los incendios... los problemas ambientales de estos espacios se han visto incrementados habi\u00e9ndose modicado los diferentes ecosistemas terrestres de los que depende el hombre. Por ejemplo, ante un incremento de las temperaturas, existe una falta de disponibilidad de agua para el riego, lo que ha origina el incremento de los problemas de aridez y deserticaci\u00f3n, consecuentemente disminuye la productividad haciendo insostenible el mantenimiento de determinados cultivos, vi\u00e9ndose obligados a introducir nuevas especies que se adapten a las condiciones ambientales, si esto no ocurre, disminuye la productividad, lo que origina un nuevo abandono de las tierras y consecuentemente la po- blaci\u00f3n busca nuevas oportunidades fuera de los espacios rurales. Con todo ello, se puede deducir que el impacto de la despoblaci\u00f3n est\u00e1 calando sobre el cambio clim\u00e1tico y viceversa. Sin embargo, las efectos no son equitativos, existen diferencias en funci\u00f3n del tama\u00f1o de los municipios, no es lo mismo hablar de espacios urbanos que rurales, por ello conocer sus caracter\u00edsticas va a permitir denir cu\u00e1les son las medidas m\u00e1s correctas para paliar tanto el problema de la despoblaci\u00f3n como del cambio clim\u00e1tico. La condici\u00f3n del tama\u00f1o de los municipios para la zonificaci\u00f3n La densidad de poblaci\u00f3n determina la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en Castilla-La Mancha, pero tambi\u00e9n juega un papel importante el tama\u00f1o de los municipios, existiendo una dicotom\u00eda entre los espacios ru- rales y urbanos, a los que hay que sumar los intermedios. Una disociaci\u00f3n que se remonta a los or\u00edgenes hist\u00f3ricos de la regi\u00f3n, tal y como conrma Troiti\u00f1o (1988), \"la disimetr\u00eda radica en la reconquista militar del territorio a los \u00e1rabes y la subsiguiente ocupaci\u00f3n y organizaci\u00f3n del mismo para el aprovechamiento de sus recursos, que ya no recibir\u00eda ninguna gran modicaci\u00f3n estructural posterior\", a lo que se une el desarrollo socioecon\u00f3mico actual y, la influencia de la cercan\u00eda a la capital madrile\u00f1a as\u00ed como al eje me- diterr\u00e1neo que le otorga a determinados espacios urbanos e intermedios una importancia demogr\u00e1ca y econ\u00f3mica que los municipios rurales no cuentan con ello. Del total de los 919 municipios con los que cuenta la regi\u00f3n tan solo el 4% se consideran urbanos (mayo- res de 10.000 habitantes), mientras que el 80% son rurales (menores de 2000), siendo el resto municipios intermedios, es decir entre los 10.000 y 2.000 habitantes. II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 364Las provincias en las que num\u00e9ricamente destacan los n\u00facleos rurales son Guadalajara y Cuenca (con un total de 288 y 238 municipios respectivamente). De los 288 municipios que tiene Guadalajara, 268 son municipios rurales, 16 intermedios y tan solo 4 urbanos. Respecto al caso de Cuenca, de los 238, 223 son rurales, 13 intermedios y 2 urbanos, consider\u00e1ndose por tanto las dos provincias m\u00e1s rurales si lo compa- ramos con el resto de provincias (Albacete (63), Ciudad Real (65) o Toledo (118)). En cuanto a n\u00facleos intermedios, destaca Toledo (73), seguida de Ciudad Real (24) y Albacete (18). Una din\u00e1mica que se mantiene con los municipios urbanos, estando a la cabeza Toledo y Ciudad Real (13 mu- nicipios urbanos respectivamente) siendo pr\u00e1cticamente inexistentes en Albacete, Guadalajara y Cuenca. Pero no solo el tama\u00f1o del municipio es signicativo, juega un papel importante la distribuci\u00f3n de la po- blaci\u00f3n, cuya din\u00e1mica demogr\u00e1ca va a estar desproporcionada. Seg\u00fan los datos disponibles del Instituto Nacional de Estad\u00edstica, los municipios rurales (menores de 2.000 habitantes), representan un 80% del conjunto territorial, concentrando sin embargo, \u00fanicamente el 15% de la poblaci\u00f3n; m\u00e1s equilibrado es el porcentaje de los municipios intermedios ( de 10.000 a 2.000), cuya representaci\u00f3n es del 16% respecto al conjunto regional, concentr\u00e1ndose el 29% de la poblaci\u00f3n, siendo los municipios urbanos, es decir, los mayores de 10.000 habitantes, los que menor peso tienen en Municipios Habitantes % Municipios % Habitantes Menos de 101 hab. 258 13.190 28,1 0,6 De 101 a 500 hab. 262 65.292 28,5 3,2 De 501 a 1.000 hab. 120 88.321 13,1 4,3 De 1.001 a 2.000 hab. 97 138.801 10,6 6,8 Rurales 737 305.604 80,2 15,0 De 2.001 a 5.000 hab. 107 341.118 11,6 16,7 De 5.001 a 10.000 hab. 37 250.776 4,0 12,3 Intermedios 144 591.894 15,7 29,0 De 10.001 a 20.000 hab. 22 279.974 2,4 13,7 De 20.001 a 50.000 hab. 10 311.366 1,1 15,3 M\u00e1s de 50.000 6 552.793 0,7 27,1 Urbanos 38 1.144.133 4,1 56,0 TOTAL 919 2.041.631 100 100 Tabla 14.: Distribuci\u00f3n del n\u00famero de municipios seg\u00fan el n\u00ba de municipios y del n\u00ba de habitantes (n\u00ba absolutos y relativos), 2016. Fuente: INE. Elaboraci\u00f3n propiaEn la socioeconom\u00eda 365el territorio, ocupando \u00fanicamente el 4% de la distribuci\u00f3n de los municipios, sin embargo, con- centrando el 56% de la poblaci\u00f3n. De los escasos municipios que se pueden considerar urbanos, es decir, mayores de 10.000 habitantes, tan solo en- contramos seis que superen los 50.000 habitan- tes, entre las que se encuentran las capitales de provincia: Ciudad Real (74.054), Toledo (83.459), Cuenca (55.102), Guadalajara (83.633), Albacete (172.426), a las que se suma Talavera de la Reina (84.119) y a la que tradicionalmente se sumaba Puertollano, pero su poblaci\u00f3n ha descendido hasta los 49.166 habitantes, seguido de Tomello- so o Alc\u00e1zar de San Juan, con 36.746 y 30.967 respectivamente en la provincia de Ciudad Real. Los n\u00facleos urbanos, a\u00fan con ser los m\u00e1s escasos, son los que mayor importancia poblacional pre - sentan en todas las provincias salvo en Guadalaja - ra y Cuenca, destacando sobre los dem\u00e1s Ciudad Real y Toledo, seguidas de Albacete donde se con - centra m\u00e1s del 45% de la poblaci\u00f3n urbana. Gr\u00e1fico 3: Distribuci\u00f3n del n\u00famero de habitantes seg\u00fan su tama\u00f1o, 2016. Fuente: INE. Elaboraci\u00f3n Propia Mapa 2.: Distribuci\u00f3n del tama\u00f1o de los municipios seg\u00fan n\u00ba de habitantes. CCAA Castilla-La Mancha, 2016 Fuente: INE. Elaboraci\u00f3n propia. Distribuci\u00f3n n\u00ba habitantes, 2016 Urbanos 56%Intermedios 29%Rurales 15%II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 366En el extremo opuesto est\u00e1n Ciudad Real y Cuenca, debido a la distribuci\u00f3n desigual del tama\u00f1o de sus municipios, donde tienen mayor peso los intermedios y los rurales. En lo que respecta a los municipios intermedios (10000 a 2000 habitantes) son las provincias de Toledo y Ciu - dad Real, las que mayor peso tienen, ya que cuentan con municipios como Madrilejos, Oca\u00f1a o Consuegra (provincia de Toledo) o Villarrubia de los Ojos (provincia de Ciudad Real) que rondan los 10.000 habitantes Por otro lado, son las provincias de Toledo y Cuenca las que mayor porcentaje de poblaci\u00f3n en n\u00facleos rurales concentran (m\u00e1s del 3,5% aproximadamente), mientras que el resto de provincias rondan el 2,5%, un porcentaje nada signicativo, lo que viene a corroborar los signos de despoblaci\u00f3n de los que venimos hablando a lo largo del cap\u00edtulo. Esta distribuci\u00f3n viene a demostrar la dicotom\u00eda entre unos espacios y otros, lo que se puede traducir en diferentes problemas ambientales. De partida, se puede asociar despoblaci\u00f3n a la ausencia de contamina- ci\u00f3n y de problemas ambientales, sin embargo, esto no ocurre as\u00ed, vivimos en un mundo desarrollado don- de en mayor o menor medida existen estos problemas. La ausencia de poblaci\u00f3n tiene su repercusi\u00f3n en el abandono de las tierras y consecuentemente en factores de deserticaci\u00f3n, aridez, incendios... pero no hay que olvidarse de los propios factores clim\u00e1ticos y naturales que de igual manera contribuyen al cambio clim\u00e1tico, consecuencia del aumento de las temperaturas, el aumento de los fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos, los cambios en los ecosistemas y en la p\u00e9rdida de especies animales y vegetales necesarias para la conservaci\u00f3n de los ecosistemas en los diferentes espacios rurales. Clasicaci\u00f3n tipol\u00f3gica de las zonas rurales de la regi\u00f3n y sus problemas ambientales En funci\u00f3n de los criterios de distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n y del tama\u00f1o de los municipios se denen las caracter\u00edsticas del medio rural de Castilla-La Mancha, lo que al mismo tiempo nos lleva a asociar con los criterios de zonicaci\u00f3n recogidos en la Ley para el Desarrollo Sostenible del Medio Rural (2007), entre los que se denen zonas rurales periurbanas, intermedias y a revitalizar. Una zonicaci\u00f3n que se puede solapar desde el punto de vista ambiental en lo que a riesgo de incendios, deserticaci\u00f3n, contaminaci\u00f3n ambiental como veremos m\u00e1s adelante. Esta clasicaci\u00f3n puede servir de apoyo para mitigar determinadas secuelas ambientales para las cuales se puede denir medidas concretas que no solo ayuden a paliar la despoblaci\u00f3n sino que ayuden a paliar los problemas ambientales que esta situaci\u00f3n suscita. Denir categor\u00edas tiene como objetivo crear \u00e1reas homog\u00e9neas que articulen los espacios comarcales para conseguir alcanzar un mayor grado de eciencia en lo que a pol\u00edticas de desarrollo rural se reere, pero tambi\u00e9n, para establecer las medidas oportunas para paliar los efectos sobre el cambio clim\u00e1tico que puedan afectar a estos espacios. Tal y como se dene en la Ley 4/2007, las zonas rurales periurbanas \"son las que presentan un ritmo cre - ciente de la poblaci\u00f3n que las conforman, con un predominio claro de empleos del sector terciario y situadas en el entorno de las a\u00e9reas urbanas o densamente pobladas\"; las zonas rurales intermedias \"son aquellas que presentan una baja o media densidad de poblaci\u00f3n, con un empleo diversicado entre el sector prima - rio, secundario y terciario y distantes del \u00e1rea de influencia directa de los grandes n\u00facleos urbanos\"; y por \u00faltimo, las zonas rurales a revitalizar \"son aquellas con escasa densidad de poblaci\u00f3n, elevada signicaci\u00f3n de la actividad agraria, y un importante aislamiento geogr\u00e1co o con dicultades de vertebraci\u00f3n territorial -d\u00e9cit importante de infraestructuras de comunicaci\u00f3n\". Un aspecto que va a ser crucial desde el punto de vista de asentamiento de poblaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n desde el punto de vista ambiental. En Castilla-La Mancha dicha zonicaci\u00f3n se reparte en once zonas, distribuidas por toda la regi\u00f3n, excepto la provincia de Toledo. M\u00e1s de 400 municipios de los 991 que se encuentran en una situaci\u00f3n de declive demogr\u00e1co y econ\u00f3mico y que precisan de medidas espec\u00edcas para paliar esta problem\u00e1tica y la deriva- da de los problemas ambientales.En la socioeconom\u00eda 367 El conjunto de municipios a revitalizar cuenta con un aproximadamente 195.000 habitantes (seg\u00fan los datos del padr\u00f3n municipal de habitantes del INE, 2016), repartidos entre el total de sus municipios. Por lo general, se trata de municipios de peque\u00f1o tama\u00f1o, con una baja densidad de poblaci\u00f3n, y afectados hist\u00f3ricamente por los efectos del \u00e9xodo rural a mediados del siglo XIX y que en los \u00faltimos a\u00f1os ha mantenido la tendencia de una p\u00e9rdida constante de poblaci\u00f3n mientras que los que se quedan, es poblaci\u00f3n envejecida, lo que da lugar a que estos espacios tengan pocas oportunidades de relevo generacional. Este hecho ha suscitado la proliferaci\u00f3n de una especializaci\u00f3n productiva centrada fundamentalmente en actividades del sector pri - mario. Desde el punto de vista socioecon\u00f3mico se traduce en una escasa profesionalizaci\u00f3n en los trabajos agrarios, un incremento de la mecanizaci\u00f3n que ha reducido la necesidad de mano de obra, lo que provoca la salida de poblaci\u00f3n de estos espacios rurales. Todo ello se ha traducido desde el punto de vista ambiental en la aparici\u00f3n de problemas ambientales que derivan del abandono de las tierras de cultivo, el deterioro de las acequias, los problemas de limpieza de los bosques, etc.... en algunos casos estas actividades se aban - donan tambi\u00e9n por los problemas ambientales provocados por los propios factores naturales, por ejemplo, el aumento de la temperatura afecta a la agricultura y la ganader\u00eda, bien por la falta de agua para el riego para los cultivos o de agua potable para los animales, o tambi\u00e9n por la proliferaci\u00f3n de insectos que desarro - llan nuevas enfermedades y afectan al ganado; otro factor a considerar es el incremento de los fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos, donde cada vez son mayores los periodos de sequ\u00eda y en periodos de lluvia tienen lugar grandes inundaciones que arruinan las cosechas; por otro lado hay que tener en cuenta los cambios de estaci\u00f3n que alteran el ciclo biol\u00f3gico de floraci\u00f3n y consecuentemente la producci\u00f3n de los alimentos. En periodos de sequ\u00eda cambian los ecosistemas, las supercies de cultivo y bosque se convierten en supercies inertes por falta de agua, lo que conlleva al mismo tiempo, a un incremento del riesgo de incendios, por consiguiente, el cambio en los propios ecosistemas va a poner en peligro especies vegetales y animales, ya que deber\u00e1n adaptarse a condiciones extremas, llegando en muchos casos a desaparecer. Por otro lado, las explotaciones existentes no toman las medidas m\u00e1s adecuadas para paliar los problemas sobre el medio, si a la falta de relevo generacional que se haga cargo del uso correcto de las tierras y del ganado se le suman pr\u00e1cticas incorrectas, los efectos sobre el medio ambiente van a ser mayores. Los pro -Mapa 3.: Zonas a revitalizar seg\u00fan el Plan Estrat\u00e9gico de Desarrollo Sostenible del Medio Rural de Castilla-La Mancha (2006). Fuente: INE. Elaboraci\u00f3n propiaII Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 368blemas ambientales asociados a la actividad agraria van desde la contaminaci\u00f3n, la degradaci\u00f3n y la salini - zaci\u00f3n del suelo, la sobreexplotaci\u00f3n de los acu\u00edferos, la contaminaci\u00f3n por plaguicidas, la deforestaci\u00f3n, la p\u00e9rdida de biodiversidad gen\u00e9tica... y desde el punto de vista ganadero, los cambios sobre el clima est\u00e1n los relacionados con m\u00e1s emisiones de gases por parte del ganado, as\u00ed como la acumulaci\u00f3n de purines, etc. Ambas actividades cuentan con una escasa o nula gesti\u00f3n de los recursos por la falta de equipamientos y de maquinaria adecuada, para lo que es necesario establecer medidas para una correcta gesti\u00f3n de uso y reducir los efectos negativos que al mismo tiempo afectan a la poblaci\u00f3n local provocando la salida de poblaci\u00f3n, o por el contrario, evitando el asentamiento de poblaci\u00f3n en las \u00e1reas rurales. Por otro lado, \u00e9stos n\u00facleos de baja densidad son municipios alejados de los grandes n\u00facleos de poblaci\u00f3n, amenazando dicho aislamiento demogr\u00e1co en el desarrollo econ\u00f3mico de estos espacios, a esta situaci\u00f3n se le suma la poca capacidad de desarrollo econ\u00f3mico dada la especializaci\u00f3n productiva centrada en la agricultura y ganader\u00eda, una nula transici\u00f3n a la industria, y la deciente situaci\u00f3n de las infraestructuras, que excepto los corredores que comunican con Madrid y el eje mediterr\u00e1neo, el resto se encuentran en una situaci\u00f3n de aislamiento. Cuando nos rese\u00f1amos infraestructuras nos estamos reriendo tanto a sistemas de transporte, agua, eliminaci\u00f3n de residuos, energ\u00eda y comunicaciones, para lo que es necesario el dise\u00f1o de un sistema de planicaci\u00f3n y gesti\u00f3n sostenibles para satisfacer las necesidades de los espacios urbanos y rurales y evitar que la falta de servicios e infraestructuras provoque la salida de poblaci\u00f3n del medio rural hacia espacios m\u00e1s desarrollados, por lo que hay que jar como objetivo el conseguir un equilibrio y que todas las infraestructuras lleguen a todos los espacios y sean sostenibles con el medio ambiente. El enfoque positivo reside en que son zonas donde hay un fuerte sentimiento de pertenencia a la comarca, con importantes recursos naturales, culturales e hist\u00f3ricos que son aprovechados como sinergias desde el sector terciario, fundamentalmente desde el turismo. Una actividad que en estos espacios no se traduce en masicaci\u00f3n y contaminaci\u00f3n y en parte se debe a que son espacios protegidos, independientemente del tipo de gura que lo proteja, siendo este hecho el que caracteriza que estos espacios est\u00e9n por lo general poco degradados. En denitiva, las \u00e1reas a revitalizar corresponden con una zonicaci\u00f3n asociada a espacios despoblados, lo que Bielza de Ory (2003) asocia a los desequilibrios suscitados por los desordenes en el uso, gesti\u00f3n y protecci\u00f3n del suelo que afectan al ecosistema, as\u00ed como a las relaciones, o mejor, en la desvertebraci\u00f3n de las relaciones demogr\u00e1cas y socioecon\u00f3micas campo-ciudad, acompa\u00f1ada de una gesti\u00f3n inadecuada de los recursos naturales, provocan profundas alteraciones en la biocenosis acompa\u00f1ada de una gesti\u00f3n inadecuada de los recursos naturales, provocando profundas alteraciones al pasar de una super-explota- ci\u00f3n a una infraexpotaci\u00f3n, cuyas consecuencias van a afectar a la poblaci\u00f3n, a los espacios rurales pero tambi\u00e9n inducen de manera indirecta a repercutir en el cambio clim\u00e1tico y viceversa. Efectos constatados La dicotom\u00eda entre zonas denidas por el tama\u00f1o y volumen de habitantes ha dado lugar a que exista un desigual crecimiento demogr\u00e1co, fundamentalmente entre espacios urbanos y rurales, lo que da lugar a unos efectos contrastados, vertiendo la parte negativa sobre los espacios rurales. Del total de los 919 municipios con los que cuenta la regi\u00f3n, m\u00e1s del 70 % ha tenido un crecimiento ne- gativo o ha perdido poblaci\u00f3n, tomando como referencia el periodo de 1996 y 2016,.En el siguiente mapa se puede observar c\u00f3mo queda visiblemente reflejado los efectos negativos de la despoblaci\u00f3n. M\u00e1s de 600 municipios pierden poblaci\u00f3n de los 919, de los cuales, anteriormente cit\u00e1bamos en torno a los 400 se encuentran, seg\u00fan la Ley de Desarrollo Sostenible (2009), en zonas a revitalizar. Las \u00e1reas que presentan un crecimiento positivo corresponden con aquellas \u00e1reas revitalizadas o las que cuentan con un importante desarrollo econ\u00f3mico, lo que se traduce al mismo tiempo en el asentamiento En la socioeconom\u00eda 369de poblaci\u00f3n, y consecuentemente en cambios ambientales. Las \u00e1reas donde se concentra la poblaci\u00f3n aumenta el impacto ambiental ( a mayor concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n, mayores necesidades que satisfacer, mayor demanda de productos, mayor utilizaci\u00f3n de infraestructuras, mayor necesidad de consumo de agua, por tanto incremento de los vertidos, etc....), increment\u00e1ndose el uso inadecuado de los recursos; por su parte, las \u00e1reas menos pobladas, con mayores p\u00e9rdidas de poblaci\u00f3n y por ende las zonas m\u00e1s despobladas tienen su propia problem\u00e1tica ambiental resultado de la especializaci\u00f3n productiva y as\u00ed como de los propios factores naturales causados por el aumento de las temperaturas, la reducci\u00f3n de la disponibilidad de agua potable, el aumento de los fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos que van a afec- tar a los ciclos biol\u00f3gicos y a la producci\u00f3n de alimentos, cambios en los ecosistemas convirti\u00e9ndose, por ejemplo, en los periodos de sequia en territorios m\u00e1s vulnerables ante problemas como los incendios, la deserticaci\u00f3n, la contaminaci\u00f3n ambiental. Esto no es m\u00e1s que una visi\u00f3n de la fotograf\u00eda socioecon\u00f3mica y ambiental de la regi\u00f3n adaptada al con- texto actual, donde el problema de la despoblaci\u00f3n y sus consecuencias territoriales y ambientales van m\u00e1s all\u00e1 de hablar de los efectos negativos, ya que se van a traducir en otros problemas a largo plazo. Uno de los principales efectos constatados del problema demogr\u00e1co de la despoblaci\u00f3n es el enveje- cimiento, masculinizaci\u00f3n, la p\u00e9rdida cuantitativa de recursos humanos, el descenso consiguiente de la densidad, y consecuentemente la falta de relevo generacional, y por tanto el sobreenvejecimiento de la poblaci\u00f3n y falta de empleo para las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes, lo que se traduce en una tendencia al retroceso demogr\u00e1co y consecuentemente en desiertos demogr\u00e1cos a lo largo de la regi\u00f3n, siendo preocupante el futuro de algunas zonas como la Alcarria, la Serran\u00eda de Cuenca o la zona norte de Gua- dalajara, por citar algunas. Desiertos que consecuentemente tienen sus efectos sobre el medioambiente y los cambios de \u00e9ste sobre ellos. La situaci\u00f3n demogr\u00e1ca arroja duras perspectivas desde el punto de vista econ\u00f3mico, ya que no solo la falta de reemplazo de la poblaci\u00f3n activa es preocupante, sino que existe una elevada especializaci\u00f3n Mapa 4.: Municipios que pierden y gana poblaci\u00f3n, 2016 Fuente: Elaboraci\u00f3n propiaII Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 370agraria, una escasa diversicaci\u00f3n productiva y una econom\u00eda anclada al pasado, siendo poca la inno- vaci\u00f3n productiva o diversicaci\u00f3n de actividades que puedan por tanto crear empleos que permitan el asentamiento de poblaci\u00f3n, o simplemente evitar la p\u00e9rdida de efectivos en el medio rural y consecuen- temente reducir los problemas ambientales que esto origina. Esta constatado que las comarcas con mayor nivel de despoblaci\u00f3n vienen a ser las que muestran una clara especializaci\u00f3n agraria siendo la agricultura el eje econ\u00f3mico principal, siendo escasa o inexistente la capacidad de generar nuevos puestos de trabajo. Este sector depende al mismo tiempo de los momentos del ciclo agr\u00edcola, por lo que no favorece el personal jo sino que se trata de una mano de obra estacional, lo que no asegura el asentamiento de poblaci\u00f3n en las \u00e1reas rurales ya que estamos ante un panorama inestable. Panorama que se est\u00e1 empezando hacer visible en las principales consecuencias del cambio clim\u00e1tico ya que el incremento de las temperaturas y las sequ\u00edas est\u00e1n modicando el ciclo biol\u00f3gico de las plantas y, por ende, la producci\u00f3n de alimentos. Ambos factores repercuten en la despoblaci\u00f3n por un lado, porque si no se pueden cultivar los campos no se genera mano de obra y si no existe una incor- poraci\u00f3n de nuevos productos que se adapten a las condiciones ambientales, el medio rural se va a ver completamente abandonado, aumentando los efectos negativos sobre el medioambiente. La industria, por su parte, es pr\u00e1cticamente inexistente, o muy localizada en enclaves concretos, en mu- chos casos asociados a la transformaci\u00f3n de los productos agrarios, con tan poco peso que no tiene capa- cidad de retener poblaci\u00f3n, y ni si quiera atraerla. Por lo que no se trata de un sector que ayude a paliar los efectos de la despoblaci\u00f3n, sino m\u00e1s bien a la concentraci\u00f3n en los espacios econ\u00f3micamente m\u00e1s vitales y m\u00e1s pr\u00f3ximos a las principales ejes de comunicaci\u00f3n o la capital nacional, lo cual va a tener sus efectos sobre el medio ambiente como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante. Econ\u00f3micamente, tan solo el sector tur\u00edstico, puede llegar a contribuir una mejora ocasional de determi- nadas \u00e1reas rurales, optimizando la imagen de estos espacios, aprovechando al mismo tiempo los recursos end\u00f3genos disponibles, y consecuentemente beneciando econ\u00f3mica y socialmente a estas \u00e1reas aprove- chando las sinergias de cada territorio, generando puestos de trabajo al mismo tiempo que se recuperan estos espacios. Esta oferta tur\u00edstica va a demandar determinados servicios e infraestructuras que por su parte han de estar regulados para que los efectos sobre el medio ambiente sean menores. En este caso, el clima es que el determina la duraci\u00f3n y la calidad de las visitas tur\u00edsticas, as\u00ed como de las condiciones ambientales, ya que las temperaturas pueden condicionar que Castilla-La Mancha sea un espacio atractivo para visitar, o por el contrario estas temperaturas ocasionen problemas ambientales que condicionen la llegada de turistas ante determinados problemas como por ejemplo el riesgo por incendios, la falta de agua...Estas consecuencias del cambio clim\u00e1tico van a incidir decisivamente en las relaciones de compe- tencia, siendo un espacio que dejar\u00e1 de ser atractivo por el turista, y consecuentemente, provocar\u00e1 una nueva emigraci\u00f3n de las personas asentadas en el medio rural dedicadas a este sector. Teniendo en cuenta la heterogeneidad del medio rural de Castilla-La Mancha y los problemas ambienta- les parejos, los efectos sobre el territorio no van a ser los mismos, la diferencia entre espacios que ganan poblaci\u00f3n y los que pierden es muy acusada, por ello, es dif\u00edcil analizar estos efectos a nivel global, pero si se puede tomar como referencia diferentes espacios donde esta despoblaci\u00f3n es m\u00e1s acusada y de esta manera, se pueden jar objetivos y denir una estrategia global adaptada a cada territorio. Estructura de cada uno de los efectos constados Con el n de conseguir un desarrollo rural sostenible y equitativo, que mejore la calidad de vida de la poblaci\u00f3n residente, asegurando la permanencia de los n\u00facleos y de su poblaci\u00f3n, pero al mismo tiempo, apostando por el asentamiento de nuevos pobladores que contribuyan a paliar la situaci\u00f3n de despobla- ci\u00f3n de la que se viene hablando y, consecuentemente sobre los efectos negativos que sobre el medio ambiente esta situaci\u00f3n suscita, analizaremos algunos ejemplos concretos de la regi\u00f3n castellano man-En la socioeconom\u00eda 371chega como referencia para aplicar determinadas medidas para solucionar en la medida que se pueda los problemas de despoblaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico. Ejemplos La dicotom\u00eda entre espacios rurales y urbanos se ve acentuada en algunas zonas, donde el grado de des- poblaci\u00f3n es acuciante siendo el ejemplo de La Alcarria una de las zonas m\u00e1s representativas, de ah\u00ed que sea objeto de estudio, pero tambi\u00e9n podr\u00edan serlo la Serran\u00eda de Cuenca y la zona Norte de Guadalajara, entre otras, ya que presentan las mismas caracter\u00edsticas. La Alcarria, se extiende por el centro y sur de Guadalajara, el noroeste de Cuenca, limitando por el sureste con la Comunidad de Madrid. En concreto, el territorio de la Alcarria se extiende sobre una supercie de aproximada de 2.500km2 y con una poblaci\u00f3n en conjunto inferior a los 10.000 habitantes (seg\u00fan datos del INE 2016) donde ninguno de sus municipios supera los 500 habitantes, por lo que estamos ante un grupo de municipios de peque\u00f1o tama\u00f1o cuyo municipio m\u00e1s peque\u00f1o tan solo cuenta con 9 habitantes. Se trata de una comarca cuyas caracter\u00edsticas f\u00edsicas vienen denidas por un relieve tabular donde tienen presencia paramos calizos que conguran un espacio donde convergen cuestas y suaves pendientes hasta los valles por donde surcan r\u00edos y arroyos. Dichas caracter\u00edsticas conguran un paisaje donde confluyen manchas de encinar, sabinares y un paisaje agrario donde predomina el secano de los p\u00e1ramos, combina- do con presencia de olivares. Se trata de un espacio con un alto valor paisaj\u00edstico y ambiental, de ah\u00ed se hayan denido espacios de sin- gular valor como los Lugares de Inter\u00e9s Comunitario (LIC), entre los que se reconocen el LIC de las estepas yesosas, el Estrecho de Prieto y la Sierra de Altomira que forman parte al mismo tiempo de la RED Natura adem\u00e1s de Zonas de Especial Protecci\u00f3n de Aves (ZEPA), tal y como recoge el Plan de Zona de la Alcarria Conquense del Gobierno de Castilla-La Mancha. La principal actividad econ\u00f3mica ha sido la agricultura de secano cerealista, la cual en la actualidad se combina con la cebada y el girasol. En importancia le sigue el olivar, aprovechando as\u00ed lo recursos naturales existentes en la zona. Dichas caracter\u00edsticas le otorgan una singularidad al medio natural, pero tambi\u00e9n condicionan las caracte- r\u00edsticas sociodemogr\u00e1cas, ya que es una comarca con importantes deciencias y carencias que dicultan que estas zonas mantengan poblaci\u00f3n, m\u00e1s del 75% de los municipios que la conforman han perdido poblaci\u00f3n en las \u00faltimas d\u00e9cadas, un saldo negativo dif\u00edcil de paliar ya que estamos en una situaci\u00f3n en la que prima el envejecimiento y la salida en busca de mejores oportunidades en las ciudades o las cabeceras de comarca. Como excepci\u00f3n nos encontramos con los municipios lim\u00edtrofes a la capital madrile\u00f1a, donde los movimientos pendulares entre estos municipios y la capital permiten que estas zonas hayan mantenido poblaci\u00f3n y por tanto, su saldo sea positivo. Por ejemplo, la zona de la Serran\u00eda de Cuenca, situada en el noreste de la provincia de Cuenca, que limita al norte con las provincias de Guadalajara, Teruel y Valencia, tambi\u00e9n se encuentra deprimida y escasamente poblada. Con una poblaci\u00f3n repartida en 72 municipios, con un total de 107 n\u00facleos distribuidos en una supercie de 5.801,12 Km\u00b2 con una densidad de poblaci\u00f3n de 2,87 Hab/Km\u00b2, con un total de 16.603 hab. distribuido en tres subcomarcas (Serran\u00eda Alta y las Serran\u00edas Media-Campichuelo y Serran\u00eda Baja) las cuales mantienen la misma din\u00e1mica que la Alcarria. Es un ejemplo de la situaci\u00f3n de despoblaci\u00f3n de una zona de la regi\u00f3n castellano manchega cuyas con- secuencias no van a ser \u00fanicamente demogr\u00e1cas y econ\u00f3micas, sino que tambi\u00e9n va a afectar a aspectos propios de problem\u00e1tica ambiental y clim\u00e1tica. II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 372Previsi\u00f3n de futuro. Escenarios, modelos... Vista la evoluci\u00f3n demogr\u00e1ca de la regi\u00f3n debemos decir que el problema de la despoblaci\u00f3n es dif\u00edcil de mitigar, y m\u00e1s en zonas rurales con escasa capacidad de recuperaci\u00f3n socioecon\u00f3mica, por ello, nos encontramos con diferentes escenarios y modelos sobre los que actuar. Resultado de esta situaci\u00f3n, las consecuencias sobre el territorio van a ser innegables, fundamentalmente aquellas sobre el propio paisaje pero tambi\u00e9n por los riesgos medioambientales que se traducen del aban- dono del medio rural. La salida de poblaci\u00f3n de las \u00e1reas rurales, el abandono de las viviendas, de las tierras dedicadas al cultivo, pero tambi\u00e9n de las labores tradicionales que ayudaban a mantener los bosques, los campos de cultivo, los pastos ha tenido su repercusi\u00f3n sobre el medio natural sobre el que sustenta. En general, toda la regi\u00f3n, al igual que el resto del territorio nacional est\u00e1 expuesta a estos riesgos, pero son las \u00e1reas rurales las m\u00e1s afectadas, ya que est\u00e1n rodeadas de un medio natural no intervenido, por lo que las consecuencias sobre \u00e9ste van a ir de la mano de la destrucci\u00f3n de la cubierta vegetal natural, que contribuye al mismo tiempo a aumentar el riesgo sobre el medio ambiente y consecuentemente sus repercusiones sobre el cambio clim\u00e1tico. Y al contrario, el incremento de las temperaturas, el aumento de los fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos, los cambios en los ecosistemas tambi\u00e9n ha provocado la salida de poblaci\u00f3n. Por ello este cap\u00edtulo se va a centrar en analizar los diferentes problemas derivados de la despoblaci\u00f3n tales como los incendios forestales, la erosi\u00f3n y deserticaci\u00f3n o la contaminaci\u00f3n ambiental. Los incendios forestales como consecuencia del abandono del campo Los incendios se pueden asociar a diversos factores, ya sean humanos o causados por fen\u00f3menos natura- les, jugando un papel importante la falta de humedad as\u00ed como la cantidad de vegetaci\u00f3n viva. Por otro lado, la falta de humedad se traduce en una sequia prolongada, m\u00e1s acusada en \u00e1reas abandonadas, por lo que son m\u00e1s vulnerables a los incendios. Entran en juego por tanto las \u00e1reas rurales mas despobladas, donde el abandono de los montes ha au- mentado con el paso de los a\u00f1os, el abandono de las labores de pastoreo, las cuales, participaban de manera indirecta en la limpia de los bosques, al no existir ganado que se alimente de los pastos naturales o ante la falta de mano de obra que realice las labores de limpieza de los montes y los campos, el riesgo de que se produzcan incendios forestales se ha incrementado. Por otro lado, pese a que existen determinadas medidas, ya implantadas dentro del conjunto del territorio nacional, no son sucientes ya que no existen pol\u00edticas forestales coet\u00e1neas al problema, siendo numerosos los incendios que tienen lugar en estos espacios naturales. Seg\u00fan datos de la Di - recci\u00f3n General de Pol\u00edtica Forestal y Espacios Naturales (2016) de Castilla-La Mancha el n\u00famero de intervenciones fue de 679, un total de 465 conatos y 214 incendios vi\u00e9ndose afectadas un total de 3.435,15 ha. Siendo las \u00e1reas m\u00e1s despobladas de la Serran\u00eda de Cuenca y la Alcarria, zonas de monte del sur de la regi\u00f3n las m\u00e1s afectadas por estos fuegos tal y como se puede observar en el siguiente mapa: Si volvemos la vista atr\u00e1s, un elevado porcentaje del espacio con un riesgo potencial a los incendios viene a coincidir con las \u00e1reas rurales a revitalizar, por lo que nos lleva a plantearnos la necesidad de imponer medidas y pol\u00edticas \u00f3ptimas para paliar o reducir ambos problemas, la despoblaci\u00f3n y los incendios. Si bien es cierto que existen actuaciones de Coordinaci\u00f3n, Planicaci\u00f3n, Prevenci\u00f3n y Extinci\u00f3n estableci- das desde un programa espec\u00edco del Ministerio de Agricultura y Pesca, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente (MAPAMA, 2016) para la defensa contra los incendios forestales, as\u00ed como un Plan Especial de Emergen-En la socioeconom\u00eda 373cias por Incendios Forestales que de ne los criterios de coordinaci\u00f3n y actuaci\u00f3n conjunta de los diversos Servicios y Administraciones implicadas (Programa de Desarrollo Rural de Castilla-La Mancha 1, 2017:65), sin embargo no son medidas su cientes si los medios humanos son insu cientes. La formaci\u00f3n de equipos de intervenci\u00f3n y refuerzos contra incendios forestales no son su cientes sino existen en estos espacios brigadas de labores preventivas estables en el territorio. No se trata en de nitiva de establecer pol\u00edticas espec\u00ed cas para los periodos de mayor riesgo de incendio, como puede ser la \u00e9poca estival, momento en el que existe m\u00e1s riesgo por las altas temperaturas y por la falta de humedad, factores a los que se suma falta de limpieza de los bosques. Por otro lado, la falta de limpieza y control sobre los bosques, montes y campos da lugar a la proliferaci\u00f3n de especies vegetales que di culta el crecimiento de otras plantas m\u00e1s adecuadas para estos espacios, especies aut\u00f3ctonas que, por ejemplo, son menos ignifugas que otras que proliferan o en muchos casos, son reforestaciones forestales de r\u00e1pido crecimiento y son aprovechadas desde el punto de vista de la ren- tabilidad econ\u00f3mica, pero que sin embargo, no son bene ciarias porque no se trata en muchos casos ve- getaci\u00f3n aut\u00f3ctona entre las que destacan especies forestales como el quejigo, la encina, el roble rebollo, el alcornoque, la sabina albar, el pino carrasco, pino laricio y negral, el silvestre, chopo, enebro y fresno. La repoblaci\u00f3n de especies forestales por su parte va a tener importantes repercusiones sobre el territorio. Desde el punto de vista ambiental, permite la regulaci\u00f3n del ciclo del agua, frena la erosi\u00f3n y deserti ca- ci\u00f3n, al mismo tiempo que las ra\u00edces a anzan la estructura del terreno. La vegetaci\u00f3n al mismo tiempo facilita la limpieza del aire por su car\u00e1cter ambiental potenciando los bene cios ecol\u00f3gicos. Desde el punto de vista social, los efectos tambi\u00e9n van a ser positivos, por un lado por la generaci\u00f3n de empleo y por otro lado porque contribuye a la jaci\u00f3n de poblaciones y promoci\u00f3n de las \u00e1reas rurales desfavorecidas (Tec- niagro Siglo XXI S.L., 2007). Desde el punto de vista econ\u00f3mico, contribuye a la obtenci\u00f3n de productos forestales con su car\u00e1cter productor (corcho, frutos, le\u00f1as, resina, madera...), promoci\u00f3n de industrias o servicios forestales que necesitan mano de obra, etc. 1 Programa de Desarrollo Rural de Castilla-La Mancha (PDR de aqu\u00ed en adelante)Mapa 5.: Riesgo potencial de incendios forestales de Castilla-La Mancha. Fuente: Foresta (2016) II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 374Ante estas caracter\u00edsticas una medida adecuada ser\u00eda generar brigadas especiales cuya funci\u00f3n no solo sea contribuir a la limpieza de los bosques o a las tareas de prevenci\u00f3n, sino tambi\u00e9n crear campa\u00f1as de difusi\u00f3n y pr\u00e1cticas alternativas contando con mano de obra que se encuentre asentada en los espacios m\u00e1s vulnerables y con mayor riesgos a sufrir un incendio, potenciando de esta manera el asentamiento de algunos colectivos en el medio rural y evitando efectos negativos sobre el medio ambiente. Erosi\u00f3n y desertificaci\u00f3n como consecuencia del abandono del campo Por sus propias caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, clim\u00e1ticas y ambientales Castilla-La Mancha cuenta con importantes zonas con riesgo de erosi\u00f3n, m\u00e1s a\u00fan en las zonas con pendiente, asociada a los espacios de serran\u00eda y mas montanos, condicionados al mismo tiempo por las propias caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas con contrastes estacionales, prolongadas sequias, escasas precipitaciones, suelos con escasa capa f\u00e9rtil y con una cubierta vegetal reducida, que da lugar a que los problemas de erosi\u00f3n y deserti - caciones se vean acusados. Todas estas caracter\u00edsticas unidas a la mano del hombre, que para paliar sus necesidades sobreexplota los recursos del territorio, da lugar a una importante erosi\u00f3n y deserti - caci\u00f3n, adem\u00e1s de la sobreexplotaci\u00f3n de los acu\u00edferos que incrementa el riesgo de deserticaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n por la sobreexplotaci\u00f3n de los terrenos dedicados a campos de cultivo que demandan importantes cantidades de agua. Por su parte, los espacios afectados por las p\u00e9rdidas de suelo, son fundamentalmente los terrenos dedi- cados al cultivo, cuyos procesos erosivos son acusados, lo que unido a las condiciones de aridez, clima, incidencia de incendios y sobreexplotaci\u00f3n de acu\u00edferos, desencadena que tal supercie tenga un riesgo de deserticaci\u00f3n muy elevado (PDR, 2017:64). La desaparici\u00f3n de las tierras de cultivo se traduce en que durante determinadas \u00e9pocas del a\u00f1o, ante el incremento de precipitaciones anuales, el efecto de la erosi\u00f3n sea mucho mayor y m\u00e1s si hablamos de espacios con pendiente. El laboreo que se genera en los suelos crea un h\u00e1bitat inadecuado para que mu- chas especie puedan sobrevivir, pero tambi\u00e9n estos espacios generan una fuente de alimento y protecci\u00f3n para muchas especies, adem\u00e1s el efecto protector sobre el terreno que realizan los espacio cultivados y Mapa 6.: Riesgo de deserticaci\u00f3n en Castilla-La Mancha. Fuente: Subdirecci\u00f3n General de Inventario del Patrimonio Natural y la Biodiversidad. \u00c1rea De banco de datos de la naturaleza. Elaboraci\u00f3n propia En la socioeconom\u00eda 375 forestales protege a los suelos de la erosi\u00f3n evitando que en \u00e9pocas de abundantes lluvias arrastren mate- riales y desgasten el suelo, con las consecuencias medioambientales y socioecon\u00f3micas que esto conlleva. Otro de los efectos negativos de la falta de agua afecta a zonas intensamente tur\u00edsticas que contribuyen a mantener activas determinadas zonas rurales, v\u00e9ase el ejemplo de las Tablas de Daimiel, Parque Natural de las Lagunas de Ruidera u otros humedales incluidos en el Convenio Ramsar. En Castilla-La Mancha existen un total de 8 espacios incluidos -unas 10.544 hect\u00e1reas- en el listado de Hume - dales de Importancia Internacional del Convenio Ramsar: Tablas de Daimiel (Ciudad Real), Laguna de la Vega o del Pueblo en Pedro Mu\u00f1oz (Ciudad Real), Laguna de Manjavacas, en Mota del Cuervo (Cuenca), Laguna del Prado, en Pozuelo de Calatrava (Ciudad Real), Lagunas de Alc\u00e1zar de San Juan (Ciudad Real), Laguna de El Hito (Cuenca), Laguna de Puebla de Bele\u00f1a (Guadalajara), y las lagunas de Ruidera (entre Albacete y Ciudad Real). En denitiva se puede decir que el proceso de deserticaci\u00f3n se va a producir a consecuencia de los cam- bios en la productividad de los terrenos agr\u00edcolas, provocados fundamentalmente por procesos erosivos, adem\u00e1s de otros efectos negativos desde el punto de vista econ\u00f3mico, que afecta a las \u00e1reas rurales que viven de esta actividad econ\u00f3mica. No es f\u00e1cil denir una medida que ayude a paliar los efectos de la erosi\u00f3n y deserticaci\u00f3n porque en muchos casos juegan un papel importante las temperaturas y las precipitaciones, pero en lo que a la mano del hombre se reere se deben plantear pol\u00edticas de desarrollo agrario reales a la realidad de cada territorio, as\u00ed como el control del uso del agua, del tipo de cultivos que se desarrollan y una planicaci\u00f3n forestal de repoblaci\u00f3n que se adapte a una vegetaci\u00f3n aut\u00f3ctona, de manera que no solo se mantienen formaciones vegetales propias de cada territorio cuya capacidad ignifuga y sobre el suelo es la adecuada, al mismo tiempo favorece la reducci\u00f3n de la concentraci\u00f3n de part\u00edculas ambientales que contribuyen a la contaminaci\u00f3n ambiental. . Como medida preventiva tal y como se dene en el PDR (2017,72) en el caso de Castilla-La Mancha las Confederaciones Hidrogr\u00e1cas han desarrollado los Planes Especiales de Sequ\u00eda (PES) para minimizar los impactos ambientales, econ\u00f3micos y sociales de eventuales situaciones de sequ\u00eda. Imagen 1.: Tablas de Daimiel. Muestra de los efectos de la falta de agua. Fuente: El Mundo II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 376Contaminaci\u00f3n ambiental como consecuencia del abandono del campo La contaminaci\u00f3n ambiental es uno de los problemas m\u00e1s globales que afectan al cambio clim\u00e1tico, engloba un conjunto de acciones y problemas que no solo van a afectar de manera negativa al conjunto del territorio, o sobre la capa de ozono, sino que \u00e9sta va a cambiar en funci\u00f3n de la zona de la que estemos hablando. Castilla-La Mancha cuenta con una zonicaci\u00f3n ambienta cuya divisi\u00f3n est\u00e1 determinada por los niveles de algunos compuestos contaminantes presentes en dentro de una zona. Los Cuadernos T\u00e9cnicos de la Calidad del Aire de Castilla-La Mancha denen como zona \"la porci\u00f3n de territorio delimitada por moti- vos de evaluaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la calidad del aire para un contaminante atmosf\u00e9rico determinado\". Dicha zonicaci\u00f3n ha pasado de tener denidas cuatro zonas a una zonicaci\u00f3n mas zonas y concreta. La pri- mera zonicaci\u00f3n incluye dentro de sus zonas: la Comarca de Puertollano caracterizada por las emisiones industriales y las propias caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas de la zona; la segunda zona es la zona industrial densamente poblada, correspondiente con las \u00e1reas de La Sagra y el Corredor del Henares, junto a las \u00e1reas m\u00e1s pr\u00f3ximas a la Comunidad de Madrid; en tercer lugar, La Mancha, propia del centro de la regi\u00f3n y con densidades poblacionales medias y las zonas de montes o sierras donde se dan los niveles de fondo de la regi\u00f3n y que al mismo tiempo coinciden con ser las menos densamente pobladas. En la actualidad dicha clasicaci\u00f3n ha sido modicada, en funci\u00f3n de los niveles contaminantes presentes, algunas de las zonas se mantienen por sus caracter\u00edsticas y otras han sido de nueva creaci\u00f3n. En el caso de Puertollano, que se diferencia del resto de zonas porque cuenta con una evoluci\u00f3n distinta de los niveles de contaminantes, siendo m\u00e1s elevados que en otras zonas; por su parte, junto a la comarca de Puertollano, el corredor del Henares es donde mayores niveles contaminantes existen, influye que se trata de una de las zonas m\u00e1s densamente pobladas, consecuentemente, donde mayores industrias y desarrollo econ\u00f3mico se desa - rrolla, vinculado a la proximidad de la Comunidad de Madrid, pero tambi\u00e9n influyen aspectos propios como las caracter\u00edsticas topogr\u00e1cas y meteorol\u00f3gicas de esta comarca, \"que desencadenan escenarios de elevada estabilidad atmosf\u00e9rica, bajo los cuales la dispersi\u00f3n de contaminantes es pr\u00e1cticamente nula, acumul\u00e1ndose hasta que reacciones gracias a la radicaci\u00f3n solar y generar ozono\" (Cuadernos T\u00e9cnicos de la Calidad del Aire, 2009). Otra zona corresponde con la zona industrial del norte, \"engloba las \u00e1reas correspondientes al Corredor del Henares, zona de La Sagra, Toledo y Talavera de la Reina, por ser un \u00e1rea influenciada por una fuerte acti - vidad industrial, con aportes adicionales procedentes de la Comunidad de Madrid\" (Cuadernos T\u00e9cnicos de la Calidad del Aire, 2009). Todo este conjunto es el que en la lo que en la zonicaci\u00f3n anterior reciba el nombre de Zona industrial densamente poblada. Por otro lado, nos encontramos con las zonas de los montes y sierras de Castilla-La Mancha, que presentan los valores m\u00e1s bajos y estables de la regi\u00f3n, fundamentalmente las zonas de los \"Montes de Toledo\" y \"Montes de Guadalajara\", o lo que en la zonicaci\u00f3n anterior reconoce como Zonas de Montes y Sierras, donde los niveles de part\u00edculas se considerar\u00e1n de fondo ( casi sin presencia), que vienen a coincidir con las zonas menos densamente pobladas, mayor presencia de vegetaci\u00f3n, consider\u00e1ndose por tanto este aspecto fundamental para que estas zonas se tomen medidas para paliar la deforestaci\u00f3n, po - tenciar la repoblaci\u00f3n y consecuentemente se genere una red de servicios en torno a este recurso invirtiendo en mano de obra y se recuperen labores tradicionales y de limpieza de montes, de manera que se reduce la contaminaci\u00f3n, se genera empleo y se repueblan zonas despobladas. Soluciones. Medidas de adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n Las estrategias ante la despoblaci\u00f3n en el mundo rural deben profundizar en los aspectos econ\u00f3mico y laboral, calidad de vida y ambiental, adecu\u00e1ndolos a las circunstancias de un medio rural donde predomina una baja densidad de poblaci\u00f3n, con unas pol\u00edticas de desarrollo rural que no se ajustan al potencial de los territorios. Las pol\u00edticas a desarrollar tendr\u00edan que tener un car\u00e1cter m\u00e1s pr\u00e1ctico a la situaci\u00f3n de cada territorio y establecer medidas reales que realmente ayuden a paliar la despoblaci\u00f3n, y consecuentemente los proble- mas medioambientales y sobre el cambio clim\u00e1tico que ello conlleva. En la socioeconom\u00eda 377Para ello, deben respetarse las medidas establecidas en los planes de conservaci\u00f3n del medio natural, cu- yas medias est\u00e1n destinadas a controlar y mitigar los problemas sobre los montes y masas forestales, v\u00edas pecuarias y dem\u00e1s ecosistemas que son el soporte de la poblaci\u00f3n rural. Se debe intentar, tal y como se establece en el Plan de Conservaci\u00f3n del Medio Natural, garantizar las utilidades de los recursos naturales y las masas forestales; potenciar aprovechamientos tradicionales de los montes y su gesti\u00f3n con base cient\u00ed ca y de desarrollo sostenible; asegurar la adecuada protecci\u00f3n con la funci\u00f3n estabilizadora y reguladora de las masas forestales, del aire, agua y suelo y Conservar la biodiver- sidad y funcionalidad del ecosistema (PDR, 2017). Entre las medidas que se pueden adoptar para paliar el problema medioambiental y que \u00e9ste no suponga el acuse de la despoblaci\u00f3n se pueden citar las siguientes: Adaptar las leyes existentes, entre ellas, la Ley de Desarrollo Sostenible a las pol\u00edticas de desarrollo rural, con una estrategia conjunta que ayude a mitigar la despoblaci\u00f3n y consecuentemente los efectos del cambio clim\u00e1tico. Para ello se debe tener en cuenta la implantaci\u00f3n de actividades econ\u00f3micas adaptadas a las necesidades reales de la poblaci\u00f3n, con ello no solo se evita una sobreproducci\u00f3n y un uso abusivo de los suelos, luchando para evitar la deserti caci\u00f3n y salinizaci\u00f3n de los suelos. Implantar l\u00edneas de nanciaci\u00f3n nacional, auton\u00f3mica y local para evitar la despoblaci\u00f3n y el cambio cli- m\u00e1tico y al mismo tiempo que se apuesta por reducir las diferencias entre los espacios con mayor n\u00famero de habitantes, respecto a los que tienen menos. Desarrollar planes espec\u00ed cos para apoyar el empleo aprovechando los recursos end\u00f3genos del territorio (madera, mueble, resina, corcho...) de manera que se mantienen limpios los bosques y se ja poblaci\u00f3n contratando mano de obra. Mapa 7.: Antigua y nueva zoni caci\u00f3n de Castilla-La Mancha. Fuente: Cuadernos t\u00e9cnicos de la calidad del aire en Castilla-La Mancha 2. 2 http://pagina.jccm.es/medioambiente/rvca/calidad/zonasclm.htm II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 378Promover incentivos a administraciones locales que se encuentren en territorios afectados por la despo- blaci\u00f3n y/ o los efectos del cambio clim\u00e1tico a trav\u00e9s de medidas de protecci\u00f3n del medio natural para implantar determinados proyectos de desarrollo econ\u00f3mico Implantar incentivos a la poblaci\u00f3n que colabore en la mitigaci\u00f3n de los problemas ambientales. A trav\u00e9s de pro - gramas espec\u00edcos que conciencien a la poblaci\u00f3n local de los efectos negativos de una mala praxis ambiental. Fijar poblaci\u00f3n que ayude a mantener vivo el medio rural, estableciendo al mismo tiempo, medidas que controlen el uso adecuado de los recursos. Recuperar labores tradicionales para evitar el deterioro de los bosques, con ello, se ja poblaci\u00f3n en el medio rural, y se regeneran industrias y servicios desaparecidos, de esta manera se reducen los problemas desencadenados por el abandono de las tierras y por otro lado de la despoblaci\u00f3n. Apoyar las actividades agr\u00edcolas y ganaderas, optimizando los medios de producci\u00f3n y servicios que dis- minuyan los efectos negativos de la biodiversidad y la fertilidad del suelo, asegurando la estabilidad de la poblaci\u00f3n rural y la seguridad alimentaria. Desarrollar medidas y pol\u00edticas de apoyo al desarrollo de proyectos energ\u00e9ticos mediante la aplicaci\u00f3n de fuentes de energ\u00eda que ayuden a mitigar el cambio clim\u00e1tico. Establecer medidas para la reducci\u00f3n de la degradaci\u00f3n de las tierras, la rehabilitaci\u00f3n de tierras parcial- mente degradadas, y la recuperaci\u00f3n de tierras ya deserticadas. Garantizar el cumplimiento de la normativa de los espacios naturales protegidos, garantizando la viabilidad de estos espacios propiciando el desarrollo econ\u00f3mico y social del medio ambiente impulsando estrategias de econom\u00eda verde y circular de aprovechamiento de los recursos naturales. Conclusiones La despoblaci\u00f3n es uno de los problemas m\u00e1s graves que presenta el medio rural como consecuencia de la salida masiva de poblaci\u00f3n que tuvo lugar durante el \u00e9xodo rural a partir de la d\u00e9cada de los 50-60, problema del cual el medio rural en general, y en particular el de Castilla-La Mancha, no se ha recuperado. Hasta el momento hablar de despoblaci\u00f3n es hablar de las repercusiones negativas que tiene demogr\u00e1camen - te sobre el espacio la escasez de poblaci\u00f3n, sin embargo, las consecuencias no solo son el vaciamiento demo - gr\u00e1co y los desequilibrios territoriales que esto supone. La despoblaci\u00f3n al mismo tiempo va de la mano de la p\u00e9rdida de labores tradicionales que hasta no solo generaban mando de obra en estas zonas, sino que tambi\u00e9n contribu\u00edan a mantener los pueblos y sus entornos en condiciones adecuadas. V\u00e9ase el ejemplo de la p\u00e9rdida del cuidado de los montes, de la perdida de la labor del pastoreo, o el aprovechamiento para la extracci\u00f3n de madera, le\u00f1a, hojarasca, bellota, etc., que al emigrar la poblaci\u00f3n han entrado en fase de subexplotaci\u00f3n. Esto se ha traducido en el tiempo, a un deterioro ambiental del que subyacen otros problemas como los incendios, la p\u00e9rdida de suelos por erosi\u00f3n, al faltar la cubierta vegetal, que ha provocado en muchos casos una regre - si\u00f3n irreversible, la deforestaci\u00f3n y posterior abandono de las tierras no s\u00f3lo ha signicado p\u00e9rdidas ed\u00e1cas, sino tambi\u00e9n desequilibrios hidrol\u00f3gicos, inundaciones y desbordamientos con peligro para la vida humana. La repoblaci\u00f3n forestal, como posible medida, en algunos casos ha incrementado el riesgo de incendios, por ejemplo, por la sustituci\u00f3n de especies aut\u00f3ctonas por otras que no lo son como ha ocurrido con la sustituci\u00f3n de querc\u00edneas por con\u00edferas, lo que hace m\u00e1s indefenso el bosque a la hora de extinguir los incendios, por lo que es necesaria mano de obra permanente en estas zonas para evitar estos problemas. Las consecuencias desde el punto de vista econ\u00f3mico y la desigual distribuci\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas concentradas en determinados espacios, genera importantes desequilibrios tambi\u00e9n desde el punto de vista ambiental, hasta tal punto que existe una zonicaci\u00f3n espec\u00edca como consecuencia de este problema.En la socioeconom\u00eda 379En denitiva, una cadena donde la despoblaci\u00f3n es el eslab\u00f3n principal del que se encadenan otros que conllevan a un deterioro ambiental. En conjunto pues, la despoblaci\u00f3n se traduce en problemas demogr\u00e1cos, econ\u00f3micos, sociales y ambientales que al mismo tiempo son el resultado de des\u00f3rdenes territoriales, que afectan no s\u00f3lo a las zonas despobladas, sino a toda la sociedad y consecuentemente contribuyen al cambio clim\u00e1tico, pero tampoco hay que olvidar c\u00f3mo las principales causas del cambio clim\u00e1tico tambi\u00e9n incitan la salida de poblaci\u00f3n de las \u00e1reas rurales. Bibliograf\u00eda BIELZA DE ORY. V. (2003). Problemas socioecon\u00f3micos y territoriales de la despoblaci\u00f3n y principios de intervenci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Despoblaci\u00f3n y ordenaci\u00f3n del territorio / coord. por Escolano Utrilla, S. y de la Riva Fern\u00e1ndez, J.R., pp. 15-26 COPETE CARRE\u00d1O, M. A. ET AL (2010): Mapa de riesgo potencial de incendios forestales de Castilla-La Mancha. Foresta, n\u00ba 47-48 Especial Castilla-La Mancha DIRECCI\u00d3N GENERAL DE DESARROLLO RURAL DE LA CONSEJER\u00cdA DE AGRICULTURA, MEDIO AMBIENTE Y DESARROLLO RURAL (2017): Programa de Desarrollo Rural de Castilla-La Mancha para la estrategia 2014-2020. Ultima modicaci\u00f3n 18/04/2017 DIRECCI\u00d3N GENERAL DE POL\u00cdTICA FORESTAL Y ESPACIOS NATURALES (2016). Estad\u00edstica Incendios forestales Castilla-La Mancha DIRECCI\u00d3N GENERAL POL\u00cdTICA FORESTAL Y ESPACIOS NATURALES (S.F). Plan de Conservaci\u00f3n del Medio Natural [consulta en l\u00ednea]: http://www.castillalamancha.es/node/54492 CUADERNOS T\u00c9CNICOS DE LA CALIDAD DEL AIRE EN CASTILLA-LA MANCHA (2009). Nueva zonicaci\u00f3n en Castilla-La Mancha. Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha INSTITUTO NACIONAL DE ESTAD\u00cdSTICA (INE) VARIACIONES RESIDENCIALES PADR\u00d3N MUNICIPAL CENSOS DE POBLACI\u00d3N Y VIVIENDA LEY 45/2007, de 13 de diciembre, para el desarrollo sostenible del medio rural MAPAMA (2016): Incendios forestales. Avance informativo. Ministerio de Agricultura y Pesca, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente S\u00c1EZ P\u00c9REZ L A, PINILLA NAVARRO V, AYUDA BOSQUE M I (2001) Pol\u00edticas ante la despoblaci\u00f3n en el medio rural: un enfoque desde la demanda. Ager. Revista de Estudios sobre Despoblaci\u00f3n y Desarrollo Rural [en l\u00ednea] [Fecha de consulta: 21 de agosto de 2017] SANTOS SANTOS, J F (2008). Distribuci\u00f3n, din\u00e1mica demogr\u00e1ca y grado de envejecimiento de la poblaci\u00f3n en Castilla-La Mancha (1991-2001). Cuadernos Geogr\u00e1cos: 109-121. TECNIAGRO SIGLO XXI S.L. (2007). Serie Forestal n\u00ba 4. Repoblaci\u00f3n forestal: forestaci\u00f3n de tierras agr\u00edcolas. DG Pol\u00edtica Forestal y Espacios NaturalesCap\u00edtulo 5 Salud y cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha381Efectos del cambio clim\u00e1tico sobre la salud humana en Castilla-La Mancha Alberto N\u00e1jera L\u00f3pez1, Jorge Laborda Fern\u00e1ndez2. 1Profesor Contratado Doctor. Radiolog\u00eda y Medicina F\u00edsica. Facultad de Medicina. UCLM. Albacete. 2Catedr\u00e1tico de Universidad. Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular. Facultad de Farmacia. UCLM. Albacete. Introducci\u00f3n Han transcurrido casi 10 a\u00f1os desde la publicaci\u00f3n del Primer Informe de Impactos del Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha, en el que se incluy\u00f3 un cap\u00edtulo acerca de los posibles efectos sobre la salud hu- mana. Para su elaboraci\u00f3n, adem\u00e1s de la evidencia cient\u00edca relativa a efectos sobre la salud existente en aquel momento, tanto espec\u00edca de la Comunidad Aut\u00f3noma como para toda Espa\u00f1a, se revis\u00f3 el cuarto Informe del Panel Intergubernamental de Expertos sobre Cambio Clim\u00e1tico (IPCC), publicado en 2007. En 2014, se hizo p\u00fablico el quinto Informe del IPCC, y no ser\u00e1 hasta 2022 cuando se publique el sexto y se revise el progreso realizado hacia el objetivo de mantener el calentamiento global por debajo de 2\u00b0C, o incluso por debajo de 1,5\u00b0C, de acuerdo a la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico (UNFCCC). El quinto Informe de Evaluaci\u00f3n (WGI-AR5) describe y sintetiza el conocimiento ac- tual sobre los aspectos cient\u00edcos y f\u00edsicos del sistema clim\u00e1tico y del cambio clim\u00e1tico. En \u00e9l se conrma de forma inequ\u00edvoca el calentamiento del sistema clim\u00e1tico e igualmente se conrma que su origen se debe fundamentalmente a la actividad humana. Existe un consenso cient\u00edco generalizado acerca de que la salud humana est\u00e1 \u00edntimamente vinculada a la calidad ambiental y que tanto una como otra se ver\u00e1n afectadas por el cambio clim\u00e1tico. As\u00ed, y como no pod\u00eda ser de otro modo, la preocupaci\u00f3n por los posibles efectos que el cambio clim\u00e1tico puede ejercer sobre la salud de las poblaciones ha cobrado una especial relevancia, por lo que se han desarrollado estrategias sanitarias espec\u00edcas por parte de las administraciones p\u00fablicas y organismos nacionales e internacionales. El Ministerio de Medio Ambiente (MMA) puso en marcha en 2006, a trav\u00e9s de la Ocina Espa\u00f1ola de Cambio Clim\u00e1tico (OECC), el primer Plan Nacional de Adaptaci\u00f3n al Cambio Clim\u00e1tico (PNACC); en 2014 se public\u00f3 el tercer informe de seguimiento. En 2009, se puso en marcha el Observatorio de Salud y Cambio Clim\u00e1tico (OSCC) por el entonces Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad (MSPSI) y la OECC, con el objetivo de servir de instrumento de an\u00e1lisis, diagn\u00f3stico, evaluaci\u00f3n y seguimiento de los impactos del cambio clim\u00e1tico en la salud p\u00fablica y en el Sistema Nacional de Salud. El OSCC se estableci\u00f3 como la herramienta b\u00e1sica de desarrollo del PNACC y para dar apoyo, adem\u00e1s, a las pol\u00edticas de mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico en esta \u00e1rea. En Castilla-La Mancha, esta labor recae sobre la Ocina del Cambio Clim\u00e1tico, dependiente de la Viceconsejer\u00eda de Medio Ambiente, y es una muestra m\u00e1s del grado de preocupaci\u00f3n de las autoridades sobre este asunto. Los factores que afectan a la salud de las poblaciones son diversos e interact\u00faan de forma compleja. La situaci\u00f3n geogr\u00e1ca de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y las caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas de Espa\u00f1a hacen de nuestro pa\u00eds y de sus regiones especialmente vulnerables al cambio clim\u00e1tico. Puesto que las pre - dicciones se realizan forzosamente bajo premisas particulares de clima y condiciones socioecon\u00f3micas variables, esto obliga a trabajar con ciertos m\u00e1rgenes de incertidumbre, por lo que ser\u00e1 preciso realizar un seguimiento cient\u00edco y t\u00e9cnico adecuado y continuado para conocer el impacto de estos factores ante los cambios previstos y realizar mejores previsiones para el futuro. Este seguimiento debe permitir el dise\u00f1o y la integraci\u00f3n de pol\u00edticas de gesti\u00f3n y planicaci\u00f3n encaminadas a proteger y prevenir los posibles efectos del cambio clim\u00e1tico sobre la salud. Este cap\u00edtulo actualiza el informe previo de 2009 e incluye las evidencias cient\u00edcas m\u00e1s recientes sobre los efectos del cambio clim\u00e1tico, con el objetivo de ayudar a la toma de decisiones ante las posibles transfor-II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 382maciones, que permitan dar respuesta a los efectos que el cambio clim\u00e1tico ejerce y podr\u00eda ejercer sobre la salud de la poblaci\u00f3n de Castilla-La Mancha. Cambio clim\u00e1tico y salud La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) dene el t\u00e9rmino \"salud\" como el \"estado de completo bien- estar f\u00edsico, mental y social, y no solamente como la ausencia de afecciones o enfermedades\". Una breve reflexi\u00f3n sobre lo que esta amplia denici\u00f3n implica nos conduce a concluir que los m\u00faltiples efectos provocados por el cambio clim\u00e1tico afectar\u00e1n a la salud humana de diversas maneras. Estos efectos han empezado ya a provocar cambios importantes en ecosistemas terrestres y marinos, en la producci\u00f3n agra- ria, en acu\u00edferos, en la biodiversidad, en el \u00e1mbito socioecon\u00f3mico, en las migraciones de personas y de animales, en la distribuci\u00f3n de vectores de enfermedades, en los patrones estacionales, en un incremento de la frecuencia de desastres naturales, etc. Entre los efectos del cambio clim\u00e1tico sobre factores que podr\u00edan afectar a la salud de las poblaciones cabe destacar que se ha modicado la distribuci\u00f3n geogr\u00e1ca de algunos vectores de enfermedades infecciosas, as\u00ed como la estacionalidad de algunos p\u00f3lenes alerg\u00e9nicos. Adem\u00e1s, no solo se ha incremen- tado el n\u00famero de olas de calor o de fr\u00edo, sino tambi\u00e9n su intensidad y, por tanto, la morbimortalidad relacionada con estos eventos, as\u00ed como la relacionada con la conjunci\u00f3n de los efectos de una creciente contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica con episodios agudos de alto riesgo, como el previsible aumento del n\u00famero de incendios y de sequ\u00edas, o de otros fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos. Otros factores de riesgo y enfermedades relacionadas con el calentamiento global incluyen un aumento de la malnutrici\u00f3n infantil y sus efectos asociados, enfermedades diarreicas, morbimortalidad cardiorres- piratoria asociada al ozono troposf\u00e9rico, etc. El cambio clim\u00e1tico podr\u00eda provocar una disminuci\u00f3n de pa- tolog\u00edas asociadas al fr\u00edo, pero esta disminuci\u00f3n no contrarrestar\u00eda en una proporci\u00f3n sustancial el efecto negativo del aumento de las temperaturas. Los efectos del cambio clim\u00e1tico van unidos inseparablemente a factores sociales, econ\u00f3micos y de - mogr\u00e1cos, pero tambi\u00e9n a la destrucci\u00f3n de los sistemas biof\u00edsicos y ecosistemas, a la reducci\u00f3n de la biodiversidad, a la sobreexplotaci\u00f3n de los recursos terrestres e h\u00eddricos, as\u00ed como a su contaminaci\u00f3n. Por consiguiente, los efectos sobre la salud pueden verse amplicados por la conjunci\u00f3n de numerosos y complejos factores, amplicaci\u00f3n que ser\u00e1 m\u00e1s probable sobre todo en poblaciones vulnerables, como ni\u00f1os y ancianos o enfermos cr\u00f3nicos, y en poblaciones desfavorecidas. En denitiva, la salud debe ser considerada uno de los sectores estrat\u00e9gicos para evaluar el impacto, la vulnerabilidad y la adaptaci\u00f3n frente al cambio clim\u00e1tico, as\u00ed como un sector prioritario en la toma de medidas encaminadas a mitigar los efectos de este cambio. En Castilla-La Mancha ser\u00e1 recomendable desarrollar y actualizar con frecuencia planes de actuaci\u00f3n en salud p\u00fablica, en colaboraci\u00f3n con las au- toridades nacionales e internacionales, basados en sistemas de alerta temprana que permitan identicar situaciones de riesgo antes de que estas se produzcan, as\u00ed como reforzar los programas de vigilancia y control en enfermedades de transmisi\u00f3n vectorial. As\u00ed, en este cap\u00edtulo nos centraremos en el an\u00e1lisis de cinco grandes bloques de factores que afectar\u00e1n a la salud de la poblaci\u00f3n de Castilla-La Mancha: temperaturas extremas, calidad del aire, calidad del agua, enfermedades transmisibles y otros. Aspectos demogr\u00e1ficos y sanitarios de Castilla-La Mancha La poblaci\u00f3n de Castilla-La Mancha a 1 de enero de 2016 era de 2.041.631 habitantes. Aunque la mayor parte de la poblaci\u00f3n se concentra en ciudades, 39 municipios superan los 10.000 habitantes, Salud y cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 383cerca del 60% vive en municipios de menos de 20.000 habitantes. Se trata adem\u00e1s de una poblaci\u00f3n envejecida, con tan solo un 15,4% de poblaci\u00f3n menor de 14 a\u00f1os de edad y un 18,5% mayor de 65. Las previsiones demogr\u00e1cas indican una reducci\u00f3n poblacional paulatina en los pr\u00f3ximos a\u00f1os hasta 1.909.805 habitantes en 2031, lo que supondr\u00eda una reducci\u00f3n de 131.826 habitantes, es decir, un 6,5%. Cerca del 11,0% de la poblaci\u00f3n castellano-manchega es extranjera, siendo en las provincias de Cuenca, Guadalajara y Toledo donde se concentra su mayor n\u00famero, con un 13,3%, 15,7% y un 12,0% respectivamente. La nacionalidad m\u00e1s numerosa sigue siendo la rumana, con un 43% del total, seguida de la marroqu\u00ed (un 15,3%) y la ecuatoriana (5,28%). Seg\u00fan el Cat\u00e1logo Nacional de Hospitales 2016, el Servicio de Salud de Castilla-La Mancha (SESCAM) cuenta con 18 hospitales p\u00fablicos distribuidos a lo largo y ancho de la Regi\u00f3n, que suman un total de 5.247 camas. Adem\u00e1s, existen diez centros privados con un total de 472 camas. El mapa sanitario de Castilla-La Mancha (DOCM n\u00ba 39, de 6 de septiembre de 1996 y DOCM n\u00ba 70, de 16 de mayo de 2003) estableci\u00f3 ocho \u00c1reas de Salud: Albacete, Ciudad Real, Cuenca, Guadalajara, La Mancha-Centro, Puer- tollano, Talavera de la Reina y Toledo, cada una de ellas integrada por distintas \u00c1reas B\u00e1sicas de Salud. La Comunidad cuenta con un total de 1.761 centros entre hospitales, centros de salud, de vacunaci\u00f3n, con- sultorios locales, puntos de atenci\u00f3n continuada y servicios provinciales de coordinaci\u00f3n. De este modo, solamente menos del 1% de la poblaci\u00f3n se encuentra a m\u00e1s de 30 minutos de un Centro de Salud y pr\u00e1cticamente la totalidad se encuentra en una is\u00f3crona de 15 minutos. C\u00f3mo afecta el cambio clim\u00e1tico a la salud La abundante evidencia cient\u00edca publicada en los \u00faltimos a\u00f1os indica que existen fundamentalmente tres v\u00edas por las cuales el cambio clim\u00e1tico afecta a la salud: Efectos directos, relacionados principalmente con condiciones clim\u00e1ticas extremas, como olas de calor, sequ\u00eda o precipitaciones. Efectos mediados por sistemas naturales, como vectores, enfermedades transmitidas por el agua o contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica. Efectos mediados por sistemas humanos, como, por ejemplo, desnutrici\u00f3n, agricultura, y estr\u00e9s mental. Estos tres grandes grupos de efectos se ven condicionados por la geograf\u00eda, el clima t\u00edpico de cada zona, la vegetaci\u00f3n, la calidad del aire y del agua, posibles patolog\u00edas cr\u00f3nicas o previas, la edad y el sexo del individuo. Padecer una patolog\u00eda cr\u00f3nica, como una cardiopat\u00eda, diabetes u otra enfermedad previa, in- crementa el riesgo de consecuencias negativas debidas a, por ejemplo, temperaturas extremas. Los ni\u00f1os y los ancianos, como se ha indicado, son los grupos de riesgo m\u00e1s vulnerables, siendo los ancianos el grupo de mayor riesgo ante situaciones meteorol\u00f3gicas extremas, tales como olas de calor y episodios de alta contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica. En cuanto al sexo, la relaci\u00f3n con la vulnerabilidad es compleja y se han descrito diferencias en diferentes lugares del planeta que se ven condicionadas por las diferentes situa- ciones geogr\u00e1cas, sociales y clim\u00e1ticas. En cualquier caso, el embarazo incrementa la vulnerabilidad ante peligros ambientales, como las olas de calor, o ante enfermedades infecciosas. Estos efectos negativos sobre la salud podr\u00edan mitigarse mediante la mejora de los servicios de salud, mejor gesti\u00f3n de las situaciones clim\u00e1ticas extremas o desastres naturales, y mediante la actuaci\u00f3n sobre factores socioecon\u00f3micos como la pobreza, educaci\u00f3n para la salud, etc. Algunos de esos efectos negati- vos se producir\u00edan incluso en ausencia de cambio clim\u00e1tico, por lo que se debe seguir actuando contra los malos h\u00e1bitos de salud en todas las circunstancias. Efectos relacionados con la temperatura Probablemente, la relaci\u00f3n causa-efecto en situaciones de calor extremo entre la temperatura y la mor- bimortalidad sea la m\u00e1s clara. La tendencia general indica un incremento de los d\u00edas de calor extremo, II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 384pero tambi\u00e9n una reducci\u00f3n de los d\u00edas de fr\u00edo intenso. No obstante, a pesar de que el n\u00famero de d\u00edas y noches c\u00e1lidas se ha incrementado, en conjunto no se ha producido un incremento de muertes debidas a las elevadas temperaturas. El mayor n\u00famero de d\u00edas de calor, sobre todo en verano, favorece la aparici\u00f3n de un mayor n\u00famero de incendios forestales, cuyos humos representan un importante riesgo para la salud. Este calor vendr\u00e1 asociado a un incremento de la demanda energ\u00e9tica que conlleva un aumento de emisiones de gases de efecto invernadero y contaminaci\u00f3n, pues hay que contar con una reducci\u00f3n del potencial hidroel\u00e9ctri- co debido a la reducci\u00f3n de precipitaciones. Aunque Castilla-La Mancha ha apostado fuertemente por energ\u00edas renovables, fundamentalmente e\u00f3lica, las trabas que inexplicablemente se han puesto frente al autoconsumo y explotaci\u00f3n de la energ\u00eda solar, unidas a la pobreza energ\u00e9tica, convierten este estado de cosas en un coctel complejo. Igualmente, el incremento de la temperatura en verano producir\u00e1 previsiblemente un aumento en la demanda de agua potable para la bebida o la refrigeraci\u00f3n e higiene personales. Al mismo tiempo, el aumento de la temperatura puede dicultar en algunos casos la puricaci\u00f3n del agua, al favorecer, por ejemplo, el crecimiento de algas u otros microorganismos. Esto puede tambi\u00e9n causar un impacto nega- tivo en la salud de las personas m\u00e1s vulnerables. Diversos estudios han evaluado la temperatura umbral de disparo de la mortalidad atribuible al calor. Estas temperaturas no han variado en exceso en los \u00faltimos a\u00f1os, siendo de 36\u00baC en Albacete, 38\u00baC en Ciudad Real, Guadalajara y Toledo y de 34\u00baC en Cuenca. Aunque no existe un consenso acerca de c\u00f3mo denir una ola de calor, parece que lo m\u00e1s indicado es utilizar la temperatura m\u00e1xima del d\u00eda. Esta temperatura umbral de disparo de mortalidad depende de la localizaci\u00f3n y condiciones geogr\u00e1cas de cada ciudad o municipio, por lo que el momento de activar una alerta depender\u00e1 de cada lugar. De forma similar, se han determinado las temperaturas m\u00ednimas umbrales asociadas a un disparo de la mortalidad por ola de calor, que ser\u00e1n m\u00e1s elevadas que las m\u00ednimas en ausencia de la misma. Estos valores se han determinado en 20\u00baC para Albacete, 16\u00baC en Guadalajara, 24\u00baC en Toledo y 26\u00baC en Ciu- dad Real. Estas temperaturas m\u00ednimas elevadas producen molestias y dicultades para conciliar el sue\u00f1o, aunque no causan mortalidad directamente, debido a que solo las temperaturas m\u00e1ximas son capaces de desencadenar los mecanismos biol\u00f3gicos que provocan la mortalidad. Con estos datos, se ha determi- nado el riesgo relativo (RR) asociado al incremento de 1\u00baC en la temperatura m\u00e1xima a partir de la cual se produce un incremento en la mortalidad, el cual oscila entre 1,00 y 1,29 en las diferentes ciudades. Recordemos que el riesgo relativo es el cociente entre el riesgo en la poblaci\u00f3n con el factor de exposici\u00f3n o factor de riesgo (en este caso el aumento de temperatura) y el riesgo en el grupo de referencia (en este caso, una temperatura normal para la \u00e9poca del a\u00f1o). Un RR de 1,00, por consiguiente, indica que no existe un aumento del riesgo, mientras que valores superiores a 1,00 indican que el riesgo aumenta en una proporci\u00f3n determinada. En denitiva, los planes de prevenci\u00f3n ante posibles temperaturas extremas deben basarse en estudios epidemiol\u00f3gicos y no \u00fanicamente en criterios climatol\u00f3gicos pues, como se ha indicado, las temperaturas umbrales var\u00edan de un lugar a otro, al igual que los riesgos relativos de mayor mortalidad. Un aspecto importante a tener en cuenta es el creciente turismo internacional y las posibles vulnerabilidades de per- sonas de otras nacionalidades no habituadas a las situaciones clim\u00e1ticas de cada lugar en la Regi\u00f3n. Este hecho indicar\u00eda la necesidad, en aquellas ciudades con gran afluencia de turistas, como puede ser Toledo, de un plan de acci\u00f3n en estas situaciones que modicara o flexibilizara los criterios de activaci\u00f3n en esta poblaci\u00f3n turista espor\u00e1dica. No obstante, se prev\u00e9 que el cambio clim\u00e1tico provoque tambi\u00e9n algunos benecios, ya que se espera una disminuci\u00f3n de las defunciones por exposici\u00f3n al fr\u00edo, al ser los inviernos m\u00e1s suaves. Estos in -Salud y cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 385viernos m\u00e1s suaves conducir\u00e1n a una disminuci\u00f3n de la demanda energ\u00e9tica para el calentamiento de hogares y lugares de trabajo. Sin embargo, en conjunto, cabe esperar que los benecios no compensen los efectos perjudiciales para la salud causados por el aumento de las temperaturas. Con respecto a las olas de fr\u00edo, se ha estimado un RR medio de entre 1,00 y 1,41 para las diferentes ca- pitales de provincia de la Regi\u00f3n asociado a fr\u00edo extremo y mortalidad por causas cardiorrespiratorias. As\u00ed se ha determinado que las temperaturas m\u00ednimas umbral para mortalidad diaria son de -4\u00baC en Cuenca, Albacete y Ciudad Real y de -6\u00baC en Guadalajara y Toledo. Estas evidencias indican, por tanto, que al igual que se dispone de planes de actuaci\u00f3n en caso de calor extremo, se deber\u00eda disponer de planes ante temperaturas extremadamente bajas, aunque la probabilidad de que estas se alcancen disminuya con el transcurso de los a\u00f1os en un escenario de aumento continuado de las temperaturas medias. Con respecto a los mecanismos siol\u00f3gicos y celulares que podr\u00edan ser afectados por el cambio clim\u00e1tico y el aumento de temperatura, estudios recientes indican que el clima y los cambios estacionales afectan a la expresi\u00f3n, es decir, a la intensidad de funcionamiento, de m\u00e1s de 4.000 genes. Estos cambios estacionales suceden en \u00f3rganos y sistemas importantes, como los que pueden controlar la gesti\u00f3n de la ingesta cal\u00f3ri- ca, puesto que la disponibilidad de alimento ha cambiado a lo largo de las estaciones durante la evoluci\u00f3n de nuestra especie, o los que pueden controlar el estado de inflamaci\u00f3n del sistema inmune para hacer frente con m\u00e1s ecacia a posibles microorganismos del entorno, particularmente durante el invierno. La proporci\u00f3n de las c\u00e9lulas del sistema inmune en la sangre cambia tambi\u00e9n de acuerdo a las estaciones. Variaciones en temperatura, humedad, cantidad de precipitaci\u00f3n etc., se encuentran en la base del con- trol de estos cambios de funcionamiento g\u00e9nico. Es de prever que, por consiguiente, el cambio clim\u00e1tico afectar\u00e1 al normal control de estos mecanismos de expresi\u00f3n g\u00e9nica y que esto puede ejercer a\u00fan desco- nocidos efectos sobre la salud. Este efecto variar\u00e1 en diferentes regiones del mundo de acuerdo al impacto que el cambio clim\u00e1tico ejerza sobre cada una de ellas. Castilla-La Mancha no ser\u00e1 una excepci\u00f3n. Efectos provocados por situaciones meteorol\u00f3gicas extremas Las previsiones de los modelos parecen indicar una reducci\u00f3n del n\u00famero de d\u00edas de precipitaci\u00f3n extre- ma, aunque \u00e9sta ser\u00e1 de mayor intensidad, en primavera y verano. Estas situaciones extremas, de produ- cirse, podr\u00edan suponer un mayor riesgo para la poblaci\u00f3n, la cual puede sufrir lesiones por ahogamiento o por traumatismo, aislamiento, escasez de agua potable y la aparici\u00f3n de epidemias y enfermedades al\u00e9rgicas (asma, dermatitis, etc.). Es necesario considerar igualmente el aumento del riesgo de sequ\u00edas extremas, que puede impactar nega- tivamente en la agricultura y la ganader\u00eda y, por tanto, en la alimentaci\u00f3n de los sectores m\u00e1s pobres de la poblaci\u00f3n. Igualmente, estos episodios afectar\u00e1n al suministro de agua potable y aumentar\u00e1n el riesgo de transmisi\u00f3n de enfermedades por agua o alimentos, as\u00ed como la ocurrencia de incendios forestales. Efectos relacionados con la calidad del aire La OMS estim\u00f3 que, en 2012, la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica caus\u00f3 alrededor de siete millones de muertes prematuras en todo el mundo. La contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica ejerce un impacto directo en el aumento de la morbimortalidad por infecciones respiratorias, cardiopat\u00edas, prevalencia de asma y c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, incluso en concentraciones de contaminantes relativamente bajas. Se estima que la mortalidad en ciudades con niveles elevados de contaminaci\u00f3n supera entre un 15% y un 20% la registrada en ciudades m\u00e1s limpias, lo que reduce la esperanza de vida promedio en 8,6 meses debido a la exposici\u00f3n a las part\u00edculas en suspensi\u00f3n (PM) generadas por actividades humanas. La red de vigilancia de la calidad del aire de Castilla-La Mancha cuenta en la actualidad con \u00fanicamente 12 estaciones de control y vigilancia: cuatro en Puertollano, una en Talavera de la Reina, en Illescas y en Azuqueca de Henares y una en cada capital de provincia. Estas estaciones jas est\u00e1n situadas, en algunos II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 386casos, en las afueras de los n\u00facleos urbanos, en zonas residenciales alejadas de los n\u00facleos m\u00e1s impor- tantes de contaminaci\u00f3n por tr\u00e1co, lo que podr\u00eda estar proporcionando una imagen incorrecta y m\u00e1s favorable que la correspondiente a la situaci\u00f3n real. En el caso de la monitorizaci\u00f3n de los niveles de polen, se dispone de seis estaciones de muestreo, una en cada capital de provincia y otra en Talavera de la Reina. Es previsible un incremento de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, especialmente la fotoqu\u00edmica (o tipo \u00abve- rano\u00bb) procedente de las reacciones de los hidrocarburos y los \u00f3xidos de nitr\u00f3geno, estimuladas por la luz solar intensa y el incremento de la temperatura. De estos contaminantes, el ozono es generalmente considerado como el componente m\u00e1s t\u00f3xico. Se forma por la acci\u00f3n de la radiaci\u00f3n ultravioleta del Sol sobre los \u00f3xidos de nitr\u00f3geno, en presencia de compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles y otros contaminantes. Sus principales efectos adversos est\u00e1n relacionados con el sistema respiratorio, ya que produce una disminu- ci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar. Los m\u00e1s j\u00f3venes, con hiperreactividad de v\u00edas a\u00e9reas, como los asm\u00e1ticos, constituyen el grupo m\u00e1s sensible a los efectos del ozono, que produce un agravamiento del asma, con el consiguiente aumento de visitas a urgencias, de ingresos hospitalarios y, probablemente, un aumento de la mortalidad. Se ha estimado que, en el sur de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, los episodios de alta concentraci\u00f3n de ozono ocurren generalmente cuando se producen altas presiones localizadas en el norte (cerca de las Islas Brit\u00e1nicas) y con altas presiones en el oeste de la Pen\u00ednsula (sobre el Atl\u00e1ntico). Las PM, procedentes fundamentalmente del uso de combustibles f\u00f3siles, producen claros efectos perniciosos sobre la salud a los niveles de exposici\u00f3n a los que actualmente est\u00e1 sometida la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n urba - na y rural de los pa\u00edses desarrollados. La exposici\u00f3n cr\u00f3nica a las part\u00edculas aumenta el riesgo de enfermedades cardiovasculares y respiratorias, as\u00ed como de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. La exposici\u00f3n a los contaminantes derivados de la quema de combustibles s\u00f3lidos en fuegos abiertos y cocinas tradicionales en espacios cerrados, aumenta el riesgo de infecci\u00f3n aguda en las v\u00edas respiratorias inferiores y la mortalidad por esta causa en ni\u00f1os peque\u00f1os. La poluci\u00f3n atmosf\u00e9rica en espacios interiores procedente de combustibles s\u00f3lidos constituye tambi\u00e9n un im - portante factor de riesgo de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica y c\u00e1ncer de pulm\u00f3n entre los adultos. Pero no solo los niveles, sino que tambi\u00e9n los patrones y estacionalidad de la contaminaci\u00f3n del aire est\u00e1n cambiando debido al cambio clim\u00e1tico, sobre todo en las \u00e1reas m\u00e1s urbanizadas del mundo. Como se ha indicado, Castilla-La Mancha cuenta con 39 municipios de m\u00e1s de 10.000 habitantes, seis de ellos con m\u00e1s de 50.000, siendo Albacete la ciudad m\u00e1s poblada con m\u00e1s de 172.000 habitantes. Se ha estimado que el riesgo de asma asociado a contaminantes atmosf\u00e9ricos es superior en Puerto Llano que en Ciudad Real, aunque ambas ciudades cuentan con poblaciones similares, lo que de nuevo sugiere que los estudios de monitorizaci\u00f3n e impacto deben hacerse espec\u00edcamente en cada n\u00facleo urbano. Por otra parte, la calidad global del aire vendr\u00e1 dada no solo por la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica de origen antropog\u00e9nico u ozono, sino tambi\u00e9n por la presencia de al\u00e9rgenos y polvo en suspensi\u00f3n. El efecto si- n\u00e9rgico de estos agentes con la temperatura, as\u00ed como la posibilidad de incendios y tormentas de polvo, se desconoce. Los patrones de al\u00e9rgenos tambi\u00e9n est\u00e1n cambiando debido al cambio clim\u00e1tico, pero tam- bi\u00e9n por la contaminaci\u00f3n del aire, lo que puede modicar el potencial alerg\u00e9nico de los p\u00f3lenes. Es clara la asociaci\u00f3n entre altas concentraciones de polen y esporas y epidemias de asma y de otras enfermedades al\u00e9rgicas como la rinitis, conjuntivitis al\u00e9rgicas o dermatitis at\u00f3pica. El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 modicando los periodos de floraci\u00f3n y, por tanto, los tiempos de exposici\u00f3n a los p\u00f3lenes por parte de la poblaci\u00f3n. El olivo, la vid, con\u00edferas, pl\u00e1tanos, fresnos y gram\u00edneas son algunas de las especies m\u00e1s frecuentes en la Comunidad, las cuales ya est\u00e1n alargando sus tiempos de polinizaci\u00f3n. Todo esto conduce a que, puesto que los mecanismos subyacentes de todas estas interacci\u00f3nes no son del todo conocidos, se deba prestar especial atenci\u00f3n a las posibles consecuencias sobre la salud que pueden variar desde una disminuci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar, a enfermedades al\u00e9rgicas, aparici\u00f3n de nuevas pa- tolog\u00edas, exacerbaci\u00f3n de enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas, e incluso la muerte. Es preciso establecer Salud y cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 387pol\u00edticas adecuadas y acciones de salud p\u00fablica para afrontar situaciones espec\u00edcas en el futuro, empe- zando por la monitorizaci\u00f3n adecuada de las concentraciones de estos compuestos en el aire. Efectos relacionados con la calidad del agua Los diferentes escenarios permiten prever una reducci\u00f3n de las precipitaciones y, por tanto, un incremento del estr\u00e9s de los recursos h\u00eddricos, estr\u00e9s ya existente en la actualidad debido al crecimiento de la pobla- ci\u00f3n, al cambio econ\u00f3mico y de los usos de la tierra y, en particular, a la urbanizaci\u00f3n. Estos cambios inclu- yen transformaciones en las pautas, intensidades y valores extremos de precipitaci\u00f3n, en el aumento de la cantidad de vapor de agua atmosf\u00e9rico y aumentos de la evaporaci\u00f3n y variaciones de la humedad del suelo y de la escorrent\u00eda. Ya hemos mencionado la posibilidad de sequ\u00edas extremas y, de hecho, se prev\u00e9 que la cuenca mediterr\u00e1nea sea una de las \u00e1reas m\u00e1s afectadas por el incremento de las mismas. En este caso, no solo se prev\u00e9 una intensicaci\u00f3n de los periodos secos en verano, sino tambi\u00e9n una precipitaci\u00f3n total en invierno similar a la actual, aunque concentrada en un menor n\u00famero de meses. El aumento de las temperaturas afectar\u00e1 tambi\u00e9n a las cualidades f\u00edsicas, qu\u00edmicas y biol\u00f3gicas de los lagos y r\u00edos de agua dulce, lo que, unido a la reducci\u00f3n de las precipitaciones, provocar\u00e1 un empeoramiento de la calidad del agua. Todo ello afectar\u00e1 negativamente a sectores como la agricultura, la ganader\u00eda, el suministro h\u00eddrico, la producci\u00f3n de energ\u00eda y, una vez m\u00e1s, a la salud. Las principales infecciones alimentarias son aquellas causadas directamente por microorganismos, como por ejemplo las amibiasis o la salmonelosis, o tambi\u00e9n por la ingesti\u00f3n de toxinas producidas por microorganis - mos, como por ejemplo el botulismo o la intoxicaci\u00f3n producida por estalococos. La escasez de agua, su baja calidad, y las altas temperaturas podr\u00e1n favorecer el impacto de estas infecciones sobre la poblaci\u00f3n. En resumen, el impacto de la calidad del agua sobre la salud consecuencia del cambio clim\u00e1tico se pro- duce de modo indirecto y de manera multifactorial: las alteraciones del ciclo hidrol\u00f3gico impactar\u00e1n en la calidad del agua y, por tanto, en la salud de quienes la consuman, se generar\u00e1 un mayor riesgo de enfermedades de transmisi\u00f3n h\u00eddrica, una menor capacidad de producci\u00f3n agr\u00edcola y variaciones en la incidencia de enfermedades de transmisi\u00f3n vectorial. Como se ha indicado, cabe la posibilidad de un incremento en las tormentas de polvo, capaz de transpor- tar una mayor concentraci\u00f3n de part\u00edculas respirables, esporas de hongos y bacterias, que podr\u00edan afectar a la salud. Igualmente, periodos de sequ\u00eda se asocian con la ocurrencia de incendios forestales que pueden agravar otras situaciones de riesgo. Efectos relacionados con enfermedades transmitidas por vectores La Comunidad de Castilla-La Mancha es lugar de tr\u00e1nsito obligado de aves migratorias y personas, por consiguiente, la transmisi\u00f3n de enfermedades vectoriales podr\u00eda incrementarse debido al cambio clim\u00e1- tico, as\u00ed como debido a cambios en la din\u00e1mica estacional e interanual de pat\u00f3genos, vectores y hos- pedadores. Algunos vectores ya establecidos podr\u00edan ampliar su extensi\u00f3n geogr\u00e1ca, o bien se podr\u00eda producir la invasi\u00f3n de vectores procedentes de regiones subtropicales normalmente adaptados a vivir en condiciones m\u00e1s c\u00e1lidas y m\u00e1s secas y que, debido al cambio clim\u00e1tico, podr\u00edan expandir su poblaci\u00f3n en Espa\u00f1a y, en particular, en Castilla-La Mancha. Si dichos cambios se producen cerca del umbral caracte- r\u00edstico de cada especie, su ciclo de vida experimentar\u00e1 cambios bruscos. Sin embargo, para que esto su- cediera ser\u00eda necesario que se produjera un flujo abundante de animales o personas y un empeoramiento de las condiciones socio-sanitarias y de los Servicios de Salud. La densidad de vectores y su capacidad vectorial se ven afectados cr\u00edticamente por la temperatura, que afecta a su supervivencia, condiciona su tasa de crecimiento, modica los tiempos de incubaci\u00f3n extr\u00edn- seca del pat\u00f3geno en el vector (tiempo que tarda el vector en poder infectar desde que este se infecta), y puede modicar la actividad y patr\u00f3n de transmisi\u00f3n. Los l\u00edmites t\u00e9rmicos de transmisibilidad a partir de II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 388los cuales se podr\u00edan producir fuertes cambios son entre 14-18\u00baC y entre 35-40\u00baC como l\u00edmites inferior y superior, respectivamente. Por tanto, el incremento de la temperatura podr\u00eda facilitar la aparici\u00f3n de casos de dengue, malaria o leishmaniosis. Asimismo, en el caso de mosquitos, si aumenta la temperatura del agua, medio en el que crecen sus larvas, se reduce el tiempo de su maduraci\u00f3n y se incrementa el n\u00famero de cr\u00edas durante la estaci\u00f3n de transmisi\u00f3n. Adem\u00e1s, a mayor temperatura se acorta el tiempo de las fases de desarrollo desde el huevo hasta la forma adulta, lo que genera individuos de menor tama\u00f1o, por lo que las hembras han de tomar sangre con m\u00e1s frecuencia para llegar a poner huevos. Esto conlleva una mayor tasa de inoculaci\u00f3n en las poblaciones afectadas. A todo esto, podr\u00edamos unir al aumento de temperaturas un posible incremento de las precipitaciones en determinados momentos puntuales, lo que supondr\u00eda un mayor n\u00famero y calidad de zonas de cr\u00eda de los mosquitos en forma de charcas, al tiempo que las sequ\u00edas podr\u00edan aumentar el n\u00famero de remansos en los cursos secos de los r\u00edos, igualmente propicios a la cr\u00eda de mosquitos. Se prev\u00e9 que el cambio clim\u00e1tico provoque que la costa marroqu\u00ed se convierta en escenario de transmisi\u00f3n pal\u00fadica (malaria), lo que facilitar\u00eda el salto del vector a trav\u00e9s del estrecho de Gibraltar a zonas del sur de la Pen\u00ednsula. Se estima que las condiciones sociales y econ\u00f3micas deber\u00edan deteriorarse dr\u00e1sticamente para que Espa\u00f1a viera aumentado su potencial malariog\u00e9nico, por lo que previsiblemente la aparici\u00f3n de casos ser\u00eda posible \u00fanicamente de manera local y reducida a un escaso n\u00famero de personas. En los \u00faltimos a\u00f1os, en Europa, se ha constatado la irrupci\u00f3n de vectores provenientes del sudeste asi\u00e1- tico y susceptibles de transmitir dengue, ebre amarilla (existe vacuna ecaz), ebre de Ross, La Crosse, Chikungunya, y ebres del valle del Rift y West Nile. Es importante se\u00f1alar que muchos de esos virus son transmitidos por vectores que ya existen en Espa\u00f1a y que el cambio clim\u00e1tico podr\u00eda potenciar. Este es el caso del virus West Nile, que ha sido aislado en Espa\u00f1a a partir de personas infectadas. La leishmaniosis es considerada end\u00e9mica en Espa\u00f1a, donde es trasmitida de perros a humanos por d\u00edpte- ros, produciendo afecciones cut\u00e1neas y formas viscerales graves. Una vez m\u00e1s, el incremento de la tempe- ratura podr\u00e1 acortar la maduraci\u00f3n del par\u00e1sito en el interior del vector, reducir el periodo de letargo in- vernal y cambiar su distribuci\u00f3n geogr\u00e1ca. Castilla-La Mancha no estar\u00e1 exenta de sufrir estos cambios. En cuanto a enfermedades transmitidas por garrapatas, son muchas y de variada gravedad: borreliosis por picadura de garrapata o centroeuropea, enfermedad de Congo-Crimea, ebre de Kyasanur...). En Espa\u00f1a, las enfermedades de este tipo m\u00e1s prevalentes son la ebre botonosa y la borreliosis de Lyme. El desarrollo y distribuci\u00f3n geogr\u00e1ca de las garrapatas es muy sensible a peque\u00f1os cambios de temperatura y humedad. En denitiva, es esperable que los cambios ambientales conlleven cambios en los ciclos vitales de vectores de enfermedades infecciosas, lo que conllevar\u00e1 cambios en las tasas de su transmisi\u00f3n. Los servicios de salud deber\u00e1n estar preparados para detectar y contener posibles brotes de estas enfermedades, ahora no demasiado frecuentes en la Regi\u00f3n pero que podr\u00edan llegar a convertirse en end\u00e9micas. Otros efectos sobre la salud La reducci\u00f3n de la capa de ozono estratosf\u00e9rico, si bien no es una consecuencia del cambio clim\u00e1tico, est\u00e1 \u00edntimamente relacionada con los gases de efecto invernadero causantes del calentamiento global. Como es sabido, la capa de ozono absorbe la mayor parte de la radiaci\u00f3n ultravioleta procedente del Sol. Sin esta protecci\u00f3n, sufrir\u00edamos serias quemaduras solares en tan solo quince segundos de exposici\u00f3n al sol. Su reducci\u00f3n paulatina producida fundamentalmente por los clorofluorocarbonos, ha producido un incremento de la radiaci\u00f3n ultravioleta que alcanza la supercie terrestre.Salud y cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 389Los efectos directos sobre la salud humana debidos a una mayor exposici\u00f3n a la radiaci\u00f3n solar y a las tem - peraturas m\u00e1ximas en verano son, entre otros, la aparici\u00f3n de c\u00e1ncer de piel, quemaduras, fotodermatosis, afecciones oculares diversas como cataratas, y afecciones del sistema inmune. La poblaci\u00f3n m\u00e1s proclive a presentar estas afecciones la constituyen personas expuestas durante muchas horas a la luz solar, sobre todo trabajadores, as\u00ed como los beb\u00e9s y los ni\u00f1os. Otros efectos indirectos son un incremento de las sustancias per - niciosas derivadas de los contaminantes (ya que la radiaci\u00f3n ultravioleta est\u00e1 \u00edntimamente relacionada con la qu\u00edmica de ciertos contaminantes, como el ozono), modicaciones de la producci\u00f3n agr\u00edcola y efectos sobre los vectores trasmisores de enfermedades infecciosas. No obstante, la exposici\u00f3n controlada y con protecci\u00f3n al Sol, ejerce efectos positivos sobre la s\u00edntesis de vitamina D, con importantes benecios para la salud. El incremento de la temperatura, con inviernos m\u00e1s suaves y m\u00e1s cortos, ayuda a incrementar el tiempo que la poblaci\u00f3n pasa al aire libre, por lo que la exposici\u00f3n a radiaci\u00f3n ultravioleta tambi\u00e9n se incrementa en periodos en los que, al no tratarse del verano, la poblaci\u00f3n no es consciente o no se preocupa de que es igualmente necesario tomar medidas de protecci\u00f3n solar. Esta situaci\u00f3n podr\u00eda conducir, por ejemplo, a un aumento en la incidencia de c\u00e1nceres de piel. Una vez m\u00e1s, hablamos de efectos indirectos y multi- factoriales sobre la salud de la poblaci\u00f3n. Adem\u00e1s de los efectos sobre la salud f\u00edsica, debemos considerar igualmente un potencial efecto del cambio clim\u00e1tico sobre la salud mental y estado de \u00e1nimo. Sequ\u00edas u olas de calor incrementan el estr\u00e9s de aquellos enfermos mentales o de personas susceptibles de llegar a padecer una de estas patolog\u00edas. La temperatura y las variaciones en otros par\u00e1metros clim\u00e1ticos, como las precipitaciones, pueden afectar el estado general de salud mental de la poblaci\u00f3n, aumentando, por ejemplo, el nivel de ansiedad, depresi\u00f3n, agresiones, an - gustia cr\u00f3nica, suicidios, etc. ante las situaciones derivadas de dichos cambios (disponibilidad diaria de agua, calidad de la misma, estado de los familiares m\u00e1s vulnerables, hijos de corta edad y padres ancianos, etc.). Estos efectos sobre la salud mental pueden sumarse a o sinergizar con los discutidos arriba sobre la salud f\u00edsica, y generar as\u00ed un deterioro general m\u00e1s importante del estado de salud de la poblaci\u00f3n. Mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n La descripci\u00f3n realizada en apartados anteriores de los diferentes factores, su interrelaci\u00f3n y multifac - torialidad, ponen de maniesto la complejidad de este asunto. No se trata de un problema parcelado, sino de una conjunci\u00f3n de diferentes problemas con efectos sin\u00e9rgicos todav\u00eda desconocidos. Por esta raz\u00f3n, es urgente y necesario el desarrollo de medidas globales que permitan, si no reducir, al menos s\u00ed limitar, el cambio clim\u00e1tico para poder mitigar su impacto sobre las actividades humanas y sobre el conjunto del medio ambiente y, por ende, sobre la salud de la poblaci\u00f3n. Conocidos los potenciales efectos, y algunos ya no potenciales sino reales, del cambio clim\u00e1tico sobre la salud, es evidente que las medidas para mitigarlos producen un benecio claro y directo, como se viene demostrando desde el cuarto Informe del IPCC. Por ejemplo, la reducci\u00f3n de la dependencia energ\u00e9tica de los combustibles f\u00f3siles disminuir\u00eda la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y, por tanto, la incidencia de enfer- medades respiratorias y cardiovasculares. La potenciaci\u00f3n del transporte en bicicleta, o a pie, o en medios de transporte menos contaminantes que los autom\u00f3viles actuales, no solo reducir\u00eda la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, sino tambi\u00e9n los accidentes de tr\u00e1co urbano y las lesiones y las tasas de mortalidad que estos producen. Adem\u00e1s, el aumento del ejercicio f\u00edsico incidir\u00eda muy positivamente en el estado de salud general, tanto f\u00edsica como mental, y, en particular, en la tasa de sobrepeso y disminuci\u00f3n de la incidencia de diabetes de tipo 2, muy asociada al sedentarismo. Muchos pa\u00edses est\u00e1n poniendo en marcha numerosos planes de adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico, pero la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud alert\u00f3 en 2013 de que los compromisos de adaptaci\u00f3n a la salud a nivel internacional representan menos del 1% de los costos anuales de salud que ser\u00e1n atribuibles al cambio clim\u00e1tico en 2030. Dado que el cambio clim\u00e1tico es ya una realidad II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 390completamente inevitable e irreversible, las medidas de adaptaci\u00f3n se hacen absolutamente necesa - rias, ya que incluso aunque se interrumpiera la emisi\u00f3n de todos los gases de efecto invernadero en un corto espacio de tiempo, el cambio clim\u00e1tico se seguir\u00eda produciendo. Se puede tal vez frenar la tasa futura de calentamiento, pero ya no es posible revertirlo (salvo tal vez con tecnolog\u00edas futuras de geoingenier\u00eda planetaria, algunas de las cuales ya se contemplan, pero que pueden resultar incluso m\u00e1s peligrosas en su aplicaci\u00f3n que el propio calentamiento sufrido). No realizar esfuerzos de adapta - ci\u00f3n a este cambio tendr\u00e1 su precio en t\u00e9rminos de enfermedades, de gasto sanitario y de p\u00e9rdida de productividad y sobre todo de sufrimiento humano, siempre superior al gasto necesario para realizar los esfuerzos de mitigaci\u00f3n o adaptaci\u00f3n. Las medidas de ajuste ante el impacto del cambio clim\u00e1tico deben conllevar una adaptaci\u00f3n incremental (mejora general de la salud p\u00fablica y de los servicios de atenci\u00f3n de salud, sin que esta est\u00e9 necesaria- mente motivada por los posibles impactos del cambio clim\u00e1tico), medidas de adaptaci\u00f3n transitoria que permitan cambios en las actitudes y percepciones, cartograf\u00eda de la vulnerabilidad y mejora de los sistemas de vigilancia de los factores ambientales y procedimientos de adaptaci\u00f3n transformacional, los cuales re- quieren cambios fundamentales en los sistemas. Dentro de los medios de adaptaci\u00f3n transitoria caben destacar medidas espec\u00edcas ante olas de fr\u00edo o calor, o, mejor dicho, situaciones anormales de temperatura atendiendo a valores umbrales y a las caracter\u00edsticas espec\u00edcas de cada poblaci\u00f3n. El control de los dep\u00f3sitos y suministro de agua, as\u00ed como la alerta ante posibles brotes de enfermedades infecciosas o de proliferaci\u00f3n de vectores y su contenci\u00f3n temprana, deben formar parte de las medidas b\u00e1sicas, del mismo modo que medidas para el control y prevenci\u00f3n de incendios en zonas potencialmente peligrosas. Tambi\u00e9n es preciso desarrollar una red de monitorizaci\u00f3n de la exposici\u00f3n personal a la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica m\u00e1s all\u00e1 de su estimaci\u00f3n mediante estaciones puntuales. Una de las medidas de adaptaci\u00f3n, en nuestra opini\u00f3n, m\u00e1s fundamental y que deber\u00eda llevarse a cabo sin excepci\u00f3n es el control exhaustivo de la calidad del aire y el desarrollo de un sistema de alerta a la poblaci\u00f3n ante situaciones de riesgo, ya sea por valores meteorol\u00f3gicos extremos (temperaturas, precipitaciones, etc.), por la declaraci\u00f3n de incendios incontrolados, por el incremento de la contaminaci\u00f3n (ozono, \u00f3xidos nitrosos, etc.) o por incrementos en las concentraciones de aeroal\u00e9rgenos (polen, esporas, etc.). El seguimiento de estos factores se realiza en la actualidad de forma insuciente, por lo que son a\u00fan necesarias pol\u00edticas pre - cisas y efectivas para conseguir un sistema que integre todos los sectores implicados, que contemplen restricciones en las emisiones para proteger la salud, y pongan en marcha un sistema de vigilancia epidemiol\u00f3gica de los efectos de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y el clima. Asimismo, son necesarias medidas complementarias encaminadas a promover la educaci\u00f3n para la salud y la divulgaci\u00f3n de los aspectos cient\u00edcos relativos al cambio clim\u00e1tico, que permitan fomentar la conciencia ciudadana para la soluci\u00f3n de estos problemas y la promoci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables. Igualmente importantes son las medidas de mitigaci\u00f3n en el \u00e1mbito local y regional. Por ejemplo, el desarrollo de procedimientos y normativas para reducir el tr\u00e1co rodado por parte de los ayuntamientos con el n de reducir la exposici\u00f3n personal a contaminaci\u00f3n. La reducci\u00f3n del transporte y consumo (por tanto, de la producci\u00f3n) de carnes rojas, en especial de vacuno, (importantes fuentes de emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero) aportar\u00eda benecios a la salud, una vez m\u00e1s, dobles: la consabida reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n y la mejora y promoci\u00f3n de h\u00e1bitos alimenticios saludables. Un mayor consumo de produc- tos cultivados localmente (frutas, hortalizas y cereales) reducir\u00eda los riesgos de coronariopat\u00eda, accidente cerebrovascular, hipertensi\u00f3n, obesidad y diabetes. Otra medida de mitigaci\u00f3n que conllevar\u00eda, adem\u00e1s de una mejora de la calidad del aire, una mejora en las actividades al aire libre y una integraci\u00f3n m\u00e1s cercana con el medio ambiente, ser\u00eda el aumento de la protecci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de bosques y zonas verdes, que a su vez deber\u00eda ayudar a potenciar un turismo de calidad y sostenible.Salud y cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 391Asimismo, es necesario promover la investigaci\u00f3n aplicada para la protecci\u00f3n de la salud frente al cambio clim\u00e1tico que permita conocer las particularidades de cada regi\u00f3n, de cada ciudad, de cada poblaci\u00f3n. Son necesarios datos continuados y de alta abilidad que conrmen o no la ecacia y eciencia de las medidas de salud p\u00fablica tomadas para proteger la salud frente a los efectos del cambio clim\u00e1tico y permitan adaptar las medidas tomadas en busca de una mayor efectividad. Para ello, habr\u00e1 que llevar a cabo investigaciones sistem\u00e1ticas e interdisciplinarias. En resumen, las soluciones deben provenir de todos los sectores: pol\u00edticos (cambios legislativos, en particu- lar en materia de control de la calidad del aire), actuaci\u00f3n de t\u00e9cnicos (seguimiento, t\u00e9cnicas de reducci\u00f3n de contaminaci\u00f3n), planicaci\u00f3n urbana, transporte, suministro de energ\u00eda, producci\u00f3n de alimentos, uso de la tierra, recursos h\u00eddricos, educaci\u00f3n e informaci\u00f3n, soluciones y actuaciones todas que, junto con las de reducci\u00f3n de emisiones, mejorar\u00edan sustancialmente la salud de la poblaci\u00f3n. Conclusiones: la sostenibilidad precede al desarrollo El empeoramiento de la calidad del aire, las situaciones meteorol\u00f3gicas extremas (olas de calor, lluvias torrenciales o sequ\u00edas), episodios de contaminaci\u00f3n extrema, por ejemplo, de ozono, incendios, proble- mas de suministro de agua potable y alimentos, cambios en la distribuci\u00f3n de enfermedades infecciosas, incremento de la demanda energ\u00e9tica, etc., tendr\u00e1n un impacto negativo sobre la salud de la poblaci\u00f3n de Castilla-La Mancha y sus servicios sanitarios. Este impacto no ser\u00e1 puntual o aislado, sino que los dife- rentes factores que afectan a la salud actuar\u00e1n sobre esta de forma sin\u00e9rgica y multifactorial, por lo que las actuaciones deben ser multidisciplinares y teniendo en cuenta la multidisciplinaridad del problema. Es necesario realizar lo antes posible un proceso de evaluaci\u00f3n y monitorizaci\u00f3n de la capacidad de los servicios sanitarios de nuestra Comunidad para hacer frente a situaciones extremas y mitigar su impacto sobre la salud, con el n de tomar las medidas de gesti\u00f3n m\u00e1s ecaces para dar respuesta a las nuevas emergencias y a los posibles afectados. En este sentido, es conveniente prestar especial atenci\u00f3n a las ne- cesidades de las poblaciones m\u00e1s vulnerables, como ni\u00f1os y ancianos, y en especial a las zonas geogr\u00e1cas y sectores de la poblaci\u00f3n que sufran una precariedad de infraestructuras, menores niveles de ingresos y educaci\u00f3n deciente. Nos enfrentamos a un cambio global del medio ambiente que requerir\u00e1 la implicaci\u00f3n activa, valiente y decidida de todos los sectores de la sociedad para encontrar soluciones, primando la sostenibilidad al desarrollo econ\u00f3mico. Es un gran desaf\u00edo para el presente siglo que vivimos. Bibliograf\u00eda AEROCAM - Red de Aerobiolog\u00eda de Castilla-La Mancha - Niveles de polen y previsi\u00f3n [Documento Web], URL http://aerocam.uclm.es/niveles_de_polen (Acceso 30.3.17). AMELA HERAS, C., SIERRA MOROS, M.J., 2016. Vector-transmitted diseases. A new challenge for public health surveillance systems. Gac. Sanit. 30, 167-169. doi:10.1016/j.gaceta.2016.03.001 BLANCO, D., COLLADO, S., LACA, A., DIAZ, M., 2016. Life cycle assessment of introducing an anaerobic digester in a municipal wastewater treatment plant in Spain. Water Sci. Technol. 73, 835-842. doi:10.2166/wst.2015.545 BLAZQUEZ, M.C.T., 2010. Climate 24, 78-84. doi:10.1016/j.gaceta.2010.10.004 BONOFIGLIO, T., ORLANDI, F., RUGA, L., ROMANO, B., FORNACIARI, M., 2013. Climate change impact on the olive pollen season in Mediterranean areas of Italy: air quality in late spring from an allergenic point of view. Environ. Monit. Assess. 185, 877-890. doi:10.1007/s10661-012-2598-9II Informe sobre 392BRAUN, RODRIGUEZ, D.A., commute mode analysis in Pract. 89, 164-183. doi:10.1016/j.tra.2016.05.007 BRITO, F.F., GIMENO, P.M., BARTOLOM\u00c9, B., ALONSO, A.M., LARA, P., FERN\u00c1NDEZ, J.A., MART\u00cdNEZ, A., 2008. Vine pollen allergy in areas with a high density of vineyards. J., MART\u00cdN, R., FERN\u00c1NDEZ-CALDAS, E., LARA, P., L\u00d3PEZ-FIDALGO, J., GUERRA, F., 2011. CARINANOS, P., ADINOLFI, C., DIAZ DE LA GUARDIA, C., DE LINARES, C., CASARES-PORCEL, M., 2016. Characterization of Allergen Emission J. doi:10.2134/jeq2015.02.0075 CARMONA, R., DIAZ, J., MIRON, I.J., ORTIZ, C., LEON, I., LINARES, C., 2016. Geographical variation in relative risks associated with cold waves in Spain: The need for a cold wave prevention plan. and Spanish Mountain Forests. Forests 172. doi:10.3390/f7080172 NACIONAL DE HOSPITALES Web] URL https://www.msssi.gob.es/ ciudadanos/prestaciones/centrosServiciosSNS/hospitales/docs/CNH2016.pdf (Acceso 30.3.17). CHANGE, I.P. ON 2014. Climate Change 2014 - Impacts, Adaptation and Vulnerability: Part A: Global and Sectoral 1, Global and Sectoral Aspects: Working Group ... to the IPCC Fifth Assessment Report 1st edition by Intergovernmental Panel on Climate Change (2014) Paperback. Cambridge University Press. CHANGE, I.P. ON C., 2008. Climate Change 2007 - Impacts, Adaptation and Vulnerability Paperback: Working Group II Contribution to the Fourth Assessment Report of the IPCC, Edici\u00f3n: 1 Pap/Cdr. ed. Cambridge University Press, Cambridge, U.K. ; New York. CULQUI, D.R., DIAZ, J., SIM\u00d3N, F., TOB\u00cdAS, A., LINARES, C., 2014. Evaluation of the plan for surveillance and controlling of the effects of heat waves in Madrid. Int. J. Biometeorol. 58, 1799-1802. doi:10.1007/ s00484-013-0731-2 DE SARIO, M., KATSOUYANNI, K., MICHELOZZI, P., 2013. Climate change, extreme weather events, air pollution and respiratory health in Europe. Eur. Respir. J. 42, 826-843. doi:10.1183/09031936.00074712 DIAZ, J., CARMONA, R., MIRON, I.J., ORTIZ, C., I., LINARES, C., 2015A. Geographical in relative risks associated Wave Prevention Plan. Environ. Int. 85, 273-283. doi:10.1016/j.envint.2015.09.022 DIAZ, J., CARMONA, R., MIRON, I.J., ORTIZ, C., LINARES, C., 2015B. Comparison of the effects of extreme temperatures on daily mortality in Madrid (Spain), by age group: The need for a cold wave prevention plan. Environ. Res. 143, 186-191. doi:10.1016/j.envres.2015.10.018Salud y cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 393DOMINGUEZ-LOPEZ, D., VACA, F., HERNANDEZ-CEBALLOS, M.A., BOLIVAR, J.P., 2015. Identication and characterisation of regional in expression Nat. Commun. 6, 7000. doi:10.1038/ncomms8000 FEO BRITO, F., MUR GIMENO, P., CARN\u00c9S, J., FERN\u00c1NDEZ-CALDAS, E., LARA, P., ALONSO, A.M., GARC\u00cdA, R., GUERRA, F., 2010. Grass pollen, aeroallergens, and clinical symptoms in Ciudad Real, Clin. Immunol. 20, 295-302. FEO BRITO, F., MUR GIMENO, P., MART\u00cdNEZ, C., TOB\u00cdAS, A., SU\u00c1REZ, L., GUERRA, F., BORJA, J.M., ALONSO, A.M., 2007. Air pollution and seasonal asthma during the pollen season. A cohort study in and Ciudad Real (Spain). Allergy 62, 1152-1157. doi:10.1111/j.1398-9995.2007.01438.x GASPARRINI, A., GUO, Y., HASHIZUME, M., LAVIGNE, E., ZANOBETTI, A., SCHWARTZ, J., TOBIAS, A., TONG, S., ROCKLOV, J., FORSBERG, B., LEONE, M., DE SARIO, M., BELL, M.L., GUO, Y.-L.L., WU, C., KAN, H., YI, S.-M., ZANOTTI STAGLIORIO COELHO, M. DE S., NASCIMENTO SALDIVA, P.H., HONDA, Y., KIM, H., ARMSTRONG, B., 2015. Mortality risk attributable to high and low ambient temperature: Gisociety 137-146. doi:10.1553/giscience2013s137 GUO, Y., GASPARRINI, TAWATSUPA, B., TOBIAS, A., LAVIGNE, E., ZANOTTI STAGLIORIO COELHO, M. DE S., LEONE, M., PAN, X., TONG, S., TIAN, L., KIM, H., HASHIZUME, M., HONDA, Y., GUO, Y.-L.L., WU, S.-M., 2014. F., PEREZ-HOYOS, S., SAEZ, M., LOPEZ, A., 2010 . Relation between Temperature and Mortality in Thirteen Spanish Cities. J. Environ. Res. Public. Health 7, 3196- 3210. doi:10.3390/ijerph7083196 JAVIER, F., EMILIO, F., MONTSERRAT, V., VICTOR, S., PURIFICACION, G., 2015. Evolution of the incidence of pollen grains and sensitivity to pollen in the city of Elche (Spain). Asian Pac. J. Allergy Immunol. 33, 196-202. JUAN MIRON, I., LINARES, C., CARLOS MONTERO, J., JOSE CRIADO-ALVAREZ, J., DIAZ, J., 2015. Changes in cause-specic mortality during heat waves in 1213-1222. BEEKMANN, M., SIOUR, G., ENGARDT, M., GAUSS, M., WATSON, L., ANDERSSON, C., COLETTE, A., JOSSE, B., MARECAL, V., NYIRI, A., VAUTARD, R., 2016. Impacts of regional climate change on air quality projections and associated uncertainties. Clim. Change 136, 309-324. doi:10.1007/s10584-016-1619-z A., CARMONA, R., MIR\u00d3N, I.J., 2015A. Impact of heat doi:10.1007/s00477-014-0976-2II sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 394LINARES, C., SANCHEZ, R., MIRON, I.J., DIAZ, J., 2015B. Has there been a decrease in mortality due to heat waves in Spain? Findings from a multicity case ALTEN, B., 2014. A summary of the evidence for the change in European distribution of phlebotomine sand flies (Diptera: Psychodidae) Intense cold and mortality in Castile-La Mancha (Spain): study of mortality trigger thresholds from 1975 to 2003. J. 145-152. doi:10.1007/s00484-011-0407-8 MONTERO, J.C., MIRON, I.J., of dening the term, \"heat wave\", in public health. 377-379. doi:10.1080/09603123.2012.733941 MONTERO, J.C., two methods of dening heat waves: A retrospective study in Castile-La of local factors in the relationship between mortality and 2010B. Mortality from cold waves in Castile--La Mancha, Spain. Sci. Total Environ. 408, 5768-5774. doi:10.1016/j. scitotenv.2010.07.086 MUR GIMENO, P., FEO BRITO, F., MART\u00cdNEZ, C., TOB\u00cdAS, A., SU\u00c1REZ, L., GUERRA, F., GALINDO, P.A., G\u00d3MEZ, E., 2007. Decompensation of pollen-induced asthma in two towns with different pollution in doi:10.1111/j.1365-2222.2007.02684.x OMS | 7 millones de muertes cada a\u00f1o debidas a la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica [Documento Web], WHO. URL http:// www.who.int/mediacentre/news/releases/2014/air-pollution/es/ (Acceso J., ASTROM, C., FORSBERG, B., 2013. Impact of climate change on ozone-related mortality and morbidity in Eur. Respir. J. doi:10.1183/09031936.00210411 OSTRO, B., BARRERA-GOMEZ, J., BALLESTER, J., BASAGANA, X., SUNYER, J., 2012. The impact of future summer temperature on public health in Barcelona and Catalonia, Spain. Int. J. Biometeorol. 56, 1135-1144. doi:10.1007/s00484-012-0529-7 OSTRO, B., TOBIAS, K., DIAPOULI, E., VRATOLIS, B., KATSOUYANNI, K., SUNYER, J., F., STAFOGGIA, M., 2015. The risks of acute exposure to black doi:10.1136/ oemed-2014-102184 RED DE CONTROL Y VIGILANCIA DE LA CALIDAD DEL AIRE DE CASTILLA-LA MANCHA [Documento Web], URL http://pagina.jccm.es/medioambiente/rvca/estaciones/estaciones.htm (Acceso 30.3.17). REMOLI, BENEDETTI, GRAMICCIA, M., Phleboviruses detection in Phlebotomus perniciosus from a Salud y cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 395human leishmaniasis focus in South-West Madrid region, Spain. Parasit. Vectors 9, 205. doi:10.1186/ s13071-016-1488-3 ROLDAN, E., GOMEZ, M., PINO, M.R., PORTOLES, J., LINARES, C., DIAZ, J., 2016. The effect of climate- change-related heat waves on mortality in in on a Risk Assess. 30, 831-839. GOMEZ BARRERA, M., PINO OTIN, M.R., ESTEBAN PRADAS, M., DIAZ JIMENEZ, J., 2011. Determination of Isothermal Areas and Selection of Representative Weather Stations in Aragon as a Basis for Estimating the Impact of Climate Change on the Possible Relationship between Mortality and Temperature. Rev. Esp. Salud SEGNALINI, M., BERNABUCCI, VITALI, 57, 451-458. 012-0571-5 DE [Documento URL http://www.ies.jccm.es/ (Acceso 30.3.17). SORIANO, 2015. ESCAPEing from bad-quality air: a cleaner air, Europe to elsewhere. Eur. Respir. J. 45, 11-13. doi:10.1183/09031936.00168814 SOUSA, A., ANDRADE, F., FELIX, A., JURADO, V., LEON-BOTUBOL, A., GARCIA-MURILLO, P., GARCIA- BARRON, L., MORALES, J., 2009. Historical importance of wetlands in malaria transmission in southwest of Spain. Limnetica 28, 283-299. TEMPERATURAS UMBRALES DE DISPARO DE LA MORTALIDAD ATRIBUIBLE AL CALOR EN ESPA\u00d1A EN EL PER\u00cdODO 2000-2009. Instituto de Salud Carlos III [Documento Web] URL http://repositorio.AEMET. es/bitstream/20.500.11765/1181/1/2016_MonograaFrio_ISCIII.pdf (Acceso 30.3.17). TERCER INFORME DE SEGUIMIENTO PNACC ENERO 2014. Ocina Espa\u00f1ola del Cambio Clim\u00e1tico. [Documento Web] http://www.mapama.gob.es/es/cambio-clim\u00e1tico/publicaciones/informes/3_ informe_seguimiento_pnacc_tcm7-312797.pdf (Acceso 30.3.17). TOB\u00cdAS, A., ARMSTRONG, B., GASPARRINI, A., DIAZ, J., 2014. Effects of high summer temperatures on mortality in 50 Spanish cities. Environ. Health Glob. Access Sci. Source 13, 48. doi:10.1186/1476- 069X-13-48 TOBIAS, A., ARMSTRONG, B., ZUZA, I., GASPARRINI, A., LINARES, C., DIAZ, J., 2012. Mortality on extreme heat days using ofcial thresholds in Spain: a multi-city time series Health 12, 133. doi:10.1186/1471-2458-12-133 VICEDO-CABRERA, A.M., INIGUEZ, C., BARONA, C., BALLESTER, F., to elevated temperatures and risk of preterm VILLALBI, J.R., VENTAYOL, I., 2016. Climate Change and Health in the Urban Context: The Experience of Barcelona. Int. J. Health Serv. 46, 389-405. doi:10.1177/0020731416643444Salud y cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 397Cambio clim\u00e1tico y alergias pol\u00ednicas Angel Javier Moral de Gregorio M\u00e9dico Adjunto Servicio de Alergologia Complejo Hospitalario de Toledo. Hospital Virgen del Valle (Toledo) Presidente del Comite de Aerobiologia de la Sociedad Espa\u00f1ola de Alergologia e Inmumolog\u00eda Cl\u00ednica Introduccion y situacion actual Est\u00e1 ampliamente aceptado que la temperatura de la Tierra est\u00e1 aumentando, as\u00ed lo conrman el calen- tamiento de los oc\u00e9anos, el aumento del nivel del mar, la fusi\u00f3n de los glaciares, disminuci\u00f3n del hielo marino en el \u00c1rtico y la disminuci\u00f3n de la capa de nieve en el hemisferio norte. Por otra parte, los cam- bios se est\u00e1n manifestando en la cantidad, intensidad, frecuencia y tipo de precipitaciones, as\u00ed como en el aumento de los fen\u00f3menos extremos, tales como las olas de calor, sequ\u00edas, inundaciones y huracanes. Como se indica en el informe reciente del Grupo de Trabajo \"Intergovernmental Panel on Climate Change\" (IPCC), la mayor parte del aumento observado en las temperaturas medias mundiales desde la mitad del siglo XX es debido al aumento de gases de efecto invernadero. El di\u00f3xido de carbono (CO2), adem\u00e1s de ser el principal gas causante del efecto invernadero y calentamiento global, es tambi\u00e9n una fuente de carbono, necesaria para producir az\u00facares durante la fotos\u00edntesis. Cuando las plantas se ex - ponen a temperaturas m\u00e1s altas y mayores niveles de CO2, estas crecen m\u00e1s vigorosamente y producen m\u00e1s polen ( Zyska , 2012). La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud estima que la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica causa alrededor de dos mi - llones de muertes prematuras al a\u00f1o en todo el mundo. la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica ejerce un impacto directo en el aumento de la morbi-mortalidad por infecciones respiratorias, cardiopat\u00edas, prevalencia del asma y c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. Se estima que la mortalidad en ciudades con niveles elevados de contaminaci\u00f3n supera entre un 15 % y un 20 % la registrada en ciudades m\u00e1s limpias. La contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica no solo se debe a la procedente de los combustibles (NO2, part\u00edculas, ), ozono, sino tambi\u00e9n de material biol\u00f3gico (p\u00f3lenes y esporas). Efectos constatados El incremento de la temperatura podr\u00eda favorecer un aumento de la exposici\u00f3n a los contaminantes atmosf\u00e9ricos, al dedicar m\u00e1s tiempo a la actividad al aire libre. Se ha comprobado un aumento de las visitas por crisis de asma en las urgencias hospitalarias de Castilla-La Mancha, en relaci\u00f3n con concen - traciones elevadas de p\u00f3lenes de gram\u00edneas y olivo. Las concentraciones de p\u00f3lenes de gram\u00edneas y olivo est\u00e1n relacionadas con factores meteorol\u00f3gicos como la temperatura media, las precipitaciones y la humedad relativa. Los m\u00e9dicos que tratan las enfermedades al\u00e9rgicas de las v\u00edas respiratorias ya est\u00e1n objetivando un au- mento en los s\u00edntomas que se atribuyen al cambio clim\u00e1tico. La Organizaci\u00f3n Mundial de Alergia, que comprende 97 sociedades m\u00e9dicas de todo el mundo, opin\u00f3 que el cambio clim\u00e1tico afecta al inicio, la duraci\u00f3n y la intensidad de la estaci\u00f3n pol\u00ednica y adem\u00e1s tiene junto con la poluci\u00f3n e infecciones respira- torias un efecto sin\u00e9rgico sobre las agudizaciones de asma (D\u00b4Amato, 2015). Las alergias estacionales y el asma suponen una carga importante para los sistemas de salud, y se estima que el 10-30 % de la poblaci\u00f3n mundial est\u00e1 aquejada por la rinitis al\u00e9rgica por p\u00f3lenes (ebre del heno) y 300 millones de personas en todo el mundo est\u00e1n afectados por el asma. Hay indicios que sugieren que la prevalencia de la rinitis por p\u00f3lenes est\u00e1 aumentando en muchas partes del mundo, particularmente en las II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 398zonas urbanas. El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 contribuyendo en la difusi\u00f3n de las plantas de Ambrosia, que ha pasado en apenas 20 a\u00f1os de estar solo localizadas en Hungr\u00eda a extenderse a media Europa, incluyendo Suiza, Alemania, Italia y Francia. Los p\u00f3lenes m\u00e1s importantes productores de polinosis en Espa\u00f1a, teniendo en cuenta la \u00e9poca de polini- zaci\u00f3n son: los cipreses en enero-marzo, el abedul en abril, Platanus hispanica en marzo y abril, las gram\u00ed- neas y olivo en abril-junio, la Parietaria de abril a julio y el Chenopodium y la Salsola de julio a septiembre. Por \u00e1reas geogr\u00e1cas, la primera causa de polinosis son las gram\u00edneas en el Centro y Norte de la Pen\u00ednsula, el olivo en el Centro y Sur, y la Parietaria en las regiones costeras mediterr\u00e1neas. El Chenopodium y la Sal- sola se encuentran en zonas con escasas precipitaciones como Arag\u00f3n, Murcia y Castilla-La Mancha. Los cipreses se pueden encontrar por toda la geograf\u00eda espa\u00f1ola. En Espa\u00f1a no se encuentra actualmente el polen de ambros\u00eda, que es una causa importante de polinosis en EEUU y en Europa central. Las principales causas de alergias por p\u00f3lenes en Castilla-La Mancha se deben en orden decrecien - te a Poaceae (gram\u00edneas), (Pl\u00e1tano de sombra) y Urticaceae (Parietaria). Tras cultivar Ambrosia en c\u00e1maras que conten\u00edan hasta 600 ppm de CO2 (predicci\u00f3n de Grupo Interguber- namental de Expertos sobre Cambio Clim\u00e1tico para el a\u00f1o 2050), se encontr\u00f3 que tanto el tama\u00f1o de las plantas de Ambrosia como la producci\u00f3n de polen fueron aumentado en concordancia con el aumento de CO2 (Zyska, 2000). Igualmente se comprob\u00f3 que las plantas de Ambrosia plantadas en la ciudad de Baltimore crecieron m\u00e1s r\u00e1pido, florecieron antes, y produjeron m\u00e1s polen que las cultivadas fuera de la ciudad, por aumento del calor (3,5 \u00b0C) y del CO2 (30 %) en la ciudad. En varios estudios en diferentes pa\u00edses de Europa y en EEUU se ha demostrado que los periodos de po- linizaci\u00f3n de diversas especies se han alargado, por adelanto en el inicio y retraso en la nalizaci\u00f3n del periodo de polinizaci\u00f3n. El aumento de las concentraciones de p\u00f3lenes atmosf\u00e9ricas tiene consecuencias cl\u00ednicas importantes, no solamente en cuanto al incremento en la severidad de la rinitis y asma al\u00e9rgico, sino tambi\u00e9n en la prevalencia de ciudadanos sensibilizados a los p\u00f3lenes. En un estudio realizado por el Comit\u00e9 de Aerobio- log\u00eda de la Sociedad Espa\u00f1ola de Alergolog\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica, pudo demostrarse una correlaci\u00f3n signicativa entre los recuentos atmosf\u00e9ricos de p\u00f3lenes de diferentes ciudades espa\u00f1olas y la prevalencia de sensibilizaci\u00f3n a sus diferentes tipos pol\u00ednicos entre los pacientes afectos de polinosis (Pola, 2004). En Madrid se encontr\u00f3 una correlaci\u00f3n entre los recuentos de p\u00f3lenes de gram\u00edneas desde 1979 a 2016, con las temperaturas medias mensuales de mayo de ese periodo (Subiza, 2016). Alergol\u00f3gica 2015 es un estudio epidemiol\u00f3gico de referencia sobre las enfermedades al\u00e9rgicas en Espa\u00f1a, indicando que el primer motivo de consulta alergol\u00f3gica es la rinoconjuntivitis en el 62 % pacientes, mientras que un estudio similar realizado en el a\u00f1o 2005 solo era 52%. En el a\u00f1o 2005 el por- centaje de rinoconjuntivitis con sensibilizaci\u00f3n a p\u00f3lenes era 51,9% mientras que en el a\u00f1o 2015 fue de 70,8% (Alergol\u00f3gica 2017) . En Alergol\u00f3gica 2015 se observa un incremento en Espa\u00f1a en la sensibilizaci\u00f3n a los p\u00f3lenes m\u00e1s alerg\u00e9ni - cos, como son los de gram\u00edneas, olivo y cupres\u00e1ceas. En la Comunidad de Castilla-La Mancha debido a su flora caracter\u00edstica entre los pacientes con rinoconjuntivitis, los al\u00e9rgicos a p\u00f3lenes aumentaron desde un 68,5% en 2005 a un 96,3% en 2015; sobre todo debido a las gram\u00edneas, que pasaron de 55,6% a 86,7%, del olivo que pas\u00f3 de 55,6% a 69,4 % y de las cupres\u00e1ceas el 11,1% al 17,3 % (Alergol\u00f3gica 2017) Las concentraciones de p\u00f3lenes de gram\u00edneas anuales en Toledo durante el periodo 1995 a 2017 tienen una tendencia al alza en los \u00faltimos 23 a\u00f1os, con una media de 5.333 granos/m3 (Figura 1).Salud y cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 399P\u00f3lenes Poaceae Figura 1.: Concentraciones de p\u00f3lenes de gram\u00edneas anuales en Toledo desde 1995 hasta 2017 19951996199719981999200020012002200320042005200620072008200920102011201220132014201520162017 1995-2017 10000 7500 5000 2500 0Granos/m3 Figura las concentraciones de p\u00f3lenes de gram\u00edneas (Poaceae ) y cosecha de cereales de invierno: cebada, avena, centeno, trigo y triticale en Toledo desde 1995 a 2016 199519961997199819992000200120022003200420052006200720082009201020112012201320142015201610000 7500 5000 2500 0900000 675000 450000 225000 0Granos/m3 Toneladas Poaceae Cereales inviernoII Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 400P\u00f3lenes Olivo Figura 3.: Concentraciones de p\u00f3lenes de Olea europaea anuales en Toledo desde 1995 hasta 2017. Figura 4.: Correlaci\u00f3n entre concentraciones de p\u00f3lenes de Olea europaea y producci\u00f3n de aceite en Toledo desde 1995 a 2016. Olivo Aceite19951996199719981999200020012002200320042005200620072008200920102011201220132014201520162017 1995-201710000 7500 5000 2500 0Granos/m3 199519961997199819992000200120022003200420052006200720082009201020112012201320142015201622000 16500 11000 5500 070000 52500 35000 17500 0Granos/m3 Toneladas El aumento de los niveles de CO2 beneciar\u00eda el aumento de producci\u00f3n de algunos cultivos, como los cereales de invierno, por el aumento de la fotos\u00edntesis ( Anderson , 2008). En Toledo las cosechas de cereales de invierno: trigo, cebada, centeno, avena y triticale desde 1995 a 2016 se correlacionan con el aumento de p\u00f3lenes de gram\u00edneas en ese mismo periodo con una correlaci\u00f3n muy buena, de r= 0,7149 (Figura 2).Salud y cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 401Las concentraciones de p\u00f3lenes de olivo anuales en Toledo durante el periodo 1995 a 2017 tienen una tendencia al alza en los \u00faltimos 23 a\u00f1os, con una media de 10.837 granos/m3 (Figura 3). En Toledo la producci\u00f3n de aceite desde 1995 a 2016 se correlaciona con el aumento de p\u00f3lenes de Olea europaea en ese mismo periodo con una correlaci\u00f3n muy buena, de r= 0,7851 (Figura 4). El inicio del periodo de polinizaci\u00f3n de las gram\u00edneas durante los a\u00f1os 1995 a 2017 en contra de lo espe- rado por el aumento de las temperaturas medias se ha retrasado, manteni\u00e9ndose igual el nal de la po- linizaci\u00f3n, acort\u00e1ndose la duraci\u00f3n de la polinizaci\u00f3n de las gram\u00edneas (Figura 5). Sin embargo en el caso del olivo durante el mismo periodo, no se modica ni el inicio ni el nal de la polinizaci\u00f3n, persistiendo la duraci\u00f3n de la polinizaci\u00f3n del olivo (Figura 6). Figura 5.: Inicio y nal de polinizaci\u00f3n de p\u00f3lenes de gram\u00edneas en Toledo desde 1995 a 2017 19951996199719981999200020012002200320042005200620072008200920102011201220132014201520162017220 165 110 55 0D\u00edas Inicio Polinizaci\u00f3n gram\u00edneas (Primer dia 5% total gram\u00edneas) Fin Polinizaci\u00f3n gram\u00edneas (Ultimo d\u00eda 95% total gram\u00edneas) Las concentraciones de p\u00f3lenes de cupres\u00e1ceas anuales en Toledo durante el periodo 1994 a 2017 tuvieron una tendencia al alza, con una media de 12.320 granos/m3 (Figura 7). Sin embargo las ama - rant\u00e1ceas, que son p\u00f3lenes a los que no les influye la sequia y soportan temperaturas elevadas, tuvieron concentraciones anuales con tendencia a la baja durante el periodo 1995 a 2017, con una media de 956 granos/m3 (Figura 8). El inicio y el nal del periodo de polinizaci\u00f3n de las cupres\u00e1ceas en Toledo durante los a\u00f1os 1994 a 2017 en contra de lo esperado por el aumento de las temperaturas medias, se ha retrasado, mante - ni\u00e9ndose igual la duraci\u00f3n de la polinizaci\u00f3n de las cupres\u00e1ceas (Figura 9). Sin embargo en el caso de las amarant\u00e1ceas durante el mismo periodo, no se modica ni el inicio ni el nal de la polinizaci\u00f3n, persistiendo la misma duraci\u00f3n de la polinizaci\u00f3n de las amarant\u00e1ceas (Figura 10).II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 402Figura 7.: Concentraciones de p\u00f3lenes de Cupres\u00e1ceas anuales en hasta 2000 45 0D\u00edas Figura 6.: Inicio y nal de polinizaci\u00f3n de p\u00f3lenes de Olea europaea en Toledo desde 1995 a 2017 Inicio Polinizaci\u00f3n Olea europaea (Primer dia 5% total p\u00f3lenes) Fin Polinizaci\u00f3n Olea europaea (Ultimo d\u00eda 95% total p\u00f3lenes)Salud y cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 403Figura 9.: Inicio y nal de polinizaci\u00f3n de p\u00f3lenes de Cupresaceas en Toledo desde 1994 a 2017400 300 200 100 0D\u00edas 1994-19951995-19961996-19971997-19981998-1999 1999- 2000 2000-20012001-20022002-20032003-20042004-20052005-20062006-20072007-20082008-20092009-20102010-20112011-20122012-20132013-20142014-20152015-20162016-2017 (Ultimo d\u00eda 95% Inicio Polinizaci\u00f3n Cupressaceae (Primer d\u00eda 5% total polenes)Figura 8.: Concentraciones de p\u00f3lenes de Amarant\u00e1ceas anuales en Toledo desde 1995 hasta 2017 P\u00f3lenes Amarantaceae1995199619971998199920002001200220032004200520062007200820092010201120122013201420152016 1995-20161300 975 650 325 0D\u00edas II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 404Prevision de futuro Seg\u00fan los \u00faltimos documentos hechos p\u00fablicos, Castilla-La Mancha se enfrenta a posibles aumentos de la temperatura media entre 2 y 7 \u00b0C y un descenso de precipitaciones entre el 10 y 30 % hacia nales del siglo XXI. La concentraci\u00f3n media anual de p\u00f3lenes totales recogidos en el captador de Toledo durante los a\u00f1os 1994 a 2016, ha sido de 49.664 granos/m3, y de estos un 60 % se debe a los p\u00f3lenes granos/m3. Durante estos 23 a\u00f1os la tendencia es creciente en probable relaci\u00f3n con el cambio clim\u00e1tico para gram\u00edneas, olivo y cupres\u00e1ceas y solo han disminuido levemente las amarant\u00e1ceas. Solo las gram\u00edneas y las cupres\u00e1ceas han retrasado el inicio de la polinizaci\u00f3n y solo las cupres\u00e1ceas retrasan su nalizaci\u00f3n en Toledo. Sin embargo la mayor\u00eda de los p\u00f3lenes alerg\u00e9nicos en Toledo no han modicado la duraci\u00f3n del periodo de polinizaci\u00f3n, salvo las gram\u00edneas que lo han acortado, Estos efectos que pueden ser perjudiciales para la salud, sin embargo podr\u00edan haber contribuido a un mayor rendimiento en las cosechas de cereales de invierno y en la producci\u00f3n de aceite de oliva en Toledo. Posible - mente estos efectos se pueden producir en otros cultivos, como la vid, pero no se dispone la posibilidad de medir sus p\u00f3lenes a trav\u00e9s de los captadores, por no ser anem\u00f3los. Ser\u00e1 necesario aumentar la serie de datos en los pr\u00f3ximos a\u00f1os para poder comprobar si estos efectos siguen manteniendo las mismas tendencias. Soluciones. Medidas de adaptacion y mitigacion Las medidas de mitigaci\u00f3n de los efectos del cambio clim\u00e1tico producir\u00e1n un benecio claro y directo sobre la salud. As\u00ed la reducci\u00f3n de la dependencia de los combustibles f\u00f3siles disminuir\u00eda la contaminaci\u00f3n Figura 10.: Inicio y nal de polinizaci\u00f3n de p\u00f3lenes de Amarant\u00e1ceae en Toledo desde 1995 a 2017 300 225 150 75 0D\u00edas 199519961997199819992000200120022003200420052006200720082009201020112012201320142015 Inicio Polinizaci\u00f3n Amarant\u00e1ceae (Primer dia 5% total p\u00f3lenes) Fin Polinizaci\u00f3n Amarantaceae (Ultimo d\u00eda 95% total p\u00f3lenes)Salud y cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 405atmosf\u00e9rica, y por tanto, la incidencia de enfermedades respiratorias y cardiovasculares. La potenciaci\u00f3n del transporte en bicicleta, o a pie, no solo reducir\u00eda la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, sino que el aumento del ejercicio f\u00edsico incidir\u00eda positivamente en el estado de salud general. Otra medida de mitigaci\u00f3n que conllevar\u00eda una mejora de la calidad del aire ser\u00eda el aumento de la protecci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de bosques y zonas verdes, por disminuir el exceso de CO2. Adem\u00e1s se deber\u00eda realizar un control exhaustivo de la calidad del aire, controlando el incremento de con- taminantes (ozono, PM2,5, NO2) y la concentraci\u00f3n de aeroal\u00e9rgenos (p\u00f3lenes y esporas). No obstante, al ser el polen un contaminante biol\u00f3gico de origen natural, no puede ser regulado como otros contaminan- tes atmosf\u00e9ricos, pero si deber\u00edan establecerse estrategias como: vigilancia de aeroal\u00e9rgenos potenciando las redes aerobiol\u00f3gicas, desarrollo de sistemas de alerta y gesti\u00f3n del arbolado urbano. Se deber\u00eda disminuir la plantaci\u00f3n de especies alerg\u00e9nicas en ciudades como Platanus hispanica , olivo, cipreses y substituir las especies enfermas por otras no alerg\u00e9nicas. Por otro lado se deber\u00eda impulsar las investigaciones dirigidas a la protecci\u00f3n de la salud frente a los efec- tos del cambio clim\u00e1tico. Vision del autor. Reflexion El aumento de la aridez y la temperatura afectar\u00e1n a las especies vegetales m\u00e1s d\u00e9biles, que ser\u00e1n sustituidas por otras m\u00e1s resistentes a las nuevas condiciones climatol\u00f3gicas, como es el caso de las amarant\u00e1ceas. Las part\u00edculas eliminadas en la combusti\u00f3n de motores di\u00e9sel y calefacciones en las ciudades crean un ambiente hostil a las plantas, y estas para defenderse producen prote\u00ednas de estr\u00e9s, que hacen m\u00e1s agre- sivos a los p\u00f3lenes de zonas contaminadas de las ciudades, que los de zonas rurales no contaminadas, ocasionando una mayor alergenicidad. Debido a que las tormentas favorecen la rotura de los p\u00f3lenes y la posterior liberaci\u00f3n de part\u00edculas submicr\u00f3 - nicas que contienen al\u00e9rgenos, la mayor tendencia ocasionada por el cambio clim\u00e1tico a la formaci\u00f3n de fe - n\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos como las tormentas, facilitar\u00eda la aparici\u00f3n de epidemias de asma al\u00e9rgico. El aumento en las temperaturas y en los niveles de CO2 producir\u00e1 cambios en la fenolog\u00eda de las plantas, con modicaciones en la duraci\u00f3n de la floraci\u00f3n, lo que ocasionar\u00e1 un aumento de la exposici\u00f3n a los p\u00f3lenes. A esto se suma el aumento en la producci\u00f3n de p\u00f3lenes por los gases con efecto invernadero y el aumento de la alergenicidad en los p\u00f3lenes por la contaminaci\u00f3n, junto a la proliferaci\u00f3n de especies invasoras alerg\u00e9nicas. En conclusi\u00f3n el cambio clim\u00e1tico podr\u00eda provocar efectos negativos importantes sobre la salud, en los al\u00e9rgicos a p\u00f3lenes en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Pero a la vez puede tener consecuencias positivas para el rendimiento de algunas cosechas. Bibliografia ALERGOLOGICA 2015. ISBN 978-84-88014-41-2. MADRID (2017). Dep\u00f3sito legal M17641-2017. ANDERSON J, ARBLASTER K, BARTLEY J, COOPER T, KETTUNEN M, KAPHENGST T, & AL. 2008, Climate Change-Induced Water and Impact M AL. Meterological new factors, and asthma allergic disorders. Organ J 8:25, doi: 10.1186/s40413-015-0073-0.II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 406POLA J, SUBIZA J, ZAPATA C, MORAL A, FEO F (2009). Correlaction between total annual atmospheric pollen counts for Chenopodiaceae-Amarantaceae and counts in Madrid during 37 years. Changes in the tendencies of the total monthly concentration in May and June. %3d&tabid =373&language=es-ES. ZISKA LH, ( Ambrosia artemisifolia L.), a known doi:10.1071/PP00032. doi: 6 Sociedad y cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 409La percepci\u00f3n de cambio clim\u00e1tico en la regi\u00f3n Laura Miguel Calleja GEOCyL Consultor\u00eda Durante los meses de Junio y Agosto de 2017 y con la nalidad de conocer la percepci\u00f3n que los habi- tantes de Castilla-La Mancha tienen sobre el cambio clim\u00e1tico y su impacto, se han realizado m\u00e1s de 500 encuestas, cuyo resultado se analizar\u00e1 a continuaci\u00f3n. El perl de los encuestados es muy variopinto. Se han obtenido resultados de todas las provincias, aunque como puede verse en el gr\u00e1co, destacan Toledo, que corresponde con el 34% de las respuestas y Ciudad Real, con un 25%, seguido de cerca por Albacete con un 23% y nalmente Guadalajara y Cuenca con un 10% y un 8% respectivamente. Respecto a la edad, el rango va entre los 13 y los 72 a\u00f1os. Aunque la mayor\u00eda de los resultados se encuen- tran entre los 36 y los 50 a\u00f1os; teniendo entre 36 y 40 a\u00f1os los que m\u00e1s han respondido. Algo muy importante tambi\u00e9n a tener en cuenta es el nivel de estudios y su profesi\u00f3n. Ya que de esto depende el conocimiento y el entendimiento que puedan tener del concepto cambio clim\u00e1tico y sus im- pactos, y por lo tanto de su percepci\u00f3n. Todas las personas que han realizado la encuesta tienen estudios, el 11% dispone de estudios primarios, secundarios o ense\u00f1anzas profesionales de 2\u00ba grado, el 18% tiene bachillerato o ense\u00f1anzas profesio - nales superiores, y el 71% restante posee de estudios universitarios o equivalentes. Provincia a la que pertenecen el total de los encuestados Toledo Guadalajara Ciudad Real Albacete CuencaII Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 410Edad de los encuestados Nivel de estudios Sin estudios Estudios primarios o equivalentes Ense\u00f1anza general secundaria, 1\u00ba ciclo Ense\u00f1anza profesional de 2\u00ba grado, 2\u00ba ciclo Ense\u00f1anza general secundaria, 2\u00ba ciclo Ense\u00f1anza profesionales superiores Estudios universitarios o equivalentes90 67,5 45 22,5 0 10 a 15 16 a 20 21 a 25 26 a 30 31 a 35 36 a 40 41 a 45 46 a 50 51 a 55 56 a 60 61 a 65 66 a 70 71 a 7571%2%4% 5% 8% 9%Sociedad y cambio climatico en Castilla-La Mancha 411Analizando su profesi\u00f3n, la mayor\u00eda de ellos trabajan en la administraci\u00f3n p\u00fablica, seguida de la edu- caci\u00f3n, los estudiantes, ingenieros y trabajadores sanitarios. Tambi\u00e9n, aunque en menor cantidad, hay personas que trabajan en los sectores de la agricultura / ganader\u00eda, el turismo y la restauraci\u00f3n, marketing y ventas, inform\u00e1tica, log\u00edstica, nanzas, atenci\u00f3n al cliente, etc. Profesi\u00f3n Para conocer la situaci\u00f3n actual de la regi\u00f3n, preguntamos a los castellano-manchegos, cu\u00e1les creen que son los dos problemas que m\u00e1s afectan en la actualidad a su Comunidad Aut\u00f3noma, los resultados obte- nidos son los siguientes: el paro y las condiciones laborales (31%), los problemas econ\u00f3micos, la pobreza y la crisis (24%), ocupan los primeros puestos, mientras que los problemas ambientales y el cambio clim\u00e1- tico (21%) quedan relegados al tercer lugar. Respecto a los problemas locales, en todas las provincias se mantienen los mismos puestos que en la Comunidad Aut\u00f3noma, a excepci\u00f3n de Guadalajara, donde los problemas ambientales superan a los problemas econ\u00f3micos, la pobreza y la crisis, aunque solo lo hace en un 2%. Los problemas que menos afectan, tanto a la Comunidad Aut\u00f3noma como a las localidades son la vivien- da, el transporte y el tr\u00e1co, aunque este \u00faltimo vuelve a destacar en Guadalajara. Las localidades que menos se ven afectadas por los problemas ambientales y el cambio clim\u00e1tico son, Cuenca y Albacete A pesar de que el cambio clim\u00e1tico ha quedado relegado al tercer puesto entre todas las problem\u00e1ticas que afectan a comunidad y localidad; a la pregunta, \u00bfen que medida considera usted que el cambio clim\u00e1tico es un problema grave en la actualidad en su regi\u00f3n/localidad? El 51% de las respuestas ma - niestan que este es un problema muy grave, y el 37% dice ser bastante grave; mientras que solo un 10% cree que hoy en d\u00eda el cambio clim\u00e1tico no tiene gravedad, y el 2% que no es un problema.II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 412 Indique cu\u00e1les cree que son los dos problemas que m\u00e1s afectan actualmente a su localidad. CuencaEl paro y las condiciones laboralesLos problemas relacionados con la gobernabilidad y la pol\u00edticaLos problemas econ\u00f3micos, la pobreza y la crisisLos problemas ambientales y el cambio clim\u00e1ticoLa vivienda Problemas con la sanidad y los servicios sociales Indique cu\u00e1les cree que son los dos problemas que m\u00e1s afectan actualmente a su Comunidad Aut\u00f3noma El paro y las condiciones laboralesLos problemas relacionados con la gobernabilidad y la pol\u00edticaLos problemas econ\u00f3micos, la pobreza y la crisisLos problemas ambientales y el cambio clim\u00e1ticoLa vivienda Transporte, tr\u00e1coSociedad y cambio climatico en Castilla-La Mancha 413 Indique cu\u00e1les cree que son los dos problemas que m\u00e1s afectan actualmente a su localidad. Albacete Indique cu\u00e1les cree que son los dos problemas que m\u00e1s afectan actualmente a su localidad. Ciudad RealEl paro y las condiciones laboralesLos problemas relacionados con la gobernabilidad y la pol\u00edticaLos problemas econ\u00f3micos, la pobreza y la crisisLos problemas ambientales y el cambio clim\u00e1ticoLa vivienda Transporte, tr\u00e1co El paro y las condiciones laboralesLos problemas relacionados con la gobernabilidad y la pol\u00edticaLos problemas econ\u00f3micos, la pobreza y la crisisLos problemas ambientales y el cambio clim\u00e1ticoLa vivienda Transporte, tr\u00e1coII Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 414 Indique cu\u00e1les cree que son los dos problemas que m\u00e1s afectan actualmente a su localidad. Toledo Se deduce, por tanto, que la mayor\u00eda de los encuestados acepta la existencia del cambio clim\u00e1tico, es m\u00e1s, el 96% opina que el cambio clim\u00e1tico est\u00e1 ocurriendo y tan solo un 2% cree que no; el 2% restante indica no sabe / no contesta. Respecto a cu\u00e1ndo empezar\u00e1 el cambio clim\u00e1tico a tener consecuencias, el 91% maniesta que este ya tiene consecuencias, un 2% dice que en 5 a\u00f1os, un 3% en 10 a\u00f1os, un 1% en 25 a\u00f1os y el 2% restante cree que hasta dentro de 50 a\u00f1os, el cambio clim\u00e1tico no tendr\u00e1 consecuencias en la regi\u00f3n. Indique cu\u00e1les cree que son los dos problemas que m\u00e1s afectan actualmente a su localidad. GuadalajaraEl paro y las condiciones laboralesLos problemas relacionados con la gobernabilidad y la pol\u00edticaLos problemas econ\u00f3micos, la pobreza y la crisisLos problemas ambientales y el cambio clim\u00e1ticoLa vivienda Transporte, tr\u00e1co El paro y las condiciones laboralesLos problemas relacionados con la gobernabilidad y la pol\u00edticaLos problemas econ\u00f3micos, la pobreza y la crisisLos problemas ambientales y el cambio clim\u00e1ticoLa vivienda Transporte, tr\u00e1coSociedad y cambio climatico en Castilla-La Mancha 415 \u00bfPiensa usted que el cambio clim\u00e1tico est\u00e1 ocurriendo o no est\u00e1 ocurriendo? 96%2%2% 2% 10% 37% 51%\u00bfEn qu\u00e9 medida considera usted que el cambio clim\u00e1tico es un problema grave en la actualidad en su regi\u00f3n/localidad? Si, el cambio clim\u00e1tyico est\u00e1 ocurriendo No, el cambio clim\u00e1tyico no est\u00e1 ocurriendo No sabe / No contesta Mucho Bastante Poco Nada Pero, \u00bfqu\u00e9 entienden los castellano-manchegos que es el cambio clim\u00e1tico?, \u00bfcu\u00e1les son sus consecuen- cias?; para conocer su opini\u00f3n, se les pregunta cuales son los dos primeros pensamientos o im\u00e1genes que tienen al escuchar el t\u00e9rmino \"cambio clim\u00e1tico\". \u00bfCu\u00e1ndo cree usted que el cambio clim\u00e1tico empezar\u00e1 a tener consecuencias en la regi\u00f3n? Ya tiene consecuencias En 5 a\u00f1os En 10 a\u00f1os En 25 a\u00f1os En 50 a\u00f1os No sabe / No contesta 91%1% 2%2%3%II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 416Indique los dos primeros pensamientos o im\u00e1genes que tenga cuando escucha el t\u00e9rmino cambio clim\u00e1tico 35% 30% 25% 20% 15% 10% 5% 0%Aumento de las temperaturas, olas de calor y fr\u00edoCat\u00e1strofes naturalesContaminaci\u00f3n y CO2 de coches y f\u00e1bricasSensaciones y pensamientos negativosEscasez de agua y desertificaci\u00f3nDeshielo de los polosDa\u00f1os en la agricultura De la serie de fen\u00f3menos relacionados con el clima, y pensando espec\u00edcamente en la regi\u00f3n en la que vive actualmente, \u00bfDir\u00eda usted que en los \u00faltimos 30 a\u00f1os cada uno de ellos ha aumentado, ha disminuido o ha permanecido igual? La temperatura media de la zonaLa variabilidad del clima en general / los cambios bruscosLas precipitaciones / lluviasN\u00famero de nevadas al a\u00f1o Ha aumentado Ha permanecido igual Ha disminuido No sabe / No contestaLas dos respuestas que destacan de manera inequ\u00edvoca sobre las dem\u00e1s son: \"Escasez de agua y deser - ticaci\u00f3n\", con un 33% de las respuestas; y \"aumento de las temperaturas, olas de calor y fr\u00edo\", con un 30%; el 37% restante se reparte en, \"contaminaci\u00f3n y CO2 de coches y f\u00e1bricas\" (10%), \"da\u00f1os en la agricultura\" (8%), \"cat\u00e1strofes naturales\" (8%), y pensamientos negativos\" (7%) y \"deshielo de los polos\" (5%). Por lo tanto, se puede decir que seg\u00fan los castellano-manchegos, el cambio clim\u00e1tico se maniesta con la escasez de agua y la deserticaci\u00f3n, y el aumento de episodios de temperaturas extremas. 100% 75% 50% 25% 0%Sociedad y cambio climatico en Castilla-La Mancha 417Como ya se ha mostrado anteriormente, la mayor\u00eda de los encuestados piensa que el cambio clim\u00e1tico est\u00e1 ocurriendo en la actualidad, pero, \u00bfqu\u00e9 perspectiva se tiene de los \u00faltimos a\u00f1os?, \u00bfdesde cu\u00e1ndo se tiene constancia de los cambios que se est\u00e1n generando en el medio?; a la pregunta, \u00bfdir\u00eda usted que en los \u00falti - mos 30 a\u00f1os cada uno de los siguientes fen\u00f3menos ha aumentado, ha disminuido o ha permanecido igual en la provincia donde reside? los castellano-manchegos lo tienen claro; Entre el 80% y el 90% dice que la temperatura media de su regi\u00f3n y la variabilidad del clima / cambios bruscos han aumentado, mientras que las precipitaciones y el n\u00famero de nevadas al a\u00f1o, han disminuido. Apenas entre 10 y el 20% han manifes - tado que estos hechos se han mantenido igual, y solo un 1 o 2 % dice no sabe / no contesta. Adem\u00e1s, a la pregunta \u00bfQu\u00e9 grado de importancia tiene para usted el problema del calentamiento global en los siguientes escenarios? Revelan la preocupaci\u00f3n por las consecuencias que tiene sobre todo en las generaciones futuras, seguido de Castilla- La Mancha, Espa\u00f1a, su provincia, y en menor medida, aunque tambi\u00e9n bastante importante, su persona y su familia. Algo que resulta un tanto parad\u00f3jico, ya que expo- nen que el cambio clim\u00e1tico est\u00e1 ocurriendo en la actualidad e incluso detallan graves problemas que han evolucionado en los \u00faltimos 30 a\u00f1os, pero el grado de importancia del problema y su afecci\u00f3n personal no es el que m\u00e1s preocupa. \u00bfCreen entonces que el cambio clim\u00e1tico est\u00e1 ocurriendo, pero lo ven como algo que evoluciona lentamente o ajeno a su persona? \u00bfQu\u00e9 grado de importancia tiene para usted el problema del calentamiento global en los siguientes escenarios Muy importanate Bastante importanate Poco importanate Nada importante No sabe / No contestaUsted y su familiaLas generaciones futurasEspa\u00f1a Castilla-La ManchaSu provincia100% 90% 80% 70% 60% 50% 40% 30% 20% 10% 0% Entonces, si el cambio clim\u00e1tico no tiene demasiada transcendencia para su persona, \u00bfqu\u00e9 importancia les dan a los efectos que puede conllevar?; vuelven a caer en una paradoja, y es que, seg\u00fan los encuestados, el descenso de precipitaciones y consecuentemente el descenso de las reservas de agua son los efectos de mayor importancia, seguido por el aumento de la temperatura. En menor medida, pero tambi\u00e9n im- portante, se\u00f1alan el aumento de las plagas y de las tormentas. Solo un 8% del total de las respuestas obtenidas dicen que estos efectos son poco importantes y un 1% no sabe / no contesta.II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 418De los efectos del cambio clim\u00e1tico que se enumeran a continuaci\u00f3n, indique cu\u00e1l cree que es su nivel de importancia Dejando a un lado el pasado y la actualidad, y buscando la percepci\u00f3n que tienen del futuro, se pregunta, \u00bfEn que medida cree que en los pr\u00f3ximos 30 a\u00f1os es probable o no que ocurran efectos debido al cambio clim\u00e1tico?, las respuestas obtenidas siguen la evoluci\u00f3n de los efectos visibles que seg\u00fan los encuestados se han dado en Castilla-La Mancha en los \u00faltimos treinta a\u00f1os. Muy importanate Importanate Poco importante No sabe / No contesta 100% 90% 80% 70% 60% 50% 40% 30% 20% 10% 0%Aumento de la temperaturaM\u00e1s plagas Descenso de precipitacionesAumento de tormentasMenos reservas de agua Muy probable Bastante probable Poco probable Nada probable No sabe / No contestaPensando espec\u00edcamente en Castilla-La Mancha, \u00bfEn qu\u00e9 medida cree usted que en los pr\u00f3ximos 30 o m\u00e1s a\u00f1os es probable o no que ocurran los siguientes efectos debido al cambio clim\u00e1tico?Aumento significativo de las temperaturas Per\u00edodos de sequ\u00eda m\u00e1s prolongados Aumento de incendios forestales Desertificaci\u00f3n P\u00e9rdida de cultivos Inundaciones frecuentes Aumento de enfermedades Disminuci\u00f3n significativa del turismo ruralSociedad y cambio climatico en Castilla-La Mancha 419 Aumentar\u00e1n los incendios forestales debido a... El cambio clim\u00e1tico Pir\u00f3manos y negligencias Ambas No sabe / No contesta\u00bfProvocar\u00e1 el cambio clim\u00e1tico proble - mas de agua en Castilla-La Mancha? 97%3%1% Si No No sabe / No contestaEl que m\u00e1s probabilidad tiene de ocurrir son, los per\u00edodos prolongados de sequ\u00eda y el aumento signica- tivo de las temperaturas; seguido de la deserticaci\u00f3n, causada en gran medida por el aumento de los incendios forestales, y la consecuente p\u00e9rdida de cultivos. En menor medida, situ\u00e1ndose entre bastante probable y poco probable, se encuentran las inundaciones frecuentes, el aumento de enfermedades y la disminuci\u00f3n signicativa del turismo rural. Con estas respuestas, se puede decir que, seg\u00fan los castellano-manchegos, en un futuro pr\u00f3ximo el cam- bio clim\u00e1tico provocar\u00e1 un aumento de las temperaturas, y un descenso de las lluvias, lo que provocar\u00e1 grandes sequ\u00edas, que favorecer\u00e1n la p\u00e9rdida de cultivos, los incendios y la deserticaci\u00f3n, comenzando un c\u00edrculo dif\u00edcil de atajar. Debido a estos efectos, es de importancia analizar la opini\u00f3n que tienen sobre el aumento de los incen- dios y la situaci\u00f3n del agua; dicen que, el aumento de incendios forestales ser\u00e1 causado sobre todo por la uni\u00f3n del cambio clim\u00e1tico y los pir\u00f3manos / negligencias con un 69% de las respuestas, seguido del cambio clim\u00e1tico 21% y la acci\u00f3n \u00fanica de los pir\u00f3manos / negligencias 8%. Adem\u00e1s, maniestan con un 97% de respuestas positivas que Castilla-La Mancha se ver\u00e1 afectada por problemas de agua, siendo solo el 3% de las respuestas negativas. Adem\u00e1s, la comunidad de Castilla-La Mancha, se caracteriza por su gran supercie agr\u00edcola y natural, lo que hace de ella una zona muy vulnerable al cambio clim\u00e1tico, tal y como se refleja en el gr\u00e1co.II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 420\u00bfpiensa que se han producido da\u00f1os en el medio ambiente de Castilla-La Mancha, en la agricultura y en la ganader\u00eda debido al cambio clim\u00e1tico?Debido a la gran supercie agr\u00edcola y natural que tenemos en Castilla-La Mancha, cree que es una comunidad aut\u00f3noma Debido a la gran importancia que el sector agr\u00edcola y ganadero tienen en esta comunidad, se debe analizar la percepci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico y sus efectos en ellos, dando mayor relevancia a las respuestas de las perso - nas dedicadas profesionalmente a estos sectores ya que son los que viven directamente estas consecuencias. A la pregunta, \u00bfpiensa que se han producido da\u00f1os en el medio ambiente de Castilla-La Mancha, en la agricultura y en la ganader\u00eda debido al cambio clim\u00e1tico? Tanto encuestados en general, como los profesionales del sector tienen claro que s\u00ed, con un 90% y un 92% respectivamente. Si No No sabe / No contesta Si No No sabe / No contesta Muy vulnerable Nada vulnerable Poco vulnerable No sabe / No contesta \u00bfpiensa que se han producido da\u00f1os en el medio ambiente de Castilla-La Mancha, en la agricultura y en la ganader\u00eda debido al cambio clim\u00e1tico? Respuesta de profesionales agricultores / ganaderos 90%5%5% 92%4%4%Sociedad y cambio climatico en Castilla-La Mancha 421\u00bfSe podr\u00edan encarecer los precios de los productos si el clima cambiara provocando da\u00f1os en la agricultura?\u00bfTendr\u00e1 el cambio clim\u00e1tico efectos en productos agr\u00edcolas tradicionales de Castilla-La Mancha como la miel, la berenjena, los ajos, el vino o el olivo? Si No No sabe / No contesta Si No No sabe / No contesta Castilla-La Mancha es regi\u00f3n con gran cantidad de espacios naturales, por lo que estos tambi\u00e9n podr\u00edan verse afectados por el cambio clim\u00e1tico, el 97% de las personas encuestadas arman que podr\u00edan verse da\u00f1ados. En este caso, los ganaderos y agricultores vuelven a estar de acuerdo con la respuesta del total de encuestados. Como ya se ha demostrado con anterioridad, los castellano-manchegos creen que el cambio clim\u00e1 - tico es una realidad que ya ha llegado y cuyos efectos ya son visibles en el medio, incluidas todas las regiones de Castilla-La Mancha; y que, adem\u00e1s, sus efectos no har\u00e1n m\u00e1s que aumentar, cau - sando graves problemas en los cultivos, y afectando al bienestar y a la salud de los seres humanos; poniendo en una situaci\u00f3n comprometida a las generaciones futuras.M\u00e1s concretamente y respecto a los productos tradicionales de la comunidad, como la miel, la berenjena, los ajos, el vino o el olivo, el 90% cree que el cambio clim\u00e1tico s\u00ed que tendr\u00e1 efectos sobre ellos, ya que necesitan situaciones clim\u00e1ticas muy concretas para su correcta formaci\u00f3n y cualquier cambio supone una alteraci\u00f3n para su desarrollo. Sobre el precio de los productos, el 92% de los encuestados opinan que este podr\u00eda aumentar si el cam- bio clim\u00e1tico provocara da\u00f1os en la agricultura, como por ejemplo aumento de las sequ\u00edas, hechos que perjudicar\u00edan gravemente a los cultivos; igualmente piensan los profesionales del sector con un 79% de las respuestas positivas, aunque las respuestas negativas (21%) aumentan con respecto al total. 90%5%5% 92%4% 4%II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 422 \u00bfSe podr\u00edan encarecer los precios de los productos si el clima cambiara provocando da\u00f1os en la agricultura? Si No No sabe / No contesta Si No No sabe / No contesta\u00bfLos espacios naturales de Castilla-La Mancha podr\u00edan verse da\u00f1ados por el cambio clim\u00e1tico? \u00bfEn qu\u00e9 medida cree usted que es o no posible reducir los efectos del cambio clim\u00e1tico? Muy posible Bastante posible Poco posible Nada posible No sabe / No contesta La tecnolog\u00eda puede reducir los efectos del cambio clim\u00e1tico La tecnolog\u00eda no puede reducir los efectos del cambio clim\u00e1tico No sabe / No contesta\u00bfCree usted que la tecnolog\u00eda puede o no reducir los efectos del cambio clim\u00e1tico? Una vez conocida la percepci\u00f3n de los efectos del cambio clim\u00e1tico pasada, actual y futura, se pregunta, \u00bfpueden estos efectos reducirse?, \u00bfpuede la tecnolog\u00eda reducirlos? El 19% de los encuestados dice ser muy posible la reducci\u00f3n de los efectos, 52% dice ser bastante posible, mientras que el 25% cree que es poco posible. Con respecto a la tecnolog\u00eda, el 79% dice que, si puede reducirlos, si\u00e9ndolo solo el 9% los que creen que no puede, mientras que el 12% restante dice no sabe / no contesta.97%79%21%Sociedad y cambio climatico en Castilla-La Mancha 423Por lo tanto, creen que el cambio clim\u00e1tico si puede frenarse, pero \u00bfhasta que punto est\u00e1n dispues - tos los castellano-manchegos a cambiar sus h\u00e1bitos y sus modos de vida para disminuir sus efectos? Seg\u00fan las respuestas dadas, el 93% de los encuestados cree que debemos cambiar significativa - mente nuestros modos de vida, de los cuales, el 91% estar\u00eda a favor de cambiarlos; al otro lado, un 4% que dice que no debemos cambiarlos, mientras que el 7% restante se manifiestan neutros; estas respuestas apenas contrastan con las respuestas a la afirmaci\u00f3n de la existencia del cambio clim\u00e1tico, que fue de un 96%. \u00bfPara reducir los efectos del cambio clim\u00e1tico, cree usted que debemos cambiar signicativamente nuestro modo de vida? Debemos cambiar signicativamente nuestro modo de vida No debemos cambiar signicativamente nuestro modo de vidao No sabe / No contesta A favor En contra Neutral No sabe / No contesta\u00bfHasta qu\u00e9 punto estar\u00eda usted a favor o en contra de introducir cambios en su modo de vida para combatir el cambio clim\u00e1tico? Sin embargo, \u00bfQue hacen realmente en la actualidad para frenar los efectos del cambio clim\u00e1tico?, se pregunta que medio de transporte usan m\u00e1s en diferentes casos; en todos ellos, excepto al ir de compras e ir al colegio donde predomina ir a pie, el coche es el m\u00e1s usado; cabe destacar el poco uso que se da a la bicicleta, pero sobre todo al transporte p\u00fablico para trayectos cortos. Como es l\u00f3gico el avi\u00f3n es tambi\u00e9n bastante usado para viajar en vacaciones. El transporte que est\u00e1 casi en el olvido es el tren, y que es v\u00e1lido para trayectos cortos y largos. Respecto a las actividades que frenan el cambio clim\u00e1tico, \u00bfcon que frecuencia las realizan los encues- tados? La mayor\u00eda de respuestas maniestan que estas actividades las realizan siempre o casi siempre, siendo la separaci\u00f3n y reciclaje del vidrio la actividad que m\u00e1s realizan, seguido de la separaci\u00f3n y reciclaje del papel y de apagar las luces y los aparatos el\u00e9ctricos cuando no se usan y la reutilizaci\u00f3n de bolsas para la compra; donde m\u00e1s fallan es en la elecci\u00f3n de frutas y verduras producidas en la regi\u00f3n y la limitaci\u00f3n del tiempo de ducha para ahorrar agua, esta \u00faltima acci\u00f3n es de gran importancia debido a los per\u00edodos de sequ\u00eda que, seg\u00fan han manifestado anteriormente, han aumentado por el cambio clim\u00e1tico. Cabe destacar que la opci\u00f3n \"nunca\" no supera en ninguno de los casos el 5%/10%.II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 424Con que frecuencia realiza las siguientes actividades Siempre Casi siempre Alguna vez Nunca No sabe / No contesta Apago las luces y los aparatos el\u00e9ctricos cuando no los uso Separo el vidrio y los deposito en los contendores Separo el papel y lo deposito en los contenedores Limito el tiempo de ducha para ahorrar agua Llevo mis propias bolsas para hacer la compra Elijo frutas y verduras producidas en la regi\u00f3n\u00bfQu\u00e9 medio de transporte usa principalmente para realizar cada una de las siguientes actividades? Muy Importanate No No Poco No No100% 90% 80% 70% 60% 50% 40% 30% 20% 10% 0% Ir a trabajar Ir de compras Ir a la ciudad m\u00e1s cercanaLlevar a sus hijos al colegioDesplazarse por motivos de ocioViajar por vacaciones 100% 75% 50% 25% 0%Sociedad y cambio climatico en Castilla-La Mancha 425Como ya se ha dicho, el apagado de las luces y los aparatos el\u00e9ctricos cuando no est\u00e1n en uso, es una de las actividades que m\u00e1s llevan a cabo, pero, \u00bfCu\u00e1l es realmente el principal motivo por que se plantean ese ahorro energ\u00e9tico? El 47% de los encuestados dice hacerlo \"por el ahorro econ\u00f3 - mico\" que apenas supera en un 2% a la respuesta \"por producir menos contaminaci\u00f3n\" con un 45%, seguido de \"ahorro porque se desarrollan alternativas\" con un 7% y \"me da igual ahorrar energ\u00eda\" con un 1%. \u00bfCu\u00e1l es el principal motivo por el que usted se plantea el ahorro energ\u00e9tico? Por ahorro econ\u00f3mico Ahorro porque se desarrollan alternativas Por producir menos contaminaci\u00f3n Me da igual ahorrar energ\u00eda No sabe / No contesta \u00bfHa realizado las siguientes actividades para luchar contra el cambio clim\u00e1tico? Si No No sabe / No contesta 100% 90% 80% 70% 60% 50% 40% 30% 20% 10% 0% Sustituir las bombillas por otras de bajo consumoComprar electrodom\u00e9sticos m\u00e1s eficientesMejorar el aislamiento en la viviendaInstalar paneles solares en el hogarDejar de comprar a las empresas que act\u00faan ante el cambio clim\u00e1ticoPara seguir conociendo el modo de vida, y la implicaci\u00f3n que tienen los castellano-manchegos con las actividades que sirven para reducir el cambio clim\u00e1tico, se pregunta directamente cuales de esas acciones han llevado a cabo en los \u00faltimos a\u00f1os.II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 426\u00bfQu\u00e9 le parecer\u00eda que se subiera el precio a los siguientes productos si son perjudiciales para el medio ambiente?M\u00e1s del 90% dice haber sustituido las bombillas de su hogar por unas de bajo consumo, y m\u00e1s del 80% maniesta haber comprado electrodom\u00e9sticos ecientes, y el 50% ha mejorado el aislamiento de su vi - vienda; estas tres acciones quiz\u00e1s tambi\u00e9n han sido propiciadas por el ahorro econ\u00f3mico que esto supo - ne. Sin embargo, la mayor\u00eda no han realizado acciones como instalar paneles solares en el hogar, acci\u00f3n que no siempre es factible, ni han dejado de comprar a empresas que perjudican al medio ambiente. Respecto a que les parece que se subiera el precio a ciertos productos si son perjudiciales para el medio ambien - te, en los productos como electrodom\u00e9sticos o combustibles se ve bien, sin embargo, en el transporte p\u00fablico, alimentaci\u00f3n o calefacci\u00f3n se ve mal, al tratarse de productos m\u00e1s b\u00e1sicos. Bien Mal No sabe / No contesta Para conocer el grado de implicaci\u00f3n que tienen con el cambio clim\u00e1tico y su pol\u00edtica se pregunta con que frecuencia realizan actividades de colaboraci\u00f3n, participaci\u00f3n o asistencia a organizaci\u00f3n, protestas, campa\u00f1as o rmas. Exceptuando la rma a favor de una campa\u00f1a ante el cambio clim\u00e1tico que obtiene su mayor respuesta en el rango de \"bastante frecuencia\" con un 20%; el resto de actividades las realizan con poca frecuencia, acom - pa\u00f1ado del nunca; aunque hay que destacar que un 10% de los encuestados dice colaborar con alguna organizaci\u00f3n que act\u00faa contra el cambio clim\u00e1tico. La acci\u00f3n que menos realizan es la asistencia a protestas para demandar acciones ante el cambio clim\u00e1tico. Para poder frenar el cambio clim\u00e1tico, esta lucha debe estar liderada por alguien, seg\u00fan los castellano- manchegos, el 40% cree de debe liderarlo el gobierno regional, seguido del 24% que cree que debe hacerlo el gobierno nacional, el 14% dice que los ayuntamientos son los que deben liderar esa lucha, mientras que tan solo un 9% corresponde con las organizaciones ambientalistas, un 3% de los empresa- rios y un 2% de la ONU. 100% 90% 80% 70% 60% 50% 40% 30% 20% 10% 0%Sociedad y cambio climatico en Castilla-La Mancha 427Con qu\u00e9 frecuencia realiza las siguientes actividades Con mucha frecuencia Con bastante frecuencia Con poca frecuencia NuncaColaborar con alguna organizaci\u00f3n que act\u00fae contra el CC Participar en alguna iniciativa de voluntariado ambiental Firmar a favor de una campa\u00f1a ante el CC Participar en alguna campa\u00f1a de ahorro energ\u00e9tico Asistir a alguna protesta para demandar acciones ante el CC \u00bfQu\u00e9 persona o instituci\u00f3n/organizador deber\u00eda liderar en Castilla-La Mancha la tem\u00e1tica referente al cambio clim\u00e1tico? 100% 75% 50% 25% 0%II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 428 \u00bfEn qu\u00e9 grado estar\u00eda de acuerdo con las diferentes medidas planteadas en su localidad? Muy de acuerdo Bastante de acuerdo Poco de acuerdo Nada de acuerdo No sabe / No contestaPromover el transporte p\u00fablico Instalar sistemas de iluminaci\u00f3n eficientes Promover los desplazamientos en bicicleta Establecer en zonas urbanas la velocidad del tr\u00e1fico a 30 km/h Restringir el uso del veh\u00edculo privado en el centro Crear servicios p\u00fablicos de asesoramiento sobre el ahorro y uso de energ\u00eda100% 75% 50% 25% 0%Solo el 14% cree que los ayuntantamientos deben liderar la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, entonces que opinar\u00edan si desde su localidad se tomara medidas para recudir el cambio clim\u00e1tico, \u00bfEstar\u00edan de acuerdo los castellano-manchegos?, en todas las medidas planteadas la mayor\u00eda dice estar muy de acuer- do, cabe destacar que algo menos del 10% dice no estar nada de acuerdo con la restricci\u00f3n del uso del veh\u00edculo privado en el centro, ni de establecer en las zonas urbanas una velocidad m\u00e1xima de 30 km/h, ya que lo que m\u00e1s cuesta dejar es el coche. A pesar de todas las respuestas anteriores, de admitir la existencia del cambio clim\u00e1tico, de enumerar algunos efectos que ya se est\u00e1n dando y de aceptar que debemos cambiar los modos de vida, los encues- tados dicen que la sociedad, no est\u00e1 sucientemente concienciada, teniendo esta respuesta un 95%. Adem\u00e1s, el 77% de los encuestados dice ser muy dif\u00edcil o dif\u00edcil, el acceso a la informaci\u00f3n general sobre el cambio clim\u00e1tico y los impactos que este tiene en Castilla-La Mancha. Pero, aunque encuentren informaci\u00f3n, \u00bfQu\u00e9 grado de conanza le dan seg\u00fan el colectivo del que proven- ga?, Los cient\u00edcos y los educadores ambientales son los que m\u00e1s conanza transmiten, seguido de los grupos ecologistas; sin embargo, sobre la administraci\u00f3n auton\u00f3mica, los empresarios, los ayuntamientos y los medios de comunicaci\u00f3n los encuestados dicen tener poca conanza o ninguna, esta \u00faltima sobre todo en los empresarios.Sociedad y cambio climatico en Castilla-La Mancha 429\u00bfCree usted que estamos lo sucientemente concienciados con el cambio clim\u00e1tico? En relaci\u00f3n al acceso a la informaci\u00f3n sobre el cambio clim\u00e1tico, \u00bfCu\u00e1nto de f\u00e1cil o dif\u00edcil es encontrar informaci\u00f3n general sobre ello y sobre los impactos en Castilla-La Mancha? Si No No sabe / No contesta Muy dif\u00edcil Dif\u00edcil F\u00e1cil Muy f\u00e1cil \u00bfQu\u00e9 grado de conanza le merece a usted la informaci\u00f3n sobre el cambio clim\u00e1tico proporcionada por los siguientes colectivos? Mucha confianza Bastante confianza Poca confianza Ninguna confianza Administraci\u00f3n auton\u00f3mica Cient\u00edficos Empresarios Ayuntamientos Medios de comunicaci\u00f3n Grupos ecologistas Educadores ambientales100% 75% 50% 25% 0%II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 430Se concluye que los encuestados castellano-manchegos creen en el cambio clim\u00e1tico y admiten que actualmente este est\u00e1 teniendo efectos negativos en el medio ambiente, sobre todo respecto al au - mento de la temperatura y la disminuci\u00f3n de las precipitaciones. Son conscientes de que todo esto puede conllevar graves problemas en la agricultura y la ganader\u00eda, adem\u00e1s de en la vida humana. Sin embargo, lo perciben como un problema para las generaciones futuras, aunque admiten que ya hoy en d\u00eda deben de llevarse a cabo acciones para frenarlo, se contradicen, ya que no realizan las acciones m\u00e1s importantes para disminuir el cambio clim\u00e1tico, solo llevando a cabo aquellas que tam - bi\u00e9n supongan un ahorro econ\u00f3mico. Adem\u00e1s, dicen estar dispuestos a cambiar los modos de vida, pero solamente en ciertas acciones que no supongan un gran cambio en su bienestar, por ejemplo, el transporte que m\u00e1s usan es el coche, y, a pesar de ser este uno de los mayores problemas en la contaminaci\u00f3n actual, muchos de los encuestados no quieren privarse de \u00e9l. Por lo tanto, la mayor\u00eda son conscientes de las graves consecuencias que pueden conllevar los efectos del cambio clim\u00e1tico, pero a pesar de ello, no est\u00e1n totalmente concienciados del peligro.Sociedad y cambio climatico en Castilla-La Mancha 431Medios de comunicaci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico Alicia Avil\u00e9s Pozo; Carmen Bachiller; Francisca Bravo; Luis Enrique Espinoza; Teresa S\u00e1nchez Garz\u00f3n *Periodistas de eldirarioclm Introducci\u00f3n El cambio clim\u00e1tico representa uno de los mayores desaf\u00edos de nuestro tiempo con efectos sobre el medio ambiente, la econom\u00eda global, la salud y el bienestar social. Es decir, m\u00e1s all\u00e1 de cualquier duda razonable, puede asegurarse que algunas actividades humanas est\u00e1n provocando un cambio clim\u00e1tico a escala global. Sin embargo, lo m\u00e1s preocupante es que todo apunta a que el ritmo actual de calen - tamiento se va a ir acelerando a lo largo de este siglo. Esto provocar\u00e1, sin duda, una alteraci\u00f3n signi - cativa de los actuales reg\u00edmenes clim\u00e1ticos en la mayor parte de las regiones del planeta, con notables repercusiones ambientales, sociales y econ\u00f3micas. Pero pesar de la gravedad del fen\u00f3meno, los espa\u00f1oles todav\u00eda no lo consideran uno de los grandes problemas de nuestro pa\u00eds. En concreto, en el \u00faltimo bar\u00f3metro del Centro de Investigaciones Socio - l\u00f3gicas (CIS) del mes de mayo de 2017 queda reflejado que los problemas medioambientales no son importantes para los espa\u00f1oles. De hecho, solo un 0,2% de los encuestados se\u00f1al\u00f3 esa opci\u00f3n y \u00fanica - mente el 0,4% asegur\u00f3 que este problema le afecta personalmente. En el siguiente trabajo se describen los efectos del cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha, el tratamiento que se le da en los medios de comunicaci\u00f3n regionales y en las redes sociales, la previsi\u00f3n de futuro y las posibles soluciones. Y es que en una regi\u00f3n altamente ligada a la agri - cultura y con un gran patrimonio forestal como es el caso de Castilla-La Mancha, los efectos del cambio clim\u00e1tico pueden especialmente da\u00f1inos debido a las peculiaridades de su climatolog\u00eda, propias del centro peninsular. Medios de comunicaci\u00f3n Los efectos del cambio clim\u00e1tico se pueden observar a nuestro alrededor: las temperaturas crecen gra- dualmente, aumentan las \u00e9pocas de sequ\u00eda y los r\u00edos se van secando. La fauna y la flora reaccionan ante ello, al igual que las personas. Se trata de un fen\u00f3meno que no se puede ignorar desde un punto de vista pol\u00edtico, social, econ\u00f3mico y, por supuesto, medioambiental. Muchos menos desde el enfoque medi\u00e1tico. Los medios de comunicaci\u00f3n marcan una agenda cada d\u00eda: observemos c\u00f3mo introducen el fen\u00f3meno en Castilla-La Mancha. Televisi\u00f3n La televisi\u00f3n p\u00fablica regional, Castilla-La Mancha Media (CMM), dedic\u00f3 un completo reportaje a este proceso el pasado mes de junio coincidiendo con la retirada de Estados Unidos de los acuerdos de Par\u00eds. Titulado 'Los posibles efectos del cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha', inclu\u00eda las fuertes lluvias que afectaron la Manchuela, un testimonio de un profesor de Ecolog\u00eda de la Universidad regional (UCLM) y la posici\u00f3n de la Junta de Castilla-La Mancha. Es uno de los productos m\u00e1s recientes, pero la cadena tiene varias piezas en distintos programas en la que hacen referencia a olas de calor o tormentas y sus efectos en la salud o en los campos. Por ejemplo, la cadena dedic\u00f3 un programa a las consecuencias en el aumento de las temperaturas en el cultivo de almendros en la regi\u00f3n. Como corresponde a una cadena p\u00fablica, las informaciones se relacionan directamente con la regi\u00f3n.II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 432Radio En la Cadena Ser de Castilla-La Mancha se sigue una l\u00ednea parecida a la adoptada por la televisi\u00f3n de CMM. La cuesti\u00f3n del cambio clim\u00e1tico y c\u00f3mo afecta a la regi\u00f3n no se deja de lado y se utilizan fuentes de todo tipo. En 'Castilla-La Mancha tendr\u00e1 menos agua cada a\u00f1o', el experto elegido fue un catedr\u00e1tico de la UCLM, Antonio Ruiz de Elvira, y la Junta de Comunidades tambi\u00e9n tiene su protagonismo en piezas como 'El gobierno de Castilla-La Mancha, preocupado por la segu\u00eda, estudia ayudas a regad\u00edos'. La Cade- na Ser tambi\u00e9n ha acudido a ONG como Greenpeace para tratar temas como 'El cambio clim\u00e1tico merma la producci\u00f3n de trufa'. Prensa escrita Entre los medios de comunicaci\u00f3n estrictamente regionales m\u00e1s le\u00eddos se encuentra CLM24. Al buscar contenidos relacionados con el cambio clim\u00e1tico, el total de los resultados supera los 300. Sin embargo, cabe resaltar que la gran mayor\u00eda son contenidos generados de manera autom\u00e1tica a trav\u00e9s de agencias de noticias como EFE o Europa Press. Esto implica, por ejemplo, que los expertos que se utilizan como fuente en este tipo de contenido no est\u00e1n relacionados directamente con Castilla-La Mancha. Es lo que ocurre en art\u00edculos como 'Trasvases y desaladoras, una irremediable combinaci\u00f3n ante el cambio clim\u00e1ti- co', de la agencia EFE en la que se cita al director del Laboratorio Climatol\u00f3gico de la Universitat Jaume I de Castell\u00f3n, Jos\u00e9 Quereda. En el caso de El Digital Castilla-La Mancha, muchos de los art\u00edculos que se pueden encontrar relacionados con el cambio clim\u00e1tico tambi\u00e9n est\u00e1n enlazados directamente de agencias. Sin embargo, s\u00ed se pueden ver art\u00edculos propios, sin rma de periodista, como 'La agricultura castellano-manchega, arma contra el cambio clim\u00e1tico'. Del grupo de La Tribuna se pueden extraer tambi\u00e9n ejemplos de art\u00edculos dirigidos espec\u00edcamente al cambio clim\u00e1tico, tanto en enfoque regional como provincial. En este sentido, se puede se\u00f1alar 'Agri - CMM MediaSociedad y cambio climatico en Castilla-La Mancha 433Cadena Ser. cultura contra el cambio clim\u00e1tico', en el que se recoge la posici\u00f3n de la Junta de Comunidades. El medio tambi\u00e9n ha tratado el cambio clim\u00e1tico de manera m\u00e1s profunda, pero dirigida m\u00e1s bien a s\u00f3lo una provincia, como es el caso de La Tribuna de Ciudad Real en 'El cambio clim\u00e1tico en la provincia' en el que se us\u00f3 el testimonio de diversos expertos para abordar los problemas que amenazan a zonas emblem\u00e1ticas como el Parque Nacional de Las Tablas de Daimiel. El Digital Castilla-La Mancha. II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 434El medio 'Lanza', que en 2017 comunic\u00f3 su cierre de la edici\u00f3n en papel, tambi\u00e9n ha dedicado numero - sos espacios al cambio clim\u00e1tico y a sus efectos en la regi\u00f3n, especialmente en la agricultura. Entre ellos, se puede nombrar 'La agricultura de conservaci\u00f3n versus cambio clim\u00e1tico', en el que se plantea una soluci\u00f3n a trav\u00e9s de la explotaci\u00f3n agraria para suavizar los efectos del calentamiento global. Adem\u00e1s, existe una novedad, un art\u00edculo de opini\u00f3n titulado '\u00bfOla de calor o cambio clim\u00e1tico?', en el que, sin embargo, no se habla de Castilla-La Mancha, sino de una manera m\u00e1s global apelando a las decisiones de dirigentes como Donald Trump. Los art\u00edculos no son tan numerosos como en el caso de la Cadena Ser, pero s\u00ed est\u00e1n todos rmados y no dependen de agencias como en otros casos. Diario Lanza es un medio provincial, no regional, pero es uno de los medios con mayor historia de la regi\u00f3n. En el caso de la edici\u00f3n regional de eldiario.es en Castilla-La Mancha, los contenidos que se reeren a la amenaza del cambio clim\u00e1tico son numerosos y est\u00e1n enfocados tambi\u00e9n a los efectos del mismo espec\u00ed- camente en la regi\u00f3n. Se trata de contenidos que est\u00e1n regularmente rmados por periodistas y los temas que se han tratado son variados: desde la agricultura, que parece ser uno de los enfoques principales en el resto de los medios, hasta la migraci\u00f3n, comportamiento de la fauna y la flora, etc\u00e9tera. Por otro lado, tambi\u00e9n se da difusi\u00f3n a diversas iniciativas relacionadas con el uso de nuevas energ\u00edas o innovadoras para involucrar a otros sectores de la poblaci\u00f3n en la lucha contra la amenaza, como los j\u00f3venes. Encastillalamancha.es, por su parte, principalmente reporta las iniciativas institucionales en contra del cambio clim\u00e1tico, como es el caso de variados art\u00edculos referidos a la Ocina de Cambio Clim\u00e1tico, o con un enfoque que se limita al titular. Otras cabeceras regionales, como periodicoclm.es, no tienen pr\u00e1cticamente contenido dirigido hacia los efectos del cambio clim\u00e1tico en la regi\u00f3n o, directamente, hacia el fen\u00f3meno en s\u00ed, aparte de algunos art\u00edculos de opini\u00f3n que lo mencionan de manera general. Redes sociales Twitter La b\u00fasqueda de 'Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha' en la red social Twitter, indiscutiblemente una de las m\u00e1s populares, ofrece unos resultados que llevan a entidades como Bilib m\u00e1s que a medios de comunicaci\u00f3n. En cuanto a los medios, entre los m\u00e1s relacionados con la b\u00fasqueda se encuentra Eldiarioclm.es Sociedad y cambio climatico en Castilla-La Mancha 435Europa Press (en su edici\u00f3n regional), eldiario.es Castilla-La Mancha, CCM Media o la Cadena Ser. Asociaciones como UPA utilizan las noticias de dichos medios para la difusi\u00f3n de contenidos relacio - nados con el cambio clim\u00e1tico, mientras que asociaciones como Greenpeace o SEO Birdlife lo usan para sus propios contenidos. Facebook Los resultados que se pueden encontrar en la red social Facebook relacionados con los medios y el cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha son muy reducidos y, por tanto, no producen el nivel de discusi\u00f3n en redes sociales que pueda llegar a ser relevante. Previsi\u00f3n de futuro Seg\u00fan todos los expertos, desde la Acci\u00f3n por el Clima de la Uni\u00f3n Europea hasta la Ocina Espa\u00f1ola de Cambio Clim\u00e1tico, la necesidad de revertir los efectos de este fen\u00f3meno en Castilla-La Mancha la ir\u00e1 refle - jando nuestra climatolog\u00eda cada vez m\u00e1s. No es una alarma, es una realidad indiscutible. Pese al portazo de Donald Trump a los Acuerdos de Par\u00eds, a nivel europeo, con sus incoherencias y defectos, existe un consenso global sobre la necesidad de reducir la temperatura del planeta y las emisiones de CO2. En contraste, aun existen medios de comunicaci\u00f3n que contin\u00faan informando sobre las tempranas olas de calor y sobre la sequ\u00eda sin mencionar este fen\u00f3meno. \u00bfExisten reticencias a mencionar abiertamente el cambio clim\u00e1tico en la comunidad aut\u00f3noma? S\u00ed que las hay. Las energ\u00edas renovables todav\u00eda no terminan de despegar en los pa\u00edses mediterr\u00e1neos y los intereses empresariales de las energ\u00edas contaminantes siguen marcando la hoja de ruta medi\u00e1tica. Solo aquellos medios de comunicaci\u00f3n donde la defensa del medio ambiente est\u00e1 recogida como una de las bases fun- damentales de su l\u00ednea editorial, al margen de servidumbres externas, informan abierta y objetivamente sobre la cuesti\u00f3n. Porque el cambio clim\u00e1tico no es la \u00fanica causa pero s\u00ed la m\u00e1s importante. Se trata de un problema global que afecta por igual a todos los ciudadanos y que en Castilla-La Mancha tiene y tendr\u00e1 una consecuencias sobre su modelo econ\u00f3mico agrario e industrial. Ofrecer a la ciudadan\u00eda esta informaci\u00f3n es un servicio p\u00fablico irrenunciable. Efectos clima. AEMET . II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 436Afortunadamente, nos encontramos en ese punto con que el 'negacionismo' tiene ya poco recorrido. La realidad ser\u00e1 tozuda. Conforme algunos de estos efectos se vayan manifestando de manera m\u00e1s contundente en el campo castellano-manchego, conforme aumente la sequ\u00eda y escaseen recursos h\u00eddri - cos, tan necesarios en esta comunidad aut\u00f3noma, ignorar el cambio clim\u00e1tico ser\u00e1 aportar una infor - maci\u00f3n sesgada y carente de contexto, y los ciudadanos 2.0, los de las redes sociales, los informados, pasar\u00e1n factura a esa incoherencia. Si hasta hace bien poco, el verano estaba globalmente asociado con una \u00e9poca de felicidad, vacaciones y el denominado \"buen tiempo\", actualmente ya comienza a hacerse fuerte una corriente de opini\u00f3n p\u00fablica que est\u00e1 invirtiendo los t\u00e9rminos. No solo por las altas temperaturas sino porque estas van acompa\u00f1aos de lluvias torrenciales espor\u00e1dicas que poco o nada aportan al caudal de r\u00edos, embalses y acu\u00edferos. Y aunque no fuera as\u00ed, es tarea de los medios de comunicaci\u00f3n realizar esa pedagog\u00eda. Cubrirse de raz\u00f3n, hacerse eco de los es - tudios, informes y estad\u00edsticas que auguran ese cambio paulatino pero constante, y contribuir a las soluciones. Hasta 2020, es decir, pr\u00e1cticamente a la vuelta de esquina, la UE debe reducir el 20% de las emisiones de gases de efecto invernadero con respecto a 1990 e incrementar el 20% de la eciencia energ\u00e9tica. Con horizonte 2030, ese porcentaje debe alcanzar el 27%, y en otros 20 a\u00f1os llegar hasta un 80-95%. Estos objetivos no se habr\u00edan marcado de no existir un problema. No solo hay que recordarlos sino scalizar su cumplimiento. Ignorar esa labor ser\u00e1 pr\u00e1cticamente imposible en unos a\u00f1os. Cualquier medio que lo haga perder\u00e1 su credibilidad ante una ciudadan\u00eda inteligente, inquieta, 'millenials' que formar\u00e1n parte del futuro y que ve con sus propios ojos c\u00f3mo todo se transforma. Soluciones y medidas de adaptaci\u00f3n El papel de los medios de comunicaci\u00f3n de Castilla-la Mancha es, ni m\u00e1s ni menos, que el de ejercer un periodismo entendido como servicio p\u00fablico que, para serlo, requiere de tres pilares que contribuir\u00e1n a facilitar a la opini\u00f3n publica un mayor grado de conocimiento y percepci\u00f3n de un problema real, recono- cido a nivel mundial. A) TRANSPARENCIA por parte de las administraciones u organizaciones que tienen competencias en la gesti\u00f3n de medidas relacionadas con el fen\u00f3meno. Es necesario para comunicar de forma objetiva y co- rrecta sobre el impacto del cambio clim\u00e1tico y las acciones encaminadas a minimizar sus efectos. B) MAYOR PARTICIPACI\u00d3N CIUDADANA. La UNESCO ya proclam\u00f3 en 2005, coincidiendo con el D\u00eda Mundial de la Libertad de Prensa que la funci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n \"independientes y plu - ralistas en la promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n es fundamental, en la medida en que informan de aspectos del proceso de toma de decisiones y dan voz en \u00e9l a las partes interesadas. La libertad de los medios facilita la formaci\u00f3n de una esfera p\u00fablica en la que puede tener lugar una amplia gama de debates y en la que est\u00e1n representados diversos puntos de vista (...) Los gobiernos deben estudiar maneras de fortalecer el \"gobierno electr\u00f3nico\", que proporciona a los medios de comunicaci\u00f3n y a los ciudadanos un acceso directo a informaci\u00f3n administrativa y a los procesos de toma de decisiones\". C) FORMACI\u00d3N para los profesionales de los medios de comunicaci\u00f3n. Es necesario impulsar un perio- dismo especializado a trav\u00e9s de becas, jornadas, ponencias... en el que colaboren tanto administraciones p\u00fablicas, como comunidad cient\u00edca, empresas y otros agentes sociales. Tanto para los periodistas en activo como para las futuras promociones universitarias. Unas Jornadas Internacionales de Medios de Comunicaci\u00f3n y Cambio Clim\u00e1tico celebradas en Sevilla en noviembre de 2012 ya nos dejaron un interesante (y aplicable) dec\u00e1logo de buenas pr\u00e1cticas de comuni- caci\u00f3n, entre las que destaca la necesidad de vincular el cambio clim\u00e1tico a la vida cotidiana para fomen- tar la concienciaci\u00f3n y lograr despertar el inter\u00e9s del p\u00fablico mediante informaci\u00f3n comprensible para el ciudadano medio, as\u00ed como la creaci\u00f3n redes de comunicadores/as que aborden este reto. Sociedad y cambio climatico en Castilla-La Mancha 437Y en este dec\u00e1logo, una reflexi\u00f3n: los medios de comunicaci\u00f3n no deben convertir la informaci\u00f3n en un falso debate entre si existe o no el cambio clim\u00e1tico, puesto que es una respuesta que ya han dado los cient\u00edcos. Y en todo caso, enarbolar la \u00e9tica, defendiendo la independencia de los poderes establecidos. Los medios de comunicaci\u00f3n han de promover la equidad en el acceso a la informaci\u00f3n sobre el cambio clim\u00e1tico y ayudar a organizaciones e individuos con menos recursos o sin recursos a transmitirla y a obtenerla. Reflexi\u00f3n final Ya no se puede alegar ignorancia. Quiz\u00e1s hemos tardado m\u00e1s de lo que hubiera sido prudente en ser conscientes del problema. Todav\u00eda estamos decidiendo d\u00f3nde cargar las responsabilidades para afrontar- lo; pero la opini\u00f3n p\u00fablica ya no puede excusarse con el desconocimiento, salvo quienes se refugien en el acientismo negacionista. Conocemos las causas antropog\u00e9nicas del calentamiento global (emisiones de GEI), sus efectos dram\u00e1ticos en forma de fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos y un cambio clim\u00e1tico planetario, que a su vez causan alteraciones en los ecosistemas, en la actividad agraria, en la salud, y est\u00e1n ya generando un movimiento de refugiados clim\u00e1ticos de consecuencias imprevisibles. En esa labor de crear consciencia del problema ha sido fundamental el papel de los cient\u00edcos que han optado por la divulgaci\u00f3n de sus investigaciones, de las organizaciones ecologistas, de determinados l\u00edde- res de opini\u00f3n y tambi\u00e9n de los medios de comunicaci\u00f3n. Estos \u00faltimos han debido enfrentarse a muchas dicultades, empezando por la necesidad de formaci\u00f3n especializada de los periodistas para realizar una labor solvente en el tratamiento de una informaci\u00f3n fundamentalmente cient\u00edca. A ello se a\u00f1ade que la opini\u00f3n p\u00fablica no ha sido muy receptiva, en parte por la complejidad, porque la percepci\u00f3n de problema no ha sido inmediata, por la incertidumbre y en especial porque afrontarlo requiere tanto pol\u00edticas globa- les que resultan lejanas como sacricios personales, en forma de cambios de h\u00e1bitos y comportamientos, que se asocian a menor bienestar o incomodidad. El desaf\u00edo ahora es hacer realidad los compromisos internacionales, lo cual parece dif\u00edcil por la actitud adoptada por la actual Administraci\u00f3n norteamericana, que abre adem\u00e1s la puerta al desmarque de otros gobiernos, justo cuando la urgencia de actuar se hace m\u00e1s evidente a medida que conocemos la r\u00e1pida IPMark II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 438evoluci\u00f3n del deshielo de los casquetes polares, el permafrost o el aumento de la temperatura media. Pero ni el pesimismo ni la falta de concertaci\u00f3n internacional deber\u00edan conducirnos a la inacci\u00f3n, porque una buena parte de las soluciones (paliativas) est\u00e1 en nuestras manos, en el \u00e1mbito personal, dom\u00e9stico, local, empresarial, productivo... cambiando h\u00e1bitos de consumo, apostando por nuevas formas de desplazar- nos, de usar la energ\u00eda, de gestionar los residuos, de producir seg\u00fan los criterios de la econom\u00eda circular. Los avances tecnol\u00f3gicos y los instrumentos econ\u00f3micos (en forma de incentivos o scalidad verde) nos pueden ayudar, pero es importante ser conscientes y resaltar la responsabilidad personal. Nuestra calidad de vida y nuestro futuro como especie est\u00e1n en juego. Bibliograf\u00eda. INFORME \"Cambio clim\u00e1tico en Europa: Percepci\u00f3n e impactos 1950-2050\", publicado por Equo Europa y Los Verdes. Web del Gobierno de Castilla-La Mancha (www.castillalamancha.es) INFORME \"Clima y cambio clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha\" de Manuel de Castro Mu\u00f1oz de Lucas. \u00daltimo bar\u00f3metro del CIS Mayo 2017. Web European Comission. \"Objetivos clave de la UE para 2020\" https://ec.europa.eu/clima/citizens/eu_es OFICINA DEL CAMBIO CLIM\u00c1TICO EN ESPA\u00d1A CMMEDIA.ES CADENA SER CASTILLA-LA MANCHA ELDIARIO.ES DE CASTILLA-LA MANCHA (WWW.ELDIARIOCLM.ES) ELDIARIO.ES ENCASTILLALAMANCHA.ES ELPERIODICOCLM.ES ELDIGITALCASTILLALAMANCHA.ES ECOLOGISTAS EN ACCI\u00d3N SEO/BIRDLIFE WWF UNESCO , Facultad de Comunicaci\u00f3n de la Universidad de SevillaII Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 440 Un reto de futuro El cambio clim\u00e1tico se ha convertido en el principal reto ambiental que tendremos que afrontar en un futuro inmediato para evitar sufrir las consecuencias de un riesgo creado por el hombre y sus emisiones de gases efecto invernadero. Desde la \u00e9poca preindustrial, estos tipos de gases no han dejado de aumentar y en el a\u00f1o 2016 batieron el r\u00e9cord absoluto de concentraci\u00f3n, alcanzando m\u00e1s de 400 partes por mill\u00f3n. Desde hace muchos a\u00f1os, se ha hecho llegar a los ciudadanos el riesgo que tiene esto en los ecosistemas, pero se cometi\u00f3 un error, y es que siempre se asociaba a los Polos, el hielo, los osos polares y la tierra seca. Esto es as\u00ed, y no cabe duda que en estas zonas se sufren algunos de los impactos m\u00e1s fuertes que podamos imaginar en un contexto de calentamiento global, pero va m\u00e1s all\u00e1. El cambio clim\u00e1tico tambi\u00e9n incide en nuestro pa\u00eds, en nuestra regi\u00f3n y en nuestros pueblos. El aumento de las temperaturas, las menores precipitaciones, mayor n\u00famero de episodios de calor... ponen de maniesto que es un problema serio y que es capaz de provocar afecciones muy severas. Cada vez m\u00e1s, tenemos que ver como zonas h\u00famedas pasan a secarse, las cosechas cuesta mucho m\u00e1s sacarlas adelante porque hay que hacer frente a un mayor n\u00famero de riesgos meteorol\u00f3gicos, los costes econ\u00f3- micos de las p\u00e9rdidas cada a\u00f1o son m\u00e1s altos... la cuesti\u00f3n est\u00e1 en empezar a asumir cuanto antes que tenemos que conocer el riesgo de la forma m\u00e1s r\u00e1pida, pr\u00f3xima y directa para poder llevar a cabo las estrategias de adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n necesarias que nos preparen para los pr\u00f3ximos a\u00f1os, pero tambi\u00e9n nos eviten da\u00f1os mayores por imprevistos. Castilla-La Mancha es una regi\u00f3n que est\u00e1 sufriendo estos devenires clim\u00e1ticos desde hace a\u00f1os, y seguro todos los vecinos de las cinco provincias lo corroborar\u00e1n, especialmente en los meses de verano cada vez m\u00e1s largos y t\u00f3rridos. La ubicaci\u00f3n geogr\u00e1ca, alejada de zonas de mar, hace que los impactos puedan ser a\u00fan m\u00e1s severos, pues no disponemos de un regular t\u00e9rmico como son los oc\u00e9anos. A ello tenemos que sumar la gran dependencia que tenemos del clima. Somos una regi\u00f3n eminen - temente agr\u00edcola y ganadera, con una gran variedad de supercies naturales y un gran territorio sometido a la temperie. Estos hechos intr\u00ednsecos a nuestra realidad, nos hacen m\u00e1s vulnerables que otras regiones, no s\u00f3lo de forma directa, sino tambi\u00e9n indirecta. Debemos tambi\u00e9n asumir, que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os una barra de pan nos puede costar mucho m\u00e1s cara porque al agricultor le ha costado sacar adelante su cosecha de cereales, debido por ejemplo a la sequ\u00eda. No har\u00e1 falta hablar del problema constante que tenemos de agua, ya de por si en una regi\u00f3n seca, y que desde siempre ha sabido cuidar del elemento m\u00e1s preciado, el agua, y que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os vamos a tener que cuidar a\u00fan m\u00e1s si cabe. En este estudio hemos querido reunir los impactos constatados que hemos tenido hasta la actualidad. El cambio clim\u00e1tico no es algo que ocurrir\u00e1 en un futuro, es algo que ya est\u00e1 ocurriendo. Se han analizado: el clima, los extremos meteorol\u00f3gicos, los recursos h\u00eddricos, el mundo natural, los humedales, el suelo, los incendios forestales, la agricultura, la ganader\u00eda, el turismo, las infraestructuras, la despoblaci\u00f3n, la salud, Sociedad y cambio climatico en Castilla-La Mancha 441 la percepci\u00f3n, la informaci\u00f3n y los escenarios de futuro, en un compendio de trabajos que servir\u00e1n para mostrar la realidad clim\u00e1tica actual y entender el escenario en que nos estamos metiendo. Nuestra mayor ilusi\u00f3n ser\u00eda que este Informe no quedara solamente restringido al \u00e1mbito acad\u00e9mico y cient\u00edco, sino que sea capaz de llegar a todos los ciudadanos para que comprendan todos los fen\u00f3me- nos. Por ello, todo se ha escrito de forma divulgativa, clara y concisa, evitando textos farragosos. Los ciu- dadanos adem\u00e1s han participado con una encuesta regional, que ha analizado c\u00f3mo se percibe el cambio clim\u00e1tico y qu\u00e9 impactos tiene, as\u00ed como la opini\u00f3n general sobre este tema. No se puede dejar de citar el gran trabajo que acometi\u00f3 con la publicaci\u00f3n del Primer Informe, hace ya m\u00e1s de 8 a\u00f1os, y que sent\u00f3 las bases de c\u00f3mo se comportar\u00eda el clima en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, haciendo una aproximaci\u00f3n de detalle como pocas Comunidades Aut\u00f3nomas hab\u00edan hecho y que ha sido la base para dar otro paso con este Segundo Informe analizando los impactos constatados. Han colaborado decenas de autores especializados en cada tema sobre el que han escrito, desde el \u00e1mbito acad\u00e9mico y profesional, lo que sin lugar a dudas es la solidez cient\u00edca que requiere un trabajo como \u00e9ste. A todos ellos hay que agradecerles su enorme labor y compromiso por haber querido participar, por exponer sus trabajos y hacerlos llegar al p\u00fablico. Tambi\u00e9n hay que agradecer a la Consejer\u00eda de Agricul- tura, Medio Ambiente y Desarrollo Rural y a la Viceconsejer\u00eda de Medio Ambiente de la Junta de Comu- nidades de Castilla-La Mancha su compromiso en este tema y las ganas, empuje y colaboraci\u00f3n que han puesto desde el primer d\u00eda. Jonathan G\u00f3mez Cantero, Eduardo Bustillo Holgado, Pablo Rodr\u00edguez Bustamente CoordinadoresAnexo443Temperatura media 2000 2002 m\u00e1xima: 25 \u00baCLeyenda Temperatura m\u00ednima: 0 \u00baCII Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 444 2006 2008 20102009 20112007Anexos 445 2012 2014 201620152013II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 446Temperatura media m\u00e1xima 2000 2002 20042003 20052001 Temperatura m\u00e1xima: 25 Temperatura m\u00ednima: 0 \u00baCAnexos 447 2006 2008 20102009 20112007II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 448 2012 2014 201620152013Anexos 449Temperatura media m\u00ednima 2000 2002 20042003 20052001 Temperatura m\u00e1xima: 25 \u00baCLeyenda Temperatura m\u00ednima: 0 \u00baCII Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 450 2006 2008 20102009 20112007Anexos 451 2012 2014 201620152013II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 452Mapas de variaci\u00f3n de precipitaciones 2000 2002 20042003 20052001Precipitaci\u00f3n m\u00e1xima: 1300 mmLeyenda Precipitaci\u00f3n m\u00ednima: 100 mmAnexos 453 2006 2008 20102009 20112007II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 454 2012 2014 201620152013Anexos 455 II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 456 Anexos 457 II Informe sobre Cambio Clim\u00e1tico en Castilla-La Mancha 458 Este libro se cierra para la impresi\u00f3n en septiembre de 2018. Esta edici\u00f3n ha estado al cuidado de IMP Comunicaci\u00f3n . Se ha utilizado papel Magno Satin y las familias tipogr\u00e1cas Contornj, Swiss y Frutiger.en el medio rural de Castilla-La ManchaEstudio sobre efectos constatados y percepci\u00f3n del "}