{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/8F9EA5CA-2269-49DF-AD34-A9EAC2CF9274/942d2e44-1547-4643-a4c2-058455b6c070/942d2e44-1547-4643-a4c2-058455b6c070.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 20/12/2016 al 21/12/2016 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo NOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRID 1 20/12/2016 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Los enfermeros madrile\u00f1o s ponen al d\u00eda sus cuentas en la Junta General Digit al PROFESION 2 21/12/2016 La Vanguardia, 29 Poblaciones pedi\u00e1tricas de riesgo, bajo control Escrita 3 21/12/2016 Salud a Diario La Enfermer\u00eda, mi profesi\u00f3 n Digital 4 20/12/2016 El Economista Primera demostraci\u00f3n de int eligencia artificial basada en espintr\u00f3nica Digital 5 20/12/2016 Infosalus.comExpertos abogan por el hospital conectado a trav\u00e9s de ''cloud'' porque mejora la seguridad y agilidad de la gesti\u00f3n Digital SANIDAD 6 21/12/2016 El Pa\u00eds As\u00ed beneficia a la salud un impue sto gradual sobre las bebidas azucaradas Digital 7 21/12/2016 Infosalus.com Desarrollan una vacuna oral contra salmonella Digital 8 21/12/2016 ISanidad Investigaci\u00f3n determina que an\u00e1l isis de sangre puede permitir diagnosticar el c\u00e1nce r de pulm\u00f3n Digital 9 20/12/2016 ABC Confirmada la utilidad de los ''minic erebros'' para el estudio de las enfermedades neuro l\u00f3gicas Digital 10 20/12/2016 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Alerta roja de Sanidad por 460 lotes de vacunas sin garant\u00edas de calidad Di gital 11 20/12/2016 Acta Sanitaria Los m\u00e9dicos de Madrid ten dr\u00e1n que volver a elegir a sus compromisarios Digita lNOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRIDLos enfermeros madrile\u00f1os ponen al d\u00eda sus cuentas en la Junta General original El Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Madrid (Codem) ha celebrado este martes su Junta General Ordinaria de Colegiados, en la que las enfermeras madrile\u00f1as han respaldado los puntos del Orden del D\u00eda que se presenta ban a votaci\u00f3n. Los colegiados han aprobado con una amplia mayor\u00eda la liquidaci\u00f3n del ejercicio presupuestario 2015 y el proyecto de presupuesto de ingresos y gastos de 2017, q ue conformaban los puntos 4 y 5 del Orden del D\u00eda. Dichas cu entas est\u00e1n publicadas en la p\u00e1gina web de la entidad. Igualmente, los colegiados madrile\u00f1os han dado luz verde con sus votos al proyecto de reglamento de r\u00e9gimen interior sobre actuaci\u00f3n de l a Junta General por medio de compromisarios y por tanto tambi\u00e9n el consiguiente proyecto de modificaci\u00f3n parcial del art\u00edculo 15 de los Estatutos particulares del Codem, autorizando as\u00ed a la Junta de Gobierno a atender a los eventuales requerimientos en la tramitaci\u00f3n de la modificaci\u00f3n estatutaria. Presentaci\u00f3n del Congreso de Barcelona La Junta General Ordinaria ha incluido tambi\u00e9n la pr esentaci\u00f3n del Congreso Internacional de Barcelona que se celebrar\u00e1 a finales de l pr\u00f3ximo mes de mayo. En su exposici\u00f3n, el presidente del Codem, Jorge Andrada, ha recordado la importancia de la celebraci\u00f3n del evento en nuestro pa\u00eds y ha reiterado a los 20/12/2016 U.\u00danicos: Espa\u00f1a http://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria/los-enfermeros-madrilenos-ponen-al-dia-sus-cuentas-en-la-junta-general-1989 1colegiados el compromiso y la colaboraci\u00f3n de la entidad co n la organizaci\u00f3n del Congreso, y ha animado a las enfermeras de Madrid a que se impliqu en tambi\u00e9n con su participaci\u00f3n. Para ello, ha se\u00f1alado, los presupue stos del a\u00f1o 2017 incluyen una partida destinada a las subvenciones y ayudas para aquel los colegiados que deseen acudir y participar. En el Cine Capitol Una de las principales novedades de este a\u00f1o ha sido el lu gar elegido para la celebraci\u00f3n de la Junta General Ordinaria, ya que por primera vez en la historia del Codem ha tenido lugar fuera de su sede. Con esta decisi\u00f3n, y conscientes de la importancia de los asun tos a tratar, la entidad ha querido favorecer y garantizar la asistencia del mayor n\u00famero de colegiados posible, y por ello la respuesta ha sido la de una masiva participaci\u00f3n: m\u00e1as de 600 miembros del colegio han acudido a la cita, lo que supon e un registro sin precedentes. s pedi\u00e1trica s de riesgo , bajo contro l El Hospita l Universitar i Dexeu s crea la Unida d de Prevenci\u00f3n , Diagn\u00f3stic o y Tratamient o del C\u00e1nce r en la Infanci a A L \u00c9t El Dr. Jos\u00e9 S\u00e1nche z de Toled o es el responsabl e de la nuev a Unida d cread a en el Hospita l Universitar i Dexeu s PROFESIONALE S Un equip o muy especia l ANDRE U MAS La incidenci a del c\u00e1nce r en la infan - cia es de 150 nuevo s caso s anuale s por cada mill\u00f3 n de ni\u00f1o s en edade s comprendida s entr e los 0 y los 14 a\u00f1os. En Europ a se diagnostica n 15.00 0 nuevo s caso s cada a\u00f1o. En Espa\u00f1a , un millar . Y en Cataluny a -dond e residen m\u00e1s de un mill\u00f3 n y medi o de menore s de 15 a\u00f1os- , se detecta n entr e 180 y 200 por a\u00f1o, de los cuale s cerc a de 50 son leucemias . El c\u00e1nce r es, por tanto , una enfermeda d poco frecuent e en la edad pedi\u00e1trica , pero tien e un impact o socia l y emociona l enorme , tanto en los ni\u00f1o s que la padece n com o en su entorn o m\u00e1s inmediato . El dato positiv o es que el 80% de esto s paciente s se curan , un porcentaj e que ha crecid o much o en los \u00faltimo s a\u00f1os gracia s a la investigaci\u00f3 n y el trabaj o de los profesionale s sanitario s que integra n la nuev a Unida d de Prevenci\u00f3n , Diagn\u00f3stico y Tratamient o del C\u00e1nce r en la Infanci a del Hospita l Universitar i Dexeus . Herramienta s par a la supervivenci a \"El crecimient o de la tasa de supervivenci a ha sido posible , sobr e todo , gracia s a cua- tro aspecto s fundamentale s -explic a el Dr. Jos\u00e9 S\u00e1nche z de Toledo , responsabl e de la Unida d de Prevenci\u00f3n , Diagn\u00f3stic o y Tra- tamient o del C\u00e1nce r en la Infancia- : el tra- Conoce r bien las poblacione s de riesg o ayud a a realiza r un diagn\u00f3stic o preco z tamient o de los ni\u00f1o s en institucione s con much a experienci a y con equipo s multidis - ciplinares , y las mejora s en quimioterapia , cirug\u00ed a y radioterapia , en los caso s en que esta est\u00e9 indicada . Esta s son las herramien - tas que nos han permitid o incrementa r la supervivencia\" . \"A vece cirug\u00ed a y radioterapi a a la vez- , pero otras vece s cura - mos la enfermeda d s\u00f3lo con quimioterapia , como en el caso de las leucemias . La ma- yor\u00eda de los tumore s pedi\u00e1tricos , de hecho , son muy quimiosensibles\" . Experto s y especializado s Onc\u00f3log o pedi\u00e1tric o de prestigio , recono - cido internacionalmente , el Dr. S\u00e1nche z de Toled o trata a ni\u00f1o s con c\u00e1nce r desd e hace m\u00e1s de 35 a\u00f1os , e investig a sus cau- sas para desarrolla r nuevo s tratamiento s para ese 20% de caso s que no respond e a los tratamiento s existentes . Ahor a asum e el liderazg o de una unida d formad a por un grup o de profesionale s experto s y es- pecializado s que trabaj a para identifica r y controla r las poblacione s pedi\u00e1trica s de riesg o y realiza r diagn\u00f3stico s m\u00e1s r\u00e1pido s y un tratamient o eficaz . \"Otra tarea impor - tante -a\u00f1ad e el Dr. S\u00e1nche z de Toledo - es Cuand o al ni\u00f1o se le diagnostic a la enfermedad , es precis o que recib a una atenci\u00f3 n integra l a lo largo de todo el proceso . \"Hay que estar siempr e con la criatur a y su familia , dand o respuest a a toda s las problem\u00e1tica s que surjan . Y siempr e paliar el sufrimiento . Son ni\u00f1os de edade s y etapa s evolutiva s diferentes , tanto desd e el punt o de vista f\u00edsico com o intelectua l y emocional\" , apunt a el Dr. S\u00e1nche z de Toledo , y recuerd a que \"las persona s que trabaja n en este camp o -no solo los m\u00e9dico s y las enfermeras , sino tambi\u00e9 n los auxiliare s de cl\u00ednica , los celadore s o los maestros - son gent e de gran calad o humano . Es gent e muy especial \" el seguimient o de los efecto s secundario s a medi o y larg o plazo , para prevenirlos , diagnosticarlo s y tratarlo s correctamente , si es que llega n a aparecer\" . Los tumore s en la edad pedi\u00e1tric a son diferente s de los que se suelen dar en la edad adulta . Los c\u00e1ncere s m\u00e1s frecuente s son las leucemias , que supone n entr e el La nuev a Unida d cuent a con profesionale s experimentado s 25% y el 30% de los caso s -la m\u00e1s habitua l es la leucemi a linfobl\u00e1stic a aguda- . En se- gund o luga r est\u00e1 n los tumore s del sistem a nervios o central , con un 20% . La sum a de los linfoma s Hodgki n y no Hodgki n repre - senta el 15% . Y con una incidenci a del 8% de caso s est\u00e1 n los tumore s de ri\u00f1o n -de Wilms- , el sarcom a de parte s blandas , los tumore s \u00f3seo s y los que afecta n al tejid o nervios o simp\u00e1tic o -es decir , las gl\u00e1ndu - las suprarrenale s y los ganglio s que hay alrededo r de la column a vertebral- . Otro s tumore s con meno r incidenci a son los de retin a y los de h\u00edgado . Controla r las poblacione s de riesg o El orige n del c\u00e1nce r en la infanci a es un gran desconocido . En la mayor\u00ed a de los ca- sos, no se conoce n las causas . \"En alguno s casos muy concretos , com o el del c\u00e1nce r de La Unida d tambi\u00e9 n hace seguimient o de los efecto s secundario s de los tratamiento s retina , se pued e heredar . Pero no es lo ha- bitual\" , asegur a el Dr. S\u00e1nche z de Toledo , y a\u00f1ad e que este desconocimient o de las causa s dificult a la prevenci\u00f3n . \"Lo que s\u00ed se sabe es que hay grupo s de riesg o de pode r desarrolla r c\u00e1ncer , ni\u00f1o s por ejempl o con alteracione s en gene s supresore s de c\u00e1ncer . Y, sabiend o que hay poblacione s de riesgo , si las conocemo s bien , podemo s hace r un diagn\u00f3stic o preco z y controla r m\u00e1s al ni\u00f1o\" . La nuev a unida d del Hospita l Universitar i Dexeu s nace fruto de la experienci a y con el objetiv o de Morillo* original Hoy ninguno podemos cuestionar que la Enfermer\u00eda es una profesi\u00f3n sanitaria titulada, con un \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n y regulada junto a otras profesiones sanitarias a trav\u00e9s de la Ley 44/2003, de 21 de noviembre, de Ordena ci\u00f3n de las Profesiones Sanitarias, siendo un pilar fundamental en el equipo multidisciplinar que atiende al paciente. Pero hay que reconocer que desde que, en 1977, pas\u00f3 a ser una titulaci\u00f3n universitaria, hoy Grado en Enfermer\u00eda, abriendo una p uerta para poder acceder a estudios superiores, como el M\u00e1ster y, posteriormente, el Doctorado, m\u00faltiples han sido las diferencias que se han generado a la hora de desempe\u00f1ar esa pr\u00e1cti ca profesional a la que habilita la posesi\u00f3n de dicho t\u00edtu lo. La Ley de Ordenaci\u00f3n de las Profesiones Sanitarias, en su T\u00edtulo I, art\u00edculo 4.3, contempla: \"Los profesionales sanitarios desarrollan, entr e otras, funciones en los \u00e1mbitos asistencial, investigador, docente, de gesti\u00f3n cl\u00edni ca, de prevenci\u00f3n y de informaci\u00f3n y educaci\u00f3n sanitarias\". Esta misma Ley especifica las funciones del profesional de En fermer\u00eda en el art\u00edculo 7.2 del ya citado T\u00edtulo I, fijando que \"corresponde a los diplomados universitarios en Enfermer\u00eda la direcci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y prestaci\u00f3n de los cuid ados de Enfermer\u00eda orientados a la promoci\u00f3n, mantenimiento y recuperaci\u00f3n de la salud, as\u00ed como a la prevenci\u00f3n de enfermedades y discapacidades.\" Las enfermeras son hoy muy distintas a las de hace 40 a\u00f1os, e llas han asumido la responsabilidad de formar sus propios profesionales, de o rganizar y dirigir los servicios de Enfermer\u00eda y de iniciar investigaciones encaminadas a in crementar su cuerpo disciplinar. Asimismo, en el campo asistencial se ha pasado a orientar el cuidado en un marco te\u00f3rico propio, utilizando una metodolog\u00eda l\u00f3gi ca y racional, como lo demuestra el uso generalizado del proceso de Enfermer\u00eda y la formulaci\u00f3n de diagn\u00f3sticos enfermeros. Espa\u00f1a http://www.saludadiario.es/opinion/la-enfermeria-mi-profesion 1El enfermero, para poder desempe\u00f1ar bien su trabajo, ha de identificarse con un proceso asistencial, y en ocasiones se ve rota esta identificaci\u00f3 n porque desde la organizaci\u00f3n no est\u00e1 bien delimitada esa \u00e1rea funcional , lo que les lleva a trabajar en otros procesos con los que no est\u00e1n tan familiarizados, y pr ecisa de un periodo de adaptaci\u00f3n y formaci\u00f3n. Desde el \u00e1mbito de la gesti\u00f3n debemos trabajar junto a los profesionales para definir esas \u00e1reas que, en el caso de las que necesitan ir incorpora ndo enfermeras especialistas, est\u00e1n muy claras. Los sistemas tradicionales de organizaci\u00f3n no sirve n y las enfermeras son las primeras dispuestas a implantar los nuevos sistemas que requ ieran la mejor atenci\u00f3n a nuestros pacientes y, en la medida de lo posible, adel antarse a ellos, pero es necesario que nuestras enfermeras los conozcan y puedan dar una mejor respuesta sin que se produzca un malestar continuo, que repercute e n el paciente y en el ambiente de trabajo. Gracias a todas las enfermeras del Complejo Asistencial de Salamanca por su buen hacer diario e implicaci\u00f3n para que los pacientes reciban los mejores cuidados. 21/12/2016 U.\u00danicos: 1Primera demostraci\u00f3n de inteligencia artificial basada en espintr\u00f3nica original El funcionamiento b\u00e1sico de la inteligencia artificial basa da en espintr\u00f3nica ha sido demostrada con \u00e9xito por primera vez por investigadores de la Universidad de Tohoku. MADRID, 20 (EUROPA PRESS) La inteligencia artificial, que emula la funci\u00f3n de pr ocesamiento de informaci\u00f3n del cerebro, que puede ejecutar r\u00e1pidamente tareas compleja s y complicadas como el reconocimiento de im\u00e1genes o la predicci\u00f3n del tiempo, h a atra\u00eddo una atenci\u00f3n creciente y ya ha sido puesta en pr\u00e1ctica en parte. La inteligencia artificial actualmente utilizada traba ja en el marco convencional de la tecnolog\u00eda de circuitos integrados basados ?en semiconductore s. Sin embargo, esto carece de la compacidad y la baja potencia del cerebro hum ano. Para superar este desaf\u00edo, la implementaci\u00f3n de un solo dispositivo de estad o s\u00f3lido que desempe\u00f1a el papel de una sinapsis es altamente prometedor. En este sentido, el grupo de investigaci\u00f3n de la Universid ad de Tohoku desarroll\u00f3 una red neural artificial en la que se emplean sus dispositivo s espintr\u00f3nicos recientemente desarrollados. El dispositivo espintr\u00f3nico usado es capaz de memorizar valo res arbitrales entre 0 y 1 de una manera an\u00e1loga a diferencia de los dispositivos ma gn\u00e9ticos convencionales, y as\u00ed realizar la funci\u00f3n de aprendizaje, que es brindad a por la sinapsis en el cerebro. Utilizando la red desarrollada, los investigadores examin aron una operaci\u00f3n de memoria asociativa, que no es f\u00e1cilmente ejecutada por lo s ordenadores convencionales. A trav\u00e9s de los ensayos m\u00faltiples, confirmaron que los dispositivos espintr\u00f3nicos tienen una capacidad de aprendizaje con la que la red neuronal artificial desarrollada puede asociar con \u00e9xito patrones memorizados tal como lo hace el cerebro humano. Se espera que la demostraci\u00f3n del concepto de prueba en esta investigaci\u00f3n abra nuevos horizontes en la tecnolog\u00eda de la inteligencia a rtificial: una que es de un tama\u00f1o compacto, y que alcanza simult\u00e1neamente capacidades de procesamiento r\u00e1pido y consumo de energ\u00eda ultrabajo. Estas caracter\u00edsticas deben permitir que la inteligencia ar tificial se utilice en una amplia gama de aplicaciones de la sociedad tales como recon ocimiento de imagen/voz, terminales port\u00e1tiles, redes de sensores y robo ts de 20/12/2016 U.\u00danicos: el hospital conectado a trav\u00e9s de 'cloud' porque mejora la seguridad y agilidad de la gesti\u00f3n original MADRID, 20 Dic. (EUROPA PRESS) - El Comit\u00e9 de Innovaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Instituto para el Desarrollo e Integraci\u00f3n de la Sanidad (IDIS) ha destacado las ventajas del hospital conectado a trav\u00e9s de la tecnolog\u00eda 'cloud' porque, entre otros aspectos, permite ofrecer al ecosistema sanitario una mayor conectividad, seguridad, escalabilidad y agilidad para gestionar los procesos dentro de los distintos departamentos. Y es que, actualmente est\u00e1n remodelando la atenci\u00f3n en salud y c\u00f3mo afecta al paciente. En este sentido, el presidente de GE Healthcar e, Luis Campo, ha explicado que se tarta de una realidad para poder hacer frente a la alta demanda de servicios asistenciales que suponen aspectos como el envejecimiento de l a poblaci\u00f3n y el manejo de las patolog\u00edas cr\u00f3nicas. \"Hay grandes avances para poder mejorar todos los procesos. A s\u00ed, por ejemplo, encontramos la medicina de precisi\u00f3n para favorecer las deci siones m\u00e9dicas o desarrollar productos personalizados para el individuo (m edicina individualizada o traslacional), la existencia de modelos de cuidado a los pa cientes m\u00e1s all\u00e1 del hospital o la integraci\u00f3n de la informaci\u00f3n que permite genera r modelos predictivos y establecer conclusiones v\u00e1lidas para la toma de decisiones m\u00e9 dicas en el caso de la salud\", ha comentado. Por su parte, el general Manager of Software Enginee ring en GE Healthcare, Nuno Godinho, ha mostrado a los asistentes c\u00f3mo la tecnolog\u00eda e n la nube hace posible almacenar y organizar los documentos, archivos y cualquier ti po de informaci\u00f3n en internet. Es el caso, por ejemplo, de guardar informaci \u00f3n en la nube con historiales cl\u00ednicos sin utilizar infraestructuras propias o facilitar e l acceso a la informaci\u00f3n desde cualquier punto. \"En nuestro caso podemos hablar de la creaci\u00f3n de una red social que permita la colaboraci\u00f3n cl\u00ednica entre pacientes, onc\u00f3logos, radi\u00f3logos, cirujanos, psic\u00f3logos de atenci\u00f3n primaria y enfermeras, entre otros. El objetivo es utilizar una plataforma \u00fanica donde poder compartir informaci\u00f3n y proporcionar e l acceso a im\u00e1genes y resultados a pacientes y psic\u00f3logos\", ha se\u00f1alado este experto . Del mismo modo, Godinho ha hecho hincapi\u00e9 en soluciones q ue son capaces de analizar los datos de los pacientes para saber, por ejemp lo, en que ensayo cl\u00ednico puede participar. \"Estos encuentros son fundamentales para fomentar la inno vaci\u00f3n y crear sinergias que impliquen a empresas del sector asegurador y hospitala rio y a la industria Infosalus.com20/12/2016 U.\u00danicos: Espa\u00f1a http://www.infosalus.com/asistencia/noticia-expertos-abogan-hospital-conectado-traves-cloud-porque-mejora-seguridad-agilidad-gestion-20161220162838.html 1tecnol\u00f3gica farmac\u00e9utica\", ha zanjado el director gener 695 Espa\u00f1a http://www.infosalus.com/asistencia/noticia-expertos-abogan-hospital-conectado-traves-cloud-porque-mejora-seguridad-agilidad-gestion-20161220162838.html 1SANIDADAs\u00ed beneficia a la salud un impuesto gradual sobre las bebidas azucaradas Miguel \u00c1ngel Criado original EPV Un impuesto sobre las bebidas azucaradas reducir\u00eda los casos de obesidad, diabetes tipo 2 y problemas dentales por millares. Eso es lo que vaticina un estudio que ha modelado el impacto sobre la salud de las posibles respuestas de la industria a la medida. En casi todos, la reducci\u00f3n del az\u00facar por litro o la promoci\u00f3n de los refrescos menos edulcorados beneficiar\u00edan a la salud . Pero existe el riesgo de que las embotelladoras no cambien su estrategia y se limiten a re percutir la imposici\u00f3n al precio final de todas sus bebidas, sean azucaradas o no. Investigadores de las universidades brit\u00e1nicas de Oxford, Cam bridge, Reading, y de la de Otago (esta de Nueva Zelanda) han modelado qu\u00e9 har\u00e1n las embotellado ras cuando, en 2018, les toque pagar el impuesto que est\u00e1 dise\u00f1ando el gobierno brit\u00e1nico . Entonces, sus bebidas costar\u00e1n m\u00e1s o menos en funci\u00f3n del az\u00facar que lleven. Desde este punto de vista, e n el mercado brit\u00e1nico existen tres grandes grupos de refrescos: los de alto contenido en az\u00facares (m\u00e1s d e 8 gramos por 100 mililitros), los de bajo contenido (menos de 5 gr. por 100 ml.) y los intermedio s. Esta categor\u00eda, como es el caso de la versi\u00f3n Life de Coca-Cola, apenas existe en Espa\u00f1a pero s\u00ed en Arg entina, Chile o M\u00e9xico. \"La l\u00f3gica de un impuesto escalonado intenta llevar a la industria a cambiar su conducta en vez de limitarse a repercutirlo sobre el precio para que sean los consumidores los que cambien su conducta\", explica el profesor del departamento de salud de la pob laci\u00f3n de la Universidad de Oxford y principal autor del estudio, Adam Briggs . \"Dado que tendr\u00e1n dos a\u00f1os para responder al impuesto , esto les permitir\u00e1 ensayar c\u00f3mo minimizar su impacto mediante la r eformulaci\u00f3n o cambiando sus pr\u00e1cticas de marketing \", a\u00f1ade. Como no hay manera de prohibir que acaben pasando la su bida al precio que pagan los consumidores, Briggs y sus colegas anticiparon tres posibles reacciones: reba ja en la cantidad de az\u00facar en las bebidas m\u00e1s azucaradas, promoci\u00f3n de las versiones zero, light, diet, life... es decir las que tiene menos az\u00facar, o bien la estrategia de siempre, repercutir en el precio. Las tres respuestas no son incompatibles entre s\u00ed y podr\u00eda darse una combinaci\u00f3n de ellas. Entonces idearon l os escenarios posibles para los tres mayores 21/12/2016 U.\u00danicos: darse una combinaci\u00f3n de ellas. Entonces idearon l os escenarios posibles para los tres mayores problemas para los que la ciencia ha identificado una con exi\u00f3n con los refrescos: la obesidad , la diabetes mellitus tipo 2 o la salud dental . Los autores del estudio, publicado en la revista The Lancet estimaron que una rebaja de la cantidad de az\u00facar del 30% en los refrescos m\u00e1s azucarados y del 15% en lo s intermedios ser\u00eda el mejor escenario posible. Eso equivaldr\u00eda a una reducci\u00f3n media de 58 ml. de refresco y 10 kilocalor\u00edas menos por persona y d\u00eda. En este caso, el n\u00famero de obesos se reducir\u00ed a en 144.000 personas, habr\u00eda 19.000 diab\u00e9ticos menos al a\u00f1o y 269.000 personas evitar\u00edan tener que ir al dentista anualmente. En casi todos los casos, el efecto sobre la salud ser\u00eda casi inmediato, en particular entre los ni\u00f1os. La clave de este resultado parece estar en el car\u00e1cter pro gresivo y gradual del impuesto. La idea de gravar los refrescos azucarados lleva m\u00e1s de una d\u00e9cada debati \u00e9ndose en los foros de salud p\u00fablica. M\u00e9xico, asolado por una epidemia de obesidad, fue uno d e los primeros pa\u00edses en aplicar una imposici\u00f3n sobre estas bebidas. Le han seguido otros como Francia. En los dos casos, se aplica sobre la venta. La l\u00f3gica del impuesto es que el mayor coste afectar\u00e1 a la con ducta de la industria o de los consumidores. La primera podr\u00eda reformular el refresco para reducir la cantidad de az\u00facar y as\u00ed ahorrarse pagarlo. Los segundos beber\u00edan menos al costarles m\u00e1s. Sin embargo, esta l\u00f3gica depende mucho del porcentaje q ue suponga el impuesto sobre el precio total de la bebida. En el caso mexicano es del 10%. Aunque solo l leva dos a\u00f1os de aplicaci\u00f3n, un informe de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) muestra qu e el consumo de bebidas azucaradas se redujo un 6% en 2014 al t iempo que aument\u00f3 el de agua embotellada, zumos o refrescos con edulcorantes artificiales. Sin embargo, el mismo informe reconoce que si la subida fuera mayor, el impacto tambi\u00e9n lo ser\u00ed a. De hecho, la OMS ha pedido que la tasa sea el menos del 20% . \"Desconocemos si este modelo [el brit\u00e1nico] ser\u00e1 m\u00e1s o menos efectivo que el mexicano o el franc\u00e9s, sin embargo, nuestras proyecciones son prometedoras\", comenta B riggs, que considera clave la respuesta que tenga la industria. En cuanto a los planes en Espa\u00f1a , se muestra prudente ya que el impuesto brit\u00e1nico a\u00fan no ha sido aplicado ni demostrada su eficaci a. Eso s\u00ed, tiene claro que no es lo mismo un impuesto que beneficie a la salud que uno ideado para recaudar: \"Si el objetivo principal es generar ingreso, entonces el modelo brit\u00e1nico no ser\u00eda el m\u00e1s atr activo ya que cuanto m\u00e1s \u00e9xito tenga en cambiar la conducta de la industria, menos ingresos generar\u00e1\". El modelo brit\u00e1nico tiene un fallo que los investigador es tambi\u00e9n han modelado. Podr\u00eda darse el caso de que la industria ni rebajara la cantidad de az\u00facar ni i ncentivara el consumo de los refrescos menos azucarados, limit\u00e1ndose a trasladar el impuesto a los consum idores. A\u00fan en este caso, una subida del precio de las bebidas con m\u00e1s az\u00facar reducir\u00eda su consumo, com o se ha demostrado en M\u00e9xico, en todos los casos menos en uno. Existe el riesgo de que las empresas repartan la subida en tre todos sus productos tengan o no az\u00facar. As\u00ed ellas no tendr\u00edan que afrontar el impuesto y su peso sobre el consumidor se reducir\u00eda. Los refrescos sin az\u00facar, los jugos y hasta el agua que tambi\u00e9n embotell an acabar\u00edan soportando parte del impuesto. En este escenario, el estudio estima un aumento, aunque ligero, de los casos de obesidad, diabetes tipo 2 y caries. 21/12/2016 U.\u00danicos: oral contra salmonella original MADRID, 21 Dic. (EUROPA PRESS) - La salmonella es una bacteria implicada en intoxicaciones a limentarias que produce gastroenteritis y, aun capaz de colonizar todos los anim ales, su presencia es m\u00e1s com\u00fan en las aves de corral y sus huevos, en productos l\u00e1cteos, el ganado y otros alimentos dom\u00e9sticos, lo que constituye un amplio reservorio para su mantenimiento entre los seres humanos. Aunque el n\u00famero de brotes de salmonella ha disminu ido un 41 por ciento desde 2010, lo cierto es que una cuarta parte de los brotes alimen tarios que se producen siguen estando relacionados, adem\u00e1s es el consumo de huevos o sus derivados una de las causas m\u00e1s comunes. Investigadores del Departamento de Medicina de la Univer sidad de Texas (UTMB, por sus siglas en ingl\u00e9s), en Galveston, Texas, Estados Unidos, ha n desarrollado una vacuna contra la intoxicaci\u00f3n por 'Salmonella' dise\u00f1ada pa ra tomarse por v\u00eda oral, como se detalla en un art\u00edculo publicado en 'Frontiers i n Cellular and Infection Microbiology'. En estudios anteriores, los cient\u00edficos de UTMB desarrolla ron potenciales vacunas de tres versiones gen\u00e9ticamente mutadas de la bacteria 'Salmo nella Typhimurium', que demostraron proteger a los ratones contra una dosis leta l de 'Salmonella'. En estos estudios, las vacunas se administraron como una iny ecci\u00f3n. Sin embargo, la vacunaci\u00f3n oral es la manera m\u00e1s simple y menos invasiva de proteger a las personas contra la infecci\u00f3n por 'Salmonel la'. Tomar esta vacuna por v\u00eda oral tambi\u00e9n tiene la ventaja a\u00f1adida de utilizar la misma v\u00eda que emplea la bacteria para causar estragos en el sistema digestivo. \"En el presente estudio, analizamos las respuestas inmunit arias de ratones que recibieron la vacunaci\u00f3n por v\u00eda oral, as\u00ed como la forma e n que respondieron a una dosis letal de 'Salmonella' --relata el profesor de Mi crobiolog\u00eda e Inmunolog\u00eda de la UTMB Ashok Chopra--. Las vacunas produjeron una fuerte in munidad contra la 'Salmonella', mostrando potencial para su futuro uso e n personas\". Actualmente, no hay vacuna disponible para la intoxicaci\u00f3n por salmonella. Los antibi\u00f3ticos son la primera opci\u00f3n en el tratamiento de las infecciones por esta bacteria, pero el hecho de que algunas cepas de salmonell a est\u00e1n desarrollando r\u00e1pidamente resistencia a los antibi\u00f3ticos es una preocupaci \u00f3n seria. La 'Salmonella' es responsable de una de las enferm edades transmitidas por alimentos m\u00e1s comunes en el mundo. S\u00f3lo en Estados Unidos, los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades calculan que hay a lrededor de 1,4 millones de casos con 15.000 hospitalizaciones y 400 muertes cada a\u00f1o . Se piensa que por Infosalus.com21/12/2016 U.\u00danicos: 695 Espa\u00f1a http://www.infosalus.com/nutricion/noticia-desarrollan-vacuna-oral-contra-salmonella-20161221070541.html 1cada caso informado, hay aproximadamente 39 infecciones no diagnosticadas. En general, el n\u00famero de casos de salmonela en Estados Unid os no ha cambiado desde 1996. La infecci\u00f3n por 'Salmonella' en personas con sistemas inmu nol\u00f3gicos comprometidos y los ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os conlleva un mayor riesgo de sal monelosis invasiva no tifoidea, que provoca infecci\u00f3n sist\u00e9mica. Hay alrededor de un mill\u00f3n de casos en todo el mundo por a\u00f1o, con una tasa de letalidad del 25 po r ciento. Infosalus.com21/12/2016 U.\u00danicos: Pag 695 Espa\u00f1a http://www.infosalus.com/nutricion/noticia-desarrollan-vacuna-oral-contra-salmonella-20161221070541.html 1Investigaci\u00f3n determina que an\u00e1lisis de sangre puede permitir diagnosticar el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n original Un grupo de investigadores de la Universidad de Dundee, en Escocia, han indicado que un simple an\u00e1lisis de sangre podr\u00eda permitir a los m \u00e9dicos diagnosticar a un paciente con c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, siempre y cuando se encuentre en las primeras etapas de la enfermedad. Los anticuerpos son producidos por el sistema inmune durant e las primeras etapas del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, y detectar pacientes con alto riesgo para los anticuerpos podr\u00eda potencialmente salvar muchas vidas, seg\u00fan este estudio. La investigaci\u00f3n consisti\u00f3 en que los expertos reclutaran a 1 2 mil personas adultas, de entre 50 y 75 a\u00f1os, considerados con alto riesgo de pad ecer la cancer de pulm\u00f3n, por su historial, ya sea precedentes de tabaquismo o por p recedentes familiares. La mitad de las personas a estudiar fueron sometidas a las pr uebas de sangre y uno de cada 10 dieron positivo a los anticuerpos. El Dr. Stuart Schembri, de la Universidad de Dundee exp lic\u00f3 que \" tenemos que encontrar una manera de identificar a las personas con al to riesgo y que necesitan una exploraci\u00f3n y una manera de detectar el c\u00e1ncer de pul m\u00f3n antes de que presenten s\u00edntomas \". El c\u00e1ncer de pulm\u00f3n es por mucho la causa principal de mue rte por c\u00e1ncer en hombres y mujeres; alrededor de una de cada cuatro muert es por c\u00e1ncer se debe a c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. Cada a\u00f1o, m\u00e1s gente muere por c\u00e1ncer d e pulm\u00f3n que por c\u00e1nceres de colon, seno y pr\u00f3stata combinados. ..Redacci\u00f3n 1Confirmada la utilidad de los minicerebros para el estudio de las enfermedades neurol\u00f3gicas original Secci\u00f3 n t ransversal del o rganio de cerebral Hace ya tres a\u00f1os, investigadores del Instituto de Biolog\u00eda Molecular en la Academia Austr\u00edaca de Ciencias en Viena (Austria) desarrollaron por primera vez unos 'mini- cerebros' a partir de c\u00e9lulas madre que, dada su similitu d a los cerebros humanos reales, pod\u00edan ser utilizados para el estudio de numero sas enfermedades neurol\u00f3gicas, caso de la esquizofrenia o de la enfermedad de Alzheim er. No en vano, estos 'mini- cerebros' eran tridimensionales, por lo que eran mucho m \u00e1s parecidos a los \u00f3rganos reales que todos los desarrollados hasta el momento en pl acas de laboratorio -y por lo tanto, bidimensionales-. O as\u00ed era, cuando menos, en la teor\u00eda. Y es que aparte de esta equivalencia estructural, nunca se hab\u00eda comprobado si tambi\u00e9n hab\u00eda una mayor similitud funcional. De ah\u00ed la importancia de un nuevo estadio internacional dirigido por investigadores del Instituto Salk de Estudios Biol\u00f3gicos en La Jolla (EE.UU.), en el que se confirma la gran utilidad de e stos 'mini-cerebros' 3D y, as\u00ed, se abre una puerta a la investigaci\u00f3n de las enfermedades ce rebrales y al desarrollo de nuevos tratamientos. Como explica Joseph Ecker, director de esta investigaci\u00f3n pub licada en la revista \u00abCell Reports \u00bb, \u00abla capacidad para hacer crecer las c\u00e9lulas cerebral es humanas como \u00f3rganos tridimensionales en miniatura supone u n avance muy importante . Y ahora que contamos con un modelo realista a nivel estructu ral, podemos empezar a preguntarnos si tambi\u00e9n es funcionalmente realista media nte el estudio de sus caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas y epigen\u00e9ticas\u00bb. 20/12/2016 U.\u00danicos: En los \u00faltimos a\u00f1os, equipos de investigaci\u00f3n de todo el m undo han sido capaces de promover la diferenciaci\u00f3n de c\u00e9lulas madre embrionarias en distintos tipos de c\u00e9lulas cerebrales. Un avance significativo que ha posibilitado la obtenci\u00f3n de una gran cantidad de informaci\u00f3n sobre el funcionamiento cerebral pero que, sin embargo, tiene una limitaci\u00f3n: el desarrollo de estas c\u00e9lulas cerebrales se ha llevado siempre a cabo en placas de laboratorio, por lo que \u00fanicamente se ha p odido lograr una \u00fanica capa celular. O lo que es lo mismo, un modelo bidimensional. Y obviamente, el cerebro no es un \u00f3rgano de dos dimensiones, sino de tres. En este contexto, un equipo de investigadores europeos ide \u00f3 en 2013 un m\u00e9todo para el crecimiento de c\u00e9lulas cerebrales embrionarias en un gel e n 3D , en el que pod\u00edan diferenciarse en capas similares a las que contiene un cerebro real. Pero, estos mini-cerebros o, como los bautizaron los propios autores, 'organoides cerebrales', \u00bferan realmente funcionales? O lo que es lo mismo, \u00bfse comporta ban de manera similar a como lo hace un cerebro real? Los organoides cerebrales son mucho m\u00e1s parecidos a los cerebr os reales que los modelos bidimensionalesJoseph Ecker Para responder a estar pregunta, los investigadores del Instituto Salk han comparado, junto a los cient\u00edficos del estudio original, el comporta miento de estos organoides cerebrales con el de muestras de tejido cerebral en la mi sma fase de desarrollo. Y como apunta Juergen Knoblich, director del primer trab ajo y co-autor de la nueva investigaci\u00f3n, \u00ab nuestro trabajo demuestra el destacable grado en el que un cerebro humano en desarrollo puede ser reproducido en un organoide cerebral en una placa de laboratorio \u00bb. En el nuevo estudio, los autores emplearon una l\u00ednea de c\u00e9lulas embrionarias humanas denominada 'H9' y le administraron compuestos qu\u00ed micos para promover su diferenciaci\u00f3n -o 'neurodesarrollo'- a lo largo de 60 d\u00edas, periodo durante el cual analizaron todos los patrones epigen\u00e9ticos y marcadores de ADN implicados en la activaci\u00f3n o silenciamiento de los genes. Y exactamente, \u00bfqu \u00e9 son estos patrones epigen\u00e9ticos? Pues las alteraciones mediadas por el ambien te -caso, por ejemplo, de la dieta o el estr\u00e9s- que si bien no alteran la secuenci a de ADN, modifican la forma en la que se expresan los genes contenidos en este ADN. Como destaca Chongyuan Luo, co-autor de la investigaci\u00f3n, \u00abhasta ahora, nadie hab\u00eda realizado una secuenciaci\u00f3n epigen\u00e9tica de un orga noide cerebral. Sin embargo, se trata de un aspecto muy importante para conocer el desa rrollo cerebral, especialmente si se pretende utilizar estos tejidos para las terapias neurol\u00f3gicas\u00bb. No en vano, cada vez hay m\u00e1s evidencias de que estos patrones e pigen\u00e9ticos juegan un papel primordial en la aparici\u00f3n de mucha s enfermedades -caso de la esquizofrenia. 20/12/2016 U.\u00danicos: los autores compararon sus resultados con los o btenidos en los modelos bidimensionales y en muestras de tejidos cerebrales con el mismo grado de desarrollo. Y lo que observaron es que los organoides cerebrales en 3D se parec\u00edan mucho m\u00e1s a los tejidos reales que los modelos bidimensionales. O di cho de otro modo, los organoides cerebrales se desarrollan de forma muy similar a la del cerebro real durante las primeras fases de diferenciaci\u00f3n -aunque el g rado de maduraci\u00f3n que finalmente llegan a alcanzar sea muy inferior. Como concluye Joseph Ecker, \u00ab nuestros resultados confirman que los modelos 3D del funcionamiento cerebral, esto es, los organoide s cerebrales, son mucho m\u00e1s parecidos a los cerebros reales que los modelos bid de Sanidad por 460 lotes de vacunas sin garant\u00edas de calidad original Ocho meses despu\u00e9s del susto provocado por Inmunotek , la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitario s (Aemps) tiene volver que dar la alarma por una nueva alerta masiva provocada por un fabricante de vacuna s. En esta ocasi\u00f3n se trata de la compa\u00f1\u00eda madrile\u00f1a Angulema y la causa es el incumplimiento de las normas de correcta fabricaci\u00f3n en sus instalaciones. La alerta de la Aemps es de la clase m\u00e1s elevada (la 1), y hay implicados al menos 460 lotes de vacunas (al ser individualizadas, no se pueden precisar las dosis qu e corresponden a cada lote) que esta compa\u00f1\u00eda ha fabricado desde 2013 Seg\u00fan i ndica la agencia en su comunicado, \"no puede garantizarse la calidad de los medicamento s\". Por ello, ordena su retirada del mercado y su devoluci\u00f3n al laboratorio fabricante. Entre los productos implicados, hay vacunas bacterianas subling uales, autovacunas nasales y sublinguales y vacunas bacterianas subcut\u00e1neas inyectables. Estos p roductos se emplean en las \u00e1reas de alergolog\u00eda, otorrinolaringolog\u00eda, ginecolog\u00eda , entre otros campos, tanto para el refuerzo del sistema inmune como para el tratamiento de dolencias como la sinusitis. Seg\u00fan indica en su p\u00e1gina web, Angulema es un fabricant e especializado en inmunoterapias individualizadas que comenz\u00f3 su actividad en 1996, aunque no es la primera compa\u00f1\u00eda con esa denominaci\u00f3n en Espa\u00f1a en el campo de las vacunas. Seg\u00fan explican fuentes del sector, toma su nombre de una compa\u00f1\u00eda que tuvo que cerrar anteriormente, y que era pionera en el \u00e1mbito de inm unoterapia entre los fabricantes espa\u00f1oles. 349 Espa\u00f1a http://www.redaccionmedica.com/secciones/industria/alerta-roja-de-sanidad-por-460-lotes-de-vacunas-sin-garantias-de-calidad--6577Los m\u00e9dicos de Madrid tendr\u00e1n que volver a elegir a sus compromisarios original En la Asamblea de Compromisarios del Colegio de M\u00e9dicos de Madrid (Icomem) y como lo hab\u00eda apuntado la Junta Directiva en el Orden del D\u00eda, se aprob\u00f3, con la salvedad de voto de Guillermo Sierra, la convocatoria de elecciones de nuevos compromisarios, por haber entendido que las circunstancias no eran las mismas en que se llevaron a cabo las de los actuales compromisarios. En su intervenci\u00f3n, el presidente del Icomem, Miguel \u00c1ng el S\u00e1nchez Chill\u00f3n, inform\u00f3 a la Asamblea de Compromisarios de que la Junta Directiva iniciar\u00e1 en 2017 una ronda de reuniones en los centros sanitarios de la Comunidad de Madrid para que \"todos los colegiados sepan los proyectos que est\u00e1 desarrollando la inst ituci\u00f3n y explicarles en qu\u00e9 podemos ayudarles, as\u00ed como recoger sus propuestas e invi tarles a venir a su casa, el Colegio\". \"De hecho -ha a\u00f1adido- ya se lo hemos comunicado al consejero de Sanidad, al que le parece una excelente iniciativa y s\u00f3lo falta que cerremos el cronograma en los pr\u00f3ximos d\u00edas\". Seguros colectivos y compromisarios De acuerdo con la informaci\u00f3n distribuida por el Icomem y en relaci\u00f3n a los seguros colectivos de vida y viaje de los colegiados el presidente de la instituci\u00f3n record\u00f3 que, desde el pasado 1 de diciembre, el ICOMEM contaba con u na Unidad de Gesti\u00f3n de Riesgos que era la encargada de este trabajo de forma d irecta y sin intermediarios. En la Asamblea de Compromisarios tambi\u00e9n se aprob\u00f3 la r enovaci\u00f3n de este \u00f3rgano. \"Queremos que sea lo m\u00e1s democr\u00e1tico y transparente posible y para ello, se tiene que tener en cuenta tanto el n\u00famero actual de colegiad os, el resultado de las \u00faltimas elecciones, celebradas el pasado mes de febrero y la renovaci \u00f3n de las Mesas de Atenci\u00f3n Primaria y Hospitalaria que debe hacerse ahora\" , explic\u00f3 el presidente. De hecho, y para ello, los Estatutos recogen, en el art. 30. 2, que corresponde al Pleno de la Junta Directiva la convocatoria de elecciones a Compromi sarios, aunque no hayan transcurrido cuatro a\u00f1os. Por lo tanto, seg\u00fan el n\u00famero de colegiados actual el t otal de compromisarios deber\u00eda ser de 711 de los cuales, el 60% se designar\u00edan por elecci\u00f3 n directa (427), el 30% por elecci\u00f3n indirecta (213) y el 10% por elecci\u00f3n de las Mesas (71). Actualmente el n\u00famero de compromisarios es de 656. Por otro lado, el secretario del ICOMEM, el Dr. D. Jo s\u00e9 Mar\u00eda Mor\u00e1n, ha planteado una propuesta de transparencia a los compromisarios \"a trav\u00e9s de una declaraci\u00f3n en la que se ponga de manifiesto los conflictos de intereses que se tienen\". 20/12/2016 U.\u00danicos: Espa\u00f1a http://www.actasanitaria.com/los-medicos-de-madrid-tendran-que-volver-a-elegir-a-sus-compromisarios/ 1Balance 2016 y proyectos 2017 El presidente del Colegio de M\u00e9dicos de Madrid inform\u00f3 asimismo de los proyectos que se hab\u00edan desarrollado a lo largo de 2016. El m\u00e1s importante, a su juicio, fue la constituci\u00f3n del Consejo Cient\u00edfico del ICOMEM- Dicho Consejo Cient\u00edfico est\u00e1 constituido por trece miembr os: dos representantes de la Junta Directiva del ICOMEM, tres de sociedades cient\u00edf icas m\u00e9dicas (Sociedad Espa\u00f1ola de Patolog\u00eda Digestiva, Sociedad de Reumatolog \u00eda de la Comunidad de Madrid y Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica); tres de sociedades cient\u00edficas del \u00e1mbito quir\u00fargico (Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Pedi\u00e1t rica, Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Cirujanos y Sociedad Matritense de Cirug\u00eda Ortop\u00e9dica y T raumatolog\u00eda); dos de sociedades de Atenci\u00f3n Primaria (SEMERGEN Madrid y SEMG Madrid), dos de sociedades de servicios centrales (Sociedad de Inmunolog\u00eda de la Comunidad de Madrid y Sociedad Espa\u00f1ola de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica) y un profesor de Universidad. Su primera reuni\u00f3n oficial tendr\u00e1 lugar el pr\u00f3ximo 25 de enero. Adem\u00e1s, ya hay convocadas tres reuniones a lo largo del a\u00f1o 2017 en las que los representantes del Consejo Cient\u00edfico informar\u00e1n al rest o de Sociedades Cient\u00edficas de su actividad. En concreto ser\u00e1n los d\u00edas 22 de marzo, 21 de junio y 22 de noviembre. Asimismo, el Dr. S\u00e1nchez Chill\u00f3n record\u00f3 que el pasado 16 de noviembre se hab\u00eda renovado la Comisi\u00f3n Deontol\u00f3gica seg\u00fan los Estatutos, por votaci\u00f3n secreta de cada uno de los miembros de la Junta Directiva \"para incluir a las especialidades que m\u00e1s expedientes reclaman y contando con una mayor presencia de m ujeres\". Otro de los grandes proyectos que se hab\u00eda impulsado este a \u00f1o era el Museo de Ram\u00f3n y Cajal y su Escuela. \"Para ello -ha explicado el pr esidente del ICOMEM- hemos aglutinado a todas las entidades, organismos, instit uciones, familiares herederos con el fin de que sea una realidad\". Por otro lado, el presidente del ICOMEM afirm\u00f3 que o tra de sus prioridades, tanto del a\u00f1o que ahora finaliza como del 2017, era la ampliaci \u00f3n del Programa de Protecci\u00f3n Social para todos los colegiados. \"De hecho, supone la mayo r partida del presupuesto, 3.033.000 euros, para ayudas a las familias, el estudio o la dependencia\". Asimismo, destac\u00f3 que, por primera vez en 2017, las ayuda s para cooperaci\u00f3n internacional se incrementar\u00e1n en un 62%, un 0,7% del presupuesto total del ICOMEM. Presupuestos 2017, aprobados En la Asamblea de Compromisarios, m\u00e1ximo \u00f3rgano de repr esentaci\u00f3n y decisi\u00f3n del ICOMEM, tambi\u00e9n se presentaron y aprobado, por 107 voto s a favor, 5 en contra y 4 abstenciones, los presupuestos para el ejercicio 2017. El Dr . D. Angel S\u00e1nz-V\u00edrseda, tesorero de la Junta Directiva, explic\u00f3 que, \"como novedad , se han separado los gastos fijos y variables. Los primeros se incrementan un 7% co n respecto a 2016. Sin 20/12/2016 U.\u00danicos: Pag Espa\u00f1a http://www.actasanitaria.com/los-medicos-de-madrid-tendran-que-volver-a-elegir-a-sus-compromisarios/ 1embargo, los segundos disminuyen un 3%\". Respecto a los ingresos totales el pr\u00f3ximo a\u00f1o tendr\u00e1n un incremento del 3% con respecto a este a\u00f1o debido, fundamentalmente, al increm ento de n\u00famero de colegiados. Deja 226 235 Espa\u00f1a http://www.actasanitaria.com/los-medicos-de-madrid-tendran-que-volver-a-elegir-a-sus-compromisarios/ 1 "}