{"title": "Descubren remedios naturales que pueden mejorar la calidad de vida de personas con \"piel de cristal\" - MisionesOnline", "author": "Valeria Druckmann", "url": "https://misionesonline.net/2018/09/15/descubren-remedios-naturales-pueden-mejorar-la-calidad-vida-personas-piel-cristal/", "hostname": "misionesonline.net", "description": "La peque\u00f1a Fini naci\u00f3 con una variante muy severa de \"piel de cristal\", una de las enfermedades m\u00e1s dolorosas del mundo. Si bien tuvo la posibilidad de tratarse con los mejores productos a nivel mundial, encontr\u00f3 la soluci\u00f3n para retrasar las consecuencias de su enfermedad en un producto local y natural.", "sitename": "MisionesOnline", "date": "2018-09-15", "cleaned_text": "La peque\u00f1a Fini naci\u00f3 con una variante muy severa de \u00abpiel de cristal\u00bb, una de las enfermedades m\u00e1s dolorosas del mundo. Si bien tuvo la posibilidad de tratarse con los mejores productos a nivel mundial, encontr\u00f3 la soluci\u00f3n para retrasar las consecuencias de su enfermedad en un producto local y natural. Josefina -o \u00abFini\u00bb, como la llaman cari\u00f1osamente- naci\u00f3 con el llamado s\u00edndrome de Bart, la combinaci\u00f3n de aplasia cutis cong\u00e9nita; la no formaci\u00f3n de la piel de la panza y una epiderm\u00f3lisis bullosa distr\u00f3fica recesiva. La epiderm\u00f3lisis ampollar o bullosa es una enfermedad gen\u00e9tica. Quienes la padecen sufren lesiones o ampollas en piel y mucosas ante el m\u00e1s m\u00ednimo roce o traumatismo. Por causa de esas lesiones, estos ni\u00f1os son susceptibles de presentar mayor incidencia de infecciones, retraso en el crecimiento y desnutrici\u00f3n. De ah\u00ed que se los conozca como \u00abni\u00f1os mariposa\u00bb o \u00abni\u00f1os piel de cristal\u00bb. \u00abSe trata de una enfermedad cr\u00f3nica, que suele manifestarse al nacer o en los primeros meses de vida. Est\u00e1 clasificada dentro de las genodermatosis, enfermedades de piel, de car\u00e1cter hereditario. Tiene patrones autos\u00f3micos dominantes o recesivos y se divide en epiderm\u00f3lisis ampollar simple, juntural y la distr\u00f3fica\u00bb, explic\u00f3 en di\u00e1logo con Infobae Claudia S\u00e1nchez, dermat\u00f3loga de Halitus Instituto M\u00e9dico. Desde que naci\u00f3, Josefina tuvo la posibilidad de tratarse con los mejores especialistas y productos a nivel mundial, tomaba morfina todos los d\u00edas y las curaciones en su piel duraban aproximadamente cuatro horas. Sin embargo, no se observaban mejoras en las lesiones y sus familiares se vieron obligados a probar otras alternativas para retrasar las consecuencias de su enfermedad. \u00abFini era beb\u00e9 y ya tomaba un metro lineal de remedios. Al ver que nada calmaba su dolor ni mejoraba sus heridas, empec\u00e9 una especie de proceso de b\u00fasqueda. Desde barro de M\u00e9xico, hasta c\u00e9lulas de cord\u00f3n umbilical de Alemania, nada funcionaba\u00bb, relat\u00f3 su padre en di\u00e1logo con Infobae. \u00abLa conformaci\u00f3n de la piel -prosigui\u00f3 la especialista- consta de varias etapas, los llamados ni\u00f1os 'piel de mariposa' padecen de la falta de la sustentaci\u00f3n entre la epidermis y la dermis, y como consecuencia ante cualquier roce se producen las ampollas o lesiones en la piel. La m\u00e1s m\u00ednima fricci\u00f3n desnuda la piel dej\u00e1ndola en carne viva\u00bb. A medida que probaban cosas nuevas, ella segu\u00eda con el tratamiento que recomendaban los m\u00e9dicos estadounidenses, y cada vez que los padres se decid\u00edan a probar algo lo consultaban con el doctor Adri\u00e1n Mart\u00edn Pierini, destacado dermat\u00f3logo del Hospital Pedro de Elizalde y jefe del Servicio de Dermatolog\u00eda del Hospital Garrahan. \"'No le van a servir pero si los deja m\u00e1s tranquilos prueben', me dec\u00eda. Y hasta los seis o siete meses prob\u00e9\". La ni\u00f1a ya ten\u00eda seis meses y a esta altura quiz\u00e1s por casualidad, su padre escuch\u00f3 hablar de un bioqu\u00edmico argentino, Efra\u00edn Vasquez, que hab\u00eda creado una crema en base a aceites naturales y cera de abeja que promet\u00eda ser muy buena para quemaduras. La vida de la familia, Josefina, la madre; Mart\u00edn, el padre; y Thor su hermano mayor, giraba en torno al momento de la curaci\u00f3n de sus heridas. \u00abUno se pone en autom\u00e1tico y no piensa tanto. M\u00e1s que un padre me hab\u00eda convertido en un m\u00e9dico\u00bb, sostuvo Mart\u00edn. \u00abLo llam\u00e9, le cont\u00e9 de la situaci\u00f3n de Josefina y quedamos en reunirnos para que me mostrara la crema y me contara de qu\u00e9 se trataba. Con todos los recaudos necesarios, realizamos una prueba en una zona chica de su cuerpo y luego de seis horas de pon\u00e9rsela, llegamos a casa y le dije a mi mujer: 'No me voy a ir a dormir hasta no ver que hay debajo de las vendas'\u00bb. Y as\u00ed fue. Revis\u00f3 las ampollas de la peque\u00f1a por miedo a que empeoraran en la noche, y se sorprendi\u00f3 al ver que las heridas que previamente no lograban cicatrizar, hab\u00edan evolucionado y pasado de tener un color violeta necr\u00f3tico a uno rosa mucho m\u00e1s saludable. A las 24 horas de haber probado la crema de Efra\u00edn, las heridas de Fini ya hab\u00edan mejorado. Sus heridas que estaban hace meses abiertas se cerraron, dejaron de infectarse, le baj\u00f3 mucho el dolor y la picaz\u00f3n y finalmente dej\u00f3 la morfina. \u00abAgarr\u00e9 el pote que ten\u00eda de crema y decid\u00ed aplic\u00e1rsela por todo el cuerpo\u00bb, continu\u00f3. Con el pasar del tiempo, Fini comenz\u00f3 a re\u00edr, a gatear y las curaciones pasaron a ser de 15 minutos y a los 20 d\u00edas la logr\u00f3 meterse en la pileta sin dolor. La ni\u00f1a cumple 7 a\u00f1os el 25 de octubre, y sigue usando la crema que hoy dentro de lo que es el mundo de la \u00abpiel de cristal\u00bb es muy conocida. Josefina asiste a la escuela primaria con su maestra integradora que la ayuda en el cuidado preventivo. De a poco se vuelve m\u00e1s independiente y ya aprendi\u00f3 a drenar sus heridas. \u00abEs la mejor alternativa que encontramos hasta que alg\u00fan genetista encuentre la cura. La enfermedad avanza y va a avanzar siempre, la crema solo retrasa las consecuencias de la enfermedad\u00bb, asegur\u00f3 el padre. Con aprobaci\u00f3n de la FDA, la agencia del gobierno de los Estados Unidos responsable de la regulaci\u00f3n de alimentos, medicamentos, cosm\u00e9ticos, aparatos m\u00e9dicos, productos biol\u00f3gicos y derivados sangu\u00edneos, la crema se comenz\u00f3 a producir como un OTC para cortes y quemaduras, con el nombre de CUREFINI, en honor a Josefina. Si bien no es muy conocida, la crema se encuentra disponible en todas las farmacias del pa\u00eds, importada desde los Estados Unidos y ya son varios los ni\u00f1os con \u00abpiel de cristal\u00bb de diferentes partes del mundo que la usan y observan muy buenos resultados. \u00abSi la crema mejora la calidad de vida de los ni\u00f1os con 'piel de cristal', de ah\u00ed para abajo es casi seguro que mejora casi cualquier patolog\u00eda de piel\u00bb, advirti\u00f3 el padre. La crema demostr\u00f3 ser excelente para otras patolog\u00edas como son la dermatitis at\u00f3pica, ros\u00e1cea, la piel seca, picaz\u00f3n y \u00falceras diab\u00e9ticas, entre otras. \u00abHoy Fini va feliz al colegio y si bien las circunstancias son muy dif\u00edciles, creo que hemos avanzado en contra de todas las estad\u00edsticas, luchando para que esta crema sea reconocida como alternativa para tratar la "}