{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://gacetamedica.com/wp-content/uploads/2020/05/Gaceta-M%C3%A9dica-n%C2%BA-783.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "11 al 17 de mayo de 2020 A\u00f1o XVIII - n\u00ba 783 Sigue en facebook.com/gacetamedica youtube.com/NetSaludTV @gacetamedicacom VACUNAS P\u00e1ginas centralesESPECIAL P\u00e1ginas finales Cuatro l\u00edderes en oncolog\u00eda cuestionan el cierre temporal de los centros de investigaci\u00f3n biom\u00e9dim\u00e9dica. Con la desescalada en el horizonte, es el momento de retomar la actividad Cuatro l\u00edderes en oncolog\u00eda cuestionan el cierre temporal de los centros de investigaci\u00f3nInvestigaci\u00f3n: el arsenal sin aprovechar frente a la Covid-19 P 4Desde la ventana2 11 al 17 de mayo de 2020 GM \"Por un abrazo\", la nueva campa\u00f1a del Cl\u00ednic El Hospital Cl\u00ednic y el Idibaps han puesto en marcha una campa\u00f1a de captaci\u00f3n de fondos, con el lema \"Por un abrazo, para potenciar la investigaci\u00f3n y encontrar soluciones para combatir la Covid-19. Protecci\u00f3n para los colegiados de Las Palmas El Colegio de M\u00e9dicos de Las Palmas ha repartido un total de 150.000 mascarillas quir\u00fargicas tipo IIR y 150.000 guantes a los colegiados. La entidad ha desti- nado 130.000 euros a la adquisici\u00f3n de este material. Ayuso pone en valor el papel de los farmac\u00e9uticos En su visita a uno de los almacenes de la distribuidora farmac\u00e9utica Cofares, la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, ha destacado la valent\u00eda de estos profesionales en la crisis sanitaria. Recomendaciones para pacientes ostomizados La Unidad de Ostom\u00edas del Hospital Universitario HM Sanchinarro ha elaborado el primer \"Manual de recomendaciones para pacientes ostomizados infecta- dos por SARS-CoV-2 y sus cuidadores\". RRedacci\u00f3n: Carmen M. L\u00f3pez (Subdirectora), Esther Mart\u00edn del Campo (Redactora Jefe), Sandra Pulido, Mario Ruiz, M\u00f3nica Gail, Daniela Gonz\u00e1lez y Silvia Rodrigo (Medical Science Liaison) Fotograf\u00eda: Maquetaci\u00f3n: Marta Harowecare-u. Editor: Quiroga Vicepresidenta: Patricia del Olmo Departamentos: Tania Viesca (Directora Finanzas y RRHH) Severino Exp\u00f3sito (Socio Director, Business Controllling) Jorge Hinojosa (Socio Director, Asuntos P\u00fablicos. Dpto. Solutions) Paloma Garc\u00eda del Moral (Directora Comercial) \u00c1reas: Roc\u00edo G\u00f3mez-Cano (Coordinaci\u00f3n Editorial y Solutions) Silvia Rodrigo (Medical Science Liaison)MADRID: C/ Bar\u00f3n de la Torre, gratuita Consejo de Administraci\u00f3n: Santiago de Quiroga (Presidente y Consejero Delegado), Borja Garc\u00eda-Nieto y Vicente D\u00edaz SagredoOpini\u00f3n3 GM 11 al 17 de mayo de 2020 Telemedicina, asistencia telef\u00f3nica, congresos cient\u00ed- ficos virtuales, charlas digitales... Este es el d\u00eda a d\u00eda de la asistencia y la investigaci\u00f3n en la actualidad. Sin duda estamos ante un nuevo escenario. La nueva normalidad, sanitariamente hablando. Adem\u00e1s, en esta nueva realidad, los profesionales han tenido que reinventarse. La pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria se ha convertido en un gran laboratorio a pie de cama, indepen-dientemente de la especialidad de cada cl\u00ednico, poniendo as\u00ed de manifiesto la preparaci\u00f3n que tienen los sanitarios en Espa\u00f1a. Llegados a este punto, muchos profesionales opinan que el Ministerio de Sanidad deber\u00eda repensar la propuesta del Decreto de Especialidades que est\u00e1 preparando. No deber\u00eda tampoco olvidar a dos de las especialidades que esperan su acreditaci\u00f3n oficial: urgencias y emergencias, que tambi\u00e9n han estado y est\u00e1n en primera l\u00ednea en la lucha frente a la Covid-19. A pesar de que llevan tiempo reclamando su reconocimiento, ahora, m\u00e1s que nunca, se hace necesario. Todo eso, teniendo en cuenta que la formaci\u00f3n troncal que reciben todas las especialidades es de primer nivel. Quiz\u00e1s contar con todas las sociedades cient\u00edficas para trazar un nuevo camino ser\u00eda lo m\u00e1s acertado. Lo que parece claro es que el modelo formativo actual ha dado un giro radical. Si bien la pandemia ha tambaleado los cimientos del sistema sanitario, tambi\u00e9n es cierto que ha puesto sobre la mesa estas necesidades pendientes que urgen darles soluci\u00f3n. Por otra parte, las nuevas tecnolog\u00edas y su encaje norma- tivo en el sistema es otra de las cuestiones que requieren de una revisi\u00f3n a fondo. Otros pa\u00edses est\u00e1n ya buscando la forma de integrar estas nuevas herramientas en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica para blindar una asistencia sanitaria de excelencia. Aqu\u00ed la formaci\u00f3n tambi\u00e9n ser\u00e1 necesaria, pero no hay que olvidar tampoco el tiempo de dedicaci\u00f3n de los expertos. A la carga asistencial tanto de atenci\u00f3n primaria como hospi-talaria se le suman las consultas virtuales... Repensar, por tanto, en este nuevo modelo y en todos estos 'flecos' es otra de las prioridades que habr\u00e1 que tener en cuenta. El Editorial La transformaci\u00f3n asistencial 360\u00baSi una pandemia es la afectaci\u00f3n de la enferme- dad infecciosa de los humanos a lo largo de un \u00e1rea geogr\u00e1fica extensa (y en este caso es v\u00edrica: coronavirus) de un virus nuevo que no se conoc\u00eda previamente, esto implica que no hay pobla- ci\u00f3n inmune a \u00e9l y que es capaz de producir casos graves de enfermedad y de trasmitirse de personas a personas de forma eficaz. Efectivamente estamos entonces ante una gran pandemia producida por un virus (conoravirus SARS-COV-2). De este modo, parece que proviene de un animal (zoonosis), y que se propaga de animal a animal, y de animal a hombre, con una trazabilidad 1:4, que le hace ser absolutamente virulento en la expansi\u00f3n (exponen- cial). Se trasmite as\u00ed como vector al hombre. Si no se toman medidas de forma precoz, produce un colapso de los Sistemas Sanitarios y afecta grave-mente a la morbimortalidad de los ciudadanos. En estos momentos estamos ante ese caso como una de las pandemias m\u00e1s graves de la historia reciente. Todo ello comporta una problem\u00e1tica global que pone a prueba la salud tambi\u00e9n global y la capacidad de los sistemas sanitarios y a todos sus profesionales, poni\u00e9ndoles a l\u00edmites muy duros. Lo que hace que surjan problemas \u00e9ticos muy impor-tantes y que requieren de medidas extraordinarias que obligan una vez m\u00e1s a protocolos con evidencia cient\u00edfica muy claros y prefijados. Por ello, cuando los criterios pol\u00edticos se sobrepo- nen a los criterios cient\u00edficos se cae en irresponsabi-lidad muy serias de consecuencias dram\u00e1ticas como ha ocurrido y sigue ocurriendo en la pandemia. La realizaci\u00f3n de \"prueba-error\" es \u00e9ticamente poco presentable, porque puede tener consecuen-cias muy serias sobre la vida de los ciudadanos. As\u00ed mismo, la no aplicaci\u00f3n de los criterios cient\u00edficos de pandemia, como ocurri\u00f3 el 8-M ( eventos, aeropuer-tos incontrolados, religiosos, carnavales, activida-des deportivas, l\u00fadicas etc.) hizo que una bomba biol\u00f3gica contribuyera, a que existiera un nivel de contagio masivo a la vez que una carga v\u00edrica insoportable a muchos cientos de miles de ciudada- nos que colaps\u00f3 el Sistema Sanitario de forma brusca con una morbimortalidad alt\u00edsima. \"Es evidente que todas las medidas que se adopten tendr\u00e1n que ser presididas por principios de equidad, no discriminaci\u00f3n, justicia, solidaridad, proporcio-nalidad y transparencia. En este sentido resulta tambi\u00e9n imprescindible la reevaluaci\u00f3n de los crite-rios orientativos o perceptivos adoptados a la luz de los cambios que se produzcan en la evoluci\u00f3n de la pandemia\". Como sigue diciendo el Prof. Carlos Mar\u00eda Romeo Casabona, Catedr\u00e1tico de Derecho Penal y Genoma Humano, y director del grupo de trabajo para el informe de aspectos \u00e9ticos de situa-ciones de pandemia que se emiti\u00f3 oportunamente al mando \u00fanico y al Ministerio de Sanidad del Gobierno de Espa\u00f1a: \"La escasez de recursos temporales o duraderos puede exigir el establecimiento de crite-rios de priorizaci\u00f3n de acceso a los mismos, lo que se har\u00e1 con base de criterios objetivos, generalizables, transparentes, p\u00fablicos y consensuados, sin perjui- cio de valorar tambi\u00e9n los aspectos singulares e individuales que presenta cada persona enferma por el virus\". Concluye el profesor y su equipo de trabajo. Como docente (Catedr\u00e1tico Jefe de Cirug\u00eda) opina- mos que ante grandes cat\u00e1strofes, que se estudian de forma sistem\u00e1tica de las materias impartidas en nuestras facultades y en el M\u00e1ster Universitario de Urgencias que dirigimos desde 1996, hay que ce\u00f1irse siempre a protocolos establecidos con evidencia cient\u00edfica y que de ninguna manera la exclusi\u00f3n de asistencia debe ser por la edad. La edad no es un criterio cl\u00ednico para la selecci\u00f3n de pacien-tes. Esta hoy no es un criterio valido, ya que de lo que se habla es del \u00edndice de fragilidad donde la edad es un ITEM entre varios, que hace que su peso espec\u00ed-fico sea bajo. En definitiva, se puede tener edad avanzada (nunca viejos) y tener mucho menos fragi-lidad que un paciente de poca edad. Todas las edades del hombre tienen que ser protegidas por igual, ya que todos forman parte de un proyecto vital y ninguna m\u00e1s importante que la otra. La edad es una circunstancia temporal de una globalidad de vida. Somos de los que pensamos y afirmamos que la \u00c9TICA no puede dejarse de lado en una cat\u00e1strofe de Salud P\u00fablica, como es una pandemia, es m\u00e1s: \"es necesario dejar claro orientaciones \u00e9ticas y evitar presiones de los responsables de tomar decisiones\". En su amplio y preciso informe el Prof. Carlos Mar\u00eda Romeo Casabona, propone criterios genera- les aplicables, que en una pandemia como el corona- virus, compartimos enteramente y que ayuda a clarificar mucho las actuaciones \u00e9ticas necesarias (estamos siendo meros trasmisores): 1.- No discriminaci\u00f3n por ning\u00fan motivo. 2.- El principio de m\u00e1ximo beneficio y la recupe- raci\u00f3n de vidas humanas debe compatibilizarse con la continuaci\u00f3n de la asistencia individualizada en cada paciente. 3.- Gravedad del estado general del paciente que evidencia la necesidad de cuidados intensivos. 4.- Expectativas objetivas de recuperaci\u00f3n del paciente en el corto plazo a su estado previo de salud. Creemos que el mantenimiento y exigencia de un protocolo \u00e9tico para la situaci\u00f3n de pandemia es de obligado cumplimiento y como ciudadano, profesor, sanitario y pol\u00edtico lo exigimos como \u00e9tica y eviden- cia cient\u00edfica de obligado cumplimiento. Una sanidad sin \u00e9tica no es sanidad y se debe tener siempre en cuenta tanto los profesionales como los responsables pol\u00edticos, sin excepci\u00f3n. Aqu\u00ed la noble actividad de la pol\u00edtica no debe de tener cabida. Seguimos practicando el humanismo activo que nos mueve y seguiremos luchando para no dejar a nadie atr\u00e1s. No hay mayor satisfacci\u00f3n que la satisfacci\u00f3n del deber cumplido sin esperar nada a cambio. Nuestro m\u00e1s sentido p\u00e9same a las familias de las v\u00edctimas de la pandemia que han fallecido en soledad. Nunca les olvidaremos.A coraz\u00f3n abierto Aspectos \u00e9ticos en una situaci\u00f3n de pandemia ANTONIO ALARC\u00d3 Catedr\u00e1tico. Dr. Ciencias de la Informaci\u00f3n y Sociolog\u00eda. Senador. Portavoz de Sanidad del PP \"No hay mayor satisfacci\u00f3n que la satisfacci\u00f3n del deber cumplido\"Es noticia4 11 al 17 de mayo de 2020 GM Los centros de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica: \u00bfUna oportunidad perdida en la crisis? Cuatro investigadores analizan la situaci\u00f3n actual de la ciencia en la pandemia del Covid-19 \u00bfC\u00f3mo es posible que en estos tiempos en los que la ciencia es tan necesaria, los principales centros de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica permanezcan cerrados? Esta es una pregunta que se hacen muchos investigadores, y en concreto, Mariano Barbacid, jefe de Oncolog\u00eda del Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO); Xos\u00e9 Bustelo, presidente de Aseica; Carlos Camps, director de programas cient\u00edficos de la Fundaci\u00f3n ECO y ex presidente de Aseica; y Mariano Provencio, presidente del Grupo Espa\u00f1ol de C\u00e1ncer de Pulm\u00f3n. Est\u00e1 claro que las \u00e1reas relacionadas con el virus est\u00e1n teniendo gran activi-dad. Sin embargo, otras se han tenido que 'quedar en casa'. Como explica Bustelo, al principio de la pandemia era algo que ten\u00eda sentido. Espa\u00f1a no ha sido el \u00fanico pa\u00eds. Sin embargo, con la deses- calada en el horizonte \"es el momento de retomar la actividad\", apunta. En el otro extremo est\u00e1n pa\u00edses como Portugal. A este respecto, Mariano Provencio, explica que s\u00ed se han aprovechado los recursos de la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica. As\u00ed se lo han trasladado colegas portu-gueses que \"han puesto a trabajar las m\u00e1quinas a favor de hacer las determi- naciones de test a la poblaci\u00f3n\". En esta l\u00ednea, tal y como expone en un videcomunicado el investigador, Mariano Barbacid, estos centros tienen docenas de m\u00e1quinas de PCR y de personas exper-tas que saben hacer este tipo de test para identificar personas asintom\u00e1ticas. \"No es de recibo que los centros de investiga-ci\u00f3n hayamos propuesto participar y que no se est\u00e9 contando con nosotros\", apunta el presidente de Aseica. Asimismo, Bustelo resalta que el problema no es la acreditaci\u00f3n en s\u00ed, la cuesti\u00f3n, en su opini\u00f3n, es si hay una plan previsto para despu\u00e9s de la acreditaci\u00f3n. Para Carlos Camps el hecho de tener un Sistema Nacional de Salud (SNS) organizado en hospitales individuales est\u00e1 teniendo su r\u00e9plica con los recursos que existen en investigaci\u00f3n. \"No hay una planificaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n, en el sentido de que no existen programas espec\u00edficos ni objetivos\". Para Camps, un Estado tiene que tener, adem\u00e1s de respe-tar la libertad individual de cada inves-tigador para dise\u00f1ar sus estudios, sus objetivos. Echando la vista a tr\u00e1s... Estos expertos coinciden en que el problema viene de lejos. \"Si no tenemos organizado el diagn\u00f3stico molecular del c\u00e1ncer; si no existe una identificaci\u00f3n clara de qu\u00e9 centros y laboratorios son de excelencia y de alta calidad para hacer un diagn\u00f3stico molecular del c\u00e1ncer; si del 2007 al 2017 se desinvirti\u00f3 m\u00e1s de 10.000 millones de euros en investigaci\u00f3n; si ten\u00edamos cerca de 50.000 empresas biotecnol\u00f3gicas y nos quedamos en 19.000 pues de repente te encuentras que cuando se da la crisis sanitaria no somos autosuficientes\", a\u00f1ade el ex presidente de Aseica. Provencio recuerda que la ciencia es una parte importante del desarrollo de un pa\u00eds. No haber aprovechado, precisa- mente, las versiones que tiene \u2014como es la posibilidad de diagnosticar el virus\u2014 es algo que no tiene sentido. El lado humano de esta historia reside en los investigadores que \"est\u00e1n volcados en trabajar y ayudar\" en esta crisis. Una lecci\u00f3n que para el presidente del GECP debemos aprender de cara al futuro. La crisis empez\u00f3 con problemas en el n\u00famero de test. \"El SNS tiene servicios de microbiolog\u00eda estupendos, pero el problema ha sido en la cantidad\", apunta Camps. Este onc\u00f3logo est\u00e1 convencido de que con la colaboraci\u00f3n de todos los centros de investigaci\u00f3n de una misma comunidad se podr\u00eda haber multipli-cado, m\u00ednimo por cuatro, la capacidad de los sistemas sanitarios. \"Si el Instituto de Salud Carlos III saca becas, se dan proyectos para avanzar en la lucha de la Covid-19, y resulta que los centros de investigaci\u00f3n est\u00e1n cerrados... algo no me cuadra\", a\u00f1ade Provencio. \"\u00bfPor qu\u00e9 pueden trabajar los obreros de la construcci\u00f3n pero no podemos hacerlo los investigadores cient\u00edficos en nuestros laboratorios?\", finaliza Barba-cid. A la espera de una respuesta, la pregunta seguir\u00e1 planeando en el aire de estos y otros muchos investigadores que esperan volver a la rutina y sumar en esta lucha frente a la Covid-19.CARMEN M. L\u00d3PEZ MadridMariano Barbacid \"La investigaci\u00f3n biom\u00e9dica ni empieza ni acaba con la Covid-19 \" Xos\u00e9 Bustelo \"Con la desescalada en el horizonte es el momento de retomar la actividad\"Carlos Camps \"La ciencia es una parte importante y esencial del desarrollo de un pa\u00eds\" Mariano Provencio \"Los investigadores est\u00e1n volcados en trabajar y ayudar\"GM 11 al 17 de mayo de 2020 5 La oposici\u00f3n critica una desescalada sin test para todos los sanitarios Un d\u00eda despu\u00e9s de que el Gobierno obtuviera, no sin dificultades, la confianza del Congreso para ampliar por cuarta vez el estado de alarma, la tensi\u00f3n pol\u00edtica alcanz\u00f3 un nuevo pico en la Comisi\u00f3n de Sanidad de este jueves. Uno de los motivos ha sido la alta tasa de profesionales sanitarios contagiados. Lo cierto es que, entre los muchos datos que se desgranan semanalmente, Sanidad siempre destaca el descenso del porcentaje en la tasa de letalidad, pero nunca se refiere a la tasa porcentual de profesionales contagiados. \"F\u00edjese qu\u00e9 contrate... Los mejores sanitarios del mundo. El mejor SNS. Y los menos prote-gidos y los m\u00e1s contagiados\", ha resumido la diputada popular Concepci\u00f3n Gamarra. Con casi 45.000 casos confirmados a 6 de mayo, Espa\u00f1a tiene, a juicio de la oposici\u00f3n, el \"triste r\u00e9cord\" de ser el pa\u00eds con el mayor porcentaje de sanitarios contagiados. Un 20 por ciento, seg\u00fan los datos de UPN, frente al 3 por ciento de Estados Unidos, el 6 por ciento de Holanda o el 11 de Italia. \"Cabe hablar de irresponsabilidad e incluso de negligencia, porque durante semanas el personal no ha tenido material. Y sigue sin hacerse los test\", ha denunciado Sergio Sayas, portavoz de Sanidad del Grupo Mixto. Para \u00e9l, como para tantos otros, no cabe plantear una desescalada si se sigue sin hacer test a todos los profesionales. As\u00ed lo indican, por ejemplo, los datos facilitados por el Hospital de Alcorc\u00f3n, uno de los cinco centros elegidos por la Comunidad de Madrid para participar en un primer estudio epidemiol\u00f3gico entre profesionales sanitarios. Un total de 814 de los 2.625 profesionales (un 31 por ciento) han dado positivo, y la mitad de ellos son asintom\u00e1ticos. Por otra parte, el ministro de Sanidad, Salvador Illa tambi\u00e9n ha detallado que m\u00e1s de 46.700 personas han participado en la primera de las tres oleadas previs-tas en el estudio de seroprevalencia. El titular ha querido destacar que la respuesta de la ciudadan\u00eda \"est\u00e1 siendo ejemplar\". No es el \u00fanico dato que, seg\u00fan Illa, \"da idea de la magnitud\" de este estudio, cuyo trabajo de campo se est\u00e1 desplegando bajo el liderazgo de la Atenci\u00f3n Primaria y con la participaci\u00f3n destacada de enfer-mer\u00eda. Un total de 1.919 centros de salud y m\u00e1s de 9.000 profesionales participan directamente en el desarrollo del estudio, ha resaltado el ministro. El Ministro de Sanidad, Salvador Illa, en su s\u00e9ptima comparecencia. CARLOS B. RODRIGUEZ MadridCiencia califica \"de alta prioridad\" el presupuesto para Medicina de Precisi\u00f3n Pedro Duque adelanta que ha propuesto al Instituto de Salud Carlos III para el liderazgo de la Estrategia Conscientes de la necesidad de continuar apuntalando los cimientos de la medicina actual, el Ministerio de Ciencia tiene claro que la medicina de precisi\u00f3n es un eje fundamental. As\u00ed lo ha esbozado el ministro de Ciencia, Pedro Duque, durante su comparecencia ante la Comisi\u00f3n de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades del Senado. Para avanzar en este sentido, ha destacado que la Estrategia Nacional de Medicina de Precisi\u00f3n es una prioridad. Un proyecto \"muy ambicioso\" y para el cual han propuesto para su liderazgo al Instituto de Salud Carlos III. \"Para \u00e9l tenemos ya un borrador de programa espec\u00edfico de investigaci\u00f3n e implementaci\u00f3n opera- tiva y un plan nacional de terapias avanzadas\", ha detallado. En este sentido, ha se\u00f1alado que aunque no se ha podido sacar su presupuesto para 2020 est\u00e1 calificado como alta prioridad. Precisamente, la falta de inversi\u00f3n en ciencia es una realidad en la actualidad. Investigadores y profesionales llevan tiempo incidiendo en esta cuesti\u00f3n. \"La brecha en inversi\u00f3n con Europa sigue siendo muy grande. Necesitamos un acuerdo pol\u00edtico para aumentar la inver-si\u00f3n en I+D+i\", ha reconocido Duque. El primer paso para revertir la situa-ci\u00f3n son los programas de ayudas a la I+D+i como el Programa Cervera o Marie Curie. Dentro de este \u00faltimo, ha desta-cado que Espa\u00f1a es ya \"el segundo pa\u00eds que m\u00e1s investigadores ha tra\u00eddo\". Asimismo, el ministro ha recordado la estabilizaci\u00f3n de 1.400 investigadores. Una medida que se llev\u00f3 a cabo a trav\u00e9s del un Real Decreto de oferta extraordi-naria de empleo p\u00fablico para estabilizar personal laboral con contratos tempora-les, de las que 1.454 (un 71 por ciento) est\u00e1n destinadas a personal investigador en los Organismos P\u00fablicos de Investiga-ci\u00f3n (OPIs). El objetivo, como ha desta-cado Duque, sigue siendo el de definir la carrera profesional. Desarrollo de la Ley de Ciencia En este escenario, Duque ha destacado la importancia de la estrategia espa\u00f1ola de ciencia. \"Una de las tareas principa-les del ministerio que est\u00e1 en una fase avanzada de redacci\u00f3n\", ha adelantado. El ministro de Ciencia, Pedro Duque, compareci\u00f3 este jueves ante la Comisi\u00f3n de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades del Senado.C.M.L./M.R. Madrid \"Necesitamos un acuerdo social y pol\u00edtico para incrementar la inversi\u00f3n de forma sostenida en I+D+i\" \"Espa\u00f1a es el segundo pa\u00eds que m\u00e1s investigadores ha tra\u00eddo como parte del programa Marie Curie\"6 Es Noticia 11 al 17 de mayo de 2 020 GM La reorganizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n sanita- ria en plena pandemia de Covid-19 ha planteado importantes dificultades a los m\u00e9dicos de familia para el seguimiento algunos enfermos cr\u00f3nicos, como los pacientes anticoagulados. El vicepresi-dente de Semergen, Jos\u00e9 Polo, explica a GACETA M\u00c9DICA c\u00f3mo se ha llevando a cabo esta labor desde primaria. Uno de los cambios es que se han reducido las consultas de control de estos pacientes. \"El control de anticoagulantes con antivitamina K se ha mantenido, aunque se ha prolongado en el tiempo, siguiendo las recomendaciones de las sociedades cient\u00edficas. En lugar de hacer el control a las cuatro semanas se ha prolongado hasta las seis, con el riesgo que puede suponer espaciar estas consultas\", detalla. Polo recuerda que, adem\u00e1s, el paciente anticoagulado es un paciente de riesgo cardiovascular pluripatol\u00f3gico. \"No solo est\u00e1 anticoagulado, sino que en un porcentaje elevado es hipertenso, puede ser diab\u00e9tico o puede tener una dislipe-mia\", de ah\u00ed el la necesidad de extremar las precauciones. Visados preautorizados Algunas comunidades, como Madrid, dan por preautorizados los visados durante la crisis, dejando en suspenso una medida burocr\u00e1tica que dificulta el acceso a los anticoagulantes de acci\u00f3n directa, que requieren menos controles presenciales que la antivitamina K. En este sentido, Polo es contundente. Aunque el IPT del Ministerio exige que se instaure primero un tratamiento con antivitamina K y se da la opci\u00f3n de cambiar a los ACOD si hay mal control en los primeros seis meses, el especialista recuerda que las gu\u00edas dicen que se comience con anticoagulaci\u00f3n directa. \"El hecho de que en algunas comuni- dades se facilite eso es una gran ventaja. Se deber\u00eda hacer siempre\", recalca el vicepresidente de Semergen. Polo asegura que la medida deber\u00eda prolon-garse en el tiempo y hacerse extensiva a otras comunidades. \"Lo que no se haga extensivo genera inequidad dentro de un sistema sanitario p\u00fablico en un pa\u00eds con una constituci\u00f3n que recoge que todos los espa\u00f1oles somos iguales\", advierte. El portavoz insiste en que el posiciona-miento de la sociedad cient\u00edfica es elimi-nar los visados en este y otros f\u00e1rmacos. Por otra parte, el portavoz de Semer- gen tambi\u00e9n se ha referido a la interac- ci\u00f3n de los anticoagulantes con algunos de los medicamentos que se emplean para tratar la covid-19. \"Hay interaccio-nes de cloroquina e hidroxicloroquina con lopinavir y ritonavir. En los pacientes covid se est\u00e1n utilizando mucho los corti-coides, que pueden dar problemas con la antivitamina K. Por eso en estos pacien-tes se recomienda la heparina de bajo peso en dosis terap\u00e9uticas durante el tratamiento\" concluye. Jos\u00e9 Polo, vicepresidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria (Semergen). Polo: \"Que se facilite empezar con anticoagulaci\u00f3n directa es una ventaja\" ESTHER MART\u00cdN DEL CAMPO MadridLa formaci\u00f3n continuada es uno de los pilares b\u00e1sicos de la medicina y forma parte del eslab\u00f3n de la asistencia y la investigaci\u00f3n. En un contexto como el actual, donde las especialidades han tenido que enfocar la asistencia, incluso la investigaci\u00f3n, en el SARS-CoV-2, la formaci\u00f3n cobra m\u00e1s valor que nunca. Este nuevo escenario es el que analiza Jos\u00e9 Miguel Lainez, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda (SEN). Al igual que el resto de sociedades cient\u00ed-ficas, los neur\u00f3logos han puesto a la Covid-19 en el epicentro de su actividad asistencial. Las lecciones aprendidas de esta crisis de Salud P\u00fablica son numerosas y a varios niveles. Precisamente, en materia de formaci\u00f3n, Lainez est\u00e1 convencido de que esta pandemia ha demostrado que el nuevo modelo formativo que plantea el Ministerio de Sanidad \"no es muy necesa-rio\". Para el neur\u00f3logo, todos los profe- sionales sanitarios han demostrado que son capaces de atender a pacientes de otras patolog\u00edas. El ejemplo est\u00e1 en la atenci\u00f3n a los pacientes en las unidades de cuidados intensivos. \"Creo que tenemos formaci\u00f3n suficiente para no cambiar el sistema formativo. En concreto, aumentar el n\u00famero de a\u00f1os de formaci\u00f3n gen\u00e9rica, que es la propuesta que est\u00e1 en el Ministerio\". En opini\u00f3n de Lainez, los profesionales han demostrado que las especialidades cl\u00ednicas est\u00e1n \"lo suficientemente prepa-radas como para no introducir nuevos cambios. Creemos que no mejorar\u00eda mucho la situaci\u00f3n\". La telemedicina: una nueva realidad La Covid-19 ha transformado al completo el sistema sanitario. \"Lo ha sacudido\", dice Lainez. En concreto se refiere al sistema hospitalario y de atenci\u00f3n prima-ria. Tras m\u00e1s de dos meses sin hacer consultas, la telemedicina y las consultas telef\u00f3nicas se han convertido en una buena herramienta alternativa. Para el presidente de la SEN es una buena noticia pero requiere de un marco legal. \"Esto ha venido para quedarse pero habr\u00e1 que regularlo. Ahora mismo lo estamos haciendo sin un marco normativo claro\". Las consultas telef\u00f3nicas tienen muchas implicaciones, explica. Adem\u00e1s, consi- dera que la telemedicina, que ya 'asomaba' antes de esta crisis, ahora se va a imponer. \"Habr\u00e1 que adaptarse y regularla, y ver qu\u00e9 tipos de pacientes se pueden beneficiar, y que ellos lo acepten\". De momento, seg\u00fan este experto la acogida ha sido buena por parte de los pacientes. Est\u00e1 claro que hay que definir el nuevo modelo asistencial que imperar\u00e1 a partir de ahora. A Lainez le preocupa el soporte legal. Algo en lo que ya trabajan otros pa\u00edses que han visto incrementar estas herramientas tecnol\u00f3gicas. Adem\u00e1s, no hay que olvidar que tambi\u00e9n habr\u00e1 que regular el tiempo que estos profesionales le dedican. \"La formaci\u00f3n y estas consultas llevan tiempo\", recuerda. En ocasiones, la dedicaci\u00f3n ha sido de manera voluntaria. Algo en lo que habr\u00e1 que pensar de cara al futuro. \"El modelo formativo que plantea Sanidad ya no es necesario\"JOS\u00c9 MIGUEL LAINEZ Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda MARTA RIESGO/CARMEN M. L\u00d3PEZ Madrid \"Las especialidades cl\u00ednicas est\u00e1n lo suficientemente preparadas como para no introducir nuevos cambios\" \"La telemedicina ha venido para quedarse, pero habr\u00e1 que regularla. Ahora mismo lo estamos haciendo sin un marco normativo claro\"GM 11 al 17 de mayo de 2020 Es Noticia 7 Descifrando los principales agentes al\u00e9rgenos Los periodos de polinizaci\u00f3n duran ahora todo el a\u00f1o y afectan a ocho millones de espa\u00f1oles La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) estima que hacia el a\u00f1o 2050 aproximadamente la mitad de la pobla-ci\u00f3n mundial padecer\u00e1 por lo menos alg\u00fan trastorno al\u00e9rgico. Durante los \u00faltimos diez a\u00f1os las manifestaciones cl\u00ednicas de las enfermedades al\u00e9rgicas no han variado. Sin embargo, s\u00ed se conoce m\u00e1s de las mismas y, sobre todo, de los agentes al\u00e9rgenos que las produ- cen. El polen, las prote\u00ednas alimentarias o los epitelios de animales son algunos de los principales responsables de las visitas a la consulta de alergolog\u00eda. Las alergias y el cambio clim\u00e1tico Las alergias respiratorias (asma, rinitis) contin\u00faan siendo las m\u00e1s prevalentes con el polen como uno de los principales agentes causantes de estas patolog\u00edas. Seg\u00fan la Sociedad Espa\u00f1ola de Alergo-log\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica (Seaic), ocho millones de espa\u00f1oles son al\u00e9rgicos al polen. Este problema ha ido en aumento debido al crecimiento de especies aut\u00f3ctonas durante un tiempo m\u00e1s prolongado. Tal y como destaca Jos\u00e9 Manuel Zubeldia, jefe de Servicio de Alergolog\u00eda del Hospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, \"los periodos pol\u00edni-cos se han alargado en el tiempo provo-cando que se solapen las estaciones. Hace unos a\u00f1os, la \u00e9poca de poliniza-ci\u00f3n era de enero a marzo. Ahora, este periodo se ha adelantado al mes de noviembre/diciembre con la floraci\u00f3n de las ariz\u00f3nicas\". Fen\u00f3meno que se repite con las gram\u00edneas, limitadas antes a mayo, ahora empiezan en el mes abril. \"Adem\u00e1s, los p\u00f3lenes de las malas hierbas se van extendiendo a lo largo del verano y el oto\u00f1o hasta que empieza otra vez el invierno. Por tanto, tenemos a los pacientes sintom\u00e1ticos durante pr\u00e1cti-camente todo el a\u00f1o\", a\u00f1ade. Esta expansi\u00f3n de los periodos de polinizaci\u00f3n es consecuencia del cambio clim\u00e1tico y de la contaminaci\u00f3n. Por ejemplo, las part\u00edculas como el diesel presentes en el ambiente provo-can que las plantas desarrollen unas prote\u00ednas de defensa que se expresan en forma de polen. \"Por tanto, el mismo \u00e1rbol o la misma hierba en una zona que est\u00e1 al lado de la autopista va a producir un tipo polen mucho m\u00e1s agresivo que el que est\u00e1 en mitad del campo\", puntualiza. Las prote\u00ednas alimentarias Las reacciones alimentarias son otras de las alergias m\u00e1s frecuentes en las consultas. La Seaic estima que dos millo-nes de personas en Espa\u00f1a padecen este tipo de alergia. Sin embargo, los avances en la medicina han permitido descubrir m\u00e1s prote\u00ednas productoras de al\u00e9rgenos y poder llevar a cabo perfiles m\u00e1s selecti- vos de cada paciente. \"Podemos perso- nalizar mucho m\u00e1s la medicina alergo-l\u00f3gica gracias a las nuevas herramientas. Antes ten\u00edamos que evitar grandes grupos de alimentos cuando no eran necesario\", explica Javier Montoro Lacomba, Vicesecretario-Tesorero de la Sociedad Espa\u00f1ola de Alergolog\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica (Seaic). En concreto, el experto resalta que hay una prote\u00edna que est\u00e1 causando \"una verdadera epidemia\" y est\u00e1 suponiendo un antes y un despu\u00e9s en la alergia alimentaria. Se trata de las prote\u00ednas transferidoras de l\u00edpidos (LTP). \"Estas y otras profilinas est\u00e1n generando un elevado n\u00famero de alergias alimentarias a la poblaci\u00f3n. Todo aquello que contenga estas prote\u00ednas en una canti- dad elevada inducir\u00e1 s\u00edntomas en los sujetos al\u00e9rgenos\", contin\u00faa el experto. \"La LTP es la m\u00e1s importante y se encuentra mayoritariamente en la piel de melocot\u00f3n y sus h\u00edbridos como el albaricoque, la paraguaya y la nectarina. Pero tambi\u00e9n est\u00e1 presente en la avellana, la lechuga, la pera, maznara mostaza o la ciruela...\", concluye. V enenos Los fallecimientos por picaduras de himen\u00f3pteros (abejas y avispas) regis-trados en los \u00faltimos tres a\u00f1os est\u00e1n elevando el nivel de alerta de la pobla-ci\u00f3n, siendo la cornisa cant\u00e1brica la zona m\u00e1s afectada. Uno de los temas m\u00e1s preocupantes es la interrupci\u00f3n en la \u00faltima d\u00e9cada de la avispa asi\u00e1tica que se ha adaptado perfectamente a las zonas urbanas. Sin embargo, la Seaic recuerda que solo el tres por ciento de la poblaci\u00f3n sufre reacciones al\u00e9rgicas generalizadas por el veneno de estos insectos y la tasa de mortalidad se encuentra en un 0,08 por mill\u00f3n de habitantes. Epitelios de animales El 20 por ciento de la poblaci\u00f3n en Espa\u00f1a ha desarrollado alergia a epitelios de animales, una enfermedad b\u00e1sicamente respiratoria debido a algunas de las prote\u00ed- nas que desprenden los animales y que proceden de la piel, la saliva y la orina. \"La prevalencia de esta alergia se ha mantenido estable en los \u00faltimos diez a\u00f1os\", describe Zubeldia quien puntualiza que hubo \"un pico de ascenso hace seis a\u00f1os cuando se puso de moda tener herbos en Madrid. Pero lo m\u00e1s frecuente es alergia al epitelio de perro o gato\", detalla el especialista. Aler gias a nuevos medicamentos Los antibi\u00f3ticos betalact\u00e1micos son los f\u00e1rmacos m\u00e1s recurrentes en el \u00e1mbito hospitalario para combatir infecciones. Se considera que entre un 10 por ciento y un 15 por ciento de los pacientes que los necesitan son al\u00e9rgicos por lo que reciben un tratamiento alternativo. \"Lo m\u00e1s novedoso a lo que nos enfren- tamos en este campo actualmente son las alergias que est\u00e1n apareciendo con la llegada de nuevos medicamentos como los anticuerpos monoclonales de nueva generaci\u00f3n o los tratamientos biol\u00f3gicos\", expone Zubeldia. Por su parte, recuerda que no hay que confun-dir una alergia con que un medicamento siente mal en un momento puntual.SANDRA PULIDO Madrid El polen es uno de los principales agentes causantes de las alergias respiratorias en Espa\u00f1a El conocimiento de m\u00e1s prote\u00ednas productoras de al\u00e9rgenos permite llevar a cabo perfiles m\u00e1s selectivos.8 Es Noticia 11 al 17 de mayo de 2 020 GM La falta de adherencia es un obst\u00e1culo en el abordaje de cualquier enfermedad cr\u00f3nica. El pron\u00f3stico y el curso de una enfermedad puede variar dependiendo del nivel de cumplimiento al tratamiento por parte de los pacientes. Un ejemplo de ello son las personas que presentan d\u00e9ficit de hormona de crecimiento (GH), una patolog\u00eda en la que la gl\u00e1ndula pitui-taria no produce suficiente GH durante la infancia, afectando al crecimiento y calcificaci\u00f3n de los huesos. Seg\u00fan datos de la Society for Endocrinology, este trastorno metab\u00f3lico se produce en 1 de cada 3.800 ni\u00f1os y conlleva una carga emocional significativa y un gran impacto en la calidad de vida de los pacientes. Como explica el doctor Jos\u00e9 Juan Alc\u00f3n S\u00e1ez, especialista de la unidad de Endocrinolog\u00eda Pedi\u00e1trica del Hospital General Universitario de Valencia, la adherencia al tratamiento con GH es fundamental para una adecuada respuesta terap\u00e9utica, siendo la falta de \u00e9sta el principal motivo por el que se obtiene una menor talla al final del creci-miento. Adem\u00e1s, afirma que \"una respuesta por debajo de las expectativas del paciente, al principio del tratamiento, puede provocar cierta desmoralizaci\u00f3n en cuanto al resultado esperado y ahondar en la falta de cumplimentaci\u00f3n, provocando un c\u00edrculo vicioso\". Aunque existen otras muchas causas que pueden influir en la ganancia final de talla en los pacientes con tratamiento con GH (dosis de hormona prescrita, edad de inicio del tratamiento, velocidad de crecimiento el primer a\u00f1o, patolog\u00eda del paciente...) parece ser que la adherencia podr\u00eda explicar cerca del 40 por ciento de la respuesta al tratamiento. De esta forma, \"cada 10 por ciento de falta de adherencia podr\u00eda suponer una p\u00e9rdida de hasta 1 cm al a\u00f1o en la veloci- dad de crecimiento de estos pacientes\", expone el experto. Para hacer frente a esta situaci\u00f3n, la compa\u00f1\u00eda de ciencia y tecnolog\u00eda Merck, cuenta con el dispositivo de administra-ci\u00f3n Easypod \u00ae y la web de seguimiento del cumplimiento Easypod Connect\u00ae. En conjunto, estas tecnolog\u00edas \u00fanicas permiten a los profesionales sanitarios acceder de manera remota a datos preci-sos sobre la adherencia para personali-zar y adaptar los planes de tratamiento de cada paciente, impulsando su compromiso y autocuidado para obtener resultados positivos. Como comenta el Dr. Alc\u00f3n S\u00e1ez, hasta la aparici\u00f3n de este dispositivo electr\u00f3- nico la medici\u00f3n exacta de la adherencia era complicada. \"Se basaba sobre todo en la pregunta directa a los padres o pacientes acerca del grado de cumpli-miento\". Esta situaci\u00f3n supon\u00eda, asegura, una infraestimaci\u00f3n de la falta de adherencia, por lo que era dif\u00edcil tener datos exactos en la pr\u00e1ctica habitual. \"Hoy en d\u00eda, podemos tener certeza en cuanto a la exactitud de su c\u00e1lculo y tomar las decisiones pertinentes\", adelanta. De hecho, el experto indica que un reciente estudio entre ni\u00f1os espa\u00f1o-les que utilizan este dispositivo de administraci\u00f3n demuestra una adheren- cia media cercana al 95 por ciento, y que adem\u00e1s se mantiene similar durante 4 a\u00f1os de tratamiento. El Dr. Alc\u00f3n S\u00e1ez asegura que la princi- pal mejora derivada de una medici\u00f3n exacta de la adherencia es la tranquili-dad del profesional en cuanto a que el tratamiento prescrito es el realmente administrado. As\u00ed, se pueden realizar ajustes de la dosis de forma m\u00e1s precisa, evitando el desperdicio de medicamento, e identificar de forma fehaciente a un peque\u00f1o porcentaje de pacientes no respondedores al tratamiento y que, por lo tanto, no se van a beneficiar de su administraci\u00f3n, permitiendo tomar decisiones terap\u00e9uticas de manera personalizada. Esta situaci\u00f3n revierte en un ahorro para el sistema sanitario de entre el 22% y el 27% del coste de la GH prescrita si se hace uso de Easypod \u00ae, seg\u00fan un estudio realizado por el Insti-tuto de Salud Carlos III. Innovando para monitorizar la adherencia en tiempo real Para este especialista en Endocrinolog\u00eda Pedi\u00e1trica, gracias a la informaci\u00f3n que proporcionan los dispositivos electr\u00f3ni-cos es posible tomar decisiones terap\u00e9u-ticas m\u00e1s ajustadas a la realidad y \"se puede actuar antes de que aparezcan los signos cl\u00ednicos o anal\u00edticos\". En este sentido, apunta que, si bien eliminar por completo la falta de adherencia es casi imposible, el uso de la tecnolog\u00eda e- Health, que permite hacer un segui- miento pormenorizado y acceder a la informaci\u00f3n a distancia, minimiza y disminuye su aparici\u00f3n. \"La posibilidad de conocer en tiempo real la falta de adherencia sin que el paciente tenga que venir a la consulta nos permite ponernos en contacto con \u00e9l y anticiparnos a sus manifestaciones cl\u00ednicas\". Como remarca Montse Jans\u00e0, direc- tora de la Unidad de Endocrinolog\u00eda de Merck, la adherencia al tratamiento suele ser pobre en afecciones cr\u00f3nicas que no amenazan la vida, como es el caso de la deficiencia de GH. \"Hay poca motivaci\u00f3n, ya que los beneficios no son inmediatos y las inyecciones subcut\u00e1-neas diarias pueden suponer una carga significativa para los pacientes\". Hasta la llegada de Easypod \u00ae no se dispon\u00eda de ninguna herramienta que permitiese monitorizar detalladamente la toma de dosis. El Dr. Alc\u00f3n S\u00e1ez explica que es m\u00e1s que un dispositivo que mide la adherencia, puesto que tambi\u00e9n permite establecer una serie de mensajes recordatorios que remar-can al paciente la necesidad de un adecuado tratamiento o incluso de felicitaci\u00f3n en caso de que el cumpli-miento sea correcto, lo que redunda en una mayor eficacia del tratamiento, gracias a este refuerzo positivo. \"Asimismo, se ha demostrado que el efecto Hawthorne, es decir el sentirse controlados y/o vigilados, mejora la cumplimentaci\u00f3n terap\u00e9utica en la mayor\u00eda de los pacientes\", un factor importante en el caso concreto de esta patolog\u00eda debido a la edad de los pacien-tes en tratamiento. Seg\u00fan el experto, el valor diferencia- dor de estos dispositivos es, adem\u00e1s de la existencia de una comunicaci\u00f3n directa, el hecho de que cada uno de los implica-dos (paciente, cuidador y profesional sanitario) pueden recibir la misma infor-maci\u00f3n para que todos entiendan la situaci\u00f3n y remen hacia un mismo objetivo. Una vez m\u00e1s se pone sobre la mesa el valor del binomio innovaci\u00f3n y adheren-cia para optimizar el tratamiento de los pacientes con d\u00e9ficit de GH. \"Desde Merck innovamos para desarrollar tecnolog\u00edas que permitan controlar y realizar un seguimiento de la adheren-cia. Nuestras soluciones, combinadas, facilitan la gesti\u00f3n del tratamiento, as\u00ed como la toma de decisiones por parte del profesional sanitario en caso de ser necesario\", concluye Montse Jans\u00e0. CARMEN M. L\u00d3PEZ Madrid Jos\u00e9 Juan Alc\u00f3n S\u00e1ez: \"Cada 10 por ciento de falta de adherencia podr\u00eda suponer una p\u00e9rdida de hasta 1 cm al a\u00f1o en la velocidad de crecimiento de estos pacientes\" Innovaci\u00f3n y adherencia para el abordaje \u00f3ptimo de pacientes con d\u00e9ficit de GH La adherencia al tratamiento con GH es clave para una adecuada respuesta terap\u00e9uticavacunas vacunas10 \u00b7 ESPECIAL VACUNAS 11 al 17 de mayo de 2020 Recuperar la vacunaci\u00f3n, objetivo durante la desescalada La crisis sanitaria se ha traducido en grandes bajadas de las coberturas de las vacunas b\u00e1sicas La bajada en las coberturas de vacunaci\u00f3n es, sin duda, uno de los da\u00f1os colaterales de la crisis sanita-ria de la Covid-19. La presi\u00f3n asistencial tanto en los hospitales, como en los centros de salud, unida a las medidas de distanciamiento social, principalmente el confina-miento, se ha traducido en impor-tantes bajadas en el nivel de cumpli-miento de coberturas vacunales. Las cifras son alarmantes. Por ejemplo, en la Comunidad Valen-ciana el n\u00famero de dosis adminis- tradas en ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o ha sido de 26.000 dosis en marzo de 2020, frente a las 33.000 del mismo periodo del a\u00f1o anterior. En ni\u00f1os de 1 a 2 a\u00f1os el n\u00famero de dosis administradas en marzo fue de 7.000, que contrastan con las 12.000 administradas en marzo de 2019. As\u00ed lo expuso Eliseo Pastor Villalba, Jefe de la Unidad de Coordinaci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud de la Conseller\u00eda de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica de la Comunidad Valenciana durante su intervenci\u00f3n en un webinar organi-zado por la Asociaci\u00f3n Nacional de Enfermer\u00eda y Vacunas (Anenvac). No es la \u00fanica comunidad que ha detectado estas bajadas. La conse-jera de Sanidad de Castilla y Le\u00f3n, Ver\u00f3nica Casado, explicaba en una de sus intervenciones en el pleno auton\u00f3mico, que las coberturas de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os de hasta 15 meses hab\u00edan ca\u00eddo hasta el 80 por ciento. Una cifra que se sit\u00faa muy por debajo de los umbrales recomendados para la inmunidad colectiva, que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) sit\u00faa por encima del 90 por ciento. Ante esta situaci\u00f3n, el Comit\u00e9 Asesor de Vacunas de la Asocia-ci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP), apuestan por mantener las vacuna-ciones en lo posible; asegurar las condiciones de seguridad y planear la recuperaci\u00f3n de las vacunacio-nes demoradas. Y es que, tal y como reconoce la propia AEP , la desescalada por fases parece el momento oportuno \"para organizar la recuperaci\u00f3n de las vacunas que se hayan dejado de administrar\". En el mismo sentido, la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda (SEI), la Sociedad Espa\u00f1ola de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica (SEIP) y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda a trav\u00e9s de su Comit\u00e9 Asesor de Vacunas (CAV-AEP) han elaborado un documento de recomendaciones. Proponen mantener las vacuna- ciones infantiles (del calendario oficial y las no financiadas que est\u00e9n indicadas, como rotavirus, meningococo B y meningococo tetravalente) en lo posible. Adem\u00e1s, apuestan por seguir las recomen-daciones de la AEP y del Ministerio de Sanidad. Es decir, priorizar las vacunas de los menores de 15 meses de edad (y, en cualquier caso, las de los 2 y 4 meses, y la triple v\u00edrica de los 12 meses). Por ejemplo , apuntan, \"los ni\u00f1os que hayan superado la infecci\u00f3n aguda por SARS-CoV-2, una vez que se encuentren cl\u00ednicamente bien, podr\u00e1n seguir con las vacuna-ciones sin necesidad de esperar\". Adem\u00e1s, insisten en la necesidad de \"ofrecer las condiciones de seguridad necesarias para reducir el riesgo de transmisi\u00f3n del nuevo coronavirus; promover la confianza de las familias en sus visitas al centro de vacunaci\u00f3n, con las medidas de seguridad oportunas e insistir en el contacto telef\u00f3nico con el centro de salud para concertar las citas de las vacunaciones\". Insisten en la importancia de hacer planes para la recuperaci\u00f3n de las vacunas demoradas, \"llev\u00e1n- dolos a la pr\u00e1ctica lo antes posible, a medida que se vayan flexibili-zando las medidas de distancia-miento social\". En este sentido, Federico Marti- n\u00f3n Torres, jefe del servicio de Pediatr\u00eda del Hospital Cl\u00ednico Universitario de Santiago, alert\u00f3 durante su intervenci\u00f3n en el webinar organizado por Anenvac, del posible riesgo de resurgimiento de enfermedades inmunopreveni-bles como el sarampi\u00f3n o la tos ferina como consecuencia de la ca\u00edda de las coberturas vacunales. \"Garantizar la inmunidad individual y mantener la inmunidad colectiva es prioritario, dado que una p\u00e9rdida de la inmunidad colectiva puede llevarnos un tiempo para su recupe-raci\u00f3n y, por tanto, deber\u00e1n dise\u00f1arse campa\u00f1as de rescate m\u00e1s complejas\", apunta. Adem\u00e1s, dado el momento actual, donde se busca contagios tanto para la poblaci\u00f3n como para el personal sanitario, Martin\u00f3n propone administrar el mayor n\u00famero de vacunas posibles en cada visita. Esta coadministraci\u00f3n, se\u00f1al\u00f3, ahorrar\u00eda visitas y minimi-zar\u00eda riesgos. Por otro lado, el experto pone el foco en la recaptaci\u00f3n tanto de las vacunas financiadas como las no financiadas. En estas \u00faltimas, la situaci\u00f3n es asimismo apremiante, teniendo en cuenta los datos presentados por el Jefe de la Unidad de Coordinaci\u00f3n y Promo-ci\u00f3n de la Salud de la Comunidad Valenciana. A modo de ejemplo, en el caso de la vacuna frente al meningococo B, el Dr. Pastor manifest\u00f3 que se hab\u00eda registrado una disminuci\u00f3n de cobertura en la primera dosis del 54 por ciento en el mes de marzo y de hasta el 300 por cien en el mes de abril de 2020. MARTA RIESGO MadridASEGURAR LA INMUNIDAD COLECTIVA C\u00f3mo recuperar la vacunaci\u00f3n en la desescalada Una de las grandes dudas para los pr ofesionales es el c\u00f3mo poder recuperar las vacunaciones, sobre todo ahora que el pa\u00eds comienza a vislumbrar la desescalada. Luis Carlos Blesa Baviera, presidente de la Sociedad Valenciana de Pediatr\u00eda, marca unas condiciones \"indispensables\" para proseguir con la vacunaci\u00f3n en los centros de salud. \"Disponer de una buena capacidad asistencial tanto de espacio y de profesionales, as\u00ed como garantizar las medidas de seguridad\" Adem\u00e1s, Blesa considerar\u00eda esencial recuperar a las personas que se puedan beneficiar de la vacunaci\u00f3n lo antes posible, priorizando los menores de 15 meses y ampliando a otras poblaciones (ni\u00f1os, adolescentes, embarazadas y adultos sanos, trasplantados, enfermos cr\u00f3nicos, inmunodeprimidos, convivientes de adultos de mayor riesgo, brote epid\u00e9mico y post-exposici\u00f3n no demorable). Asimismo, cree que es importante recuperar la vacunaci\u00f3n, tanto de las vacunas financiadas, como de las no financiadas y apuesta tambi\u00e9n por la coadministraci\u00f3n. El contacto telef\u00f3nico previo se hace tambi\u00e9n fundamental en este proceso. \"Ser\u00e1 necesario verificar si el ni\u00f1o o el adulto que le acompa\u00f1ar\u00e1 es sospechoso o confirmado de Covid-19 y en el caso de ausencia de s\u00edntomas confirmar la cita o recalcular el seguimiento\". Establecer circuitos de acceso, o establecer un horario diferenciado de vacunaci\u00f3n con diferentes intervalos, son otras de las recomendaciones a tener en cuenta para el experto.ESPECIAL VACUNAS \u00b7 11 11 al 17 de mayo de 2020 12 \u00b7 ESPECIAL VACUNAS 11 al 17 de mayo de 2020 \"Una vez tienes una vacuna, producir millones de dosis es el reto\" Antonio Fern\u00e1ndez, Head de Market Access y Government Affairs de Janssen La b\u00fasqueda de una vacuna contra el SARS-CoV-2 es ya una carrera a contrarreloj. Dentro de la misma, participa Janssen. Antonio Fern\u00e1n-dez, director de Market Access y Government Affairs de Janssen, explica los avances de la compa\u00f1\u00eda en este proyecto. Pregunta. \u00bfCu\u00e1l es la apuesta de Janssen en I+D+i en vacunas? Respuesta. Llevamos 60 a\u00f1os trabajando en enfermedades infec-ciosas, m\u00e1s de 30 en virolog\u00eda y vacunas. Ahora estamos centrados en pat\u00f3genos para los que no hay vacuna , tambi\u00e9n el SARS-CoV-2. Estamos en una buena situaci\u00f3n porque ya est\u00e1 pr\u00e1cticamente completo el desarrollo cl\u00ednico de la vacuna del \u00e9bola, lo que nos ha ayudado a avanzar en otras vacunas. P. \u00bfEn qu\u00e9 punto est\u00e1 Janssen con la vacuna del SARS-CoV-2? R. Desarrollar una vacuna tiene varios obst\u00e1culos, relativos a inves-tigaci\u00f3n, eficacia en humanos o producci\u00f3n. Creo que Janssen est\u00e1 en una posici\u00f3n muy favorable. Tenemos una plataforma desarro-llada y aprobada porque es el mismo vector que hemos utilizado en las vacunas del \u00e9bola y VIH. En producci\u00f3n, tenemos una ventaja importante: nuestro sistema de producci\u00f3n est\u00e1 validado por las agencias regulatorias. Esto permite que una vez tienes una vacuna, puedes producir miles de millones de dosis que es donde est\u00e1 el reto. Cuando llegas a eso tienes una vacuna, lo anterior es una investiga-ci\u00f3n interesante. Pero para manejar una pandemia no es significativo si no se puede producir a gran escala. P. \u00bfQu\u00e9 plazos se barajan? R. Estamos en una situaci\u00f3n excepcional. Lo normal es tardar unos siete a\u00f1os y estamos inten-tando hacerlo entre 12 y 18 meses. En breve, vamos a empezar las pruebas en humanos, pero si queremos tener una vacuna en el corto plazo para llegar a un n\u00famero amplio de personas, no podemos esperar a que finalicen los ensayos para comenzar la producci\u00f3n. Por ello, hemos empezado a producir la vacuna y escalar la producci\u00f3n. As\u00ed, si tenemos buenos resultados preli-minares y las autoridades regulato-rias lo respaldan, podr\u00edamos tener vacuna para principios del a\u00f1o que viene. Estamos haciendo lo que llamamos producci\u00f3n 'a riesgo', porque si la vacuna no funciona, lo que produzcamos no servir\u00e1 para nada. Lo hacemos confiando que va a funcionar, para acortar plazos. Buscamos resultados interinos que permitir\u00edan una pr\u00e1ctica regulatoria para situaciones de emergencia. P. \u00bfQu\u00e9 experiencia ha aportado la vacuna contra el \u00e9bola? R. Ha permitido contar con dos plataformas \u00fatiles. Desarrollar una vacuna como tal, con mucho respeto, no es tan complejo. Pero hay dificultades pr\u00e1cticas que impiden acelerar el proceso, y este recurso supone una ventaja impor-tante. La vacuna que estamos desarrollando utiliza un vector viral. Es una vacuna de terapia g\u00e9nica en la que insertamos la informaci\u00f3n gen\u00e9tica de este coronavirus en otro virus que utilizamos como vector para que haga llegar esa informaci\u00f3n gen\u00e9tica, el cuerpo humano replique los inmun\u00f3genos del virus, los ant\u00edgenos, y los linfoci-tos aprendan a defenderse de \u00e9l. Este tipo de vacunas es muy eficaz. P. \u00bfEn qu\u00e9 situaci\u00f3n est\u00e1n vacunas como la del \u00e9bola o el VIH? R. La vacuna contra el \u00e9bola, se ha utilizado en 50.000 personas, y ahora estamos con el proceso regulatorio a nivel europeo, para usarla en situaciones de riesgo. Respecto a la del VIH, estamos con ensayos en Fase III. Pero uno de los desaf\u00edos es no s\u00f3lo que sea eficaz, sino que cubra todas las variantes para contar con una vacuna de aplicaci\u00f3n universal. Ahora estamos haciendo ensayos en todo el mundo y cuando los termi-nemos, dependemos de las autori-dades regulatorias. \"Estamos produciendo a riesgo; si la vacuna (SARS-CoV-2) no es eficaz, esto no servir\u00e1 para nada\"NIEVES SEBASTI\u00c1N MadridENTREVISTA \"La vacuna contra el \u00e9bola ha permitido contar con plataformas \u00fatiles para desarrollar otras vacunas\" Entrevista completa en: www.gacetamedica.comESPECIAL VACUNAS \u00b7 13 11 al 17 de mayo de 2020 Creando un futuro en el que las enfermedades sean cosa del pasado EM-11157 \u00b7 Mayo 2019La imagen mostrada contiene modelos y se utiliza exclusivamente para nes ilustrativos. Janssen-Cilag, S.A. \u00a9 JC 2019 Somos Janssen, Pharmaceutical Companies of Johnson & Johnson. Nuestro compromiso es proporci onar grandes descubrimientos e innovaciones m\u00e9dicas signicativas. Colaboramos con pacientes, cuidadores y profesionales de la salud para que alg\u00fan d\u00eda las enfermedades m\u00e1s temidas solo se encuentren en los libros de historia.14 \u00b7 ESPECIAL VACUNAS 11 al 17 de mayo de 2020 a someter al aparato respiratorio a un estr\u00e9s nuevo. P. De circular el Covid-19 coinci- diendo con la pr\u00f3xima temporada de la gripe, \u00bfqu\u00e9 escenario a nivel sanitario crear\u00eda esta situaci\u00f3n? R. Todos los a\u00f1os hay un colapso de una o dos semanas de los siste-mas de urgencias y sanitarios por la gripe; si a eso se le suma la Covid-19, ser\u00eda muy negativo. Independiente- mente hay que tener en considera-ci\u00f3n que no sabemos lo que puede pasar si una persona sufre una infec-ci\u00f3n doble por Covid-19 y por gripe, porque este tipo de infecciones dobles no son muy frecuentes, pero existen. Incluso se han registrado infecciones por dos virus de la gripe diferentes a la vez. Entonces, no sabemos si se puede dar esta posibi-lidad, lo que sobre el papel no ser\u00eda muy deseable. No creo que fuese muy positivo acabar de superar una infecci\u00f3n y contraer otra. P. \u00bfQu\u00e9 ha evidenciado el SARS- COV2 sobre la importancia de disponer de vacunas contra enfer- medades infecciosas existentes? \"Puede ser un desastre si coincide una ola de la Covid-19 con otra de gripe\" Ra\u00fal Ortiz de Lejarazu, profesor de Microbiolog\u00eda y director em\u00e9rito del Centro Nacional de Gripe A pesar de que Espa\u00f1a est\u00e1 en la fase de desescalada, para Ra\u00fal Ortiz de Lejarazu, profesor de Microbiolog\u00eda y director em\u00e9rito del Centro Nacional de Gripe, no hay que perder de vista el pr\u00f3ximo invierno. \"Puede ser un desastre si coincide una ola de Covid-19 con gripe\". A d\u00eda de hoy, los expertos desconocen qu\u00e9 puede pasar con estos pacientes. Reforzar las coberturas de la gripe se alza, por tanto, como indispensable. P. La vacunaci\u00f3n en gripe de grupos m\u00e1s vulnerables, \u00bftiene alguna influencia en caso de conta- giarse por enfermedades emergen- tes como el Covid-19, o tienen un funcionamiento diferente? Respuesta. No lo sabemos todav\u00eda. El mundo de la Covid-19 est\u00e1 lleno de incertidumbres. Pero hay que dibujar escenarios. Si una persona ha superado una enferme-dad como esta, es preferible vacunarle de gripe para evitar volver \"No sabemos lo que puede pasar si una persona sufre una infecci\u00f3n doble por Covid-19 y por gripe\"NIEVES SEBASTI\u00c1N MadridENTREVISTA R. Se resume en una frase: en el estent\u00f3reo silencio que guardan los antivacunas. Es estruendoso el silencio de los antivacunas. Hay una serie de personas, incluso algunos que se han dedicado sistem\u00e1tica-mente a atacar la vacuna de la gripe, que ahora est\u00e1n en silencio. Es verdad, sabemos que la vacuna de la gripe no tiene una eficacia del 100%, pero hay otras vacunas que no llegan a esa efectividad. Ya nos gustar\u00eda contar con una vacuna contra el SARS-CoV-2 que tuviera al menos un 40 por ciento de efectivi-dad. Estoy seguro que a mucha gente tambi\u00e9n, aunque solo redujera una parte de la posibilidad de tener el Covid-19. En las redes sociales lo que dec\u00edan todos los gur\u00fas que viv\u00edan de atacar a las vacunas y decir que ten\u00edan efectos negativos, ahora la poblaci\u00f3n les atacar\u00eda con fervor. Yo creo que esta enfermedad ha puesto todas esas ideas en su sitio. \"Estamos en una carrera sin precedentes, donde cada d\u00eda, cada minuto, cuenta\" Para el director general de Sanofi Pasteur Espa\u00f1a, Ignacio S\u00e1ez- Torres, la pandemia actual es una llamada a no bajar la guardia y seguir trabajando para conocer mejor las enfermedades infeccio-sas y la manera de prevenirlas. Pregunta. \u00bfEn qu\u00e9 \u00e1reas est\u00e1 centrado Sanofi Pasteur sus esfuer-zos de innovaci\u00f3n? Respuesta.En Sanofi Pasteur contamos con un variado portafolio de vacunas que proporcionan a millones de personas en todo el mundo soluciones seguras y eficaces ante numerosas enfermedades infeccio-sas inmunoprevenibles. Como no pod\u00eda ser de otra manera, siendo una de las principales compa\u00f1\u00edas especia-lizadas, estamos centrando nuestros esfuerzos de I+D en desarrollar una vacuna para el Covid-19. Este una tecnolog\u00eda ya conocida y que cuente con la experiencia y capaci-dad de producci\u00f3n necesarias puede ser determinante para esta emergencia. Adem\u00e1s estamos pudiendo aprovechar los conoci- mientos que adquirimos en 2003 cuando ya desarrollamos (a trav\u00e9s de Protein Sciences) un prototipo de vacuna para el SAR-Cov 1. Nuestra segunda l\u00ednea de trabajo se basa en la tecnolog\u00eda RNA mensajero en un proyecto de colaboraci\u00f3n junto con la biotecnol\u00f3gica TranslateBio, compa\u00f1\u00eda con la que tenemos un largo historial de colaboraci\u00f3n para el desarrollo de vacunas basadas en esta novedosa tecnolog\u00eda. Estas dos l\u00edneas de investigaci\u00f3n podr\u00edan posibilitar el desarrollo de esta vacuna tan necesaria para hacer frente a esta crisis sanitaria.proyecto centra los recursos necesa-rios, al tiempo que mantenemos nuestro objetivo de seguir innovando para la prevenci\u00f3n de patolog\u00edas como la gripe, la enfermedad meningoc\u00f3- cica o el virus respiratorio sincitial. Adem\u00e1s de los esfuerzos dedica- dos a la innovaci\u00f3n, Sanofi Pasteur tiene el compromiso de mantener el suministro de nuestras vacunas en una situaci\u00f3n tan compleja como la actual. Anualmente distribuimos m\u00e1s de 1.000 millones de dosis en el mundo. P.\u00bfQu\u00e9 proyectos ten\u00e9is en marcha para el desarrollo de vacunas candidatas frente al Covid-19? R.Estamos en una carre ra sin pr ecedentes, una carrera contra la enfermedad donde cada d\u00eda, cada minuto, cuenta. El desarrollo de una nueva vacuna tarda alrededor de unos 10 a\u00f1os, un tiempo completa- mente inasumible dada la carga de esta enfermedad y el impacto en miles, millones de pacientes en todo el mundo. Nuestra ambici\u00f3n es poder tener una vacuna producible a la escala necesaria en los pr\u00f3ximos 12 a 18 meses. Esto solo es posible trabajando en alianzas estrat\u00e9gicas sin precedentes tanto con organis-mos oficiales como con otras compa\u00f1\u00edas que tengan la experien-cia y tecnolog\u00eda necesarias en proyectos de esta envergadura cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica. Sanofi Pasteur trabaja actualmente en dos proyectos paralelos para la vacuna contra el SARS-Cov-2. Por un lado, y con la colaboraci\u00f3n de BARDA, estamos desarrollando un candi-dato de vacuna en base a tecnolog\u00eda recombinante. Esta tecnolog\u00eda es robusta y conocida para nosotros ya que contamos en la actualidad con una vacuna antigripal comerciali-zada en Estados Unidos que la utiliza y ah\u00ed radica la fortaleza de esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n. El hecho de que sea CARMEN M. L\u00d3PEZ Madrid \"Sanofi Pasteur trabaja en dos proyectos paralelos para la vacuna contra el SARS-Cov-2\"Ignacio S\u00e1ez-Torres Director General de Sanofi Pasteur Espa\u00f1aENTREVISTA Entrevista completa en: www.gacetamedica.com Entrevista completa en: www.gacetamedica.comESPECIAL VACUNAS \u00b7 15 11 al 17 de mayo de 2020 EN SANOFI PASTEUR CREEMOS EN UN MUNDO EN EL QUE NADIE SUFRA NI MUERA DE UNA ENFERMEDAD PREVENIBLE MEDIANTE LA VACUNACI\u00d3N. Durante m\u00e1s de un siglo, nuestras vacunas han ayudado a proteger a millones de personas frente a numerosas enfermedades infecciosas en todas las etapas de la vida. MAT-ES-2000577. V1.0. MAYO 202016 \u00b7 ESPECIAL VACUNAS 11 al 17 de mayo de 2020 Vacunaci\u00f3n: una barrera para evitar el rebrote de enfermedades prevenibles La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud alerta del peligro de interrumpir la vacunaci\u00f3n Una de las mayores preocupacio- nes que est\u00e1 provocando la crisis del Covid-19 es la relativa a la interrupci\u00f3n de los procesos de inmunizaci\u00f3n. Desde que comen-zase a propagarse el coronavirus por diferentes pa\u00edses del mundo a gran velocidad, la vacunaci\u00f3n ha frenado en seco. Por ello, las autori-dades sanitarias temen que haya rebrotes de otras enfermedades que hasta el momento estaban controladas mediante las vacunas. Hace unas semanas la Organiza-ci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y otras entidades relacionadas con la vacunaci\u00f3n ya alertaban de los estragos que puede causar la detenci\u00f3n de estos programas. Desde la OMS inciden ahora en este mensaje. As\u00ed, Hans Henri P . Kluge, director regional de la OMS para Europa, con motivo de la Semana Europea de Inmunizaci\u00f3n 2020, ha apuntado a tener en cuenta que \"estamos viviendo un momento excepcional\". \"Cuando nos han llamado para ver c\u00f3mo prevenir la propagaci\u00f3n de la Covid-19, hemos visto que la situaci\u00f3n en Europa es muy preocupante\", asegura. del objetivo de lograr una atenci\u00f3n m\u00e9dica universal que maneja la entidad. Tambi\u00e9n, dentro de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS), y una de las bases que garantiza la salud p\u00fablica en el continente. Por todos estos motivos, Kluge ha aprovechado tambi\u00e9n para felicitar a los ministerios de salud de los pa\u00edses europeos por trabajar conjuntamente en este objetivo. Adem\u00e1s, ha puesto en valor la priorizaci\u00f3n de las rutinas de vacunaci\u00f3n como uno de los servi- cios esenciales de esta pandemia. \"Agradezco a los incansables profe-sionales de la salud su labor, no dejando a nadie atr\u00e1s en la obten-ci\u00f3n de una buena cobertura m\u00e9dica a trav\u00e9s de la oferta de los servicios de vacunaci\u00f3n\", ha concluido. La OMS recuerda tajantemente que la vacunaci\u00f3n es un derecho y una responsabilidad que depende de cada uno para lograr una protec-ci\u00f3n global. Pa\u00edses con menos recursos Si el efecto de la detenci\u00f3n en la vacunaci\u00f3n es importante a nivel global, en los pa\u00edses con menos recursos puede ser \"devastador\". Desde Gavi aseveran que m\u00e1s de 13 millones de personas de 14 pa\u00edses diferentes van a quedar desprotegidas. Por ello, enfermeda-des como el sarampi\u00f3n , la polio-mielitis y el virus del papiloma humano tienen riesgo de resurgir. La alianza de vacunas ya est\u00e1 trabajando para mantener en funcionamiento los programas de inmunizaci\u00f3n en los pa\u00edses menos desarrollados. Aun as\u00ed, plantean que cabe la posibilidad de que el n\u00famero de personas vacunadas se reduzca considerablemente. Para solven-tarlo, la entidad ha destinado un 10 por ciento de su financiaci\u00f3n total a los sistemas de salud para que hagan un uso inmediato de esta partida. Esta cuant\u00eda se destinar\u00e1 a soporte para equipos de protecci\u00f3n personal, diagn\u00f3sticos, capacita-ci\u00f3n y campa\u00f1as de comunicaci\u00f3n. En palabras de Seth Berkley, CEO de Gavi, \"los pa\u00edses m\u00e1s pobres del mundo necesitan la ayuda de la comunidad internacional m\u00e1s que nunca para ayudar a mitigar los peores impactos de la pandemia de Covid-19 . Uno de los principales objetivos, seg\u00fan Berkley es \"asegu-rar que no se vean afectados por un n\u00famero a\u00fan mayor de muertes por enfermedades prevenibles que pueden abrumar a\u00fan m\u00e1s la capaci- dad de los sistemas sanitarios\". La OMS: \"Los sistemas no podr\u00e1n soportar brotes de enfermedades prevenibles por vacunaci\u00f3n\"En este sentido, el representante de la OMS, aprovech\u00f3 la Semana Europea de la Inmunizaci\u00f3n para incidir en que \"no es el momento de bajar la guardia sobre las vacunas\". Y es que, recuerda, \"el acceso a las vacunas ha transformado nuestras sociedades, pero es un bien p\u00fablico que debe mantenerse incluso en tiempos dif\u00edciles\". Evitar enfermedades prevenibles Asimismo, Kluge indica que en momentos como este, con la sanidad sobrecargada, los siste- mas \"no podr\u00e1n soportar brotes de enfermedades prevenibles por vacunaci\u00f3n\". Este problema, a\u00f1ade, afecta en mayor medida a las poblaciones m\u00e1s vulnerables, que son quien antes \"queda atr\u00e1s por los servicios de inmunizaci\u00f3n\". Kluge pone como ejemplo relacionado el brote de sarampi\u00f3n que afect\u00f3 a m\u00e1s de 100.000 j\u00f3venes y adultos el a\u00f1o pasado. Siguiendo este hilo precisa que es una muestra de que hay virus como este que no se han ido y que \"resur-gir\u00e1n si no hacemos todo lo que est\u00e9 a nuestro alcance para frenarlos\". Para la delegaci\u00f3n europea de la OMS, la inmunizaci\u00f3n es uno de sus objetivos prioritarios. Consideran que este desaf\u00edo es crucial dentro \"El acceso a las vacunas es un bien p\u00fablico que debe mantenerse incluso en tiempos dif\u00edciles\"NIEVES SEBASTI\u00c1N MadridINTERNACIONALGM 11 al 17 de mayo de 2020 Publicidad 17 N81RSCAportando valor en salud A tdl l dPrimera PlanaREPUTACI\u00d3N CORPORATIVA Mayo 202019 acci\u00f3n a desarrollar por parte de los diferentes sectores socioe-con\u00f3micos del pa\u00eds, seg\u00fan un comunicado del Miteco. \"Clima, naturaleza y biodiver- sidad est\u00e1n estrechamente conectados, pero sabemos tam-bi\u00e9n que el modo en el que vivi-mos, depende enormemente del estado de salud del clima\". As\u00ed lo ha se\u00f1alado la vicepre- sidenta cuarta y ministra para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico, Teresa Ribera. En este sentido, el PNACC act\u00faa como un instrumento de plani-ficaci\u00f3n b\u00e1sico para promover una acci\u00f3n coordinada y cohe- rente entre las Administracio- nes P\u00fablicas. El documento enmarca dis- tintos sectores considerados cla-ve como la agricultura, la silvi-El Gobierno publica el borrador de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico El objetivo es reducir riesgos econ\u00f3micos, sociales y ecol\u00f3gicos y favorecer la recuperaci\u00f3n El Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica (Miteco) ha publicado el borrador del Plan Nacional de Adaptaci\u00f3n al Cambio Clim\u00e1tico (PNACC). El documento cubre el horizonte temporal 2021-2030 y pretende establecer una hoja de ruta que de respuesta a las necesidades de adaptaci\u00f3n al cambio cli-m\u00e1tico en Espa\u00f1a. El objetivo es claro: establecer una econom\u00eda y sociedad \"m\u00e1s seguras y menos vulnerables ante los ries-gos clim\u00e1ticos, anticip\u00e1ndose a lo proyectado por la Ciencia\". En este sentido, el ministerio pretende evitar o reducir los ries-gos econ\u00f3micos, sociales y eco-l\u00f3gicos, as\u00ed como favorecer la recuperaci\u00f3n tras los impactos. El Plan incluye 81 l\u00edneas de \"Si queremos construir una econom\u00eda s\u00f3lida y una sociedad inclusiva es necesario mejorar la capacidad de anticipaci\u00f3n y la orientaci\u00f3n en los distintos sectores econ\u00f3micos\"Espa\u00f1a cultura, el turismo o el transporte, todos ellos depen-dientes del clima. Asimismo, la salud humana, la biodiversidad y la vivienda constituyen cam-pos esenciales para el bienestar. Seg\u00fan el ministerio, las pol\u00edti- cas de adaptaci\u00f3n aportar\u00e1n mayor estabilidad econ\u00f3mica y social y nuevas oportunida- des, ya que las inversiones pla-nificadas \"pueden crear nuevas actividades econ\u00f3micas y posi-bilidades de empleo, reducien-do la incertidumbre asociada al clima\". Estas medidas genera-r\u00edan \"efectos positivos\" como la conservaci\u00f3n de la biodiversi- dad, la protecci\u00f3n de la salud o la propia mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico. Los eventos extremos afectan de manera muy desigual a las regiones, por lo que el Miteco fomentar\u00e1 an\u00e1lisis geogr\u00e1ficos en los estudios de riesgos. Adem\u00e1s se desarrollar\u00e1n res- puestas adaptativas seg\u00fan los niveles de vulnerabilidad terri-torial y social. El documento considera los \"efectos transfron-terizos\", ya que los efectos del cambio clim\u00e1tico fuera de Espa\u00f1a pueden afectar indirec-tamente al pa\u00eds. Adem\u00e1s, el Plan tendr\u00e1 en cuenta su huella ecol\u00f3gica y la incorporaci\u00f3n de criterios para prevenir la llamada \"mala adaptaci\u00f3n\" en las ayudas p\u00fablicas. El enfoque de g\u00e9nero, los costes y beneficios de adap- taci\u00f3n e inacci\u00f3n o la orienta-ci\u00f3n de los an\u00e1lisis de riesgos son otras de las l\u00edneas transver-sales del plan. Edita:Coordinadora Editorial: Patricia del OlmoPara m\u00e1s informaci\u00f3n: rsc@wecare-u.com Con la colaboraci\u00f3n de :ActualidadMayo 2020 REPUTACI\u00d3N CORPORATIVA20 servicio prestado por SIGRE ha continuado plenamente ope-rativo con todas las garant\u00edas de seguridad. SIGRE solo colabora con pro- veedores comprometidos que conozcan sus expectativas y que puedan adecuarse a las necesidades presentes y futu-ras de la organizaci\u00f3n en \u00e1mbitos como la \u00e9tica, el medio ambiente, la calidad, la seguridad y las condiciones laborales. Para trabajar con SIGRE, los proveedores deben pasar un riguroso proceso de homologa-ci\u00f3n en base a criterios de sos-tenibilidad. Estos proveedores son tanto empresas l\u00edderes en sus correspondientes sectores y referentes de la responsabili- dad social corporativa en Espa-La gesti\u00f3n responsable en la cadena de valor de SIGRE Con el objetivo de crear valor compartido con sus proveedores Los proveedores de SIGRE deben pasar un riguroso proceso de homologaci\u00f3n en base a criterios de sostenibilidad Responsabilidad Semergen reparte material de protecci\u00f3n en AP La Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos de Aten-ci\u00f3n Primaria (Semergen) ha recaudado m\u00e1s de 100.000 euros, a partir de donaciones particulares, empresas e ins-tituciones que han querido colaborar este objetivo de la sociedad cient\u00edfica. A mediados de marzo, y ante las reiteradas deman-das de los sanitarios de aten-ci\u00f3n primaria de materiales de protecci\u00f3n frente al coro-navirus, Semergen se marc\u00f3 el reto de recaudar fondos para comprar a los m\u00e9dicos del primer nivel asistencial algunos recursos sanitarios b\u00e1sicos que pudieran prote-gerles frente a la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Su presidente, Jos\u00e9 Luis Llis- terri, explica que la iniciativa surgi\u00f3 como fruto de la preo-cupaci\u00f3n de la entidad por la falta de medios adecuados en el primer nivel para evitar el contagio de coronavirus entre los profesionales sani-tarios que ejercen en este \u00e1mbito. Y es que, como detalla, muchos socios les \"hicieron llegar su alarma y temor ante la imposibilidad de acceder a unos recursos m\u00edni-mos que les garantizasen cierta seguridad para afron-tar su trabajo diario\". Gracias a la colaboraci\u00f3n desinteresada de miles de personas, y a las aportacio-nes de empresas e institucio- nes, esta semana se ha logra- do superar la barrera de los 100.000 euros. Una cifra que, en palabras de Llisterri, \"reba-sa todas nuestras previsiones y que nos ha permitido com- prar y empezar a distribuir entre m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria material de prime-ra necesidad sanitaria, es decir, guantes, mascarillas FPP2, mascarillas quir\u00fargicas y cremas protectoras para la piel (para hacer frente a las habituales heridas y derma- titis derivadas del uso de mascarillas y guantes)\". Actualmente se ha proce- dido ya al reparto de este material entre m\u00e1s de 3.000 m\u00e9dicos que trabajan en cientos de centros de AP repartidos por toda Espa\u00f1a y en pocos d\u00edas se espera haber distribuido todo el material que se ha adquirido hasta la fecha con el dinero donado. Por el momento, Semergen ha adquirido 12.000 unidades de cada pro-ducto que ofrece a los m\u00e9di-cos y espera aumentar su contribuci\u00f3n a medida que se eleve la cuant\u00eda total de las donaciones. DONACIONES \u00f1a, como empresas de menor entidad y por tanto m\u00e1s limi-tadas en este aspecto. En todo caso, con indepen- dencia de su tama\u00f1o e inten-tando ser siempre conscientes de las posibilidades de cada proveedor, SIGRE apuesta de manera decidida por aqu\u00e9llos que asuman sus compromisos de sostenibilidad. Estos compromisos quedan materializados a trav\u00e9s de dos documentos marco que defi-nen esta estrecha y necesaria colaboraci\u00f3n: el C\u00f3digo de Conducta para proveedores de SIGRE y su Pol\u00edtica de Com- pras Responsables, que a\u00fanan tanto estrategias de compras de bienes o servicios que priori-zan aspectos medioambienta-les, econ\u00f3micos y sociales como el compromiso mutuo de actuar de manera diligente y responsable. SIGRE seguir\u00e1 trabajando en crear valor compartido con sus proveedores, para de esta manera seguir contribuyendo a la construcci\u00f3n de una eco-nom\u00eda y una sociedad m\u00e1s igualitaria, inclusiva y sosteni-ble, que sea m\u00e1s resiliente fren-te a las pandemias, el cambio clim\u00e1tico y muchos otros desa- f\u00edos a los que nos enfrentamos en la actualidad. La sociedad cient\u00edfica ha recibido m\u00e1s de 100.000 euros de donaciones en su campa\u00f1aSIGRE promueve relaciones resilientes y duraderas con sus proveedores. Las organizaciones se enfrentan a una cre-ciente demanda por parte de sus diferentes grupos de inter\u00e9s para respon-sabilizarse de los impactos sociales y medioambientales que se generan como conse-cuencia de su actividad. A este nuevo escenario de transparencia y rendici\u00f3n de cuentas se le ha unido la inte-rrupci\u00f3n de la Covid-19, que ha puesto de manifiesto la impor-tancia en el desarrollo de rela-ciones m\u00e1s resilientes y dura-deras con los proveedores. Para hacer frente a estos nuevos desaf\u00edos, SIGRE ha estrechado la relaci\u00f3n con su cadena de valor, como aliados estrat\u00e9gicos para garantizar su modelo de funcionamiento. SIGRE mantiene con sus proveedores una relaci\u00f3n de colaboraci\u00f3n basada en la exi-gencia, la confianza, la trans- parencia, y la puesta en com\u00fan de conocimientos, experiencias y capacidades. Lo anterior ha permitido a SIGRE aprovechar sinergias y oportunidades con sus provee-dores, adem\u00e1s de identificar y gestionar de manera m\u00e1s efi-ciente los riesgos asociados, como lo demuestra que durante el Estado de Alarma el REPUTACI\u00d3N CORPORATIVA Mayo 202021 encontrar soluciones de forma urgente. Con esta uni\u00f3n, MSD aporta todo el conocimiento y la expe-riencia como compa\u00f1\u00eda biofar-mac\u00e9utica a la causa. IIniciativas globales Por otra parte, a d\u00eda de hoy la compa\u00f1\u00eda biofarmac\u00e9utica se ha comprometido a destinar m\u00e1s de 30 millones de d\u00f3lares a planes de ayuda para com-batir la enfermedad trav\u00e9s de diferentes iniciativas globales. Este apoyo se materializa a trav\u00e9s de donaciones de medi-camentos y ayudas financieras a organizaciones humanitarias. Entre sus beneficiarios se hallan el Fondo de Respuesta Solidaria a la Covid-19 de la Fundaci\u00f3n de las Naciones Unidas que da su apoyo a la Organizaci\u00f3n Mun- dial de la Salud (OMS), o el Fon- do de Respuesta de Emergen-cia de la Fundaci\u00f3n de los Centros para el Control y Pre-venci\u00f3n de Enfermedades de Estados Unidos (CDC). Tambi\u00e9n se contempla aqu\u00ed el refuerzo de su Progra-MSD intensifica sus esfuerzos en la respuesta global frente la pandemia La compa\u00f1\u00eda biofarmac\u00e9utica destinar\u00e1 30 millones de d\u00f3lares a varias iniciativas En estos \u00faltimos meses, la compa\u00f1\u00eda biofar-mac\u00e9utica MSD ha trabajado sin descan- so con un objetivo claro: apor-tar su grano de arena frente a la crisis sanitaria sin preceden- tes generada por la Covid-19. Como parte de su compro- miso, sus plantas de fabrica-ci\u00f3n y centros de suministros han intensificado su actividad para asegurar el abasteci-miento y garantizar que los pacientes sigan recibiendo sus tratamientos con normalidad. Pero no solo eso. MSD ha apostado por la creaci\u00f3n de un equipo cient\u00edfico para evaluar los candidatos antivirales y vacunas disponibles en la compa\u00f1\u00eda frente al SARS-coV-2 y los virus relacionados. Sumando esfuerzos en la b\u00fasqueda de una respuesta terap\u00e9utica y preventiva con-tra el nuevo coronavirus, tam-bi\u00e9n se ha unido a la Funda-ci\u00f3n Bill y Melinda Gates y al consorcio de empresas dedica-das a las ciencias de la vida que trabajan de la mano para En nuestro pa\u00eds, MSD se suma al proyecto HU-CI, con atenci\u00f3n psicol\u00f3gica a profesionalesCovid-19 Tarjetas virtuales para recaudar fondos en la investigaci\u00f3n de la leucemia La Fundaci\u00f3n Unoentre- cienmil ha puesto en marcha la campa\u00f1a Planesconfuturo.org. La entidad ha creado unos \"vales\" en formato de tarjetas virtuales con ideas de ocio para hacer realidad lo que ahora todos deseamos cuando esto acabe: pasar tiempo con nuestros seres queridos. La recaudaci\u00f3n con su venta ir\u00e1 destinada a la investi-gaci\u00f3n de la cura de la leucemia infantil. Ilustradores reconocidos como Oscar Llorens, Diana B\u00f3veda, Dirty Harry, o Iv\u00e1n Sol-bes son algunos de los artistas que han colaborado de mane- ra altruista con sus dise\u00f1os para apoyar esta iniciativa soli- daria. Elena Huarte-Mendicoa, directora de la Fundaci\u00f3n, explica que a trav\u00e9s de Planes con Futuro pretenden animar a la gente que est\u00e1 confinada en sus casas a hacer propues-tas originales con sus seres que-ridos cuando salgamos de esta situaci\u00f3n. \"Nuestro objetivo es conseguir un futuro para todos, no solo para quienes los com-pran y regalan a las personas con las que quieren disfrutarlos, sino tambi\u00e9n para los ni\u00f1os que padecen leucemia\", desta-ca. Desde Unoentrecienmil, con- tin\u00faa, siguen trabajando para apoyar la investigaci\u00f3n de la cura para la leucemia, \"porque creemos que invertir en ciencia es garantizar un futuro para los que m\u00e1s nos necesitan. En este caso, los ni\u00f1os que padecen leucemia infantil\". Por este motivo, se destinar\u00e1 toda la recaudaci\u00f3n de esta iniciativa a seguir luchando por encon- trar una soluci\u00f3n a un proble- ma que hoy en d\u00eda se sigue cobrando vidas, subraya. Planes con Futuro se suma a otros proyectos llevados a cabo por esta fundaci\u00f3n, como La Vuelta al Cole, en la que estudiantes de colegios espa-\u00f1oles corren a favor de la cura contra la leucemia, o mipeque- tienecancer.org,PLANES CON FUTUROma MSD para las Madres, su iniciativa global para la pre-venci\u00f3n de la muerte mater-na. La compa\u00f1\u00eda proporcio- nar\u00e1 tres millones de d\u00f3lares para ayudar a los sistemas sanitarios a cubrir mejor las necesidades de las mujeres embarazadas antes, durante y despu\u00e9s del parto y a hacer frente a esta pandemia glo-bal. Pensando en los profesiona- les sanitarios, MSD tambi\u00e9n se ha sumado al proyecto Inter-nacional de Investigaci\u00f3n para la humanizaci\u00f3n de los Cuida- dos Intensivos (Proyecto HU-CI). En plena pandemia, la ini-ciativa busca reforzar con ayuda psicol\u00f3gica en estas unidades. La intervenci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo en una docena de UCIs en nuestro pa\u00eds. Ilustradores muy reconocidos han colaborado de forma altruista en esta campa\u00f1aActualidadMayo 2020 REPUTACI\u00d3N CORPORATIVA22 te en I+D, son las \u00e1reas destaca- das con mayor margen de mejora por los grupos encues-tados. La encuesta divide los resul- tados entre los grupos de pacientes con los que los labo- ratorios tienen relaci\u00f3n directa por actividades y aquellos con los que \u00fanicamente est\u00e1n fami-liarizados: 338 y 708 en el caso de AbbVie, respectivamente. AApoyo a las asociaciones La compa\u00f1\u00eda colabora actual- mente con distintas asociacio- nes de pacientes en el desarro-llo de proyectos conjuntos que contribuyan a que las personas con una enfermedad tengan un papel m\u00e1s activo en el trata-miento de su patolog\u00eda y ayu-d\u00e1ndoles a reducir el impacto f\u00edsico y emocional de su enfer- medad. \"La relaci\u00f3n de AbbVie con las asociaciones de pacientes, basada en la confianza, el res-peto y el crecimiento continuo, nos permite aprender de las preocupaciones e inquietudes de los pacientes, y de forma Los pacientes se\u00f1alan a AbbVie como tercera compa\u00f1\u00eda con mejor RC El informe recoge la opini\u00f3n de 1.850 asociaciones en un total de 95 pa\u00edses La compa\u00f1\u00eda biofarma- c\u00e9utica AbbVie ha sido elegida por los pacien-tes, entre otros 48 labo- ratorios, como la tercera empre-sa con mejor reputaci\u00f3n corporativa. As\u00ed lo recogen los datos del \u00faltimo informe publi-cado por Patient View \"La repu-taci\u00f3n corporativa de la indus-tria farmac\u00e9utica. La perspectiva del paciente\", que se basa en una encuesta reali-zada a 1.850 asociaciones de pacientes de 95 pa\u00edses. El documento analiza doce par\u00e1metros entre los que se encuentran la transparencia, la estrategia centrada en el paciente, la alta calidad de los productos o el compromiso con la investigaci\u00f3n, entre otros. En concreto, AbbVie ocupa la ter-cera posici\u00f3n seg\u00fan la valora- ci\u00f3n realizada por las organiza- ciones de pacientes en la mitad de los indicadores, y se sit\u00faa en el segundo puesto en cuanto a transparencia en su pol\u00edtica de precios, un dato que merece la pena destacar puesto que, jun-to a la participaci\u00f3n del pacien- La compa\u00f1\u00eda colabora con distintas asociaciones para promover un papel activo del pacienteEncuesta Los empleados de Nestl\u00e9 Espa\u00f1a recaudan m\u00e1s de 30.000 euros para Cruz Roja La compa\u00f1\u00eda Nestl\u00e9 est\u00e1 llevando a cabo diferentes iniciativas solidarias con las que pretende paliar las urgentes necesidades sociales y sanita-rias derivadas de la pandemia de Covid-19. Una de sus \u00faltimas actuaciones en esta direcci\u00f3n ha sido la donaci\u00f3n de cerca de 300.000 euros a Cruz Roja Espa\u00f1ola dentro de la campa-\u00f1a de ayuda iniciada junto con sus trabajadores hace unas semanas. A finales del mes de marzo, Nestl\u00e9 Espa\u00f1a animaba a sus empleados a realizar donacio-nes econ\u00f3micas destinadas al Plan Cruz Roja Responde. Des- de entonces, los colaboradores han aportado m\u00e1s de 30.000 euros, cantidad que la empre-sa ha doblado, aportando el mismo importe que el recau-dado. A esta cifra, la compa\u00f1\u00eda ha sumado 230.000 euros que ha entregado a la organizaci\u00f3n con el objetivo de que se pue- dan cubrir las necesidades m\u00e1s acuciantes que se est\u00e1n dando en nuestro pa\u00eds. Jaques Reber, director gene- ral de Nestl\u00e9 Espa\u00f1a, explica la visi\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda ante la grave crisis sanitaria y econ\u00f3-mica generada por la pande- mia. \"Nestl\u00e9 est\u00e1 comprometi- da con las personas, las familias y la sociedad, en espe-cial en las dif\u00edciles circunstan-cias actuales que estamos viviendo todos. En esta ocasi\u00f3n, los trabajadores de Nestl\u00e9 y la propia compa\u00f1\u00eda hemos sumado nuestras fuerzas para aportar humildemente nuestro granito de arena. De la mano de Cruz Roja, esperamos poder aliviar las urgentes necesidades sociales que el COVID-19 est\u00e1 generando a nuestro alrededor. Adem\u00e1s, esta donaci\u00f3n econ\u00f3-mica se une a la entrega de productos de alimentaci\u00f3n y reparto de mascarillas que est\u00e1 realizando tambi\u00e9n la empre- sa para aquellas personas que m\u00e1s lo necesitan\", destacaSOLIDARIDADconjunta intentamos desarro-llar acciones que mejoren su salud y su calidad de vida\", explica Bel\u00e9n L\u00f3pez, directora de Comunicaci\u00f3n y Pacientes de la compa\u00f1\u00eda. La portavoz asegura que las personas con una enfermedad son la raz\u00f3n fundamental de AbbVie. \"A los pacientes no les gusta eso de que est\u00e1n en el centro, cuando para nadie lue-go es cierto. Nuestro punto de partida es el profundo conoci-miento de ellos, de su entorno y de su patolog\u00eda\", insiste. L\u00f3pez a\u00f1ade que este reco- nocimiento les anima \"a seguir trabajando con estas organiza-ciones en su esfuerzo por ayu-dar a las pacientes y a sus fami-liares a entender y manejar su patolog\u00eda a trav\u00e9s de progra-mas de apoyo y educaci\u00f3n\". La compa\u00f1\u00eda dona en total cerca de 300.000 euros a esta organizaci\u00f3n espa\u00f1olaREPUTACI\u00d3N CORPORATIVA Mayo 202023 gaci\u00f3n y la ampliaci\u00f3n de las medidas de confinamiento. Las estimaciones indican una p\u00e9rdida de horas de trabajo equivalente al 12,4 por ciento en el segundo trimestre en Am\u00e9ri-ca (frente a los niveles anteriores a la crisis) y al 11,8 por ciento en Europa y Asia Central. En el res-to de zonas todas ellas superan el 9,5 por ciento. EEconom\u00eda informal La entidad se muestra especial- mente preocupada sobre el impacto de la crisis sobre la eco- nom\u00eda informal, que representa al grupo m\u00e1s vulnerable del El sustento de 1.600 millones de personas est\u00e1 en peligro La OIT pide proteger a los m\u00e1s vulnerables Alrededor de 1.600 millones de trabaja- dores de la econo- m\u00eda informal, es decir, casi la mitad de la pobla-ci\u00f3n activa mundial, corre peli-gro inminente de ver desapare-cer sus fuentes de sustento como consecuencia de la pan-demia de Covid-19. El \u00faltimo informe del Obser- vatorio de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) recoge que la ca\u00edda de las horas de trabajo en el segundo simes-tre podr\u00eda superar con creces la estimada. El documento remarca que en comparaci\u00f3n con los niveles anteriores a la crisis (cuarto tri- mestre de 2019), se prev\u00e9 un deterioro del 10,5 por ciento, el equivalente a 305 millones de empleos a tiempo completo (asumiendo una semana labo-ral de 48 horas semanales). Seg\u00fan la previsi\u00f3n anterior, el descenso ser\u00eda del 6,7 por cien-to, el equivalente a 195 millones de empleados a tiempo com- pleto. Ello se debe a la prolon-El primer mes de la crisis se cobr\u00f3 ya un 60 por ciento de los ingresos en el trabajo informalEmpleoLa \"nueva normalidad\" de las empresas La organizaci\u00f3n empresarial For\u00e9tica acaba de presentar el proyecto \"El futuro de la sostenibilidad: Resilien-cia y 'nueva normalidad' de las empresas post Covid-19\". Una iniciativa puesta en mar- cha en colaboraci\u00f3n con su red de socios, compuesta por m\u00e1s de 200 organizaciones entre las que se encuentran las principales compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas. \"Tras la primera respuesta \u00e1gil e inmediata a esta crisis por parte de las empresas, es el momento de avanzar hacia la construcci\u00f3n del futuro posterior a Covid-19, analizando cu\u00e1les ser\u00e1n los nuevos escenarios tras esta crisis, las disrupciones y vul-nerabilidades que enfrenta-remos\", explica German Granda, director general de la organizaci\u00f3n. Para ello, cuentan con el respaldo de su partner glo- bal, World Business Council for Sustainable Development, que les permitir\u00e1 como Con-sejo Empresarial Espa\u00f1ol para el Desarrollo Sostenible tener una visi\u00f3n de tenden- cias a nivel internacional y c\u00f3mo se trasladar\u00e1 a la rea-lidad empresarial espa\u00f1ola, tal y como afirma el respon-sable. \"Este proyecto nos permiti- r\u00e1 desarrollar con nuestros socios herramientas y solu-ciones basadas en proporcio- nar una recuperaci\u00f3n empre- sarial sostenible\", a\u00f1ade el director general. En la misma l\u00ednea, Jaime Silos, director de Desarrollo Corporativo, explica que \"este proyecto tiene como objetivo analizar a largo plazo el impacto de Covid-19 desde el \u00e1mbito de la sostenibilidad y con foco en la visi\u00f3n ESG (ambientales, sociales y de buen gobierno). \"Trataremos de asegurar que las lecciones aprendidas de Covid-19 apoyen la plani- ficaci\u00f3n de la continuidad del negocio y de la anticipaci\u00f3n de riesgos y evaluaci\u00f3n de escenarios de crisis futuras\", subraya el experto. La respuesta inmediata de la organizaci\u00f3n a la crisis sanitaria fue la creaci\u00f3n de una plataforma digital que recogiera la extensa red de colaboraci\u00f3n de sus socios. En esta plataforma participan m\u00e1s de 80 empresas, com-partiendo m\u00e1s de 170 iniciati-vas y proyectos para frenar la crisis, representando a los dis-tintos sectores. Adem\u00e1s, cuenta con las publicaciones de m\u00e1s de 10 organizaciones internacionales de referencia. SOSTENIBILIDAD mercado laboral, una fuerza de trabajo mundial de 3.300 millo- nes de personas. El primer mes de la crisis se habr\u00eda cobrado ya un 60 por ciento de los ingresos de los tra-bajadores informales. El informe de la OIT advierte de que estos trabajadores no cuentan con una fuente de ingresos alterna-tiva, con lo que familias enteras no tendr\u00edan medios de supervi- vencia. \"Para millones de trabajado- res, la ausencia de ingresos equi-vale a ausencia de alimentos, de seguridad y de futuro. A medi-da que la pandemia y la crisis del empleo evolucionan, m\u00e1s acuciante se vuelve la necesi- dad de proteger a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable\", asegura Guy Ryder, director general de la OIT. En las dos \u00faltimas semanas, la proporci\u00f3n de trabajadores que vive en pa\u00edses sujetos a la obligaci\u00f3n o la recomendaci\u00f3n de paralizar las actividades ha pasado de 81 a 68 por ciento, en parte por el alivio a las restric- ciones en China. Analizar\u00e1n el postcovid-19 y los objetivos ambientales, sociales y de buen gobiernoCon rayos X24 11 al 17 de mayo de 2020 GM El investigador y bioqu\u00edmico Mariano Barbacid ha lanzado un mensaje de reflexi\u00f3n, acompa- \u00f1ado de cierta indignaci\u00f3n, sobre el trato que recibe la ciencia en estos d\u00edas de confinamiento. No es el \u00fanico investi-gador que se queja de un confinamiento que les impide realizar tareas esenciales para la sociedad. Tanto Barbacid como distintos miembros de ASEICA (Asocia- ci\u00f3n Espa\u00f1ola de Investigaci\u00f3n en C\u00e1ncer) afirman no comprender la raz\u00f3n por la que los centros de investigaci\u00f3n permanecen cerrados en Espa\u00f1a. Incluso destaca la utilidad que tendr\u00edan \"las docenas de m\u00e1quinas de PCR que se usan para cultivos celulares o animales\", con objeto de realizar las determinaciones de ADN o ARN. Los trabajadores de empresas no esenciales puedan acudir en la actual fase de desconfinamiento a sus puestos. Aunque se fomenta el teletrabajo, tenemos a peluquer\u00edas o restaurantes de comida para llevar que se han sumado a la desescalada desde el pasado lunes 4 de mayo. Es necesario que las quejas sobre el confinamiento de la investiga- ci\u00f3n lleguen a los o\u00eddos de los que toman las decisiones de \"desescalada\". Cientos de investigadores deber\u00edan estar realizando esa tarea que les parece a todos tan relevante. Pero la investigaci\u00f3n sigue en confinamiento, mientras las peluquer\u00edas ya atienden a la poblaci\u00f3n, con las medidas de seguri- dad oportunas. No parece complicado conseguir que los investigadores cumplan las normas de seguridad frente al coronavirus, como la necesi- dad de llevar mascarilla, mantener la distancia de seguridad y aislarse en caso de s\u00edntomas de la Covid-19. La idea de poner todas las m\u00e1quinas de PCR de los centros de investigaci\u00f3n p\u00fablicos y privados a trabajar para reali- zar multitud de diagn\u00f3sticos de SARS-CoV-2 es una forma de contribuir a trabajar contra la pandemia. Pero no nos olvidemos: la importancia de la investi-gaci\u00f3n, de la que s\u00f3lo nos acordamos de vez en cuando, es crucial. Miles de espa\u00f1oles esperan que la investigaci\u00f3n no se pare.Confinar la I+D: Un error a corregir sin m\u00e1s demoraCarta del Editor @santidequiroga SANTIAGO DE QUIROGA , Presidente Editor de GM Secuelas psicol\u00f3gicas de la pandemia: \"Nos preparamos para la cuarta ola, los problemas sobre la salud mental\" La Covid-19 ha transformado la manera en la que vivimos. En este sentido, nadie duda de la 'huella' psicol\u00f3gica y social que la pandemia de coronavirus dejar\u00e1 en la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. Pregunta. La salud mental es una de las grandes afectadas por la pandemia \u00bfQu\u00e9 consecuencias y efectos psicol\u00f3- gicos puede provocar? Respuesta. Si la ansiedad se cronifica pueden existir s\u00edntomas de bajo \u00e1nimo. Tambi\u00e9n hay personas con familiares fallecidos y no han podido despedirse de ellos. Estas son situaciones m\u00e1s cr\u00edticas que pueden derivar en un incremento mayor de la ansiedad o de la depresi\u00f3n, e incluso convertirse en s\u00edndromes de estr\u00e9s agudo; una ansiedad m\u00e1xima provocada por la impotencia ante la situaci\u00f3n. Si estos s\u00edntomas se alargan en el tiempo puede provocar ciertas enfer-medades mentales, relacionadas con la ansiedad y la depresi\u00f3n, que tenemos que vigilar. Los centros de salud mental ya estamos atendiendo previendo lo que se pronostica como la cuarta ola: todas estas consecuencias mentales que provo-can situaciones a las que no estamos acostumbramos. P. \u00bfC\u00f3mo afectar \u00e1 a pacientes con depresi\u00f3n? \u00bfCu\u00e1les ser\u00edan las posibles consecuencias? R. Se trata de la cuarta ola de los problemas de salud mental: uno de los m\u00e1s importantes va a ser la cl\u00ednica depresiva asociada a la situaci\u00f3n social que va a generar el coronavirus. Afron-tamos una situaci\u00f3n m\u00e1s aguda de resol- ver el problema, pero despu\u00e9s vendr\u00e1n las consecuencias econ\u00f3micas. Recor-dando la crisis de 2008, durante la cual los intentos de suicidio incrementaron, es previsible que esto vuelva a suceder dada una probable situaci\u00f3n de nueva crisis econ\u00f3mica. P. \u00bfEst\u00e1 el sistema prepar ado para absorber ese aumento de demanda de atenci\u00f3n a los problemas de salud mental? \u00bfC\u00f3mo debe reorganizarse? R. Lo importante es prever que esto va a suceder y dotar a los servicios que est\u00e1n realizando este seguimiento de m\u00e1s recursos para que se pueda manejar. Ya tenemos la estructura para manejar lo que suced\u00eda en nuestro d\u00eda a d\u00eda antes de la pandemia. La realidad va a cambiar cuando empecemos a volver a nuestra rutina y hay que ser capaces de prever lo que suceder\u00e1. En la mayor\u00eda de comunidades, por ejemplo, tenemos unos sistemas desarrollados para la prevenci\u00f3n y tratamiento del suicidio, con un seguimiento muy espec\u00edfico. Seguramente sea necesario aumentar los recursos, dotar a estos dispositivos para prevenir estas situaciones y evitar el colapso de este tipo de servicios. P. \u00bfC\u00f3mo pueden cuidar de su salud mental las personas ante el confina-miento y la nue va realidad que espera tras la desescalada? R. La capacidad de resiliencia, de ser flexible, de adaptarse a lo que pueda venir, es muy importante es situaciones m\u00e1s extremas como la pandemia de coronavirus. Para que estos cambios que vienen no generen tanta ansiedad es importante no estar pendiente de los medios de comunicaci\u00f3n 24 horas, reini- ciar hobbies que ten\u00edamos abandonados, mantener el contacto con familiares y amigos, etc. Todo esto es importante en nuestro d\u00eda a d\u00eda y m\u00e1s a\u00fan en situacio-nes de cambio que vendr\u00e1n. Hay cambios que ya los hemos ido integrando en nuestra vida casi sin darnos cuenta, como las videoconferencias. P. \u00bfCu\u00e1les son los principales proble- mas a los que se enfrentan los sanita-rios ante esta situaci\u00f3n? \u00bfExiste riesgo de burnout en los profesionales? R. El s\u00edndrome de burnout ya es frecuente en el personal sanitario. En una situaci\u00f3n tan extrema, con un sistema sanitario infradotado, ha generado una situaci\u00f3n excepcional que se ha hecho patente. La sociedad ha visto las situaciones en las que trabaja el sistema sanitario. Hemos salido de ella gracias a los recursos humanos que existen, no tanto en cuanto a los recur-sos de infraestructura o soporte que existen. La prevalencia del s\u00edndrome de burnout en sanitarios va a incrementar m\u00e1s si no se le da m\u00e1s importancia al sistema gratuito que tenemos y espera- mos que se produzca un cambio.IRIA GRANDE Secretaria de la Sociedad Espa\u00f1ola de Psiquiatr\u00eda (SEP) MARIO RUIZ Madrid\"Uno de los problemas m\u00e1s importantes va a ser la cl\u00ednica depresiva asociada a la situaci\u00f3n social que va a generar "}