{"title": "Las v\u00edctimas olvidadas de la pandemia: ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes", "author": "Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe", "url": "https://www.cepal.org/es/enfoques/victimas-olvidadas-la-pandemia-ninas-ninos-adolescentes", "hostname": "cepal.org", "description": "Descubre c\u00f3mo trabajamos en torno a Las v\u00edctimas olvidadas de la pandemia: ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en la CEPAL. Accede a toda la informaci\u00f3n aqu\u00ed.", "sitename": "Cepal_Onu", "date": "2021-12-13", "cleaned_text": "Claudio A. Castillo, MA Profesor Adjunto Instituto de Nutrici\u00f3n y Tecnolog\u00eda de los Alimentos, Universidad de Chile y Profesor Centro de Salud P\u00fablica, Universidad de Santiago de Chile Pese a los logros de las \u00faltimas d\u00e9cadas, el futuro de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes es hoy m\u00e1s incierto. La pandemia expuso inequidades -toleradas hasta ahora por nuestras sociedades- no solo en cuestiones sanitarias, sino tambi\u00e9n en el \u00e1mbito social y econ\u00f3mico, que han resultado en una afectaci\u00f3n mayor de las poblaciones en vulnerabilidad. Antes del COVID-19, en Am\u00e9rica Latina y el Caribe este grupo ya era el m\u00e1s afectado por la pobreza multidimensional y por ingresos, que tiene efectos negativos a lo largo de toda la vida, seg\u00fan han mostrado estudios de larga data. Y el escenario empeor\u00f3. Las medidas adoptadas para mitigar los efectos de la emergencia transformaron dram\u00e1ticamente la cotidianeidad de la ni\u00f1ez y la adolescencia: impactaron sus v\u00ednculos, espacios de juego y el acceso a la escolaridad, exponi\u00e9ndolos a padecer adversidades tempranas, que se asocian a deficiencias posteriores en el aprendizaje, comportamiento, bienestar f\u00edsico y mental, efectos que se profundizan mientras mayores sean las carencias. Ni\u00f1as y ni\u00f1os desprovistos de cuidado receptivo en los hogares, previamente desatendidos o sin acceso a servicios esenciales, son y seguir\u00e1n siendo los m\u00e1s expuestos a estr\u00e9s t\u00f3xico. La CEPAL ha alertado de importantes aumentos de la pobreza en la regi\u00f3n a causa de la pandemia y la consecuente crisis social y econ\u00f3mica [[1]](#_ftn1). Y esto es clave: las perspectivas interseccionales del curso de vida nos muestran c\u00f3mo la experiencia simult\u00e1nea de distintas formas de discriminaci\u00f3n -ya sea por g\u00e9nero, edad, etnia o posici\u00f3n socioecon\u00f3mica- son determinantes en la exposici\u00f3n diferenciada a riesgos y se asocian a morbilidad prematura o desigualdades en el desarrollo saludable. En ese contexto, la interrupci\u00f3n de los servicios esenciales, vacunas y atenciones de salud, as\u00ed como la reducci\u00f3n de alimentos, pueden llevar a un aumento desolador de muertes infantiles y maternas. Asimismo, el incremento de la malnutrici\u00f3n, en sus diversas formas, la p\u00e9rdida de cuidadores y el aumento del estr\u00e9s afectar\u00e1n tambi\u00e9n a futuras generaciones, dado los cambios fisiol\u00f3gicos, sicol\u00f3gicos y epigen\u00e9ticos que se producen en \u00fatero y durante los primeros a\u00f1os de vida. Una preocupaci\u00f3n presente y futura es la salud mental, tal como lo se\u00f1ala el Informe de UNICEF sobre el Estado Mundial de la Infancia 2021. Se ha demostrado que ni\u00f1as y ni\u00f1os sufren estr\u00e9s m\u00e1s agudo si son separados de uno o ambos progenitores y el pron\u00f3stico es m\u00e1s complejo frente a la p\u00e9rdida de cuidadores primarios y secundarios. Y esto es una realidad: se estima que entre marzo de 2020 y abril de 2021 unos 600 mil menores de 18 a\u00f1os quedaron hu\u00e9rfanos a causa de COVID-19 en la Argentina, el Brasil, Colombia, M\u00e9xico y el Per\u00fa. A los adolescentes -m\u00e1s sensibles a est\u00edmulos sociales y con mayor necesidad de interacci\u00f3n- la pandemia les ha impedido el contacto cara a cara, clave en la aceptaci\u00f3n de sus pares, previ\u00e9ndose consecuencias de gran alcance. De momento, la socializaci\u00f3n ha sido sustituida por la interacci\u00f3n digital que, junto con masificarse, tambi\u00e9n visibiliz\u00f3 la violencia inserta en medios virtuales, redes sociales y de mensajer\u00eda, y sus amenazas para la integridad y/o seguridad para este grupo. Son de especial preocupaci\u00f3n las interrupciones en el acceso a servicios de salud mental para adolescentes, en un contexto de escuelas cerradas, espacios donde de manera oportuna se pueden detectar riesgos, s\u00edntomas y cuadros de ansiedad o depresi\u00f3n, por nombrar algunos. Es imperativo destinar esfuerzos y recursos en programas innovadores de salud mental con base comunitaria para ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y sus padres. Es especialmente relevante hacer alianzas con la academia y capacitar en pesquisa temprana, derivaciones oportunas e intervenciones en crisis. La conclusi\u00f3n es contundente: no actuar ahora perpetuar\u00e1 ciclos intergeneracionales de pobreza, desigualdad y exclusi\u00f3n social. [[1]](#_ftnref1) V\u00e9ase Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) (2021), La paradoja de la recuperaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Crecimiento con persistentes problemas estructurales: desigualdad, pobreza, poca inversi\u00f3n y baja productividad. Informe Especial COVID-19 N\u00b0 11. Santiago, julio "}