{"title": "Ciencias de la Salud - P\u00e1gina 25 de 1134 - iDescubre", "author": null, "url": "https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/ciencias-de-la-salud/", "hostname": "fundaciondescubre.es", "description": "En esta p\u00e1gina se muestran los resultados de la b\u00fasqueda para la categor\u00eda Ciencias de la Salud.", "sitename": "Idescubre", "date": "2021-10-25", "cleaned_text": "Actualidad cient\u00edfica Descubre lo m\u00e1s relevante en el campo de la ciencia en Andaluc\u00eda [Espa\u00f1a](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=espana)| 25 Oct 2021 [As\u00ed est\u00e1 afectando la covid-19 a la fertilidad](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/asi-esta-afectando-la-covid-19-a-la-fertilidad/) Expertas en Sociolog\u00eda del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas analizan c\u00f3mo las grandes crisis mundiales siempre han afectado al n\u00famero de habitantes del planeta. En las guerras, debido a las muertes directas y al descenso de natalidad durante la posguerra. En las pandemias, adem\u00e1s de la mortalidad, se a\u00f1aden dos factores: el posible efecto directo de la enfermedad sobre la fertilidad (efecto fisiol\u00f3gico) y el efecto indirecto sobre las decisiones de las parejas a la hora de concebir (efecto psicol\u00f3gico). [Espa\u00f1a](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=espana)| 22 Oct 2021 [El reto de los centinelas: vigilar la gripe y otros virus respiratorios en plena pandemia de covid](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/el-reto-de-los-centinelas-vigilar-la-gripe-y-otros-virus-respiratorios-en-plena-pandemia-de-covid/) El coronavirus trastoc\u00f3 muchas actividades habituales en prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de la salud, como el control centinela de la gripe. M\u00e1s de un a\u00f1o despu\u00e9s, la clave es afrontar la nueva temporada de esta enfermedad, integrando su vigilancia con la del SARS-CoV-2. [Internacional](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=internacional)| 21 Oct 2021 [Inhibidores de JAK: un tratamiento prometedor pero inaccesible para la covid-19 grave](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/inhibidores-de-jak-un-tratamiento-prometedor-pero-inaccesible-para-la-covid-19-grave/) Desde el inicio de la pandemia, los cient\u00edficos trabajan cada d\u00eda para lograr las mejores terapias contra el coronavirus. La clave est\u00e1 en que estos f\u00e1rmacos puedan llegar a todas las personas afectadas. Expertos de M\u00e9dicos Sin Fronteras solicitan a las farmac\u00e9uticas que no apliquen sus patentes sobre estos medicamentos y dejen la puerta abierta a versiones gen\u00e9ricas asequibles. [Sevilla](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=sevilla)| 21 Oct 2021 [Proxalutamida y otros tratamientos sin sentido contra la covid-19](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/proxalutamida-y-otros-tratamientos-sin-sentido-contra-la-covid-19/) Hace unos d\u00edas se conoc\u00eda el desarrollo de un ensayo cl\u00ednico realizado en Brasil para el tratamiento de la covid-19 en el que se utilizaba un compuesto antitumoral: la proxalutamida. Un ensayo que ha causado hasta 200 muertes. A lo largo de la pandemia se han anunciado tratamientos con hidroxicloroquina o ivermectina e incluso remdesivir. Todos ellos, tras estudio cient\u00edfico no han demostrado ser efectivos contra el covid-19. Guillermo L\u00f3pez Lluch, catedr\u00e1tico del Centro Andaluz de Biolog\u00eda del Desarrollo, aporta m\u00e1s datos sobre ellos en este art\u00edculo. [Huelva](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=huelva)| 19 Oct 2021 [Lo que podemos aprender de la covid-19 para combatir la gripe](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/lo-que-podemos-aprender-de-la-covid-19-para-combatir-la-gripe/) Seg\u00fan el Instituto de Salud Carlos III, en Espa\u00f1a la gripe provoc\u00f3 3 893 fallecimientos en 2018-19 y 3 500 en 2019-20. Sin embargo, en 2020 su mortalidad se redujo a niveles m\u00ednimos, y podr\u00edamos repetir la tendencia este invierno. \u00bfPor qu\u00e9? B\u00e1sicamente como efecto colateral de las medidas de prevenci\u00f3n frente a la COVID-19. [Internacional](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=internacional)| 19 Oct 2021 [La tercera dosis de la vacuna contra la COVID-19 en la Uni\u00f3n Europea: qui\u00e9n la ha aprobado y c\u00f3mo se administra en cada pa\u00eds](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/la-tercera-dosis-de-la-vacuna-contra-la-covid-19-en-la-union-europea-quien-la-ha-aprobado-y-como-se-administra-en-cada-pais/) En Espa\u00f1a actualmente se ha autorizado que 11 grupos de poblaci\u00f3n especialmente vulnerables se vacunen con una dosis adicional de la vacuna contra el coronavirus: una segunda para quienes hayan sido vacunados con Janssen y una tercera para el resto. Todos los dem\u00e1s pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea tambi\u00e9n han aprobado esta dosis de refuerzo, aunque no para los mismos grupos de personas: siete de ellos (Luxemburgo, Chequia, Eslovaquia, Eslovenia, Hungr\u00eda, Croacia y Ruman\u00eda) permiten vacunarse con una dosis extra a toda su poblaci\u00f3n y Espa\u00f1a y los otros 19 la han habilitado pero s\u00f3lo para ciertos grupos. [Espa\u00f1a](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=espana)| 19 Oct 2021 [\u00bfQu\u00e9 va a ocurrir con las personas vacunadas contra la COVID-19 con una sola dosis de Janssen?](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/que-va-a-ocurrir-con-las-personas-vacunadas-contra-la-covid-19-con-una-sola-dosis-de-janssen/) En Espa\u00f1a, la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica ha anunciado que los mayores de 70 a\u00f1os recibir\u00e1n una dosis de recuerdo. Eso incluye a los mayores de esa edad que se vacunaron con Janssen y que ahora recibir\u00e1n una dosis de una vacuna de ARN mensajero (Pfizer y Moderna). Por lo tanto, tendr\u00e1n una pauta mixta o heter\u00f3loga, al combinar vacunas de distinta naturaleza. [Espa\u00f1a](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=espana)| 19 Oct 2021 [\u00bfQu\u00e9 es el Molnupiravir? Lo que podemos esperar del antiviral oral contra la covid-19](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/que-es-el-molnupiravir-lo-que-podemos-esperar-del-antiviral-oral-contra-la-covid-19/) Tras m\u00e1s de 18 meses de pandemia, los medicamentos antivirales se encuentran entre las alternativas m\u00e1s investigadas para el tratamiento del coronavirus SARS-CoV-2. Controlar una pandemia v\u00edrica requiere m\u00e9todos de prevenci\u00f3n como las vacunas y tambi\u00e9n de tratamientos directos con antivirales para aquellas personas que contraen el virus. Una posible t\u00e1ctica ser\u00eda impidiendo que el virus ingrese a la c\u00e9lula, para lo que el medicamento deber\u00eda apuntar a dos receptores del virus, el ACE-2 y el TMPRSS2. Otra estrategia implica apuntar a las rutas de s\u00edntesis de prote\u00ednas, evitando que se produzcan nuevas prote\u00ednas virales. [Espa\u00f1a](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=espana)| 18 Oct 2021 [\u00bfSe debe perpetuar el uso de la mascarilla en los ni\u00f1os fuera de la pandemia?](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/se-debe-perpetuar-el-uso-de-la-mascarilla-en-los-ninos-fuera-de-la-pandemia/) El uso de la mascarilla y la distancia social han sido dos de las medidas m\u00e1s efectivas para tratar de controlar la pandemia mientras las vacunas no llegaban a toda la poblaci\u00f3n. En la poblaci\u00f3n infantil, han disminuido las cl\u00e1sicas infecciones virales propias de la \u00e9poca. En este sentido, \u00bfse deber\u00eda perpetuar el uso de mascarilla en la poblaci\u00f3n infantil en temporada de alta circulaci\u00f3n de virus respiratorios (oto\u00f1o-invierno)? \u00bfCu\u00e1l podr\u00eda ser el impacto de tomar esa decisi\u00f3n en la salud de los ni\u00f1os? [Internacional](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=internacional)| 18 Oct 2021 [Europa estudia el uso de la vacuna contra la covid-19 de Pfizer en ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/europa-estudia-el-uso-de-la-vacuna-contra-la-covid-19-de-pfizer-en-ninos-de-5-a-11-anos/) La Agencia Europea del Medicamento ha anunciado hoy el inicio del proceso de evaluaci\u00f3n para ampliar el uso de la vacuna de las firmas BioNTech/Pfizer, Comirnaty, en menores de entre 5 y 11 a\u00f1os. Actualmente, se utiliza para prevenir la covid-19 a partir de los 12 a\u00f1os. [M\u00e1laga](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=malaga)| 16 Oct 2021 [Dolor cr\u00f3nico en la \u00e9poca de la covid-19: as\u00ed ha afectado la pandemia a los pacientes](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/dolor-cronico-en-la-epoca-de-la-covid-19-asi-ha-afectado-la-pandemia-a-los-pacientes/) Los estudios en personas con este grave problema de salud p\u00fablica muestran que las limitaciones para controlar la infecci\u00f3n por coronavirus han mermado su estado de salud. Los expertos afirman que para mejorar su calidad de vida es necesario un abordaje integral, con ejercicio f\u00edsico y terapia psicol\u00f3gica, no solo f\u00e1rmacos. [Espa\u00f1a](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/?localizacion=espana)| 14 Oct 2021 [Por qu\u00e9 los anticuerpos no son el \u00fanico indicador de que las vacunas contra la COVID-19 funcionan: la inmunidad celular tambi\u00e9n protege frente a la infecci\u00f3n](https://idescubre.fundaciondescubre.es/noticias/por-que-los-anticuerpos-no-son-el-unico-indicador-de-que-las-vacunas-contra-la-covid-19-funcionan-la-inmunidad-celular-tambien-protege-frente-a-la-infeccion/) \u00bfEl hecho de que una persona tenga niveles bajos de anticuerpos tras la vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 significa que no est\u00e1 protegida frente al coronavirus? \u00bfSirven los test de anticuerpos, tambi\u00e9n denominados serol\u00f3gicos, para saber si la vacuna ha funcionado? Lo cierto es que en la respuesta inmune no s\u00f3lo intervienen los anticuerpos, sino tambi\u00e9n la inmunidad celular, que contribuye a protegernos frente a una reinfecci\u00f3n por coronavirus. Adem\u00e1s, no es necesario hacerse un test de anticuerpos para comprobar si la vacuna te ha inmunizado. "}