{"title": "Educaci\u00f3n Infantil Centrada en los Procesos Mentales Complementarios", "author": "Perlamar", "url": "https://www.slideshare.net/perlamar022/educacin-infantil-centrada-en-los-procesos-mentales-complementarios", "hostname": "slideshare.net", "description": "Educaci\u00f3n Infantil Centrada en los Procesos Mentales Complementarios - Descargar como PDF o ver en l\u00ednea de forma gratuita", "sitename": "SlideShare", "date": "2011-09-17", "cleaned_text": "Educaci\u00f3n Infantil Centrada en los Procesos Mentales Complementarios 1. UNIVERSIDAD DE LA EMPRESA Programa de Pos-Grado en Educaci\u00f3n EDUCACI\u00d3N INFANTIL CENTRADA EN LOS PROCESOS MENTALES COMPLEMENTARIOS Colandi Carvalho de Oliveira \"La utop\u00eda titila all\u00e1 en el horizonte. Me acerco dos pasos, ella se corre dos pasos. Doy diez pasos y el horizonte se corre diez pasos. Por m\u00e1s que camine, nunca lo alcanzar\u00e9. \u00bfPara qu\u00e9 sirve una utop\u00eda? Para eso: Para que yo no deje de caminar\". (Fernando Birri, cineasta latinoamericano). MONTEVIDEO 2010 2. Colandi Carvalho de Oliveira EDUCACI\u00d3N INFANTIL CENTRADA EN LOS PROCESOS MENTALES COMPLEMENTARIOS. Tesis presentada como requisito para la obtenci\u00f3n del grado de doctor en Edu- caci\u00f3n, del Programa de Pos-Grado en Educaci\u00f3n, de la Universidad de La Empresa -Uruguay. Orientador: Prof. Dr. Waldemar De Gregori MONTEVIDEO 2010 2 3. Universidad de la Empresa Doctorado en Educaci\u00f3n EDUCACI\u00d3N INFANTIL CENTRADA EN LOS PROCESOS MENTALES COMPLEMENTARES. Alumna: Colandi Carvalho de Oliveira Tesis para la obtenci\u00f3n del doctorado en Educaci\u00f3n por la UDE Fecha de aprobaci\u00f3n:________ de ____________________ de 2011 ___________________________________ ____________________________________ ____________________________________ 3 4. AGRADECIMIENTO A la Vida que me premi\u00f3 con esta oportunidad de fruct\u00edfera convivencia y aprendizaje con todos los que me acompa\u00f1aron en esta traves\u00eda. A todos mi eterna gratitud. 4 5. GLOSARIO Antroposof\u00eda: \"Sabidur\u00eda de lo humano\", en traducci\u00f3n etimol\u00f3gica. Fue una s\u00edntesis pro- puesta por el cient\u00edfico y humanista alem\u00e1n Rudolf Steiner, salido de la Teosof\u00eda de Ma- dame Blavatsky que era puro occidentalizaci\u00f3n del espiritualismo oriental. Steiner fu- sion\u00f3 este espiritualismo oriental con la ciencia occidental, a que denomin\u00f3 \"Antroposof- \u00eda\". En t\u00e9rminos de cerebro, quiso integrar valores del cerebro derecho con valores del cerebro izquierdo, superando el conflicto entre ciencia y religi\u00f3n. Arsenales: Nombre (algo raro) que se da al conjunto de trucos, ma\u00f1as, trampas y recursos usados por alguien para vencer o someter los competidores. Est\u00e1n clasificados por los tres cerebros como: arsenal f\u00edsico-econ\u00f3mico del cerebro central (preferidos por el ma- chismo grosero); arsenal psicol\u00f3gico y alegatos del cerebro izquierdo (en que las mujeres son incansables); y arsenal emocional como la sutil l\u00e1grima (en que las mujeres son in- vencibles). Bantustones: Territorios, en \u00c1frica del Sur, en que los negros bantus tendr\u00edan que vivir, se- gregados de los blancos. Bolsa Familia: Un programa del gobern\u00f3 brasile\u00f1o que paga alrededor de unos US$ 50.00 mensuales a las familias que mantengan sus ni\u00f1os en la escuela. Caballadas de Piren\u00f3polis: show en una gran plaza, con dos bandos de caballos y caballe- ros muy coloridos y \"armados\", recordando batallas entre moros y cristianos en la Edad Media, tradici\u00f3n tra\u00edda desde Portugal. Los pobres moros siempre acaban derrotados, lo cual, hist\u00f3ricamente, s\u00f3lo sucedi\u00f3 en 1492, despu\u00e9s de 700 a\u00f1os de triunfo de los mo- ros. Este fen\u00f3meno anual ya se ha vuelto pel\u00edcula, tema de tesis de doctorado, libros y discusiones que, al tratar de clasificarlo, hasta como \"carnaval medieval\" fue bautizado. Capoeira: Modalidad de lucha (y danza) que se ejecuta con las manos en el suelo y los gol- pes se tiran con las patas. Carrera de Parejas: Propuesta de un diplomado para la capacitaci\u00f3n de madres como con- ductoras, y padres como auxiliares de la educaci\u00f3n tricerebral de los hijos, que empieza desde el embarazo y terminar\u00eda alrededor de los 18 a\u00f1os, con la emancipaci\u00f3n o auto- conducci\u00f3n (adulto hecho responsable de sus tres cerebros y correspondientes tres fren- tes de la vida). V\u00e9ase Anexo III. CEMEI: Centro Municipal de Educaci\u00f3n Infantil. Cerebro tri-uno: Tres partes ensambladas para formar un todo: tres que forman uno y cada cual apenas uno de tres. En el cerebro, esas tres partes mayores son: el hemisferio iz- quierdo en que predominan las funciones l\u00f3gico-anal\u00edticas; el hemisferio derecho en que predominan las funciones sint\u00e9tico-intuitivas; y la porci\u00f3n central (cerebelo, cuerpo ca- lloso, am\u00edgdala, hipocampo, gl\u00e1ndula pineal, t\u00e1lamo, hipot\u00e1lamo etc.) en que predomi- nan las funciones motoras-operacionales. Se dice tambi\u00e9n \"cerebro\" izquierdo, \"cerebro\" derecho y \"cerebro\" central para aludir a la parte izquierda, derecha y central de un \u00fanico cerebro. 5 6. Cibern\u00e9tica: Un concepto que viene del griego \"kubernetes\", de ah\u00ed \"gubern\u00e9tica\" y cibern\u00e9- tica que significa arte de gobernar o direccionar cualquier cosa. Cibern\u00e9tica electr\u00f3nica: Inter-comunicaci\u00f3n entre las partes de las m\u00e1quinas para su auto- control/regulaci\u00f3n o feedback. Cibern\u00e9tica Social es la ciencia y el arte de la inter-informaci\u00f3n, de la creatividad y del in- teractuar de los grupos humanos, para su auto e inter-gobernabilidad. Es una teor\u00eda sist\u00e9mica trial\u00e9ctica que integra lo esencial de las ciencias sociales y humanas en uno s\u00f3lo cuerpo te\u00f3rico supradisciplinario, ofreciendo neuroherramientas pr\u00e1cticas de auto- regulaci\u00f3n y evoluci\u00f3n m\u00e1s proporcionales. El concepto troncal es la triadicidad de todo, desde la energ\u00eda cu\u00e1ntica (quarks y \u00e1tomos), que moldea el cerebro tambi\u00e9n en tres blo- ques: central-motor, derecho intuitivo, izquierdo l\u00f3gico. El principal sintetizador de esa teor\u00eda fue W. Gregori (www.waldemardegregori.net). Creche/guarder\u00eda: Se opt\u00f3 por esta combinaci\u00f3n para abarcar el proceso cuidar/educar ni- \u00f1os(as) de los 6 meses a los 4 a\u00f1os de edad, fuera de la familia, ya que las denominacio- nes para este per\u00edodo de la educaci\u00f3n infantil son muy diversas: creche (portugu\u00e9s, to- mada del franc\u00e9s), kinder (del alem\u00e1n), guarder\u00eda, jard\u00edn; day-care (de EE.UU.) etc. Coaching: Proceso de formaci\u00f3n de atletas de alto desempe\u00f1o, usado en los EE.UU. y, aho- ra, transferido a las empresas como t\u00e9cnica gerencial. Constructivismo: Supuesto de que la herencia gen\u00e9tica aporta las potencialidades biol\u00f3gicas del cerebro; y sobre estas, la familia, la escuela y ambiente tienen que estimular el desa- rrollo o construcci\u00f3n cultural del reci\u00e9n nacido v\u00eda educacional. La idea genial de J. Pia- get fue introducir el concepto de evoluci\u00f3n \"construida\" del conocimiento en el cerebro (de ah\u00ed \"Epistemolog\u00eda Gen\u00e9tica\", un t\u00edtulo algo requintado para las educadoras de guar- der\u00edas). Eso fue continuaci\u00f3n del planteamiento psicoanal\u00edtico del m\u00e9dico S. Freud, am- bos influenciados por la teor\u00eda de la evoluci\u00f3n de C. Darwin. Desdoblar: Como todo son conjuntos de tres y juegos tri\u00e1dicos en que cada cual no es m\u00e1s que uno de tres, \"desdoblar\" es el ejercicio de \"verse\" en el juego para encontrar el por- qu\u00e9 inconsciente de lo que dice, siente o hace, verbaliz\u00e1ndolo, empezando por \"yo fulano digo, siento, hago eso porque\"... En seguida, se imagina en la posici\u00f3n del segundo miembro de la triada y hace lo mismo, empezando por \"yo (usa el nombre del segundo) digo, siento, hago eso porque\"... Despu\u00e9s, se imagina en la posici\u00f3n del tercero miembro de la triada y hace lo mismo, empezando por \"yo usa el nombre del tercero) etc. Es una estrategia para salir de las justificaciones defensivas hacia un raciocinio m\u00e1s realista y m\u00e1s verdadero. Endorfina, oxitocina: Neurotransmisor que entra en nuestra corriente sangu\u00ednea cuando hay ganancias, dando la sensaci\u00f3n de placer, plenitud, felicidad etc. Pero, la endorfina viene principalmente de la relaci\u00f3n afectiva positiva, porque es la persona amada quien nos desata el proceso de producci\u00f3n de endorfina. La relaci\u00f3n negativa produce adrenalina Epig\u00e9nesis: Algo brotado de un anterior, con variaci\u00f3n para mejor o peor, pues es proba- bil\u00edstico. 6 7. Input-output: Insumo/producto, entrada/salida o S-R en lenguaje sist\u00e9mico y su flujo. Hoy d\u00eda ya se a\u00f1adi\u00f3 el organismo en que se da el flujo: S-O-R (O de organismo). Integral/Global: En este caso, se da lo integral/global cuando est\u00e1n contemplados los conte- nidos curriculares/factores/personajes de los tres cerebros en forma complementar o sin\u00e9rgica. Jerarqu\u00eda Tricerebral: Dado que las tres partes del cerebro son diferentes (nada puede ser igual) siempre habr\u00e1 una jerarqu\u00eda -el superior, mediano e inferior- o sea, siempre habr\u00e1, entre las tres partes del cerebro, una m\u00e1s desarrollada que ser\u00e1 la parte dominante, otra subdominante y la menos desarrollada ser\u00e1 dependiente. Adem\u00e1s, los \"tres\" cerebros que nacen con el ni\u00f1o se ir\u00e1n desarrollando con la educaci\u00f3n, la experiencia, los a\u00f1os, formando la pir\u00e1mide o jerarqu\u00eda de cerebros (talento, competencia) de un pa\u00eds. Juego Tri\u00e1dico: El forcejeo entre los tres bloques o subgrupos siempre en disputa m\u00e1xima de satisfactores. Otros autores le dan el nombre de conflicto, problema de convivencia, des- orden etc. El juego tri\u00e1dico supone reglas, normas legales, morales o \u00e9ticas, de lo contra- rio se cae en el \"todo vale\" o \"ley de la selva\" (de los animales de la selva y no de los pueblos nativos que tienen mejores reglas morales/\u00e9ticas \"salvajes\" que las \"civilizadas). Materg\u00eda: Neologismo formado por la contracci\u00f3n de materia+energ\u00eda, para significar que una cosa es convertible en la otra, lo que se sabe desde la ley de la relatividad. Mon\u00e1dico: Modo de percibir la realidad por unidades aisladas o sin relaci\u00f3n unas con las otras. Se usa tambi\u00e9n como sin\u00f3nimo de cartesiano, fragmentado, unicista, individualis- ta, auto-centrado, excluyente del otro etc. El modo de percibir la realidad por pares opuestos, o en contradicci\u00f3n, se dice \"di\u00e1dico\", lo cual es t\u00edpico del marxismo con su dial\u00e9ctica de opresor/oprimido, patrones/proletarios etc. Neurociencias: Varios enfoques de la naturaleza y funcionamiento del cerebro (neuronas) con aplicaciones en medicina, psicolog\u00eda, marketing, lavados de cerebro, dominaci\u00f3n pol\u00edtico-econ\u00f3mica y, por \u00faltimo, tambi\u00e9n en educaci\u00f3n. Neuropedagog\u00eda: Corriente de la Pedagog\u00eda que descubri\u00f3 la centralidad o la anterioridad del cerebro sobre todo en la educaci\u00f3n (los dem\u00e1s siguen centrados en los curr\u00edculos). Antes de ense\u00f1ar ciencia hay que ense\u00f1ar neurociencia. Noosfera: Concepto divulgado por Teilhard de Chardin para postular una \"esfera de la men- te\", o nivel de la abstracci\u00f3n m\u00e1xima y de la m\u00edstica, como punto de llegada de la evolu- ci\u00f3n humana. De ah\u00ed, noolog\u00eda, no\u00e9tica, nooide, y Mamaricar: Caso en que el ni\u00f1o(a) recibe exceso de cari\u00f1o del pap\u00e1 o de la mam\u00e1, lo cual desarrolla flojera, susceptibilidad y baja asertividad. Paradigma: modo por el cual el cerebro capta, explica y opera el mundo. Paradigma cartesiano (de Ren\u00e9 Descartes): Modo de captar y explicar lo real por unidades y descomposici\u00f3n/an\u00e1lisis de todo en sus m\u00ednimas unidades como m\u00e9todo de explicaci\u00f3n cient\u00edfica; consecuentemente, es el m\u00e9todo de operar la realidad por eventos aislados, re- 7 8. sultando en una \u00fanica verdad, un \u00fanico poder, un solo querer, como si querer la riqueza no tuviera nada que ver con la pobreza etc. Pica-Pau Amarelo: P\u00e1jaro carpintero amarillo. Piren\u00f3polis: Ciudad hist\u00f3rica del Estado de Goi\u00e1s, cerca de Bras\u00edlia, Distrito Federal con 30.000hab., donde se realiz\u00f3 el experimento. Planetinha: Nombre de un centro escolar materno-infantil que se desarroll\u00f3 en Bras\u00edlia entre 1982 y 1987. Prestante: Todo el que presta- oferta-entrega un servicio, re- P Pi r re cibido por un usuario. A veces n\u00f3 \u00f3ppo se juntan los dos conceptos y lis is se forma el concepto de \"pres- tusuario\" en substituci\u00f3n al concepto m\u00e1s limitado \"prod- sumidor\", de Alvin Tofler. Procesos Mentales Complementares: Siendo \"cerebro\" la parte an\u00e1tomo-fisiol\u00f3gica y \"men- te\" el conjunto de sus operaciones, \"procesos mentales\" se refiere al flujo de tales opera- ciones son interconstruidas, interdependientes, interapoyadas; por eso \"complemen- tares\". Proporci\u00f3n: Concepto tomado de la media y extrema raz\u00f3n y de la curva de Gauss: P R O P O R C I O N A L I S M O \u00b1 62% M\u00c9DIA RAZ\u00d3N \u00b162% EXTREMA RAZ\u00d3N \u00b138% b c \u00b1 15% \u00b1 23% A Curva de Gauss Rect\u00e1ngulo \u00e1ureo Quarks: Las part\u00edculas elementales \u00ednfimas, que vienen \"pegadas\" de a tres como mellizos siameses. Satisfactores: Todos los bienes/inputs para satisfacci\u00f3n de necesidades de cualquier sistema (no solo humano). Tanto las necesidades como sus satisfactores se pueden clasificar por los 3 cerebros y sus 4 niveles (est\u00e1ndares) de vivencia o bienestar. T\u00eda(o): t\u00edtulo de tratamiento para adultos amigos de la familia y profesores que se le ense\u00f1a a los ni\u00f1os. Aqu\u00ed \"t\u00eda\" es una educadora/cuidadora. Tres cerebros: El cerebro es uno s\u00f3lo; se habla de \"tres\" cerebros para llamar la atenci\u00f3n so- bre las tres partes que lo componen. Son muchas partes, pero esta teor\u00eda quiere llevar la 8 9. gente a abandonar el concepto de cerebro como un monobloque denominado \"inteligen- cia\", para el concepto de cerebro como sistema que se explica mejor cuando visto como compuesto de un m\u00ednimo de tres partes interactuando (pueden ser m\u00e1s, pero nunca me- nos que tres). Tri\u00e1dico, triadicidad: Lo mismo que tri-uno y unitri\u00e1dico en que tres forman uno y cada cual es siempre uno de tres. Tricerebrar: Neologismo para el trabajo del cerebro en sus tres partes interactuantes. Upaya: Concepto tomado de las filosof\u00edas orientales que expresa la relaci\u00f3n entre un educa- dor/conductor y un educando/conducido, en que la relaci\u00f3n de casi completa dependen- cia del educando al comienzo del proceso, se ir\u00e1 reduciendo y volviendo conquistas en la auto-educaci\u00f3n de tal forma que el proceso se agota cuando el educando logra suficiente autonom\u00eda y responsabilidad para todo lo de sus tres cerebros. De la Dependencia a la Auto-Conducci\u00f3n es el t\u00edtulo de mi tesis de Maestr\u00eda, donde se presenta y valida el con- cepto de upaya. Como nuestra cultura est\u00e1 uncida a la cultura norte-americana que di- vulg\u00f3 una versi\u00f3n empobrecida de upaya bajo el concepto de coaching, juntamos las dos en upaya-coaching. 9 10. RESUMEN El objetivo general de esta tesis de Doctorado fue buscar evidencias de validad en la utili- zaci\u00f3n del referencial del cerebro tri-uno o de los procesos mentales tri\u00e1dicos, en el desa- rrollo de ni\u00f1os de la referida Educaci\u00f3n Infantil durante el a\u00f1o escolar de 2008. Para esta tesis, se us\u00f3 un h\u00edbrido de m\u00e9todo cualitativo-cuantitativo: la parte cualitativa fue desarro- llada para una intervenci\u00f3n pensada y dise\u00f1ada por el equipo educador de la instituci\u00f3n; para la parte cuantitativa, se elabor\u00f3 una tabla o mapa de comportamientos de los ni\u00f1os, que se us\u00f3 como programa de estimulaci\u00f3n y, a secuencia, de evaluaci\u00f3n. Participaron de esta experiencia 77 ni\u00f1os de 11 meses a 4 a\u00f1os de un Centro Municipal de Educaci\u00f3n In- fantil-CEMEI, y un total de 20 educadoras, en una barriada de 1.200 habitantes pobres de la ciudad de Piren\u00f3polis (Goi\u00e1s), donde naci\u00f3 y se educ\u00f3 la misma investigadora. Piren\u00f3- polis queda a unos 140Km. distante de Bras\u00edlia. Este centro de educaci\u00f3n era el \u00fanico de la barriada y se hab\u00eda inaugurado en 2007; por eso se opt\u00f3 por el m\u00e9todo de \"antes y des- pu\u00e9s\" con medida de entrada, medidas peri\u00f3dicas y medida de salida, pues no hab\u00eda como tener un grupo de control. Se trat\u00f3 de ir m\u00e1s all\u00e1 del tradicional \"cuidar\" a los ni\u00f1os para el \"cuidar y educar\", o sea, estimular el desarrollo de sus tres cerebros, desde un curr\u00edculo previo para cada cerebro y para cada uno de los tres grupos de edad de la guarder\u00eda. El ob- jetivo del experimento fue pasar de la estimulaci\u00f3n \"sin curr\u00edculo\" o de actividades libres de la teor\u00eda piagetiana, para la estimulaci\u00f3n \"con un curr\u00edculo\" previo con actividades re- cogidas de toda la literatura sobre educaci\u00f3n infantil, pero organizadas alrededor de las ne- cesidades de los tres cerebros. Los padres y los educadores fueron entrenados para eso y eran libres para elegir las actividades, pero seleccionadas entre los tres bloques propuestos y guardando alguna proporci\u00f3n entre ellos. Uno de los resultados de este estudio indica que un programa estructurado por los tres procesos mentales, y un equipo de educadoras prepa- radas y acompa\u00f1adas durante la intervenci\u00f3n por un expert en esta concepci\u00f3n educacio- nal, puede acercarse a un mejor desarrollo global e integrado de los ni\u00f1os, resultando en una \"casi terapia\" de las carencias infantiles. Otra conclusi\u00f3n se refiere a la participaci\u00f3n de los padres: los hijos de padres, m\u00e1s madres que padres, que frecuentaron el curso inicial y las reuniones de acompa\u00f1amiento lograron mejor rendimiento que los dem\u00e1s. El curr\u00edcu- lo familiar y el escolar tienen que ser m\u00e1s coincidentes y dialogados. Se termina por reco- mendar la creaci\u00f3n de la Carrera de Parejas y la exigencia de alg\u00fan curso sobre la educa- ci\u00f3n tricerebral para padres que quieran tener a sus hijos en ese tipo de guarder\u00eda infantil. 10 11. Palabras-clave: Educaci\u00f3n Infantil. Neurociencias. Tres cerebros. Curr\u00edculo tricerebral. Tres bloques de funciones mentales. Jerarqu\u00eda tricerebral. Carrera de Parejas. ABSTRACT This doctoral thesis is about kindergarten education, having as The experiment was carried on partially at the second se- mester of 2007, and throughout the year of 2008. The research used a mix of qualitative and quantitative approach. For the qualitative part, the sources of data were the educators and children's parents. For the quantitative part, our team (the researcher, the Principal of the kindergarten and the educators) established a table of skills for each of the three parts of the brain to be achieved by the kids. The evaluation was bimestrial. Seventy seven kids from 11 to 48 months, 20 educators and around 15 parents participated in the experiment at the kindergarten named CEMEI, in short. The community or around 1.200 inhabitants, composed mostly of recent immigrants from rural areas in search for work and better life in a very poor peripheral borough of the city of Piren\u00f3polis, Goi\u00e1s State (see map in glossary). This CEMEI was the only kindergarten in the area, so it was impossible to have an experimental group and a control group, and we had to adopt the strategy of take measures at the very beginning, during and at the end of the experi- ment. One of the goals was to offer more \"educational\" inputs, not only the basic childcare which is the Brazilian tradition for pre-school children. The additional inputs consisted of the stimulation of the three-side brain, simultaneously, according to the three groups of age we were dealing with. The other feature was to go a step ahead of children education \"with no curricula\" as proposed tricerebral program\" of stimulation. The set of stimuli (program) for each part of the brain was collected from infantile literature and neuroscience specialists. The educators were trained to understand and to deal with the new approach identifying and classifying which were the proper stimuli for each part of the brain, and for each group of age. Some parents agreed to take the course as well, but in very small number. Some conclusions were that the three-sided brain stimulation program works whenever the team in charge works. The experiment could be recognized as one of global or integral education in early age, with very notable advances regarding the previous achievements by Piaget and Vigot- sky. The main failure was the lack of participation of most parents. For future better out- 11 12. comes, a more intensive training would be needed for the educators and mainly for parents. Children of parents who attended training the of every mental functions. Tricerebral hierarchy. Parents career. SUMARIO T\u00cdTULOS P a g . Introducci\u00f3n 1 6 CAP\u00cdTULO I - La Educaci\u00f3n Infantil Familiar-Escolar 2 0 1.1. El Estado y la Educaci\u00f3n Infantil 2 0 1.2. El Cerebro como Nueva Frontera de la Educaci\u00f3n 2 4 1.3. Una Nueva Mirada sobre Cuestiones Fundamentales 2 7 1.4. El Cuidado en la Educaci\u00f3n Infantil 3 3 1.5. Educar en la y para la Globalidad 3 7 1.6. Fundamentos Energ\u00e9tico-Cu\u00e1nticos 3 9 1.7. Intervenci\u00f3n Precoz 4 4 CAP\u00cdTULO II - Paradigmas de las Neurociencias y Fundamentaci\u00f3n 4 Te\u00f3rica 7 2.1. Paradigma Mon\u00e1dico (Unic\u00e9ntrico) y Subjetivo 4 7 2.2. Paradigma Di\u00e1dico y Socio-Hist\u00f3rico o Interaccionista 5 4 2.3. Paradigma Tri\u00e1dico Integrador 5 12 13. 6 2.4. El Paradigma de la Globalidad 5 9 2.5. Cibern\u00e9tica Social Proporcionalista y su paradigma tri-cerebro-grupal 6 5 CAP\u00cdTULO III - El Camino Metodol\u00f3gico del Experimento 7 5 3.1. Hip\u00f3tesis 7 5 3.2. Justificativa 7 8 3.3 Populaci\u00f3n y muestra 8 0 3.4 Procedimientos 8 6 3.5. Instrumentos de acompa\u00f1amiento y evaluaci\u00f3n 9 0 3.5.1. Instrucciones para llenar la ficha de evaluaci\u00f3n 1 0 3 3.6. S\u00edntesis del diario de campo de 2007 1 0 4 3.6.1. S\u00edntesis del diario de campo de 2008 1 1 1 3.7. Entrevistas con las educadoras/cuidadoras y Padres 1 2 8 CAP\u00cdTULO IV - La INVESTIGACI\u00d3N CUANTITATIVA 1 5 5 4.1. S\u00edntesis 1 9 0 CAP\u00cdTULO V - CONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES 1 9 1 13 14. Bibliograf\u00eda 2 0 1 Anexo I. Programa del curso de formaci\u00f3n de Educadoras/Formadoras 2 0 7 Anexo II. Gu\u00eda de la Encuesta Familiar 2 0 Anexo III- 213 8 14 15. \u00cdNDICE DE GR\u00c1FICOS Gr\u00e1fico 01. Flujograma de evoluci\u00f3n de las formas de energ\u00eda 39 Gr\u00e1fico 02. Flujo sist\u00e9mico de la energ\u00eda 42 Gr\u00e1fico 03. Visi\u00f3n de Piaget 50 Gr\u00e1fico 04. Cuadro comparativo de inteligencias 54 Gr\u00e1fico 05. Cerebro tri-uno en la visi\u00f3n de MacLean 57 Gr\u00e1fico 06. El juego tri\u00e1dico de los 3 subgrupos 64 Gr\u00e1fico 07. Ciclo Cibern\u00e9tico de Feedback 65 Gr\u00e1fico 08. Visi\u00f3n del cerebro en las 3 dimensiones 68 Gr\u00e1fico 09. Ley de la proporcionalidad o la media y extrema raz\u00f3n 68 Gr\u00e1fico 10. Familiograma dentro del sociograma 69 Gr\u00e1fico 11. Inventario de los procesos mentales infantiles 70 Gr\u00e1fico 12. Etapas iniciales del familiograma 71 Gr\u00e1fico 13. Elementos del familiograma 74 Gr\u00e1fico 14. Los 4 factores operacionales 107 Gr\u00e1fico 15. Curva normal 155 Gr\u00e1fico 16. Evoluci\u00f3n del cerebro izquierdo nos 4 bimestres de la Guarder\u00eda 162 Gr\u00e1fico 17. Evoluci\u00f3n del cerebro central nos 4 bimestres de la Guarder\u00eda 163 Gr\u00e1fico 18. Evoluci\u00f3n del cerebro derecho nos 4 bimestres de la Guarder\u00eda 163 Gr\u00e1fico 19. Curva del desempe\u00f1o tricerebral total y proporcionalidad 164 Gr\u00e1fico 20. Medias tricerebrales de ni\u00f1os y ni\u00f1as 165 Gr\u00e1fico 21. Evoluci\u00f3n del cerebro izquierdo nos 4 bimestres del Maternal I 167 Gr\u00e1fico 22. Evoluci\u00f3n del cerebro central nos 4 bimestres del Maternal I 168 Gr\u00e1fico 23. Evoluci\u00f3n del cerebro derecho nos 4 bimestres del Maternal I 169 Gr\u00e1fico 24. Curva del desempe\u00f1o tricerebral total y proporcionalidad 170 Gr\u00e1fico 25. Medias tricerebrales de ni\u00f1os y ni\u00f1as 172 Gr\u00e1fico 26. Evoluci\u00f3n del cerebro izquierdo nos 4 bimestres del Maternal IIA 174 Gr\u00e1fico 27. Evoluci\u00f3n del cerebro central nos 4 bimestres del Maternal IIA 175 Gr\u00e1fico 29. Evoluci\u00f3n del cerebro derecho nos 4 bimestres del Maternal IIA 176 Gr\u00e1fico 30. Curva del desempe\u00f1o tricerebral total y proporcionalidad 177 Gr\u00e1fico 31. Medias tricerebrales de ni\u00f1os y ni\u00f1as 178 Gr\u00e1fico 32. Evoluci\u00f3n del cerebro izquierdo nos 4 bimestres del Maternal IIB 180 Gr\u00e1fico 33. Evoluci\u00f3n del cerebro central nos 4 bimestres del Maternal IIB 181 Gr\u00e1fico 34. Evoluci\u00f3n del cerebro derecho nos 4 bimestres del Maternal IIB 182 Gr\u00e1fico 35. Curva del desempe\u00f1o tricerebral total y proporcionalidad 183 Gr\u00e1fico 36. Medias tricerebrales de ni\u00f1os y ni\u00f1as 184 Gr\u00e1fico 37. Desempe\u00f1o mediano del Maternal IIA 186 15 16. Gr\u00e1fico 38. Desempe\u00f1o mediano del Maternal IIB 186 \u00cdNDICE DE TABLAS Tabla I. S\u00edntesis de los resultados del DFH 156 Tabla II. Datos de la Guarder\u00eda 161 Tabla III. Datos del Maternal I 166 Tabla IV. Datos del Maternal IIA 173 Tabla V. Datos del Maternal IIB 179 16 17. INTRODUCCI\u00d3N Esta investigaci\u00f3n se ocupa de la Educaci\u00f3n Infantil, de ni\u00f1os(as) de 1 hasta 4 a\u00f1os de edad, franja et\u00e1rea determinada por ley para la 1\u00aa fase de la Educaci\u00f3n Infantil, en las denominadas creches(guarder\u00edas). La motivaci\u00f3n para este estudio emergi\u00f3 de la constata- ci\u00f3n, v\u00eda estad\u00edsticas educacionales, no solo de la decadencia en la calidad de la educaci\u00f3n ofertada, como del gran n\u00famero de ni\u00f1os(as) fuera del proceso. El pa\u00eds ten\u00eda, en 2001, 14 millones de ni\u00f1os(as) hasta tres a\u00f1os de edad; y las matr\u00edculas, en la red p\u00fablica y privada, no alcanzaban dos millones; apenas 15% de la demanda se matricul\u00f3 regularmente en el sistema, segundo Monlevade (2005). Estos datos y consecuentes diagn\u00f3sticos sobre la demanda por este nivel de educa- ci\u00f3n, acompa\u00f1ados de otros cuestionamientos despreciativos para la educaci\u00f3n inicial, me despert\u00f3 fuerte motivaci\u00f3n. Quer\u00eda entender mejor la situaci\u00f3n y qu\u00e9 ser\u00eda preciso para desarrollar las capacidades, competencias y habilidades de los ni\u00f1os(as). Quer\u00eda llegar a elaborar un programa para lograr una Educaci\u00f3n Infantil de calidad, aprovechando los avances te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos de la actual neurociencia y neuropedagog\u00eda. No se investig\u00f3 el desarrollo cerebral-neurol\u00f3gico de las ni\u00f1os(as), propio de neur\u00f3logos y de las ciencias cognitivas. El trabajo consisti\u00f3 en estimular, acompa\u00f1ar y mediar el aprendizaje o desarrollo de comportamientos relacionados con los tres grandes bloques cerebrales - cognitivo, afectivo, operativo - de ni\u00f1os(as) de una creche/guarder\u00eda, durante un a\u00f1o y medio. Para tanto, se entren\u00f3 y acompa\u00f1\u00f3 las educadoras/cuidadoras para ese experimento educacional, y se busc\u00f3 alg\u00fan apoyo en las familias involucradas. Se tra- taba tambi\u00e9n de responder a la necesidad de redefinir el papel de la creche/guarder\u00eda: pasar del simples \"cuidar\" para el \"cuidar/educando\". Esta investigaci\u00f3n prioriz\u00f3 la cuesti\u00f3n del qu\u00e9 y c\u00f3mo hacer en la educaci\u00f3n infan- til en un mundo m\u00e1s inteligente, m\u00e1s informado, m\u00e1s tecnologizado y, a la vez, m\u00e1s com- 17 18. petitivo, m\u00e1s truculento, m\u00e1s dividido, m\u00e1s ambicioso y menos solidario, menos confiable y menos humano. La industrializaci\u00f3n y la urbanizaci\u00f3n de la sociedad moderna exigen, cada vez m\u00e1s, la inserci\u00f3n de la mujer en el mercado de trabajo y transferir a la escuela la tarea de educar los ni\u00f1os desde el comienzo. Esto impuso que las creches/guarder\u00edas se volvieran imprescindibles y se constituyeran en un espacio de educaci\u00f3n colectiva, caracter\u00edstica del mundo contempor\u00e1neo. Un error, un acierto, una traici\u00f3n de las madres, o apenas una ne- cesidad inevitable? Es imposible ignorar el papel de la creche/guarder\u00eda como contraparte de las familias, en la tarea de educar los ni\u00f1os. En educaci\u00f3n, casi todo ya fue pesquisado, sin poder detener su creciente degrada- ci\u00f3n. Sin embargo, poco fue pesquisado en el \u00e1rea de teor\u00edas de la mente y de aprendizaje infantil, despu\u00e9s de Piaget y sus seguidores, que pusieron las bases del constructivismo, hoy tambi\u00e9n cuestionado. Pregunta: \u00bfc\u00f3mo y cu\u00e1nto el sistema educacional ha sido in- fluenciado por la noci\u00f3n de plasticidad y de conectividad cerebral del ni\u00f1o? \u00bfC\u00f3mo la no- ci\u00f3n de cerebro y sus funciones ha llegado a los cuidadores y profesores de educaci\u00f3n ini- cial? \u00bfQu\u00e9 capacitaci\u00f3n tienen los educadores/profesores para estimular el cerebro global del ni\u00f1o? \u00bfSabe el educador infantil, por ejemplo, cu\u00e1nto es fundamental para el beb\u00e9 ser amado y cuidado con seguridad por sus cuidadores, desde muy temprano, para la estructu- raci\u00f3n de sus emociones y para el restante de las funciones mentales? \u00bfSabe, quiz\u00e1s, que la estimulaci\u00f3n precoz del ni\u00f1o favorece un desarrollo m\u00e1s r\u00e1pido y de mejor calidad? Y cu\u00e1nto tales descubrimientos posibilitaron mejorar el desarrollo y el aprendizaje escolar de los ni\u00f1os(as)? La manera como los padres y dem\u00e1s cuidadores se relacionan y responden a los ni- \u00f1os(as), afecta directamente la formaci\u00f3n de sus caminos neurales (las neuronas y sus si- napsis) y tiene un impacto decisivo en como las personas desarrollan su capacidad de aprender y en su habilidad para regular las propias emociones. Durante los tres primeros a\u00f1os de vida, las sinapsis ocurren con una rapidez incre\u00ed- ble y permanecen casi inalteradas en el decorrer de la primera d\u00e9cada de vida. \u00bfPor qu\u00e9 la experiencia inicial es tan importante? Las sinapsis tienden tornarse permanentes y las neu- 18 19. ronas no fueron usadas, ser\u00e1n, probablemente, silenciadas. Otra caracter\u00edstica del cerebro infantil que tiene que ser bien cuidada es su incre\u00edble plasticidad (capacidad de cambiar y recuperar funciones perdidas) y su vulnerabilidad. Existen, entretanto, algunos factores de riesgo que comprometen el desarrollo sano de los ni\u00f1os(as), de entre los cuales se encuen- tran: la exposici\u00f3n precoz a substancias como nicotina, alcohol, drogas y, hasta, dietas precoces. Con base en las premisas anteriores, la indicaci\u00f3n es investigar m\u00e1s sobre cerebro gen\u00e9tico, sobre cerebro condicionado por la familia y su etnia, o la creche/guarder\u00eda y por el ambiente, de forma que se consigan mejores resultados a partir de las realidades en que se desarrollan ni\u00f1os(as) y educadores(as). Banaji y Crowder (in Salomon, 1989, p. 119) afirmaron que: \"... cuanto m\u00e1s complejo es el fen\u00f3meno, tanto mayor la necesidad de estudiarlo en condicio- nes controladas y tanto menos se debe estudiarlo en su complejidad natural\". La tesis que propone el estudio de los fen\u00f3menos al natural es defendida por los te\u00f3ricos de la subjetividad. Todav\u00eda sabemos que no existe subjetividad que no est\u00e9 inmer- sa en la cultura ambiental y sujeta a las influencias del entorno. Por eso, nuestra investiga- ci\u00f3n consisti\u00f3 en investigar, en condiciones controladas, ni\u00f1os(as) en un espacio de cre- che/guarder\u00eda, testando hip\u00f3tesis sobre aprendizaje infantil, a partir de un enfoque nuevo del cerebro y sus funciones en el aprendizaje: el enfoque del cerebro tri-uno o de tres pro- cesos mentales complementares y simult\u00e1neos (De Gregori, 2000). El experimento \"con- trolado\" tom\u00f3 en cuenta tambi\u00e9n las condiciones familiares y ambientales que aparecieron en el curso del trabajo, porque, si no, ser\u00edan ignorados factores importantes que componen la compleja red de interacciones de la realidad educacional. La naturaleza tri\u00e1dica del aprendizaje naci\u00f3 de investigaci\u00f3n y de la familiaridad con teor\u00edas neurol\u00f3gicas, primero dial\u00e9cticas o di\u00e1dicas - dos hemisferios, o bloques iz- quierdo y derecho del cerebro; y, despu\u00e9s, neocortical; o tres bloques -izquierdo, central y derecho del ce- rebro (Oliveira, 2002). Las teor\u00edas monol\u00e9cticas o mon\u00e1dicas (cerebro como monobloque o m\u00f3nada incons\u00fatil) a pesar de subsistir por inercia tradicional est\u00e1n siendo ultrapasadas por la complejidad sist\u00e9mica de todo, o la urgencia de interdisciplinariedad etc. 19 20. El cap\u00edtulo primero analiza la Educaci\u00f3n Infantil, integrando las concepciones de \" Cuidar\" y de \"Educar\", en una discusi\u00f3n m\u00e1s amplia en sus contextos: familiar y escolar. Cuestiona el papel del Estado y, principalmente, las causas del fracaso y de las estad\u00edsticas muy bajas con relaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Infantil. Cuestiona tambi\u00e9n la ausencia de los mo- delos neurol\u00f3gicos de la mente infantil en la gran mayor\u00eda de las creches/guarder\u00edas, atri- buyendo a esta variable la gran responsabilidad por los fracasos en este nivel educativo. El cap\u00edtulo segundo transita por el estado de la arte de los Nuevos Paradigmas de las Neurociencias, confront\u00e1ndolos y diferenci\u00e1ndolos. Caracteriza y discute el Paradigma de la Globalidad, a partir del cual se arm\u00f3 el referencial te\u00f3rico para esta tesis, fundamen- tado en el Paradigma Tri\u00e1dico Integrador, de la Cibern\u00e9tica Social Proporcionalista (Gre- gori, 2002). El cap\u00edtulo tercero sintetiza el ante-proyecto y describe el Camino Metodol\u00f3gico del Experimento o proceso de intervenci\u00f3n, desde la S\u00edntesis del Diario de Campo y de las Entrevistas con Padres y Educadoras, hasta el instrumento construido para el aspecto cuan- titativo de la investigaci\u00f3n y su an\u00e1lisis cuantitativo. El cap\u00edtulo cuarto es el de las conclusiones y recomendaciones, donde se confirma lo que se buscaba y se recomienda la creaci\u00f3n de una Carrera de Parejas centrada en la madre. 20 21. Cap\u00edtulo I La EDUCACI\u00d3N INFANTIL FAMILIAR-ESCOLAR 1.1. El Estado y la Educaci\u00f3n Infantil De acuerdo con los datos de la Pesquisa Nacional de Amostra Domiciliar (PNAD) del IBGE, realizada en 2003, apenas 37,7% de la poblaci\u00f3n infantil de cero a 6 a\u00f1os fre- cuentaba una instituci\u00f3n de Educaci\u00f3n Infantil o de Escuela Fundamental. Cuando consi- deramos separadamente los ni\u00f1os(as) de 0 a 3 a\u00f1os, tal porcentual cae para 11,7% (MEC- SEB, 2005, p. 6). Datos actuales del mismo PNAD, Pesquisa Nacional de Amostra Domiciliar de 2009, muestran que el pa\u00eds cuenta hoy con una poblaci\u00f3n infantil de cero a 4 a\u00f1os, de 13,4 millones siendo que 10,6 millones de cero a 3 a\u00f1os (Informe PNAD, Peri\u00f3dico \"Folha\" online, 14 de octubre 2010). La Constituci\u00f3n Federal contempl\u00f3, en su art\u00edculo 8, inciso XXV, la atenci\u00f3n gra- tuita, a los ni\u00f1os y a las ni\u00f1as, desde el nacimiento hasta los 6 a\u00f1os de edad, en cre- ches/guarder\u00edas y pre-escuelas. La inversi\u00f3n del gobierno para la capacitaci\u00f3n de los pro- fesores para la ejecuci\u00f3n de esa atenci\u00f3n fall\u00f3. Hace a\u00f1os, lleg\u00f3 a anunciar el entrenamien- to de 10 millones de madres para apoyar la educaci\u00f3n infantil, pero nada fue ejecutado. Simone Iwaso (2008) del peri\u00f3dico El Estado de S\u00e3o Paulo public\u00f3 el resultado de 21 22. una investigaci\u00f3n realizada por la Fundaci\u00f3n Ita\u00fa Social bajo el t\u00edtulo El Contexto Fami- liar Tiene Peso Mayor en el Aprendizaje, del cual damos un resumen: \"O Estad\u00e3o\", el principal peri\u00f3dico de Brasil, public\u00f3 un estudio donde afirma que el am- biente familiar es responsable por el 70% del desempe\u00f1o escolar de un estudiante, mien- tras el contexto escolar influencia apenas el 30%. La investigaci\u00f3n, realizada por la Fundaci\u00f3n Ita\u00fa Social, muestra que en la ecuaci\u00f3n para una buena formaci\u00f3n entran factores como escolaridad de los padres, ingreso familiar, ti- po de vivienda y acceso a bienes culturales. El estudio sorprende pues sugiere que mejor- \u00edas en el ambiente escolar, tales como educaci\u00f3n pre-escolar, cualificaci\u00f3n de los profeso- res y uso de computadora en el sal\u00f3n de clases, tienen impacto relativamente peque\u00f1o en la formaci\u00f3n de los alumnos. La investigaci\u00f3n pone en claro que para mejorar la educaci\u00f3n, las pol\u00edticas p\u00fablicas deben promover una integraci\u00f3n mayor entre el ambiente familiar y el escolar. Pero la influencia aparentemente peque\u00f1a de la propia escuela en la educaci\u00f3n no puede ser vista como una invitaci\u00f3n a un abandono aun m\u00e1s grave de las escuelas. Con la ausencia de recursos del Estado para este nivel de educaci\u00f3n, que obedece la pol\u00edtica neoliberal de expansi\u00f3n del capital, la responsabilidad del mismo Estado fue sien- do transferida a la sociedad civil, en forma de joint ventures p\u00fablico-privadas, lo cual ge- ner\u00f3 mucha inestabilidad en el sistema (Marraf\u00e3o, 2006). Creci\u00f3 tambi\u00e9n la iniciativa pri- vada que, estimulada por tales pol\u00edticas, fue ganando m\u00e1s espacio. El n\u00famero de escuelas privadas de Educaci\u00f3n Infantil sigue creciendo. El Estado no puede eludir la responsabilidad o la conducci\u00f3n de las Pol\u00edticas P\u00fablicas para la Educaci\u00f3n. Entretanto, la historia ha demostrado que \"dejar la oferta y la calidad de la Educaci\u00f3n Infantil pendiente de la contingencia e inestabilidad del mercado, lleva a la negaci\u00f3n de la universalidad del derecho a la educaci\u00f3n de calidad para todos\". Es a trav\u00e9s del Estado y de su papel supervisor que la calidad puede ser garantida de modo sistem\u00e1tico y universal. Hay que admitir que el Ministerio de Educaci\u00f3n (MEC) anda preocupado (s\u00f3lo preocupado) con la mejor\u00eda y la calidad de la educaci\u00f3n y la democratizaci\u00f3n de su ges- ti\u00f3n. Para dar alg\u00fan aporte, aparecieron en 2006, los Par\u00e1metros Curriculares Nacionales, incluso para la Educaci\u00f3n Infantil. Entretanto, se sabe que la Educaci\u00f3n no acontece en el MEC: se operacionaliza en las escuelas de los Estados, Municipios y Distrito Federal. Con relaci\u00f3n a eso, Monlevade (2005) alerta para el hecho de que, si la Educaci\u00f3n Infantil es responsabilidad de los Municipios \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 la acci\u00f3n de los Consejos Esta- 22 23. duales y Municipales de Educaci\u00f3n? \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n los Proyectos Pol\u00edticos Pedag\u00f3gicos? Y la mejor\u00eda de la calidad? No se hace educaci\u00f3n de calidad sin proyectos pol\u00edticos pedag\u00f3- gicos discutidos y definidos por toda la comunidad. No existe educaci\u00f3n de calidad sin comprometimiento de los profesores. No existe calidad con profesor mal pagado, mal en- trenado y desprestigiado. Es responsabilidad del gobierno federal establecer directrices con relaci\u00f3n a la re- muneraci\u00f3n de los profesionales de educaci\u00f3n as\u00ed como crear condiciones y referenciales m\u00ednimos que deben ser observados por los estados y municipios. Las autoridades deber\u00edan conocer y apostar en lo que dice el Dr. James Heckman, de la Universidad de Chicago, Premio Nobel de Econom\u00eda de 2007: Intentar inculcar en los adolescentes lo que deber\u00eda haber sido hecho 12 o 15 a\u00f1os antes, cuesta unos 60% m\u00e1s caro y ser\u00e1 bien menos eficaz. Cuanto antes el ni\u00f1o(a) reciba estimulaci\u00f3n ade- cuada, m\u00e1s chances tendr\u00e1 de ser un adulto bien sucedido (y sale m\u00e1s barato). M\u00e1s que la es- cuela, importantes son los programas sociales de apoyo a la familia. La inversi\u00f3n en educaci\u00f3n familiar-escolar precoz cuesta 10 veces menos que lo que se gasta en seguridad. La familia es el factor (sin considerar el modelo social) m\u00e1s determinante de las desigualdades sociales. Un pa\u00eds que busque altos \u00edndices de productividad depende de altos \u00edndices de \"productividad\" en la educaci\u00f3n familiar-escolar (Veja, 2009). En reciente investigaci\u00f3n sobre la calidad de las creches/guarder\u00edas y escuelas de Educaci\u00f3n Infantil, durante el segundo semestre de 2009, la Fundaci\u00f3n Carlos Chagas, en conjunto con el Ministerio de Educaci\u00f3n y el Banco Interamericano de Desarrollo, con- cluy\u00f3 que 49,5% de las creches/guarder\u00edas tiene calidad inadecuada, aunque los profesio- nales que all\u00ed act\u00faan consideren que la actual situaci\u00f3n es mejor que la de a\u00f1os atr\u00e1s. (G1 de 14/06/2009). \u00bfC\u00f3mo y d\u00f3nde buscar soluci\u00f3n para el problema de la calidad de la educaci\u00f3n ofertada? \u00bfC\u00f3mo transformar tales cuestiones en problemas de investigaci\u00f3n? La demanda por cambio que caracteriza bien el momento actual levanta muchos cuestionamientos. Si estamos decididos a cambiar y si el mundo se vuelve cada d\u00eda m\u00e1s inteligente \u00bfen qu\u00e9 direcci\u00f3n camina esta cambio y qu\u00e9 medios ser\u00edan utilizados para eso? \u00bfSer\u00eda cambio tecnol\u00f3gico, cambio en el sistema financiero global, cambio de valores \u00e9ticos, mo- rales, religiosos, cambio de paradigmas? Seg\u00fan los presupuestos de la investigaci\u00f3n cualitativa, la definici\u00f3n y delimitaci\u00f3n del problema a investigar-solucionar en ciencias sociales y humanas no nace ex-abrupto, 23 24. ni de una actitud voluntarista del investigador. Se comenz\u00f3 con inquietudes que se volvie- ron preocupaci\u00f3n y b\u00fasqueda de fuentes y referentes. Se empez\u00f3, comme il faut, por la re- colecci\u00f3n y actualizaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica, para ordenar el tema y sus contornos. Despu\u00e9s, trat\u00e9 de reevaluar los a\u00f1os vividos en dos escuelas de Educaci\u00f3n Infantil dirigidas por esta autora. En seguida, visit\u00e9 instituciones con propuestas metodol\u00f3gicas innovadoras y re- flexiones cr\u00edticas en torno a la educaci\u00f3n infantil; en esas visitas fui acompa\u00f1ada por el equipo prestante (investigadora, coordinadores, educadoras/cuidadoras y representantes de los padres) de la creche/guarder\u00eda en que se iba a realizar el experimento. La problem\u00e1tica a superar era la imposici\u00f3n de la tradici\u00f3n familiar-religiosa de las familias, conducida principalmente por las madres en su \"inocencia\" pedag\u00f3gica. Como, en los primeros a\u00f1os, los ni\u00f1os(as) no tienen autonom\u00eda, tienen que tragarse los prejuicios e imposiciones de los adultos que saben muy poco de procesos mentales y de c\u00f3mo los ni- \u00f1os(as) aprenden. Los avances de las neurociencias no llegan a las familias y a las escuelas. El poco que llega por los medios informatizados no llega de manera organizada como propuesta metodol\u00f3gica o pedag\u00f3gica, logrando, por eso, poco \u00e9xito en el desarrollo infantil. En esta fase, la preocupaci\u00f3n mayor de las madres es pedi\u00e1trica - salud y nutrici\u00f3n, por el modelo del famoso pediatra brasile\u00f1o Dr. De Lamare: El libro La Vida del Bebe (Ediouro) es de autor\u00eda del Dr. Rinaldo De Lamare (1910-2002) m\u00e9dico pediatra brasile\u00f1o, con m\u00e1s de 7 millones de copias vendidas y ya en la 42\u00aa edici\u00f3n, desde 1941. El libro es la verdadera Biblia para las madres brasile\u00f1as. Su contenido es sobre c\u00f3mo cuidar el beb\u00e9, como amamantar, vacunas, cuidados especiales, importancia de la leche materna, alimentaci\u00f3n; el libro tiene, tambi\u00e9n, cap\u00edtulos donde indica una serie de ejercicios para la madre guardar la forma. Muy rico en informaciones, aporta a la educaci\u00f3n de los \"mocosos\", tema tan pol\u00e9mico hoy d\u00eda (Fuente: Internet). Observe que este \"manual de las madres\" es de 1941... El libro Filhos, da Gravidez aos Dois Anos de Idade o Hijos, desde el Embarazo hasta los dos a\u00f1os (L\u00f3pez & Campos Jr., 2009), patrocinado por la Sociedad Brasile\u00f1a de Pediatr\u00eda, apareci\u00f3 como un nuevo \"Bebe con Manual de Instrucciones\". Sin embargo, no rompe con los estrechos l\u00edmites an- teriores: A partir del momento en que fue posible registrar el cerebro de los beb\u00e9s en actividad y acompa\u00f1ar su desarrollo, los rumbos de la pediatr\u00eda cambiaron dr\u00e1sticamente. Hasta el inicio de la d\u00e9cada de 80, las orientaciones de los pediatras a los padres se hac\u00edan, sobretodo, por medio de la observaci\u00f3n pura y simples del comportamiento infantil. Las recomendaciones actuales son m\u00e1s precisas porque basadas en informaciones comprobadas cient\u00edficamente. 24 25. ... Est\u00e1 todo all\u00ed: c\u00f3mo lidiar con el llanto, regular el uso del biber\u00f3n y aliviar las c\u00f3licas del su cachorrito, entre otras recomendaciones. Uno de los cap\u00edtulos m\u00e1s interesantes se refiere a la amamantaci\u00f3n... (Revista Veja, 09 de octubre de 2009). La idea, entonces, era hacer llegar, a las familias y al pre-escolar, algo m\u00e1s que las recomendaciones pedi\u00e1tricas: metodolog\u00eda y herramientas propias de la teor\u00eda del cerebro tri-uno para estimular el potencial y la conectividad de las funciones mentales: pensar, sentir y hacer. Para tanto, era indispensable un programa, un instrumento de acompa\u00f1a- miento y medida y la capacitaci\u00f3n para optimizaci\u00f3n del uso de tal metodolog\u00eda. 1.2. El Cerebro como Nueva Frontera de la Educaci\u00f3n La compleja actividad que produce el aprendizaje y el conocimiento escolar ocurre gracias a una intensa actividad neurocerebral del sujeto, en interacci\u00f3n con los factores que lo circundan como: su grado de inmersi\u00f3n en el universo de los est\u00edmulos, de sus po- tencialidades adaptativas, de la flexibilidad y plasticidad de su cerebro, del grado de desa- rrollo emocional y psico-afectivo; pero, m\u00e1s que todo, del conocimiento de sus funciones mentales por el educador/cuidador, as\u00ed como de las formas de activaci\u00f3n de las mismas. Steven Pinker (1999, p. 32), cientista cognitivo, define que la mente no es el cere- bro y, s\u00ed, lo que el cerebro hace. El cerebro procesa informaciones que pueden ser opera- das por unidades funcionales distintas. Tal enfoque fue denominado \"teor\u00eda computacional de la mente\". Pinker sugiere substituir la por \"\u00f3rgano mental\", funda- mentado en N. Chomsky; insiste que la mente es un sistema de \u00f3rganos que pueden ser concebidos como facultades mentales o neurom\u00f3dulos. Charles Darwin fue de los primeros en aseverar que el cerebro \"secreta la mente\". M\u00e1s recientemente, John Searle afirm\u00f3 que las propiedades f\u00edsico-qu\u00edmicas del tejido cerebral de alguna forma producen la mente (Pinker, 1999, p. 35). Gracias a el entramado de las neuronas que componen el cerebro, el ser humano piensa, raciocina, ama, se emociona, act\u00faa, construye y destruye. Tal construcci\u00f3n, todav- \u00eda, no est\u00e1 lista y organizada en el momento del nacimiento, excepto para las funciones biol\u00f3gicas o vitales. Los 400 gramos de masa cenicienta de un reci\u00e9n-nacido guardan las neuronas y el potencial de toda una vida. El total de las neuronas, de cerca de 100.000.000.000 y el sistema nervoso aferente y eferente de los sentidos, estar\u00e1n en proce- 25 26. so de desarrollo hasta los siete a\u00f1os de edad. Y las sinapsis o conexiones, estar\u00e1n en pro- ceso de desarrollo por toda la vida, en un ciclo m\u00e1ximo hasta alrededor de los 29 a\u00f1os, en un ciclo m\u00e1s lento y estable hasta el inicio de la tercera edad y, despu\u00e9s, en un ciclo de de- cadencia resumido en el mal de Alzheimer. Las fibras nerviosas de las neuronas y su orga- nizaci\u00f3n en sinapsis o cadenas neuronales son construidas por las exigencias, desaf\u00edos, est\u00edmulos a los cuales el ni\u00f1o es sometido, desde el \u00fatero hasta los 7 a\u00f1os, principalmente. Este es el espantoso per\u00edodo de mayor aprendizaje del ser humano. \"Todos nacen genios; lo dif\u00edcil es sobrevivir a la escuela\" dijo el genio Pablo Picasso. El campo tricerebral es electro-magn\u00e9tico-qu\u00edmico y reacciona seg\u00fan la estimula- ci\u00f3n recibida para poner en cadena/fila montones de neuronas que comandan cada h\u00e1bito y gesto nuestros, ordenados a partir del molde mayor que son los tres bloques de funciones: el bloque de la motricidad-corporeidad-supervivencia (cerebro central); el bloque de las sensaciones, emociones de placer/dolor (del cerebro derecho); y el bloque de la verbali- dad, comprensi\u00f3n, abstracci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (del cerebro izquierdo). La comunicaci\u00f3n a lo largo y ancho de las cadenas neurales y entre cadenas de los tres bloques es mediada por los neurotransmisores excitatorios para todo lo de cerebro derecho (oxitocina, endorfi- na etc.); inhibitorios para todo lo del cerebro izquierdo (cortisol, adrenalina etc.) y regula- dores/moduladores para todo lo del cerebro central (dopamina, serotonina etc.). Al final de un a\u00f1o de vida, el cerebro infantil desarrolla la superficie neuro- cortical. Al final de una d\u00e9cada, las neuronas ya tendr\u00e1n ensamblados nada menos que tres trillones de sinapsis. Estas son las tareas-clave para el desarrollo cerebral inicial: ensam- blar neuronas, ensamblar cadenas, ensamblar los tres bloques de funciones mentales, en- samblar cerebros de primera categor\u00eda. \"M\u00e1s vale cabeza ordenada que cabeza llena\", de- c\u00eda Edgar Morin (2003). \"La intensidad de la comunicaci\u00f3n entre dos neuronas puede ser modificada por la experiencia: las c\u00e9lulas nerviosas aprenden\" (Sacks, 2005, p. 34). El potencial para la mo- dificaci\u00f3n residir\u00eda en las sinapsis que ligan las c\u00e9lulas cerebrales entre ellas, las cuales eran reforzadas por la experiencia infantil, tesis esta, m\u00e1s tarde reforzada por Rima Shore (2000). Francis Crick y Christof Koch, estudiosos de la base neural de la mente, acu\u00f1aron un termo \"coalici\u00f3n\" para el complejo proceso de alianza entre grupos de neuronas en va- 26 27. rias partes del cerebro. Para Koch, las coaliciones neurales en diferentes partes del cerebro \"conversan\" entre si, en interacci\u00f3n continua de un lado para el otro (apud Sacks, 2005, p.35). Las conexiones entre las neuronas para fines educacionales/sociales ocurren a la medida en que el ni\u00f1o(a) experimenta el mundo que lo rodea y establece relaciones con los padres, con miembros de la familia, con otros cuidadores y con el ambiente inmediato. Esta conectividad es una caracter\u00edstica b\u00e1sica para el desarrollo cerebral, pues las \"coali- ciones\", o redes neurales, formadas durante los primeros a\u00f1os, son las semillas de todos los procesos mentales en el decorrer de la vida. Adem\u00e1s de esta conectividad, otra impor- tante caracter\u00edstica del cerebro es su plasticidad, o sea, su enorme capacidad para cambiar, adaptarse y recuperar funciones perdidas. Resiliencia tricerebral. La noci\u00f3n de un \"cerebro ecol\u00f3gico\" que depende, para se desarrollar, de impulsos ambientales, es m\u00e1s urgente para el cerebro humano que para otras especies. El cerebro humano continua creciendo despu\u00e9s del nacimiento, en un paso fren\u00e9tico neural pos-parto y primeros a\u00f1os de vida hasta la pubertad, cuando se completa su maduraci\u00f3n f\u00edsica. Tres cuartos completos del cerebro humano se desarrollan fuera del vientre materno, en rela- ci\u00f3n directa con el ambiente externo. El \"cerebro ecol\u00f3gico\" es un legado que la evoluci\u00f3n dej\u00f3 para todos los seres, mientras el cerebro social/colectivo es una construcci\u00f3n de los mam\u00edferos superiores y sus respectivas \"culturas\". Los nuevos modelos, la nueva cartograf\u00eda y nuevos usos del cerebro presentados por las neurociencias permiten ir m\u00e1s all\u00e1 de los curr\u00edculos tradicionales de la educaci\u00f3n. \u00bfY c\u00f3mo llegar\u00edan esas innovaciones cerebrales-cognitivas a las escuelas y educa- dores para avanzar en el quehacer pedag\u00f3gico? \u00bfPodemos pensar en organizaci\u00f3n socio- educativa del cerebro? \u00bfC\u00f3mo acercar un poco m\u00e1s los educadores a los procesos menta- les? \u00bfCon qu\u00e9 t\u00e9cnicas, recursos y m\u00e9todos se promueve la conectividad entre los bloques de neuronas para un mejor desempe\u00f1o de las funciones mentales? \u00bfQu\u00e9 fundamentos te\u00f3- rico-pr\u00e1cticos servir\u00edan de soporte a las propuestas de desarrollo integral del cerebro? \u00bfCuales investigaciones o experimentos provocaron alguna ruptura superadora? Dada la variedad de est\u00edmulos simult\u00e1neos que los cinco sentidos del ni\u00f1o reciben ca\u00f3ticamente \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda la tarea del educador/cuidador en la construcci\u00f3n del cerebro in- 27 28. fantil de forma ordenada y \u00fatil? \u00bfC\u00f3mo aprovechar\u00eda el educador las manifestaciones de aprendizaje espont\u00e1nea de los ni\u00f1os(as)? \u00bfC\u00f3mo ocurren las manifestaciones afectivas en el \u00e1mbito de la escuela? \u00bfC\u00f3mo ocurren las manifestaciones de aspecto pr\u00e1ctico? \u00bfY cu\u00e1l ser\u00eda la relaci\u00f3n de las mismas con el desarrollo cognitivo posterior? \u00bfLa queja del rendimiento escolar decreciente ser\u00eda por falta de aprendizaje de los estudiantes o es el sistema evaluativo que no capta todo lo que el estudiante sabe? \u00bfSer\u00eda \u00fatil medir los conocimientos que los estudiantes tienen sobre el uso de celulares, MP3, In- ternet, sexualidad, consumo etc.? \u00bfO ser\u00eda que el aprendizaje emanado del ambiente in- formal y el impartido en la escuela est\u00e1n en paralelo o en contradicci\u00f3n? En qu\u00e9 el cerebro del ni\u00f1o de hoy ser\u00eda distinto al del ni\u00f1o de 20 a\u00f1os atr\u00e1s? A qu\u00e9 factores se podr\u00eda atribuir el cambio que existe y qu\u00e9 retos plantea ese cambio a los educadores? \u00bfSer\u00e1 que solamente el sistema educacional de la sociedad estar\u00eda cuestionado por su inadecuaci\u00f3n o tambi\u00e9n lo ser\u00edan el sistema religioso, el pol\u00edtico, el econ\u00f3mico etc.? En este caso \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda la relaci\u00f3n entre eses sectores y c\u00f3mo ser\u00eda tratada en la escuela? 1.3. Una Nueva Mirada sobre Cuestiones Fundamentales Encontrar respuestas para eses cuestionamientos todos supone revisar conceptos b\u00e1sicos como: qu\u00e9 es ser humano, individual y colectivamente; qu\u00e9 es evoluci\u00f3n; qu\u00e9 son cerebro y cultura y c\u00f3mo se relacionan; y qu\u00e9 lugar tiene en todo eso la educaci\u00f3n fami- liar-escolar. \u00bfC\u00f3mo y d\u00f3nde se forj\u00f3 el concepto de \"humano\"? El cient\u00edfico jesuita y huma- nista, Teilhard de Chardin, invita a enfocar el humano de forma evolucionista hasta llegar a la noosfera, en su libro El Lugar del Hombre en el Universo (Chardin, 1989). En muchas filosof\u00edas y metaf\u00edsicas, el humano se confundi\u00f3 con el alma, o con nuestra mejor parte: raz\u00f3n, libertad, inspiraci\u00f3n, voluntad moral etc. Entretanto, si mira- mos por un prisma distinto, el de las ciencias, por ejemplo, se observan determinismos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos y culturales y, en eso, la supuesta grandiosidad humana se disuelve. Su- frimos con este dilema a causa del paradigma cartesiano, fuertemente enraizado en nuestra cultura. 28 29. Descartes organiz\u00f3/fractur\u00f3 el mundo en dos \u00e1mbitos/reinos: El primero, el \u00e1mbito de lo subjetivo, de la mente, de la percepci\u00f3n, la intuici\u00f3n, la abstracci\u00f3n, la reflexi\u00f3n, que denomin\u00f3, en lat\u00edn: res cogitans (base de su cogito, ergo sum o pienso, luego existo). El segundo, el \u00e1mbito de los objetos que, en lat\u00edn, denomin\u00f3: res extensa. Sujeto/objeto. En el lado de los objetos, las ciencias, las t\u00e9cnicas y la matem\u00e1tica. En el lado de la mente, la sensibilidad, el esp\u00edritu, la creatividad, el pensamiento, la consciencia, toda la subjetividad propia del ser humano. En la ciencia cl\u00e1sica, la subjetividad aparece siempre como fuente de errores; por eso, siempre si intent\u00f3 eliminar o neutralizar, al m\u00e1ximo, el suje- to/observador de los fen\u00f3menos, un precepto que se llam\u00f3, ambiguamente, objetividad, realismo, neutralidad etc. F. Hegel (citado por Asman & Sung, 2000) si pronunci\u00f3 sobre el tema, procurando caracterizar el ser humano como distinto de los dem\u00e1s animales. \u00bfEn qu\u00e9 son distintos? El deseo humano, distintamente de los animales (que s\u00f3lo desean comida, bebida, abrigo, preservaci\u00f3n del cuerpo y procreaci\u00f3n) \"desea el deseo de otros hombres\". El yo no se constituye, con referencia a la identidad, a no ser desde la mirada \"anhelante\" del otro, a la cual Hegel llam\u00f3 \"reconocimiento\" (apud Asman & Sung, 2000, p. 175). Ser reconocido por otros seres humanos es una condici\u00f3n para que el individuo se torne auto-consciente, o sea, consciente de si mismo, como ser distinto del otro. M\u00e1s actual es la contribuci\u00f3n antropol\u00f3gica y \u00e9tica de Habermas que sugiere, en la construcci\u00f3n de lo humano, \"la inclusi\u00f3n del otro\" y la preocupaci\u00f3n con las \"formas humanas de convivencia\", uno de sus importantes ejes (Souza, 2005). Esta misma visi\u00f3n es defendida tambi\u00e9n por el soci\u00f3logo/fil\u00f3sofo franc\u00e9s de la pos-modernidad, Michel Maf- fesoli, que habla de alteridad o \"la orientaci\u00f3n en la direcci\u00f3n del otro\" (citado por BAR- BOSA, 1998, pag. 102). P\u00e9rez Lindo comulga con la misma idea cuando, en sus clases, ense\u00f1a que: \"la dimensi\u00f3n ontol\u00f3gica de la educaci\u00f3n es la construcci\u00f3n del ser para otro\" 1 El siglo XX asisti\u00f3 a la invasi\u00f3n del cientificismo cl\u00e1sico, cuantitativo-positivista, en las ciencias sociales y humanas. Lo espec\u00edficamente humano fue expulsado/negado como objeto de estudio, y substituido por ratas, palomas y conejos, en las cajas del psic\u00f3- logo experimental y acondicionador, Skinner, testando sistemas lineales de est\u00edmulos y 1 P\u00c9REZ LINDO, A. Apuntes de clase en la Universidad de la Empresa-UDE, Montevideo, enero 2006. 29 30. respuestas (S-R). Era visi\u00f3n sist\u00e9mica, pero negando que fuera posible \"ver\" y descifrar lo que pasaba en el organismo o en el cerebro del conejillo de indias. Para Skinner (y para los aviones) eso era una \"caja negra\" (todo eran cajas para Burrhus Frederic Skinner). Hoy d\u00eda, con los aparatos de imageamiento por resonancia magn\u00e9tica y otros, se puede \"ver\" y ya casi descifrar lo que pasa en lo que era una \"caja negra\". El sistema lineal ya no es S-R; es S-O-R (la \"O\" est\u00e1 por \"organismo\"). Las proposiciones de los behavioristas se lleva- ron a tales extremos que, entre otras consecuencias, provocaron el surgimiento del \"Exis- tencialismo\" en filosof\u00eda, con grandes implicaciones en la educaci\u00f3n y una corriente en psicolog\u00eda denominada \"Humanismo\", tratando de re-entronizar el hombre (el ser huma- no) en el lugar diferenciado que le corresponde. Konrad Lorenz (Asman & Sung, 2000, p. 229) se\u00f1al\u00f3 que lo \"humano\", en tanto conquista civilizatoria, no era un simples resultado de la herencia filogen\u00e9tica de la evolu- ci\u00f3n de nuestra especie. Las distintas vertientes de la teor\u00eda evolucionista del conocimiento y de los comportamientos muestran como son indisociables los fen\u00f3menos bio-org\u00e1nicos y los socio-culturales. Somos una especie, un sistema de cruzamiento de genes que se mez- clan y se re-mezclan en cada generaci\u00f3n, compartiendo una misma naturaleza humana en la cual influencias hereditarias son recicladas a trav\u00e9s de la familia y de la cultura. Revisitando las teor\u00edas que fundamentan el proceso educacional, se verifica que ta- les concepciones oscilan desde proposiciones totalitarias, claramente reduccionistas y cientificistas, hasta las concepciones m\u00e1s democr\u00e1ticas, humanistas y hasta anarquistas (educaci\u00f3n sin escuela), y otras con algunos indicativos de la visi\u00f3n sist\u00e9mica, hol\u00edstica y global. En esta avalancha de ideas y propuestas, lo humano casi siempre se pierde, en arte o del todo. Mejor dicho: falta a los cient\u00edficos, una visi\u00f3n m\u00e1s integradora para entender el ser humano, una visi\u00f3n que concilie el proceso dial\u00e9ctico entre el determinismo del proce- so biol\u00f3gico evolutivo, y la ontol\u00f3gica vocaci\u00f3n del ser, sea individual, grupal, societaria, nacional o internacional a la libertad y auto-conducci\u00f3n, donde si manifiesta lo humano en su plenitud, como ense\u00f1a Milton Greco (Greco & Medina, 1998, p. 17). Para esta investigaci\u00f3n no buscamos enfoques exclusivistas sobre la naturaleza humana como Rousseau con su espontane\u00edsmo y creencia ilimitada en la naturaleza huma- na, postura esta ya presente en Francis Bacon que defend\u00eda el m\u00e9todo \"natural\": despu\u00e9s de obedecer a las leyes de la naturaleza, y haz lo que quieras (San Agust\u00edn dec\u00eda: Ama, y 30 31. haz lo que quieras\"). M\u00e1s recientemente, Edward Wilson, proponente de la \"nueva s\u00ednte- sis\" denominada Sociobiolog\u00eda defend\u00eda veladamente la dictadura gen\u00e9tica, como casi to- dos los bi\u00f3logos que se olvidan del probabilismo e incertidumbre de la f\u00edsica cu\u00e1ntica (apud Oliveira, 1998). Tampoco buscamos los enfoques exclusivamente culturalistas, que promulgan que la persona es resultante apenas de los est\u00edmulos ambientales y culturales, en un claro uni- lateralismo que recha el unilateralismo del determinismo gen\u00e9tico. Sus seguidores princi- pales son los antrop\u00f3logos del modelo de Margareth Mead y, tambi\u00e9n, los marxistas radi- cales que proclaman la completa y exclusiva historicidad social del ser humano: el hombre es producto del medio en que vive. Pr\u00f3ximo a los marxistas, pero con un perfil mucho m\u00e1s humanista, aparece Paulo Freire, gran educador brasile\u00f1o, emparentado con la Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n. En su con- cepci\u00f3n pedag\u00f3gica, defiende que el ser humano es inconcluso, consciente de esta incon- clusi\u00f3n y de su permanente movimiento hacia el \"ser m\u00e1s\". Tornarse humano es tomar consciencia de su humanidad, como condici\u00f3n y obligaci\u00f3n. En este proceso, los hombres se educan en comuni\u00f3n, mediatizados por el mundo (Freire, 1973). El creciente movimiento del potencial humano que marc\u00f3 los a\u00f1os 70 con Abraham Maslow y aportes de las filosof\u00edas orientales de liberaci\u00f3n, aliment\u00f3 una gran fe en la ca- pacidad global del ser humano. En educaci\u00f3n se destac\u00f3 Joseph Chilton Pearce que, en 1985, tuvo su obra publicada en Brasil: A Crian\u00e7a M\u00e1gica o \"La Criatura m\u00e1gica\" tenien- do como subt\u00edtulo El Plano de la Naturaleza para Nuestros(as) Ni\u00f1os(as). Pearce cuestio- na los m\u00e9todos de educaci\u00f3n utilizados, denunciando el aumento alarmante, en los pa\u00edses tecnol\u00f3gicamente avanzados, de casos de autismo infantil, de lesiones cerebrales, del comportamiento hipercin\u00e9tico, de suicido entre adolescentes etc. Y, peor, hay cada vez m\u00e1s padres aplicando violencia a beb\u00e9s y ni\u00f1os(as), una (des)educaci\u00f3n que distorsiona el maravilloso plan de la naturaleza. Adopta una renovada posici\u00f3n rouseauniana, y enfatiza que, \"si los padres y la sociedad respetaran el prop\u00f3sito de la naturaleza que se encuentra por tras de la dependencia que el beb\u00e9 humano carga y su lenta maduraci\u00f3n, el ni- \u00f1o(a) descubrir\u00eda y reaccionar\u00eda sin preocuparse con la utilidad y el valor de su des- cubrimiento\" (Pearce, 1985, p. 11). 31 32. En la presentaci\u00f3n misma de su obra principal, Chilton Pearce deja clara su preocu- paci\u00f3n: describir el plano biol\u00f3gico y el modo como el mismo es damnificado. A pesar de bi\u00f3logo, como Piaget, y haberse inspirado en \u00e9l para sus trabajos, saca unas cr\u00edticas respec- to del \u00e9nfasis dado por el investigador suizo al conocimiento intelectual. Las investigaciones, los modelos te\u00f3ricos y autores que est\u00e1n en la base de esta in- vestigaci\u00f3n son los que aportan una visi\u00f3n integracionista y complementaria para explicar el fen\u00f3meno humano, en sus varias dimensiones, desde la filos\u00f3fica, como Hegel y Habermas, a la dimensi\u00f3n del conocimiento de la \"inteligencia distribu\u00edda\" o de las \"inte- ligencias m\u00faltiplas\" de Howard Gardner. El citado Edward Wilson, despu\u00e9s de las cr\u00edticas que recibi\u00f3 de la comunidad cient\u00edfica, refin\u00f3 su modelo, abandonando las explosivas nociones de \"altruismo y homo- sexualidad (Oliveira, 1989). En entrevista a la revista Veja (17/05/2006) declar\u00f3: \"la herencia gen\u00e9tica legar\u00eda, a cada ser humano, una serie de predisposiciones como, por ejemplo: el lenguaje; la disposici\u00f3n para evitar la atracci\u00f3n sexual entre ni\u00f1os(as) educa- dos en un mismo hogar; capacidad clasificatoria para discernir y nombrar los colores b\u00e1si- cos; as\u00ed, los comportamientos individuales y sociales resultar\u00edan de la interacci\u00f3n de tales predisposiciones con el ambiente y la tradici\u00f3n\". En el mismo a\u00f1o de 1998, Robert Plomin, psiquiatra ingl\u00e9s, una voz moderada fren- te al debate sobre la influencia de la naturaleza y de la crianza en el ser humano, declaraba que tal debate hab\u00eda pendido, tendenciosamente, hacia la naturaleza, gracias al trabajo de Dean Hamer. Este cient\u00edfico, apodado por John Horgan (2002) de \"cazador de genes\" por su exagerada gen\u00e9tica comportamental fue, m\u00e1s tarde, desmentido en su pretensi\u00f3n de atribuir el homosexualismo al tama\u00f1o de la hip\u00f3fisis. El psiquiatra londinense, mencionado antes, se apoya en las tesis de Jerome Kagan, psic\u00f3logo de Harvard que, de ambientalista radical, se desliz\u00f3 hacia una postura m\u00e1s inte- gradora. Es conocida su declaraci\u00f3n de que todo bi\u00f3logo competente sabe que la naturale- za y la crianza o ambiente social interact\u00faan fuertemente y que no pueden ser aisoladas con facilidad. Lo queda por saber es en qu\u00e9 porcentajes cada uno de los dos factores con- tribuye para la construcci\u00f3n de la inmensa variedad de personalidades de todos los niveles. 32 33. En 2006, otro ingl\u00e9s, Jordy Kaufman, defendi\u00f3 la idea de que el desarrollo de la mente proviene de una fecunda interacci\u00f3n entre la naturaleza y la crianza: los ni\u00f1os(as) tendr\u00edan predisposiciones innatas que las impulsan a buscar experiencias capaces de refor- zar las redes neurales especializadas. Aportan a esta tesis, tambi\u00e9n las investigaciones de Rima Shore (1996) que escribi\u00f3 en el prefacio de su libro: Repensando el Cerebro - Nue- vas Visiones Sobre el Desarrollo Inicial del Cerebro: \"De la investigaci\u00f3n sobre el desarrollo cerebral, se concluye que la forma como las personas funcionan, desde los a\u00f1os de la pre-escuela, hasta la adolescencia y aun mismo en la edad adulta, depende, hasta cierto punto, de las experiencias que ellas tuvieron en los tres primeros a\u00f1os de vida (Shore, 1996, p.26). Este es el mismo autor que afirm\u00f3, antes, que \"tres cuartos completos del cerebro humano se desarrollan fuera del vientre materno, en relaci\u00f3n al medio ambiente\". De ah\u00ed concluye que el impacto ambiental, o sea, el tipo de crianza, la nutrici\u00f3n, el medio, el cui- dado, las ense\u00f1anzas y dem\u00e1s est\u00edmulos a los cuales el ni\u00f1o(a) son expuestos, afectan, de modo crucial, el ensamblaje de los intrincados circuitos cerebrales humanos. Discutiendo el concepto de \"cerebro ecol\u00f3gico\", uno de sus proponentes, Brofem- brenner (citado por Desen & Costa Junior, 2005, p. 73) considera la dial\u00e9ctica del ni\u00f1o en desarrollo y el ambiente donde se desarrolla como bidireccional. Su concepto de bidirec- cionalidad consiste en una relaci\u00f3n de trueque entre ni\u00f1o(a) y ambiente: el ni\u00f1o(a) es transformado por el ambiente, mas tambi\u00e9n transforma el ambiente, en una versi\u00f3n dia- l\u00f3gica, cuestionando tanto el absolutismo gen\u00e9tico como el absolutismo del ambiental so- cial. Con eso, se acerca al pensamiento de Paulo Freire. Gregory Bateson (1990, p\u00e1g. 65) en una conversaci\u00f3n con su hija Mary Catherine, cuando era ni\u00f1a ejemplifica, de forma humor\u00edstica, el concepto que discutimos antes. Hija: Padre \u00bfcu\u00e1nto sabes tu? Padre: \u00bfYo? \u00a1Hum! Tengo cerca de una libra de conocimiento. Hija: Es una libra en dinero o una libra en peso? Lo que yo quiero es saber \u00bfcuanto es que tu sabes? Padre: Bien, mi cerebro pesa cerca de tres libras y supongo que uso solamente una cuarta parte de el, o que lo uso con cerca de un cuarto de eficiencia. Hija: Padre \u00bfpor qu\u00e9 no usas los otros tres cuartos del cerebro? Padre: Est\u00e1 bien...el problema es que yo tambi\u00e9n tuve profesores y ellos llenaron cerca de un cuarto de mi cerebro con telara\u00f1as. Despu\u00e9s le\u00ed peri\u00f3dicos y escuch\u00e9 lo que otras personas dijeron, y eso llen\u00f3 otro cuarto con niebla. Hija: \u00bfY el otro cuarto? 33 34. Padre: Ah, este es fruto de la confusi\u00f3n que gener\u00e9 para mi mismo, mientras inten- taba pensar... Oliveira (2003, p.141) hace la siguiente citaci\u00f3n que puede servir de base para am- pliar esta discusi\u00f3n: el ser humano no puede continuar a tener como piso la c\u00e9lula (Biolog- \u00eda) y como techo a si mismo (Psicolog\u00eda). Habr\u00e1 que ser entendido en una dimensi\u00f3n uni- versal: desde la energ\u00e9tica hasta la transcendental. \u00bfC\u00f3mo entender y trabajar esta universalidad y trascendentalidad, o c\u00f3mo educar el ser humano que estamos delineando? A seguir, vamos a dibujar algunos contornos so- bre el dilema Educar X Cuidar, angustia y mote para quien si dedica a la tarea de la educa- ci\u00f3n de los ni\u00f1os(as) en sus primeros a\u00f1os. 1.4. El Cuidado en la Educaci\u00f3n Infantil Todo lo que se sabe hasta hoy de antropolog\u00eda, psicolog\u00eda y sociolog\u00eda de la infan- cia, confirma que la infancia es la etapa m\u00e1s decisiva para el futuro ciudadano y su proceso de socializaci\u00f3n. \u00bfY qu\u00e9 es la socializaci\u00f3n, c\u00f3mo acontece? La socializaci\u00f3n, que se pue- de llamar tambi\u00e9n de educaci\u00f3n para la convivencia, ocurre cuando los valores, preceptos y perjuicios de la sociedad son inoculados en el cerebro del ni\u00f1o por sus primeros educado- res: madres, padres, familiares, cuidadores, catequistas y las pantallas entre otros. El hist\u00f3rico de la Educaci\u00f3n Infantil en Brasil muestra que naci\u00f3 de un modelo so- cio-m\u00e9dico de \"cuidar\". Los actuales paradigmas, sin embargo, buscan trascender tal vi- si\u00f3n, tratando de definir un \"educar\" mientras se cuida. Lo que existe es una dicotom\u00eda que se distancia del paradigma de la integraci\u00f3n y globalidad. Claro que mientras se cuida se educa, pero de una manera inconsciente y nada organizada. Lo que se busca es qu\u00e9 tan consciente y tan organizada podr\u00eda ser el \"educar mientras se cuida\", para no caer en eso de \"la educaci\u00f3n se da por si sola\". En ese caso, vale recordar las leyendas sobre los ni\u00f1os- lobos, abandonados en la selva y levantados \"a la lobo\", leyenda esa que se romanticiz\u00f3 con Tarz\u00e1n, el ni\u00f1o-mono. Por \"cuidar\" ni\u00f1os(as) siempre se entendi\u00f3: saber c\u00f3mo ofrecer el tetero, saber cambiar los pa\u00f1ales, c\u00f3mo ba\u00f1arlos, c\u00f3mo preparar la alimentaci\u00f3n, como propiciar un 34 35. ambiente adecuado al sue\u00f1o. Esto y todo lo m\u00e1s para garantizar el desarrollo regular y sano del ni\u00f1o. Adem\u00e1s de eso \u00bfen qu\u00e9 consistir\u00eda la tarea educativa y cu\u00e1l ser\u00eda el programa y el alcance de esa tarea, considera como Educaci\u00f3n Infantil? Si, mientras cuidamos, entramos con otras acciones como: atenci\u00f3n, cari\u00f1o, cobijamiento, apoyo, toques, estimularla a mi- rar, a escuchar, a palpar, a agarrar, a oler, a imitar, a hacer gestos etc. tratando de corres- ponder a sus diferentes maneras de comunicarse para crear v\u00ednculos afectivos siguiendo un repertorio de tres cerebros, por d\u00eda, por semana, por mes, por bimestre, por trimestre etc. \u00bfno estar\u00edamos superando la dicotom\u00eda entre cuidar y educar, o poner todo el \u00e9nfasis en el cuidar y dejar el educar a la buena de Dios? \u00bfSer\u00eda as\u00ed la complementariedad entre el cui- dar y el cuidar/educando? Los Referenciales Curriculares Brasile\u00f1os de la Educaci\u00f3n Infantil se expresan as\u00ed sobre el cuidar: \"Para cuidar es preciso antes de todo, estar comprometido con el otro, con su singularidad, ser solidario con sus necesidades, confiando en sus capacidades. De eso depende la cons- trucci\u00f3n de un v\u00ednculo afectivo entre quien cuida y quien es cuidado\" (RCNEI -Vol. 1, p.75, MEC/SEF, 1988). Se puede ampliar el significado del cuidar d\u00e1ndole un sentido m\u00e1s amplio: es ayu- dar el ni\u00f1o(a) a crecer y a realizarse. Es ayudarlo a desarrollar sus potencialidades, a trav\u00e9s del proceso de relacionamiento con sus educadores/cuidadores, a mantener y mejorar su condici\u00f3n humana y ciudadana. Este concepto est\u00e1 mucho pr\u00f3ximo del concepto de educar, mencionado en el \u00edtem anterior y que puede ser entendido tambi\u00e9n como: hacer florecer o hacer brotar de dentro del ni\u00f1o todo el potencial que trae. La palabra \"educaci\u00f3n\" viene del lat\u00edn \"educere\" que significa: sacar de adentro, hacer aflorar. Cuidar/educando, adem\u00e1s de dispensar cuidados f\u00edsicos, implica en una concepci\u00f3n evolutiva de que el mundo del ni\u00f1o(a) se construye gradualmente: lo sensorial-afectivo (emocional), la corporeidad actuante (pr\u00e1cticas) y la absorci\u00f3n/transmisi\u00f3n de conocimien- to (racional) son las matrices o la gu\u00eda para el desarrollo integral, pleno y global. El cuidado en la Educaci\u00f3n Infantil es una acci\u00f3n ciudadana, donde educadores, per- sonas conscientes de los derechos de los ni\u00f1os(as), se empe\u00f1an en contribuir favora- blemente al crecimiento y desarrollo de los ni\u00f1os(as). El cuidar es visto aqu\u00ed como una pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica y como forma de mediaci\u00f3n, que se constituye por la inter- acci\u00f3n a trav\u00e9s de la dialogidad y quiere posibilitar al ni\u00f1o(a), lecturas de la realidad y apropiaci\u00f3n de conocimientos (Weiss (1999: 108). 35 36. Despu\u00e9s de amplificar el significado del cuidar para volverse cuidar/educando, es hora de cuestionar: \u00bfQui\u00e9n es ese ni\u00f1o(a), cu\u00e1les son sus caracter\u00edsticas y necesidades? Para mejor entender las caracter\u00edsticas del ni\u00f1o entre 1 y 3 a\u00f1os, ser\u00e1 oportuno echar mano de alg\u00fan referencial que las identifique y ordene al rededor de un principio cla- sificador con gradaciones. El referencial que vamos a utilizar se denomina \"esferas u \u00f3rbi- tas\" din\u00e1micas; o, abreviadamente, \"din\u00e1micas\". Las din\u00e1micas son como lentes de aumen- to mentales, son interdependientes y crean la inter-sustentabilidad de un ambiente cuando hay desarrollo proporcional de todas ellas; cuando no, indican d\u00f3nde hay desequilibrios y carencias. 3. Din. Social - lucha de sobrevivencia/reproducci\u00f3n, trabajo, mercado, econom\u00eda 2. Din. Grupal - subgrupos disputantes de poder, relaciones, pol\u00edtica, Estado, inter-regulaci\u00f3n 1. Din. Individual - programaci\u00f3n familiar-ambiental, feminidad, masculinidad, autoconducci\u00f3n El primero componente de este referencial es la Din\u00e1mica Individual o el tornarse persona. La DI (Din\u00e1mica Individual) integra el conjunto de caracter\u00edsticas energ\u00e9tico- gen\u00e9tico-biol\u00f3gicas (descritas en los muchos manuales de psicolog\u00eda infantil) a las caracte- r\u00edsticas mentales, construidas, adquiridas durante el proceso educacional familiar-escolar- social. Como dice po\u00e9ticamente Stanley Greenspan, (citado por Horgan, 2000, p. 114) \"el desarrollo cerebral es una danza elaborada entre la biolog\u00eda y el ambiente\". John C. Pierra- kos, en su libro \"Energ\u00e9tica de la Esencia\" (1994) declar que \"nosotros mismos creamos nuestra vida a trav\u00e9s de lo que hacemos con nuestra energ\u00eda\". El otro componente del concepto de cuidar es lo relacional, o sea, la Din\u00e1mica de Grupo. La transformaci\u00f3n del ni\u00f1o ocurre porque est\u00e1 insertado en un grupo, primeramente familiar y, despu\u00e9s, educativo/escolar/ambiental, con su dinamismo de tres subgrupos dis- putando satisfactores todo el tiempo. De ah\u00ed procede la grande responsabilidad del educa- dor/cuidador: Est\u00e1 en sus manos continuar, reforzando o corrigiendo, el moldeo del poten- cial tricerebral infantil que viene con las marcas de la familia. Adem\u00e1s de lo referente a los tres cerebros y la construcci\u00f3n de un \"yo\" o de la identidad personal, el ni\u00f1o(a) necesita aprender el juego de la vida grupal, la obediencia, el respeto, las normas, las sanciones que le imponen los adultos y la competencia que le imponen los colegas, sea con los juguetes, sea con la disputa de la preferencia de la educadora, sea la disputa para comandar un juego o trabajo etc. El desarrollo de competencias para la identidad personal y para el juego de la 36 37. convivencia requiere un proceso, o sea, una secuencia de pasos, de movidas, siguiendo un programa hasta llegar a un punto so\u00f1ado o planificado. Este proceso ser\u00e1 denominado, aqu\u00ed, \"upaya-coaching\" (Oliveira, 1987). Por eso del upaya-coaching es que nos preocupamos con la formaci\u00f3n del educa- dor/cuidador, principalmente en el sentido de su auto-desarrollo y tambi\u00e9n de establecer una especie de pacto de cooperaci\u00f3n con las familias, como condici\u00f3n necesaria para un mejor educar. El educador/cuidador necesita, primero, ser educado y cuidado para entonces asumir su rol de upayador/coach. Cuanto m\u00e1s educado el educador, m\u00e1s ser\u00e1 capaz de edu- car a los ni\u00f1os y transferir afecto, ternura, conocimiento y sentido pr\u00e1ctico. El tercero componente del mencionado referencial se denomina Din\u00e1mica Social (DS), que cuida de lo cotidiano, de la casa, del trabajo, del consumo, de la salud, de las ru- tinas de la supervivencia diaria y futura. El educador tiene que encaminar los educandos para que se transformen en seres humanos y ciudadanos completos, en todas sus dimensio- nes integradas: personal, grupal y socioecon\u00f3mica. Mart\u00edn Heidegger (1889-1976) ense\u00f1aba que el cuidar puede ser visto como \"el suelo en que se mueve toda la interpretaci\u00f3n del ser humano\" (citado por Boff, 2002, p. 90). En este sentido, el te\u00f3logo lo cita y ampl\u00eda, escribiendo que \"si no nos basamos en el cuidado, no conseguiremos comprender el ser humano.\" De entre las diversas propuestas actuales para superar la dicotom\u00eda \"educar versus cuidar\", se encuentra el modelo de la brasile\u00f1a Lenira Haddad (1997) que se denomina: In- tegraci\u00f3n entre Cuidado y Educaci\u00f3n Infantil (ECI), trabajada en su tesis de doctorado. Se- gundo Haddad (2003, p. 16): \"...este es un modelo que indica la necesidad de una aproximaci\u00f3n entre las dimensio- nes sociales y educacionales de la atenci\u00f3n en una situaci\u00f3n conjunta a las necesidades del ni\u00f1o y de la familia en el contexto de la modernidad y objetiva la legitimaci\u00f3n de la socializaci\u00f3n infantil extra-familiar\". Su propuesta es fruto de investigaci\u00f3n realizada en pa\u00edses escandinavos, los cuales invierten, de forma peculiar, en la educaci\u00f3n infantil, especialmente en el relacionamiento entre familia y Estado. Esta postura integrativa valoriza sobremanera la cultura de la infan- cia y plantea objetivos muy claros de promoci\u00f3n de competencias sociales de los ni\u00f1os(as). 37 38. No vamos a ignorar experimentos en culturas extranjeras, pero nosotros buscamos un modelo ama\u00f1ado con nuestro contexto socio-cultural. Lo extranjero sirve de termo de comparaci\u00f3n e inspiraci\u00f3n, no m\u00e1s que eso. 1.5. Educar en y para la Globalidad Bajo el punto de vista global \u00bfqu\u00e9 es educar, qui\u00e9n educa, para qu\u00e9 se educa? \u00bfCu\u00e1l es el papel educativo de una creche/guarder\u00eda? \u00bfCu\u00e1l es el papel del educador en un mundo cada vez m\u00e1s globalizado, m\u00e1s complejo, con la ciencia cada vez m\u00e1s avanzada y las op- ciones m\u00e1s diversas? El concepto de Educaci\u00f3n como \"proceso por el cual las generaciones adultas trans- fieren a las nuevas las conquistas de la sociedad vigente\" ya es conocido de todos. \u00bfSer\u00e1 que la educaci\u00f3n actual cumple con esta definici\u00f3n? Si miramos lo que ocurre en nuestra sociedad, se descubre una enorme masa de ni\u00f1os y adolescentes fuera de la escuela, en un triste proceso de exclusi\u00f3n. En la Educaci\u00f3n Infantil, esta exclusi\u00f3n es m\u00e1s grave... Hasta poco tempo, el modelo para la misma era de una escuela urbana para blancos, de clase abastada, que se refugiaba en los espacios privilegiados de las escuelas privadas. \u00bfA qui\u00e9n interesaba esta situaci\u00f3n? \u00bfSe puede pensar una educaci\u00f3n infantil universalizada, para ni- \u00f1os negros, indios, pobres, campesinos, favelados (de las villas miseria) incluyendo los blancos (\u00bfno son rosados los que se dicen blancos?)? Por fin, la era de la globalizaci\u00f3n con supertecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n se impuso, a pesar de algo de desglobalizaci\u00f3n ahora, pero eso son ciclos de di\u00e1stole y s\u00edstole. El pla- neta nunca m\u00e1s dejar\u00e1 de ser una cosm\u00f3polis o una \"gran aldea\". Una educaci\u00f3n de la per- sona como un todo para un mundo como un todo deja de ser un lujo o privilegio para ser una necesidad urgente. Europa educa sus chicos para ser ciudadanos, trabajadores y empre- sarios de cualquiera de sus 27 pa\u00edses miembros. El Mercosur tendr\u00e1 que educar nuestros chicos para ser ciudadanos, trabajadores y empresarios de cualquiera de los pa\u00edses de Lati- noam\u00e9rica. Esta educaci\u00f3n que pretende educar las personas como un todo, gan\u00f3 el nombre de Educaci\u00f3n Hol\u00edstica. Para Pierre Weil, (1990) la Educaci\u00f3n Hol\u00edstica supone un enfo- que no fragmentado de la realidad, donde raz\u00f3n y emoci\u00f3n (dos hemisferios cerebrales) si equilibran y si refuerzan. Sin embargo, para los pensadores trial\u00e9cticos, y segundo los pre- supuestos de la Cibern\u00e9tica Social Proporcionalista, esta educaci\u00f3n hol\u00edstica se completa 38 39. cuando a la raz\u00f3n y emoci\u00f3n, se les asocia la pr\u00e1ctica, la acci\u00f3n y al desempe\u00f1o cotidiano regido por el cerebro central. Y se gan\u00f3 el nombre de Neuropedagog\u00eda Tricerebral (o Neu- ropedagog\u00eda de las Competencias Tricerebrales, en 4 niveles). Pensar la educaci\u00f3n como hol\u00edstica o global es trabajar con la raz\u00f3n (c\u00f3mo se es- tructura el conocimiento); con la emoci\u00f3n (c\u00f3mo moldear los sentimientos y relaciones); y con la pr\u00e1ctica (c\u00f3mo obtener vitalidad f\u00edsica y manejar eficazmente el d\u00eda-a-d\u00eda). Ob- viamente, la mayor\u00eda de las escuelas y de los educadores no tienen esta nueva visi\u00f3n de educaci\u00f3n, ni si fueron preparados para ajustarse a las nuevas concepciones que el mundo de las imparables innovaciones presenta. La gran mayor\u00eda siguen teniendo visi\u00f3n mon\u00e1dica o unilateral: se concentran al m\u00e1ximo en un solo de esos tres lados. O sea, la escuela acad\u00e9mica apuesta todas sus fichas en la raz\u00f3n cient\u00edfica; la escuela confesional apuesta todas sus fichas en los valores morales; la escuela activa o t\u00e9cnica apuesta todas sus fichas en la preparaci\u00f3n profesional y en el mercado de trabajo. \u00bfQu\u00e9 tal apostar en la simultanei- dad raz\u00f3n-emoci\u00f3n-pr\u00e1ctica, en proporciones o porcentajes variables seg\u00fan la filosof\u00eda de una dada cultura y los intereses de una dada clientela? Es urgente repensar y reinventar la escuela se queremos ofrecer posibilidad de construcci\u00f3n de la propia identidad como sujetos hist\u00f3ricos y como ciudadanos a aquellos que buscan un \"lugar\" a partir del cual puedan so\u00f1ar y escribir su propia triple historia. \u00bfEs posible, pregunta Maturana (1992), entender la educaci\u00f3n y la escuela como un proceso de transformaci\u00f3n en la convivencia, donde el aprendiz se transforma junto con los profesores y con las dem\u00e1s personas con las cuales convive en su ambiente educacional? Propone, a su vez, la educaci\u00f3n como una construcci\u00f3n colectiva, donde ni\u00f1os(as) y profe- sores aprenden conjuntamente con los padres, con los cuidadores, en fin con toda la comu- nidad. Hay que resaltar que, por el hecho de volver la educaci\u00f3n una construcci\u00f3n colecti- va, aunque sea un avance, no deja de ser una educaci\u00f3n mon\u00e1dica, inconsciente de los pro- cesos mentales y de los juegos de una s(u)ociedad demasiado centrada en el desarrollo cognitivo o te\u00f3rico que, por ahora, es un camino de alejamiento o enajenaci\u00f3n de la reali- dad. Retomando la propuesta, educaci\u00f3n integral/global basada en el tricerebrar es crear condiciones que leven el ni\u00f1o(a) a desarrollar todo su potencial para sentir, entender y vi- 39 40. vir la realidad. Eso est\u00e1 en armon\u00eda con la UNESCO que propone como finalidades de la escuela: aprender a conocer (raz\u00f3n), aprender a ser (emoci\u00f3n) y aprender a hacer (pr\u00e1ctica). Las neurociencias ense\u00f1an que el cerebro no es mon\u00e1dico (un monobloque) ni es una m\u00e1quina de pensar solamente y, s\u00ed, que abriga m\u00faltiplas inteligencias o, por lo menos, agrupadas en tres tipos: racional, emocional y operativa con sus varios niveles. 1.6. Fundamentos Energ\u00e9tico-Cu\u00e1nticos Revisemos brevemente el inicio la trayectoria HOMO SAPIENS del ser humano desde la energ\u00eda cu\u00e1ntica hacia su au- HOM\u00cdNIDA to-conducci\u00f3n para la transcendencia. HOMIN\u00cdDEO Gioconda Mussolini (in Oliveira, 1987, p. MAM\u00cdFERO 144) ofrece este flujograma de la evoluci\u00f3n de las ANIMAL SER VIVO formas de energ\u00eda donde se establece, claramente, la MATERIA F\u00edsica Cu\u00e1ntica, o la energ\u00eda tri-una, como base o ENERG\u00cdA n\u00facleo de todo el desarrollo. Gr\u00e1fico 1. Evoluci\u00f3n de las formas de energ\u00eda A partir del modelo al lado, se puede visualizar el sistema hombre/mujer como una trayectoria de construcci\u00f3n/transformaci\u00f3n. \"Nace\" en el Big Bang de la energ\u00eda triforme, pasa por la evoluci\u00f3n y la gen\u00e9tica, por el condicionamiento familiar/ambiental de sus funciones mentales, por el medio profesional/c\u00edvico/productivo y sigue escalando niveles siempre m\u00e1s complejos de si mismo y de su entorno. Revisando la teor\u00eda de la relatividad, uno de los conceptos centrales de la F\u00edsica, encontramos que uno de sus m\u00e1s importantes descubrimientos afirma: la energ\u00eda se con- densa y se transmuta en materia, esta en consciencia o pensamiento, y viceversa. Aqu\u00ed est\u00e1 una base para empezar a entender el ser humano y redise\u00f1ar una propuesta de interven- ci\u00f3n. Einstein, Niels Bohr, Max Planck y otros eminentes f\u00edsicos del siglo XX revolu- cionaron no s\u00f3lo el mundo de la f\u00edsica como el de todas las \u00e1reas de conocimiento. El \u00e1tomo, hasta entonces, considerado indivisible, se polariza en dos cargas diferenciadas de energ\u00eda con un bloque central neutro, el cual obliga que todas sus manifestaciones sean 40 41. tri\u00e1dicas o tri-unas (tres que forman uno, y cada cual apenas uno de tres) casi siempre en el formato \"dos contra uno\". Es la competencia entre los dos polos, siendo que uno de ellos obtiene la cooperaci\u00f3n del tercero elemento: dos contra uno, en alianza que puede cambiar segundo las circunstancias. Este proverbio \u00e1rabe ilustra muy bien el juego tri-uno cuyas fronteras m\u00f3viles obligan a reconfigurarse: JUEGOS TRI\u00c1DICOS QUE SE RECOMPONEN YO CONTRA MI HERMANO. YO Y MI HERMANO CONTRA MIS PRIMOS. YO, MI HERMANO Y MIS PRIMOS CONTRA MIS VECINOS. YO, MI HERMANO, MIS PRIMOS Y MIS VECINOS CONTRA LA ALDEA. YO, MI HERMANO, MIS PRIMOS, MIS VECINOS, MI ALDEA CONTRA OTRA ALDEA... Max Planck, Heisenberg, Murray Gell-Mann (1994) y otros contribuyeron para el reconocimiento de las part\u00edculas subat\u00f3micas como padrones de energ\u00eda, el cual, por su vez, confirma la existencia de un dinamismo intr\u00ednseco denominado principio tri-uno que atraviesa y hilacha todos los sistemas desde el f\u00edsico hasta el cultural. El mundo pas\u00f3, en- tonces, a ser concebido en t\u00e9rminos de movimiento, flujo de energ\u00eda, complejificaci\u00f3n, padrones energ\u00e9ticos y eventos del proceso tri-evolucionario de cambio. Pero la humani- dad sigue con su h\u00e1bito de ver la realidad como una colecci\u00f3n de unidades independientes y aisladas que se chocan eventualmente. Cuando hay un conflicto m\u00e1s peludo, entonces, s\u00ed, nota que hay dos polos en acci\u00f3n. Sin embargo, el tercero lado casi siempre queda invi- sible o pasa inapercibido. St\u00e9phane Lupasco, f\u00edsico y fil\u00f3sofo franc\u00e9s, propuso y demostr\u00f3 la teor\u00eda del \"terce- ro incluido\" que admite la presencia de un tercero elemento en la constituci\u00f3n de cualquier todo, concepto este que fundamenta el principio tri\u00e1dico, popularizado entre nosotros por la Cibern\u00e9tica Social. La propuesta del principio tri-uno de la energ\u00eda o \"materg\u00eda\" como motor de la historia (en lugar del materialismo dial\u00e9ctico) provoca un poderoso impacto en las ciencias sociales y humanas porque implica una l\u00f3gica de la contradicci\u00f3n/cooperaci\u00f3n como normal: dos contra un tercero (Apud Nicolescu, 2001). Es una de las llamadas l\u00f3gi- cas paraconsistentes, como si s\u00f3lo la l\u00f3gica aristot\u00e9lica mon\u00e1dica fuera \"consistente\". Es lo mismo que decir fen\u00f3menos paranormales (que son producidos por el cerebro en ciclaje reducido), como si s\u00f3lo los fen\u00f3menos producidos por el cerebro en ciclaje beta fueran \"normales\". 41 "}