{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.madrid.org/bvirtual/BVCM013824.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Defensor del Menor en la Comunidad de Madrid2010 Estudios e Investigaciones\u00cdndice 1 2 3 4Presentaci\u00f3n. Estudio sobre la conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral: una visi\u00f3n desde el Derecho Mercantil. Investigaci\u00f3n sociol\u00f3gica sobre los h\u00e1bitos de estudio de los escolares espa\u00f1oles.El fracaso escolar y sus causas. Victimizaci\u00f3n del menor ante las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. Estudio sobre los h\u00e1bitos alimentarios en el desayuno de los escolares de la Comunidad de Madrid.7 9 47 109 225 PRESENTACI\u00d3N 7PRESENTACI\u00d3N ESTUDIOS E INVESTIGACIONES 2010 Una de las funciones que la Ley 5/1996, de creaci\u00f3n del Defensor del Menor, encomienda a esta Instituci\u00f3n es la de \"desarrollar acciones que le permitan conocer las condiciones en que los menores de edad ejercen sus derechos, los adultos los respetan y la comunidad los conoce\". En respuesta a esta tarea, cada a\u00f1o este Alto Comisionado de la Asamblea de Madrid promueve y realiza diversos estudios con los que pretende acercarse a las realidades que conforman la vida de los menores desde muy distintos \u00e1mbitos. De este modo, por iniciativa propia o contando con la participaci\u00f3n y trabajo de distintas entidades y agentes especializados, se intentan abordar con objetividad y rigor diferentes aspectos que inciden en el desarrollo de ni\u00f1os y adolescentes. En 2010, la Instituci\u00f3n del Defensor del Menor ha realizado los siguientes Estudios e Investigaciones: 1. Estudio sobre la Conciliaci\u00f3n de la Vida Familiar y Laboral desde el punto de vista del Derecho Mercantil. 2. Investigaci\u00f3n sobre la victimizaci\u00f3n del menor ante las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. 3. Estudio sobre los h\u00e1bitos alimentarios en el desayuno de los escolares de la Comunidad de Madrid. 4. Investigaci\u00f3n sobre los h\u00e1bitos de estudio y rendimiento escolar de la poblaci\u00f3n infantil. Esperamos que la informaci\u00f3n aportada en estos trabajos ayude a profundizar en aspectos tan importantes para nuestros menores como los que en ellos se abordan y, en su caso, permita adoptar medidas que ayuden a mejorarlos. Arturo Canalda Gonz\u00e1lez Defensor del Menor en la Comunidad de Madrid 9ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL DICIEMBRE 2010 Jos\u00e9 Mar\u00eda de la Cuesta Rute Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de Derecho Mercantil UCM Enrique N\u00fa\u00f1ez Rodr\u00edguez Abogado 11ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL \u00cdNDI CE I. Introducci\u00f3n 12 II. La conciliaci\u00f3n entre vida familiar y laboral como cuesti\u00f3n propia de toda relaci\u00f3n de trabajo 12 III. La conciliaci\u00f3n, cuesti\u00f3n propia del Derecho del Trabajo 16 IV. La empresa y el Derecho Mercantil 19 V. La empresa capitalista 27 VI. La teor\u00eda contractual de la empresa 31 VII. El empresario \"mercantil\" y la conciliaci\u00f3n 33 VIII. Conclusiones 4313ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL I. Introducci\u00f3n La r\u00fabrica del presente estudio expresa con toda claridad las dos cosas siguientes. En primer lugar, que en \u00e9l se va a considerar la cuesti\u00f3n de la conciliaci\u00f3n entre la vida familiar y laboral precisamente en el seno de una relaci\u00f3n de empleo que se encuadra en una empresa; en segundo t\u00e9rmino, pero como consecuencia de lo anterior, que el estudio se realiza desde el punto de vista del Derecho Mercantil. Estas precisiones son procedentes porque, si bien la conciliaci\u00f3n se presenta como problema en toda relaci\u00f3n de prestaci\u00f3n de trabajo, deben ser diferentes los modos de aproximaci\u00f3n al mismo y los instrumentos intelectuales para re - solverlo por ser imprescindible, si de verdad quiere resolverse el problema y no agravarlo en otros \u00f3rdenes, que se adec\u00faen a las categor\u00edas conceptuales y a las exigencias normativas e institucionales que demanden los c\u00edrculos social y econ\u00f3mico m\u00e1s amplios en que se inserte aquella relaci\u00f3n. Si nos situamos pues en el terreno de las relaciones laborales en el marco de la empresa, la pertinencia de la invocaci\u00f3n al Derecho Mercantil es incuestionable, pues, cualquiera que sea el modo como se conciba ese sector del Ordenamiento jur\u00eddico, resulta indudable que el fen\u00f3meno empresarial constituye una, si no la m\u00e1s significativa, de las zonas materiales sobre las que se proyecta el fin ordenador de esa rama del derecho. Ciertamente, si se desea tener una visi\u00f3n lo m\u00e1s completa posible de la cuesti\u00f3n de la conciliaci\u00f3n entre vida familiar y laboral no puede prescindirse de la perspectiva que presenta para el Derecho Mercantil. Nuestro estudio ha de partir de una consideraci\u00f3n precisa del significado de la conciliaci\u00f3n entre vida familiar y laboral. No nos referimos s\u00f3lo a la precisi\u00f3n exigida por la necesidad l\u00f3gica de la pureza conceptual, que por supuesto no puede sernos indiferente. Pero para no-sotros la precisi\u00f3n ha de resultar de la ponderaci\u00f3n de aquel significado dentro de un \"c\u00edrculo hermen\u00e9utico\" rigurosamente jur\u00eddico, que, por lo tanto, lo traduce en significado jur\u00eddico. Una vez alcanzado \u00e9ste, estaremos en condiciones de proseguir el an\u00e1lisis de en qu\u00e9 manera queda concernido el Derecho Mercantil. A este plan, esquem\u00e1ticamente esbozado, responde el desarrollo de nuestro estudio en el que entramos ya sin m\u00e1s pre\u00e1mbulos. II. La conciliaci\u00f3n entre vida familiar y laboral como cuesti\u00f3n propia de toda relaci\u00f3n de trabajo Es claro que la cuesti\u00f3n de que se trata (a la que a partir de ahora nos referiremos como conciliaci\u00f3n) surge o se plantea siempre que la persona se encuentra vinculada a otra para realizar una prestaci\u00f3n que implica su propio trabajo a cambio del que recibe una contrapres - taci\u00f3n remuneratoria. Y la cuesti\u00f3n se plantea porque muchas veces, por no decir siempre, aquella prestaci\u00f3n ha de cumplirse con un empleo de tiempo y en un emplazamiento f\u00edsico que dificulta o aleja a quien la realiza del desempe\u00f1o de sus deberes familiares. Nos permitimos en este punto llamar la atenci\u00f3n sobre que la conciliaci\u00f3n se presenta, al menos de manera impl\u00edcita, como la necesidad de solventar el conflicto entre dos tipos de deberes; ser\u00edan los que integran la obligaci\u00f3n de prestaci\u00f3n del trabajo por un lado, y los que impone la situaci\u00f3n que el trabajador ocupa en su familia, de otro. Esto, desde luego, ya nos indica que nuestra cuesti\u00f3n s\u00f3lo surge respecto de la prestaci\u00f3n de trabajo por una persona f\u00edsica o natural; pero parece quedar restringida a conciliar un conflicto entre debe -res, surgidos uno, de una especial relaci\u00f3n jur\u00eddica, y otro, de una especial situaci\u00f3n jur\u00eddica; una y otra parecen considerarse gravosas para la persona, y, sin duda, por esa raz\u00f3n no se habla de conciliaci\u00f3n entre vida personal y laboral, sino entre vida familiar y laboral. S\u00f3lo en contadas ocasiones y nunca hasta donde hemos podido conocer en textos normativos se refiere la conciliaci\u00f3n a la vida personal. Ni siquiera se tiene en consideraci\u00f3n esta perspecti - va al tratar de la vida familiar, porque entonces, como hemos avanzado, se contempla \u00e9sta como productora de deberes para el sujeto concernido y no como punto de referencia para su realizaci\u00f3n satisfactoria y placentera como persona. De lo dicho hemos de concluir que la cuesti\u00f3n se centra en la posici\u00f3n o situaci\u00f3n que el prestador de trabajo ocupa en su familia, pero, como veremos, ni aun en la familia que \u00e9l haya formado sino en aquella en cuyo seno naci\u00f3 o encontr\u00f3 acogimiento. La conciliaci\u00f3n, pues, se presenta como problem\u00e1tica en toda relaci\u00f3n de empleo, cualquiera que sea su naturaleza y la de los sujetos en ella implicados. Mas, como se ha dicho, nuestro estudio se refiere a la relaci\u00f3n laboral que se establece en el marco de una empresa mercantil por lo que hemos de ce\u00f1ir la atenci\u00f3n a dicho supuesto. Conviene retomar el hilo de nuestro razonamiento para intentar esclarecer de qu\u00e9 se habla al tratar de la conciliaci\u00f3n. Este prop\u00f3sito no es in\u00fatil aunque pueda parecerlo si se considera el n\u00famero de obras que desde distintos puntos de vista abordan la cuesti\u00f3n as\u00ed como los textos con valor normativo que a ella se refieren. Pero si no se establece con el mayor rigor posible el concepto o el significado de la conciliaci\u00f3n, dif\u00edcilmente se identificar\u00e1n sus fundamentos y, por lo tanto, sus l\u00edmites con la consecuencia de que se pueda considerar como una meta a alcanzar y, por lo tanto, pueda pretender ser alcanzada por medio de cualquier aventura que no venga amparada sino por la ocurrencia de quien ose emprenderla. Y no excluyo, casi al contrario, al legislador. Importa, pues, determinar con la mayor precisi\u00f3n posible la noci\u00f3n o lo que se entiende o como se concibe la cuesti\u00f3n de la conciliaci\u00f3n. No nos corresponde exponer este fen\u00f3meno en toda su amplitud. Es claro que sobre \u00e9l recaen muchas disciplinas con distintos puntos formales en las que no podemos entrar ni debemos hacerlo por carecer de t\u00edtulos para ello. Pero esta circunstancia no debe llevarnos a desconocer el significado de la conciliaci\u00f3n seg\u00fan el enfoque que nos d\u00e9 raz\u00f3n del entero problema que engloba y que, por ello, permita descubrir los aspectos problem\u00e1ticos que encierra para el Derecho y que deben ser resueltos, por lo tanto, mediante los remedios o soluciones jur\u00eddicas propiamente dichos. La cuesti\u00f3n de la conciliaci\u00f3n se plantea en conexi\u00f3n con la incorporaci\u00f3n de la mujer al mun-do del mercado del trabajo y la raz\u00f3n es obvia. Anteriormente, los esfuerzos y tareas, el tra - bajo en fin, que demanda de suyo la familia estaban confiados a la mujer, que las desempe - \u00f1aba, por cierto, con toda eficacia permaneciendo en el hogar y al cuidado permanente de los hijos e incluso de los mayores en su caso. Esta estampa, no tan lejana en el tiempo y que todav\u00eda podemos encontrar hoy y no tan excepcionalmente, se origina como es sabido, en la noche de los tiempos y en raz\u00f3n de la asignaci\u00f3n de funciones que se entend\u00eda ven\u00eda dada por la naturaleza, al ser distinta a esos efectos la del var\u00f3n y la mujer. La funci\u00f3n de parir como medio insustituible para la pervivencia de la especie exim\u00eda a la mujer de cualquier otra que no fuese la complementaria de cuidar de los hijos. El var\u00f3n, en cambio, por razones pro - piamente naturales, pero que se vieron, sin duda, reforzadas en el proceso de entrenamiento que represent\u00f3, a su vez, la pr\u00e1ctica que acabo consolidando la evoluci\u00f3n, cumpl\u00eda su funci\u00f3n cuidando del sustento que en cada caso requer\u00eda la familia y protegi\u00e9ndola frente a cualquier 15ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL agresi\u00f3n del exterior. N\u00f3tese que el grupo familiar ante todo se articul\u00f3 originariamente y se concibi\u00f3 evolutiva- mente como lo que hoy llamamos una instituci\u00f3n mucho m\u00e1s que como un agregado de seres humanos al servicio de \u00e9stos individualmente considerados. A partir de aqu\u00ed, se van afirmando evolutivamente lo que ahora llamamos roles, que se nos presentan como absolutamente distintos para el var\u00f3n y la mujer, y cuya atribuci\u00f3n llega a hacerse discutible una vez que se los desliga de las razones naturales sobre las que se asenta-ron. Y ya en ese proceso, que podemos considerar inverso al marcado por la evoluci\u00f3n, toda-v\u00eda es preciso determinar momentos diferentes si queremos entender para poder ponderarlo el significado que damos actualmente a la conciliaci\u00f3n. En un primer momento, la bandera de la conciliaci\u00f3n se levanta en el proceso de \"liberaci\u00f3n\" de la mujer que reivindica para ella la posibilidad de desempe\u00f1ar un trabajo distinto del que representa el no peque\u00f1o de realizar las tareas del hogar y que merezca el reconocimiento social en todos los \u00f3rdenes que \u00e9ste no tiene; en definitiva, un trabajo del tipo de los que hasta ese momento y por las razones conocidas ven\u00edan atribuidos a los varones. Digamos, de pasada puesto que, repetimos, ni queremos ni debemos ni podemos entrar en apreciaciones para las que se requieren t\u00edtulos de que carecemos, que en la primera revoluci\u00f3n industrial las mujeres eran empleadas en el trabajo de producci\u00f3n de las f\u00e1bricas y precisamente se consideraba que el aprovechamiento de esa \"fuerza de trabajo\" no era tolerable de la misma manera que tampoco lo era la de los ni\u00f1os. Esto nos parece que hace patente el verdadero rostro del problema de la conciliaci\u00f3n cuando se piensa que se conecta a la reivindicaci\u00f3n por la mujer de cualquier trabajo distinto al que el hogar reclama. Ahora no se trata de oponerse al trabajo en las f\u00e1bricas como en tiempos de la primera revoluci\u00f3n industrial, sino que se desea poder desempe\u00f1ar ese trabajo como cualquier otro para \"liberarse\" del rol asignado a la mujer en relaci\u00f3n con el hogar. Desde un punto de vista m\u00e1s general podr\u00eda decirse que la conciliaci\u00f3n en esta primera manifestaci\u00f3n se integra en la ideolog\u00eda de g\u00e9nero, que tiene cabalmente como punto de partida la negaci\u00f3n del car\u00e1cter natural del sexo de la persona con todo lo que ello implica y su consiguiente reducci\u00f3n a mera circunstancia que permite a cada uno poder atribuirse las preferencias en todos los terrenos que su sentimiento le dicte. Se comprende con facilidad que, vistas as\u00ed las cosas, el sexo natural de la persona pierda todo valor a efectos de marcar su posici\u00f3n en la sociedad con todas las consecuencias que, a su vez, ello lleva consigo. Ahora bien, puesto que la mujer puede emprender el desempe\u00f1o de cualquier tarea, se hace necesario facilitarle el camino para que no tenga que renunciar a ello por el hecho de su situa - ci\u00f3n familiar. Mediante la conciliaci\u00f3n se trata entonces de hacer posible que la mujer pueda desempe\u00f1ar la funci\u00f3n que hasta ese momento le correspond\u00eda en la familia y, a la vez, la que se ha propuesto por su propia voluntad ejercer al margen de la atenci\u00f3n a la familia. En consecuencia, por conciliaci\u00f3n se puede entender el conjunto de factores que hace posible la coordinaci\u00f3n de tareas propias de los distintos trabajos que la mujer desarrolle. Pero debe advertirse que el fen\u00f3meno de la \"liberaci\u00f3n\" femenina es de tal magnitud que, en t\u00e9rminos generales, puede decirse que llega hasta invertir los valores que hasta el momento hab\u00edan presidido la atribuci\u00f3n de los roles por raz\u00f3n de sexo. Desde ese momento, la mujer \"liberada\" desvincula su realizaci\u00f3n personal del cumplimiento de la funci\u00f3n en el hogar y la familia hasta el extremo de estar dispuesta a sacrificar o retrasar el formar una familia a fin de conseguir dicha realizaci\u00f3n personal al margen de ella. No parece discutible que esa exal-taci\u00f3n personal se produce a costa de la familia, que deja de ser considerada una instituci\u00f3n de primer orden para pasar en nuestros d\u00edas a ser un locus en donde satisfacer los propios ego\u00edsmos individuales. De ah\u00ed, por cierto, su car\u00e1cter ef\u00edmero. Puesto que la supervivencia de la especie es m\u00e1s fuerte que todos los ego\u00edsmos individua- listas, no por desvincularse la mujer de lo que s\u00f3lo se consideran meros roles fundados en la cultura y no arraigados en la naturaleza dejan de establecerse agregados, n\u00f3tese que no siempre de personas de sexo distinto, en donde poder, en su caso, concebir y, en todos los supuestos, criar y educar a los hijos. Por esa raz\u00f3n se les aplica la denominaci\u00f3n de familia. Pero debe se\u00f1alarse que, por lo que a nosotros importa aqu\u00ed, respecto de esta familia se cambia el foco que determina la polarizaci\u00f3n de la mirada para proyectarlo sobre la igualdad entre el var\u00f3n y la mujer. La igualdad postula la indiferencia del sexo por lo que se refiere a la adjudicaci\u00f3n de roles respecto del agregado familiar y, en consecuencia, un nuevo reparto de obligaciones respecto del sostenimiento de la familia entendido del modo m\u00e1s amplio. Se da as\u00ed una convergencia entre la meta propuesta por el feminismo en el terreno de la \"libe- raci\u00f3n\" de la mujer y la meta por alcanzar la igualdad entre los sexos. La convergencia era por lo dem\u00e1s inevitable pues no puede pretenderse el ingreso efectivo en el mercado del trabajo mientras la mujer no se \"libere\" de las obligaciones que impone la familia, y para liberarse de ellas ha de tener que asumirlas el otro componente adulto que integra el grupo familiar. Es curioso sin embargo que ni por emancipadores que sean tanto el movimiento de \"liberaci\u00f3n\" de la mujer como la atribuci\u00f3n indiferente de las cargas y obligaciones familiares, el Derecho atinente a uno y otro fen\u00f3meno pueda prescindir de tener como punto de referencia a otro, que nada menos es un var\u00f3n. Se nos dir\u00e1 que ello es perfectamente l\u00f3gico toda vez que resulta obligado aplicar el principio de igualdad constitucionalmente proclamado y que en estos casos se trata de la igualdad entre el var\u00f3n y la mujer o, dicho de otro modo, de eliminar cualquier discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo. Sin \u00e1nimo de entrar ahora a discutir esta aprecia - ci\u00f3n, debemos no obstante se\u00f1alar que si esa no discriminaci\u00f3n puede justificar la igualdad de retribuciones a igualdad de tareas, la igualdad de trato a todos los efectos, e, incluso, la apertura o eliminaci\u00f3n de barreras de entrada al mercado del trabajo, la igualdad entre el var\u00f3n y la mujer no justifica la nueva asignaci\u00f3n de funciones dentro de la familia puesto que por definici\u00f3n en ella puede no estar integrado ning\u00fan var\u00f3n. Y este punto s\u00ed nos parece re-levante para el discurso jur\u00eddico y tendremos ocasi\u00f3n de retomarlo m\u00e1s adelante. Baste decir ahora que la nueva asignaci\u00f3n de funciones en el seno de la familia supone, para el caso de que exista un var\u00f3n en ella, que a \u00e9l le corresponde tambi\u00e9n desempe\u00f1arlas y, por lo tanto, la conciliaci\u00f3n no puede reducirse al supuesto de una relaci\u00f3n laboral en la que sea mujer quien asuma la prestaci\u00f3n del trabajo; como veremos despu\u00e9s con mayor detalle, si quien presta el trabajo es var\u00f3n tambi\u00e9n su relaci\u00f3n laboral se encuentra sujeta a la conciliaci\u00f3n por raz\u00f3n de las circunstancias familiares en que ese var\u00f3n puede encontrarse. De todo lo dicho hasta aqu\u00ed, creemos que puede extraerse una doble conclusi\u00f3n. De una parte, las relaciones de \u00edndole familiar gozan de primac\u00eda respecto a las de naturaleza laboral o, dicho de otra forma, las relaciones de este \u00faltimo car\u00e1cter se subordinan a las generadas por los v\u00ednculos familiares; de ah\u00ed que no sea impertinente subrayar que la familia se consti - tuye en un bien que merece protecci\u00f3n jur\u00eddica preferente respecto de cualquier otro bien jur\u00eddico resultante de las relaciones laborales como puede ser, por ejemplo, la empresa. Pero, en segundo t\u00e9rmino, podemos concluir que la conciliaci\u00f3n ha de estar presente en cualquier relaci\u00f3n laboral o de trabajo y que, si ha de ser irrelevante a esos efectos la naturaleza de la 17ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL relaci\u00f3n de empleo o de la persona del empleador, igualmente ha de serlo el sexo de la per- sona prestadora del trabajo. III. La conciliaci\u00f3n, cuesti\u00f3n propia del Derecho del Trabajo Debi\u00e9ndose ce\u00f1ir nuestro estudio al caso en que el trabajo se presta en el marco de una em - presa, es perfectamente natural que contemplemos la conciliaci\u00f3n como cuesti\u00f3n que deba ser tratada por el tradicional Derecho del Trabajo o, si se prefiere, de las Relaciones Labora-les puesto que, cualquiera que sea su alcance, siempre incidir\u00e1 necesariamente de manera directa en el contenido prestacional del contrato de trabajo o, si se prefiere tambi\u00e9n, en la relaci\u00f3n laboral que vincula al prestador del trabajo con el empleador empresario. Se puede comprender entonces que la sedes materiae de la cuesti\u00f3n sea el Derecho del Trabajo o de las Relaciones Laborales en cuanto que es el llamado a ordenar las condiciones propias de las prestaciones debidas en virtud de dichas relaciones. No debe olvidarse que esa rama del de - recho se form\u00f3 como tal, a partir del derecho civil, precisamente ante la frondosidad y hasta cierto punto la \"especialidad\" que adquirieron los principios, las normas y las instituciones generadas en vista de la protecci\u00f3n del prestador del trabajo como parte m\u00e1s d\u00e9bil en una relaci\u00f3n de empleo concertada con un empresario capitalista. Vistas as\u00ed las cosas, no resulta extra\u00f1o que la conciliaci\u00f3n se contraiga a la vida familiar y no se extienda a otras consideraciones de la persona del trabajador. El tratamiento de la conci - liaci\u00f3n, que se plantea como cuesti\u00f3n cuando ya el Derecho del Trabajo se encuentra plena - mente consolidado, cuenta, como es natural, con \u00e9ste por lo que se refiere a la protecci\u00f3n del trabajador como persona y puede quedar reducido entonces a lo que demanda la contem-placi\u00f3n espec\u00edfica de su vida familiar. Por consiguiente, aunque la cuesti\u00f3n de la conciliaci\u00f3n surge vinculada al trabajo prestado por la mujer, no se reduce a los supuestos en que la mujer sea quien preste el trabajo. La vinculaci\u00f3n original no pasa de ser una mera circunstancia de - bida al contexto hist\u00f3rico. Por esa raz\u00f3n, la conciliaci\u00f3n no es propiamente, a nuestro juicio, uno de los temas que formen el elenco de los referidos a la igualdad entre los sexos o, mejor, a la interdicci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo. Cierto que originariamente, por las razones conocidas, se plante\u00f3 en conexi\u00f3n con la igualdad, y no menos cierto que en el de - sarrollo l\u00f3gico de la cuesti\u00f3n haya tenido que mantenerse involucrada \u00e9sta con la igualdad entre el var\u00f3n y la mujer puesto que es necesario reasignar funciones familiares entre uno y otra para que la mujer no encuentre trabado su acceso al mercado de trabajo a causa de ser ella la llamada a levantar obligatoriamente las cargas y deberes de la familia. Pero advi\u00e9rtase que, como m\u00e1s arriba indicamos, en la actualidad esta cuesti\u00f3n no se plantea necesariamen - te respecto de la igualdad entre var\u00f3n y mujer, sino que, en atenci\u00f3n a los cambios padecidos por el concepto de familia, la igualdad solo puede predicarse de quienes en ella asuman, en su caso, los papeles de progenitores. Pero es indudable que en ese caso la igualdad se des - vincula por completo de las perspectivas propias de la no discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo. Entendemos que las consideraciones precedentes son de inter\u00e9s por venir a esclarecer el lugar sistem\u00e1tico propio que debe ocupar en el ordenamiento jur\u00eddico la cuesti\u00f3n de la con - ciliaci\u00f3n, pues, aunque no se le otorgue al sistema una funci\u00f3n decisiva, no deja de ser \u00e9ste muy importante a efectos de establecer el adecuado tratamiento jur\u00eddico de los problemas. Y en nuestro caso creemos necesario proceder en este punto con el mayor cuidado puesto que encontramos que, entre nosotros, el problema de la conciliaci\u00f3n ha sido objeto de tratamien - to en textos legales, procedentes del Estado y de las Comunidades Aut\u00f3nomas, referidos a la igualdad entre los sexos, con independencia de su tratamiento en la Ley 39/1999, de 5 de noviembre, dictada \"para promover la conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral de la persona trabajadora\", y que manifiesta s\u00f3lo con su r\u00fabrica la verdadera naturaleza de la cuesti\u00f3n; se trata, de un lado, de conciliar la vida familiar con la laboral, de otro, de que esa conciliaci\u00f3n alcance a toda \"persona trabajadora\", esto es, con independencia de su sexo. El hecho es que la conciliaci\u00f3n se plantea en la Uni\u00f3n Europea a partir de un acuerdo marco, alcanzado en 14 de diciembre de 1995 entre los interlocutores sociales, que da lugar a que se dicte la primera Directiva sobre la materia en 1996, luego modificada por otra de 1997, en el entendido de que ya la Directiva 92/85/CEE, de 19 de octubre hab\u00eda tratado de cuesti\u00f3n af\u00edn a las que trata la conciliaci\u00f3n como es la promoci\u00f3n de la mejora de la seguridad y salud de la trabajadora embarazada o que haya dado a luz o que se encuentre en per\u00edodo de lactancia. En virtud de un nuevo acuerdo marco de 18 de junio de 2009 se dicta la Directiva 2010/18/UE, de 8 de marzo, que deroga, con efectos de 8 de marzo de 2012, la primera Directiva y que merece ser aqu\u00ed especialmente rese\u00f1ada por su espec\u00edfica atenci\u00f3n al caso de las peque\u00f1as y medianas empresas. Por referencia tanto al acervo comunitario como a la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola, de la que se han tenido en cuenta singularmente la Ley de 1999 ya citada y la Ley Org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo para la igualdad efectiva de mujeres y hombres, los medios dirigidos a obtener la con - ciliaci\u00f3n pueden agruparse del siguiente modo. Por lo que mira a la jornada laboral, tanto se trata de supuestos que la reducen como de supuestos que permiten la flexibilidad en la hora de entrada y de salida. Por lo que toca a permisos, se prev\u00e9n por paternidad y maternidad, por adopci\u00f3n y acogimiento, por lactancia, con motivo de parto prematuro, en supuestos de fecun - daci\u00f3n asistida. Por lo que afecta a las vacaciones, se prev\u00e9n adaptaciones en funci\u00f3n de las circuns - tancias. Las excedencias tambi\u00e9n son objeto de r\u00e9gimen especial por el cuidado de familia - res, no s\u00f3lo de hijos. Finalmente se contempla el supuesto de suspensi\u00f3n del contrato de trabajo por ra-zones familiares. Como se advierte f\u00e1cilmente los instrumentos destinados a procurar la conciliaci\u00f3n afectan a las condiciones de trabajo y, en consecuencia, al contrato de trabajo. Pero no s\u00f3lo queda afectada la prestaci\u00f3n del trabajo y, consiguientemente, el Estatuto de los Trabajadores, sino que la conciliaci\u00f3n tambi\u00e9n concierne a materias propias de la Ley General de la Seguridad Social, de Procedimiento Laboral, de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales. En definitiva es todo el complejo marco en que se encuadra la relaci\u00f3n de empleo el implicado por la conciliaci\u00f3n. Parece ocioso decir que todos los remedios instrumentales para la conciliaci\u00f3n tienen el co- m\u00fan presupuesto de hecho el encontrarse el trabajador en una situaci\u00f3n familiar que de algu - na manera requiere su atenci\u00f3n durante el tiempo en que transcurre la jornada laboral. Debe sin embargo notarse que la atenci\u00f3n en previsi\u00f3n de la cual se establece la especialidad en el r\u00e9gimen, lato sensu, de la prestaci\u00f3n del trabajo no est\u00e1 en todos los casos centrada ni en el cuidado, tambi\u00e9n en amplio sentido, de los hijos y ni siquiera en circunstancias que rodean 19ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL la posible maternidad o paternidad, ya sea biol\u00f3gica ya lo sea por adopci\u00f3n o incluso por el mero acogimiento. Ha de tenerse en cuenta que el disfrute de condiciones especiales en cuanto a jornada de trabajo, a permisos y a excedencias se conecta a atenciones requeridas por familiares mayores o discapacitados. Con lo dicho queremos destacar que, contra lo que a veces puede parecer, la conciliaci\u00f3n no se refiere a procurar espacios de ocio al trabajador que, por poderlos destinar seg\u00fan su voluntad, podr\u00edan causarle un indiscutible bienestar personal al combinarse con la prestaci\u00f3n laboral; la conciliaci\u00f3n siempre tiene como referencia el horizonte familiar, pero entendido de modo m\u00e1s bien amplio. En consecuencia, confirmamos que la conciliaci\u00f3n presupone la primac\u00eda de la familia, incluso ampliamente concebida, sobre el valor de la laboriosidad que debe impregnar la relaci\u00f3n de trabajo. Mas debe ser aqu\u00ed anotado que de la articulaci\u00f3n de los valores de la familia y el trabajo que resulta de la conciliaci\u00f3n se desprende inequ\u00edvoca-mente que es preterido el resultado al que se ordena el trabajo respecto de la familia, que es el objeto de la especialidad conciliadora. Anticipemos, pues, que es preferido el bien jur\u00eddico en que la familia consiste al que constituye la empresa, en que, por hip\u00f3tesis, se presta el trabajo. La pol\u00edtica y el r\u00e9gimen de conciliaci\u00f3n no tienen como prop\u00f3sito mejorar las condiciones de prestaci\u00f3n laboral de modo que \u00e9sta resulte m\u00e1s satisfactoria para el trabajador en su esfera personal; esto no quiere decir que de manera refleja, y por lo satisfactorio que resulta, gra-cias a la conciliaci\u00f3n, el poder dedicarse a la atenci\u00f3n que la familia reclama, esta posibilidad encierre de suyo una verdadera satisfacci\u00f3n; as\u00ed ser\u00e1 para la persona verdaderamente madu - ra y que, por lo tanto, ha superado la adhesi\u00f3n a la utilidad ego\u00edsta como supremo bienestar. De otro lado, la conciliaci\u00f3n no deja de ser un medio, que podr\u00edamos decir \"socializador\", de la familia y, aunque es indudable el valor de la familia como primera c\u00e9lula de la sociedad con lo que casar\u00eda a la perfecci\u00f3n aquella consideraci\u00f3n, es dudoso que el proceso de \"socializa - ci\u00f3n\" que la conciliaci\u00f3n en concreto significa resulte por completo satisfactorio. No nos corresponde a nosotros formular un juicio acerca de cuesti\u00f3n tan decisiva como la que acabamos de dejar insinuada. Pero acaso no sea por completo impertinente que se\u00f1ale-mos algunos puntos desde los que, con mayor autoridad que la nuestra, puedan observarse perspectivas adecuadas para la observaci\u00f3n del fen\u00f3meno de la conciliaci\u00f3n a esos efectos. La conciliaci\u00f3n facilita, sin duda, la plena incorporaci\u00f3n de la mujer al mercado laboral con las ventajas inherentes por lo que significa de posibilidades de generar riqueza; pero ha de reco - nocerse que esa incorporaci\u00f3n no se hace sin costes. En ausencia de los instrumentos que la conciliaci\u00f3n proporciona e incluso con anterioridad a cualquier normativa sobre la igualdad entre el var\u00f3n y la mujer, el coste de la incorporaci\u00f3n de \u00e9sta al mundo del trabajo consist\u00eda en la privaci\u00f3n o, al menos, retraso en la procreaci\u00f3n de los hijos; sus consecuencias se pade- c\u00edan entonces en el plano de la formaci\u00f3n de una familia. Dicho a la inversa, las consecuencias negativas desde el punto de vista de la creaci\u00f3n de riqueza se compensaban con las ventajas inherentes a la formaci\u00f3n de las familias y sus beneficiosas consecuencias incluso de orden econ\u00f3mico. Baste apuntar aqu\u00ed que ilustres economistas pusieron de relieve estas cuestio - nes. Claro es que para establecer en los t\u00e9rminos expuestos la relaci\u00f3n coste/beneficio no ha de contarse con el grado de satisfacci\u00f3n personal de la mujer ante una u otra posici\u00f3n respecto de su incorporaci\u00f3n al mundo del trabajo; el hecho es que se contaba o se daba por presupuesto que la mujer encontraba su plena satisfacci\u00f3n personal en el cuidado de la familia y el hogar antes que en desempe\u00f1ar tareas retribuidas fuera de \u00e9l. Pero \u00e9sto es ca -balmente lo que ha cambiado a partir del movimiento de \"liberaci\u00f3n\" de la mujer; y una vez que se eliminan las barreras que ella encontraba para acceder al mercado del trabajo, esta-mos legitimados para establecer en t\u00e9rminos objetivos, meramente cuantitativos, la relaci\u00f3n coste/beneficio como antes hemos formulado puesto que es indudable las ventajas sociales que se derivan de una temprana formaci\u00f3n de las familias y de familias estables. Claro est\u00e1 que, una vez producido el profund\u00edsimo cambio que representa el repetido movimiento de \"liberaci\u00f3n\" de la mujer, no ser\u00eda leg\u00edtimo impedirle el acceso al mercado laboral cuando ella as\u00ed lo eligiera por el hecho de la utilidad social que pudiera seguirse de no hacerlo. Aqu\u00ed est\u00e1, a nuestro juicio, la almendra de la cuesti\u00f3n enunciada, s\u00f3lo enunciada, antes. Por - que en momentos en que no se contaba con los instrumentos de la conciliaci\u00f3n, a todo em- pleador se le hac\u00eda problem\u00e1tica la contrataci\u00f3n de mujeres, puesto que, por lo general dada su naturaleza, antes o despu\u00e9s la mujer trabajadora planteaba disfuncionalidades o desajus-tes respecto de la jornada de trabajo, de la continuidad de la relaci\u00f3n aun prolong\u00e1ndose \u00e9sta en el tiempo, etc. La preferencia del empleador para contratar varones permit\u00eda considerar que aquellas circunstancias constitu\u00edan para la mujer verdaderas barreras de entrada al mer - cado laboral. Una vez que le es otorgada la facultad de elecci\u00f3n sobre su dedicaci\u00f3n laboral, es necesario, para que eso sea efectivo, que no se hagan recaer inevitablemente sobre ella las consecuencias negativas para la relaci\u00f3n de trabajo que derivan de las circunstancias fa - miliares pero no de las razones que imponga de manera inexorable la naturaleza. Es evidente que al colocar el cuidado de los deberes familiares indistintamente en manos de la mujer o del var\u00f3n se elimina para aqu\u00e9llas una barrera de entrada al mercado laboral. En la actuali-dad, cualquier empleador sabe que, ya contrate varones o mujeres, habr\u00e1 \u00e9l de soportar los costes que se derivan en su caso del levantamiento de las cargas o del cumplimiento de los deberes que incumba al trabajador por raz\u00f3n de su situaci\u00f3n o posici\u00f3n en el seno de su fa-milia. En este sentido, puede afirmarse que la conciliaci\u00f3n implica una cierta \"socializaci\u00f3n\" de los costes que lleva consigo el incremento de generaci\u00f3n de riqueza causado por la incor - poraci\u00f3n de la mujer al mercado laboral. Pero advi\u00e9rtase que se trata de una \"socializaci\u00f3n\" relativa pues que los costes ha de soportarlos el empleador de quien tenga la carga o los deberes familiares. Establecido el significado de la conciliaci\u00f3n, procede que nos planteemos su juego cuando el trabajo se presta en funci\u00f3n de una empresa. IV. La empresa y el Derecho Mercantil Aunque no se participe, como es nuestro caso, del concepto del Derecho Mercantil como el derecho de la empresa, no puede dejar de considerarse a \u00e9sta como una instituci\u00f3n central de ese sector del ordenamiento jur\u00eddico privado que llamamos Derecho Mercantil. Precisa - mente nuestra manera de concebir el Derecho Mercantil refuerza su vis directiva en relaci\u00f3n con la cuesti\u00f3n a que se destina el presente estudio. Creemos que puede considerarse con todo fundamento que si hoy encierra alg\u00fan sentido hablar de Derecho Mercantil -aparte de por su utilidad, no ciertamente desde\u00f1able, para sos - tener su unidad, y con ella la del mercado, en todo el territorio nacional por virtud de lo dis - puesto en el art\u00edculo 149.1.6\u00ba de la Constituci\u00f3n, que reserva al Estado la competencia sobre la \"legislaci\u00f3n mercantil\"- es porque sirve para designar al sector del derecho privado que con eficacia general disciplina el tr\u00e1fico patrimonial moderno que se desempe\u00f1a mediante el 21 ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL23ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL sistema econ\u00f3mico del mercado, tal y como establece el art\u00edculo 38 de la Constituci\u00f3n. No se puede concebir el mercado sin considerar al operador agente por excelencia que es el empresario, cuya figura se perfila necesariamente sobre la base de la libertad; libertad tanto para ejercer o no la funci\u00f3n de tal como para ejercerla, caso de decidirse a hacerlo, del modo que libremente decida. Este doble uso de la libertad da lugar a la competencia, sin la cu\u00e1l sencillamente no hay mercado. De aqu\u00ed, pues, que para nuestra concepci\u00f3n del Derecho Mer- cantil cobre todav\u00eda mayor importancia que para cualquier otra la figura del empresario y de la empresa, instituciones ambas estrechamente vinculadas al mercado que consideramos la ins - tituci\u00f3n central alrededor de la que se ordena el subsistema jur\u00eddico que llamamos mercantil. Es, por lo dem\u00e1s, obvio que el mercado y el cambio indirecto, es decir, mediado por el dinero, que en \u00e9l se practica son instituciones de naturaleza econ\u00f3mica que no pueden ser desna - turalizadas so pretexto de su consideraci\u00f3n jur\u00eddica. Pero si el Derecho Mercantil no puede \"construirse\" al margen de las nociones econ\u00f3micas de empresario, empresa y mercado, tampoco, por supuesto, el mercado puede subsistir sin la creaci\u00f3n de un marco jur\u00eddico insti-tucional que mantenga su funcionalidad, ya que \u00e9sta se fundamenta en la divisi\u00f3n del trabajo, en la propiedad y en el contrato. Es tradicional en la manual\u00edstica de Derecho Mercantil plantear la necesidad de distinguir en- tre empresario y empresa as\u00ed como mantener que es la \u00fanica distinci\u00f3n requerida por el De-recho ante el fen\u00f3meno de la empresa. Ciertamente el Derecho as\u00ed lo exige por la diversidad que, desde su perspectiva, existe entre los sujetos y los objetos de derecho. El empresario, por definici\u00f3n, es un sujeto de derecho mientras que de la empresa no puede decirse lo mis - mo pese a que, en ocasiones y en el lenguaje com\u00fan, se le d\u00e9 aparentemente tratamiento de tal. Ahora bien, la imposibilidad de predicar de la empresa el car\u00e1cter de sujeto de derecho no implica, a nuestro juicio, sin m\u00e1s que deba ser conducida al campo de los objetos de de - recho. Baste recordar aqu\u00ed que ya el codice civile de 1942 destac\u00f3 al tratar de la empresa su vertiente de actividad y no s\u00f3lo de mero objeto. Seg\u00fan el prestigioso texto que se acaba de citar, junto al empresario como sujeto y la empresa (hacienda, negocio) como objeto se debe situar a la empresa (impressa) como actividad del empresario ejercida mediante el negocio o la hacienda o con ocasi\u00f3n de establecerlos. Esta distinci\u00f3n s\u00f3lo muy limitadamente fue aceptada por nuestra doctrina; y hablamos de limitaci\u00f3n en el doble sentido de que, por un lado, fueron pocos los autores que la adopta - ron y, por otro, porque quien lo hizo no extrajo todas sus consecuencias. Aparentemente, la distinci\u00f3n es in\u00fatil pues o bien la actividad se consideraba emanaci\u00f3n del sujeto empresario y entonces su r\u00e9gimen jur\u00eddico se subsum\u00eda en el propio de \u00e9ste o bien, por proyectarse sobre el conjunto organizado constitutivo de la empresa en sentido objetivo, la actividad recibir\u00eda el adecuado tratamiento que el Derecho dispensa a los objetos de derecho. Este modo de ver las cosas es estrecho e infecundo. Ante un fen\u00f3meno econ\u00f3mico de primer orden como la empresa el Derecho no puede dejar de considerar todas sus perspectivas sin pretender alojarlas dentro de sus conceptos y categor\u00edas dogm\u00e1ticas. Ni mucho menos es desde\u00f1able la consideraci\u00f3n de la empresa como actividad del empresario porque de ello se derivan consecuencias de gran significaci\u00f3n para el Derecho. Precisamente el tema del presente estudio lo pone de manifiesto por lo que, para desarrollarlo seg\u00fan es procedente, obligado es tener en consideraci\u00f3n que al empresario precisamente corresponde la iniciativa en la actividad de definir la estructura y de dotarla de los medios o recursos que la hagan apta y econ\u00f3micamente eficiente como soporte o plataforma desde donde llevar a t\u00e9rmino en el campo de la realidad la idea creativa que en concreto para ese caso significa la empresariali-dad. Cierto que una actividad es de suyo inclasificable en ninguna de las categor\u00edas jur\u00eddicas al uso, con lo que no es posible aplicarle el espec\u00edfico r\u00e9gimen jur\u00eddico que a ellas conviene; pero esto no quiere decir que no pueda merecer valoraci\u00f3n jur\u00eddica a diferentes fines, y muy es - pecialmente por lo que se refiere a la responsabilidad con todo lo que, a su vez, ella implica. En efecto, seg\u00fan el DRAE, actividad significa \"conjunto de operaciones o tareas propias de una persona o entidad\". Esta definici\u00f3n nos parece fecunda en consecuencias jur\u00eddicas. La actividad, predicada del hombre o de grupos humanos, como es el caso, hace referencia a la acci\u00f3n; cabalmente a una actuaci\u00f3n que perdura en el tiempo o que se repite o multiplica. La actividad, pues, como la acci\u00f3n procede de una persona, pero adem\u00e1s se la considera como algo propio de ella: Si esto quiere decir algo, no puede ser nada distinto a que el \"conjunto de operaciones\" de alg\u00fan modo cualifica a la persona que las realiza. Pero para que esa cua - lificaci\u00f3n sea relevante es menester que las acciones que integran el conjunto se ejecuten de conformidad con un designio o intencionalidad que las asimila en funci\u00f3n de un fin. Vistas as\u00ed las cosas, debe concluirse que la actividad tiene relevancia jur\u00eddica nada menos que a efectos de la responsabilidad del sujeto por las consecuencias de llevarla a cabo e, incluso en la medida en que la acci\u00f3n perdura o se multiplica con la misma intencionalidad, puede resultar modificada la regla general de la responsabilidad. Pi\u00e9nsese, por ejemplo, en lo que supone en este campo el ejercicio de una profesi\u00f3n. Ahora bien, conviene precisar en este momento lo que debe entenderse por repetici\u00f3n de las acciones que, conjuntadas, integran una actividad. No se quiere decir con ello que cada acci\u00f3n sea id\u00e9ntica a las dem\u00e1s en todas sus especificaciones; quiere expresarse que, aunque difieran, todas y cada una se asimilan a las dem\u00e1s en cuanto obedecen a una misma finalidad sin que sin embargo obedezcan al en - cadenamiento, no s\u00f3lo temporal, que es propio del proceso, seg\u00fan la categor\u00eda acu\u00f1ada por la Teor\u00eda General del Derecho. Para la generaci\u00f3n de responsabilidad por la comisi\u00f3n de la acci\u00f3n o para, en su virtud, mo- dular la regla general de responsabilidad es imprescindible establecer una relaci\u00f3n de impu - taci\u00f3n de la acci\u00f3n o actividad con el sujeto al que la responsabilidad deba serle exigida. Al margen de los hasta cierto punto preocupantes pasos en la direcci\u00f3n de la objetivizaci\u00f3n de la responsabilidad, siempre atemperada por la prudencia de nuestro Tribunal Supremo, lo cierto es que la imputaci\u00f3n se mantiene anclada, como no puede por menos, al menos en la voluntariedad con que el sujeto ha de realizar la acci\u00f3n, voluntariedad que necesariamente reclama la libertad de que se ha de gozar para ejecutarla o no as\u00ed como para hacerlo de esta manera o la otra. Debe notarse que esta referencia a la imputaci\u00f3n de la responsabilidad debe servir igualmen - te para la imputaci\u00f3n de las consecuencias beneficiosas o \u00fatiles que se sigan de la actividad; es lo que en nuestro caso se llaman beneficios. Que ello debe ser as\u00ed se deduce de la natu - raleza propia de la actividad empresarial como actividad econ\u00f3mica. En el terreno jur\u00eddico podr\u00edamos invocar el inveterado aforismo del c\u00f3modo y el inc\u00f3modo. De todo lo dicho hasta aqu\u00ed, creemos que se deduce la importancia, para la econom\u00eda y para el derecho, de los campos en que se manifiesta la actividad empresarial y, por lo mismo, la pertinencia de tomarla como momento imprescindible del an\u00e1lisis jur\u00eddico.25ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL Llegados a este punto, sinceramente estimamos que la noci\u00f3n jur\u00eddica del empresario ha de obtenerse a partir precisamente de la actividad que le es propia, esto es, por el ejercicio de la empresarialidad tal y como venimos defini\u00e9ndola. No debe impedirnos el proceder de este modo la creencia, muy extendida, en que, puesto que el respeto a la metodolog\u00eda propia de la ciencia del Derecho s\u00f3lo se guarda si se opera con conceptos jur\u00eddicos, al tratar del fen\u00f3meno de la empresa deben considerarse \u00fanicamente sus aspectos subjetivo y objetivo por ser los que se acomodan al g\u00e9nero de los sujetos y de los objetos de derecho, conceptos jur\u00eddicos ambos bien acu\u00f1ados y conocidos. Pero no creemos que se falta al rigor exigido por la meto - dolog\u00eda, sino al contrario, si al definir los perfiles del empresario se considera la actividad que le otorga esa caracterizaci\u00f3n. Pensamos, en efecto, que as\u00ed se guarda con mayor cuidado el respeto debido a la metodolog\u00eda propia de la ciencia del derecho, dado que \u00e9ste no opera en un vac\u00edo, y vac\u00edo es para un saber o para una ciencia de car\u00e1cter pr\u00e1ctico lo que s\u00f3lo esta relleno de constructos por mucho que se adapten a conceptos propios del saber de que se trate. Por el contrario, un saber pr\u00e1ctico, y ese es el \u00fanico modo de ser cient\u00edfico el saber del derecho, ha de atenerse a las realidades que arrancan de la persona, y que, por tenerla como centro, en definitiva reconocen la centralidad de la acci\u00f3n humana. No se es empresario por tener ciertos t\u00edtulos, ignotos, adem\u00e1s, o, al menos, peculiares y discutibles, sobre, un no me- nos discutible, objeto que ser\u00eda la empresa; se es empresario por desempe\u00f1ar una actividad que puede calificarse de empresarial y, gracias a la cual, precisamente el sujeto ejerciente se encuentra legitimado para obrar en relaci\u00f3n con el soporte f\u00edsico preciso para el ejercicio. No parece necesario decir que para la definici\u00f3n de empresario que proponemos nos atene - mos a la Escuela de Econom\u00eda m\u00e1s fecunda, a nuestro juicio, por atenerse tanto a hechos ve- rificables como al sentido de la acci\u00f3n humana, a lo que a veces se llama, con raz\u00f3n, la verdad acerca del hombre. Escuela a la que nos referimos que, por lo dem\u00e1s, concibe a la econom\u00eda a partir de esa acci\u00f3n y, en consecuencia, como ciencia pr\u00e1ctica, lejana pues de los constructos y modelos propios de la racionalidad calculadora y matematizante. Pues bien, seg\u00fan los representantes m\u00e1s conspicuos de la escuela de referencia y dicho muy resumidamente, el empresario se define a partir de la empresarialidad que consiste en el perspicaz descubrimiento de nuevas oportunidades que inducen a proceder a la coordina - ci\u00f3n entre fines nuevos y medios igualmente nuevos en vista de la creaci\u00f3n de un resultado que se prev\u00e9 positivo. Aqu\u00ed entran en juego los conceptos de necesidad y de recurso, que habitualmente se consideran bien conocidos pero que, a veces, demasiadas, no est\u00e1n bien formulados. Consistiendo en eso la empresarialidad, se comprende que ya a quien realiza el descubrimien - to de la oportunidad puede calific\u00e1rsele de empresario, si bien la entera y efectiva cualidad de tal se adquiere al integrar ese momento creativo del perspicaz descubrimiento con el de la realizaci\u00f3n de la tarea de coordinaci\u00f3n efectiva de fines y medios. Pero conviene anticipar ahora que ambos momentos son en la realidad separables. De esta manera se puede hablar de empresario \"puro\" para mencionar al sujeto de la acci\u00f3n creativa. La cuesti\u00f3n dista de ser meramente te\u00f3rica pues tiene la consecuencia de se\u00f1alar a ese empresario \"puro\" como destinatario de una parte del resultado que se obtenga con la ejecuci\u00f3n efectiva de la tarea coordinadora de fines y medios que \u00e9l concibi\u00f3. Esta tarea de coordinaci\u00f3n normalmente requerir\u00e1 de un soporte f\u00edsico desde donde poder realizarla, especialmente si se trata de una actividad que se prev\u00e9 como perdurable y no me - ramente de la acci\u00f3n determinada por una circunstancia temporal. En este sentido, pi\u00e9nsese en el valor que se atribu\u00eda en el pasado a estar \"establecido\", a tener un \"establecimiento\"; a\u00fan hoy, a veces, y a determinados efectos jur\u00eddicos, conviene subrayar la distinci\u00f3n entre el empresario y el free rider, entendiendo que el primero es el establecido mientras el segundo se identificar\u00eda con un empresario \"puro\". N\u00f3tese que este inciso no tiene otra pretensi\u00f3n que la de explicar el posible desdoblamiento de momentos en la comprensi\u00f3n del empresa - rio, pero de ninguna manera ha de utilizarse a efectos de salpicar al empresario \"puro\" con el sentido peyorativo que acompa\u00f1a al rider en ciertos contextos, especialmente en el de la competencia en el mercado. Pero es claro que entre las funciones del empresario est\u00e1 la de proyectar el soporte f\u00edsico, que podemos llamar, con otros autores, establecimiento o negocio, procediendo a estable - cer la organizaci\u00f3n de los factores que en cada caso reclame, a su parecer, la idea productiva propiamente empresarial de la que resulte la \"empresa\", entendida ahora como objeto de derecho por constituir un conjunto organizado de elementos que puede ser tratado unita - riamente. En correspondencia con ello, es interesante se\u00f1alar que la acci\u00f3n del empresario se desdobla en una, dirigida hacia la organizaci\u00f3n de los factores necesarios para el proceso productivo y que se la designa como interna, y otra, consistente en el cambio indirecto de lo producido y que, por realizarse en el mercado, se le puede considerar externa. La acci\u00f3n interna se traduce en realidad en una actividad por la incesante atenci\u00f3n que debe prestarse al entorno para adaptarse a \u00e9l todo momento; igualmente, la externa se multiplica en actos de cambio indirecto en el mercado. La actividad interna organizadora tiene como fruto, seg\u00fan se ha dicho ya, la empresa enten - dida como objeto de derecho. En esta consideraci\u00f3n va impl\u00edcito que, por heterog\u00e9neos que sean, sus elementos se integran en una unidad, en un todo susceptible de ser tratado como tal. Sobre el conjunto recae el derecho a explotarlo, que es un modo moderno del frui cl\u00e1sico, y el derecho de disposici\u00f3n sobre el mismo. Con ese alcance, puede aceptarse la aplicaci\u00f3n a nuestro caso de la doctrina econ\u00f3mica de los \"derechos de propiedad\", porque, es claro que, desde el punto de vista jur\u00eddico, no puede hablarse en rigor de que sobre la empresa entendida objetivamente recaiga un verdadero derecho de propiedad, aunque la facultad de explotar y la de disponer tienen el mismo significado ahora que cuando las referimos a una cosa sobre la que se predica el derecho de propiedad. Con independencia de su calificaci\u00f3n, en la que ahora no es pertinente que nos detengamos, conviene decir que el derecho sobre el objeto empresa se le atribuye, con toda raz\u00f3n, al em - presario. As\u00ed resulta, a nuestro parecer, de la consideraci\u00f3n del derecho a la libertad de empre - sa que viene reconocido en el art\u00edculo 38 de la Constituci\u00f3n, incardinado en el Cap\u00edtulo Segun - do de su T\u00edtulo I; que el art\u00edculo 38 se integre en la Secci\u00f3n 2\u00aa de dicho Cap\u00edtulo no afecta ahora para nada. Es interesante subrayar que el derecho se enuncia as\u00ed, con directa referencia a la empresa, y no al modo de otros ordenamientos de nuestro entorno en que se tiene que consi - derar incurso en el que se reconoce respecto a la libre iniciativa econ\u00f3mica o con otra enuncia - ci\u00f3n semejante. Por nuestra parte valoramos la importancia del reconocimiento expreso por nuestra Constituci\u00f3n, pues de acuerdo con la doctrina constitucional, especialmente emanada por la necesidad de interpretar el art\u00edculo 53 C.E., ha de estarse a lo que se entiende por em - presa en las esferas reales en que dicho fen\u00f3meno es objeto de consideraci\u00f3n. La doctrina es un\u00e1nime al reconocer que en el derecho a la libertad de empresa se incluyen las facultades del empresario que sean necesarias para proceder del modo que estime con - veniente en la tarea que tiene como finalidad la organizaci\u00f3n del soporte f\u00edsico o plataforma 27ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL desde la que llevar a cabo el proceso productivo que es presupuesto de su actuaci\u00f3n como agente del mercado de los productos y servicios. Esto es ciertamente lo congruente con la actividad del empresario y justifica nuestra anterior afirmaci\u00f3n de que no se es empresario por ser titular de un derecho sobre la empresa, sino que se tienen derechos en relaci\u00f3n con la empresa porque se es el empresario que la ha organizado con la finalidad de actuar en el mercado de los bienes o servicios de que se trate. La tarea organizadora alcanza a todos los llamados factores de la producci\u00f3n. Entre ellos, desde luego, al capital. Unas palabras merece la consideraci\u00f3n de este factor. El capital, por su consistencia en dinero, es requerido como medio para obtener los \"bienes de capital\" en que necesariamente ha de convertirse para satisfacer la finalidad pretendida. Contar, pues, con capital es lo primero para que el empresario \"puro\" comience a integrar los caracteres de empresario sin adjetivos, puesto que sin \u00e9l no es posible sencillamente llevar a cabo la organizaci\u00f3n de la estructura que garantice poder cumplir la funci\u00f3n empresarial. Notemos que la cuant\u00eda del capital no tiene relevancia a los efectos de lo que ahora estamos tratando. Igualmente es oportuno decir que, puesto que el capital ha de transformarse necesariamen-te en \"bienes de capital\", que son los directamente productivos y, por lo tanto, los que se aplican en el proceso de la producci\u00f3n dando la raz\u00f3n en este sentido a la consideraci\u00f3n aristot\u00e9lica de la improductividad del dinero, de hecho puede prescindirse del capital siempre que se cuente ya con los \"bienes de capital\" en que habr\u00eda de convertirse o, al menos, puede prescindirse del capital en la cuant\u00eda del valor de esos bienes. En este punto es necesario que los juristas europeos nos liberemos del prejuicio, compren- siblemente arraigado fuertemente entre nosotros, de que el capital es un t\u00e9rmino jur\u00eddico que expresa el valor de los recurso propios de la empresa que, constituidos precisamente por medio de las aportaciones de los socios de la entidad empresaria, representa un pasivo inexigible. El capital entre nosotros reduce su significaci\u00f3n a cuando el empresario es perso-na jur\u00eddica o, al menos, un grupo de personas y, aun en esos casos, nunca se le reconoce su pleno sentido econ\u00f3mico sino que \u00e9ste no pasa del hecho de ser considerado primordialmen - te como dinero o como el valor en moneda de los bienes con que el empresario ya cuenta desde el principio. En definitiva, como se dijo siempre con la mayor autoridad, el capital no deja de ser una cifra ideal en el pasivo del balance. La contabilidad, que desde luego no es ni mucho menos desde\u00f1able ni en el terreno econ\u00f3mico ni en el jur\u00eddico, es, entre nosotros, el \u00fanico lugar de encuentro de ambos sentidos del capital. Es preciso que nos liberemos de tan estrecho reduccionismo para entender, en cambio, como se entiende singularmente en el marco del derecho norteamericano, que el capital tiene su significado genuino en el plano de la econom\u00eda y que, para que en relaci\u00f3n con las corporaciones cobre un cierto sentido jur\u00eddi - co, siempre subordinado a aqu\u00e9l otro, es necesario agregarle alg\u00fan adjetivo que lo cualifique, aproxim\u00e1ndose entonces a nuestro \"capital\". Porque, retomando el hilo de nuestro discurso, es conveniente observar que el empresario \"puro\" puede optar para conseguir el capital convertible en los \"bienes de capital\" que preci-sa por recurrir a cualquier modo que le permita disponer de ese \"capital\". A nuestro parecer, el empresario se supone que procede a una valoraci\u00f3n en un doble nivel. En primer lugar, en el de la elecci\u00f3n entre financiar la disponibilidad de los insumos precisos, en cuyo caso habr\u00e1 de determinarse la cuant\u00eda de dinero necesaria para ello, o procur\u00e1rselos directamente, por cuya causa disminuir\u00e1 la cantidad dineraria precisa; en segundo t\u00e9rmino, debe valorarse la v\u00eda por la que pueda llegar a contarse con el capital o con los \"bienes de capital\" en su caso.Respecto del primer punto, la elecci\u00f3n vendr\u00e1 condicionada por las circunstancias que se den respecto de la disponibilidad de los bienes de capital o insumos; respecto del segundo, la opci\u00f3n de la que hablamos abre el campo para admitir que puede capitalizarse la empresa sin necesidad de recurrir a personas que alleguen capital. Este ser\u00e1 el caso de toda \"empresa individual\", aunque m\u00e1s preciso ser\u00eda hablar de empresario individual. Notemos que, a pesar de que en este supuesto el empresario hubiese de recurrir al pr\u00e9stamo o al cr\u00e9dito, quienes allegasen por estas v\u00edas los recursos financieros no se integrar\u00edan en la estructura empresa - rial; ser\u00eda el empresario el que cargase con la consiguiente obligaci\u00f3n del cumplimiento con - tractual que implica la restituci\u00f3n de lo recibido y quien arrostrase la responsabilidad por el no cumplimiento. El caso de la empresa individual no puede quedarse al margen de nuestro estudio o, dicho de otro modo, \u00e9ste ha de considerar a la empresa individual tanto como a la social. De otro lado, tambi\u00e9n en relaci\u00f3n con el segundo punto de los se\u00f1alados, cabe que, pese a que la capitalizaci\u00f3n proceda de personas distintas del empresario \"puro\", no se separe la aportaci\u00f3n del capital de la aportaci\u00f3n de actividad o trabajo. Puede perfectamente pensarse en la formaci\u00f3n de una empresa cooperativa a partir de una idea empresarial como aqu\u00ed la venimos concibiendo. No es impertinente recordar que precisamente en Espa\u00f1a contamos con ejemplos se\u00f1eros en ese campo. Es claro que, con independencia del debate acerca de si el Derecho Mercantil debe ocuparse o no de la empresa cooperativa, no es discutible que no pueden considerarse empresas \"mercantiles\" por faltarles los perfiles capitalistas que siem - pre ti\u00f1en, por definici\u00f3n las instituciones de ese car\u00e1cter. Por esta raz\u00f3n, las consideramos al margen del presente estudio. V. La empresa capitalista El rasgo que nos parece definitorio de la empresa que llamamos capitalista es precisamente la diferenciaci\u00f3n que en ella se establece entre empresario, su actividad espec\u00edfica y estable - cimiento o negocio o, si se prefiere, empresa. En efecto, seg\u00fan puede deducirse de lo expuesto anteriormente, atendiendo al momento de la actividad interna, es empresario quien asume la tarea de definir los factores necesarios para el proceso productivo as\u00ed como organizarlos a ese fin. En la empresa capitalista la aportaci\u00f3n del factor trabajo se mantiene separada por completo de la del capital; la separaci\u00f3n no se refiere, como es l\u00f3gico, a la que impone la naturaleza propia de cada factor o elemento, sino que implica diversidad de t\u00edtulos de los aportantes de cada uno de ellos por lo que concierne a su articulaci\u00f3n con la actividad empresarial tal y como la hemos definido con anterioridad. Quienes ponen su trabajo en la empresa capitalista quedan absolutamente al margen de la empresarialidad; su deber de prestaci\u00f3n se contrae a cumplir las condiciones prescritas en el contrato de trabajo, que marca asimismo el derecho que en contrapartida se devenga, al margen de las vicisitudes que puedan acontecer. No hay que decir que, en este sentido, los trabajadores son unos acreedores m\u00e1s del empresario y, por lo tanto, se exponen al riesgo de cualquier acreedor por serlo, esto es, a la insolvencia de su deudor. De los remedios dispues - tos para el caso tanto por lo que se refiere a las preferencias o privilegios del cr\u00e9dito como a la prevenci\u00f3n o sanaci\u00f3n de la insolvencia no podemos ni debemos tratar ahora. Pero impor-ta subrayar que, en el trance actual de nuestro discurso, la prestaci\u00f3n del trabajo no confiere legitimaci\u00f3n para intervenir de ning\u00fan modo que fuere en la actividad propia del empresario; 29ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL la actividad que asume el trabajador por su contrato de trabajo queda circunscrita a la se\u00f1a- lada en \u00e9l, lo mismo que el contrato se\u00f1ala las obligaciones y derechos que se tienen frente al empresario como relaci\u00f3n bilateral que es la que se origina con el contrato. Cosa distinta sucede si se contempla la cuesti\u00f3n desde el punto de vista de la capitalizaci\u00f3n del proceso productivo. Porque, con referencia a ella, el empresario que hemos llamado \"puro\" puede correr por s\u00ed con la carga de la financiaci\u00f3n o decidir compartirla con otros. Por lo pronto, pues, en la actividad empresarial se comprende la que lleva a decidir acerca de si la empresa se ejercer\u00e1 individualmente o, por el contrario, por un grupo de personas. Recordemos que, seg\u00fan dijimos antes, la empresa es individual cuando s\u00f3lo el empresario \"puro\" asume la financiaci\u00f3n, siendo indiferente que los medios necesarios para ella sean de su titularidad o se hayan hecho disponibles por terceros por t\u00edtulo que implique su restituci\u00f3n a quienes los procuraron. No es la pluralidad de personas cuyos medios de financiaci\u00f3n se utilizan a efectos empresariales, sino el t\u00edtulo por el cual pueden ser utilizados a esos fines lo que determina el car\u00e1cter individual o social del empresario. Pero en el caso de optar por esta \u00faltima forma, todav\u00eda es menester descender a determinar el tipo de sociedad que se estima m\u00e1s ventajoso; cuesti\u00f3n que tambi\u00e9n se encuentra incluida, como es natural, en la actividad propia del empresario, por hip\u00f3tesis, \"puro\". Subrayemos que la forma de capitalizar la empresa que da lugar a una sociedad concierne directamente a la actividad empresarial propiamente dicha. Sin necesidad de mayores preci - siones, creemos que debe bastar para comprenderlo bien que los socios, por virtud del con-trato de sociedad, cualquiera que sea su tipo pero que nunca se puede considerar bilateral o rec\u00edproco, asumen el riesgo de la empresa puesto que, si sus resultados son adversos, no tendr\u00e1n frente a qui\u00e9n dirigir ninguna pretensi\u00f3n consistente en la reintegraci\u00f3n de su apor - taci\u00f3n, al margen, como cosa diferente que es, quedan las posibles acciones de responsabili - dad derivadas de la gesti\u00f3n empresarial. Razonable es entonces que a los socios se atribuya el resultado favorable del ejercicio empresarial. Debemos recordar ahora que, de acuerdo con lo antes razonado, el empresario tiene el derecho de apropiaci\u00f3n del resultado obtenido con la actividad empresarial. Pero de ello dedujimos que al empresario corresponde un dere - cho de disposici\u00f3n de la organizaci\u00f3n empresarial. Por razones obvias, estas mismas consideraciones son posibles respecto de los socios de la sociedad que capitaliza la actividad empresarial; por lo que, si la sociedad tiene t\u00edtulo para apropiarse del resultado que implica beneficio as\u00ed como corre el riesgo del resultado adverso y a ella debe atribuirse el derecho de disposici\u00f3n del todo empresarial, hemos de concluir que la sociedad, persona jur\u00eddica, ocupa el puesto del empresario. Es \u00e9ste el que es, en su caso, \"social\" y no la empresa. Precisamente en previsi\u00f3n de esta consideraci\u00f3n, ineludible desde el punto de vista jur\u00eddico, nos hemos venido refiriendo al empresario \"puro\", porque la atribuci\u00f3n de la condici\u00f3n de empresario a una sociedad integrada por los aportantes de capital, que es uno de los factores que integran la organizaci\u00f3n empresarial, parece hasta cierto punto contradictorio con la concepci\u00f3n de la empresarialidad que mantenemos como determinante de la calificaci\u00f3n del empresario en cuanto tal. El empresario \"puro\" cuya con-sideraci\u00f3n supone un reparto de funciones de la empresarialidad resulta ser un elemento anal\u00edtico imprescindible para el caso en que la empresa llegue a ejercerse por un empresario social o, como dice un significado autor, por una firma. Ahora bien, ocupando la sociedad el puesto del empresario, a ella corresponde el desarrollo de la actividad interna de \u00e9ste adem\u00e1s de las determinaciones que exige la externa, lo que significa atribuirle la gesti\u00f3n de la empresa, cosa de la mayor importancia y que se configura, como es sabido, en el propio contrato de sociedad que habr\u00e1 de respetar el derecho impera-tivo previsto para el tipo social de que se trate. Consecuencia de ello es que a la sociedad le viene atribuido el derecho a la libertad de empresa reconocido en la Constituci\u00f3n sin que tal derecho sufra modificaci\u00f3n ninguna por el hecho de ser social el empresario. A continuaci\u00f3n nos vamos a permitir algunas puntualizaciones relativas a cuestiones ya avan- zadas en este trabajo que nos parecen necesarias una vez que se ha precisado, por un lado, que tenemos la atenci\u00f3n puesta en la empresa capitalista y, por otro, que tanto puede ser individual como social el empresario. Quien percibe con su perspicacia la oportunidad de coordinaci\u00f3n de fines y medios es sin duda aqu\u00e9l a quien puede atribuirse la condici\u00f3n de empresario \"puro\". Pero este personaje es reconocible en un escenario gen\u00e9rico o, por decirlo as\u00ed, global por lo que se refiere a que puede ser contemplado desde todas las disciplinas con las que tenga un punto de contacto, en particular, la econom\u00eda y el derecho. Pero la generalizaci\u00f3n de la figura requiere para que sea completo y fruct\u00edfero el an\u00e1lisis a ella referido considerarla desde cada una de esas dis- ciplinas a fin de cargarla con las notas que cada una de ellas proporciona. En este sentido, no puede prescindirse en el terreno del Derecho Mercantil, sobre todo, del dato del nombre del sujeto ejerciente de la actividad. Porque ejercer la empresa, como antes se vio, supone asumir la responsabilidad por las acciones en que la actividad se traduce y, puesto que en el campo jur\u00eddico de nuestros d\u00edas, la responsabilidad es de orden patrimonial, le corresponde ejercer la empresa al titular del patrimonio que queda responsable de ese ejercicio. Podemos resumir diciendo que es empresario aqu\u00e9l en cuyo nombre se ejerce la empresa. De aqu\u00ed la pertinencia de atribuir la condici\u00f3n de empresario a la sociedad, persona jur\u00eddica, titular del patrimonio responsable; a la persona jur\u00eddica reconocible por su denominaci\u00f3n. Igualmente se aludi\u00f3 m\u00e1s arriba a la fundada atribuci\u00f3n al empresario del resultado benefi - cioso del ejercicio de la actividad empresarial. Conviene ahora insistir en lo que tambi\u00e9n esta incoado antes de que el resultado beneficioso se obtiene como residuo despu\u00e9s de atender con los ingresos todos los gastos necesarios para obtenerlos. Se\u00f1alaremos al paso la impor-tancia de la contabilidad para el fen\u00f3meno empresarial, tanto desde el punto de vista econ\u00f3 - mico como jur\u00eddico. Pero conviene volver sobre la cuesti\u00f3n del car\u00e1cter residual del beneficio porque nos aclara dos cosas de singular inter\u00e9s. La primera, que entre los gastos que amino - ran los ingresos se incluyen los que son necesarios para sufragar los insumos precisos para el proceso productivo, entre los que han de situarse los gastos debidos por el trabajo prestado, teniendo en cuenta que en el concepto de gasto ha de incluirse cualquier coste inherente a la prestaci\u00f3n laboral. La segunda cuesti\u00f3n que, a nuestro parecer, se esclarece es que al empresario debe atribuirse o, dicho de otro modo, est\u00e1 plenamente justificado en derecho que se atribuya al empresario, en el caso de la sociedad empresaria, el poder de direcci\u00f3n y de control que permanentemente tiene que ejercerse ad intra en la b\u00fasqueda de la eficiencia y que alcanza no s\u00f3lo a la necesidad de adaptaci\u00f3n al cambio que exija la actividad externa en el ejercicio de la empresa, sino tambi\u00e9n a la que pueda deducirse de nuevos dise\u00f1os de organizaci\u00f3n y de los cambios operados en los mercados de los insumos, incluida la actividad laboral. Es ineludible tener presente en este punto el valor de la innovaci\u00f3n incluso para com - prender el fen\u00f3meno empresarial, pero tambi\u00e9n a la hora de disciplinarlo jur\u00eddicamente si se quiere ser fiel a su significaci\u00f3n econ\u00f3mica y a su trascendencia social.31ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL No les falta un punto de raz\u00f3n a los economistas cuando insisten en destacar los \"derechos de propiedad\" como piedra angular de la econom\u00eda y, en concreto, como eje que vertebra el fen\u00f3meno empresarial y que perfila la figura del empresario. Esto es especialmente cierto, desde el punto de vista econ\u00f3mico, si se piensa en la empresa capitalista porque ante ella se hace evidente el derecho de disposici\u00f3n del conjunto organizado o establecimiento, singular - mente cuando el empresario es social. N\u00f3tese adem\u00e1s que los economistas por lo general, y desde luego en el contexto de la \"teor\u00eda de los derechos de propiedad\", predican el derecho de propiedad sobre cualquier activo patrimonial del sujeto, incluidos los cr\u00e9ditos que le son debidos, especialmente los de naturaleza contractual. Por nuestra parte, ya sabemos que la citada teor\u00eda ha de acogerse con salvedades o precisio - nes por la reserva que cabe oponer al concepto de propiedad de que parte que no se compa - dece con el t\u00e9cnico-jur\u00eddico. Pero, si bien no es aceptable considerar al conjunto organizado en que consista el establecimiento objeto del derecho de propiedad, no son dudosas las fa-cultades que recaen sobre \u00e9l y que necesariamente han de atribuirse al empresario. Y acaso convenga recordar ahora que las principales facultades son las de explotaci\u00f3n y las de dispo-sici\u00f3n. Por virtud de la primera el empresario ejerce la gesti\u00f3n o direcci\u00f3n y el control; de esta facultad no se desprende en ning\u00fan momento y, siendo crucial para el derecho a la libertad de empresa, cualquier acto que la afecte afecta a ese derecho. Por su parte, la segunda fa - cultad implica para el empresario la posibilidad de cesar en el ejercicio de esa empresa, pero, a la vez, tambi\u00e9n ha de implicar para el adquirente que, por virtud de la propia naturaleza de la empresarialidad, debe igualmente serle aplicada en relaci\u00f3n con el conjunto organizado que se le transmite; en relaci\u00f3n con esto se ha de valorar el significado de la continuaci\u00f3n de empresa, por ejemplo. La importancia o el peso que en la realidad se concede a la organizaci\u00f3n empresarial, sobre todo, cuando se trata de la llamada gran empresa, no debe hacernos olvidar ninguna de las dos cosas siguientes. De un lado, la verdadera significaci\u00f3n para la econom\u00eda real tanto de las empresas ejercidas por un empresario individual como de las llamadas peque\u00f1as y medianas empresas, usualmente ejercidas por empresarios sociales. Lo relevante est\u00e1 en el car\u00e1cter capitalista de la empresa, y ello no se determina ni condiciona por la naturaleza jur\u00eddica de la persona del empresario ni por el tama\u00f1o de la organizaci\u00f3n empresarial. De otro lado, tampoco debe perderse de vista que la burocratizaci\u00f3n que la gran empresa lleva consigo no nos debe ocultar la funci\u00f3n del empresario \"puro\" ni, en general, la funci\u00f3n empresarial que se realiza por todos los que participan de los derechos del empresario por virtud de la llamada a constituir el capital de la empresa. En ning\u00fan caso puede concentrarse la atenci\u00f3n en la burocracia prescindiendo de la consideraci\u00f3n del momento que represen - ta la funci\u00f3n del empresario ni, por lo tanto, tampoco de la persona, f\u00edsica o jur\u00eddica, que la desempe\u00f1a, pues, por perfecta que pudiera ser la organizaci\u00f3n destinada al proceso produc - tivo, el car\u00e1cter procesual del mercado reclama una actitud permanente de b\u00fasqueda de la eficiencia din\u00e1mica que le es inherente por definici\u00f3n al empresario y que no se traduce s\u00f3lo en la readaptaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n al entorno que demanda el proceso productivo, sino que, muy principalmente y aun de modo previo, significa mantenerse abierto a descubrir con agudeza las nuevas oportunidades de coordinaci\u00f3n de medios y fines que pueden ser explo - tadas. Como se comprende, esta funci\u00f3n no puede esperarse que sea cumplida por ninguna burocracia. De hecho la burocratizaci\u00f3n en la gran empresa podr\u00eda hacernos dudar de que realmente se les pueda considerar empresas en sentido estricto. No es este el momento para explayarse en la cuesti\u00f3n, pero no nos resistimos a enunciar simplemente dos manifes -taciones permanentes de lo que decimos y de nuestra duda. Pensemos, en primer lugar, en la cercan\u00eda, cuando no confusi\u00f3n, de las burocracias de las grandes empresas al poder pol\u00edti - co; en segundo lugar, en que en buena parte el llamado mercado de empresas que se activa mediante las operaciones de Ofertas P\u00fablicas de Adquisici\u00f3n debe su existencia a la conver - si\u00f3n en la empresa que desea adquirirse de la empresarialidad en burocracia. Cabalmente a remediar los efectos de tal conversi\u00f3n se ordena la OPA, que, dicho sea de paso, no deber\u00eda encontrar trabas por razones obvias y tal y como patrocina la doctrina econ\u00f3mica m\u00e1s con - vincente. Claro est\u00e1 que en este punto una traba m\u00e1s en ese mercado de empresas viene del lado de la continuidad de la empresa, que ya fue aludido anteriormente. VI. La teor\u00eda contractual de la empresa La organizaci\u00f3n de bienes que llamamos habitualmente empresa, a\u00f1adi\u00e9ndole a veces que en su acepci\u00f3n objetiva, se establece sobre la base del prop\u00f3sito del empresario respecto del proceso productivo que, a su vez, se ordena a su prop\u00f3sito de actuaci\u00f3n en el mercado. En una econom\u00eda avanzada la creatividad de ese sujeto se refiere a bienes y servicios cada vez de mayor complejidad, acordes, por lo dem\u00e1s, con la mayor sofisticaci\u00f3n de las necesidades que el empresario cree tan generales como para emprender la incierta y arriesgada aventura de intentar satisfacerlas. Porque no olvidemos, por otro lado, que el acceso de grandes capas de poblaci\u00f3n al consumo de bienes y servicios permite concebir como masivos la producci\u00f3n y el intercambio de unos y otros. De ah\u00ed la consecuencia de que, por una parte, la organizaci\u00f3n pueda ser pensada contando con ciertos niveles de su ocupaci\u00f3n y de que, por otra, se pueda tambi\u00e9n contar con cierta permanencia o durabilidad, lo que induce a asegurarse la posibilidad de mantenerla por mien - tras sea conveniente por fruct\u00edfero. Estas circunstancias hacen que al empresario pueda atri-bu\u00edrsele un papel de planificador por lo que se refiere a la empresa, que a su vez se constituye ella misma como instancia planificadora de la econom\u00eda. La consideraci\u00f3n de esta funci\u00f3n de planificaci\u00f3n en relaci\u00f3n con los elementos de la organiza - ci\u00f3n empresarial ha llevado a construir la llamada \"teor\u00eda contractual de la empresa\" a fin de explicar la raz\u00f3n por la que el empresario recurre a establecer un soporte f\u00edsico para llevar a efecto lo que la empresarialidad le sugiere. Dicha teor\u00eda se formula en su origen en considera - ci\u00f3n del ahorro de costes que para el empresario significa contar con los factores productivos de una manera estable, es decir, duradera en lugar de tener que acudir al mercado cada vez que fueran precisos. La teor\u00eda no deja de ofrecer la paradoja de que, fundado el fen\u00f3meno empresarial en el mercado y teni\u00e9ndole a \u00e9ste como centro del sistema econ\u00f3mico por ser el proceso de asignaci\u00f3n de recursos por antonomasia dada su eficiencia superior a ning\u00fan otro, el empresario no se atiene al mercado cuando se trata cada vez que ha de procurarse lo nece - sario para su actividad interna. Gracias a la aguda percepci\u00f3n de ciertos economistas ilustres, al continuar desarrollando la teor\u00eda contractual de la empresa se advierte que, si bien \u00e9sta, desde el punto de vista organizativo, constituye un plexo de contratos con los distintos grupos de interesados en cuyo centro est\u00e1 el empresario que se atribuye la funci\u00f3n de control a efectos de resolver los conflictos de intereses entre los grupos, los contratos no son de g\u00e9nero distinto a los que se celebran en los mercados ni, por lo tanto responden a principios diferentes. En consecuencia, la teor\u00eda contractual de la empresa en su actual formulaci\u00f3n no implica entender que la actividad interna del empresario se desarrolla al margen del mercado, pero 33ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL contin\u00faa siendo necesaria para mantener en el primer plano de la atenci\u00f3n la cuesti\u00f3n de los diversos costes que han de ponderarse por el empresario a la hora de adoptar su decisi\u00f3n emprendedora. Con total independencia del debate acerca de si la teor\u00eda contractual de la empresa ha de recibirse por el Derecho Mercantil como rectora de su tratamiento del fen\u00f3 - meno empresarial y a efectos de concebirlo como sector del ordenamiento con un \u00e1mbito material bien precisado, resulta incuestionable la pertinencia de contar con lo que la repetida teor\u00eda aporta en relaci\u00f3n con los costes de la organizaci\u00f3n empresarial, dado que de ellos depende en definitiva la eficiencia din\u00e1mica econ\u00f3mica. Nuestro parecer es especialmente oportuno al constituir objeto de este estudio una cuesti\u00f3n como la conciliaci\u00f3n que se refie - re nada menos que a uno de los recursos o factores decisivos en cualquier soporte f\u00edsico de cualquier idea empresarial y que se procura el empresario mediante contratos. Saber que \u00e9stos no son de tipo diferente a los celebrados en el mercado no es en modo alguno balad\u00ed para nuestro actual prop\u00f3sito. Como se ha dicho con todo acierto por un prestigioso economista al tratar de la teor\u00eda que nos ocupa, \"el empresario reduce los costes de comprar obra hecha firmando un contrato por un per\u00edodo prolongado y adem\u00e1s un contrato tipo para muchos empleados en circuns - tancias semejantes, aunque no id\u00e9nticas\". Pero lo decisivo, a nuestro juicio, no est\u00e1 en eso, que en definitiva con lo que se vincula es con la perdurabilidad de la organizaci\u00f3n empresarial en vista de la producci\u00f3n en serie, sino que lo verdaderamente significativo est\u00e1 en lo que a continuaci\u00f3n nos sigue diciendo el mismo autor: \"Como no sabe (el empresario) detallada-mente qu\u00e9 suministros o actividades va a necesitar en cada momento, las obligaciones del empleado se definen gen\u00e9ricamente\". Es decir, no se compra en verdad la obra hecha sino los servicios de muchos, si bien las caracter\u00edsticas de la empresarialidad de la ignorancia pero, por eso mismo, de mantenerse permanentemente abierto a la creatividad y a la innovaci\u00f3n exigen que los servicios s\u00f3lo puedan ser gen\u00e9ricamente definidos, porque \"la decisi\u00f3n en cada momento de c\u00f3mo se concretan esas obligaciones gen\u00e9ricas corresponde al empre - sario en su funci\u00f3n jer\u00e1rquica...en su funci\u00f3n de control\". Funci\u00f3n \u00e9sta que, seg\u00fan antes apuntamos, es imprescindible para poder efectuar la coordinaci\u00f3n de todos los conjuntos de interesados en que sea efectiva la empresarialidad evitando o resolviendo el conflicto entre los intereses de unos y otros. VII. El empresario \"mercantil\" y la conciliaci\u00f3n Nos parece que se hace necesario recapitular cuanto se ha dicho y argumentado anterior - mente que puede agruparse en dos apartados. Por un lado, en relaci\u00f3n a la conciliaci\u00f3n; por otro, en relaci\u00f3n con el fen\u00f3meno empresarial. Por lo que concierne a la conciliaci\u00f3n, sabemos que se trata de la forma de compatibilizar la vida familiar y la laboral de la persona trabajadora, sea mujer o var\u00f3n, cuando el trabajo se presta en el seno de una empresa, y, en nuestro caso, de una empresa capitalista. Sabemos tambi\u00e9n que la conciliaci\u00f3n incide necesaria o inevitablemente en las condiciones en que el trabajo se ha de prestar, y que esas condiciones vienen impuestas en buena parte por la nor - mativa de la Uni\u00f3n Europea y, en todo caso, por la normativa interna de car\u00e1cter imperativo, estatal y auton\u00f3mica. Debe retenerse, pues, que las condiciones derivadas de la conciliaci\u00f3n se imponen coactivamente por los poderes p\u00fablicos y con ocasi\u00f3n de la regulaci\u00f3n de las re - laciones laborales, es decir, en el conjunto normativo comprensivo del Derecho del Trabajo. 35ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL Por lo que se refiere al fen\u00f3meno empresarial, hemos de subrayar la importancia de la consi - deraci\u00f3n de su momento de actividad al lado del subjetivo -empresario- y objetivo -empresa o negocio o establecimiento-. Al empresario mercantil, sujeto de derecho, se le ha de reco-nocer, desde luego, el derecho a la libertad de empresa que predica el art\u00edculo 38 de la Cons - tituci\u00f3n de todo hombre. Este derecho se integra por la facultad, entre otras, de crear una empresa. Puesto que, por definici\u00f3n, estamos situados en una perspectiva iusmercantilista, todo sujeto puede ser empresario mediante la creaci\u00f3n de una empresa capitalista, que es el tipo de empresa de la que se ocupa el Derecho Mercantil; nuestro empresario ser\u00e1, pues, el empresario capitalista. Mediante la facultad de crear empresas, puede desarrollarse la empresarialidad, que con - siderada en su totalidad, abarca tanto el momento del descubrimiento de la oportunidad como el de la realizaci\u00f3n de las tareas necesarias para poder obtener el resultado que la oportunidad promete. Estas tareas se ordenar\u00e1n a la organizaci\u00f3n del soporte f\u00edsico gracias al que se desarrolla el proceso interno de producci\u00f3n de los bienes y servicios respecto de los que se actuar\u00e1 en los respectivos mercados. En el desempe\u00f1o de su actividad el empre - sario ha de conducirse de acuerdo con las normas imperativas. Pero puesto que la actividad interna es instrumental de la externa, deben considerarse de manera preeminente la normas relativas a la negociabilidad de los productos o servicios, esto es, las normas que los se\u00f1alan como intra o extra commercium, teniendo en cuenta que los no declarados fuera del comer-cio han de estimarse de comercio libre. En puridad, si nos atuvi\u00e9ramos a lo que demanda un sistema de econom\u00eda de mercado, esas normas y las dirigidas a integrar el marco institucional y, en general, jur\u00eddico que el mercado precisa para funcionar eficientemente debieran ser las \u00fanicas a tener en cuenta. Por definici\u00f3n, las normas referidas a los actos que se celebran en el mercado, dada la naturaleza contractual de \u00e9stos, debieran, en principio, ser de car\u00e1cter dispositivo y estar, por lo tanto, sujetas al principio de autonom\u00eda de la voluntad. Lo cierto es sin embargo que la consideraci\u00f3n de que las partes no se encuentran en condiciones de igualdad por lo que se refiere al llamado poder de mercado determina la intervenci\u00f3n del legislador que se cree obligado a imponer normas imperativas que supuestamente corrijan la desigualdad. Por tratarse, de un lado de normas relativas a contratos y, por otro, consistir precisamente en contratos, seg\u00fan hemos visto antes, las acciones que integran la actividad interna empresarial, puede estudiarse conjuntamente y desde el mismo punto de vista el significado de los requerimientos legales establecidos en las normas legales imperativas que, por referirse a los contratos o relaciones contractuales, tanto corresponden a la actividad interna como a la externa del empresario. Reiteramos que por m\u00e1s que sea legal la normativa, y por desgracia, adem\u00e1s, no siempre tienen las normas ese car\u00e1cter formal, cuando es imperativa puede y debe estimarse una forma de intervenci\u00f3n de la econom\u00eda que, por interferir su normal funcionamiento, hace al mercado ineficiente en la medida en que le priva de la efectividad que le es propia respecto de la asignaci\u00f3n de los recursos cuando \u00e9sta se produce a consecuencia tan solo de la infor - maci\u00f3n que incesantemente van procurando los precios. Sin que sea \u00e9ste momento para penetrar en el juicio que ha de merecer cualquier forma de intervencionismo econ\u00f3mico, es incuestionable que tambi\u00e9n el producido por mediaci\u00f3n de las normas imperativas relativas a los contratos o a las relaciones contractuales supone afectar al derecho a la libertad de em - presa puesto que la plenitud de su contenido y de su funci\u00f3n se conecta inescindiblemente a un sistema de mercado eficiente. En virtud de lo cual las normas imperativas de referencia deben ser, adem\u00e1s de interpretadas en todo caso en funci\u00f3n de la voluntad querida por las partes, de modo restrictivo, de acuer - do con el tradicional principio general del derecho de que as\u00ed deben interpretarse las normas prohibitivas o limitativas de derechos. Cuando, como en nuestro caso, las normas que esta - mos considerando resultan ser limitativas de un derecho constitucionalmente reconocido, necesitan antes de cualquier otra cosa encontrarse justificadas por estar destinadas a la pro - tecci\u00f3n de otro bien igualmente constitucional y ser necesarias para brindarle protecci\u00f3n. Pero el test de necesidad debe por \u00faltimo complementarse con el de proporcionalidad, que exige que la norma no restrinja el derecho que se ve afectado por ella sino hasta all\u00ed donde resulte proporcionado a su finalidad tuitiva. Interesa subrayar en este momento que al Derecho Mercantil corresponde en relaci\u00f3n con el fen\u00f3meno empresarial, por lo pronto, definir al empresario a fin de dotarle de un estatuto que le sea adecuado. Ha de notarse que la adecuaci\u00f3n se refiere a la naturaleza econ\u00f3mica de la actividad empresarial; en efecto, las disposiciones relativas a la contabilidad as\u00ed como a la publicidad legal del desempe\u00f1o de la actividad, que, como toda la doctrina reconoce, integran el estatuto del empresario, se ordenan a la seguridad en las transacciones en las que el empresario interviene. Efectivamente, la actividad empresarial tiene un significado o relieve p\u00fablico de la mayor importancia; recordemos que tradicionalmente al tratar de la concepci\u00f3n del Derecho Mercantil se destacaba el car\u00e1cter profesional del \"comerciante\" al que, dicho sea de paso, sin raz\u00f3n que resulte convincente se asimila hoy el empresario; una profesi\u00f3n se ejerce de cara al p\u00fablico como la etimolog\u00eda de la misma palabra nos advierte. Si la asimilaci\u00f3n entre las citadas figuras no est\u00e1 justificada a efectos de sostener que desde su origen el Derecho Mercantil se vincula al empresario, es cierto, desde luego, que \u00e9ste tiene en com\u00fan con el viejo \"comerciante\" del C\u00f3digo la realizaci\u00f3n de una actividad constante (y no un solo acto) de car\u00e1cter econ\u00f3mico con proyecci\u00f3n p\u00fablica. Queremos as\u00ed resaltar la importancia que de suyo tiene la actividad empresarial para la vida social y aun pol\u00edtica. Im - portancia que se hace expl\u00edcita al par que se potencia desde el momento que se reconoce el sistema de mercado como el centro de la llamada Constituci\u00f3n econ\u00f3mica, que, no se olvide, se entiende como la parte del texto constitucional que con el vigor y la eficacia propios de \u00e9ste dispone el modo en que ha de conducirse la econom\u00eda como subsistema de la vida de la comunidad nacional. Al Derecho Mercantil, mientras exista la divisi\u00f3n del derecho privado en sectores distintos, tambi\u00e9n le corresponde como materia propia establecer el r\u00e9gimen apropiado a los derechos del empresario en cuanto tal, es decir como sujeto que desempe\u00f1a una actividad cuyos efec - tos rebasan los l\u00edmites propios de cualquier relaci\u00f3n entre particulares para dejarse notar en el espacio p\u00fablico de la vida social. Que esos derechos, o facultades de un mismo derecho que ahora tanto da, y de los que ya nos hemos ocupado m\u00e1s arriba, se encuentren consa - grados en la Constituci\u00f3n y formen parte de la Constituci\u00f3n econ\u00f3mica nos lleva a tomar las disposiciones del Derecho Mercantil que implican su ejercicio como integradas en el \"bloque de constitucionalidad\" correspondiente. En este sentido, para estar de acuerdo con la Constituci\u00f3n, las facultades que, seg\u00fan el De- recho Mercantil, corresponden al empresario han de realizarse libremente; no s\u00f3lo han de partir de la decisi\u00f3n libre sobre su ejercicio, sino que su contenido debe quedar a la disposi - ci\u00f3n del empresario, porque s\u00f3lo de esta manera puede ser creada y puede ser ejercida una empresa libre, que es la propugnada de manera directa por la Constituci\u00f3n al tratar de la cuesti\u00f3n del fen\u00f3meno empresarial desde el punto de vista subjetivo o del derecho a ser em - presario como tambi\u00e9n de manera indirecta al tratar del fen\u00f3meno desde el punto de vista 37ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL objetivo al referirse al mercado como centro del sistema social de econom\u00eda, esto es, como un subsistema social. Recordando lo que antes dijimos acerca del empresario \"puro\" que reduce su actividad al mero descubrimiento de la oportunidad pero que comparte su condici\u00f3n de empresario a efectos de disponer de los factores precisos para el proceso productivo, conviene igualmen - te recordar que la primera actuaci\u00f3n se dirigir\u00e1 a procurarse el capital o los bienes de capital que precisa. Debe advertirse que esta actividad no s\u00f3lo se desempe\u00f1a en el momento inicial de la empresa sino que tendr\u00e1 que repetirse cada vez que sean necesarios nuevos recursos financieros. Por \u00faltimo es tambi\u00e9n \u00fatil recordar ahora c\u00f3mo el empresario \"puro\" habr\u00e1 de decidir acerca de la titularidad de los recursos necesarios para la financiaci\u00f3n de los bienes de capital en que consistan los insumos de la empresa. Para procurarse tales recursos se acudir\u00e1 al mercado del dinero o de capitales seg\u00fan sea el sistema de financiaci\u00f3n por el que se opte, pero en todo caso el capital se conseguir\u00e1 por medio de contratos. Exactamente un proceso de las mismas caracter\u00edsticas y que concluir\u00e1 igualmente en la celebraci\u00f3n de contratos se se - guir\u00e1 para obtener el trabajo que se necesita como factor integrado en el conjunto objetivo empresarial. En suma, la actividad del empresario en su vertiente organizadora de los recursos precisos para el proceso productivo se desenvuelve, como es sabido, en contratos respecto de los cuales se encuentran m\u00e1s o menos organizados los correspondientes mercados. Pero, como sabemos, la funci\u00f3n de esos mercados se encuentra mediatizada por normas de distinto ca - r\u00e1cter y con distinto fundamento que deben ser consideradas trabas para su eficiencia. A partir de este momento debemos centrar nuestro an\u00e1lisis en el mercado de trabajo que es el concernido por las pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n y por las normas que la introducen en la pr\u00e1ctica. Es significativo que el mercado del trabajo o laboral se considere un mundo aparte respecto de los dem\u00e1s mercados. Hasta tal punto es as\u00ed que nunca ha sido objeto de atenci\u00f3n por el Derecho Mercantil no obstante que este sector del ordenamiento jur\u00eddico se origina y mantiene con referencia a las operaciones del tr\u00e1fico patrimonial propio del sistema eco - n\u00f3mico capitalista en el que sin duda el mercado o, si se prefiere, los mercados ocupan un lugar axial. El mercado de trabajo puede concebirse a partir de que el contrato de trabajo se desgaja del de arrendamiento de servicios previsto en el c\u00f3digo civil y llega a ser el centro de una nueva rama del derecho precisamente llamado del trabajo o de las relaciones labora-les. Es, sin duda, la preocupaci\u00f3n del legislador por la necesidad de especial protecci\u00f3n del trabajador frente al empleador la que determina que los contratos que tienen al trabajo por su objeto se sometan a un r\u00e9gimen jur\u00eddico particular y separado de los dem\u00e1s contratos. En ello, a nuestro juicio, adem\u00e1s influye la repugnancia a considerar como cosa susceptible de ser enajenada y adquirida una decisiva vertiente emanada de la persona como es su actividad de tal modo que pueda acabar cosific\u00e1ndose a la persona misma. Si se piensa en las fechas en que comienza a emanciparse el contrato de trabajo del tronco regulador de los contratos en general se convendr\u00e1 en la influencia de doctrinas que, incluso desde distintos y aun opues - tos bandos ideol\u00f3gicos, coincid\u00edan en repudiar un tratamiento del trabajo que se estimaba deshumanizador. La consecuencia de eso fue la de trasladar al campo jur\u00eddico la ideolog\u00eda de la lucha de clases o, al menos, desde el otro bando necesidad de dar al trabajo como objeto de contrato un tratamiento particular y aut\u00f3nomo e irreconciliable con el que pudiera convenirle en raz\u00f3n de diversas circunstancias como pueda ser la conveniencia social, por ejemplo. Lejos de noso-tros considerar cono \"mercanc\u00eda\" el trabajo, pero no menos lejos el participar de la opini\u00f3n de que el trabajo no puede someterse a los principios del derecho de contratos si no es en detrimento de la dignidad personal del obligado a prestarlo. El hecho es sin embargo que el r\u00e9gimen del contrato de trabajo mantuvo a las relaciones laborales originadas por su causa al margen del Derecho Mercantil pese a ser el trabajo un recurso o factor por lo general indispensable para el ejercicio empresarial. Bien es cierto que en la actualidad no s\u00f3lo los contratos de trabajo se mantienen al margen del derecho de contratos, que por cierto debiera, en nuestra opini\u00f3n, ser unitario para todos los contratos entre privados, sino que tambi\u00e9n se particularizan aquellos en los que una de las partes es consumidor e incluso llega a defenderse por un sector de la doctrina la resistematizaci\u00f3n de su tratamiento en un Derecho del Consumo. La referencia a esta cuesti\u00f3n est\u00e1 justificada desde el momento que, seg\u00fan vimos antes, los contratos realizados por el empresario en vista de la organizaci\u00f3n del conjunto empresarial y los que ese mismo sujeto efect\u00faa en el mercado de los bienes o servicios a cuya producci\u00f3n se destina aquel conjunto merecen igual consideraci\u00f3n por lo que se refiere a las consecuen - cias que sobre el derecho a la libertad de empresa, sobre la empresa libre y sobre el mercado competitivo se siguen de las exigencias normativas que se imponen con car\u00e1cter imperativo respecto de su conclusi\u00f3n, o a su firmeza, o a su forma o a su contenido o a su cumplimiento o a las consecuencias del no cumplimiento. En todo caso las exigencias normativas introducen rigidez en el c\u00e1lculo inherente a la actividad empresarial por representar costes que han de te - nerse necesariamente en cuenta; es incuestionable entonces que la normatividad imperativa, como medio que es de la intervenci\u00f3n en la econom\u00eda, resta creatividad a la empresarialidad con lo que esto supone de reducci\u00f3n de las ventajas o utilidad general que podemos llamar sist\u00e9mica en cuanto que son inherentes al sistema de econom\u00eda de mercado, que, como est\u00e1 reiteradamente demostrado a lo largo de la historia y a lo ancho del territorio global, pese a las concretas y, en general, equivocadas limitaciones con que se le deja operar por los poderes p\u00fablicos, es el que procura la mayor creaci\u00f3n de riqueza as\u00ed como su mejor distribuci\u00f3n. La menci\u00f3n de los contratos con consumidores es espec\u00edficamente acertada porque, si bien se mira, las especialidades de su r\u00e9gimen vienen determinadas por el preconcepto de que en los actos contractuales que pueden denominarse de consumo las partes se encuentran en posici\u00f3n desigual en relaci\u00f3n con el poder de mercado. Lo que sin compromiso ninguno por nuestra parte podemos llamar Derecho del Consumo se afirmar\u00eda con una finalidad tuitiva semejante por su fundamento a la que preside el Derecho del Trabajo. Con independencia de la ponderaci\u00f3n que merece dicho punto de partida a la luz del principio de libertad, que en sede contractual se traduce por autonom\u00eda de la voluntad, importa ahora advertir adem\u00e1s que tanto en uno como en otro caso se prodiga la contrataci\u00f3n tipo o lo que, en el caso de los consumidores, se conoce como contrataci\u00f3n con condiciones generales existe una raz\u00f3n id\u00e9ntica para que se produzca el recurso a contratar por adhesi\u00f3n. Aunque la contrataci\u00f3n tipo para establecer las relaciones laborales se debe fundamental - mente a la perdurabilidad de \u00e9stas y a la ignorancia del empresario sobre c\u00f3mo tendr\u00e1n que desempe\u00f1arse en el futuro en vista de las adaptaciones que tenga que efectuar seg\u00fan le re - clamen los cambios del entono, pese a eso, responde a la misma necesidad a que obedece la contrataci\u00f3n con consumidores por medio de condiciones generales; a saber, hacer posible el c\u00e1lculo econ\u00f3mico que le resulta imprescindible realizar al empresario.39ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL Pero, pese a las analog\u00edas que presenta la contrataci\u00f3n del trabajo y la que se efect\u00faa con consumidores, no dejan de ser considerables sus diferencias por lo que aqu\u00ed nos interesa. Es cierto que en uno y otro caso los requerimientos que derivan de las normas imperativas que afectan a una y otra contrataci\u00f3n representan costes para el empresario a la vez que le recortan sus facultades de emprender lo que \u00e9l decida y de organizar lo que \u00e9l decida tambi\u00e9n a efectos de llevar a efecto la empresarialidad. Pero, no obstante, las diferencias son relevantes. Porque las exigencias legales sobre los contratos de consumo no afectan de suyo m\u00e1s que a las operaciones futuras que pueden realizarse o no por el empresario seg\u00fan su libre decisi\u00f3n en funci\u00f3n del c\u00e1lculo que se atiene a la informaci\u00f3n suministrada por los mercados, completada con el conocimiento de los requerimientos de las normas legales. En consecuencia, en el caso de que ahora tratamos, tales requisitos no impiden el ejercicio de la empresarialidad por lo que no cercenan al empresario la facultad de ejercerla aunque haya de hacerlo en las condiciones que las normas imperativas le imponen si es que opta por con - tinuar ejerci\u00e9ndola. La cuesti\u00f3n se presenta de manera diferente cuando se trata de las exigencias que las normas imponen imperativamente sobre los contratos de trabajo. Porque entonces es el empresario el que se ve privado de negociar las condiciones del contrato ordenado a procurarle uno de los factores indispensables para realizar el proceso productivo. Su necesaria articulaci\u00f3n con los mercados de bienes y servicios que, objeto y resultado de ese proceso, est\u00e1n destinados a cambiarse en el mercado, cuyo resultado anticipa el c\u00e1lculo econ\u00f3mico empresarial, no siem-pre tendr\u00e1 resultado positivo y, entonces para cuando no lo sea, podemos considerar que los requerimientos legales para el caso que ahora tratamos afectan a la facultad de emprender misma adem\u00e1s de a la de organizar los factores que demanda el proceso productivo. Pero adem\u00e1s si, como debemos, tenemos presente que la actividad empresarial tiende a ser duradera y a permanecer, es claro que las particulares acciones en que la misma se traduce est\u00e1n constante e ininterrumpidamente produci\u00e9ndose de tal modo que se puede hablar de que el empresario se encuentra en una determinada situaci\u00f3n jur\u00eddica respecto de la empresa en su sentido objetivo; situaci\u00f3n en la que la decisi\u00f3n que lleva al ejercicio de la facultad de emprender se renueva de la misma forma que lo hace la facultad de organizar los factores del proceso productivo, puesto que, en definitiva, esta segunda es funci\u00f3n de la primera y la decisi\u00f3n inicial es, a su vez, funci\u00f3n de la informaci\u00f3n suministrada por el mercado de los bienes o servicios. En correspondencia con ello, el empresario debe poder cesar en cualquier momento en el ejercicio de su actividad, en especial tan pronto como del c\u00e1lculo, efectuado sobre la base de la informaci\u00f3n de los mercados de bienes y servicios producidos y de la que se deriva del mercado del trabajo, no deduzca una utilidad, beneficio o ventaja. De aqu\u00ed que las rigideces del mercado del trabajo siempre repercutan irremisiblemente en las facultades que integran el derecho a la libertad de empresa; pero la rigidez se tornar\u00e1 en obst\u00e1culo si el trabajo que tenga que contratarse seg\u00fan las condiciones legales previstas para el cum - plimiento de su prestaci\u00f3n origina una relaci\u00f3n a la que no pueda ponerse final sino sobre la base, igualmente determinada por la ley, de unos costes que de hecho la convierten en perpetua. En este sentido, la imposici\u00f3n de que la relaci\u00f3n laboral se sujete a cualquier f\u00f3rmula desti- nada a la conciliaci\u00f3n se hace especialmente obstaculizadora del ejercicio del derecho a la libertad de empresa cuando la relaci\u00f3n laboral se encuentra amparada por normas que hacen de facto imposible ponerle fin. Porque, dada la naturaleza y el contenido del derecho de que se trata, si su ejercicio debe referirse a la decisi\u00f3n de emprender tambi\u00e9n debe abarcar su de -cisi\u00f3n de cesar en la situaci\u00f3n que de aquella resulta; es a lo que se refieren los economistas cuando aluden a la necesidad de que no existan ni barreras de entrada ni de salida del mer-cado porque es obvio que toda barrera de salida supone una traba para la entrada. N\u00f3tese adem\u00e1s, que la ausencia de barreras en ambos sentidos es condici\u00f3n indispensable para que pueda hablarse de que se respeta el sistema de competencia mercantil que por definici\u00f3n, descansa en lo que a veces se llama, la contestabilidad del mercado. Se manifiesta en conse- cuencia que el ejercicio verdaderamente libre de la empresarialidad tiene una proyecci\u00f3n o trascendencia macroecon\u00f3mica como se aludi\u00f3 anteriormente. Hasta este momento hemos partido de considerar que las medidas tendentes a la concilia - ci\u00f3n vienen adoptadas por la ley e impuestas por su car\u00e1cter imperativo; es decir, no son fru - to de la negociaci\u00f3n entre las partes del contrato de trabajo. En realidad las consideraciones acerca de las consecuencias de tales medidas se atienen al supuesto de que no sean objeto de negociaci\u00f3n entre las partes; por lo mismo, esas consecuencias son extrapolables al caso en que medidas con esa finalidad se establezcan por medio de la negociaci\u00f3n colectiva. Es in - cuestionable que la determinaci\u00f3n del contenido del contrato de trabajo que resulta de esta forma de negociaci\u00f3n tiene las mismas consecuencias respecto del ejercicio de la libertad de empresa que la determinaci\u00f3n establecida por ley imperativa. El derecho a la libertad de em - presa, siendo un verdadero derecho, lo es sin embargo de libertad y, por lo mismo, el sujeto, es decir, el empresario, debe estar al margen de cualquier coacci\u00f3n en todos los momentos l\u00f3gicos y temporales de su ejercicio. Como consecuencia deducimos que cualquier medida conciliadora de la vida familiar y laboral cuando el trabajo se desarrolle en el seno de un con - junto organizado empresarial tiene en rigor su asiento id\u00f3neo en el contrato que se celebre sobre la base de una negociaci\u00f3n particularizada entre el trabajador y el empresario. Pese a que el objeto de nuestro estudio se contrae a la conciliaci\u00f3n, entendemos no rebasarlo si a\u00f1adimos que aunque la medida de conciliaci\u00f3n sea fruto de una negociaci\u00f3n particularizada, no por ello deja de implicar un coste especialmente oneroso habida cuenta la onerosidad aparejada al cese por el empresario de toda relaci\u00f3n laboral, que equivale a su imposibilidad pr\u00e1ctica. Por otro lado, no queremos dejar de manifestar nuestro parecer sobre los efectos que se pro- ducen por virtud de adoptar ciertas actitudes debidas aparentemente a la libre elecci\u00f3n del sujeto y, por lo tanto, al margen de toda coacci\u00f3n. En nuestro caso, se tratar\u00eda precisamente de la incorporaci\u00f3n de las medidas de conciliaci\u00f3n mediante negociaci\u00f3n particularizada de los contratos de trabajo. Pensamos, a los efectos que aqu\u00ed nos interesan, incluso en los casos en que las citadas medidas vengan consagradas en alguna fuente del llamado soft law, tan de moda en la actualidad y que seguramente se considerar\u00eda muy apropiado para la finalidad que nos ocupa. Deliberadamente hemos empleado para ese caso un t\u00e9rmino referido a la libertad o ausencia de coacci\u00f3n con que act\u00faa el empresario y denotativo de que esta circunstancia es solo apa - rente. Si se quiere, a lo sumo podemos admitir como exacta la ausencia de coacci\u00f3n siempre que \u00e9sta se refiera a la que ejerce el Derecho, pero no a no estar sometido a ninguna pulsi\u00f3n coercitiva pues ni el Derecho es la \u00fanica fuente de la que procede la coacci\u00f3n a que un sujeto puede encontrarse expuesto ni siquiera, a veces, la que de \u00e9l resulta es la m\u00e1s cogente para el sujeto. En efecto, aun incorporadas las medidas de la conciliaci\u00f3n a c\u00f3digos de conducta o a reper - torios de buenas pr\u00e1cticas, esto es, a fuentes del llamado soft law, no por ello dejan de tener 41ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL influencia en el comportamiento del empresario en el campo de la organizaci\u00f3n empresarial. Que esa influencia sea mayor o menor depender\u00e1 de la propaganda difundida en la comu - nidad social acerca de la bondad de las pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n as\u00ed como, en consecuencia, de la superior estimaci\u00f3n que merece en el aprecio p\u00fablico la \"empresa familiarmente res - ponsable\", que se traduce en incremento de la reputaci\u00f3n, que, se integra en el significativa - mente llamado en nuestros d\u00edas \"capital reputacional\" por sus consecuencias beneficiosas aparejadas a la ventaja aparentemente competitiva con que la propaganda y, luego adem\u00e1s, la publicidad nos lo presenta. La cuesti\u00f3n se hace particularmente evidente en los casos en que aquella calificaci\u00f3n de la empresa se vincula a alg\u00fan label de calidad o algo semejante. El empresario entonces se siente impelido a actuar por la coacci\u00f3n social que se deriva de la opi - ni\u00f3n aunque precisamente el resultado de la acci\u00f3n acorde con las medidas de conciliaci\u00f3n est\u00e9n muy lejos de representar una real ventaja competitiva. Supondr\u00eda un ejercicio de may\u00fascula imprudencia que un an\u00e1lisis jur\u00eddico se olvidara de las circunstancias a que nos acabamos de referir por darse cotidianamente en nuestras socieda - des con relaci\u00f3n a todo lo que puede incluirse en el concepto de \"capital reputacional\", que, en realidad, es cualquier cosa capaz de incrementar la cuenta de resultados sobre la base de haber conseguido, por medio de la propaganda y la publicidad o, incluso, s\u00f3lo por esta \u00falti - ma, que el p\u00fablico asocie a dicho capital unas cualidades que hacen preferible lo ofrecido por el empresario en el mercado de los bienes o servicios a lo que ofrezcan otros en ese mismo mercado. Acaso conviene resaltar que cuando se trata de la observancia de actitudes califi - cadas -sin que se sepa muy bien a qu\u00e9 se deba la reserva de denominaci\u00f3n- como sociales, el propio poder pol\u00edtico interesado en ellas se encarga de la consabida propaganda acerca de sus beneficios sociales con lo que al empresario le bastar\u00e1 con publicitar que guarda aquellas actitudes para acogerse al sello de \"familiarmente responsable\" que sabe que le procura la reputaci\u00f3n inherente a esa consideraci\u00f3n, aunque sea con olvido o en detrimento del servicio que como tal empresario debe a los dem\u00e1s y que consiste, como es sabido, en producir en las mejores condiciones de calidad y precio aquello que el mercado demanda. No pocas veces el incremento del \"capital reputacional\", insignificante para la tarea propia del empresario, sirve de coartada para dejar de realizar esas tareas mientras se mantiene cautivo o cautivado y est\u00e1tico el mercado -contra su naturaleza por definici\u00f3n din\u00e1mica- que se desenvuelve entonces sobre los carriles de la rutina y de la deficiente productividad de los procesos productivos. Somos conscientes de que lo que acabamos de decir puede considerarse exagerado adem\u00e1s ajeno a un estudio jur\u00eddico como el presente. Sin embargo por nuestra parte pensamos que ni lo uno ni lo otro se atiene a la realidad. Respecto a lo primero, creemos innecesario ex - tenderse en las consideraciones pseudo ecologistas que se efect\u00faan peri\u00f3dicamente contra distintos bienes y actividades ni en las que se basan en el sentimiento que se presenta como justicia social y que enaltece todo aquello que se conoce como \"responsabilidad social de la empresa\". Unas y otras han llevado o llevan, por ejemplo, a impedir el comercio de determi - nados productos y en un mercado ampliado respecto del nacional con notorio incremento de enfermedades e incluso de la muerte de seres humanos o con grav\u00edsimas consecuencias por lo que se refiere a la multiplicaci\u00f3n del hambre en el mundo o con no menos graves efectos sobre la extensi\u00f3n de la pobreza o que se traducen en dificultar su erradicaci\u00f3n. Y es que, en definitiva, la transitividad inherente a la acci\u00f3n humana, cuyas consecuencias se propagan como las ondas producidas por la pedrada en el agua, impiden que puedan garantizarse los positivos efectos que, por la buena fe que con se adopt\u00f3 la decisi\u00f3n de actuar de una deter- 43ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL minada manera, se tienen por necesarios. Por lo que se refiere al segundo aspecto antes enunciado, hemos de subrayar nuestra convic- ci\u00f3n en que la adopci\u00f3n de un punto de vista jur\u00eddico respecto de cualquier problema huma-no, y, por tanto, necesariamente social, no puede quedarse en la mera dimensi\u00f3n de t\u00e9cnica jur\u00eddica sino que, sin abandonar esa dimensi\u00f3n por supuesto, ha de prolongarse en consi - deraciones sobre los efectos que determinadas posiciones arraigadas en la t\u00e9cnica jur\u00eddica causar\u00edan en el propio mundo del Derecho pero ya en el campo de los fines de sus normas y principios o de sus instituciones. En consecuencia, no nos mostramos partidarios de confiar al soft law la introducci\u00f3n de las pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n en la vida social. Porque, si son necesarias, si se encuentran en ver - dad fundadas como para que el Derecho las acoja y sea su veh\u00edculo de circulaci\u00f3n en la socie - dad, debe hacerlo mediante los modos en que el Derecho se expresa, desde luego mediante normas emanadas del poder soberano del Estado con voluntad reguladora general, esto es, mediante la ley. Como sabemos, en nuestro caso contamos con Directivas comunitarias tendentes a armo - nizar los Ordenamientos nacionales sobre distintos aspectos de los que hemos enunciado aqu\u00ed anteriormente como formando parte de los planes de conciliaci\u00f3n. A la necesidad de transponer ciertas Directivas en este terreno se debe nuestras Leyes, tanto estatales como auton\u00f3micas. A nuestro juicio, pues, el legislador nacional ha optado por el mejor camino para que en nues - tras empresas se lleve a efecto la pol\u00edtica de conciliaci\u00f3n. Y debemos subrayar que, si bien las Directivas son, como es habitual, de m\u00ednimos, por eso mismo la normas internas que trans - pongan sus mandatos deben considerarse de car\u00e1cter imperativo; car\u00e1cter que se impone para las dos partes del contrato por lo que no podr\u00e1n ser excluidas por la voluntad de ambas cualquiera que fuera la parte de la que procediera la iniciativa de la exclusi\u00f3n. Nos parece oportuno efectuar en este punto la consideraci\u00f3n de que no estimamos pruden- te que nuestro Ordenamiento se exceda llevando la pol\u00edtica de conciliaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de lo que imponen las Directivas comunitarias. Ha de tenerse en cuenta que, por su materia, la cuesti\u00f3n es extremadamente delicada, puesto que, al referirse a un recurso o factor empresarial tan imprescindible y de tanta significaci\u00f3n como el trabajo, una elevaci\u00f3n de los niveles de aten - ci\u00f3n a las circunstancias de las personas llamadas a prestarlo pero ajenas en s\u00ed al desempe\u00f1o de la actividad laboral se traduce en una elevaci\u00f3n de costes que perjudica de manera inevi - table a la productividad de la empresa en cuesti\u00f3n con la consiguiente merma de su compe - titividad en los mercados de bienes y servicios de que se trate. En consecuencia, nos parece, que \u00e9sta es materia en la que, de la misma manera que en otras, se abre la cuesti\u00f3n relativa a la conveniencia, desde el punto de vista econ\u00f3mico, de que se llegue a producir una competencia entre los estados por raz\u00f3n de la legislaci\u00f3n de cada uno; competencia que sin duda tiene una repercusi\u00f3n en el terreno de la pr\u00e1ctica de la libertad de establecimiento en cuanto que la legislaci\u00f3n m\u00e1s beneficiosa para ejercer la actividad empre - sarial tendr\u00e1 un \"efecto llamada\" con la consecuencia de la elevaci\u00f3n de la productividad de la actividad general en ese Estado a costa del decremento de la obtenida en el Estado cuya legislaci\u00f3n relativa a la conciliaci\u00f3n resulte m\u00e1s onerosa.Creemos que no puede discutirse la influencia de las pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n en los mercados de productos o servicios, por ser conexos a los mercados de los factores productivos, con la no menos indiscutible consecuencia de que de su comportamiento depende la subsistencia de la empresa. Todav\u00eda en nuestro caso, y puesto que las exigencias derivadas de la conci - liaci\u00f3n se proyectan ab initio de la formaci\u00f3n originaria de la organizaci\u00f3n empresarial, sus costes se incorporar\u00e1n al c\u00e1lculo econ\u00f3mico que efect\u00fae quien en el caso considere la posi - bilidad de emprender, que desistir\u00e1 de hacerlo cuando los resultados de su c\u00e1lculo no sean positivos. Queremos decir que la rigidez que implica para el mercado laboral la conciliaci\u00f3n supone, como todas las rigideces en ese mercado -y los hechos actuales nos dan la raz\u00f3n-, una verdadera barrera de entrada, cuando no, adem\u00e1s, de salida, en el mercado de bienes y servicios que, cuando alcanza cierta magnitud, de hecho constituye un obst\u00e1culo infranquea-ble para cualquier posible empresario. En suma, pues, consideramos que, especialmente en tiempos de globalizaci\u00f3n como son los presentes, en materia de conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral ha de actuarse con exquisito tacto. Lo que desde luego no significa que patrocinemos la idea de que debe renunciarse a procurarla. Porque, si bien es cierto que el Derecho Mercantil no puede desplegar la eficacia que le es propia de espaldas a la realidad econ\u00f3mica, y en nuestro caso a la realidad consti - tuida por el empresario y la empresa capitalistas, tambi\u00e9n lo es que, como sector que es del Derecho, el que llamamos Mercantil tiene su raz\u00f3n de ser en obtener la articulaci\u00f3n de los valores vigentes en la socie-dad conforme al superior valor de la justicia. El hecho de que la conciliaci\u00f3n suponga de hecho e innegablemente una traba para el ejerci - cio de derecho a la libertad de empresa en el sistema de econom\u00eda de mercado no tiene que paralizarnos ni, menos, llevarnos a anatematizarla. Porque, seg\u00fan hemos visto, la concilia - ci\u00f3n se dirige a proteger otro bien jur\u00eddico igualmente reconocido por la Constituci\u00f3n como es la familia. Una pol\u00edtica de conciliaci\u00f3n exige proceder a la articulaci\u00f3n de ambos bienes jur\u00eddicos de modo que la protecci\u00f3n de cualquiera de ellos no signifique desconocer al otro. Sin que los dos no pueden ser protegidos sin que la protecci\u00f3n de uno se proyecte sobre la del otro sencillamente no es posible, pero precisamente aqu\u00ed es donde al jurista y al pol\u00edtico corresponde calibrar los niveles en los que debe situarse la protecci\u00f3n respectiva a cada uno de los bienes. VIII. Conclusiones De conformidad con todo lo argumentado hasta aqu\u00ed, creemos que pueden establecerse al-gunas conclusiones acordes con la orientaci\u00f3n del estudio que se nos encarg\u00f3. El Derecho Mercantil es el sector del ordenamiento que trata del empresario y de su activi- dad como tal en el marco del sistema de econom\u00eda de mercado. Es decir, el tratamiento se ordena bajo los principios que son inherentes al derecho de propiedad y a los contratos y que despu\u00e9s se determinan en relaci\u00f3n tanto con la actividad emprendedora \"pura\" como con la que se dirige a la organizaci\u00f3n de los factores necesarios para el proceso productivo que aquella otra actividad demanda. Entre estos factores se encuentra el trabajo, que no es, en el contexto en que estamos, sino objeto de un contrato. En consecuencia, al Derecho Mercantil se le puede considerar integrado en el \"bloque de constitucionalidad\" que se forma a partir 45ESTUDIO SOBRE LA CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR Y LABORAL: UNA VISI\u00d3N DESDE EL DERECHO MERCANTIL de la Constituci\u00f3n econ\u00f3mica formal. Por lo tanto, al Derecho Mercantil toca definir el \"contenido esencial\" del derecho de libertad de empresa a efectos de lo que previene el art\u00edculo 53 de la Constituci\u00f3n, dado que dicho derecho se comprende dentro del Cap\u00edtulo segundo de su T\u00edtulo primero. Como es sabido, la jurisprudencia del Tribunal Constitucional ha definido que, a efectos de la protecci\u00f3n dis - pensada por el art\u00edculo 53 de la Constituci\u00f3n, por \"contenido esencial\" del derecho debe entenderse aquel n\u00facleo que lo hace reconocible como tal derecho. Como no es menos sabi - do, el repetido art\u00edculo 53 del texto constitucional dispone que s\u00f3lo por ley podr\u00e1 regularse cualquiera de los derechos por \u00e9l contemplados y que, en todo caso, la ley deber\u00e1 respetar el \"contenido esencial\" del derecho de que se trate. En segundo lugar, por todo lo dicho con anterioridad sabemos que la conciliaci\u00f3n se ordena a hacer compatible la prestaci\u00f3n de trabajo en una empresa con los deberes que derivan de la posici\u00f3n que el trabajador ocupa en su familia. Recordamos que la conciliaci\u00f3n, pues, brinda protecci\u00f3n a la familia y no s\u00f3lo en relaci\u00f3n al momento de su formaci\u00f3n sino tambi\u00e9n a la ya formada. Por ser la familia un bien constitucionalmente reconocido, se hace necesario cohonestar esa protecci\u00f3n con la que, tambi\u00e9n por mandato constitucional, corresponde al derecho a la li - bertad de empresa en una econom\u00eda de mercado. En relaci\u00f3n con este punto, creemos que puede y, aun debe, sostenerse que las medidas dirigidas a la conciliaci\u00f3n tienen su asiento apropiado en una ley. No tiene porqu\u00e9 descartarse que puedan adoptarse medidas en la con-trataci\u00f3n establecida a partir de una negociaci\u00f3n particularizada. Sencillamente nos parece improcedente que las medidas de conciliaci\u00f3n se puedan negociar colectivamente. Desde luego, rechazamos que las repetidas medidas se incorporen a textos que puedan conside - rarse expresivos del soft law, y apurando a\u00fan m\u00e1s el an\u00e1lisis, reputamos por completo in-adecuado que la empresa pueda poder hacerse publicidad de modo que se implique de cual - quier manera que sea la observancia de las medidas de conciliaci\u00f3n. La cuesti\u00f3n es de tanta importancia que no debe consentirse que se degrade a pura y simple cosm\u00e9tica. Resultar\u00eda tan grotesco y tan depresivo para la sociedad como alardear del cumplimiento de las normas. Como tercera consideraci\u00f3n que cabe deducir de nuestro estudio y que nos parece tambi\u00e9n de suma relevancia es necesario decir que las medidas de conciliaci\u00f3n han de ser articuladas con el derecho a la libertad de empresa seg\u00fan una econom\u00eda de mercado y determinado de acuerdo con las disposiciones que integran el Derecho Mercantil. Por las razones antes adu-cidas, la tarea articuladora a que nos referimos tiene como l\u00edmite infranqueable por lo que respecta a la determinaci\u00f3n del alcance de la medida el \"contenido esencial\" del derecho a la libertad de empresa seg\u00fan una econom\u00eda de mercado, que resultar\u00e1 de lo dispuesto por el Derecho Mercantil. Reconocemos la precedencia en cierto modo de ese sector del Derecho, porque nos parece indubitable que la funci\u00f3n empresarial est\u00e1 a la base o es presupuesto ma - terial, aunque no desde luego axiol\u00f3gico, de la propia familia. Recordemos a estos efectos el dicho cl\u00e1sico del primum vivere que en nuestro caso traduce el significado macroecon\u00f3mico del fen\u00f3meno empresarial que es generador de puestos de trabajo y de riqueza beneficiosos para la sociedad en su conjunto. Cierto que, situados en ese nivel, tambi\u00e9n debe considerarse el grado de satisfacci\u00f3n que puede proporcionar para el trabajador conciliar su vida laboral con la familiar y que redundar\u00e1 en el incremento de la productividad de su trabajo. En cual-quier caso, estimamos que la aplicaci\u00f3n de unas u otras medidas tendentes a la conciliaci\u00f3n debe depender del g\u00e9nero de actividad que haya de prestarse en el proceso productivo pro-pio de la empresa de que en cada caso se trate. Finalmente, se ha de recordar que la tarea de articulaci\u00f3n a que venimos refiri\u00e9ndonos debe procederse, de acuerdo con la doctrina establecida por nuestro Tribunal Constitucional, por lo dem\u00e1s admitida con car\u00e1cter universal, respetando los principios de necesidad y propor - cionalidad. Seg\u00fan el primero, la medida de conciliaci\u00f3n debe responder a una exigencia de la vida familiar que no podr\u00eda quedar satisfecha precisamente sin adoptar esa medida. Por el principio de proporcionalidad, se impone que la medida que resulte necesaria ha de adecuar - se de modo que la ventaja que reporte, en nuestro caso para la familia, sea proporcionada al sacrificio que reporta, en nuestro caso en el ejercicio de la libertad de empresa. Interesa advertir que, por lo que se refiere al principio de proporcionalidad, aunque parece duplicar la exigencia de respetar el \"contenido esencial\", no es as\u00ed por operar ante situaciones dife - rentes. Por \u00faltimo, nos permitimos subrayar que las consideraciones que dejamos hechas y que pue - den servir a modo de conclusiones tanto han de iluminar, a nuestro juicio, el momento legis- lativo dedicado a imponer medidas de conciliaci\u00f3n, como el de la negociaci\u00f3n particularizada de la contrataci\u00f3n del trabajo como, en fin, el momento de la interpretaci\u00f3n de las normas que imponen las medidas tanto como, en general, el de su aplicaci\u00f3n. A la vista de lo expuesto, creemos poder afirmar que la cuesti\u00f3n de la conciliaci\u00f3n dista de ser simple tanto como est\u00e1 lejana a poder ser abordada con sentimientos \"buenistas\" o de igualitarismo al uso. En Madrid, a 31 de diciembre de 2010. Jos\u00e9 Mar\u00eda de la Cuesta Rute Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito Derecho Mercantil Universidad Complutente Madrid Abogado Enrique N\u00fa\u00f1ez Rodr\u00edguez Licenciado en Derecho Universidad Complutense de Madrid AbogadoINVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 47INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS. JULIO 2010 INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 49INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS. \u00cdNDI CE INTRODUCCI\u00d3N Y OBJETIVOS 4 9 METODOLOG\u00cdA DE INVESTIGACI\u00d3N 4 9 PRINCIPALES RESULTADOS: A. Los Centros Educativos 50 B. Los H\u00e1bitos y M\u00e9todos de Estudio 65 C. Los Resultados Acad\u00e9micos 86 D. El fracaso escolar 100 S\u00cdNTESIS Y CONCLUSIONES FINALES 1 05INTRODUCCI\u00d3N Y OBJETIVOS La Fundaci\u00f3n Antena 3, en el \u00e1nimo de ofrecer informaci\u00f3n que contribuya a reducir la inci - dencia del Fracaso Escolar entre los ni\u00f1os y ni\u00f1as espa\u00f1oles, ha promovido la realizaci\u00f3n de un estudio sociol\u00f3gico que aporte luz sobre sus h\u00e1bitos de estudio y sobre las diferencias de percepci\u00f3n y opini\u00f3n existentes entre los padres y los hijos a este respecto. Para ello la presente investigaci\u00f3n ha considerado a las familias espa\u00f1olas con hijos entre los 8 y 16 a\u00f1os, es decir menores escolarizados en los niveles obligatorios de Educaci\u00f3n Pri- maria y Educaci\u00f3n Secundaria . Dentro de cada una de dichas familias se ha entrevistado al padre o a la madre, a partes iguales en el conjunto de la muestra, y a sus correspondientes hijos o hijas , tambi\u00e9n de acuerdo a la presencia de ni\u00f1os y ni\u00f1as en el conjunto de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. En el cuestionario aplicado se trataban temas como la valoraci\u00f3n del centro educativo, el nivel de comprensi\u00f3n de las distintas materias, el n\u00famero de horas dedicadas al estudio, los resultados obtenidos as\u00ed como los procesos de recompensa y castigo en caso de \u00e9xito o fracaso, al igual que los sistemas de apoyo al estudio a los que los estudiantes suelen recurrir en casos de dudas...Todos estos temas en detalle se ver\u00e1n reflejados en los siguientes cap\u00edtulos del presente Informe de Resultados . METODOLOG\u00cdA E INVESTIGACI\u00d3N Ficha T\u00e9cnica de la Investigaci\u00f3n \u00c1mbito: Nacional. Universo: Ni\u00f1os de 8 a 16 a\u00f1os y sus progenitores. Tama\u00f1o de la muestra: 1.000 entrevistas a ni\u00f1os y 1.000 a sus progenitores. Metodolog\u00eda: Entrevista telef\u00f3nica asistida por ordenador (CATI). Caracter\u00edsticas de la muestra: Representativa de los ni\u00f1os de estas edades enEspa\u00f1a, es- tableciendo unas cuotas de control de sexo y curso acad\u00e9mico, zona deresidencia y tama\u00f1o de h\u00e1bitat. Error muestral: El conjunto de la muestra es representativo a nivel nacional con un error de muestreo del \u00b1 3,2% para un nivel de confianza del 95,5% ,y P=Q, en el supuesto de muestreo aleatorio simple. Fecha de realizaci\u00f3n: Del 16 al 26 de Junio de 2010.INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 51PRINCIPALES RESULTADOS A.- Los centros educativos. A.1. Valoraci\u00f3n del Centro Educativo A nivel global\u00bfEn qu\u00e9 medida te gusta tu colegio? A la mayor\u00eda de los padres e hijos entrevistados su colegio les gusta mucho o bastante; sin embargo, un 13% de los escolares tienen una visi\u00f3n negativa de su centro educativo (lo que corroboran \u00fanicamente un 6,4% de los padres). Nota: Los valores del no sabe / no contesta que se encuentran por debajo del margen de error no se presentan en dicho informe por su escaso valor estad\u00edstico. QUE OPINION TIENE DEL COLEGIORESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA Mucho Bastante Poco NadaNo consta35,4 57,6 6,2 57,6 6,7 1,8 0,457,4 34,6 7,4 0,4 0,227,3 54,6 14,1 3,5 0,4 SUBT. qu\u00e9 medida te gusta tu colegio? Uno de cada seis estudiantes de secundaria (17,6%) tiene una visi\u00f3n negativa sobre su cole - gio, m\u00e1s en el caso de los chicos (20%) que de las chicas (15%); sin embargo, s\u00f3lo el 7,5% de los padres con hijos en secundaria opinan que sus hijos tienen una opini\u00f3n desfavorable sobre su Centro Escolar. A.2. Valoraci\u00f3n Comparativa del Centro Educativo A nivel global \u00bfCrees que es mejor, igual o peor que otros colegios?INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 53A.3. Aspectos MEJOR valorados del Centro Educativo A nivel global \u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s te gusta de tu colegio? El equipo docente, junto a las infraestructuras y localizaci\u00f3n del colegio, se citan como los elementos fundamentales en la valoraci\u00f3n positiva del centro, seguidos en importancia por el trato humano y familiar entre su comunidad educativa (alumnos, padres y profesores) y el nivel educativo que imparte. Las diferencias entre padres e hijos estriban en la mayor importancia relativa que para los primeros supone la disciplina y la organizaci\u00f3n del centro, frente al recreo y los medios dis-ponibles (materiales, recursos educativos...) para los segundos.A la mayor\u00eda de los padres e hijos entrevistados su colegio les gusta mucho o bastante; sin embargo, un 13% de los escolares tienen una visi\u00f3n negativa de su centro educativo (lo que corroboran \u00fanicamente un 6,4% de los padres). Nota: Los valores del no sabe / no contesta que se encuentran por debajo del margen de error no se presentan en dicho informe por su escaso valor estad\u00edstico. Seg\u00fan sexo y edad \u00bfCrees que es mejor, igual o peor que otros colegios? La valoraci\u00f3n que hacen los escolares de primaria sobre su centro es francamente positiva, con un 54,5% que lo posiciona mejor que otros centros educativos (55%) un 39% de forma similar ; algo menos favorable son las opiniones al respecto entre los estudiantes de secun- daria , de los que \u00fanicamente un 35% valora su colegio como mejor y hasta un 9% dice que es peor que otros centros escolares. ES MEJOR, IGUAL O PEOR QUE OTROSRESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA Mejor 36,5 35,2 37,9 34,9 37,7 43,9 45,0 42,7 54,5 34,8 Igual 47,2 48,5 39,2 55,2 Peor 3,0 2,9 3,1 3,4 2,7 5,9 5,8 6,0 2,8 8,6 Ns/Nc 3,0 3,1 2,9 3,1 2,9 2,4 1,9 2,9 3,5 1,5INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 55Seg\u00fan sexo y edad A.4. Aspectos PEOR valorados del Centro Educativo A nivel global\u00bfY lo que menos? Uno de cada tres padres (35%) est\u00e1n contentos con todos los aspectos del centro educativo o desconoce la existencia de aspectos negativos en el Centro. Se citan, entre los elementos que menos gustan en especial, los servicios extraescolares, el comedor y la ruta (23,7%). Los chicos citan, a diferencia de sus padres, algunas asignaturas (10%) o el exceso de ex\u00e1me - nes y controles (9%) como los elementos que menos les gustan QU\u00c9 ES LO QUE M\u00c1S LE GUSTA DE ESTE COLEGIORESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA El equipo docente 28,3 28,9 27,7 34,4 24,0 26,0 24,6 27,5 22,7 28,8 Las instalaciones/recur - sos o localizaci\u00f3n28,0 26,5 29,5 32,2 25,0 22,6 27,1 17,9 20,3 24,5 Es familiar, peque\u00f1o, con trato humano25,8 25,0 26,7 25,5 26,0 24,9 24,6 25,3 20,6 28,6 Nivel educativo 23,3 25,3 21,2 25,0 22,1 22,3 21,8 22,8 30,5 15,2 La disciplina/organiza - ci\u00f3n del centro15,0 15,5 14,5 7,9 20,0 1,6 1,6 1,6 0,6 2,4 Los servicios extraesco-lares, comedor, ruta6,0 6,9 5,1 10,6 2,7 7,5 7,4 7,6 11,3 4,3 Ambiente de estudio 5,0 5,7 4,3 5,3 4,8 5,8 5,7 6,0 5,0 6,5 Es biling\u00fce 3,0 2,6 3,5 2,4 3,4 0,4 0,4 0,4 0,2 0,6 El horario 2,0 2,2 1,8 2,4 1,7 1,1 1,4 0,8 0,9 1,3 Abarca todo el ciclo educativo1,7 1,8 1,6 1,7 1,7 - - - - - Que es un colegio p\u00fablico1,7 1,4 2,0 1,0 2,2 - - - - - La diversidad 1,6 1,0 2,2 2,2 1,2 0,2 - 0,4 - 0,4 Que es un colegio religioso1,5 2,0 1,0 1,7 1,4 0,3 0,4 0,2 0,2 0,4 Ratio de alumnos 1,0 0,8 1,2 1,2 0,9 0,2 0,2 0,2 - 0,4 El precio 0,7 0,8 0,6 1,0 0,5 - - - - - La limpieza 0,6 0,8 0,4 0,2 0,9 - - - - - La experiencia docente 0,6 0,8 0,4 0,2 0,9 - - - - - El recreo - - - - - 7,1 6,4 7,8 11,0 3,7 Los medios - - - - - 3,0 2,3 3,7 2,6 3,3 Todo 2,1 2,2 2,0 1,9 2,2 2,5 1,9 3,1 3,2 1,9 Nada 1,7 2,0 1,4 1,4 1,9 1,8 1,9 1,6 0,6 2,8 Otros 1,6 2,2 1,0 0,7 2,2 1,9 1,4 2,5 3,0 0,9 Ns/Nc 1,7 1,6 1,8 1,7 1,7 3,7 3,7 3,7 3,2 4,1INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 57Seg\u00fan sexo y edad A.5. Estado an\u00edmico al asistir a clase A nivel globalCuando vas al cole por las ma\u00f1anas, \u00bfdir\u00edas que vas a gusto o a disgusto? En general, predominan claramente las opiniones que denotan una actitud positiva de los escolares en su asistencia a clase; sin embargo, uno de cada 10 escolares (9%) manifiesta su disgusto a la hora de ir al colegio por las ma\u00f1anas Seg\u00fan sexo y edad Uno de cada 7 estudiantes de secundaria (14%) mantiene una actitud negativa a la hora de tener que asistir a clase (s\u00f3lo un 4% entre los escolares de primaria); sin embargo, s\u00f3lo un 6% de los padres con hijos en esta edad reconocen la existencia de dicha situaci\u00f3n adversa. QU\u00c9 ES LO QUE MENOS LE GUSTA DE ESTE COLEGIORESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA Los servicios extraesco-lares, comedor, ruta23,7 22,4 25,1 31,5 18,2 23,7 22,0 25,5 17,7 28,8 El equipo docente 10,9 10,6 11,2 10,3 11,3 11,3 11,9 10,7 5,4 16,4 Nivel educativo 9,6 10,0 9,2 7,2 11,3 4,7 4,5 4,9 5,2 4,3 El ambiente del centro 4,0 3,3 4,7 1,7 5,7 6,0 6,0 6,0 5,0 6,9 Mala organizaci\u00f3n del colegio/poca disciplina3,4 3,1 3,7 2,2 4,3 3,7 2,5 4,9 1,9 5,2 El horario 2,8 2,8 2,9 4,6 1,5 3,7 3,9 3,5 2,6 4,6 El precio/caro para ser concertado2,1 2,2 2,0 2,2 2,1 - - - - - Falta representatividad de padres2,1 2,6 1,6 2,4 1,9 - - - - - Algunas asignaturas 1,9 2,0 1,8 1,2 2,4 10,0 10,7 9,2 14,1 6,5 No tiene todos los niveles de ense\u00f1anza1,0 0,2 1,8 1,7 0,5 - - - - - Exceso de ex\u00e1menes/controles/deberes0,7 0,8 0,6 0,7 0,7 8,7 10,5 6,8 11,3 6,5 Algunas asignaturas/materias optativas que fueran oblig.0,5 0,4 0,6 1,2 - 1,7 2,7 0,6 1,7 1,7 Hay favoritismos 0,4 0,8 - 0,2 0,5 0,6 0,4 0,8 - 1,1 Muchos d\u00edas no lectivos 0,4 0,6 0,2 0,5 0,3 - - - - - Hay que llevar uniforme 0,3 0,4 0,2 0,2 0,3 0,9 0,8 1,0 0,4 1,3 Lengua cooficial obligatoria0,3 0,4 0,2 0,5 0,2 - - - - - M0vilidad del alumnado 0,2 0,2 0,2 0,5 - - - - - - Ausencia de biling\u00fcismo 0,1 0,2 - - 0,2 1,4 1,8 1,0 2,8 0,2 Le gusta todo 34,5 34,8 34,2 31,5 36,6 18,5 17,7 19,3 23,4 14,3 Otros 5,4 5,9 4,9 5,3 5,5 2,3 2,5 2,1 2,8 1,9 Ns/Nc 1,2 1,2 1,2 1,0 1,4 8,2 6,8 9,7 10,2 6,5 CUANDO VA AL COLE POR LAS MA\u00d1ANAS, VA A GUSTO O A DISGUSTORESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA A gusto Ni a gusto ni a disgusto A disgusto Ns/NcT89,2 5,4 5,2 0,287,6 6,3 5,9 0,290,8 4,5 4,5 0,293,0 2,6 4,1 0,286,5 7,4 6,0 0,277,3 13,5 9 0,276,2 14,8 8,8 0,278,4 12,1 9,2 0,284,8 11,5 3,7 -70,8 15,2 13,6 0,4INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 59A.6. Nivel de comprensi\u00f3n de las ense\u00f1anzas impartidas A nivel global \u00bfEntiendes normalmente lo que explican los profesores en las clases o hay veces que no? Uno 29% de los escolares entre 8 y 16 a\u00f1os afirman no entender a veces los contenidos que se exponen en clase, aspecto este en el que coinciden con la opini\u00f3n de sus padres (30%) Seg\u00fan sexo y edad Entre los escolares entrevistados , la existencia en ocasiones de problemas a la hora de en - tender las explicaciones de los profesores se manifiestan m\u00e1s entre las chicas (34%) que entre los chicos (29%); a nivel de padres, la existencia de dichos problemas afloran m\u00e1s entre aque - llos con hijos en secundaria (35,4%) que en primaria (22,1%), diferencia en importancia relativa que no se detecta a nivel de los propios escolares A.7. Comprensi\u00f3n de materias concretas A nivel global \u00bfEn qu\u00e9 clases no acabas de entender lo que explican? En Ense\u00f1anza Primaria, hasta un 29% de los alumnos tienen a veces problemas para entender lo que se les explica en clase, especialmente en Ciencias y Matem\u00e1ticas (19%), pero tambi\u00e9n en Lenguas e Idiomas (14%). En Ense\u00f1anza Secundaria, el porcentaje de alumnos con problemas de comprensi\u00f3n en clase se mantiene a un nivel similar (29%), pero aumenta la importancia relativa de Ciencias y Mate - m\u00e1ticas (25%) y desciende la de Lenguas e Idiomas (10%) ENTIENDE NORMAL - MENTE LO QUE EXPLI- CAN LOS PROFESORES EN LAS CLASESRESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA Normalmente si A veces no Ns/Nc69,9 29,9 0,271,1 0,268,6 -70,3 29,6 0,2INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 61Seg\u00fan sexo y edad \u00bfEn qu\u00e9 clases no acabas de entender lo que explican? Como ya ve\u00edamos anteriormente, existe una mayor proporci\u00f3n de chicas que de chicos que reconocen tener problemas en ocasiones para entender las explicaciones en clase; dicha di- ferencia se centra b\u00e1sicamente en las asignaturas de Ciencias y Matem\u00e1ticas, donde un 25% de las chicas en primaria menciona problemas de comprensi\u00f3n, porcentaje que se incremen - ta hasta un 30% entre las estudiantes de secundaria. A.8. Frecuencia con la que se presentan problemas de comprensi\u00f3n de asignaturas A nivel globalEN GENERAL \u00bfCon qu\u00e9 frecuencia te pasa, muchas veces, bastantes veces, pocas veces o nunca?Del 29% de escolares que manifiestan tener alguna vez problemas para entender las explica - ciones en clase, nos quedamos en un 10% (uno de cada 10) de estudiantes que lo reconocen de forma frecuente. A nivel de padres, pasamos del mismo 29% que reconoc\u00edan en sus hijos este tipo de problemas, a un 17% (uno de cada seis) que lo valoran como algo frecuente y habitual. Seg\u00fan sexo y edad EN GENERAL \u00bfCon qu\u00e9 frecuencia te pasa, muchas veces, bastantes veces, pocas veces o nunca? A nivel de alumnos, la existencia de problemas habituales de comprensi\u00f3n en clase se asu - men entre un 13% de escolares de secundaria y un 6% entre los de primaria; seg\u00fan los padres, dicho problema es de mayor importancia relativa, hasta un 20% entre aquellos con hijos en ense\u00f1anza secundaria y un 13% entre los padres con hijos en ense\u00f1anza primaria. \u00bfEN QU\u00c9 CLASES NO ACABAS DE ENTENDER LO QUE EXPLICAN? RESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS TOTAL CHICOS CHICAS Ciencias y Matem\u00e1ticas Lengua e Idiomas Otras materias Total17,1 7,9 2,2 22,113,6 9,9 2,8 20,320,7 5,9 1,5 23,618,8 13,9 2,4 28,613,4 13,8 1,3 23,424,7 13,9 3,6 33,6Base: total 1000 509 491 1000 513 487 ENSE\u00d1ANZA PRIMARIA Ciencias y Matem\u00e1ticasLengua e Idiomas Otras materias Total28,8 15,6 3,4 35,426,0 18,9 3,4 32,831,6 12,2 3,5 36,124,7 10,2 0,9 29,620,1 9,5 0,7 23,729,5 11,0 1,0 33,0ENSE\u00d1ANZA SECUNDARIA EN GENERAL, CON QUE FRECUENCIA CREE QUE LE PASARESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA Muchas veces Bastantes veces Pocas veces Ns/NcNormalmente entiende4,6 12,5 12,3 0,7 69,94,7 11,8 11,6 0,8 71,14,5 13,2 13,0 0,6 68,62,9 9,9 9,1 0,2 77,95,8 14,4 14,6 1,0 64,23,1 6,7 19,3 0,1 70,82,3 6,0 16,2 - 75,43,9 7,4 22,6 0,2 65,92,4 3,7 22,5 - 71,43,7 9,3 16,5 0,2 70,3 .SUBT. H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 63A.9. Reacciones ante problemas de comprensi\u00f3n A nivel global EN GENERAL \u00bfqu\u00e9 haces normalmente cuando no entiendes algo en clase? La opci\u00f3n m\u00e1s natural - preguntar al profesor - es tambi\u00e9n la asumida por la mayor\u00eda de alumnos (79%), siguiendo en importancia relativa la colaboraci\u00f3n entre alumnos; sin embar- go, seg\u00fan sus padres, hasta un 20% acude a la \"ayuda familiar\" cuando surgen problemas de comprensi\u00f3n en clase.Seg\u00fan sexo y edad EN GENERAL \u00bfqu\u00e9 haces normalmente cuando no entiendes algo en clase? La asistencia al profesor como opci\u00f3n de consulta es mayoritaria seg\u00fan manifiestan sus alumnos (79%), m\u00e1s entre los de primaria (85%) que entre los de secundaria (74%); en opini\u00f3n de los padres, dicha opci\u00f3n es algo menos relevante (64%), surgiendo la ayuda de los familia - res en casa como elemento de apoyo m\u00e1s en primaria (26%) que en secundaria (15,4%), donde un 9% de los padres se refiere al recurso a un profesor particular. Se lo pregunto/a al profesor Pido ayuda a familiares en casa Profesor particular A otros alumnos Otros Nada Lo resuelve soloNs/Nc64,3 20,0 6,5 4,9 0,4 1,9 0,1 2,164,8 19,1 6,5 4,5 0,4 2,8 0,2 2,263 ,7 21,0 6,5 5,3 0,4 1,0 - 2,066,1 26,4 3,6 1,7 - 0,5 0,2 1,963,0 15,4 8,6 7,2 0,7 2,9 - 2,278,9 10,9 5,4 3,2 0,4 1,0 0,3 -79,9 11,7 4,1 2,7 0,4 0,8 0,6 -77,8 10,1 6,8 3,7 0,4 1,2 - -84,8 5,8 6,7 1,1 0,4 0,9 0,4 -73,8 15,2 4,3 5,0 0,4 1,1 0,2 -QUE HACE CUANDO NO ENTIENDE ALGO EN CLASERESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 65A.10. La responsabilidad en los problemas de comprensi\u00f3n A nivel global El hecho de no entender algo en clase, \u00bfa qu\u00e9 se debe en la mayor\u00eda de las ocasiones, a que te has despistado o a que el profesor no se explica bien? Si bien se asume que la falta de atenci\u00f3n del alumno es la principal causa en la falta de com - prensi\u00f3n (61%), hay un 36% de escolares que se\u00f1alan al profesor como responsable de la falta de comprensi\u00f3n, bien de forma exclusiva (19%) o compartida (16%) Seg\u00fan sexo y edad El hecho de no entender algo en clase, \u00bfa qu\u00e9 se debe en la mayor\u00eda de las ocasiones, a que te has despistado o a que el profesor no se explica bien? CUANDO NO ENTIENDE ALGO EN CLASE, A QUE SE DEBE EN LA MAYO-RIA DE LAS OCASIONESRESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA Culpa del alumno A veces uno, a veces otro Culpa del profesor Ns/Nc56,8 19,2 16,8 7,260,3 17,1 14,5 8,153,2 21,4 19,1 6,371,9 13,7 7,5 7,046,1 23,5 19,0 5,259,7 19,5 1,5Un porcentaje similar de alumnos en primaria (63%) y secundaria (60%) asume que la falta de comprensi\u00f3n en clase se debe exclusivamente a la falta de atenci\u00f3n del alumno ; sin embargo existen diferencias significativas al respecto con las opiniones de sus padres, que en un 72% identifican exclusivamente a sus hijos como los responsables de no entender lo que se expli-ca en clase cuando est\u00e1n en primaria, y s\u00f3lo un 46% de ellos cuando ya est\u00e1n en secundaria. B. Los H\u00e1bitos y M\u00e9todos de Estudio B.1. La intensificaci\u00f3n del estudio en \u00e9poca de ex\u00e1menes A nivel global\u00bfEstudias igual durante todo el a\u00f1o, o dedicas m\u00e1s tiempo cuando tienes ex\u00e1menes cerca? En opini\u00f3n de los padres con hijos en edad escolar, m\u00e1s o menos la mitad (52%) dedica m\u00e1s tiempo a estudiar cuando se acercan los ex\u00e1menes ; sin embargo, seg\u00fan manifiestan los pro- pios escolares, son mayor\u00eda (72%) los que intensifican su dedicaci\u00f3n en tiempo de ex\u00e1menes. Seg\u00fan sexo y edad \u00bfEstudias igual durante todo el a\u00f1o, o dedicas m\u00e1s tiempo cuando tienes ex\u00e1menes cerca? ESTUDIA IGUAL DU - RANTE TODO EL A\u00d1O O MAS CUANDO TIENE LOS EXAMENES CERCARESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA Igual Mas tiempo en examenes SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 67B.2. H\u00e1bitos de estudio a lo largo del a\u00f1o A nivel global Un d\u00eda normal del curso \u00bfcu\u00e1ntas horas estudias \u00f3 haces deberes? Dedicar una hora diaria a estudiar parece ser la t\u00f3nica m\u00e1s habitual (59%), si bien un 38% men- ciona hacerlo durante 2 o m\u00e1s horas (una media de 1,3 horas/d\u00eda); en opini\u00f3n de los padres, la dedicaci\u00f3n es algo mayor, con una media de 1,6 horas diarias. Nota las medias se expresan en fracciones decimales de hora, no en fracciones de minuto.Seg\u00fan sexo y edad Un d\u00eda normal del curso \u00bfcu\u00e1ntas horas estudias \u00f3 haces deberes? Los h\u00e1bitos de estudio se incrementan significativamente con la edad: As\u00ed, apenas un 30% de los alumnos de primaria estudian m\u00e1s de una hora al d\u00eda (1,12 de media), mientras dicha cifra sube hasta un 46% entre los alumnos de secundaria (1,4 horas de media). En opini\u00f3n de los padres, dichas cifras son un 20-25% m\u00e1s altas que las declaradas por sus propios hijos (1,4 y 1,7 horas de media, respectivamente) UN D\u00cdA NORMAL DEL CURSO \u00bfCU\u00c1NTAS HORAS ESTUDIAS \u00d3 HACES DEBERES?.RESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA UN D\u00cdA ENTRE SEMANA No estudia 2,8 2,9 2,6 1,9 3,4 4,1 5,3 2,9 2,6 5,4 1 46,8 52,1 41,3 57,9 38,9 58,8 61,8 55,6 68,2 50,7 2 33,4 37,9 30,3 39,4 25,5 22,8 28,3 19,9 30,3 3 10,0 8,4 11,6 7,7 11,6 7,7 7,2 8,2 6,7 8,6 4 o mas 3,8 2,2 5,5 1,4 5,5 3,9 2,9 4,9 2,6 5,0 Ns/Nc 1 1,0 1,0 0,7 1,2 - - - - - Media 1,59 1,47 1,71 1,41 1,71 1,28 1,18 1,37 1,12 1,41 LOS FINES DE SEMANA No estudia 18,0 19,3 16,7 17,5 18,3 14,8 14,2 15,4 10,4 18,6 1 32,8 34,2 31,4 43,3 25,3 50,8 53,6 47,8 59,7 43,1 2 28,4 29,5 27,3 27,9 28,8 20,6 19,7 21,6 21,2 20,1 3 9,7 6,9 12,6 5,5 12,7 6,9 6,6 7,2 5,8 7,8 4 o mas 10,1 9,2 11,0 5,0 13,7 6,9 5,8 8,0 2,8 10,4 Ns/Nc 1 1,0 1,0 0,7 1,2 - - - - - Media 1,67 1,53 1,83 1,35 1,91 1,32 1,27 1,37 1,11 1,50INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 69 B.3. H\u00e1bitos de estudio en tiempo de ex\u00e1menes A nivel global Cuando llegan los ex\u00e1menes \u00bfcu\u00e1ntas horas estudias \u00f3 haces deberes? En \u00e9poca de ex\u00e1menes , el tiempo dedicado a estudiar aumenta m\u00e1s del 60% seg\u00fan mani - fiestan los escolares, pasando de una media de 1,3 horas a algo m\u00e1s de 2 horas diarias (2,1); al preguntar a sus padres , la evoluci\u00f3n estimada pasa de 1,6 horas a lo largo del curso a una dedicaci\u00f3n de 2,4 horas cuando llegan los ex\u00e1menes (un 50% m\u00e1s). Nota las medias se expresan en fracciones decimales de hora, no en fracciones de minuto.Seg\u00fan sexo y edad Cuando llegan los ex\u00e1menes \u00bfcu\u00e1ntas horas estudias \u00f3 haces deberes? Las diferencias entre alumnos de primaria y secundaria se hacen m\u00e1s acusadas; as\u00ed, los estudiantes de secundaria se refieren a unas 2 horas y media diarias dedicadas al estudio en ex\u00e1menes, frente a la hora y media en tiempo de primaria . Tambi\u00e9n aqu\u00ed los padres tienden a sobreestimar dicha dedicaci\u00f3n, en un 10% entre los alumnos de secundaria y por encima del 20% entre aquellos con hijos en ense\u00f1anza primaria. CUANDO LLEGAN LOS EX\u00c1MENES \u00bfCU\u00c1NTAS HORAS ESTUDIAS \u00d3 HACES DEBERES?.RESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA UN D\u00cdA ENTRE SEMANA No estudia 1,0 1,4 0,6 1,4 0,7 1,1 0,4 1,8 1,5 0,7 1 19,6 22,4 16,7 29,6 12,5 30,3 32,6 27,9 46,8 16,2 2 37,0 38,9 35,0 44,7 31,5 36,6 40,2 32,9 35,1 37,9 3 22,4 20,6 24,2 16,1 26,9 17,2 16,0 18,5 10,2 23,2 4 o mas 17,0 13,6 20,6 6,0 24,8 14,6 10,7 18,7 6,1 21,9 Ns/Nc 2,8 2,9 2,6 1,7 3,6 - - - - - Media 2,40 2,22 2,58 1,91 2,75 2,09 1,97 2,21 1,56 2,54 LOS FINES DE SEMANA No estudia 4,6 5,1 4,1 6,0 3,6 3,3 3,7 2,9 3,0 3,5 1 14,1 17,9 10,2 24,8 6,5 27,2 29,6 24,6 40,7 15,6 2 30,7 30,5 31,0 39,2 24,7 27,8 30,2 25,3 32,3 24,0 3 15,9 15,3 16,5 12,5 18,3 15,9 14,2 17,7 10,6 20,4 4 o mas 33,5 30,1 37,1 16,3 45,7 25,4 22,0 29,0 13,0 36,1 Ns/Nc 1 1,0 1,0 0,7 1,2 0,2 - 0,4 - 0,4 Media 3,13 2,87 3,41 2,20 3,80 2,64 2,46 2,84 1,85 3,32INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 71 B.4. La existencia y necesidad de ayudas en el estudio A nivel global Normalmente, tienes alguna ayuda a la hora de estudiar y hacer los deberes? \u00bfY la necesitar\u00edas? (Si no tiene ayuda) Un 78% de los alumnos ma- nifiesta tener alguna ayuda a la hora de estudiar, si bien dicha ayuda s\u00f3lo es habitual en un 20% de los casos Seg\u00fan sexo y edad Normalmente, \u00bftienes alguna ayuda a la hora de estudiar y hacer los deberes? A destacar que un 8% de estudiantes de secundaria no tienen ning\u00fan tipo de ayuda a la hora de estudiar, a pesar de que manifiestan precisar de ella en algunas ocasiones. \u00bfY LA NECESITAR\u00cdAS? (Si no tiene ayuda)RESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA No 14,3 14,9 13,6 7,7 19,0 15,8 18,3 13,1 10,2 20,6 A veces 3,8 4,5 3,1 2,2 5,0 5,3 5,1 5,5 2,2 8,0 A menudo 0,8 1,0 0,6 0,2 1,2 0,1 0,2 - 0,2 - Tiene ayuda 81,1 79,6 82,7 89,9 74,8 78,8 76,4 81,3 87,4 71,4 TIENE/S ALGUNA AYUDA A LA HORA DE ESTUDIAR Y HACER LOS DEBERESRESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA No, nunca 18,9 20,4 17,3 10,1 25,2 21,2 23,6 18,7 12,6 28,6 Si, a veces 52,3 49,7 55,0 53,1 51,7 57,5 54,6 60,6 64,5 51,5 Si, habitualmente 28,6 29,5 27,7 36,8 22,8 21,3 21,8 20,7 22,9 19,9 Ns/Nc 0,2 0,4 - - 0,3 - - - - - De los alumnos sin ning\u00fan tipo de ayudas a la hora de estudiar y hacer los deberes (21%), una \u00bc parte manifiesta que en ocasiones necesitar\u00eda recibir alg\u00fan tipo de ayuda (lo que es refrendado por sus propios padres) INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 73 B.5. Las personas clave de apoyo en el estudio A nivel global \u00bfPor parte de qui\u00e9n? En la mayor\u00eda de los casos, son los propios padres a quienes se refieren los escolares como elementos de apoyo (62%) a la hora de estudiar y hacer los deberes. Sin embargo, tambi\u00e9n merece destacarse que uno de cada 7 estudiantes (14%) menciona contar con la ayuda de un profesor particular (17%) seg\u00fan manifestaci\u00f3n de sus padres. POR PARTE DE QUIENRESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA Padre/madre 68,4 66,0 70,9 85,8 56,0 61,8 14,4 13,2 1,2 0,1 0,5 0,2 0,158,1 14,8 12,5 1,0 0,2 0,8 0,2 0,265,7 14,014,0 1,4 - 0,2 0,2 -81,0 5,6 9,7 0,6 - 0,6 0,4 -45,4 21,9 16,2 1,7 0,2 0,4 - 0,2Profesor particular 16,9 18,3 15,5 8,7 22,8 Otros familiares 12,3 13,9 10,6 9,9 14,0 Compa\u00f1eros/amigos 0,5 0,4 1,6 0,2 1,5 Internet 0,5 0,4 0,6 0,5 0,5 Profesores de apoyo a centro0,5 0,4 0,6 - 0,9 Otros 0,4 0,6 0,2 0,5 0,3 Ns/Nc 0,7 0,2 1,2 0,5 0,9 No tiene ayuda 19,1 20,8 17,3 10,1 25,5 21,2 23,6 18,7 12,6 28,6Seg\u00fan sexo y edad \u00bfPor parte de qui\u00e9n? Existen diferencias significativas en funci\u00f3n del nivel de ense\u00f1anza cursado; as\u00ed, entre los alumnos de primaria destaca abrumadamente (81%) la presencia de los padres como elementos de apoyo, mientras que los estudiantes de secundaria se refieren bastante menos a sus progenitores (45%), apareciendo en cambio significativamente la presencia del profesor particular (22%) y de otros familiares (16%). INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 75 Entre los alumnos de secundaria, son clara mayor\u00eda (80%) los que se a\u00edslan en su habitaci\u00f3n como \"lugar de estudio\"; entre los alumnos de primaria, dicha cifra se reduce a las 2/3 partes (66%), apareciendo como alternativas la sala de estar (20%) e incluso la cocina (10%). B.7. La presencia de otras personas a la hora de estudiar A nivel globalNormalmente \u00bfest\u00e1s solo o con m\u00e1s gente? Por costumbre, y as\u00ed coinciden padres e hijos, en el momento de estudiar los chicos prefieren estar solos, aunque casi uno de cada cuatro (24%), lo haga con otros hermanos y/o personas mayores. Seg\u00fan sexo y edad Normalmente \u00bfest\u00e1s solo o con m\u00e1s gente? Existe una clase de correlaci\u00f3n entre el lugar de ubicaci\u00f3n y la presencia de otras personas a la hora de estudiar en el hogar; as\u00ed, entre los estudiantes de secundaria predomina estar s\u00f3lo (83%) y en su habitaci\u00f3n ; entre los escolares de primaria, un 33% estudia en \"zonas comunes\", en compa\u00f1\u00eda de otras personas mayores (21%) y/o hermanos (13%). B.6. El lugar de estudio en casa A nivel global Cuando estudias en casa, \u00bfdonde sueles ponerte? Tres de cada cuatro escolares (74%) se ubica en su propia habitaci\u00f3n a la hora de estudiar, siendo el sal\u00f3n/cuarto de estar la siguiente opci\u00f3n (16%) alternativa en el hogar. Seg\u00fan sexo y edad Cuando estudias en casa, \u00bfdonde sueles ponerte? CUANDO ESTUDIA/S EN CASA, DONDE SUELE/S PONERSE/TERESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA En su habitacion 72,1 71,7 72,5 62,7 78,8 73,7 16,6 3,6 5,9 0,2 0,2 -74,3 16,8 3,7 5,5 -- -73,1 16,4 3,5 6,4 0,4 0,4 -66,2 19,5 3,7 10,4 - 0,2 -80,1 14,1 3,5 2,0 0,4 0,2 -Salon/cuarto de estar 15,3 16,3 14,3 21,9 10,6 Cuarto de estudios/otra habitacion7,0 6,3 7,7 6,7 7,2 Cocina 4,7 4,9 4,5 7,9 2,4 No tiene sitio fijo 0,4 0,4 0,4 0,7 0,2 Otros 0,4 0,2 0,6 - 0,7 Ns/Nc 0,2 0,2 0,2 - 0,3 NORMALMENTE, EST\u00c1/S SOLO O CON M\u00c1S GENTERESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA Solo 80,8 78,8 82,9 71,2 87,7 75,5 74,5 76,6 66,0 83,6 Otras personas mayores 11,1 12,8 9,4 17,5 6,5 13,8 15,6 11,9 21,4 7,2 Otros hermanos 8,0 8,3 7,7 11,3 5,7 10,6 9,7 11,5 12,6 8,9 Ns/Nc 0,1 0,2 - - 0,2 0,1 0,2 - - 0,2INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 77 B.8. Elementos de distracci\u00f3n en el estudio A nivel global Normalmente, mientras estudias \u00f3 haces los deberes... En versi\u00f3n de los propios alumnos, apenas una minor\u00eda manifiesta recibir de forma habitual alg\u00fan tipo de ruido/mensaje que interfiera en su dedicaci\u00f3n al estudio, si bien la existencia ocasional de interferencias llega a niveles del 25% en las conexiones a Internet, un 20% de televisiones activas, un 35% en emisiones musicales o un 47% de personas hablando cerca (en los audios de Internet, televisi\u00f3n y m\u00fasica, las opiniones de los padres aumentan entre un 5-10% los niveles de percepci\u00f3n). Seg\u00fan sexo y edad Normalmente, mientras estudias \u00f3 haces los deberes... NORMALMENTE MIENTRAS ESTUDIA/S O HACE/S LOS DEBE - RES...RESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA ESTA CONECTADO A INTERNET Habitualmente 5,2 4,9 5,5 2,6 7,0 4,3 20,7 75,04,1 22,0 73,94,5 19,3 76,21,7 18,2 80,16,5 22,9 70,6A veces 25,2 24,6 25,9 16,1 31,7 Nunca 69,6 70,5 68,6 81,3 61,3 .SI 30,4 29,5 31,4 18,8 38,7 25,0 26,1 23,8 19,9 29,4 .NO 69,6 70,5 68,6 81,3 61,3 75,0 73,9 76,2 80,1 70,6 TIENE LA TELE PUESTA Habitualmente 3,4 4,3 2,4 4,1 2,9 3,1 16,5 80,43,5 16,6 79,92,7 16,4 80,93,0 18,2 78,83,2 15,1 ESCUCHA MUSICA Habitualmente 13,4 10,4 25,6 64,011,1 25,1 63,79,7 26,1 64,36,1 17,7 76,214,1 32,3 53,5A 27,3 33,0 15,9 40,2 Nunca 56,5 60,5 52,3 80,3 39,6 .SI 60,5 52,3 80,3 39,6 HAY GENTE HABLANDO CERCA Habitualmente 6,1 6,9 5,3 7,0 5,5 9,1 37,8 53,19,0 38,4 52,69,2 45,7 59,5INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 79 B.9. La concentraci\u00f3n en el estudio A nivel global Normalmente para ti, \u00bfes muy f\u00e1cil, m\u00e1s bien f\u00e1cil o m\u00e1s bien dif\u00edcil o muy dif\u00edcil concentrarte cuando quieres estudiar? Un 28% de los escolares manifiesta tener problemas de concentraci\u00f3n a la hora de estudiar, porcentaje que se incrementa hasta un 34% en opini\u00f3n de sus padres. Seg\u00fan sexo y edad Normalmente para ti, \u00bfes muy f\u00e1cil, m\u00e1s bien f\u00e1cil o m\u00e1s bien dif\u00edcil o muy dif\u00edcil concentrarte cuando quieres estudiar? GRADO DE FACILIDAD PARA CONCENTRAR - SE CUANDO QUIERE ESTUDIARRESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA Es muy facil 14,4 15,5 13,2 12,5 15,8 17,3 54,5 21,8 5,8 0,618,9 55,9 19,9 5,1 55,0 46,1 Es mas bien dificil 28,3 28,1 28,5 27,4 28,9 Es muy dificil 6,0 6,9 5,1 4,1 7,4 Ns/Nc 1,5 1,4 1,6 1,0 1,9 .SUBT. FACIL 64,2 36,3 27,6 25,0 30,4 23,6 31,0 La capacidad de concentraci\u00f3n en el estudio parece decrecer con la edad : as\u00ed es problem\u00e1tica para un 24% de los estudiantes de primaria y hasta un 31% entre los estudiantes de secundaria. Seg\u00fan sus padres, ambas cifras se quedan cortas (mencionan un 31% los padres con hijos escolares en primaria y un 36% entre los que tienen hijos en ense\u00f1anza secundaria). B.10. Principales t\u00e9cnicas de estudio utilizadas A nivel globalCuando estudias, normalmente cu\u00e1l es tu sistema habitual: Seg\u00fan los propios alumnos, a la hora de estudiar predomina \"entender lo que va leyendo\" (66,6%), \"aprender las cosas de memoria\" (55,6%) y de lo que ha le\u00eddo\" (54,5%) INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 81 Seg\u00fan sexo y edad Cuando estudias, normalmente cu\u00e1l es tu sistema habitual: Entre los alumnos de primaria , predominan \"entender lo que se va leyendo\" (69%) y \"aprender las cosas de memoria\" (63%); entre los alumnos de secundaria , \"entender lo que se va leyendo\" (65%) y \"hacer res\u00famenes\" (60%), con preferencia a \"aprender las cosas de memoria\" (49%). CUAL CREE USTED QUE ES SU SISTEMA HABITUALRESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA Trata de entender lo que va leyendo56,4 58,5 54,2 61,8 52,6 66,6 54,5 55,6 37,2 0,8 - 0,7 0,2 - -65,9 49,3 56,5 35,5 1,0 - 1,2 0,4 --67,4 60,0 54,6 39,0 0,6 - 0,2 - - -68,8 48,5 63,0 34,4 0,2 - 1,5 - - -64,7 59,7 49,3 39,6 1,3 -- 0,4 --Hace notas o resumenes de lo que ha leido48,9 41,7 56,4 33,4 59,9 Trata de aprender las cosas de memoria45,6 46,0 45,2 50,7 42,0 Ademas de libro de texto usa otras fuentes34,2 34,4 34,0 28,8 38,0 Ademas de libro de texto usa ordenador/internet5,4 5,3 5,5 3,1 7,0 Ademas de libro de texto usadiccionario/encicl.1,0 1,4 0,6 0,7 1,2 Consulta con familia 0,6 1,0 0,2 1,2 0,2 Consulta otros libros 0,6 0,4 0,8 0,7 0,5 Consulta con un profesional0,4 0,4 0,4 1,0 - Otros sistemas o tecnicas de estudio1,5 1,2 1,8 1,0 1,9 Ns/Nc 0,7 0,8 0,6 0,2 1,0 - - - - -B.11. Copiar en los ex\u00e1menes A nivel global \u00bfNormalmente haces chuletas cuando tienes ex\u00e1menes?: Y luego, en el examen, \u00bfhas tenido ocasi\u00f3n de utilizarlas?Seg\u00fan los padres , apenas un 6% de los alumnos prepara alguna vez chuletas cuanto tienen ex\u00e1menes; seg\u00fan los propios alumnos , lo hace hasta un 22% Seg\u00fan los padres , finalmente s\u00f3lo un 3% ha utilizado las chuletas en los ex\u00e1menes; seg\u00fan los estudiantes , dicha cifra se incrementa hasta un 17%.INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 83 B.12. Otras actividades realizadas A nivel global Aparte de los estudios, en un d\u00eda cualquiera, \u00bfcu\u00e1ntas horas dedicas a ... Ver televisi\u00f3n es habitual para la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n escolar (95%), pero tambi\u00e9n lo es conectarse a Internet (75%), leer (71%) o jugar con la consola/ ordenador (63,4%).Seg\u00fan sexo y edad \u00bfNormalmente haces chuletas cuando tienes ex\u00e1menes?: Y luego, en el examen, \u00bfhas tenido ocasi\u00f3n de utilizarlas? Uno de cada 3 alumnos de secundaria ha preparado chuletas alguna vez para los ex\u00e1menes (seg\u00fan sus padres, \u00fanicamente un 9%); finalmente, las han utilizado un 27% (seg\u00fan sus padres, un 5%). El uso de las chuletas aparece mucho menos relevante en la ense\u00f1anza primaria (8%) Y LUEGO EN EL EX\u00c1MEN, LAS UTILIZARESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA Si, normalmente 0,2 0,4 - - 0,3 3,2 13,8 4,4 0,12,5 12,7 3,7 0,23,9 15,0 5,1 -1,3 3,9 3,0 -4,8 22,3 5,6 0,2Alguna vez 3,1 2,9 3,3 0,7 4,8 Nunca 2,4 2,6 2,2 1,2 3,3 Ns/Nc 0,7 0,8 0,6 0,5 0,9 No hace chuletas 93,6 93,3 93,9 97,6 90,8 78,5 80,9 76,0 91,8 67,1 HACE CHULETAS CUANDO TIENE EX\u00c1MENESRESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA Si, normalmente 0,2 0,4 - - 0,3 3,4 18,1 78,3 0,22,1 17,0 80,7 0,24,7 19,3 75,8 0,23,7 4,5 91,3 0,43,2 29,7 67,1 -Alguna vez 6,2 92,0 91,7 92,3 96,9 88,5 Ns/Nc 1,6 1,6 1,6 0,7 2,2 INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 85Seg\u00fan sexo y edad Aparte de los estudios, en un d\u00eda cualquiera, \u00bfcu\u00e1ntas horas dedicas a ... La lectura es practicada por un 77% de los alumnos de primaria y desciende a un 65% entre los de secundaria (y, seg\u00fan sus padres, un 55%) APARTE DE ESTUDIAR, EN UN DIA CUALQUIE - RA, CUANTAS HORAS DEDICA A ...RESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA VER LA TELEVISI\u00d3N No ve la televisi\u00f3n 3,6 3,7 3,5 1,7 5,0 4,7 45,0 33,1 11,4 5,1 0,73,3 45,4 33,7 12,1 4,9 0,66,2 32,4 10,7 5,3 0,84,8 53,5 27,7 8,2 4,5 37,7 2 40,0 41,3 38,7 39,4 40,4 3 9,1 10,0 8,1 7,2 10,4 4 o m\u00e1s 3,2 3,7 2,6 3,6 2,9 Ns/Nc 0,2 0,4 - 0,2 0,2 Media 1,68 1,73 1,63 1,71 1,66 1,70 1,73 1,67 1,57 1,81 LEER ALGUN LIBRO O NOVELA No lee 38,7 44,8 32,4 30,8 44,3 28,9 57,1 9,2 1,9 1,3 1,631,4 56,7 7,2 1,9 1,2 1,626,3 57,5 11,3 1,8 1,4 1,622,5 62,1 10,0 2,6 1,1 1,734,4 52,8 8,6 1,3 1,5 1,51 52,0 47,5 56,6 62,7 44,3 2 4,8 2,9 6,7 3,8 5,5 3 1,5 1,2 1,8 0,7 2,1 4 o m\u00e1s 1,0 1,0 1,0 1,0 1,0 Ns/Nc 2,0 2,6 1,4 1,0 2,7 Media 0,81 0,75 0,88 0,88 0,76 0,89 0,85 0,93 0,97 0,81Seg\u00fan sexo y edad 2 Aparte de los estudios, en un d\u00eda cualquiera, \u00bfcu\u00e1ntas horas dedicas a ... Dentro de una mayor\u00eda de practicantes jugar a la consola/ordenador es m\u00e1s habitual entre los estudiantes de primaria (73%) que de secundaria (55%), entre los chicos (77%) que entre las chicas (49%). En contrapartida, la conexi\u00f3n a Internet es m\u00e1s habitual entre los estudiantes de secundaria (87%) que entre los de primaria (62%), similar entre los chicos (77%) y las chicas (75%) APARTE DE ESTUDIAR, EN UN DIA CUALQUIE - RA, CUANTAS HORAS DEDICA A ...RESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA JUGAR A LA CONSOLA/ORDENADOR No juega a la consola/ ordenador48,5 34,8 62,7 42,5 52,7 36,6 47,3 8,9 3,1 1,9 2,223,2 55,4 11,9 5,1 2,9 1,650,7 38,8 5,7 1,0 0,8 2,926,6 60,2 7,6 3,0 1,1 1,545,2 36,2 10,0 3,2 2,6 2,81 38,5 47,2 29,5 43,5 34,9 2 8,7 12,0 5,3 9,9 7,9 3 1,9 2,4 1,4 1,9 1,9 4 o m\u00e1s 1,6 2,8 0,4 1,4 1,7 Ns/Nc 0,8 1,0 0,6 0,7 0,9 Media 0,71 0,92 0,50 0,77 0,67 0,86 1,10 0,60 0,93 0,80 CONECTARSE A INTERNET No se conecta a Internet 34,0 33,8 34,2 51,7 21,4 24,2 44,0 17,6 7,6 5,5 1,125,5 45,0 4,9 1,822,8 42,9 18,9 8,8 6,2 0,437,9 48,9 6,3 3,2 1,9 1,712,5 39,8 27,3 11,3 8,6 0,61 44,7 44,6 44,8 40,1 47,9 2 13,3 13,8 12,8 4,8 19,3 3 3,6 3,1 4,1 0,7 5,7 4 o m\u00e1s 3,6 4,1 3,1 1,4 5,1 Ns/Nc 0,8 0,6 1,0 1,2 0,5 Media 1,06 1,04 1,07 0,64 1,35 1,33 1,25 1,41 0,85 1,73INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 87 C. Los resultados acad\u00e9micos C.1. Calificaciones Negativas: Los suspensos A nivel globalA lo largo de este curso, \u00bfcu\u00e1ntos suspensos habr\u00e1s sacado de media en cada evaluaci\u00f3n? A lo largo del curso, un 44% de los escolares manifiestan haber sacado al menos un suspenso de media por evaluaci\u00f3nSeg\u00fan sexo y edad A lo largo de este curso, \u00bfcu\u00e1ntos suspensos habr\u00e1s sacado de media en cada evaluaci\u00f3n? Un 25% de los alumnos de primaria manifiestan tener habitualmente un suspenso en cada evaluaci\u00f3n, con incidencia similar entre chicos y chicas; la cifra de alumnos con suspenso se incrementa hasta un 60% entre los estudiantes de secundaria, m\u00e1s entre los chicos (63%) que entre las chicas (57%). C.2. Reacciones de los padres ante los suspensos A nivel global\u00bfQu\u00e9 dicen tus padres cuando ven que has tenido alg\u00fan suspenso? A LO LARGO DE ESTE CURSO, CUANTOS SUSPENSOS HA SACADO DE MEDIA EN CADA EVALUACI\u00d3NRESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA Ninguno 65,2 79,8 48,3 56,1 54,8 57,5 74,9 40,0 1 15,9 16,5 15,3 11,1 19,3 17,5 17,7 17,2 13,6 20,8 2 8,3 9,2 7,3 5,5 10,3 10,2 9,7 10,7 5,4 14,3 3 5,4 5,7 5,1 1,9 7,9 5,7 7,6 3,7 2,4 8,6 4 3,7 5,1 2,2 0,7 5,8 3,3 2,5 4,1 0,9 5,4 5 2,1 2,0 2,2 0,7 3,1 2,0 1,8 2,3 - 3,7 6 o mas 2,7 2,9 2,4 - 4,6 3,3 4,1 2,5 1,1 5,2 Ns/Nc 0,5 0,8 0,2 0,2 0,7 1,9 1,8 2,1 1,7 2,0 Media total alumnos 0,94 1,04 0,85 0,34 1,37 1,07 1,13 1,01 0,43 SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 89Seg\u00fan sexo y edad \u00bfQu\u00e9 dicen tus padres cuando ven que has tenido alg\u00fan suspenso? En l\u00edneas generales, existe consenso casi absoluto (+90%) en atribuir/se a los padres una reac- ci\u00f3n de \u00e1nimo hacia los escolares y de preocupaci\u00f3n cuando se registran suspensos; las reac-ciones de \"enfado\" se asumen por un 70% de los padres (75% en versi\u00f3n de los alumnos). Curiosamente, entre los escolares se declara una menor existencia de enfados en caso de suspensos cuando se trata de una chica (65%) que cuando el que lo obtiene es un chico (83%). QUE DICEN LOS PADRES CUANDO HA TENIDO ALGUN SUSPENSO Base: Tiene alg\u00fan supensoRESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA 98,8 94,6 92,1 96,0 87,8 92,6 98,3 93,3 94,2 92,4 88,0 95,2 C.3. Las causas atribuidas a los suspensos A nivel global En general, cuando un chico suspende, \u00bfcu\u00e1l crees que es el principal motivo? Uno de cada 4 escolares (26,5%) atribuye los suspensos a otras causas distintas a la falta de estudio (hasta un 39% de los padres), fundamentalmente dos: no haber entendido la asignatura (9,4%) y el estado de \u00e1nimo (9%) INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 91 Seg\u00fan sexo y edad En general, cuando un chico suspende, \u00bfcu\u00e1l crees que es el principal motivo? Al margen de la falta de estudio, no haber entendido la asignatura es la principal causa de suspender para los alumnos de secundaria (10,4%), los nervios, el estado de \u00e1nimo para los alumnos de primaria (11%); en opini\u00f3n de los padres , es la falta de entendimiento de la asignatura la principal raz\u00f3n, tanto en primaria (17,1%) como en secundaria (14,7%). C.4. Los incentivos para las buenas notas A nivel globalTus padres te dan alg\u00fan premio o recompensa si sacas buenas notas en las evaluaciones? EN GENERAL, CUANDO UN CHICO SUSPENDE, CUAL ES EL PRINCIPAL MOTIVORESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA No ha estudiado 61,0 63,1 58,9 58,4 62,8 73,5 9,4 9,0 2,5 2,4 0,2 0,1 2,5 - 0,1 0,9 0,371,2 10,1 8,8 2,3 2,9 0,2 - 3,5 - 0,2 1,2 0,276,0 8,6 9,2 2,7 1,8 0,2 0,2 1,4 -- 0,6 0,472,9 8,2 11,3 0,9 2,6 0,20,2 3,7 - 0,2 0,2 0,674,0 10,4 7,1 3,9 2,2 0,2 - 1,5 - - 1,5 -No ha entendido la asignatura15,7 13,2 18,3 17,1 14,7 Nervios, estado de animo 6,2 5,9 6,5 7,5 5,3 Malos profesores 5,1 5,5 4,7 5,8 4,6 Falta de atencion/concentracion3,5 4,7 2,2 2,6 4,1 Falta de interes de los padres2,4 2,0 2,9 4,1 1,2 Falta de motivacion 1,6 2,0 1,2 0,7 2,2 Mala suerte 0,9 1,0 0,8 0,7 1,0 Falta de habitos de estudio 0,6 0,4 0,8 0,7 0,5 Aptitudes del alumno 0,4 0,4 0,4 0,7 0,2 Otros 1,9 1,4 2,4 1,7 2,1 Ns/Nc 3,6 3,1 4,1 3,4 3,8Uno de cada cinco escolares (21,5%) manifiesta recibir alg\u00fan tipo de recompensa por parte de sus padres cuando obtiene buenas notas en las evaluaciones, cifra que se incrementa hasta un 66% si a\u00f1adimos los que son premiados por ello en alguna ocasi\u00f3n (o, lo que es lo mismo, uno de cada tres estudiantes nunca recibe incentivo alguno si saca buenas notas). Seg\u00fan sexo y edad Tus padres te dan alg\u00fan premio o recompensa si sacas buenas notas en las evaluaciones? No existen diferencias significativas, en cuanto a la percepci\u00f3n de recompensas por buenas notas, entre chicos o chicas, estudiantes de primaria o secundaria: Se mantiene aproximadamente en 1/3 indicando que sus padres no les dan premio alguno si sacan buenas notas, lo que es corroborado (e incluso aumentado) en la versi\u00f3n obtenida directamente de sus mayores. C.5. Las sanciones en caso de malas notas A nivel globalY, por el contrario, \u00bfte castigan en el caso de que suspendas \u00f3 saques malas notas? LE DAN ALGUN PRE - MIO O RECOMPENSA SI SACA BUENAS NO - TAS EN LAS EVALUA - CIONESRESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA Normalmente 37,2 Nunca 37,7 38,1 37,3 34,9 39,7 INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 93 C.6. Tipos de sanciones aplicadas A nivel global \u00bfDe qu\u00e9 forma te castigan? Las sanciones m\u00e1s habituales, cuando se producen malas notas, se centran en la prohibici\u00f3n de acceso a Internet/la consola (33,7%) o de salir con los amigos (24%); las respuestas de los padres van en la misma l\u00ednea, pero con un menor rigor declarado LE CASTIGAN EN EL CASO DE QUE SUSPENDA O SAQUE MALAS NOTASRESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA Si 32,9 36,0 29,7 28,6 36,0 49,1 0,2 6,9No 46,6 43,6 49,7 44,2 48,3 Ns/Nc 0,3 0,2 0,4 0,2 0,3 No saca malas notas 20,2 20,2 20,2 26,9 15,4Uno de cada dos estudiantes (49,1%) es castigado por sus padres en el caso de obtener malas notas; curiosamente, s\u00f3lo uno de cada tres padres (33%) manifiesta adoptar actitudes sancionadores en estos casos. Seg\u00fan sexo y edad Y, por el contrario, \u00bfte castigan en el caso de que suspendas \u00f3 saques malas notas? La existencia de castigo/sanciones aparece m\u00e1s entre los alumnos de secundaria (55%) que de primaria (42%), entre los chicos (56%) m\u00e1s que en las chicas (42%); existe, en todos los segmentos, una menor asunci\u00f3n por parte de los padres de esta labor punitiva. INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 95 Seg\u00fan sexo y edad \u00bfDe qu\u00e9 forma te castigan? Entre los alumnos de primaria, la sanci\u00f3n m\u00e1s habitual en el caso de malas notas es la prohibici\u00f3n de acceso a Internet o la consola, m\u00e1s a los chicos (40%) que a las chicas (20%). Entre los alumnos de secundaria, tambi\u00e9n predomina como sanci\u00f3n la retirada de Internet o de la consola, m\u00e1s entre los chicos (41%) que entre las chicas (32%), si bien la prohibici\u00f3n de salir con los amigos adquiere una importancia similar, en este caso m\u00e1s aplicada a las chicas (38%) que a los chicos (32%). DE QUE FORMA TE CASTIGANRESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA Le dejan sin internet o la consola22,1 26,3 17,7 20,0 23,6 33,7 24,0 3,1 6,4 - 2,5 - - - - 0,6 0,4 0,2 0,8 0,540,5 24,6 3,9 7,0 - 3,1 -- - - 0,2 0,2 0,2 0,60,626,5 23,4 2,3 5,7 - 1,8 -- - - 1,0 0,6 0,2 1,0 0,430,5 15,2 2,2 8,4 - 1,7 -- - - 0,6 0,40,4 1,3 0,436,4 31,6 3,9 4,6 - 3,2 -- - - 0,6 0,4 - 0,4 0,6Le prohiben salir 15,2 15,1 15,3 7,7 20,5 Le quitan/rebajan la paga 4,2 5,3 3,1 1,7 6,0 Le prohiben ver TV 3,2 3,3 3,1 4,6 2,2 Le prohiben hacer lo que le guste1,2 1,0 1,4 1,4 1,0 Le obligan a estudiar mas, a hacer mas tareas1,0 0,8 1,2 V0,7 1,2 Le quitan el movil 0,5 0,6 0,4 - 0,9 Le prohiben ver/practicar futbol0,4 0,8 - 0,5 0,3 Le quitan alguna actividad extraescolar0,4 0,6 0,2 0,7 0,2 Le prohiben salir en bici 0,3 0,6 - 0,5 0,2 Reprenderle/a/ hablar con el/ella0,2 - 0,4 0,2 0,2 Le insultan - - - - - Le pegan - - - - - Otros 0,8 0,8 0,8 1,0 0,7 Ns/Nc 0,1 - 0,2 - 0,2 No implicaci\u00f3n de los padres en el proceso escolar A nivel global\u00bfQui\u00e9n se preocupa m\u00e1s de c\u00f3mo vas en el cole: tu padre, tu madre, los dos, ninguno? Si bien las respuestas dominantes de los chicos se\u00f1alan a ambos (padre/madre) por igual preocupados por sus progresos escolares, es importante destacar como es la madre la apuntada como principal responsable del seguimiento escolar (57%) seg\u00fan opini\u00f3n de los propios padres (en la misma proporci\u00f3n, tanto si responde el padre como la madre). Seg\u00fan sexo y edad \u00bfQui\u00e9n se preocupa m\u00e1s de c\u00f3mo vas en el cole: tu padre, tu madre, los dos, ninguno? M\u00e1s del 70% de los chicos en edad escolar se\u00f1alan por igual a sus padres (padre/madre) como implicados por igual en la preocupaci\u00f3n por su vida escolar; sin embargo, las respuestas de los padres reducen dicha implicaci\u00f3n com\u00fan hasta un 57% aflorando significativamente la figura de la madre (40%) como principal part\u00edcipe en los procesos escolares de sus hijos. QUIEN SE PREOCUPA MAS DE COMO VA EN EL COLERESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA Padre 2,7 2,6 2,9 2,6 2,7 3,8 23,34,7 21,82,9 24,84,5 19,53,2 26,6 72,4 73,3 71,5 75,3 69,9 Ninguno - - - - - 0,5 0,2 0,8 0,6 0,4INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 97 C.8. La comunicaci\u00f3n entre padres e hijos sobre los estudios A nivel global \u00bfCon qu\u00e9 frecuencia hablas con ... de tus estudios? \u00bf...Y de lo que haces en el cole? Uno de cada cuatro chicos en edad escolar (25,2%) hablan con sus padres de sus estudios \"de vez en cuando\" (s\u00f3lo un 9,6% de los padres reconocen este nivel de dedicaci\u00f3n ocasional); si nos referimos a \"lo que hacen en el cole\", el nivel de frecuencia ocasional es algo menor (22%)Seg\u00fan sexo y edad \u00bfCon qu\u00e9 frecuencia hablas con ... de tus estudios? \u00bf...Y de lo que haces en el cole? C.9. Las actitudes hacia el estudio A nivel globalEn general, \u00bfdir\u00edas que te gusta estudiar? CON QUE FRECUENCIA HABLA CON PADRE/MADRE/LOS DOS SO - BRE SUS ESTUDIOSRESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA Todos/casi todos los dias 81,0 78,8 83,3 83,7 79,1 56,5 16,7 17,3 7,9 1,154,8 18,9 17,5 7,6 1,058,3 14,4 17,0 8,2 1,249,1 17,1 21,4 10,2 1,562,8 16,4 13,8 5,9 0,7Algunas veces por semana 9,0 9,2 8,8 7,7 9,9 De vez en cuando 8,5 9,8 7,1 7,2 9,4 Solo cuando me dan las notas1,1 1,4 0,8 1,4 0,9 Ns/Nc 0,4 0,8 - - 0,7 Con ninguno - - - - - 0,5 0,2 0,8 0,6 0,4 CON QUE FRECUENCIA SOBRE LO QUE HACE EN EL COLERESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA 14,2 16,2 3,1 1,662,1 15,8 15,6 4,1 1,759,1 15,1 20,1 3,5 1,9Algunas veces por semana 8,8 10,0 7,5 4,6 11,8 De vez en cuando 9,4 11,2 7,5 6,5 11,5 Solo cuando me dan las notas0,3 0,4 0,2 - 0,5 Ns/Nc 1,1 1,6 0,6 0,7 1,4 Con ninguno - - - - - 0,5 0,2 0,8 0,6 0,4 INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 99A un 45% de los chicos en edad escolar les gusta poco (36,4%) o nada estudiar es algo menor la proporci\u00f3n de padres (40%) que identifica dicha actitud negativa hacia el estudio por parte de sus hijos. Seg\u00fan sexo y edad En general, \u00bfdir\u00edas que te gusta estudiar? La actitud negativa hacia el estudio es progresiva a medida que se avanza en el ciclo escolar: as\u00ed, un 29,5% de los estudiantes de primaria dice que les gusta poco (26%) o nada (3,5%) estu- diar, cifra que se duplica entre los estudiantes de secundaria (58,4%) que manifiesta que les gusta poco (45,4%) o nada (10%) estudiar. EN GENERAL, DIRIA QUE LE GUSTA ESTU - DIARRESPUESTAS DE LOS PADRES RESPUESTAS DE LOS HIJOS TOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIATOTAL CHICOS CHICAS PRIMA - RIASECUN- DARIA Mucho 12,8 12,2 13,4 14,2 11,8 15,5 15,4 15,6 26,2 6,3 Poco 33,9 38,5 29,1 28,6 37,7 36,4 38,4 34,3 26,0 45,4 Nada 5,9 7,7 4,1 2,6 8,2 8,6 8,8 8,4 3,5 13,0 No consta 0,9 0,8 1,0 0,7 1,0 0,4 - 0,8 0,4 0,4 SUBT. Mucho + Bastante 59,3 53,0 65,8 68,0 53,1 54,6 52,8 56,5 70,1 41,3 Poco + 45,0 47,2 42,7 29,4 58,4 INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 101D. El fracaso escolar A lo largo de los tres cap\u00edtulos anteriores hemos analizado las actitudes y valoraciones de padres e hijos frente a los centros educativos, los h\u00e1bitos de estudio de los escolares y los resultados obtenidos. Vamos a centrarnos ahora exclusivamente en analizar aquellos casos que podr\u00edamos de - nominar como de \" fracaso escolar \", entendiendo en este caso como tal la existencia de suspensos, a nivel de alguno entre los estudiantes de primaria (23,7%) y dos o m\u00e1s entre los de secundaria (38%) Presentamos sus resultados en comparaci\u00f3n con aquellos otros estudiantes que no han tenido suspensos, buscando d\u00f3nde y c\u00f3mo se producen diferencias significativas entre unos y otros. D.1. Valoraci\u00f3n del centro educativo \u00bfEn qu\u00e9 medida te gusta tu colegio? Existe un mayor rechazo relativo del Centro Educativo por parte de los estudiantes con sus - pensos, pero una amplia mayor\u00eda mantiene una valoraci\u00f3n positiva acerca del mismo. Los escolares que han tenido alg\u00fan suspenso son tambi\u00e9n los que afirman ir al colegio m\u00e1s a disgusto: m\u00e1s de la mitad de los que van a disgusto (60%) han suspendido alguna asignatura. D.2. Nivel de comprensi\u00f3n de las ense\u00f1anzas impartidas \u00bfEntiendes normalmente lo que explican los profesores en las clases o hay veces que no? \u00bfEN QU\u00c9 MEDIDA TE GUSTA TU COLEGIO?ESTUDIANTES DE PRIMARIA ESTUDIANTES DE SECUNDARIA SIN SUSPENSOS CON SUSPENSOS SIN SUSPENSOS DOS 94,2 86,5 90,0 72,5 Poco/ nada 5,8 13,5 10,0 27,5 ENTIENDE NORMAL - MENTE LO QUE EXPLI - CAN LOS PROFESORES EN LAS CLASESESTUDIANTES DE PRIMARIA ESTUDIANTES DE SECUNDARIA SIN SUSPENSOS CON SUSPENSOS SIN SUSPENSOS DOS O M\u00c1S SUSPENSOS Normalmente si 76,3 55,6 87,4 49,5 A veces no (*) 23,7 44,4 12,6 50,5Uno de cada cuatro estudiantes de secundaria con suspensos tiene problemas frecuentes para entender lo que se explica en clase (uno de cada seis en ense\u00f1anza primaria); las cifras se duplican si recogemos adem\u00e1s aquellos que tienen problemas ocasionales de compren - si\u00f3n. En t\u00e9rminos generales, cabe se\u00f1alar que los estudiantes que menos suspenden son quienes m\u00e1s preguntan al profesor en caso de dudas, tanto en primaria como en secundaria D.3. El n\u00famero de horas dedicadas al estudio Recogemos la media de horas indicadas por unos y otros, distinguiendo en \u00e9poca de ex\u00e1me - nes y a lo largo del curso: Los estudiantes de primaria que suspenden, estudian un 15% m\u00e1s de tiempo que los que aprueban; sin embargo, la situaci\u00f3n se invierte en la ense\u00f1anza secundaria. Entre los alum-nos de secundaria que suspenden es de 1,3 horas diarias a lo largo del curso (la misma que en primaria), mientras que los que aprueban incrementan dicha media hasta 1,5 horas diarias (media hora m\u00e1s que en primaria). Los estudiantes de secundaria que aprueban, estudian significativamente m\u00e1s los fines de semana que quienes no aprueban. N\u00daMERO DE HORAS QUE ESTUDIAN EN CASA (MEDIA)ESTUDIANTES DE PRIMARIA ESTUDIANTES DE SECUNDARIA SIN SUSPENSOS CON SUSPENSOS SIN SUSPENSOS DOS O M\u00c1S SUSPENSOS EN EX\u00c1MENES Laborables 1,52 1,71 2,61 2,32 Festivos 1,79 2,07 3,64 2,90 A LO LARGO DEL CURSO Laborables 1,08 1,26 1,53 1,28 Festivos 1,08 1,23 1,73 1,16INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 103D.4. La ayuda en los estudios Los estudiantes de secundaria con problemas reciben, en su mayor\u00eda, ayuda por parte de profesores particulares o de sus padres; sin embargo, en un 52% de ellos su padre \u00fanicamente tiene estudios primarios. D.5. El clima de estudio Uno de cada dos suspensos en secundaria tiene problemas para concentrarse cuando estudia; sin embargo son minor\u00edas significativas las que escuchan m\u00fasica (48%), tienen cerca gente TIENES ALGUNA AYUDA A LA HORA DE ESTUDIAR Y HACER LOS DEBERESESTUDIANTES DE PRIMARIA ESTUDIANTES DE SECUNDARIA SIN SUSPENSOS CON SUSPENSOS SIN SUSPENSOS DOS O M\u00c1S SUSPENSOS No, nunca 15,3 4,6 37,2 19,5 Habitualmente 21,7 25,0 12,6 30,0 Ocasionalmente 63,0 70,4 50,2 50,5 TOTAL RECIBE AYUDA 84,7 95,4 62,8 80,5 POR PARTE DE QUIEN Profesor particular 3,8 12,0 11,6 32,0 Padre/madre 79,8 83,3 45,1 45,5 ESTUDIOS DEL PADRE 30,5 20,7 52,3 Secundarios 45,3 47,5 47,8 34,1 Universitarios / Superiores33,7 22,0 31,5 13,6 MIENTRAS ESTUDIA O HACE LOS DEBERES:ESTUDIANTES DE PRIMARIA ESTUDIANTES DE SECUNDARIA SIN SUSPENSOS CON SUSPENSOS SIN SUSPENSOS DOS O M\u00c1S SUSPENSOS Est\u00e1 conectado a Internet 19,9 20,4 27,4 34,5 Con la televisi\u00f3n puesta 18,8 29,6 13,0 25,0 Escucha m\u00fasica 23,7 23,1 49,5 DIF\u00cdCIL 19,4 37,0 16,3 50,5hablando (45%) o est\u00e1n conectados a Internet (34%) mientras tratan de hacer los deberes o estudiar. D.6. Las otras actividades Aparte de los estudios, en un d\u00eda cualquiera, \u00bfcu\u00e1ntas horas dedicas a ... Existe mayor presencia de la televisi\u00f3n e Internet entre los que suspenden que entre los que aprueban; por el contrario, la lectura de libros/ novelas se da relativamente m\u00e1s entre los aprobados que en los suspensos. Especialmente significativa es la diferencia que existe entre las horas que los estudiantes de secundaria que suspenden dos o m\u00e1s asignaturas pasan conectados a Internet, mucho m\u00e1s tiempo que aquellos que no lo hacen. D.7. La comunicaci\u00f3n con los padres Existe menos comunicaci\u00f3n con los padres entre los alumnos que suspenden que entre los que aprueban, especialmente en ense\u00f1anza secundaria. HORAS DEDICADAS (MEDIA)ESTUDIANTES DE PRIMARIA ESTUDIANTES DE SECUNDARIA SIN SUSPENSOS CON SUSPENSOS SIN SUSPENSOS DOS O M\u00c1S SUSPENSOS Ver televisi\u00f3n 1,49 1,85 1,67 1,94 Conectarse a Internet 0,80 1,02 1,59 1,95 Leer libros/ novelas 1,00 0,89 0,92 0,70 Consola/ ordenador 0,92 0,93 0,77 0,82 CON QU\u00c9 FRECUEN - CIA HABLAS CON TUS PADRES SOBRE...ESTUDIANTES DE PRIMARIA ESTUDIANTES DE SECUNDARIA SIN SUSPENSOS CON SUSPENSOS SIN SUSPENSOS DOS O M\u00c1S SUSPENSOS TUS ESTUDIOS Semanalmente 62,1 86,5 69,0 Con menor frecuencia 30,7 36,1 13,0 29,5 LO QUE HACES EN EL COLE Semanalmente 80,0 73,2 81,3 63,9 Con menor frecuencia 18,0 26,0 16,8 33,7INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 105D.8. La actitud ante los estudios Existe una actitud m\u00e1s positiva hacia el estudio entre los que aprueban que entre los que sus- penden, pero tambi\u00e9n un 45% de los que aprueban en secundaria tienen una actitud negativa hacia el estudio (mientras, por el contrario, un 24% de los que suspenden tienen una actitud positiva frente al estudio). DIRIAS QUE TE GUSTA ESTUDIAR?ESTUDIANTES DE PRIMARIA ESTUDIANTES DE SECUNDARIA SIN SUSPENSOS CON SUSPENSOS SIN SUSPENSOS DOS Poco/ nada 22,5 50,0 44,7 75,5 S\u00cdNTESIS Y CONCLUSIONES FINALES En s\u00edntesis estos son los datos m\u00e1s relevantes obtenidos a trav\u00e9s del Estudio: A. H\u00e1bitos y actitudes hacia el estudio A un 8% de los alumnos de primaria y a un 18% de los alumnos de secundaria no les gusta el colegio; en estos casos, un 50% de sus padres no es consciente de dicha situaci\u00f3n negativa. Consecuentemente, un 4% de los alumnos de primaria y un 14% de secundaria van a disgusto a clase (s\u00f3lo un 6% de los padres de escolares de secundaria reconocen dicha actitud negativa). Los aspectos mejor valorados en los Centros Educativos, por parte de sus alumnos, son el equipo docente (26%), sus instalaciones/recursos (23%) y el trato dispensado (25%); los aspectos peor valorados, los servicios extraescolares, comedores/ruta (24%). Un 29% de los alumnos no entienden a veces (un 10% habitualmente) lo que explican los profesores en clase; ello ocurre especialmente en las asignaturas de Ciencias y Matem\u00e1ticas (un 19% en ense\u00f1anza primaria y hasta un 25% entre los alumnos de secundaria). De esta falta de comprensi\u00f3n , la mitad de los padres con hijos en ciclo de secundaria lo atribuye a despistes de los alumnos, pero un 25% echa la culpa a los profesores y otro 25% lo reparte por igual entre unos (alumnos) y otros (profesores) Cuando llegan los ex\u00e1menes , los alumnos declaran estudiar una media de 1 \u00bd hora en primaria y 2 \u00bd horas en secundaria, en d\u00edas laborables; sus padres creen que estudian algo m\u00e1s (casi 2 horas en primaria y 2 \u00be horas en secundaria) de lo que dicen sus propios hijos. Durante el resto del curso, la media de horas de estudio es bastante inferior, algo m\u00e1s de una hora (1,11) entre los alumnos de primaria y algo menos de hora y media (1,4) entre los de secundaria. Un 20% de los chicos en edad escolar tienen habitualmente ayuda a la hora de estudiar, un 51% recibe esta ayuda de forma ocasional; en contrapartida, hasta un 21% de los alumnos no tienen ning\u00fan tipo de ayuda en sus estudios, m\u00e1s en el ciclo de secundaria (29%) que en Primaria (13%). Uno de cada siete alumnos (14,4%) recibe la ayuda de un profesor particular (un 22% de los alumnos de secundaria); complementariamente, una amplia mayor\u00eda de alumnos de primaria (81%) reciben la ayuda de sus padres , cifra que desciende hasta el 45% entre los estudiantes de secundaria. La habitaci\u00f3n propia es el lugar habitual de la casa a la hora de ponerse a estudiar (73%); pero, entre los alumnos de primaria, aparecen tambi\u00e9n menciones significativas al sal\u00f3n/ cuarto de estar (20%), o incluso a la cocina (10%). Otras actividades conviven ocasionalmente - en versi\u00f3n de los propios alumnos - a la INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3GICA SOBRE LOS H\u00c1BITOS DE ESTUDIO DE LOS ESCOLARES ESPA\u00d1OLES. EL FRACASO ESCOLAR Y SUS CAUSAS . 107hora de estudiar: conectarse a Internet (25%), tener la televisi\u00f3n puesta (20%), escuchar m\u00fasica (36%) o la presencia de otras personas hablando cerca (47%). Para un 28% de los escolares no es f\u00e1cil concentrarse a la hora de estudiar , problema que parece agravarse con la edad, algo menos en primaria (24%) y hasta casi 1/3 de los alumnos en secundaria (31%). Seg\u00fan sus padres, dichos porcentajes se incrementan al menos con otros cinco puntos. Un 22% de alumnos dice haber hecho alguna vez chuletas pensando en los ex\u00e1menes (un 4% de forma habitual), mucho m\u00e1s en secundaria (33%) que en primaria (9%); luego, en los ex\u00e1menes uno de cada seis (17%) dice haberlas utilizado alguna vez. Parad\u00f3jicamente, los padres parecen desconocer en su mayor\u00eda la existencia de estas pr\u00e1cticas entre sus hijos: apenas un 7% creen que sus hijos han hecho chuletas alguna vez y \u00fanicamente un 3% opina que las han llegado a utilizar en un examen. Ve\u00edamos anteriormente que el tiempo dedicado al estudio, a lo largo del curso es de 1\u00bc horas diarias, m\u00e1s en secundaria (1,4) que en primaria (1,1): otras actividades conllevan algo m\u00e1s de tiempo, como por ejemplo conectarse a Internet (0,85 horas diarias entre los alumnos de primaria y 1,73 horas entre los de secundaria) o ver la televisi\u00f3n (1,57 horas y 1,81 horas, respectivamente), ambas m\u00e1s significativas que jugar con la consola/ ordenador (0,9 horas y 0,8 horas de media diaria) o que el tiempo dedicado a la lectura (una hora entre los alumnos de primaria, \u00be de hora entre los de secundaria). B. El Fracaso Escolar: Destacamos las diferencias m\u00e1s significativas entre los escolares que aprueban y suspenden asignaturas, dentro de los ciclos de Ense\u00f1anza Primaria y Secundaria. Un 50% de los estudiantes de secundaria que suspenden dos o m\u00e1s asignaturas tienen problemas para entender las explicaciones de los profesores en clase (un 25% de forma habitual); entre los alumnos de primaria con alg\u00fan suspenso, el 44% no entiende las explicaciones en clase (un 18% habitualmente). El tiempo declarado como dedicado a estudio no aporta diferencias sensibles entre aprobados y suspensos: as\u00ed, en primaria manifiestan estudiar algo m\u00e1s (15%) los que suspenden que los que aprueban, entre los alumnos de secundaria algo m\u00e1s (12%) los que aprueban que aquellos con dos o m\u00e1s suspensos. M\u00e1s de la mitad (52,1%) de los alumnos de secundaria con suspensos corresponden a familias cuyo padre no ha pasado de los estudios primarios (apenas un 20% de los estudiantes que aprueban se encontraban en una situaci\u00f3n similar) Uno de cada dos suspensos en secundaria (49,5%) tiene problemas de concentraci\u00f3n a la hora de estudiar ; a pesar de ello, mientras estudian hay porcentajes significativos que escuchan m\u00fasica (40%), est\u00e1n conectados a Internet (34,5%) o con la televisi\u00f3n puesta (25%). Los estudiantes de secundaria que suspenden dedican una media de 2 horas diarias a conectarse a Internet (1 hora y media los que aprueban), casi otras tantas a ver televisi\u00f3n (20 minutos m\u00e1s que los que aprueban); por el contrario, dedican menos tiempo a la lectura (una media de 40 minutos, \u00bc hora menos que los que aprueban). Un 40% de los estudiantes de secundaria que suspenden no hablan habitualmente con sus padres de los que hacen en el Centro Escolar (un 15% entre los que aprueban). Y, finalmente, a un 75% de los estudiantes de ense\u00f1anza secundaria con suspensos no les gusta estudiar (aunque tambi\u00e9n se da la misma circunstancia en un 45% de los que aprueban).VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 109VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N JUNIO 2011 UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID FACULTAD DE DERECHO DEPARTAMENTO DE DERECHO PENAL Trabajo fin de m\u00e1ster de derecho p\u00fablico Alumna: Mar\u00eda Sonsoles Vidal Herrero-ViorTutor profesor: Dr. D. Antonio Garc\u00eda-Pablos de Molina VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 111VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N \u00cdNDI CE ABREVIATURAS ............................................................................................................................ 112 DICCIONARIO TECNOL\u00d3GICO ..................................................................................................... 115 PRESENTACI\u00d3N ............................................................................................................................ 122 CAP\u00cdTULO I PROYECCI\u00d3N CRIMINOL\u00d3GICA DE LA DELINCUENCIA INFANTIL Y JUVENIL EN LOS ALBORES DEL SIGLO XXI 1. LA CRIMINOLOG\u00cdA Y EL DERECHO PENAL JUV ENIL.................................................................. 123 1.1. Formulaci\u00f3n del problema .............................................................................................. 123 1.2. Delincuencia infantil y juvenil, una r\u00e9mora del siglo XXI............................................... 129 1.3. Impacto de las TICs en el \u00e1mbito penal juvenil . ............................................................ 133 1.4. La violencia infantil y juvenil, espejo de los valores sociale s. ....................................... 136 2. LA PERSONALIDAD DEL DELINCUENTE DENTRO DEL CONTEXTO DE LA ADOLESCENCIA. ACERCAMIENTO EMP\u00cdRICO A LA \"EDAD DEL PAVO\" VERSUS \"EDAD DE LOS RIESGOS\" COMO PROYECCI\u00d3N CRIMINOL\u00d3GICA DE LA ADO LESCENCIA.............................................. 138 2.1. Enfoque evolutivo de la \"adolescencia\" como etapa de la vida .................................. 138 2.2. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de la adolescencia ........................................................................... 145 2.3. La adolescencia, per\u00edodo privilegiado de socializaci\u00f3n y de aprendizaje................... .147 3. GENERACI\u00d3N DIGITAL 2.0. .................................................................................................... 150 CAP\u00cdTULO II INTER\u00c9S CRIMINOL\u00d3GICO Y POL\u00cdTICO-CRIMINA LDE LA ADOLESCENCIA ANTE LAS NUEVAS TEC NOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA C OMUNI CACI\u00d3N 4. INDICADORES EXPLICATIVOS DE LA VIOLENCIA INFANTIL Y JUV ENIL ASOCIADA A LAS T ICs. ............................................................................................. 156 4.1. Menores violentos, \u00bftema me nor? ................................................................................ 156 4.2. Defectuoso proceso de socializaci\u00f3n del menor ante las TICs .................................... 157 4.3. La imagen, agente socializador de primera magnitud. ................................................ 1584.4. La ni\u00f1era tecnol\u00f3gic a. ..................................................................................................... 161 4.5. \"Normalizaci\u00f3n\" de la violencia y sus ca usas. .............................................................. 162 4.6. \"Violencia potencial\", nuevo concepto de violencia asociado a las TICs ........................ 165 4.7. Personalidades adictivas a las TICs. El \u00ab botell\u00f3n electr\u00f3nico \u00bb. ................................... 169 4.8. Adolescentes digitales de alto riesgo ............................................................................... 172 5. NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS, NUEVAS RELACIONES, NUEVOS RIESGOS . ................................. 175 5.1. Comunidad virtual y cibercultura . ................................................................................ 175 5.2. El ciberespacio, para\u00edso de libertades. Las relaciones on line de los menores a trav\u00e9s de las redes sociales . ........................................................................................................... 178 5.2.a. Tuenti, la primera de la 179 5.2.b. Mensajer\u00eda instant\u00e1nea y delito . ............................................................................... 5.3. Los realidad grooming . ................................................................................................. 186 5.4. Novedades t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n penal vinculadas a las TICs para nuevas formas de criminalidad a trav\u00e9s de medios digitales. El ciberrastreo ............................................ 189 5.5. Ayudarles a navegar seguros ......................................................................................... 190 6. REGULACI\u00d3N LEGAL DEL CIBERESPACIO ............................................................................. 195 6.1. Derechos y libertades de \"tercera generaci\u00f3n\". El derecho a la intimidad y las nuevas tecnolog\u00edas . ............................................................................................................. ............ 195 6.1.a. Regulaci\u00f3n no penal del derecho a la intimidad inform\u00e1tica ............................... 195 6.1.b. Regulaci\u00f3n penal del derecho a la intimidad inform\u00e1tica . .................................. 197 6.1.c. Convenio europeo sobre cibercriminalidad . ........................................................ 199 6.2. R\u00e9gimen de responsabilidad de los responsables de sitios web. El anonimato electr\u00f3nico ........................................................................................................................... 201 CAP\u00cdTULO III PROPUESTAS DE LEGE FERENDA.............................................................................................. 203 CONCLUSIONES....................................................................................................................... 205 BIBLIOGRAF\u00cdA ......................................................................................................................... 209VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 113ABREVIATURAS art. art\u00edculo AN Audiencia Nacional AP Audiencia Provincial ARRMI Agencia de Reeducaci\u00f3n y Reinserci\u00f3n del Menor Infractor BOCG Bolet\u00edn Oficial de las Cortes Generales BOE Bolet\u00edn Oficial del Estado CA Comunidad Aut\u00f3noma Cap. Cap\u00edtulo CC C\u00f3digo Civil CCC Convenio sobre Cibercriminalidad CDN Convenci\u00f3n de Derechos del Ni\u00f1o CE Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola CEDH Carta Europea de Derechos Humanos y Libertades Fundamentales CEDN Carta Europea de Derechos del Ni\u00f1o Cfr. confr\u00f3ntese CGPJ Consejo General del Poder Judicial Cir. Circular cit. citada Comp. Compilaci\u00f3n Coord. Coordinador/es CP C\u00f3digo Penal CPPFTIConvenio sobre la Prohibici\u00f3n de las Peores Formas de Trabajo infantil D Decreto DCE Directiva Comunitaria DDN Declaraci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o Dir. DirectorDF Disposici\u00f3n Final DNI Documento Nacional de Identidad DOCE/DOUE Diario Oficial de la Uni\u00f3n Europea DT Disposici\u00f3n Transitoria ed. edici\u00f3n Ed. Editorial EDJ El Derecho Jurisprudencia Eds. Editores ej. ejemplo EM Exposici\u00f3n de Motivos etc. etc\u00e9tera fasc. fasc\u00edculo FGE Fiscal\u00eda General del Estado FJ Fundamento Jur\u00eddico GRUME Grupo de Menores de la Polic\u00eda Ibidem autor inmediatamente anterior IMMF Instituto Madrile\u00f1o del Menor y la Familia INE Instituto Nacional de Estad\u00edstica Instr. Instrucci\u00f3n LBOATNLey de Bases sobre Organizaci\u00f3n y Atribuciones de Tribunales para Ni\u00f1os LDM Ley del Defensor del Menor de la Comunidad de Madrid LECrim Ley Enjuiciamiento Criminal LFE Ley de Firma Electr\u00f3nica LGT Ley General de Telecomunicaciones LMISI Ley de Medidas de Impulso de la Sociedad de la Informaci\u00f3n loc. localizaci\u00f3n LO Ley Org\u00e1nica LOPCDHLey Org\u00e1nica de Protecci\u00f3n Civil del Derecho al Honor, a la Intimi - dad y a la Propia ImagenVICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 115SES Secretar\u00eda de Estado para la Seguridad (Ministerio del Interior) STC Sentencia del Tribunal Constitucional STS Sentencia del Tribunal Supremo supl. suplemento t. tomo TICs Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de la Comunicaci\u00f3n Trad. Traductor UNESCO Organizaci\u00f3n de la Naciones Unidas para la Ciencia y la Cultura Vid. V\u00e9ase vol. volumen VV.AA. Varios autores DICCIONARIO TECNOL\u00d3GICO @: Signo de puntuaci\u00f3n en Internet. ADSL: Responde al anglicismo Assymetric Digital Subscriber Line o \"l\u00ednea asim\u00e9trica de sus - cripci\u00f3n digital\". Refiere un sistema de transmisi\u00f3n de datos a trav\u00e9s del cable de cobre pro- pio de la l\u00ednea telef\u00f3nica tradicional, con capacidad de alcanzar mayor velocidad que la con - vencional. Audiovisual: Modo de comunicaci\u00f3n o lenguaje que integra lo audio y lo visual.Bajar: Descargar archivos de distintos formatos (m\u00fasica, video, documentos, libros, etc.) de la Red. Bb: Responde al anglicismo Blackberry que significa \"mora negra\". Refiere el dispositivo ina- l\u00e1mbrico que integra el servicio de telefon\u00eda m\u00f3vil, conexi\u00f3n a Internet, sms, correo electr\u00f3 - nico y agenda electr\u00f3nica. Blog: Espacio gratu\u00edto de expresi\u00f3n y comunicaci\u00f3n en Internet que recopila textos o videos de particulares, y quedan ordenados cronol\u00f3gicamente. Botell\u00f3n electr\u00f3nico: Conjunto de pantallas (televisi\u00f3n, ordenador, videoconsolas, tel\u00e9fonos m\u00f3viles) que el menor consume en solitario. Brecha digital: Diferencia de posibilidades de acceso a la Red y uso de las TICs medible cuan- titativamente entre los distintos pa\u00edses.LOPDP Ley Org\u00e1nica de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal LOPJ Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial LOPJM Ley Org\u00e1nica de Protecci\u00f3n Jur\u00eddica del Menor LORRPM Ley Org\u00e1nica Reguladora de la Responsabilidad Penal del Menor LSSI Ley Servicios Sociedad de Informaci\u00f3n y Comercio Electr\u00f3nico n\u00fam. n\u00famero ob. obra OMS Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ORECE Organismo Regulador Europeo de Comunicaciones Electr\u00f3nicas P\u00e1g. P\u00e1gina PC Ordenador Personal Prof. Profesor R Reglamento RAE Real Academia de la Lengua Espa\u00f1ola RCL Repertorio Cronol\u00f3gico de Legislaci\u00f3n Aranzadi RD Real Decreto RDL Real Decreto-Ley Rec. Recomendaci\u00f3n rect. rectificaci\u00f3n Ress. Resoluciones RJ Repertorio de Jurisprudencia Aranzadi RLORRPM Reglamento de Ley Org\u00e1nica Responsabilidad Penal del Menor RPMPLReglas m\u00ednimas de las Naciones Unidas para la Protecci\u00f3n de Me - nores Privados de Libertad RTC Repertorio de Sentencias del Tribunal Constitucional Aranzadi S. Sentencia Secc. Secci\u00f3n ss. siguientes SAP Sentencia de Audiencia ProvincialVICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 117Chatear: Charlar, conversar mediante Internet u otra red inform\u00e1tica, a trav\u00e9s de un teclado y en lenguaje escrito. Child grooming: Anglicismo que refiere las conductas que una persona adulta desarrolla a tra- v\u00e9s de las TICs para ganarse la confianza de los menores con el fin de concertar encuentros para obtener concesiones de \u00edndole sexual. Ciberadicto o adicto tecnol\u00f3gico: Persona \"enganchada\" a las pantallas de las TICs, por el uso desmedido y abusivo que hacen de las mismas. Ciberbullying: Acoso escolar ejercido a trav\u00e9s de la Red.Cibercultura: Nuevo concepto que define la cultura, sociedad y vida de la nueva era digital, que pasa por el uso cotidiano y habitual de las TICs, especialmente de Internet. Ciberdelito: Il\u00edcito penal cometido en el espacio digital. Ciberhogar: Entorno donde se desenvuelve la vida familiar equipado de toda clase de medios tecnol\u00f3gicos, con conexi\u00f3n habitual a la Red. Cibernauta: Persona que accede a sitios web.Ciberpatolog\u00eda: Nuevas patolog\u00eda psicosocial por el uso desmedido y abusivo que se hace de las TICs. Conexi\u00f3n ADSL: Tecnolog\u00eda de acceso permanente a Internet que permite transmitir infor - maci\u00f3n digital a gran velocidad sobre las mismas l\u00edneas de telefon\u00eda convencional. Delincuencia on line: Il\u00edcitos penales cometidos a trav\u00e9s de las TICs. Digital: Para la Red.Era digital: Per\u00edodo de la historia en que hace su incursi\u00f3n la tecnolog\u00eda.Espacio o universo virtual: Realidad a la que se accede a trav\u00e9s de la Red a golpe de clic con el dedo \u00edndice, pudiendo encontrarse en cualquier lugar del globo terr\u00e1queo en pocos segun - dos. Etiquetar: Modo de identificaci\u00f3n en una fotograf\u00eda a trav\u00e9s de un sitio web, generalmente en redes sociales. Tarea f\u00e1cil que implica poner nombre a las caras que salen en una fotogra - f\u00eda subida por un usuario a la Red, facilitando reconocer a las personas que salen en la foto, as\u00ed como el acceso directo al perfil del etiquetado a trav\u00e9s de un link. E-mail: Correo electr\u00f3nico a trav\u00e9s de la Red, mediante ordenador o a trav\u00e9s de tel\u00e9fono m\u00f3vil o agenda electr\u00f3nica. Facebook: Red social americana, creada inicialmente como sitio web para los estudiantes de la Universidad de Harvard, actualmente abierta a cualquier persona de cualquier parte del mundo que tenga direcci\u00f3n de e-mail o correo electr\u00f3nico, a trav\u00e9s de la cual pueden entrar en contacto con aquellas personas con las que quieran contactar en cualquier lugar del mun - do, crear su propio perfil y subir fotos y v\u00eddeos. Flickr: Anglicismo que significa \"parpadeo\". Sitio web que permite el almacenamiento y cla- sificaci\u00f3n de fotograf\u00eda, subida desde otros sitios web, Internet, dispositivo m\u00f3vil o el orde-nador. Flujo tecnol\u00f3gico: Canal o v\u00eda de desarrollo que engloba todo lo que sea movimiento, evolu - ci\u00f3n y cultura virtual. Foro: Aplicaci\u00f3n web que da soporte a un grupo de personas que intercambian en forma on line informaci\u00f3n, opiniones, preguntas y respuestas, archivos y todo tipo de material sobre diversos temas. Fotologs: Comunidad virtual para compartir y comentar fotograf\u00edas, organizadas por catego - r\u00edas, pudiendo \"navegar\" a trav\u00e9s de las mismas a otras de similar contenido.Generaci\u00f3n interactiva: Generaci\u00f3n de menores con alta posesi\u00f3n de pantallas y tecnolog\u00edas digitales, que han incorporado a sus vidas nuevas maneras de relacionarse entre sus iguales u otras personas en el espacio virtual. Generaci\u00f3n 2.0: Generaci\u00f3n de menores que aprovecha al m\u00e1ximo las pantallas para comu - nicarse, conocer, compartir, divertirse como consumidores digitales. Con capacidad para dominar y crear sus propios contenidos a trav\u00e9s de los medios de producci\u00f3n digital, como c\u00e1maras de foto y v\u00eddeo, programas para el tratamiento fotogr\u00e1fico, la edici\u00f3n de v\u00eddeo o la creaci\u00f3n de p\u00e1ginas web. Hardware: Significa los dispositivos f\u00edsicos que componen el equipo que comprende un orde - nador personal, como el soporte base, la pantalla o la CPU.Hash: Huella digital exclusiva y \u00fanica de cada documento o archivo, que sirve para su identi - ficaci\u00f3n. Hi5: Red social americana, a trav\u00e9s de la cual los usuarios pueden permanecer en l\u00ednea con sus amigos, crear su propio perfil en la que realizar muchas cosas y aplicaciones. IAD: Internet Addiction Disorder. Patolog\u00eda m\u00e9dica asociada a la adicci\u00f3n a Internet. Inmigrantes digitales : Generaci\u00f3n de individuos que ha vivido el tr\u00e1nsito de la telefon\u00eda con - vencional a la telefon\u00eda m\u00f3vil, de la m\u00e1quina de escribir suplantada completamente por los ordenadores personales y port\u00e1tiles, con conexi\u00f3n ADSL a Internet. Internauta: Usuario de las TICs. Internet: Red de redes, cada una de las cuales es independiente y aut\u00f3noma respecto de las dem\u00e1s, donde reside toda la informaci\u00f3n virtual. Tambi\u00e9n se le ha denominado como la \"au-topista de la informaci\u00f3n m\u00e1s importante del mundo\". Ipad : Dispositivo electr\u00f3nico con prestaciones de telefon\u00eda y ordenador port\u00e1til.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 119Ipod : Reproductor multimedia de m\u00fasica digital port\u00e1til. Lap top: Ordenador port\u00e1til para ni\u00f1os.Link: Enlace de hipertexto. Significa acceso directo a otro sitio web o a otras partes de la mis - ma p\u00e1gina, normalmente subrayado y con un color distinto al resto del texto. Medios sociales: Plataformas digitales de comunicaci\u00f3n que dan poder al usuario para gene- rar sus propios contenidos y compartir informaci\u00f3n a trav\u00e9s de perfiles privados o p\u00fablicos. Messenger: Mensajer\u00eda instant\u00e1nea a trav\u00e9s de la Red, mediante un ordenador personal o a trav\u00e9s de un tel\u00e9fono m\u00f3vil. M\u00f3viladicto: Persona \"enganchada\" a la pantalla de su dispositivo m\u00f3vil, por el uso desmedi - do y abusivo que hace del mismo.Multimedia: Tecnolog\u00eda aplicada a los ordenadores y a la conexi\u00f3n a Internet. Multipantalla: Dispositivo de visualizaci\u00f3n de muchas im\u00e1genes procedentes de distintas redes. MySpace: Sitio web de red social al que se accede por invitaci\u00f3n de un miembro mySpace, que permite la conexi\u00f3n entre amigos con los amigos de los amigos. El usuario que entra en la red, crea su propio perfil, y permite mensajer\u00eda entre los miembros de la propia red de amigos. Nativos digitales: Generaci\u00f3n menores del siglo XXI que viven y se desenvuelven con natura - lidad en Internet, que se comportan en la Red igual que en el mundo real. Nick: Nombre o apodo de identificaci\u00f3n en un chat. Ni\u00f1era tecnol\u00f3gica: Expresi\u00f3n utilizada para referir que los menores pasan m\u00e1s tiempo con su lap top, su blackberry o los videojuegos que con sus padres. Ocio digital: Diversi\u00f3n que, sin aparcar otras opciones, pasa de manera fundamental por el uso continuo de las TICs. On line: Tiempo de conexi\u00f3n a Internet. P\u00e1gina web: P\u00e1gina o documento de Internet, insertado en un sitio web, cuyo contenido aparece en la pantalla de un dispositivo digital. Pantalla: Dispositivo de visualizaci\u00f3n de la imagen.PC: Responde al anglicismo Personal Computer u \"ordenador personal\". Significa microcom - putadora, fija o port\u00e1til, para ser utilizada por una sola persona, y equipada para cumplir tareas comunes de la inform\u00e1tica moderna (navegar por Internet, escribir textos, visualizar v\u00eddeos, escuchar m\u00fasica, jugar, estudiar, etc.).PDA: Responde al anglicismo Personal Digital Assistant o \"ayudante personal digital\". Signifi - ca computadora de mano dise\u00f1ada como agenda electr\u00f3nica con las prestaciones propias de una agenda (calendario, tareas, contactos, bloc de notas, etc.), con lector de letra personal. Pendrive: Responde al anglicismo \"l\u00e1piz de memoria\". Se trata de un peque\u00f1o dispositivo de almacenamiento de memoria externo para su conexi\u00f3n a un ordenador mediante un puerto USB (Universal Serial Bus), con distinta capacidad seg\u00fan el tipo de dispositivo. Perfil: Columna central de identificaci\u00f3n personal de cualquier red social, cuya visibilidad den - tro de la Red es gestionada y editada directamente por su usuario. En ella se muestran datos personales, intereses, aficiones, etc., con posibilidad de restringir su acceso s\u00f3lo a los amigos del usuario, o ampliarla a los amigos de \u00e9ste, o a los amigos de los amigos. Pinchar: Pulsado de bot\u00f3n de cualquier icono en pantalla o dispositivo tecnol\u00f3gico para ac - ceder a su contenido.Popup: Anglicismo que significa \"ventana emergente\". Se trata de una t\u00e9cnica publicitaria que se despliega en una p\u00e1gina web, pudiendo ralentizar o atrofiar la conexi\u00f3n a Internet. Rat\u00f3n: Responde al anglicismo mouse, para referirse al dispositivo de manejo de un entorno gr\u00e1fico conectado a un ordenador o computadora. RedWifi: Significa \"red inal\u00e1mbrica\" para transmisi\u00f3n de datos mediante ondas de radio en lugar de cables, permitiendo el acceso entre s\u00ed de varios ordenadores a la vez. Red social: Refiere un grupo de personas que contactan a trav\u00e9s de Internet, manteniendo v\u00ednculos referenciales entre ellos. Sms: Refiere el anglicismo Short Message Service o \"servicio de mensajes cortos\", disponible para la telefon\u00eda m\u00f3vil, en una amplia variedad de redes, no solo digital. Software: Significa toda referencia a los datos y programas que configuran una computadora o PC. Soporte virtual: Servicio de mantenimiento inform\u00e1tico remoto a trav\u00e9s de la Red, sin nece - sidad de desplazamientos.Subir: Responde al anglicismo upload, que significa transferir ficheros de datos de un orde- nador a la Red. Tarifa plana: Prestaci\u00f3n econ\u00f3mica fija pactada con las compa\u00f1\u00edas de telecomunicaciones con las que se tiene contratado el servicio de Internet, permitiendo el acceso a la Red de forma ininterrumpida. Teleadicto: Persona \"enganchada\" a la pantalla de televisi\u00f3n, por el uso desmedido y abusivo que hace de la misma. Tel\u00e9fono m\u00f3vil: Peque\u00f1o dispositivo de comunicaci\u00f3n, informaci\u00f3n y almacenamiento, que permite comunicar a dos personas por voz o texto, mediante el acceso a la red de telecomu -VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 121nicaciones de telefon\u00eda m\u00f3vil desde cualquier lugar del mundo. Televisi\u00f3n: Tecnolog\u00eda de transmisi\u00f3n de im\u00e1genes y sonido.The early window: Angliscismo que significa \"ventana virtual\" y multipantalla. TICs: T\u00e9rmino com\u00fanmente empleado en la jerga tecnol\u00f3gica para referirse a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, tales como Internet, tel\u00e9fono m\u00f3vil, ordenador perso - nal, videojuegos, redes sociales, etc. Tuenti: Red social espa\u00f1ola, la m\u00e1s usada por los menores espa\u00f1oles, a trav\u00e9s de la cual pue - den entrar en contacto con aquellas personas con las que quieren contactar en cualquier lugar del mundo, crear su propio perfil y subir fotos y v\u00eddeos. Twitter: Responde al anglicismo derivado de la palabra \"tweet\" que significa \"trinar\". Red social cuyos usuarios se relacionan entre s\u00ed a trav\u00e9s de mensajer\u00eda instant\u00e1nea. URL: Responde a las siglas Uniform Resource Locator o \"localizador uniforme de recurso\". Significa la cadena de caracteres con la cual se asigna una direcci\u00f3n \u00fanica a cada uno de los recursos de informaci\u00f3n disponibles en Internet. Existe un URL \u00fanico para cada p\u00e1gina de cada uno de los documentos de la Red. Videoconsola: Aparato electr\u00f3nico dise\u00f1ado para reproducir juegos por v\u00eddeo. Videojuego: Juego de v\u00eddeo interactivo. Videojuegoadicto: Persona \"enganchada\" a las pantalla de la videoconsola, por el uso des- medido y abusivo que hace de la misma en el consumo de los videojuegos. Virtual: En esencia significa una realidad que produce el impacto de una sensaci\u00f3n real. www: Se refiere al anglicismo Word Wide Web. World wide web: Medio de publicaci\u00f3n de informaci\u00f3n en Internet, cuyo lenguaje m\u00e1s usual y conocido es el http o hipertexto (hipertext markup language). Youtube: Sitio web que permite subir y compartir videos con cualquier persona que acceda expl\u00edcitamente. VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 123PRESENTACI\u00d3N El presente trabajo de investigaci\u00f3n parte de la observancia de la personalidad del menor, desde la perspectiva de la psicolog\u00eda evolutiva, y desde mi experiencia personal como profesional que trabaja en el mundo jur\u00eddico del menor, tomando en consideraci\u00f3n las muchas variables que influyen en su desarrollo, como la cuesti\u00f3n de la edad, los patrones de identificaci\u00f3n de su personalidad adolescente, y el impacto que en \u00e9l ejercen las nuevas influencias a trav\u00e9s de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n , a las que de ahora en adelante me referir\u00e9 como TICs. Actualmente, las TICs suponen un elemento de especial notoriedad en numerosos \u00e1mbitos de desarrollo de nuestra organizaci\u00f3n social y, en consecuencia, en los modos en que el me - nor de edad se ve inmerso en el mundo que le rodea, en sus procesos de interpretaci\u00f3n del entorno y de respuesta e interacci\u00f3n. Tenemos delante a una generaci\u00f3n interactiva -a la que denomino tambi\u00e9n como generaci\u00f3n 2.0 - que ha nacido en un contexto tecnol\u00f3gicamente muy avanzado, lo que ha contribuido a su familiaridad con el entorno digital , tanto medi\u00e1tico como audiovisual. En este contexto de r\u00e1pido desarrollo de las TICs empleo el concepto de ocio digi - tal, que debe entenderse en el marco de la denominada \u00abSociedad de la Informaci\u00f3n\u00bb. Se trata de un tipo de ocio que enmarca los contenidos no solo de Internet , sino tambi\u00e9n los videojuegos , la telefon\u00eda m\u00f3vil y las redes sociales tan de moda entre los menores. En \u00e9l se incluyen nuevos comportamientos y h\u00e1bitos en el que los m\u00e1s j\u00f3venes ( nativos digitales ) se mueven con una soltura y destreza que no deja de sorprender a los adultos ( inmigrantes digitales ), desconocedores de muchos de los procesos de acceso y utilizaci\u00f3n de este tipo de herramientas tecnol\u00f3gicas. Sin embargo, su utilizaci\u00f3n trae consigo una serie de efectos que ya se vislumbran generando se\u00f1ales de alarma entre la opini\u00f3n p\u00fablica. A pesar del Acuerdo alcanzado en febrero de 2007 entre la Instituci\u00f3n del Defensor del Me - nor y las empresas de tecnolog\u00eda y los principales operadores de comunicaciones, quienes asumieron el compromiso de trabajar conjuntamente para proteger a los menores frente al acoso y el uso indebido de Internet y las nuevas TICs, sin embargo, la denominada brecha digital generacional hace sus estragos, lo que impide una efectiva y adecuada supervisi\u00f3n de lo que los menores ven y hacen en su lap top , el tel\u00e9fono m\u00f3vil o los videojuegos . Con este trabajo me propongo alertar sobre la cada vez m\u00e1s frecuente tipolog\u00eda de de - lincuencia on line que el uso masivo de Internet est\u00e1 propiciando, no s\u00f3lo entre los meno - res, sino tambi\u00e9n cuando se convierten en v\u00edctimas de depredadores internautas , menores y adultos. Resulta muy f\u00e1cil la transmisi\u00f3n de datos a trav\u00e9s de la Red, haciendo de la misma un canal privilegiado para el intercambio de mensajes de texto inadecuados, fotograf\u00edas, v\u00ed - deos y material violento o pornogr\u00e1fico en el que, cada vez con m\u00e1s frecuencia, los menores son sus protagonistas. El principio del camino viene de la mano de la \u00faltima reforma del C\u00f3digo Penal de 1995, me - diante Ley Org\u00e1nica 5/2010, de 22 de junio, que delimita con claridad determinados hechos delictivos cometidos a trav\u00e9s de la Red en el \u00e1mbito de la pornograf\u00eda infantil. A ella deber\u00e1 seguir todo un marco normativo que, respetando la libertad de los usuarios de la Red, vaya delimitando la l\u00edneas de intervenci\u00f3n y prevenci\u00f3n que implique, no solo a los menores como usuarios frecuentes de las TICs, sino tambi\u00e9n a padres y educadores como responsables de la educaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de los m\u00e1s j\u00f3venes, y a las empresas operadoras que ven en el colectivo infantil y juvenil un objetivo de primera magnitud para sus productos. De ah\u00ed que haya querido titular mi trabajo de investigaci\u00f3n como Victimizaci\u00f3n del menor ante las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, pues la incursi\u00f3n de las nuevas TICs en la vida del menor me lleva a replantearme si el riesgo de victimizaci\u00f3n , tradicional- mente igual y homog\u00e9neo para cualquier menor en virtud del elemento de la edad -fac - tor que modula su especial vulnerabilidad-, debe comenzar a entenderse como un riesgo selectivo y diferencial seg\u00fan la concurrencia de diversos factores de tipo personal, social y situacional, ante el impacto de las TICs en su desarrollo personal y madurativo. Para lo cual, la Criminolog\u00eda deber\u00e1 hacer un esfuerzo en la observancia de los \"nuevos factores de riesgo\" asociados a las nuevas formas de violencia a trav\u00e9s de las TICs: especialmente los factores de riesgo referidos al menor delincuente on line, y los que determinan la mayor o menor vulnerabilidad de la v\u00edctima on line. CAP\u00cdTULO I PROYECCI\u00d3N CRIMINOL\u00d3GICA DE LA DELINCUENCIA INFANTIL Y JUVENIL EN LOS ALBORES DEL SIGLO XXI 1. LA CRIMINOLOG\u00cdA Y EL DERECHO PENAL JUVENIL.1.1. Formulaci\u00f3n del problema.Los crimin\u00f3logos se muestran perplejos ante tanta delincuencia infantil y juvenil 1. Vemos que en muchos casos no s\u00f3lo son los menores educados en ambientes patol\u00f3gicos, o en familias desestructuradas y con carencias afectivas, ya sean dados en acogida o cuya tutela ha asumi - do otra persona o instituci\u00f3n distinta a sus progenitores, sino que tambi\u00e9n los hijos educados con padres excelentes y criados con el mayor bienestar cometen actos de refinada crueldad. Lo cierto es que lo anormal aqu\u00ed no es la personalidad, sino la situaci\u00f3n de esp\u00edritu que est\u00e1n atravesando sus protagonistas, y una sociedad que cree que el hombre puede vivir sus aside - ros que al mismo tiempo sostiene y sujeta. El Derecho Penal Juvenil ha alcanzado, como disciplina, un gran desarrollo en la primera d\u00e9cada del reci\u00e9n estrenado siglo XXI, fundamentalmente con la entrada en vigor de la Ley Org\u00e1nica 5/2000, de 12 de enero, de Responsabilidad Penal de los Menores, tambi\u00e9n denominada \"ley del menor\" 2. \"De ser considerado un Derecho penal en miniatura ha 1 La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) define la violencia como se ha entendido tradicionalmente: \"El uso intencional de la fuerza o el poder f\u00edsico, de hecho o como amenaza, contra uno mismo, otra persona o un grupo o comunidad, que cause o tenga muchas probabilidades de causar lesiones, muerte, da\u00f1os psicol\u00f3gicos, trastornos del desarrollo o privaciones\" (WHO, 1996). En este documento la violencia juvenil hace referencia a aquella en la que participan los \"j\u00f3venes\" como perpetradores o como v\u00edctimas, individuos de edades comprendidas entre los diez y los veintinueve a\u00f1os. Vid. ORGANIZACI\u00d3N MUNDIAL DE LA SALUD: \"I Informe mundial sobre violencia y salud\", Ginebra, 2002. 2 Vid. LO 5/2000, de 12 enero. Regula la responsabilidad penal de los menores (BOE n\u00fam. 11, de 13 de enero [RCL VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 125pasado a ser catalogado como un Derecho penal especial, con un grado de autonom\u00eda e in - dependencia cada vez mayor\"3. Comparto la opini\u00f3n de aquellos autores que mantienen que \"con independencia del siste - ma concreto y definitivo que se adopte, abordamos una cuesti\u00f3n enormemente conflictiva, cuya eventual soluci\u00f3n se encuentra sembrada de dudas y vacilaciones, como correspon - de a la particular din\u00e1mica delictiva que caracteriza a este tipo de delincuencia, ya que, no en vano, \u00e9sta ha sido, es y ser\u00e1 siempre para el especialista una materia de estudio particular- mente resbaladiza y llena de inc\u00f3gnitas por despejar, debido, en esencia, al dato biol\u00f3gico de la corta edad que distingue a este peculiar elenco de infractores, quienes, a pesar de haber cometido un delito o una falta, estando como est\u00e1n inmersos en un proceso evolutivo de desarrollo personal, a\u00fan sin terminar, ni pueden ni deben recibir el mismo tratamiento sancionador que prev\u00e9 la legislaci\u00f3n penal ordinaria para los delincuentes adultos,en base a las razones educativas y resocializadoras, ya mencionadas\" 4 2000, 90]) a la que de ahora en adelante me referir\u00e9 como LORRPM, Exposici\u00f3n de Motivos, 1. \"La promulgaci\u00f3n de la presente Ley Org\u00e1nica reguladora de la responsabilidad penal de los menores era necesidad impuesta por lo establecido en la Ley Org\u00e1nica 4/1992, de 5 de junio, sobre reforma de la Ley Reguladora de la Competencia y el Procedimiento de los Juzgados de Menores; en la moci\u00f3n aprobada, por el Congreso de los Diputados el 10 de mayo de 1994, y en el art\u00edculo 19 de la vigente Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre, del C\u00f3digo Penal\". T\u00e9ngase en cuenta que esta norma ha sido modificada por la LO 8/2006, de 4 diciembre, por la que se modifica la Ley Org\u00e1nica 5/2000, de 12 de enero, reguladora de la responsabilidad penal de los menores (BOE n\u00fam. 290, de 5 de diciembre); de especial inter\u00e9s para la comprensi\u00f3n de esta Ley, la Cir. 1/2000, de 18 de diciembre, de la Fiscal\u00eda General del Estado, sobre los criterios de aplicaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica 5/2000, de 12 de enero, por la que se regula la responsabilidad penal de los menores [RCL 2000, 812]. El RD 1774/2004, de 30 de julio, por el que se aprueba el Reglamento de la Ley Org\u00e1nica 5/2000, de 12 de enero, reguladora de la responsabilidad penal de los menores (BOE n\u00fam. 209, de 30 de agosto [RCL 2004, 1935]). Asimismo, la Rec. R(87)20, de 17 septiembre 1987, del Consejo de Europa, sobre reacciones sociales ante la delincuencia juvenil; la Rec. R(2008)11, de 5 de noviembre de 2008, sobre Reglas europeas para menores sujetos a sanciones o medidas; tambi\u00e9n, las Ress. 40/33, de 28 noviembre 1985, sobre reglas m\u00ednimas para la administraci\u00f3n de la justicia de menores (\"Reglas Beijing\"); 45/110, de 14 de diciembre de 1990, sobre Reglas m\u00ednimas sobre las medidas no privativas de la libertad, de la Asamblea General (\"Reglas de Tokio\"); 45/112, de 14 de diciembre de 1990, sobre Directrices de las Naciones Unidas para la preven - ci\u00f3n de la delincuencia juvenil (\"Directrices de Riad\"), antes de la Asamblea General; 45/113, de 14 diciembre 1990, para la protecci\u00f3n de los menores privados de libertad. 3 Vid. V\u00c1ZQUEZ GONZ\u00c1LEZ, C.: Derecho Penal Juvenil Europeo, Colecci\u00f3n: Estudios de criminolog\u00eda y pol\u00edtica criminal, n\u00fam. 4, Ed. Dykinson, Madrid, 2005. Del mismo autor: \"Modelos de Justicia Penal de Menores\". En: V\u00c1ZQUEZ GONZ\u00c1LEZ, C.; SERRANO T\u00c1RRAGA, M. D. (Eds.), Derecho Penal Juvenil, Colecci\u00f3n: Estudios de crimi - nolog\u00eda y pol\u00edtica criminal, n\u00fam. 5, Ed. Dykinson, 2\u00aa ed., Madrid, 2008. Cfr. HIGUERA GUIMER\u00c1, J. F.: Derecho Penal Juvenil, Ed. Bosch, Barcelona, 2003; CUELLO CAL\u00d3N, E.: \u00abEl tratamiento de la criminalidad infantil y juvenil\u00bb, en Anuario de Derecho Penal y Ciencias Penales, t. V, fasc. II, Madrid, 1952. 4 Vid. CARMONA SALGADO, C.: \u00abAlgunas observaciones sobre la responsabilidad penal de los menores, a ra\u00edz de la Ley 5/2000, de 12 de enero\u00bb, en Revista Electr\u00f3nica de Ciencia Penal y Criminolog\u00eda, n\u00fam. 04-03, Enero_2002. Dis- ponible en Internet: http://criminet.ugr.es/recpc/recpc_04-03.html. Sobre la minor\u00eda de edad y la responsabilidad penal de los menores: vid. BETANCOURT SERNA, F.: Derecho Romano Cl\u00e1sico, Colecci\u00f3n: Manual Universitario Publicaciones de la Universidad de Sevilla, 2007. P\u00e1g. 49; DOLZ LAGO, M.J.: Comentarios a la legislaci\u00f3n penal de menores, Ed. Tirant Lo Blanch, Valencia, 2007. P\u00e1g. 27-34 y 41-52; GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A.: \"Reflexiones criminol\u00f3gicas y al modelo de responsabilidad penal la L.O. 5/2000, de 12 de enero\". En: RUIZ-GALLARD\u00d3N RASILLA, I.; GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A. (Eds): Los menores ante el Dere - cho. Responsabilidad, capacidad y autonom\u00eda. Estudio de Derecho Comparado, Ed. Universidad Complutense, Servicio de Publicaciones de la Facultad de Derecho, Madrid, 2005. P\u00e1g. 73-169; S\u00c1INZ-CANTERO CAPARR\u00d3S, J. E.: \u00abFundamentos te\u00f3ricos y antecedentes del sistema de responsabilidad penal de los menores\u00bb, en Estudios Dejo para un art\u00edculo espec\u00edfico una reflexi\u00f3n sobre la minor\u00eda de edad y la responsabilidad de los menores, en el que hago una somera incursi\u00f3n en la \"ley del menor\" y en sus antece-dentes legislativos, especialmente en relaci\u00f3n al binomio menor edad-imputabilidad, para un mejor conocimiento y comprensi\u00f3n de su contenido. As\u00ed como en la tan debatida cuesti\u00f3n de la minor\u00eda de edad penal que, con la entrada en vigor del C\u00f3digo Penal de 1995 5, supu - so un cambio radical en su concepci\u00f3n6. Ya en su Exposici\u00f3n de Motivos se hac\u00eda eco de la necesidad de rectificar y completar el criterio contemplado por su art. 19, apuntando a dos cuestiones fundamentales, nacidas de la experiencia resultante de la aplicaci\u00f3n de la Ley Or - Jur\u00eddicos, Ed. Ministerio de Justicia, Madrid, 2004. Disponible en Internet: http://www.cej.justicia.es/pdf/publica - ciones/secretarios_judiciales/SECJUD24.pdf. P\u00e1g. 1 a 28; MART\u00cdNEZ GONZ\u00c1LEZ, M. I.: \u00abLa minor\u00eda de edad penal\u00bb, en Cuadernos de pol\u00edtica criminal, n\u00fam. XX, EDERSA, Madrid, 1983. P\u00e1g. 385-454; RODR\u00cdGUEZ DEVESA, J. M.: \"Problem\u00e1tica jur\u00eddica de la delincuencia de menores\". Cursos y congresos de la Universidad de Santiago de Com - postela: Delincuencia juvenil, A.G. Galicia, Vigo, 1973. P\u00e1g. 213. Cfr. TRIBUNAL CONSTITUCIONAL: STC n\u00fam. 36/1991 (Pleno), cit.; y 60/1995 (Pleno), de 17 de marzo [RTC 1995/60]. \"Conforme a las orientaciones declaradas por el Tribunal Constitucional, anteriormente aludidas, se instaura un sistema de garant\u00edas adecuado a la pretensi\u00f3n procesal, asegurando que la imposibilidad de sanci\u00f3n se efectuar\u00e1 tras vencer la presunci\u00f3n de inocencia, pero sin obstaculizar los criterios educativos y de valoraci\u00f3n del inter\u00e9s del menor que presiden este proceso, haciendo al mismo tiempo un uso flexible del principio de intervenci\u00f3n m\u00ednima, en el sentido de dotar de relevancia a las posibilidades de no apertura del procedimiento o renuncia al mismo, al resarcimiento anticipado o conciliaci\u00f3n entre el infractor y la v\u00edctima, y a los supuestos de suspensi\u00f3n condicional de la medida impuesta o de sustituci\u00f3n de la misma durante su ejecuci\u00f3n\". Vid. LORRPM, cit. Exposici\u00f3n de Motivos, I.5 y II.9. 5 Aprobado por la LO 10/1995, de 23 de noviembre (BOE n\u00fam. 281, de 24 de noviembre; rect. BOE n\u00fam. 54, de 2 de marzo) [RCL 1995, 3170 y RCL 1996, 777]), al que de ahora en adelante me referir\u00e9 como CP de 1995. 6El art. 19 p\u00e1rrafo segundo del CP de 1995, cit., establece: \"Cuando un menor de dicha edad cometa un hecho de - lictivo podr\u00e1 ser responsable con arreglo a lo dispuesto en la Ley que regule la responsabilidad penal del menor\". El precepto, en vigor desde el 13 de enero de 2001, conforme a la DF 7\u00aa de la LORRPM, cit., se refiere a la misma, cuya Exposici\u00f3n de Motivos, II.10. prev\u00e9: \"Se establece, inequ\u00edvocamente, el l\u00edmite de los catorce a\u00f1os de edad para exigir este tipo de responsabilidad sancionadora a los menores de edad penal y se diferencia, en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley y de la graduaci\u00f3n de las consecuencias por los hechos cometidos, por dos tramos, de catorce a diecis\u00e9is y de diecisiete a dieciocho a\u00f1os, por presentar uno y otro grupo diferencias caracter\u00edsticas que requie - ren, desde un punto de vista cient\u00edfico y jur\u00eddico, un tratamiento diferenciado, constituyendo una agravaci\u00f3n espec\u00edfica en el tramo de los mayores de diecis\u00e9is a\u00f1os la comisi\u00f3n de delitos que se caracterizan por la violencia, intimidaci\u00f3n o peligro para las personas. La aplicaci\u00f3n de la presente Ley a los mayores de dieciocho a\u00f1os y me - nores de veintiuno, prevista en el art\u00edculo 69 del C\u00f3digo Penal vigente, podr\u00e1 ser acordada por el Juez atendiendo a las circunstancias personales y al grado de madurez del autor, y a la naturaleza y gravedad de los hechos. Estas personas reciben, a los efectos de esta Ley, la denominaci\u00f3n gen\u00e9rica de \u00abj\u00f3venes\u00bb\". El art. 69 del CP, tambi\u00e9n en vigor desde el 13 de enero de 2001, conforme a la DF 7\u00aa de la LORRPM, prev\u00e9: \"Al mayor de dieciocho a\u00f1os y menor de veintiuno que cometa un hecho delictivo, podr\u00e1n aplic\u00e1rsele las disposiciones de la ley que regule la responsabilidad penal del menor en los casos y con los requisitos que \u00e9sta disponga\". Sin embargo, la LORRPM contemplaba un per\u00edodo de vacatio legis de un a\u00f1o desde la publicaci\u00f3n en el BOE. En dicha fecha, entrar\u00edan en vigor los art. 19 y 69 de la LO 10/1995, de 23 de noviembre, del C\u00f3digo Penal. En consecuencia, deb\u00eda entenderse que, tanto la declaraci\u00f3n de irresponsabilidad criminal del art. 19, como la concerniente a los \"j\u00f3venes\" del art. 69, manten\u00edan en nuestro sistema penal un car\u00e1cter provisional, como ya estaba ocurriendo desde que entr\u00f3 en vigor la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre. Para un estudio pormenorizado sobre el particular: vid. CARMONA SALGADO, C: \"Comentario al art\u00edculo 19 del nuevo C\u00f3digo Penal\". COBO DEL ROSAL, M. (Dir.), Comentarios al C\u00f3digo Penal, Tomo II, EDERSA, Madrid, 2000; SILVA S\u00c1NCHEZ, J. M. : \"El r\u00e9gimen de la minor\u00eda de edad penal (art\u00edculo 19)\". En: El nuevo C\u00f3digo Penal. Cinco cuestiones fundamentales, Ed. Bosch, Barcelona, 1997; QUINTE-RO OLIVARES, G.: Curso de Derecho Penal. Parte General. MORALES PRATS, F. (Colab.), Ed. Thomson-Aranzadi, 2\u00aa ed., Pamplona, 2007; MU\u00d1OZ CONDE, F. y GARC\u00cdA AR\u00c1N, M.: Derecho Penal. Parte General. Ed. Bosch, 8\u00aa ed., Valencia, 2010.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 127g\u00e1nica 4/1992, de 5 de junio7: de un lado, la naturaleza de la ley -materialmente sancionadora y formalmente penal-, que nace para dar una respuesta social \"adecuada\" a la delincuencia juvenil -menores infractores con los catorce a\u00f1os cumplidos en adelante-, y de otro lado, la cuesti\u00f3n delas conductas delictivas cometidas por menores de catorce a\u00f1os, consideradas irrelevantes, a\u00fan cuando produzcan alarma social derivada de su gravedad, para las cuales bastar\u00e1 una respuesta en el \u00e1mbito educativo y familiar, sin necesidad de que intervenga el aparato sancionador del Estado 8. Con este trabajo de investigaci\u00f3n voy a tratar de demostrar c\u00f3mo la edad criminol\u00f3gica del menor est\u00e1 muy por debajo de la edad de responsabilidad penal, m\u00e1xime ante la r\u00e1pida y creciente incursi\u00f3n de las nuevas TICs 9 en la vida del menor. Lo que lleva a plantear el debate 7 Vid. LO 4/1992, de 5 de junio, reguladora de la competencia y el procedimiento de los Juzgados de Menores (BOE n\u00fam. 140, de 11 junio 1992). Vigente hasta el 13 de enero de 2001, fecha de entrada en vigor de la LORRPM. 8 Es evidente que \"la violencia juvenil, como fen\u00f3meno social, entra necesariamente en relaci\u00f3n con el orde - namiento punitivo, al tratarse en la mayor\u00eda de los casos de hechos que pueden ser constitutivos de delitos, suponiendo la lesi\u00f3n o puesta en peligro de intereses que se consideran prioritarios para el total desarrollo de la personalidad y la convivencia social. Por otra parte, las especiales caracter\u00edsticas de sus autores, su edad, hacen cuestionarse la conveniencia de utilizar la sanci\u00f3n penal en estos casos. En \u00faltimo t\u00e9rmino, la cuesti\u00f3n no es m\u00e1s que la que se plantea en otras materias: por un lado, la necesaria protecci\u00f3n de los intereses que pueden ponerse en peligro o lesionarse por el empleo de esta violencia, y de otro, el inter\u00e9s del propio joven o menor\". De ah\u00ed que \"el fundamento de la ausencia de responsabilidad criminal en estos casos es la finalidad educativa o resocializadora, en \u00faltimo t\u00e9rmino de prevenci\u00f3n especial, que debe primar en el caso de los menores sobre la de prevenci\u00f3n general\". Si bien, a\u00fan cuando se podr\u00eda pensar en una prevenci\u00f3n general, dirigida espec\u00edficamente a los menores infractores, sin embargo, es la finalidad reeducativa y resocializadora la que inspira la responsabi-lidad penal de los menores. Vid. G\u00d3MEZ PAV\u00d3N, P.: \"Marco legal de la violencia juvenil\". En: RUIDIAZ GARC\u00cdA, C. (Comp.): Violencia juvenil desde una perspectiva multidisciplinar, Publicaciones del Instituto de Criminolog\u00eda de la Universidad Complutense de Madrid, EDERSA, Madrid, 1998. P\u00e1g. 65-73. A la funci\u00f3n encomendada al Derecho penal -la protecci\u00f3n de intereses considerados relevantes para la convivencia, en cuanto que son necesarios para cumplir con los principios inspiradores del ordenamiento jur\u00eddico en su conjunto- existen unos l\u00edmites derivados de la Constituci\u00f3n y que se imponen al Estado como titular del ius puniendi, para garantizar los derechos y liberta - des individuales. Estos son: el principio de legalidad, es decir, s\u00f3lo la conducta descrita como delito o falta en una ley penal podr\u00e1 considerarse como tal, s\u00f3lo podr\u00e1 imponerse la pena se\u00f1alada en la ley al delito o falta de que se trate; la condena s\u00f3lo ser\u00e1 posible a trav\u00e9s de un procedimiento judicial con todas las garant\u00edas legales; la pena deber\u00e1 cumplirse de acuerdo con la ley. El principio de intervenci\u00f3n m\u00ednima, es decir, s\u00f3lo se justificar\u00e1 el empleo del Derecho penal cuando el inter\u00e9s merezca ser protegido, y cualquier limitaci\u00f3n o restricci\u00f3n de derechos fun-damentales deber\u00e1 ser debidamente justificada. El principio de proporcionalidad, es decir, para que la sanci\u00f3n penal sea eficaz y respetuosa con la dignidad de la persona a la que se va a castigar, deber\u00e1 ser proporcional tanto a la gravedad del hecho como a la culpabilidad del sujeto. Sin olvidar -dicho lo anterior- que el Derecho penal es el medio de control social m\u00e1s formalizado, por la gravedad que comporta. Sobre la funci\u00f3n encomendada al Derecho Penal: vid. MIR PUIG, S.: Derecho Penal. Parte General, Ed. Reppertor, 8\u00aa ed., Barcelona, 2008. P\u00e1g. 101-129. Cfr. GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A.: \u00abEl principio de intervenci\u00f3n m\u00ednima del Derecho Penal como l\u00edmite del ius puniendi\u00bb. En: GONZ\u00c1LEZ RUS, J. J. (Coord.). Libro Homenaje al Prof. Dr. Enrique Casas Barquero, en Estudios Penales y jur\u00eddicos, Universidad de C\u00f3rdoba, Servicio de Publicaciones, C\u00f3rdoba, 1996; Introducci\u00f3n al Derecho Penal, Ed. Tirant Lo Blanch, 4\u00aa ed., Valencia, 2006. P\u00e1g. 474 y 475, completado en p\u00e1g. 529-593. 9 Las Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n o TICs -uni\u00f3n de un ordenador personal y las comunicacio - nes- desataron una explosi\u00f3n sin precedentes en las formas de comunicarse al comienzo de los a\u00f1os 90. A partir de ah\u00ed, Internet pas\u00f3 de ser un instrumento especializado de la comunidad cient\u00edfica a ser una red de f\u00e1cil acceso y uso que ha modificado las pautas de interacci\u00f3n social. Se trata de un t\u00e9rmino dilatado, empleado para designar frecuentemente todo lo que guarda relaci\u00f3n con la inform\u00e1tica conectada a Internet, y especialmente el aspecto social de \u00e9ste. Pues las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n designan a la vez un conjunto de innovaciones tecnol\u00f3gicas pero tambi\u00e9n las herramientas que permiten una redefinici\u00f3n radical del funciona -de hasta qu\u00e9 punto el aparato punitivo del Estado puede \u00abintervenir\u00bb con los menores infrac - tores \u00abinimputables\u00bb penalmente, cuando son protagonistas en la autor\u00eda y perpetraci\u00f3n de un il\u00edcito penal, y la respuesta en el \u00e1mbito educativo y familiar no ha evitado su reincidencia posterior10 10. De ah\u00ed que utilice conceptos como \"preadolescente\" y \"adolescente\", o violen - cia \"infantil\" y \"juvenil\", cuyo \u00fanico elemento diferenciador es el dato objetivo de la edad, con la frontera de los catorce a\u00f1os cumplidos 11. En la base de la demostraci\u00f3n, subyace el miento de la sociedad. De ah\u00ed que deba se\u00f1alarse que las TICs son s\u00f3lo medios, y nunca fines. Es decir, son herra - mientas y materiales de construcci\u00f3n que facilitan el aprendizaje, el desarrollo de habilidades y distintas formas de aprender, otros estilos y ritmos en la comunicaci\u00f3n. Pero, precisamente por su creciente multimedialidad y la gran variedad de funciones, pueden comportar el riesgo de un uso dictado sobre todo por la mera exigencia de hacerse presentes, y considerar Internet solamente, y de manera err\u00f3nea, como un espacio que deba ocuparse. \"Las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n no son ninguna panacea ni f\u00f3rmula m\u00e1gica, pero pueden mejorar la vida de todos los habitantes del planeta. Se disponen de herramientas para llegar a los Objetivos de Desarrollo del Milenio, de instrumentos que har\u00e1n avanzar la causa de la libertad y la democracia, y de los medios necesarios para propagar los conocimientos y facilitar la comprensi\u00f3n mutua\". Vid. ANNAN, K.: \"Discurso inaugu - ral de la I Fase de la Cumbre Mundial sobre la Sociedad de la Informaci\u00f3n (CMSI)\", Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, Ginebra, 10-12 Diciembre_2003. 10 El t\u00e9rmino \"imputabilidad\" debe ser entendido como la posibilidad de conocer el sentido de los mandatos y prohibiciones del derecho y de actuar conforme a esa comprensi\u00f3n. Algunos menores no imputables presentan comportamientos problem\u00e1ticos ya en la primera infancia, que, gradualmente, se pueden agravar hasta llegar a formas m\u00e1s graves de agresi\u00f3n antes de la adolescencia y durante ella. Este tipo de \"delincuencia infantil\" es la que crea una pauta de delito persistente durante toda la vida. Sin embargo, los \"delincuentes persistentes\" que a lo largo de toda su vida exhiben un comportamiento agresivo pertinaz representan solo una proporci\u00f3n peque\u00f1a de quienes cometen actos de violencia: un 6%. La mayor parte de los menores violentos cometen actos de violencia durante per\u00edodos mucho m\u00e1s cortos. Son \"delincuentes circunstanciales\". Vid. FONAGY, P.: Journal Developmental Psychiatry, n\u00fam. 183, Ed. Royal College of Psychiatrists, Londres, 2003. P\u00e1g. 190-192. Consecuentemente, el t\u00e9rmino \u00abinimputable\u00bb, a sensu con-trario, implica la imposibilidad de conocer el sentido de tales mandatos y prohibiciones del derecho. De ah\u00ed que \"el concepto de imputabilidad distinta para menores y adultos, la respuesta distinta para menores que adultos, la exclusi\u00f3n de la c\u00e1rcel para los menores y los trabajos para la integraci\u00f3n social de \u00e9stos a trav\u00e9s de la sanci\u00f3n, que se constituye el veh\u00edculo mediante el cual proporcionar los instrumentos para la educaci\u00f3n son de plena actualidad. Como es de plena actualidad los riesgos que corren estas ideas\". Vid. PANTOJA GARC\u00cdA, F.: \u00abAyer y hoy de la respuesta sancionadora a los menores\u00bb, GARC\u00cdA VALD\u00c9S, C. (Coord.), Homenaje al Profesor Francisco Bueno Ar\u00fas, en Revista de Estudios Penitenciarios, Ministerio del Interior, Extra 2006. P\u00e1g. 245-248. Sobre un estudio m\u00e1s pormenorizado de la \u00abinimputabilidad\u00bb: vid. MIR PUIG, S.: Derecho Penal. Parte General, ob. cit. P\u00e1g. 563-566; GARC\u00cdA- PABLOS DE MOLINA, A.: \u00abPresupuestos criminol\u00f3gicos y pol\u00edtico-criminales a un modelo de responsabilidad de responsabilidad de j\u00f3venes y menores\u00bb, (Ejemplar dedicado a menores privados de libertad, Dir. Jos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez-Pereda Rodr\u00edguez), en Cuadernos de Derecho Judicial, n\u00fam. XV, 1996. P\u00e1g. 251(275) a 288; MU\u00d1OZ CONDE, F.: Teor\u00eda general del delito, Ed. Bosch, 4\u00aa ed., Valencia, 2007. Cfr. PORTILLA CONTRERAS, G.: \"Fundamentos te\u00f3ricos de una alternativa al concepto tradicional de inimputabilidad del menor\", Protecci\u00f3n Jur\u00eddica del Menor, Universidad Internacional de Andaluc\u00eda, Ed.Comares,1997. 11 Resulta interesante se\u00f1alar, en este sentido, que la edad f\u00edsica o cronol\u00f3gica y la edad psicol\u00f3gica o mental no tienen por qu\u00e9 coincidir, es m\u00e1s, en muchas personas no se corresponden en absoluto. De ah\u00ed que la valoraci\u00f3n jur\u00eddica de la capacidad para cometer un il\u00edcito penal no deba ajustarse a la edad cronol\u00f3gica, sino al coeficiente mental y a la precocidad m\u00e1s o menos acentuada del individuo. Pues, la observaci\u00f3n emp\u00edrica y la constataci\u00f3n comparada demuestran que las distintas circunstancias en la que se desarrolla la persona pueden condicionar -o determinar- el grado de madurez personal, el sentido responsabilidad por los hechos il\u00edcitos cometidos y la toma de conciencia, tanto del yo personal como del entorno social, m\u00e1xime si se trata de menores, individuos en constante evoluci\u00f3n, a\u00fan cuando cualquier individuo, por su condici\u00f3n de ser vivo, est\u00e1 sujeto a incesantes mutaciones desde su nacimiento hasta su muerte. Si bien, no podemos perder de vista la capacidad natural del sujeto: \"la aptitud para que un individuo realice eficazmente actos jur\u00eddicos debe estar \u00edntimamente ligada a su capacidad natural de entender y querer\". Vid. NAVARRO COSTA, R.: \"El menor ante el Derecho\". En: SE -VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 129planteamiento de que la \u00abintervenci\u00f3n\u00bb no es lo mismo que el \u00abinternamiento\u00bb, cuesti\u00f3n \u00e9sta en absoluto pac\u00edfica por razones de pol\u00edtica criminal12. Nuestros menores de hoy no son como los de ayer. Ellos componen la \"primera genera - ci\u00f3n digital\" que alcanzar\u00e1 la mayor\u00eda de edad en la era digital . En el Cap\u00edtulo II voy a aden - trarme en lo que se ha denominado la brecha digital , es decir, el impacto socio-cultural que las nuevas TICs est\u00e1n teniendo en la vida de nuestros menores, c\u00f3mo lo percibimos y afron - tamos los adultos, y del inter\u00e9s criminol\u00f3gico y pol\u00edtico-criminal de la adolescencia ante las referidas TICs. Pensemos que esta primera generaci\u00f3n de menores, desde que tienen uso de raz\u00f3n, est\u00e1n rodeados de toda clase de instrumentos tecnol\u00f3gicos y multipantallas (tele- visi\u00f3n, lap top , videojuegos , tel\u00e9fono m\u00f3vil , relojes digitales , etc.), que han configurado su visi\u00f3n de la vida y del mundo, y una actitudconcreta ante los mismos 13. Urge que la regulaci\u00f3n penal vaya adapt\u00e1ndose a los tiempos, y tenga muy en cuenta el papel que juegan en nuestros menores preadolescentes y adolescentes las TICs, que se han conso - lidado como herramientas cotidianas e indispensables para ellos 14. \u00c9stas abren un mundo RRANO RUIZ- CALDER\u00d3N, M. (Coord.): Los menores en protecci\u00f3n , cap. I, Grupo difusi\u00f3n, Madrid, 2007 . P\u00e1g. 21. Sobre la \"capacidad natural\" del sujeto: vid. HOYO SIERRA, I. A.: Los menores ante el Derecho (Responsabilidad, capacidad y autonom\u00eda de los menores de edad . Estudio de Derecho Comparado) . En: RUIZ-GALLARD\u00d3N GARC\u00cdA DE LA RASILLA, I.; GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A. (Eds.), Ed. Universidad Complutense de Madrid, Madrid, 2005. En consecuencia, esta \"capacidad\" debe entenderse como ese conjunto de aptitudes f\u00edsicas, ps\u00edquicas y sociales que cabe resumir como capacidad de comprensi\u00f3n del alcance de lo que est\u00e1 realizando y de las consecuencias que de ello derivan, capacidad de entendimiento y juicio para adoptar decisiones respecto a dichos actos, as\u00ed como capacidad para comportarse conforme a lo descrito por el Derecho, fundamento de la responsabilidad personal. Sin embargo, podr\u00edamos pensar, hasta qu\u00e9 punto el menor infractor repara en todo este significado de su \"natural entender y querer\" cuando comete un il\u00edcito penal. 12 Entre las funciones de la moderna Criminolog\u00eda se encuentra la de sustituir el concepto de \"tratamiento\", de connotaci\u00f3n cl\u00ednica e individualista, por el de \u00abintervenci\u00f3n\u00bb, concepto \u00e9ste mucho m\u00e1s din\u00e1mico aunque tam - bi\u00e9n m\u00e1s complejo y pluridimensional, en consonancia con el sustrato real, individual y comunitario del fen\u00f3me - no delictivo. Vid. GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A.: Criminolog\u00eda. Una introducci\u00f3n a sus fundamentos te\u00f3ricos , Ed. Tirant Lo Blanch, 6\u00aa ed., Valencia, 2007. P\u00e1g. 29 y 186-187. A d\u00eda de hoy, y fundamentalmente a partir de la entrada en vigor de la LORRPM, \"se observa una clara tendencia a sustituir la \u00abintervenci\u00f3n\u00bb del sistema legal y sus instancias oficiales por otros mecanismos informales, no institucionalizados, que operan con mayor agilidad y carecen de efectos estigmatizantes\", como son los procedimientos de conciliaci\u00f3n y mediaci\u00f3n, o de repara - ci\u00f3n del da\u00f1o a cargo del infractor. Vid. GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A.: Tratado de Criminolog\u00eda , Ed. Tirant Lo Blanch, 4\u00aa ed. actualizada, Valencia, 2009. P\u00e1g. 80-83 y 208. Si bien, con los menores infractores, \"las instancias del control social formal se gu\u00edan por criterios ajenos al de los m\u00e9ritos objetivos del culpable. S\u00f3lo as\u00ed se explica que, hall\u00e1ndose muy generalizada en la poblaci\u00f3n juvenil la conducta irregular, se distribuya, sin embargo, de forma muy desigual entre los distintos estratos sociales, el estigma del arresto o de la pena\". Vid. GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A.: \u00abPresupuestos criminol\u00f3gicos y pol\u00edtico-criminales de un modelo de responsabilidad de j\u00f3venes y menores\u00bb, ob. cit. P\u00e1g. 267 y 268. (...) Seg\u00fan el Prof. GARC\u00cdA-PABLOS, por control social se entiende el conjunto de instituciones, estrategias y sanciones sociales que pretenden promover y garantizar dicho someti - miento del individuo a los modelos y normas comunitarias\", a trav\u00e9s de dos \"instancias o portadores del control social: instancias formales e instancias informales. Agentes informales del control social son: la familia, la escuela, la profesi\u00f3n, la opini\u00f3n p\u00fablica, etc. Formales: la polic\u00eda, la justicia, la administraci\u00f3n penitenciaria. 13 Vid. FEIXA P\u00c0MPOLS, C.: \u00abSer joven: hoy, ayer, ma\u00f1ana\u00bb, en J\u00f3venes y valores, Publicaciones de la Obra Social de la Fundaci\u00f3n \"La Caixa\", Barcelona, 2006. P\u00e1g. 59-63. 14 En este sentido, se\u00f1ala el actual Defensor del Menor de la Comunidad de Madrid que, \"desde la Instituci\u00f3n del de relaciones y libertades que muchos menores no est\u00e1n preparados para afrontar, y es responsabilidad nuestra educarlos, y prepararlos para que no se conviertan en presa f\u00e1cil a la que devorar. A ello apunta la \u00faltima modificaci\u00f3n del C\u00f3digo Penal, que introduce como nueva figura de - lictiva el ciberacoso infantil o \u00abchild grooming\u00bb 15. A\u00fan cuando han aflorado con fuerza -tanto cualitativa como cuantitativamente- muchos delitos cometidos por nuestros menores en el espacio virtual , que encuentran su correspondiente tipo delictivo en los delitos de amenazas, estafas, calumnias e injurias, interceptaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de datos inform\u00e1ticos y comunica - ciones, difamaci\u00f3n o injurias, usurpaci\u00f3n de la identidad ajena, etc., a los que debe prestarse cuidadosa atenci\u00f3n. Es este tipo de delincuencia on line a la que me referir\u00e9 en el Cap\u00edtulo II, y la que fundamenta las propuestas de lege ferenda a que me referir\u00e9 en el Cap\u00edtulo III de este trabajo de investigaci\u00f3n. Para mejor comprensi\u00f3n del lector, se\u00f1alo en letra cursiva la terminolog\u00eda infantil y juvenil importada de la lengua inglesa, as\u00ed como la relativa a las nuevas TICs, con el fin de captar su atenci\u00f3n en lo concerniente al objeto de mi estudio. Con remisi\u00f3n al Diccionario tecnol\u00f3gico que incluyo al inicio de este trabajo. 1.2. Delincuencia infantil y juvenil, una r\u00e9mora del siglo XXI. Tradicionalmente se ha entendido la delincuencia como una agresividad hacia los otros, como una ruptura de la convivencia del orden social en cuanto que implica traspasar la fron - tera del otro, atropell\u00e1ndolo. Dentro de la violencia infantil y juvenil son cada d\u00eda m\u00e1s los acontecimientos que se prodigan dentro de este \u00e1mbito. Componen los titulares de los pe - ri\u00f3dicos y tienen un car\u00e1cter internacional. Si bien, en el campo de la criminolog\u00eda, para poder establecer programas de prevenci\u00f3n y tra - tamiento de las conductas delictivas cometidas por menores infractores, es imprescindible observar las nuevas formas de delincuencia juvenil que van surgiendo. Porque \"ser joven a principios del siglo XXI no es lo mismo que serlo a principios del siglo XX, ni probablemente ser\u00e1 lo mismo serlo a principios del siglo XXII. Del mismo modo, no es lo mismo ser joven en Europa occidental que en el \u00c1frica Subsahariana, en el mundo urbano que en el mundo Defensor del Menor siempre hemos reconocido las bondades de las nuevas tecnolog\u00edas, pero no hemos negado tampoco los riesgos que estas conllevan. El primero de ellos, el derivado de una excesiva utilizaci\u00f3n de las mismas que puede generar, y as\u00ed est\u00e1 ocurriendo, un elevado grado de dependencia. De hecho, existen ya algunas unida - des especializadas en el tratamiento a j\u00f3venes que presentan adicciones a las nuevas tecnolog\u00edas\". Vid. CANALDA GONZ\u00c1LEZ, A.: Mentes creativas, Fundaci\u00f3n SM y Fundaci\u00f3n Santillana, Madrid, 2010. P\u00e1g. 7-9. 15 Vid. LO 5/2010, de 22 de junio, de por la que se modifica la LO de 10/1995, de 23 de diciembre, del C \u00f3digo Penal C\u00f3digo Penal (BOE n\u00fam. 152, de 23 junio), Exposici\u00f3n de Motivos, XIII. \" (...) la extensi\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de Internet y de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n con fines sexuales contra menores ha evidenciado la necesidad de castigar penalmente las conductas que una persona adulta desarrolla a trav\u00e9s de tales medios para ganarse la confianza de menores con el fin de concertar encuentros para obtener concesiones de \u00edndole sexual. Por ello, se introduce un nuevo art\u00edculo 183 bis mediante el que se regula el internacionalmente denominado \u00abchild grooming\u00bb, previ\u00e9ndose adem\u00e1s penas agravadas cuando el acercamiento al menor se obtenga mediante coac - ci\u00f3n, intimidaci\u00f3n o enga\u00f1o\".VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 131rural, en los barrios ricos y en los cinturones de la miseria, en el pa\u00eds de nacimiento y en el de acogida tras una experiencia migratoria\"16. Parad\u00f3jicamente, \"nuestros menores adolescentes de hoy no manifiestan grandes preocu - paciones vitales, su grado de optimismo y felicidad ante la vida es alto. Perciben pocos pro-blemas y su estado de bienestar se basa en las relaciones interpersonales, tanto familiares como de amistad\" 17. Sin embargo, esta percepci\u00f3n contrasta con el pensamiento de los adultos de que los menores, especialmente los adolescentes, son cada vez m\u00e1s violentos, lo que les produce cierta intranquilidad. Pero relativicemos el problema pues, a\u00fan cuando todo delincuente adulto ha delinquido en su juventud, no todo menor infractor consolida sus patrones delincuenciales cuando llega a adulto. Un buen pu\u00f1ado de cr\u00edmenes ocurridos en Espa\u00f1a en los \u00faltimos diez a\u00f1os han causado un impacto social muy relevante, no solo por la dureza de los hechos ocurridos sino fundamen - talmente porque sus protagonistas son menores de edad, y algunos de ellos con edades inferiores al l\u00edmite de edad para ser considerados \u00abinimputables\u00bb penalmente 18. Desde la aprobaci\u00f3n de la LORRPM han sido cinco las modificaciones sufridas por dicho cuerpo legal 19. A pesar de lo cual, muchos la siguen considerando demasiado ben\u00e9vola, por en - 16 Vid . GIM\u00c9NEZ-SALINAS i COLOMER, E. y GRAUPERA GARC\u00cdA-MIL\u00c1, J.: \u00abNuevos j\u00f3venes, nuevas formas de COLOMER, E. y GRAUPERA GARC\u00cdA-MIL\u00c1, J.: \u00abNuevos j\u00f3venes, nuevas formas de violencia\u00bb, en Cuadernos del Instituto Vasco de Criminolog\u00eda , n\u00fam. XX, San Sebasti\u00e1n, Diciembre_2006. Disponible justicia juvenil en Espa\u00f1a: un modelo diferente\". En: MART\u00cdN L\u00d3PEZ, M. T. (Coord.), La responsabilidad penal de los menores , Ed. Universidad de Castilla-La Mancha, Cuenca, 2001. P\u00e1g. 19-44. Cfr. FEIXA P\u00c0MPOLS, C.: \u00abSer joven: 41(42)-69. 17 Vid. INJUVE: \"Informe sobre la Situaci\u00f3n de la Juventud Espa\u00f1ola\", 2004 18 En relaci\u00f3n a la \u00abinimputabilidad\u00bb del menor, la doctrina tradicional ha mantenido que \"hasta alcanzar determi - nada edad la persona es incapaz de culpabilidad a efectos penales, consider\u00e1ndosele, en terminolog\u00eda penal, un \u00abinimputable\u00bb. \u00abInimputable\u00bb en Derecho penal es aquella persona incapaz de comprender la norma y/o adecuar su conducta a ese conocimiento\". Vid. G\u00d3MEZ PAV\u00d3N, P.: \"Marco legal de la violencia juvenil\", ob. cit. P\u00e1g. 69-70. Al respecto, establece el art. 3 de la LORRPM que \"cuando el autor de los hechos tipificados como delitos o faltas en el C\u00f3digo Penal o en las leyes penales especiales sea menor de catorce de a\u00f1os, el ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol prev\u00e9 que no se le exigir\u00e1 responsabilidad con arreglo a la Ley Org\u00e1nica 5/2000, de 12 de enero, sino que se le aplicar\u00e1 lo dispuesto en el C\u00f3digo civil y dem\u00e1s disposiciones vigentes; en estos casos, el Ministerio Fiscal de - ber\u00e1 remitir a la entidad p\u00fablica de protecci\u00f3n de menores testimonio de los particulares que considere precisos respecto al menor -a fin de valorar su situaci\u00f3n- y dicha entidad habr\u00e1 de promover las medidas de protecci\u00f3n adecuadas a las circunstancias de aqu\u00e9l conforme a lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 1/1996, de 15 de enero, de Pro - tecci\u00f3n Jur\u00eddica del menor, de contenido no penal\". Se sustituye el viejo criterio biopsicol\u00f3gico del discernimiento por la f\u00f3rmula biol\u00f3gica pura o cronol\u00f3gica. Vid. LANDROVE D\u00cdAZ, G.: Introducci\u00f3n al Derecho Penal de menores, Ed. Tirant Lo Blanch, 2\u00aa ed., Valencia, 2007. P\u00e1g. 70 y 71; El nuevo derecho penal juvenil. En: D\u00cdEZ RIPOLL\u00c9S, J.L.; ROMEO CASABONA C. M.; GRACIA MART\u00cdN, L.; HIGUERA GUIMER\u00c1, J. F. (Eds.), La ciencia del derecho penal ante el nuevo siglo. Libro homenaje al Profesor Doctor Don Jos\u00e9 Cerezo Mir, Ed. Tecnos, Madrid, 2002. P\u00e1g. 1575-1586. Cfr. LANDECHO VELASCO, C. M.; MOLINA BL\u00c1ZQUEZ, C.: Derecho Penal Espa\u00f1ol. Parte General, Ed. Bosch, 8\u00aa ed., Madrid, 2010. 19 La LORRPM ha sido objeto de diversas modificaciones. De las mismas, dos de ellas tuvieron lugar antes de su entrada en vigor, es decir, en el a\u00f1o de vacatio legis, y que fueron introducidas mediante Leyes Org\u00e1nicas: la LO 7/2000 y 9/2000, ambas de 22 de diciembre. A tales reformas, se suman las modificaciones introducidas por la LO 9/2002, de 10 de diciembre, de modificaci\u00f3n de la LO 10/1995, de 23 de noviembre, del CP, y del C\u00f3digo Civil sobre VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 133tender que las medidas judiciales que se aplican a los autores debieran ser, no m\u00e1s duras, sino de mayor duraci\u00f3n20. Recordemos los casos que han puesto en duda la efectividad de la Ley del menor: el \"crimen de la Villa Ol\u00edmpica\" de Barcelona (2000), el asesinato de Clara, estudiante gaditana, a manos de dos compa\u00f1eras de Instituto quienes aseguraron que s\u00f3lo lo hicieron porque quer\u00edan saber qu\u00e9 se sent\u00eda (2000), el crimen de Albacete en que se detuvo a seis j\u00f3venes, tres de ellos menores de edad y uno de ellos con tan s\u00f3lo trece a\u00f1os (2001), el cruel asesinato de Sandra Palo en Madrid liderado por un menor de catorce a\u00f1os (2004), el \"crimen de Ri - pollet\" (2008), las violaciones de Baena e Isla Cristina (2009) entre cuyos participantes hab\u00eda menores \u00abinimputables\u00bb penalmente con edades inferiores a los catorce a\u00f1os. sustracci\u00f3n de menores; la LO 15/2003, de 15 de noviembre, por la que se modifica la LO 19/1995, de 23 de noviem - bre, del CP; y la LO 8/2006, de 4 de diciembre, cit. Un ex\u00e1men pormenorizado sobre las diversas modificaciones de la LORRPM: vid. ASTUDILLO \u00c1LVARO, M. F.: \"Responsabilidad Penal de los Menores: enfoque social, crimino-l\u00f3gico y pol\u00edtico-criminal\", Trabajo de investigaci\u00f3n para la obtenci\u00f3n del Diploma de Estudios Avanzados, in\u00e9dito. Director: Fernando Santa Cecilia Garc\u00eda, Departamento de Derecho Penal, Facultad de Derecho, Universidad Com- plutense de Madrid, 2009; DIEZ RIPOLL\u00c9S, J. L. : \u00abEl nuevo modelo penal de la seguridad ciudadana\u00bb, en Revista Electr\u00f3nica de Ciencia Penal y Criminolog\u00eda, n\u00fam. 06-03, Mayo_2004. Disponible en Internet: http://criminet.ugr.es/recpc/06/recpc06-03.pdf. P\u00e1g. 1 a 34. 20 En la actualidad existe un gran debate social en torno a la conveniencia de rebajar la edad penal a los trece a\u00f1os, como medio para atajar un problema que tiene conmocionada a la opini\u00f3n p\u00fablica, que muestra su preocupaci\u00f3n por los macabros sucesos criminales cometidos por menores apenas cumplida la edad m\u00ednima para ser responsa - bles penalmente -los catorce a\u00f1os-, y continuamente exige al poder pol\u00edtico la adopci\u00f3n de medidas que pal\u00eden la sensaci\u00f3n de impunidad o al menos de laxitud que parece desprenderse en el \u00e1mbito delincuencial del menor. \"Es razonable que delitos tan execrables lleven a plantearse mejoras o a meditar sobre la eficacia del sistema penal. Pero es m\u00e1s que dudoso que la causa de esas patolog\u00edas sociales haya que buscarla en supuestos d\u00e9ficits del Derecho penal y no en otros factores que no se abordan en sus ra\u00edces (carencias de la educaci\u00f3n; trivializaci\u00f3n de la sexualidad; mensajes de los medios de comunicaci\u00f3n inculcando como valores el placer sexual desde \u00e9pocas tempranas o el \u00e9xito a toda costa; fracaso del sistema educativo...). No todo se arregla con m\u00e1s c\u00e1rcel: pero eso es lo que pide una opini\u00f3n p\u00fablica desinformada y lo que se dispone a concederle el pol\u00edtico muy permeable a esa tendencia inflacionista del Derecho penal\". Desgraciadamente, nuestros legisladores cometen reiteradamente el error de pol\u00edtica criminal de creer que las penas largas son las m\u00e1s efectivas y disuasorias. Cuando, en realidad, \"las penas m\u00e1s eficaces no son las m\u00e1s altas, sino las m\u00e1s evitables. Las penas muy elevadas solo sirven para cas-tigar de manera desproporcionada a los escalones m\u00e1s bajos y menos responsables de la organizaci\u00f3n criminal (...). Lo \u00fanico que en verdad hace temible a la justicia penal no es la dureza del castigo, sino la constancia, rapidez y la seguridad de su actuaci\u00f3n. Es una idea cl\u00e1sica que ya se encuentra en Beccaria (el mayor freno de los delitos no es la crueldad de las penas sino su infalibilidad) y que con unas u otras palabras ha sido reproducida mil ve - ces. (...) son preferibles las penas cortas impuestas con prontitud y constancia que las penas de larga duraci\u00f3n\". Efectivamente, BECCARIA se\u00f1alaba que la pena m\u00e1s eficaz es la pena \"infalible\", y la pena que se impone con rapidez, no la m\u00e1s dura. El Prof. GARC\u00cdA-PABLOS apunta a su vez que la pena m\u00e1s eficaz es la que se percibe como proporcionada y justa. Vid. DEL MORAL GARC\u00cdA, A.: \u00abLa huida al derecho penal\u00bb, en Revista 9 Febrero_2011. Si analizamos la \"mano dura\" desde distintas experiencias acaecidas en la historia de la Humanidad, podemos concluir que las medidas penales duras fracasan: tratan indistintamente todas las formas de delincuencia, se concentra sobre los s\u00edntomas y el hecho criminal en s\u00ed, y olvida las causas por lo que no puede atajar el problema de base. Un ej. Estados Unidos, que sigue aplicando la pena de muerte en algunos Estados, y juzga a algunos menores como mayores de edad. Seg\u00fan estad\u00edsticas de la OMS, los \u00edndices superiores al 10 por cien mil habitantes de los homicidios juveniles se dan en la mayor\u00eda de pa\u00edses en desarrollo, y el \u00fanico pa\u00eds que rompe esta tendencia es precisamente Estados Unidos, un \u00edndice superior del 11 por cien mil habitantes. Por lo que la estad\u00edstica no acompa\u00f1a la presunci\u00f3n de la efectividad de la \"mano dura\". Vid. ORGANIZACI\u00d3N MUNDIAL DE LA SALUD : \"I Informe Mundial sobre la Violencia y la Salud\", cit. P\u00e1g. 27. Cfr. SMITH, S. J.: \u00abCrime in the news\u00bb, en The British Journal of Criminology, vol. 24(3), Ed. Oxford University Press, Oxford, Julio_1984.Si miramos m\u00e1s all\u00e1 de nuestras fronteras, vienen a nuestra memoria el escalofriante \"caso James Bulger\", un menor de dos a\u00f1os secuestrado y asesinado en Liverpool, Reino Uni-do, por otros dos menores de 9 y 10 a\u00f1os (1993), o los asesinatos en masa en varios institutos de educaci\u00f3n secundaria de Columbie, Colorado (1999) y Ehrfurt, Alemania (2001). Bien es verdad que estudios psiqui\u00e1tricos corroboran que en edades inferiores a los catorce a\u00f1os se sabe discernir perfectamente entre lo que est\u00e1 bien y lo que est\u00e1 mal. Pretender que un menor considerado jur\u00eddicamente \u00abinimputable\u00bb sea incapaz de motivaci\u00f3n para la norma resulta, a todas luces, ficticio, al menos en la mayor\u00eda de los supuestos. En Espa\u00f1a no existe actuaci\u00f3n judicial hasta cumplida la edad de catorce a\u00f1os. Siendo, adem\u00e1s, la LO 1/1996, de Protecci\u00f3n Jur\u00eddica del menor 21, el \u00fanico marco jur\u00eddico donde encuadrar conductas il\u00edcitas cometidos por estos menores \u00abinimputables\u00bb. Se le aplicar\u00e1 lo dispuesto en el C\u00f3digo Civil 22y dem\u00e1s disposiciones vigentes, pero el Ministerio Fiscal deber\u00e1 remitir a la entidad p\u00fablica de protecci\u00f3n de menores testimonio de los particulares que considere precisos en relaci\u00f3n al \"menor infractor\" para valorar su situaci\u00f3n. Ser\u00e1 la entidad p\u00fablica la que habr\u00e1 de promover las medidas de protecci\u00f3n adecuadas a las circunstancias del menor, conforme a lo previsto en la LOPJM. Si bien, s\u00ed habr\u00e1 responsabilidad civil derivada de la actuaci\u00f3n il\u00edcita del menor \u00abinimputable\u00bb, y la ostentar\u00e1n los padres o tutores del menor. Sobre este \u00faltimo punto, \u00fanicamente se\u00f1alarlo pues, sobre esta cuesti\u00f3n versa una de las propuestas de lege ferenda de este trabajo, en relaci\u00f3n con la delincuencia on line a la que me referir\u00e9 en el Ca - p\u00edtulo III. Sin duda constituye una manifestaci\u00f3n m\u00e1s de que los il\u00edcitos penales cometidos por menores -sea cual sea su edad- s\u00ed se persiguen y no quedan impunes 23. 1.3. Impacto de las TICs en el \u00e1mbito penal juvenil. En el \u00e1mbito de la violencia infantil y juvenil -marco objeto de este trabajo de investigaci\u00f3n-, la eclosi\u00f3n constante de las nuevas tendencias en el menor preadolescente y adolescente, alimentadas cada vez m\u00e1s frecuentemente desde el universo virtual de las TICs, son fruto de acciones y reacciones originadas por el choque de un organismo en r\u00e1pido crecimiento con un medio fluctuante, que sigue convirtiendo a la adolescencia -y la preadolescencia- de las nuevas generaciones cibernautas en el per\u00edodo m\u00e1s vulnerable de la vida. Y hay quienes se aprovechan del uso cotidiano de las TICs por los menores con fines delictivos. Ciertamente, la violencia entre los menores est\u00e1 presente en muchas de las facetas de su vida: la familia, el colegio, los amigos, el ocio, y, por qu\u00e9 no decirlo, a golpe de un clic en su lap top u ordenador port\u00e1til . Nuestros menores del siglo XXI entienden el mundo de otro 21 LO 1/1996, de 15 de enero, de Proyecci\u00f3n Jur\u00eddica del Menor, de modificaci\u00f3n parcial del C\u00f3digo Civil y de la Ley de Enjuiciamiento Civil (BOE n\u00fam. 15, de 17 de enero), a la que de ahora en adelante me referir\u00e9 como LOP JM. 22 C\u00f3digo Civil, aprobado por Real Decreto de 24 de julio de 1889 (GACETA DE MADRID, de 25 de julio), al que de ahora en adelante me referir\u00e9 como CC. 23 Vid. BLANCO CARRASCO, M.: \"Normativa espec\u00edfica aplicable al menor\". En: SERRANO RUIZ-CALDER\u00d3N, M. (Coord.): Los menores en protecci\u00f3n, cap. II, Grupo Difusi\u00f3n, 2007. Sobre la responsabilidad civil derivada del il\u00edcito penal cometido por un menor: vid. L\u00d3PEZ S\u00c1NCHEZ, C.: La responsabilidad civil del menor, Ed. Dykinson, Madrid, 2001; SANTA CECILIA GARC\u00cdA, F.: \u00abLa responsabilidad civil ex delicto en el Proyecto del C\u00f3digo Penal de 1992\u00bb, en Derecho Penal y Pol\u00edtica Criminal, EDERSA, Madrid, 1992.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 135modo a como lo entendemos los adultos, y su lenguaje y forma de comunicarse, incluso de cometer il\u00edcitos penales, son distintos, precisamente por la incursi\u00f3n de las nuevas TICs en sus vidas. Afirma el cient\u00edfico norteamericano ALAN KAY, pionero en la creaci\u00f3n de los lap tops infantiles, que la tecnolog\u00eda s\u00f3lo es tecnolog\u00eda para aquellos que nacieron antes que ella. No valen nuestros esquemas 24. El primer caso asociado a los medios tecnol\u00f3gicos que conmocion\u00f3 la opini\u00f3n p\u00fablica fue el \"crimen de la katana\" (2000), cometido por un menor aparentemente normal, aficionado hasta su adicci\u00f3n a un videojuego -el \"Final Fantasy VIII\"-, influ\u00eddo por su personaje virtual \"Squall\", al que incluso -aseguraban- se parec\u00eda f\u00edsicamente. Hay quienes piensan que un chico que lleva la historia del videojuego a la realidad y asesina a sus padres y su \u00fanica hermana de una sentada, no necesita el est\u00edmulo de ninguna pantalla para cometer un crimen en serie como el suyo. Sin embargo, est\u00e1 experimentalmente demostrado -sobre esto hablar\u00e9 en el Cap\u00edtulo II de este trabajo- que los contenidos violentos de ciertas pel\u00edcu - las o videojuegos influyen en las personas de una forma m\u00e1s importante de lo que pueda parecer, m\u00e1s a\u00fan si se trata de un menor adolescente. Se dijo que fue su padre -una de sus v\u00edctimas- quien compr\u00f3 el videojuego al chico. Deber\u00edamos preguntarnos: \u00bfalguien ad - virti\u00f3 a ese padre de lo que compraba, y que ser\u00eda el desencadenante de lo que m\u00e1s tarde propiciar\u00eda su muerte, junto con la de su mujer y su hija? \u00bfNo valdr\u00eda la pena asegurar, desde otras instancias comerciales, los contenidos de los videojuegos y otros medios digitales de entretenimiento de nuestros menores? \u00bfY si toda la cadena de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n del letal videojuego -desde su creador a la empresa que lo patenta, la que lo distribuye, y la que lo vende- respondiera solidariamente de los da\u00f1os con resultado de muerte causados por el menor? Sinceramente, \u00bfno es m\u00e1s positivo recrear principios positivos que mostrar la peor parte de la condici\u00f3n humana? Mucho m\u00e1s reciente es el \"caso de Marta del Castillo\" (2009), un asesinato de la generaci\u00f3n 2.0 que tambi\u00e9n ha conmocionado a toda Espa\u00f1a 25. Mientras sus padres esperaban a que el 24 En este sentido, \"las nuevas maneras de comunicarnos avanzan a un ritmo que a menudo cuesta asimilar: las herramientas que nos acercan a la otra punta del mundo en un clic, tecnolog\u00edas que nos permiten descargar cual - quier tipo de informaci\u00f3n en el m\u00f3vil en un instante, etc. En un momento de cambio como \u00e9ste, es importante que asentemos las bases del futuro que queremos crear. (...) Nuestros (menores) y j\u00f3venes se enfrentan a nuevas ma - terias y lenguajes que muchas veces desconocemos, como es el caso de Internet, una realidad virtual que ofrece unas vast\u00edsimas posibilidades de conocimiento y enriquecimiento personal pero que tambi\u00e9n despierta peligros e inseguridad hasta ahora insospechados. Nuestros hijos e hijas, como usuarios de Internet, deben aprender a ser concientes de lo que miran y consultan y de que algunas cosas pueden suponerles un riesgo. En definitiva, (...) necesitan ser protegidos del alud de contenidos, no siempre provechosos, que se encontrar\u00e1n en la red\". Vid. SERRANO BASTERRA, M.: Kdms m\u00f1n n mi ksa? Seguridad en Internet para ni\u00f1os y adolescentes, Barcelona, 2008. 25 C on fecha 24 de marzo de 2011 sale a la luz la S. dictada por el Juzgado de Menores n\u00fam. 1 de Sevilla, conde-Con fecha 24 de marzo de 2011 sale a la luz la S. dictada por el Juzgado de Menores n\u00fam. 1 de Sevilla, conde- nando al \u00fanico menor -el Cuco- implicado en el asesinato de Marta del Castillo por un delito de encubrimiento, y quedando absuelto de los delitos de violaci\u00f3n, asesinato y contra la integridad moral por no desvelar d\u00f3nde est\u00e1 el cuerpo de la v\u00edctima, tambi\u00e9n menor de edad, imputaci\u00f3n sobre el cual verti\u00f3 el principal acusado en la causa Miguel. S. muy criticada ante la opini\u00f3n p\u00fablica, fundamentalmente por dos cuestiones: a) la pol\u00e9mica instrucci\u00f3n llevada a cabo por el Ministerio Fiscal en el Expediente de Reforma, quien no solicit\u00f3 la declaraci\u00f3n en el acto de la vista del principal acusado Miguel, limit\u00e1ndose a incorporar al expediente de reforma testimonio de la declaraci\u00f3n de Miguel en fase de instrucci\u00f3n, no estando presente el abogado del menor, consider\u00e1ndose la vulneraci\u00f3n del principio de contradicci\u00f3n, que tambi\u00e9n ha de regir en el procedimiento de menores. Y b) la presunta inconstitucionalidad del art. 16.5 de la LORRPM, en virtud del cual prev\u00e9 el enjuiciamiento por la \"ley cauce del r\u00edo les devolviera el cad\u00e1ver de su hija desaparecida, ella segu\u00eda viviendo en la Red. Sus padres no conoc\u00edan a la hija adolescente que se encerraba en su habitaci\u00f3n para \"subir\", \"bajar\" y \"etiquetar\" fotos del presunto asesino con leyendas cari\u00f1osas a trav\u00e9s de Tuenti , la primera de la clase de entre las redes sociales frecuentadas por menores preadolescentes y adolescentes. Los padres no sab\u00edan que en su casa viv\u00edan ellos, sus tres hijas y Tuenti . Esta red social se hab\u00eda convertido en una pesadilla para ellos. Saben que Marta fue asesinada porque lo ha confesado un tal Miguel, un chico con el que chateaba desde su lap top . Pero la Marta de Tuenti no era Marta. Su hija no parec\u00eda ser esa joven que aparec\u00eda con camiseta rosa y la tripa al aire tumbada encima de su presunto asesino. No pod\u00eda ser ella la receptora de los mensajes que le enviaban los detenidos como c\u00f3mplices del asesinato: \"Wapaaaa ijaputi tas pa comerte\" 26. Tuenti les hab\u00eda arrebatado el recuerdo de su hija. Como la mayor\u00eda de las menores de su edad, Marta representaba el perfil de la generaci\u00f3n 2.0, es decir, un menor de edad usuario de las TICs que, a trav\u00e9s de Internet , genera y administra informaci\u00f3n, adem\u00e1s de v\u00ednculos sociales. Desgraciadamente y desde mi experiencia profesional con menores, cada d\u00eda se conocen m\u00e1s casos de preadolescentes y adolescentes que han sido autores directos o v\u00edctimas de amenazas, fraudes, chantajes, de ciberbullying o acoso, difamaci\u00f3n de sus propios contem - por\u00e1neos, etc., a trav\u00e9s de medios digitales. Muchas veces, los menores acceden a p\u00e1ginas web o foros y chats con contenidos inadecuados para ellos -cuando no claramente delic - tivos- como la pornograf\u00eda -infantil y de adultos-, la apolog\u00eda de la violencia, la xenofobia, la anorexia y la bulimia, o -incluso- el suicidio. No menos importancia adquiere la creaci\u00f3n de identidades irreales que facilitan el anonimato de sus internautas , puerta de acceso en ocasiones a relaciones peligrosas como la que propicia el child grooming o ciberacoso sexual, de las que -si se llega demasiado lejos con el interlocutor an\u00f3nimo-, dar marcha atr\u00e1s puede resultar demasiado tarde. En consecuencia, males e influencias muy da\u00f1inas que tienen su plataforma de realizaci\u00f3n a trav\u00e9s de Internet , o en las mismas redes sociales tan de moda, y a las que -s\u00f3lo en la teor\u00eda- no pueden acceder los menores de 14 a\u00f1os. Porque la realidad es otra, ya que los mecanismos que existen para el control de estas p\u00e1ginas web est\u00e1n todav\u00eda muy poco consolidados. del menor\" -y no por la LECrim- del interviniente menor de edad en un delito perpetrado en compa\u00f1\u00eda de otros mayores de edad, por entender que se pueden dictar dos sentencias contradictorias, y que la primera de ellas -la sentencia de \"el Cuco\"- favorezca la segunda, pues no se podr\u00eda sancionar de forma distinta a un menor y a un adulto, cuanto traigan su causa en hechos totalmente id\u00e9nticos. Cuestiones \u00e9stas en las que no voy a entrar, por no ser materia de estudio en este trabajo fin de m\u00e1ster. Sobre ambos aspectos: vid. ORNOSA FERN\u00c1NDEZ, M. R.: Derecho Penal de Menores , Ed. Bosch, 4\u00aa ed., Barcelona, 2007; ALMAZ\u00c1N SERRANO, A.; IZQUIERDO CAR - BONERO, F. J.: Derecho Penal de Menores, Grupo Difusi\u00f3n, 2\u00aa ed., Madrid, 2007; MORA ALARC\u00d3N, J. A.: Derecho penal y procesal de menores , Ed. Tirant Lo Blanch, Valencia, 2002; CORD\u00d3N MORENO, F.: Las garant\u00edas constitu - cionales del proceso penal , Ed. Aranzadi, 2\u00aa ed., Navarra, 2002; MART\u00cdNEZ SERRANO, A.: \u00abPrincipios sustantivos y procesales b\u00e1sicos de la responsabilidad penal de los menores establecidos en la LO 5/2000\u00bb, en Cuadernos de Derecho Judicial , n\u00fam. III, Consejo General del Poder Judicial, Madrid, 2001; MART\u00cdN S\u00c1NCHEZ, A.: Justicia de menores: una justicia mayor , Consejo General del Poder Judicial, Madrid, 2000. VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 1371.4. La violencia infantil y juvenil, espejo de los valores sociale s. Resulta evidente que la evoluci\u00f3n del menor preadolescente y adolescente va sincronizada con la de la sociedad. \u00bfQui\u00e9n dijo que todos somos hijos de nuestro tiempo? Hoy en d\u00eda, al igual que otras generaciones, el menor preadolescente y adolescente se sit\u00faa entre un la - berinto de valores, tantas veces \"filosof\u00edas de la vida\" contradictorias, de tal modo que esta \u00faltima tarea del desarrollo es la m\u00e1s personal y dif\u00edcil que ninguna de las anteriores. Adem\u00e1s, la globalizaci\u00f3n moderna puede actuar - y act\u00faa en muchas ocasiones- en contra del proceso de individuaci\u00f3n y socializaci\u00f3n del menor. Comparto la opini\u00f3n de algunos autores que entienden que para abordar el fen\u00f3meno de la delincuencia infantil y juvenil es preciso realizar un estudio previo y seguro de dicha rea - lidad, de las necesidades sociales y de las alternativas al empleo del Derecho penal. Y esta funci\u00f3n quiz\u00e1 no corresponda a los juristas en general, ni tampoco al legislador, sino a profesionales especializados en distintos campos. Esto es fundamental para seleccionar una determinada l\u00ednea de pol\u00edtica criminal en esta disciplina del Derecho penal de menores que nos ocupa. Y ello implica conocer muy bien la realidad, realizar un serio proceso de selecci\u00f3n tanto de los sujetos a proteger como de los medios a emplear, para escoger lo que consi - deramos merece protecci\u00f3n penal, y si el Derecho penal resulta justificado. Evidentemente, el empleo del Derecho penal en el tratamiento de los menores, al igual que para los adultos, deber\u00e1 ser proporcional -a la gravedad del hecho y a la importancia del inter\u00e9s que se pretende proteger- y adecuado -en cuanto sea necesario protegerlo, no existiendo un medio menos gravoso para lograr esa protecci\u00f3n-. No basta con asignar al castigo del menor infractor la imposici\u00f3n de la correspondiente medida judicial que impone la ley, pues la legislaci\u00f3n penal en materia de menores ostenta unas finalidades espec\u00edficas distintas de la intimidaci\u00f3n y la retribuci\u00f3n. A\u00fan cuando la punta del iceberg en materia de regulaci\u00f3n penal ser\u00e1 siempre la estricta observancia a los principios recogidos en nuestra Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola 27. Si bien, el problema de la violencia infantil y juvenil ha sido abordado sistem\u00e1ticamente por la psicolog\u00eda, la criminolog\u00eda, la sociolog\u00eda y otras disciplinas jur\u00eddicas, pues siempre ha llama - do la atenci\u00f3n de los estudiosos de los \"problemas sociales\" 28. Para abordar el fen\u00f3meno violento infantil y juvenil es preciso hacerlo desde una pluralidad coordinada de enfoques -\"la interdisciplinariedad de la Criminolog\u00eda es en la actualidad un principio metodol\u00f3gico 27 La Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978 (BOE n\u00fam. 311, de 29 de diciembre [RCL 1978,2836]), a la que de ahora en adelante me referir\u00e9 como CE. Vid. G\u00d3MEZ PAV\u00d3N, P.: \"Marco legal de la violencia juvenil\", ob. cit. P\u00e1g. 66 y 67. 28 Sobre el concepto de \"problema social\", para que un hecho o fen\u00f3meno pueda ser definido como tal, han de concurrir las siguientes circunstancias: su incidencia masiva en la poblaci\u00f3n, adem\u00e1s de dolorosa y aflictiva; su persistencia espacio-temporal; la ausencia de consenso respecto a su etiolog\u00eda y t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n en el mismo de forma eficaz, y conciencia social generalizada respecto a su negatividad. Vid. GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A.: Criminolog\u00eda. Una introducci\u00f3n a sus fundamentos te\u00f3ricos, ob. cit. P\u00e1g. 87-89. Del mismo autor: vid. \u00abPresupuestos criminol\u00f3gicos y pol\u00edtico-criminales a un modelo de responsabilidad de responsabilidad de j\u00f3venes y menores\u00bb, ob. cit. P\u00e1g. 253 y 254. En el mismo sentido: cfr. JIM\u00c9NEZ BURILLO, F.; CLEMENTE, M.: Psicolog\u00eda social y sistema penal, Alianza Universidad Textos, Madrid, 1986. P\u00e1g. 19 y ss.imprescindible\"29-, a\u00fan cuando para el estudio de la delincuencia infantil y juvenil asociada a las TICs son de gran inter\u00e9s la orientaci\u00f3n sociol\u00f3gica -predominante en la Criminolog\u00eda- y la psicolog\u00eda. No podemos perder de vista que la adolescencia es la \u00e9poca propia de los intereses sociales, y su comportamiento \"es el producto de su entorno social, en el cual vive, y de su propia elaboraci\u00f3n personal\" 30. La delincuencia infantil y juvenil es como un espejo que refleja los valores oficiales y subterr\u00e1-neos del mundo adulto aunque nos cueste reconocerlo: podr\u00eda decirse que los reinterpreta y traduce 31. Precisamente, en las facetas m\u00e1s pr\u00f3ximas del fen\u00f3meno criminal -en la vida cotidiana, familiar y dom\u00e9stica del menor que delinque, o de su v\u00edctima- aqu\u00e9l debe poner a prueba sus valores, su calidad y, en definitiva, su faz humana. Por ello, comparto la opini\u00f3n de quienes piensan que la respuesta al fen\u00f3meno criminal es un \"indicador fiable de la calidad del sistema; definitivo, adem\u00e1s, en orden a la percepci\u00f3n social del mismo\" 32. Ya he se\u00f1alado que con este trabajo de investigaci\u00f3n me propongo hacer una aproximaci\u00f3n al problema humano y social que en los albores del siglo XXI est\u00e1n suponiendo los llamados ciberdelitos cometidos por menores preadolescentes y adolescentes espa\u00f1oles, o de los que tambi\u00e9n potencialmente pueden ser v\u00edctimas, as\u00ed como la influencia -mayor de la que po - demos pensar los adultos- de las TICs en el proceso de socializaci\u00f3n de los menores, y que responde a una preocupaci\u00f3n prioritaria como es el impacto que ha causado en ellos el uso y abuso de Internet, y el fen\u00f3meno de la multipantalla del que hablar\u00e9 en el Cap\u00edtulo II de este trabajo. Pensemos que la violencia ejercida por el menor es, a menudo, \"gratuita\" -no instrumental-, seguida de una obscena exhibici\u00f3n de las escenas en Internet. Con todo, las TICs son un don para la humanidad. De ah\u00ed mi deseo de contribuir a que sus ventajas se pongan al servicio de todos los seres humanos, y abrir los ojos a los adultos para que tomen conciencia de los riesgos y peligros que acechan a los menores - los m\u00e1s vulnera - 29 Vid. ARMEND\u00c1RIZ LE\u00d3N, C.: \"Perspectivas criminol\u00f3gicas del fen\u00f3meno violento\". En: RUIDIAZ C. (Comp.): Violencia juvenil desde una perspectiva multidisciplinar , Publicaciones del Instituto de Criminolog\u00eda de la Universidad Complutense de Madrid, EDERSA, Madrid, 1998. P\u00e1g. (57)-63. Sobre el m\u00e9todo de la Criminolog\u00eda y el principio interdisciplinario: Son muchas las disciplinas cient\u00edficas que se ocupan del crimen como fen\u00f3meno individual y social, tales como la Biolog\u00eda criminal, la Psicolog\u00eda criminal, o la Sociolog\u00eda criminal. Si bien, el an\u00e1lisis cient\u00edfico del mismo reclama la integraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de la informaci\u00f3n recibida de las diversas disciplinas interesadas por el fen\u00f3meno delictivo: principio interdisciplinario en tanto que es una exigencia estructural del saber cient\u00edfico. De ah\u00ed que la Criminolog\u00eda, inicialmente identificada indebidamente con aquellas disciplinas sectoriales, se haya consolidado como ciencia aut\u00f3noma, que sintetiza e integra las experiencias sectoriales y especializadas para formular un diagn\u00f3stico cient\u00edfico del crimen. Vid. GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A.: Crimi- nolog\u00eda. Una introducci\u00f3n a sus fundamentos te\u00f3ricos , ob. cit. P\u00e1g. 36 a 38; \u00abPrincipales centros de inter\u00e9s de la investigaci\u00f3n criminol\u00f3gica\u00bb, en Studia Iuridica 100 , Ad Honorem 5, Boletim Da Faculdade de Direito, Universidad de Coimbra, Coimbra Editora, Coimbra, Portugal, 2011. P\u00e1g. 1279-1294; JESCHECK, H. H.; WEIGEND, T.: Tratado de Derecho Penal. General . OLMEDO CARDENETE, M. (Trad.), Ed. Comares, 5\u00aa ed. corregida y ampliada, Granada, 2002. P\u00e1g. 50-52; MIR PUIG, S.: Derecho Penal. Parte General , ob. cit. P\u00e1g. 48-50. 30 Vid. HAVIGHURST, R.S.; TABA, H.: Car\u00e1cter y personalidad del adolescente, Ed. Marova, Madrid,1972, P\u00e1g. 16. 31 Vid. GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A.: criminol\u00f3gicos y pol\u00edtico-criminales a un modelo de res- ponsabilidad de responsabilidad de j\u00f3venes y menores\u00bb, ob. cit. P\u00e1g. 251-288. 32 Vid. Ibidem. P\u00e1g. 256.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 139bles- una vez que entran a formar parte de la comunidad digital , en beneficio suyo y de toda la sociedad. 2. LA PERSONALIDAD DEL DELINCUENTE DENTRO DEL CONTEXTO DE LA ADOLESCENCIA. ACERCAMIENTO EMP\u00cdRICO A LA \"EDAD DEL PAVO\" VERSUS \"EDAD DE LOS RIESGOS\" COMO PROYECCI\u00d3N CRIMINOL\u00d3GI- CA DE LA ADOLESCENCIA. 2.1. Enfoque evolutivo de la \"adolescencia\" como etapa de la vida. Uno de los principales debates te\u00f3ricos en el campo de la psicolog\u00eda evolutiva es el referido a la consideraci\u00f3n de la \"adolescencia\"33, diferente de la \"juventud\"34, bien como un per\u00edo - do de frecuentes conflictos familiares y de intensos problemas emocionales y conductuales, bien como una transici\u00f3n evolutiva tranquila y sin especiales dificultades. En las primeras etapas de la vida, el menor debe ir madurando racional y emocionalmente hasta alcanzar la plena madurez, que no necesariamente llega al cumplir la edad de los die - ciocho a\u00f1os, momento a partir del cual, desde el punto de vista jur\u00eddico, se le entiende ma - yor de edad 35. Durante ese proceso evolutivo es un ser vulnerable, tanto desde el punto de vista f\u00edsico como ps\u00edquico y jur\u00eddico. Pero su vulnerabilidad va disminuyendo y su autonom\u00eda va aumentando de forma inversamente proporcional al ir atravesando las distintas etapas 33 Etimol\u00f3gicamente, la palabra \"adolescencia\" proviene de la ra\u00edz indoeuropea al-, que significa 'nutrir', 'cre - cer', de la cual se deriv\u00f3 la 'nutrir', 'alimentar', dando lugar a alescere, 'crecer', 'aumentar'. A partir de esta \u00faltima, unida al prefijo ad-, se form\u00f3 el verbo adolescere , 'crecer', 'desarrollarse'. Finalmente, del participio presente adolescens, adolescentis , 'el que est\u00e1 creciendo', en el siglo XIII se formaron las palabras francesas adolescent y adolescence , que muy pronto llegaron al espa\u00f1ol como \"adolescente\" y \"ado - lescencia\", respectivamente. Dos siglos m\u00e1s tarde, aproximadamente, se incorpor\u00f3 la palabra adolescence al ingl\u00e9s -de donde deriv\u00f3 al alem\u00e1n como adoleszenz , as\u00ed como adolesc\u00eancia al portugu\u00e9s, y adolescenza al italiano. Como curiosidad, se\u00f1alar que la palabra \"adulto\" tambi\u00e9n se deriva del verbo adolescere , m\u00e1s exactamente de su participio pasado adultus , 'el que ha crecido', introducida en nuestra lengua castellana a finales del siglo XV. No obstante, es a finales del siglo XIX y principios del siglo XX, cuando la adolescencia ha tenido un reconoci - miento como etapa de la vida, con el impulso de la Revoluci\u00f3n Industrial y la mayor tecnificaci\u00f3n de los procesos productivos. 34 Algunos autores discuten si debe hacerse diferencia entre adolescencia y juventud, o considerar a la adoles - cencia como una larga etapa comprendida entre los diez y los veinti\u00fan a\u00f1os. Con el significado etimol\u00f3gico del t\u00e9rmino \"adolescencia\" aportado en la cita anterior, podr\u00eda llevar a confusi\u00f3n pues el crecimiento humano se prolonga hasta los veinticuatro a\u00f1os de edad. Desde un punto de vista pr\u00e1ctico, la OMS define la \"adolescencia\" como el per\u00edodo de la vida que transcurre entre los diez y los diecinueve a\u00f1os de edad; y la \"juventud\" desde los quince hasta los veinticuatro a\u00f1os. Precisando, adem\u00e1s, que la adolescencia constituye una fase de desarrollo psicosom\u00e1tico situada entre la infancia y la edad adulta. 35 El art. 19 del vigente CP de 1995, fija efectivamente la mayor\u00eda de edad penal en los dieciocho a\u00f1os. Y ello en base a lo dispuesto en el art. 12 de la CE que establece que \"Los espa\u00f1oles son mayores de edad a los dieciocho a\u00f1os\".evolutivas36. De ah\u00ed que, como se\u00f1ala alg\u00fan autor, \"no hay minor\u00eda de edad, sino minor\u00edas\"37. No todos los menores alcanzan la misma madurez y al mismo tiempo. Si bien, cuando hablamos de menores adolescentes, no podemos perder de vista que son se - res humanos en constante evoluci\u00f3n y \"en formaci\u00f3n\"38, ya que su proceso de desarrollo personal hace que sus aptitudes naturales cambien con relativa rapidez39. Esta circuns - tancia los hace f\u00e1cilmente influenciables o moldeables, a menudo influ\u00eddos por sus propios deseos o satisfacciones del momento, sin prestar atenci\u00f3n a sus necesidades presentes y futuras 40. Quiz\u00e1 el giro popular \"edad del pavo\" que caracteriza el s\u00edntoma m\u00e1s notable de la adoles - cencia, no sea el m\u00e1s adecuado para describir el desorden de la conducta juvenil, de ayer, hoy y siempre. Me parece m\u00e1s positivo y certero hablar de \"edad de los riesgos\" 41, porque, aparte de la \"revoluci\u00f3n\" que opera en el menor esta etapa de su vida, la sociedad en su fren\u00e9tica carrera hacia el progreso, cada vez coloca m\u00e1s espinos en su camino: droga, desor - ganizaci\u00f3n familiar, mortalidad estudiantil, subempleo, promiscuidad sexual, patolog\u00edas que emergen del uso desmedido de las TICs, aislamiento, etc. 42. Per\u00edodo al que, por otra parte, llegan los menores cada vez con mayor precocidad, de ah\u00ed que maneje los conceptos de 36 Vid. NAVARRO COSTA, R.: \"El menor ante el Derecho\", ob. cit. P\u00e1g. 20. 37 Vid. RIVERO HERN\u00c1NDEZ, F.: Vid. RIVERO HERN\u00c1NDEZ, F.: El inter\u00e9s del menor , Ed. Dykinson, 2\u00aa ed., Madrid, 2000. P\u00e1g. 20 y ss. 38 Me interesa mucho destacar el concepto \"formaci\u00f3n\", muy distinto al de mera \"informaci\u00f3n\", tan importan - te en el menor adolescente. Ambos t\u00e9rminos provienen del lat\u00edn: \u00abformatio\u00bb, forma : la forma ejerce su oficio precisamente informando. Si bien, \"formar(se)\", en sentido estricto, conlleva un esfuerzo encaminado a que las posibilidades de cada ser humano se hagan realidad. No se trata simplemente de la adquisici\u00f3n de nuevos cono - cimientos, sino tambi\u00e9n del desarrollo de capacidades que permitan al individuo vivir una vida m\u00e1s plena, m\u00e1s \"perfecta\": la configuraci\u00f3n armoniosa y est\u00e9tica de una personalidad coherente con lo que se es. La filosof\u00eda ense\u00f1a que \u00ab forma est quod dat esse rei \u00bb, es decir, lo que hace que algo sea lo que es. Quiz\u00e1, el punto de partida debiera ser definir qu\u00e9 es el hombre, y cu\u00e1l es su finalidad, la que, en definitiva, nos diferencia de los animales. En consecuencia, la \"formaci\u00f3n\" del adolescente debiera apuntar al inter\u00e9s de sus mayores en la b\u00fasqueda de oportunidades y las condiciones de desarrollar su potencial, su personalidad y sus aptitudes particulares, de una forma activa y libre. 39 Vid. SERRANO MOLINA, A.: Vid. SERRANO MOLINA, A.: Los menores en el Derecho espa\u00f1ol . L\u00c1ZARO GONZ\u00c1LEZ, I. (Coord.), Ed. Tecnos, Madrid, 2002. P\u00e1g. 42 y 43. 40 Vid . BLANCO CARRASCO, M.: \"Normativa espec\u00edfi ca aplicable al menor\". SERRANO RUIZ- CALDER\u00d3N, M. Vid. BLANCO CARRASCO, M.: \"Normativa espec\u00edfica aplicable al menor\". En: SERRANO RUIZ- CALDER\u00d3N, M. (Coord.): Los menores en protecci\u00f3n , cap. II, Grupo Difusi\u00f3n, 2007. P\u00e1g. 126. 41 T\u00e9rmino acu\u00f1ado por el Prof. Dr. Pedro Orive Riva, Catedr\u00e1tico de Estructura de la Comunicaci\u00f3n, Director del Departamento de Periodismo II, Ex-decano de la Facultad de Ciencias de la Informaci\u00f3n, Universidad Com - plutense de Madrid; ex-jefe del Servicio de Pedagog\u00eda del Tribunal Tutelar de Menores de Madrid. Al respecto: vid. ORIVE RIVA, P.: \"Crisis de la adolescencia y su proyecci\u00f3n criminol\u00f3gica\". En: ESCUELA DE ASISTENTES SOCIA - LES: El riesgo de la delincuencia juvenil en la sociedad actual , EUNSA, Navarra, 1973. P\u00e1g. 19-60. 42 L a psicolog\u00eda m\u00e9dico-biol\u00f3gica es la que aporta los primeros estudios sobre la \"pubertad\", centrados sobre La psicolog\u00eda m\u00e9dico-biol\u00f3gica es la que aporta los primeros estudios sobre la \"pubertad\", centrados sobre ciertos s\u00edntomas del desarrollo, grandes y r\u00e1pidos. Constituy\u00f3 una aut\u00e9ntica novedad cient\u00edfica el fundar sus fen\u00f3menos en las modificaciones qu\u00edmicas de tipo endocrino. M\u00e1s tarde las ciencias de la conducta -espe - cialmente la psicolog\u00eda, la pedagog\u00eda y la sociolog\u00eda- se plantean y ejecutan nuevas investigaciones sobre ella y queda abierto el camino del estudio multidisciplinario. Se trata de un proceso evolutivo y prosigue hasta que la maduraci\u00f3n del individuo queda relativamente completa.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 141\"preadolescencia\" y \"adolescencia\". A\u00fan cuando ambos conceptos se diferencian. Est\u00e1 constatado emp\u00edricamente que el tr\u00e1nsito de la prepubertad a la pubertad es muy r\u00e1pido, hoy m\u00e1s que antes. Ello implica que no necesariamente haya de identificarse la \"pu - bertad\" con la \"adolescencia\"43. Seg\u00fan los psic\u00f3logos, muchos comportamientos que hasta ahora eran propios de j\u00f3venes y adolescentes est\u00e1n empezando a ser frecuentes en la ni\u00f1ez tard\u00eda o preadolescencia: inicio de relaciones de pareja, conductas consumistas, uso de las TICs para fines delictivos, consumo de alcohol y drogas, etc. 44. Ello plantea al menor los des - equilibrios y descompensaciones que, quiz\u00e1, m\u00e1s tarde, si no se le ayuda a resolverlos opor - tuna y adecuadamente, le llevar\u00e1n a una situaci\u00f3n de inadaptaci\u00f3n social. En los primeros meses de pubertad, los h\u00e1bitos y los conocimientos relativos al aseo perso - nal, a la alimentaci\u00f3n, al sue\u00f1o, al estudio, a la vestimenta, al cuidado de no exponerse im - prudentemente a la humedad, al fr\u00edo y a las enfermedades contagiosas, al aire puro del dor - mitorio ventilado, al ejercicio f\u00edsico y a las actividades al aire libre, son sumamente valiosos y deben ser se\u00f1alados eficazmente por los padres o tutores en el hogar, y por qu\u00e9 no, tambi\u00e9n por los educadores en el colegio. De este entorno sanamente implicado en la \"formaci\u00f3n\" del menor, va a depender, en gran medida, que el menor adolescente llegue a disfrutar una buena salud f\u00edsica, ps\u00edquica, moral y social, soporte sin duda necesario para asegurar los cam - bios org\u00e1nicos mentales. Si bien, la influencia de orden f\u00edsico, fisiol\u00f3gico y \u00e9tnico de los adolescentes es un mar sin orillas, que se cuece en el interior del menor. Factores como el clima, la alimentaci\u00f3n, la raza, el antecedente hereditario, pueden anticipar o retardar la evoluci\u00f3n org\u00e1nica y, consecuente - mente, las manifestaciones de car\u00e1cter ps\u00edquico y moral que le acompa\u00f1an 45. Es muy amplio 43 La pubertad llega despu\u00e9s del per\u00edodo de latencia (se extiende entre los seis y los diez a\u00f1os aproximadamente, durante el cual tiene lugar gradualmente la preparaci\u00f3n para la etapa siguiente, implica la elaboraci\u00f3n y consolida - ci\u00f3n de los rasgos y habilidades previamente adquiridos, sin que aparezca nada din\u00e1micamente nuevo) y abarca, en l\u00edneas generales, de los diez a los catorce a\u00f1os de edad en los varones, y de ocho a doce a\u00f1os de edad en las mujeres. Se inicia cuando llega la curva sigmoidea del crecimiento (que representa el crecimiento del organismo en su conjunto), viniendo a constituir el punto central de la adolescencia. Queda definida por el desarrollo fisio - l\u00f3gico \"pr\u00f3ximo ya a su plenitud, si bien con un ritmo irregular y asim\u00e9trico, pero en el que sobresale la madurez de los \u00f3rganos de reproducci\u00f3n\", psicol\u00f3gico y social. Vid. ZARAG\u00dcETA BENGOECHEA, J.: Pedagog\u00eda Fundamental, Ed. Labor, Madrid-Barcelona, 1953. A esta explicaci\u00f3n se suma la doctrina moderna: vid. SHAPIRO, T.; HERTZIG, M. E.: \"Desarrollo normal en infancia adolescencia\". En: HALS, R. E.; YUDOFSKY, S. Tratado de Psiquiatr\u00eda , Ed. \u00c1ncora, Barcelona, 1996. P\u00e1g. J. A.: Tratado de Psiquiatr\u00eda , ob. cit. P\u00e1g. 266 y ss. 44 Vid. OLIVA DELGADO, A.: Adolescencia en Espa\u00f1a a principios del siglo XXI , Ed. Cultura y Educaci\u00f3n, 2003, 15(4). P\u00e1g. 373-383. 45 En Espa\u00f1a, la pubertad ocurre generalmente alrededor de los diez a\u00f1os y medio de edad. Si bien, su aparici\u00f3n var\u00eda de un ni\u00f1o a otro, de un sexo a otro, y est\u00e1 en relaci\u00f3n con el medio, el clima o la alimentaci\u00f3n. En nuestro pa\u00eds se detectan sensibles diferencias en cuanto a la aparici\u00f3n entre los p\u00faberes del Norte y del Sur, pues el clima y las condiciones socio-culturales son bastante diferentes. En este sentido: vid. ORIVE RIVA, P.: \"Crisis de la adolescencia y su proyecci\u00f3n criminol\u00f3gica\", ob, cit. P\u00e1g. 20. Como complemento: vid. AGUIRRE BAZT\u00c1N, A.: Psicolog\u00eda de la adolescencia , Ed. Boixareu Universitaria, Barcelona, 1994. P\u00e1g. 117. Se\u00f1ala el autor que el concepto de pubertad es biol\u00f3gico y se inicia al segregar la hip\u00f3fisis anterior las hormonas gonadotr\u00f3picas a la vez que hay un aumento de secreci\u00f3n de las gl\u00e1ndulas suprarrenales. A partir de ah\u00ed se experimenta un el abanico de excitantes de orden mental que abundan en las grandes ciudades; incluso cada d\u00eda con m\u00e1s fuerza constituyen estimulantes de pubertades precoces: im\u00e1genes sugestivas que muchas veces tienen su \u00fanico estadio -pero de gran influencia en el menor- en los esca - parates comerciales o en las series de televisi\u00f3n y videojuegos , amplificado -sin duda- a trav\u00e9s de la inmersi\u00f3n en las TICs. Desde un punto de vista psicol\u00f3gico, se hace depender el desarrollo del menor del incremen - to de su edad y de los procesos de aprendizaje del mismo 46. Igualmente, desde la perspectiva sociol\u00f3gica, en las sociedades industrializadas como la nuestra, la etapa de la adolescencia se prolonga, como lo acredita la ampliaci\u00f3n de los per\u00edodos de formaci\u00f3n escolar obligatoria y profesional, que en Espa\u00f1a se eleva a los diecis\u00e9is a\u00f1os 47. cambio morfol\u00f3gico- fisiol\u00f3gico (crecimiento, maduraci\u00f3n sexual, caracteres sexuales secundarios). Pero hay un rasgo predominante que desde siempre ha definido el comienzo del desarrollo puberal: la menarqu\u00eda, que sucede en la pubertad de las adolescentes, la cual significa el comienzo de la sexualidad adulta en la mujer; mucho m\u00e1s preciso que el desarrollo puberal de los adolescentes varones, que no se presta a una comprobaci\u00f3n tan rigurosa. El autor recoge una cita de valioso contenido de VAN GENNEP, de sumo valor por su cotejo con la actualidad. El autor re\u00fane una considerable cantidad de documentos sobre la primera aparici\u00f3n -tanto normal y anormal (a partir de dos meses)- de la menarqu\u00eda en los diversos pueblos, que va a depender, a la vez, de la alimentaci\u00f3n, el clima, la profesi\u00f3n y la herencia. As\u00ed, por ej., en Tokio, la edad m\u00e1s com\u00fan son los diecis\u00e9is a\u00f1os; para \u00c1frica: Wolofs, once a doce a\u00f1os; Egipto: diez a trece \"bogos\": diecis\u00e9is a\u00f1os; a\u00f1os; quince de Argel: nueve a diez a\u00f1os; Fezzan: diez a quince a\u00f1os. Vid. VAN GENNEP, A.: Les rites de pasajes , Librairie Critique Emilie Naurry, Par\u00eds, 1909 (Versi\u00f3n castellana: Los ritos de paso, Ed. Taurus, Madrid, 1986). 46 Vid. REMPLEIN, H.: Tratado de psicolog\u00eda evolutiva , Ed. Labor, Barcelona, 1971. El autor refiere este per\u00edodo como \"juventud\", y lo divide en cuatro etapas: prepubertad, pubertad, crisis juvenil y adolescencia. La ju - ventud abarca el per\u00edodo de tiempo en que se produce el cambio de la inmadurez del ni\u00f1o a la madurez propia del adulto (10-21 a\u00f1os). Desde la prepubertad el cuerpo madura hasta adquirir las caracter\u00edsticas f\u00edsicas y funcio - nes de la persona adulta. El desarrollo cognitivo depende de la madurez del sistema nervioso. El sentimiento va dejando de predominar sobre la raz\u00f3n, disminuye la emotividad y se vuelven m\u00e1s extrovertidos: es la etapa del equilibrio corporal, conductual y del yo individual, que hace posible la formaci\u00f3n del car\u00e1cter definitivo, con el desarrollo de la conciencia, el dominio de la voluntad y la definici\u00f3n de los valores e ideales. 47 Resulta muy interesante la siguiente apreciaci\u00f3n: \"ambos datos, el sociol\u00f3gico y el psicol\u00f3gico, pueden servir, en todo caso, para explicar la elevaci\u00f3n del vigente l\u00edmite superior de la minor\u00eda de edad penal, aument\u00e1ndolo desde diecis\u00e9is hasta dieciocho a\u00f1os, y desde dieciocho hasta veintiuno en determinados supuestos. Pero no alcanzo a comprender su particular incidencia en lo que concierne al incremento llevado a cabo por la LO 5/2000 en otros dos a\u00f1os de su l\u00edmite inferior (de doce a catorce); l\u00edmite, por cierto, que el Proyecto de Ley, a mi juicio con mejor criterio pol\u00edtico-criminal, hab\u00eda cifrado en los trece a\u00f1os, uno m\u00e1s que el tope de doce que se\u00f1alara la LO 4/1992, que en este punto tra\u00eda causa de su precedente LTTM de 1948 (Decreto de 11 de junio de 1948, por el que se aprueba el Texto Refundido de la legislaci\u00f3n sobre Tribunales Tutelares de Menores y el Reglamento para su aplicaci\u00f3n). La raz\u00f3n principal por la que considero m\u00e1s procedente la decisi\u00f3n adoptada en su d\u00eda por dicho texto legal al incluir en \u00e9l el citado l\u00edmite reside en el dato comparativo, escasa o nulamente consi-derado, de que la reforma penal operada en materia de delitos sexuales por la LO 11/1999, de 30 de abril, elev\u00f3, precisamente, de doce a trece a\u00f1os la edad de protecci\u00f3n de la v\u00edctima en infracciones tales como los abusos sexuales, algunos de ellos, como es sabido, de extrema gravedad; y resulta algo chocante e injusto que la nueva LO 5/2000 declare irresponsables criminales con arreglo a la misma, remiti\u00e9ndolos a las entidades p\u00fablicas correspondientes, a los menores de catorce a\u00f1os, los cuales, al fin y a la postre, no son v\u00edctimas de delitos, sino infractores de normas jur\u00eddico-penales\". Vid. CARMONA SALGADO, C.: \u00abAlgunas observaciones sobre la respon - sabilidad penal de los menores, a ra\u00edz de la Ley 5/2000, de 12 de enero\u00bb, ob. y loc. cit.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 143VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 145Y es que el espacio biol\u00f3gico, psicol\u00f3gico y social que debe tenerse en cuenta para encarar el hecho complejo de la preadolescencia y la adolescencia, marca la l\u00ednea divisoria entre un buen desarrollo infantil y juvenil que sale al paso de los riesgos, o sucumbe al hecho de que el comportamiento del menor que no se ajusta a los valores y normas generales de la so - ciedad es parte del proceso de maduraci\u00f3n y crecimiento del mismo, mirando hacia otro lado ante el esfuerzo que conlleva \"intervenir\" para realizar una adecuada y efectiva actividad de prevenci\u00f3n de la delincuencia infantil y juvenil. Quienes nos ocupamos profesionalmente de los menores sabemos que no hay dos menores iguales, y hemos de tener muy presente que el hombre no est\u00e1 hecho para la \"adolescen - cia\". Lo positivo -m\u00e1s a\u00fan, \"excitante\"- de esta etapa de la vida -\u00fanica- es que el menor est\u00e1 en ese momento vital en que se va abriendo al mundo. S\u00f3lo podemos concebirla como lo que es: una estaci\u00f3n de tr\u00e1nsito , muy agitada por cierto, pero, al fin y al cabo, estaci\u00f3n 48. No por su transitoriedad -etapa pasajera- la reacci\u00f3n de los adultos debe ser de despreocupaci\u00f3n pensando que \"antes o despu\u00e9s, pasar\u00e1\". Pensemos que todas las etapas de la vida son de tr\u00e1nsito hacia la siguiente etapa 49. Sin embargo, la adolescencia es una etapa que se hace larga y compleja, precisamente porque en el menor se definen muchas cuestiones decisivas y fundamentales para alcanzar una vida adulta feliz 50. Sin duda alguna, el adolescente anhela el vuelo r\u00e1pido hacia el status de adulto. En \u00e9l todo es apertura, iniciaci\u00f3n escalonada hacia la posible integraci\u00f3n social. Y esto tiene muchas ventajas para comenzar a construir en firme, y no sobre aguas movedizas de cimientos poco o nada consistentes. Pero hace falta una buena dosis de paciencia, y una buena coordinaci\u00f3n entre los distintos entornos en que se desenvuelve y desarrolla la vida del menor. Todo lo concerniente al menor adolescente debe entenderse como un proceso de interacci\u00f3n entre los aspectos biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos y la inserci\u00f3n exitosa de \u00e9ste en su contexto familiar, escolar, laboral, social y, por qu\u00e9 no decirlo tambi\u00e9n,econ\u00f3mico y espiritual 51. 48 En contra de la consideraci\u00f3n de la adolescencia como una estaci\u00f3n de tr\u00e1nsito : \"En los albores del siglo XXI, \u00bftiene sentido seguir hablando de la juventud como una etapa de transici\u00f3n? Y es que ese invento de hace un siglo empieza a no tener sentido cuando las etapas de transici\u00f3n se convierten en etapas intran - sitivas, cuando los j\u00f3venes siguen en casa de sus padres pasados los 30, se incorporan al trabajo a ritmos dis - continuos, est\u00e1n obligados a reciclarse toda la vida, retrasan la edad de la fecundidad e inventan nuevas culturas juveniles que empiezan a ser transgeneracionales. \u00bfSon los j\u00f3venes quienes se infantilizan o los adultos quienes se juvenilizan? \u00bfAsistimos quiz\u00e1 al fin de la juventud? \u00bfO m\u00e1s bien a una reconfiguraci\u00f3n del curso de la vida a la que todos, j\u00f3venes y adultos, deberemos adaptarnos?\". Vid. FEIXA P\u00c0MPOLS, C.: \u00abSer joven: hoy, ayer, ma\u00f1ana\u00bb, ob. cit. P\u00e1g. 66 y 67. 49 Sobre las etapas evolutivas de todo ser humano a lo largo de las diferentes edades: vid. DE LUCAS COLLAN - TES, CABANYES, J; MONGE, A. (Eds.): mental y sus cuidados , cap. X, EUNSA, 2\u00aa ed., Pamplona, 2010. P\u00e1g. 127- 50 Por ej.: en la etapa adolescente fi naliza la ense\u00f1anza obligatoria, para iniciar los estudios superiores o su Por ej.: en la etapa adolescente finaliza la ense\u00f1anza obligatoria, para iniciar los estudios superiores o su inserci\u00f3n en la vida laboral. Hay una clara implicaci\u00f3n con la definici\u00f3n vocacional, que determinar\u00e1 su porvenir futuro. De ah\u00ed su enorme importancia. 51 Pensemos, por ej., que la inserci\u00f3n en la vida laboral depender\u00e1 no s\u00f3lo del adolescente o joven y de s us sus conocimientos, motivaciones y experiencias, sino tambi\u00e9n de las condiciones socioecon\u00f3micas de su entorno y, por qu\u00e9 no decirlo, del r\u00e9gimen pol\u00edtico-social imperante en el pa\u00eds donde viva. Por eso me atrevo a se\u00f1alar que de la interacci\u00f3n de todos estos factores van surgiendo las propias actitudes y el juicio cr\u00edtico del adolescente, necesarios para enfrentarse exitosamente a los riesgos y vencer los obst\u00e1culos que se le vayan a presentar en El hombre, durante su desarrollo, es un todo integrado que presenta etapas definidas, que se determinan por caracter\u00edsticas propias. Sin embargo, cada etapa no puede ser considerada de manera independiente, sin tener en cuenta las que le preceden y las que le siguen, ya que cada una es continuaci\u00f3n de la anterior y una preparaci\u00f3n para la siguiente. No obstante, soy partidaria de neutralizar el idealismo tan propio de la etapa adolescente, a la vez que hago un llamamiento a no ser ingenuos. 2.2. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de la adolescencia. Me propongo despertar en el lector cierta sensibilidad para no olvidar que lo que se haya he - cho -o no, por omisi\u00f3n del individuo- desde su nacimiento hasta la adolescencia, repercutir\u00e1 posteriormente en su desarrollo personal 52. Los pueblos primitivos consideraban la adolescencia como una estad\u00edo del desarrollo huma - no. Los menores pasaban por la pubertad de una forma natural -y no cr\u00edtica-, eran sometidos a determinadas pruebas o ejercicios m\u00e1s propios de la edad adulta, y si \u00e9stos eran satisfacto - rios, inmediatamente pasaban a ser considerados adultos. Si el menor presentaba problemas se entend\u00eda que eran una continuaci\u00f3n de la infancia, tales como carencias materiales, la no aceptaci\u00f3n, dificultades de aprendizaje, problemas morales o problem\u00e1tica de identidad por parentesco civil, etc. Por lo general, no presentaban los conflictos m\u00e1s o menos comunes que en cualquier pa\u00eds civilizado. El concepto de \"adolescencia\" como etapa de la vida es un concepto moderno, propio de la sociedad occidental, que comienza con el impulso que supuso la Revoluci\u00f3n Industrial a finales del siglo XIX y la mayor tecnificaci\u00f3n de los procesos productivos. Esta circunstancia oblig\u00f3 a la creaci\u00f3n de escuelas por niveles, acordes con la edad -s\u00ed-, pero tambi\u00e9n con los conocimientos de los estudiantes, para as\u00ed lograr una mejor preparaci\u00f3n en los j\u00f3venes que se iniciar\u00edan en el mundo laboral, seg\u00fan las exigencias de los nuevos desarrollos tecnol\u00f3gicos. A comienzos del siglo XX, el adolescente pasaba la totalidad del tiempo con su familia. Vive mayoritariamente en las zonas rurales. En ese entorno era considerado como mano de obra. Su principal consumo era la propia alimentaci\u00f3n, y el ocio, entendido como tal, no exist\u00eda. La industrializaci\u00f3n propicia que los adolescentes trabajen en las f\u00e1bricas como adultos. Viven sometidos a la crudeza de una guerra, y algunos tienen que enfrentarse a la emancipaci\u00f3n forzosa. La supervivencia se convierte en su situaci\u00f3n vital, y el ocio apenas tiene relevancia. El 80% de su tiempo lo pasan con los adultos. No se hac\u00eda f\u00e1cil precisar en un muchacho cu\u00e1ndo comenzaba su adolescencia, y predecir cu\u00e1ndo terminaba. Tambi\u00e9n entonces, igual que hoy, la pubertad, al ser un momento univer - salmente importante y medible, era considerado el punto de partida con el que daba comien- esta etapa de su vida. 52 Sobre los momentos cr\u00edticos y actitudes recomendadas en tales per\u00edodos (prenatal, primer a\u00f1o de vida, prime - ra infancia (1-5 a\u00f1os y medio), juventud (10-21 a\u00f1os): vid. DE LUCAS COLLANTES, M.: \"Psicolog\u00eda evolutiva\", ob. cit. P\u00e1g. 132.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 147zo la \"adolescencia\", tal y como la entendemos hoy. Pero determinar el final de esa etapa tambi\u00e9n se hac\u00eda complicado, a\u00fan cuando el proceso de desarrollo humano hasta la inserci\u00f3n en la vida adulta, era m\u00e1s r\u00e1pido ayer que hoy, precisamente por las dificultades externas de car\u00e1cter familiar y social que los menores y j\u00f3venes hab\u00edan de afrontar. Hoy, por el contrario, ese per\u00edodo entre la pubertad y la etapa adulta es m\u00e1s largo, pues la maduraci\u00f3n f\u00edsica de los menores y adolescentes es m\u00e1s temprana que hace un siglo, fundamentalmente porque la sociedad moderna es m\u00e1s compleja. Sin embargo, requiere de un lapso de tiempo m\u00e1s largo para la educaci\u00f3n y la dependencia econ\u00f3mica. El concepto de adolescente o teenager emerge en los a\u00f1os cuarenta en los Estados Uni - dos de Am\u00e9rica, como consecuencia del crecimiento econ\u00f3mico y de la clase media. A pesar de que los factores biol\u00f3gicos y los mecanismos fisiol\u00f3gicos propios de la edad adolescente sean universales en cualquier \u00e9poca y latitud del mundo, pero los aspectos socioculturales son de tal importancia que se superponen a los factores biol\u00f3gicos, contribuyendo, de forma decisiva, al concepto integral que hoy tenemos sobre la adolescencia. Era entendida como la etapa del desarrollo ps\u00edquico de la persona, y depend\u00eda de la relaci\u00f3n del muchacho con el trabajo o con su tiempo de ocio. El adolescente y el trabajo eran dos t\u00e9rminos que iban \u00ednti - mamente unidos, y, de hecho, el trabajo era m\u00e1s importante que el consumo. Al generarse un excedente de riqueza, los adolescentes eran enviados a la escuela, lugar donde propiamente nace el concepto de teen. Por primera vez, el tiempo que pasan con los adultos se reduce de manera sustancial a la mitad. Se convierten en urbanitas y descubren el consumo de ocio: son los denominados teen emergentes. A partir de los a\u00f1os setenta-ochenta, el escenario de los teen se ampl\u00eda: de la escuela pasan a la calle, la \"pandilla\", el club o el bar. La dedicaci\u00f3n al tiempo de ocio alcanza sus cotas m\u00e1s altas. El 70% de su tiempo lo pasan con gente de su edad. La decisi\u00f3n de pasar poco tiempo con los adultos se debe a una raz\u00f3n contestataria, de reacci\u00f3n en contra del sistema convencional. En este contexto surge el movimiento juvenil hippie, que hab\u00eda emergido en los Estados Uni- dos de Am\u00e9rica a finales de los sesenta, para luego extenderse a Europa y el resto del mundo. Su origen fue la reacci\u00f3n a las profundas alteraciones que hab\u00eda producido la Segunda Gue - rra Mundial, en la sociedad y en la cultura. Se trataba de una cultura atrevida y antibelicista, como un grito de los j\u00f3venes en contra de la guerra, el militarismo y el nacionalismo que se viv\u00eda entonces, por el que hac\u00edan valer sus derechos civiles, planteado como rechazo al mate - rialismo occidental. La significativa explosi\u00f3n demogr\u00e1fica y la crisis de la instituci\u00f3n familiar, dejando de ser el n\u00facleo de contenci\u00f3n afectiva que siempre fue, hizo que muchos j\u00f3venes y adolescentes comenzaran a ensayar experiencias no convencionales. A medida que este movimiento se instalaba cada vez m\u00e1s en la sociedad, sus ideales eran m\u00e1s revolucionarios, convirtiendo su indumentaria en un s\u00edmbolo de protesta frente a un mundo que consideraban mediocre y aburrido -el mundo burgu\u00e9s-, e iniciando una b\u00fasqueda hacia una vida espiritual en contacto con la naturaleza. Se convirti\u00f3 en un estilo de vida en que sus \"\u00eddolos\" eran la liberaci\u00f3n sexual y el consumo de estupefacientes, y, consecuentemente, en una manera de pensar y actuar que reflej\u00f3 el pensar y el sentir de la sociedad en esos momen - tos, con pretensiones de mostrar el inconformismo de la sociedad de consumo, fundamental - mente a trav\u00e9s de la publicidad y la moda. Como curiosidad, se\u00f1alar que muchas marcas reco - nocidas pudieron dar su aporte significativo para esta revoluci\u00f3n juvenil, y la moda dio la pauta para que los pantalones jeans con blusas c\u00f3modas de algod\u00f3n y estampados psicod\u00e9licos y de colorines fueran los atuendos m\u00e1s utilizados por los adolescentes y j\u00f3venes de la \u00e9poca.En el ocaso del siglo XX, la sociedad y la instituci\u00f3n familiar dan muestras de una mayor tole - rancia y receptividad hacia el teen, y ellos se sienten a gusto con el sistema en que se desen - vuelven. A diferencia de sus predecesores generacionales, no son rebeldes: se contentan con sobrevivir en la soledad de sus hogares. Se les conoce como los ni\u00f1os de la llave, que tienen que cuidarse a s\u00ed mismos, mientras sus padres trabajan de sol a sol. Pasan el tiempo de ocio en casa y en el centro comercial, y comienzan a encontrar en el uso de la tecnolog\u00eda y su lap top sus compa\u00f1eros de viaje. Por primera vez en la historia, su tiempo de ocio nada tiene que ver con el ocio de ning\u00fan otro grupo de poblaci\u00f3n. En la tecnolog\u00eda de la que dispone -la lleva toda en el bolsillo de su pantal\u00f3n- encuentra su mejor aliada, es la gran protagonista de su vida. Pasa m\u00e1s tiempo en su habitaci\u00f3n en solitario, acompa\u00f1ado de m\u00faltiples dispositivos - como su tel\u00e9fono m\u00f3vil, su videoconsola y su lap top-, que con la familia o sus amigos. Y es que los teens de ahora no necesitan salir de casa para relacionarse. Su ocio es tecnol\u00f3gico y \"gratu\u00edto\". Internet les ofrece insospechados espacios y redes sociales con los que divertirse, a las que pertenecer y comunicarse. Viven en un universo digital al que acceden a golpe de clic con su dedo \u00edndice, pudiendo encontrarse en cualquier lugar del globo terr\u00e1queo en cuatro o cinco segundos. Adem\u00e1s, las TICs les ofrecen la posibilidad de desarrollar peque\u00f1as ideas de negocio y acceder a empleos espor\u00e1dicos, sin pautas ni horarios, adaptados a su edad. Para nuestros menores de hoy el dormitorio se ha convertido en un santuario que les mantie - ne muy lejos de sus padres, aunque la separaci\u00f3n entre \u00e9stos y aqu\u00e9l se reduzca a un simple y fino tabique del espacio familiar. Se siente incomprendido por sus padres, por eso se pro - duce un distanciamiento de la relaci\u00f3n familiar porque el teen est\u00e1 demasiado solicitado por su vida social digital. En \u00e9sta se refugia pertrechado de las \u00faltimas tecnolog\u00edas, pero la vida familiar se atomiza. Situaci\u00f3n que degenera en aislamiento social y familiar del menor adoles - cente, sedentarismo y bajo rendimiento acad\u00e9mico. Todo ello explica el defectuoso proceso de socializaci\u00f3n de nuestros menores adolescentes de hoy, al que me referir\u00e9 en el ep\u00edgrafe 4.2 del Cap\u00edtulo II de este trabajo. 2.3. La adolescencia, per\u00edodo privilegiado de socializaci\u00f3n y de aprendizaje. Traigo a colaci\u00f3n la esclarecedora definici\u00f3n de \"adolescencia\" que da HALLENGTEAD, al se\u00f1a - lar que \"nuestra sociedad ha creado la adolescencia y tiene la obligaci\u00f3n de preocuparse por ella, de infiltrarle responsabilidad y esperanza, de darle una nueva \u00e9tica, en la que impere el concepto del derecho a nacer deseado y protegido. S\u00f3lo as\u00ed podr\u00eda mantenerse el concepto de familia, de lo cual es preciso que el reci\u00e9n nacido cuente con la protecci\u00f3n que nuestra especie necesita para llegar a ser adulto y convertirse en una leg\u00edtima base de organizaci\u00f3n social\" 53. Hemos visto que la evoluci\u00f3n del adolescente va sincronizada con la de la sociedad. Con la \"pubertad\" se penetra en el per\u00edodo de socializaci\u00f3n y de aprendizaje -per\u00edodo privilegiado 53 Vid . HALLENGTEAD, R.: Vid. HALLENGTEAD, R.: Definici\u00f3n de adolescencia. La educaci\u00f3n de la sexualidad humana, individuo y sociedad , Ed. Conapo, M\u00e9xico, 2005.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 149y \u00fanico- para que el individuo llegue a ser un miembro cabal de la sociedad54. De ah\u00ed el inter\u00e9s que suscita la criminalidad de menores y j\u00f3venes, tanto desde el punto de vista criminol\u00f3gico como de pol\u00edtica-criminal, pues \u00e9sta \"refleja los valores oficiales y subterr\u00e1neos del mundo de los adultos. En buena medida, los reinterpreta y traduce\" 55. Pensemos que el menor es ya desde la pubertad un adulto fisiol\u00f3gicamente hablando, pero la sociedad le sigue tratando como un ni\u00f1o constre\u00f1ido al status de dependencia entre dos culturas: la de los adultos y la de sus iguales. Su lenguaje, su forma de desenvolverse frente a los otros, fluye con las expresiones que son usuales en la sociedad de su tiempo. Se va transformando en un adulto que sigue las costumbres socialmente definidas por un grupo determinado, a\u00fan cuando para \u00e9l se pospone la responsabilidad, se le permite explorar y equivocarse, a la vez que se le exige aprender. Es la adolescencia la \u00e9poca de los intereses sociales, pues la conciencia del menor adolescente llega a un fondo suficiente de madurez como para integrar en su personalidad el elemento individual nativo, con el social adquirido, logrando que la integraci\u00f3n de ambos elementos d\u00e9 como resultado su propio car\u00e1cter. \u00bfY su comportamiento? No cabe duda que el comportamiento de cualquier individuo es el producto de su entorno social en el que vive, y de su propia elaboraci\u00f3n personal 56. En el menor adolescente el entorno tiene mayor fuerza que en el adulto, pues representa el medio a trav\u00e9s del cual afirma su personalidad y desarrolla su \"yo propio\" 57. Pero la 54 Los estudios m\u00e1s recientes sobre el desarrollo psicol\u00f3gico del ser humano a lo largo de la vida, coinciden en considerar la juventud como \"el per\u00edodo de tiempo en que se produce el cambio de la inmadurez del ni\u00f1o a la madurez propia del adulto\", a\u00fan cuando \"el desarrollo cognitivo depende de la madurez del sistema nervioso\". Es la adolescencia el momento en que \"el sentimiento deja de predominar sobre la raz\u00f3n, disminuye la emotividad y se vuelven m\u00e1s extrovertidos. Es la etapa del equilibrio corporal, conductual y del yo individual. Ya es posible la formaci\u00f3n del car\u00e1cter definitivo, con el desarrollo de la conciencia, el dominio de la voluntad y la definici\u00f3n de los valores e ideales\". \"Al final de la adolescencia, gracias a su posici\u00f3n m\u00e1s objetiva frente al mundo, le es posible realizar una planificaci\u00f3n vocacional realista de acuerdo con sus intereses y posibilidades concretas, dejando atr\u00e1s el per\u00edodo de fantas\u00eda y ensayo, asumir una independencia y plantearse metas de acuerdo a sus habilidades\". Vid. DE LUCAS COLLANTES, M.: \"Psicolog\u00eda evolutiva\", 130-131. Cfr. PAPALIA, S. W.: Psicolog\u00eda del desarrollo, Ed. Mc Graw-Hill, M\u00e9xico, 1998. 55 Vid . GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A.: \u00abPresupuestos criminol\u00f3gicos y pol\u00edtico-criminales DE MOLINA, A.: \u00abPresupuestos criminol\u00f3gicos y pol\u00edtico-criminales a un modelo de responsabilidad de responsabilidad de j\u00f3venes y menores\u00bb, ob. cit., P\u00e1g. 254. Para una mejor comprensi\u00f3n de los principios de pol\u00edtica-criminal: vid. JESCHECK, H. H.; WEIGEND, T.: Tratado de Derecho Penal. Parte General , ob. cit. P\u00e1g. 22-30. 56 \"L a exagerada acentuaci\u00f3n de la propia identidad intenta enmascarar lo inseguro de s\u00ed que est\u00e1 todav\u00eda el \"La exagerada acentuaci\u00f3n de la propia identidad intenta enmascarar lo inseguro de s\u00ed que est\u00e1 todav\u00eda el adolescente. Esto, unido a la disconformidad con todo lo establecido y el af\u00e1n por vivir nuevas experiencias, hace que pueda ser f\u00e1cilmente seducido y manipulado por ideas extremistas o sectarias. Hay que orientar al adolescente al verdadero objetivo del desarrollo de la identidad: \"distinguirse como uno mismo de los dem\u00e1s; asumir como persona la libertad y la responsabilidad propias; adquirir una opini\u00f3n propia sobre el mundo y sobre la posici\u00f3n que se ocupa dentro de \u00e9l; llegar a ser uno mismo, para poder recorrer tambi\u00e9n el camino que conduce hacia los dem\u00e1s, y como \u00abyo\u00bb poder decir \u00abtu\u00bb\". Vid. DE LUCAS COLLANTES, M.: \"Psicolog\u00eda evolutiva \", ob. cit. P\u00e1g. 131. Cfr. GUARDINI, R.: Las etapas de la vida , Ed. Palabra, 3\u00aa ed., Madrid, 2000. 57 Sobre \"persona y sociedad\", resulta muy interesante la comprensi\u00f3n de la dimensi\u00f3n social humana, advir - tiendo la existencia en el hombre de una intimidad personal y las manifestaciones humanas, perteneciendo al segundo plano la dimensi\u00f3n social. \"La persona no es un ser, sino un ser-con, en decir, a\u00f1ade al ser el acompa - \u00f1amiento. Tambi\u00e9n por eso, a nivel social, convivir no es estar junto a, sino crecer por medio del trato mutuo. Derivadamente, la sociedad no es fruto de pacto alguno o un invento cultural, sino neta manifestaci\u00f3n humana elaboraci\u00f3n personal que el menor hace del mismo es a\u00fan m\u00e1s importante, pues ofrece las pautas para entender su l\u00f3gica privada. Por eso, al abordar el fen\u00f3meno de la delincuencia juvenil adquiere una importancia capital la capacidad para discernir entre la significaci\u00f3n de los hechos delictivos y la vivencia de los mismos, para as\u00ed descubrir las miras subjetivas de su protagonista. Pues la conducta del delincuente menor de edad encuentra un sentido l\u00f3gico cuando se analiza el punto de vista desde el cual \u00e9ste ve el mundo 58. En absoluto quiero decir con esto que a los menores autores de conductas antisociales y antijur\u00eddicas, y que merecen el oportuno reproche, haya que tratarles con un paternalismo absurdo y contraproducente. Pues el problema de la violencia infantil y juvenil tiene una importancia capital para la sociedad que no puede desconocerse, no s\u00f3lo por su exten - si\u00f3n -que va en aumento- sino tambi\u00e9n por su gravedad -quiz\u00e1 por tratarse precisamente de los adultos de ma\u00f1ana-, pero no podemos dejar en olvido las causas que motivan dicha violencia. Me atrevo a decir que la sola utilizaci\u00f3n del Derecho penal no puede per se lograr erradicar el fen\u00f3meno violento infantil y juvenil, incluso reducirlo. A\u00fan cuando la rebeld\u00eda es, quiz\u00e1, la caracter\u00edstica m\u00e1s destacada de la juventud, sin embargo, los adolescentes de hoy ya no son \"reaccionarios\" a una sociedad a la que no aceptan por no responder a sus expectativas 59. La juventud de hoy vive a un ritmo acelerado, al instante, tiene una necesidad imperiosa de vivir el hoy y ahora, despreciando el pasado y el futuro. Su mundo gira en torno a todo tipo de adelantos tecnol\u00f3gicos que, en no pocas ocasiones, \"deshacen\" al muchacho, a\u00fan cuando har\u00e1 falta varias generaciones para comprobarlo, pues poco a poco les van haciendo perder la fe en su dignidad de ser humano y todas aquellas aptitudes que le engrandecen y realizan como persona, tales como el respeto, el esfuerzo, la convivencia, el esp\u00edritu solidario, etc. En este punto me detendr\u00e9 en el Cap\u00ed - tulo II, cuando trate sobre el impacto de la imagen en el desarrollo de nuestros menores y humanizante. Es expresi\u00f3n, no invenci\u00f3n\". Vid. SELL\u00c9S DAUDER, J. F. : \"Persona y sociedad\". En: CABANYES, J; MONGE, M. A. (Eds.): La salud mental y sus cuidados , cap. III, EUNSA, 2\u00aa ed., Pamplona, 2010. P\u00e1g. 41-53. 58 En la moderna Criminolog\u00eda, a\u00fan cuando el estudio del delincuente ha pasado a un segundo plano, despla - zando el inter\u00e9s de la investigaci\u00f3n criminol\u00f3gica a la conducta delictiva, la v\u00edctima y el control social -al que antes me he referido a grosso modo -, el infractor es examinado, no desde una perspectiva tradicional o cl\u00e1sica (el delincuente como \"pecador que opt\u00f3 por el mal\"), psicopatol\u00f3gica o positivista, correccionalista o marxista -todas estas posturas propias de la Criminolog\u00eda tradicional que postula la correlaci\u00f3n crimen/anormalidad del sus interdependencias sociales\", biopsicosocial, \"que puede acatar las leyes o incumplirlas por razones no siempre asequibles a nuestra mente; un ser enigm\u00e1tico, complejo, torpe o genial, h\u00e9roe o miserable; pero, en todo caso, un hombre m\u00e1s, como cualquier otro\". Pues como se\u00f1ala su autor, \"dif\u00edcilmente cabe afirmar ya hoy que solo un ser patol\u00f3gico puede atreverse a quebrantar aqu\u00e9llas, cuando la experiencia diaria -y las estad\u00edsticas- constatan todo lo contrario: que cada vez son m\u00e1s los individuos \u00abnorma - les\u00bb que delinquen\". La criminalidad juvenil, como otras -tales como la econ\u00f3mico-financiera, la de funcionarios o profesionales, o de tr\u00e1fico- avalan esta evidencia. Vid. GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A.: Criminolog\u00eda. Una introducci\u00f3n a sus fundamentos te\u00f3ricos , ob. cit. P\u00e1g. 90-94. Del mismo autor, sobre la normalidad del infractor: vid. \u00abLa normalidad del delito y el delincuente\u00bb, Monogr\u00e1fico: Estudios de Derecho Penal en homenaje al Profe - sor Luis Jim\u00e9nez de As\u00faa, en Revista de la Facultad de Derecho de la Universidad Complutense , n\u00fam. XI, Madrid, 1986. P\u00e1g. 325-346. 59 \"Si no se supera esta etapa (adolescente) adecuadamente, estaremos ante una persona inmadura. Esta \"Si no se supera esta etapa (adolescente) adecuadamente, estaremos ante una persona inmadura. Esta fijaci\u00f3n puede manifestarse de dos modos: que el joven no consiga independizarse emocionalmente y con - tin\u00fae dependiendo de los otros, o que siga reafirmando su identidad mediante la rebeli\u00f3n y no sea capaz de asumir libremente los compromisos\". Vid. DE LUCAS COLLANTES, M.: \"Psicolog\u00eda evolutiva\", ob. cit. P\u00e1g. 132.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 151de hoy (ep\u00edgrafe 4.3), y la \"normalizaci\u00f3n\" de la violencia (ep\u00edgrafe 4.5). Hoy como ayer, nuestros j\u00f3venes y adolescentes poseen un marcado escepticismo a toda concepci\u00f3n idealista del hombre: ese idealismo que cultiva toda una serie de virtudes y va - lores de coraje como la lealtad, la generosidad, la perseverancia, la creatividad, etc., y ese escepticismo encuentra su explicaci\u00f3n no s\u00f3lo por el desencanto reinante sino tambi\u00e9n por la desconfianza que les inspiran los mayores. Sin embargo, buscan un modo de conducta que canalice sus sentimientos: responde a una necesidad humana. Unas veces se manifiesta por la conducta delictiva, y otras creando grupos peque\u00f1os y selectos al margen de la sociedad, o universales pero bajo una identidad an\u00f3nima 60. Merece la pena abordar la adolescencia con ilusi\u00f3n -sin ingenuidades- a\u00fan cuando no sea - mos ajenos a su problem\u00e1tica, m\u00e1xime si trata de menores protagonistas de hechos delictivos, pues el menor adolescente es un tipo humano variado y rico, y potencialmente fuente para el enriquecimiento de la comunidad humana. 3. GENERACI\u00d3N DIGITAL 2.0. Muchos consideran Internet como el invento del tercer milenio, esa Red de redes que ha revolucionado la forma de trabajar y de comunicarse, y que se ha convertido en un vicio -en algunos casos, llega hasta la adicci\u00f3n- y una necesidad para muchos. S\u00ed, Internet est\u00e1 lleno de ventajas, pero ya se hacen notar sus inconvenientes, sus problemas, y uno de los m\u00e1s preocupantes viene, en ocasiones, con chucher\u00edas en los bolsillos y con la \"edad del pavo\" en pleno apogeo. Los adultos usamos Internet , los menores adolescentes viven en Internet , son nativos digitales , se comportan igual que en el mundo real -con muchos matices que m\u00e1s adelante abordo-, pero en muchas ocasiones sin vigilancia ni restricciones. Hace veinte a\u00f1os, los adolescentes de mi generaci\u00f3n mostr\u00e1bamos una atenci\u00f3n especial por los deportes. La edad y las circunstancias del entorno nos incitaba a las actividades que exigen m\u00e1s movilidad. Como si una llamada interior nos dijera que son las que mejor pod\u00edan cooperar a nuestra formaci\u00f3n integral. Buena parte del tiempo libre, los menores varones lo invert\u00edan en actividades deportivas, y m\u00e1s concretamente el atletismo y el f\u00fatbol; las menores mujeres, m\u00e1s proclives a la vida sedentaria e intimista, pasaban el tiempo con juegos de sal\u00f3n, espect\u00e1culos como el cine, acampadas con otras menores de su edad a las que un\u00edan fuertes lazos de amistad, la contemplaci\u00f3n a trav\u00e9s del arte, y otras aficiones como 60 \" Es frecuente en esta edad el inicio en el consumo de alcohol, tabaco y drogas. El abuso de estas sustan-\"Es frecuente en esta edad el inicio en el consumo de alcohol, tabaco y drogas. El abuso de estas sustan - cias puede producir desmotivaci\u00f3n, fracaso escolar, relaciones sexuales inadecuadas y trastornos pisicol\u00f3gicos y psiqui\u00e1tricos. Hay algunos factores que favorecen el abuso, como pueden ser cierta aprobaci\u00f3n social sobre el consumo de alcohol y drogas blandas (...). Les cuesta decir que no, cuando se las ofrecen, por la falta de con - fianza en s\u00ed mismos y por miedo a no identificarse con el grupo. Si hay un clima familiar tenso, agresivo o con carencias afectivas, el consumo de alcohol y drogas les ayuda a evadirse de esta situaci\u00f3n y de los conflictos propios de su edad. La falta de valores, la baja tolerancia a la frustraci\u00f3n y la b\u00fasqueda de satisfacci\u00f3n a corto plazo, junto con la necesidad de autoafirmaci\u00f3n, se pueden traducir en conductas y actitudes de traspasar nor - mas y l\u00edmites\". Vid. DE LUCAS COLLANTES, M.: \"Psicolog\u00eda evolutiva\", ob. cit. P\u00e1g. 132. Cfr. TIERNO JIM\u00c9NEZ, B.: Educar hoy: de los seis a los veinte a\u00f1os , Ed. Planeta Agostini, Barcelona, 1995.deportes m\u00e1s ligeros, o la lectura. Hoy, los esquemas cognitivos del menor adolescente han cambiado: crece, se comunica y vive en un entorno equipado de medios tecnol\u00f3gicos y conectado a las TICs las veinticuatro horas del d\u00eda, proliferando as\u00ed los llamados ciberhogares , en cuyo interior existen aut\u00e9nti - cas \"rep\u00fablicas independientes\": los dormitorios de los menores son verdaderos centros de tecnolog\u00eda, provistos de la m\u00e1s alta gama tecnol\u00f3gica: televisi\u00f3n, m\u00f3viles personales , ordena- dores personales con conexi\u00f3n a Internet , videoconsolas ... Mientras que est\u00e1 en casa, su vida se expande a trav\u00e9s de la tecnolog\u00eda. Los padres de estos menores son inmigrantes digitales que han vivido el tr\u00e1nsito de la telefon\u00eda fija a la telefon\u00eda m\u00f3vil, hasta han escrito en una m\u00e1quina de escribir -hoy ya pieza de museo- suplantada completamente por los ordenadores personales y port\u00e1tiles, con conexi\u00f3n ADSL a Internet r\u00e1pida y muy f\u00e1cil: basta un simple clic con el dedo de una mano para entrar -en mil\u00e9simas de segundo- en todo un universo virtual , lleno de contenidos, color, movimiento y sonido. La presencia de los media en la vida de esta generaci\u00f3n de menores -los ni\u00f1os digitales - ha alcanzado cotas antes nunca conocidas en otros sectores de poblaci\u00f3n. Se ha producido una revoluci\u00f3n en la forma de comunicarse entre los propios adolescentes. Los resultados del estudio sociol\u00f3gico m\u00e1s reciente sobre la Juventud espa\u00f1ola y las Redes Sociales 61 nos presentan una generaci\u00f3n -la actual- de menores de 18 a\u00f1os \"aut\u00f3noma y autodidacta, movilizada, multitarea, creativa y precoz en el uso de las TICs, que aprovecha al m\u00e1xi - mo las pantallas para comunicarse, conocer, compartir, divertirse y, en menor medida, para consumir\" 62. Es la llamada generaci\u00f3n interactiva y digital 2.063. Sin embargo, los menores y adolescentes siguen siendo menores igual que ayer. A algunos les gusta decir que para educar a un menor hace falta la tribu entera, citando un proverbio africano 64. Si bien, para educar en la era de Internet , hace falta adem\u00e1s la ayuda de toda la sociedad al completo. Los datos estad\u00edsticos que a continuaci\u00f3n ofrezco corresponden al primer estudio riguro - 61 Vi d. FUNDACI\u00d3N PFIZER: Vid. FUNDACI\u00d3N PFIZER: \"Informe sobre la Juventud y redes sociales en Internet\" , Septiembre_2009. P\u00e1g. 26 a 30 (de 240). 62 Este informe es el primero elaborado en Espa\u00f1a por el Foro Generaciones Interactivas, una organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro fundada en diciembre de 2008 por Telef\u00f3nica, la Universidad de Navarra y la Organizaci\u00f3n Univer - sitaria Interamericana (OUI). Vid. BRINGU\u00c9, X.; S\u00c1DABA, R.: La generaci\u00f3n interactiva en Espa\u00f1a. Ni\u00f1os y adoles - centes ante las pantallas , Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica, Madrid, 2009. 63 L os menores y adolescentes del siglo XXI \"forman parte de la Los menores y adolescentes del siglo XXI \"forman parte de la Generaci\u00f3n Interactiva caracterizada porque a la alta posesi\u00f3n de pantallas y tecnolog\u00edas digitales le han a\u00f1adido nuevas maneras de relacionarse entre los seres humanos gracias a ellas. Utilizan e incluso dominan los medios de producci\u00f3n digital: c\u00e1maras de foto y v\u00eddeo, programas para el tratamiento fotogr\u00e1fico, la edici\u00f3n de v\u00eddeo o la creaci\u00f3n de p\u00e1ginas web. Es decir, no son solo consumidores digitales, como muchos adultos, sino que tambi\u00e9n producen. Y sus producciones acaban en Internet para el consumo de otros internautas : sus \"amigos\" en la red social, sus v\u00eddeos en Youtube o sus fotos en Flickr , etc.\". Son tales circunstancias las que hacen que se les denomine generaci\u00f3n digital 2.0 , pues \"se han apropiado mayoritariamente de los servicios y posibilidades de la web 2.0 (escriben blogs , publican en Youtube , se relacionan en las redes sociales, etc.)\". Vid. GARC\u00cdA FERN\u00c1NDEZ, F.: Las redes sociales en la vida de tus hij@s , Ed. Foro Generaciones Interactivas, Pamplona, 2010. P\u00e1g. 42. 64 Vid. MARINA TORRES, J.A.: Aprender a vivir , Ed. Ariel, 2004.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 153so realizado en nuestro pa\u00eds sobre el uso que hacen los menores adolescentes de las TICs65. Los estudios nos presentan una generaci\u00f3n de menores espa\u00f1oles -la generaci\u00f3n 2.0- de la que el 98% de los menores adolescentes y casi el 71% de los menores que a\u00fan no han llegado a la pubertad usan Internet dentro o fuera del hogar familiar. As\u00ed, el 95% de los menores de entre seis y nueve a\u00f1os y el 97% de entre diez y dieciocho a\u00f1os declaran que en su casa hay un ordenador ; el 59% tiene o usa tel\u00e9fono m\u00f3vil desde antes de cumplir los diez a\u00f1os. Tambi\u00e9n destaca la capacidad creadora de los m\u00e1s j\u00f3venes, pues casi el 40% de los menores intern- autas posee p\u00e1gina web propia o ha generado alguna vez contenidos en la Red; a partir de los diecis\u00e9is a\u00f1os, el 50% construye o administra sus propios blogs o p\u00e1ginas web. Entre los servicios de Internet que m\u00e1s utilizan, la mensajer\u00eda instant\u00e1nea (tipo messenger ) se sit\u00faa a la cabeza, seguida de la escucha on line de m\u00fasica y videos, la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n por razones de estudio, y el env\u00edo/recepci\u00f3n de correos electr\u00f3nicos o e-mail . Y por supuesto, los contenidos m\u00e1s visitados -m\u00fasica, deportes y juegos- son la tem\u00e1tica m\u00e1s frecuentes de sus espacios virtuales . El 92% de los menores usa las redes sociales para charlar con sus amigos, y lo hacen pr\u00e1cti - camente a diario. Sin embargo, solamente dos tercios de los padres de estos menores son conscientes de que sus hijos participan en esas redes. Casi el 40% de los padres son descono - cedores de las redes sociales . Si nos preguntamos sobre las razones de la alta popularidad de los \"medios sociales\" 66 en Internet entre los menores en tan poco tiempo, los estudiosos se\u00f1alan fundamentalmente cinco para explicarlas: a) la interactividad, ya que pueden hacer otras cosas manteni\u00e9ndose activos; b) la sociabilidad, en tanto que les permite permanecer en contacto con sus iguales; c) la creaci\u00f3n de espacios de privacidad e intimidad, que les permite aislarse del mundo de los adultos; d) la personalizaci\u00f3n, hasta el punto de sentirse independientes; y e) la informaci\u00f3n ilimitada a la que pueden acceder, muy diversa, que les permite satisfacer su curiosidad, sus problemas y dudas 67. Ante la creciente inmersi\u00f3n de nuestros menores en las TICs, ha aumentado la preocupa - ci\u00f3n social por su influencia sobre el desarrollo de los adolescentes, pues se considera que tal influencia, en la mayor\u00eda de los casos, es negativa. As\u00ed, a la televisi\u00f3n se le atribuye 65 Vid. P\u00c9REZ LATRE, F.J.: \u00abLas nuevas redes sociales, \u00bfmoda o revoluci\u00f3n? \u00bb, en Revista Nuestro Tiempo , n\u00fam. 660, Pamplona, Enero & Febrero_2010. 66 P or Por \"medios sociales\" deben entenderse aquellas plataformas digitales de comunicaci\u00f3n que dan poder al usuario para generar sus propios contenidos y compartir informaci\u00f3n a trav\u00e9s de perfiles privados o p\u00fablicos. Se incluyen en esa definici\u00f3n los Blogs , Fotoblogs , Microblogs, Redes Sociales, Utilidades Mundos Virtuales , Dating , Agregadores de Contenidos, y cualquier soporte que ofrezca a usuarios la posibilidad de generar un contenido susceptible de ser compartido. Vid. INTERACTIVE ADVERTISING BUREAU, \u00abLa comunicaci\u00f3n en medios sociales\u00bb, vol. VIII, Libro Blanco del Interactive Advertising Bureau, en Cuadernos de Comunicaci\u00f3n Interactiva , Ed. EDIPO, S.A. P\u00e1g. 6(45). 67 Vid . GARC\u00cdA FERN\u00c1NDEZ, F.: Vid. GARC\u00cdA FERN\u00c1NDEZ, F.: Las redes sociales en la vida de tus hij@s, ob. cit. P\u00e1g. 42 y 43. El autor cita como fuente de su investigaci\u00f3n a: IZCO MONTOYA, E.: \"Los adolescentes en la planificaci\u00f3n de medios. Segmentaci\u00f3n y conocimiento del Target \", Tesis doctoral. Director: Idoia Portilla Manj\u00f3n, Facultad de Comunicaci\u00f3n, Universi - dad de Navarra, Pamplona, 2007. VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 155una responsabilidad directa en la promoci\u00f3n del consumo de tabaco y alcohol, la actividad sexual precoz y los roles de g\u00e9nero muy estereotipados. Pel\u00edculas y videojuegos compiten por el \"primer puesto\" como instigadores de las conductas violentas de los menores, y la imagen ideal del cuerpo femenino que difunden revistas para adolescentes y los blogs a los que acceden a trav\u00e9s de Internet , tendr\u00edan mucha responsabilidad en los trastornos en la alimentaci\u00f3n y problemas de autoestima. Por otro lado, los datos emp\u00edricos apoyan los efectos positivos a que se han llegado a trav\u00e9s de los mismos estudios sobre la utilizaci\u00f3n de Internet y las TICs. Hablando con propiedad, las TICs no son \"buenas\" ni \"malas\", sino que es el uso que se haga del medio el que lo califica de bueno o malo, positivo o negativo. Lo que parece induda - ble es que las influencias a que est\u00e1n expuestos nuestros menores han aumentado sustanti - vamente, y ya no se limitan a los cl\u00e1sicos contextos espacio-temporales del hogar familiar, el colegio o los amigos, sino que engloba todo un universo digital al que no se le puede poner puertas, y hace muy dif\u00edcil su control para los adultos. Estamos viendo c\u00f3mo los tiempos actuales no ofrecen, en la medida de lo necesario, la es - tabilidad, la seguridad y el amparo que tanto el adulto como el adolescente necesitan para su salud mental y social. Crecen velozmente la movilidad y los peligros alrededor de los me - nores. Agravado todo por el hecho de que en la adolescencia se aminoran las influencias familiares sobre el menor, mientras las sociales alcanzan mayor trascendencia. De ah\u00ed su af\u00e1n desmesurado por la b\u00fasqueda de la autoafirmaci\u00f3n a trav\u00e9s de la \"incorporaci\u00f3n de los nue - vos valores ambientales, dada la necesidad biol\u00f3gica del hombre de formar su personalidad en una atm\u00f3sfera de seguridad emocional\" 68. En el adolescente el entorno tiene mayor fuerza, por ser algo con lo que debe llegar iden - tificarse si quiere afirmar su personalidad y desarrollar su propio \"yo\". Ese entorno (hogar, colegio, amigos, vecindad y sociedad en su conjunto) establecer\u00e1 lo que ser\u00e1 el c\u00f3digo de buena -o no tan buena- conducta. La cuesti\u00f3n estriba en que ese c\u00f3digo le es impuesto al adolescente. Pero la elaboraci\u00f3n por el individuo -sus caracter\u00edsticas personales, inteligencia, objetivos, impulsos, intereses, modelos de ajuste- constituye la segunda de las influencias en el desarrollo de su car\u00e1cter. Esta segunda etapa es la que requiere m\u00e1s esfuerzo e implica - ci\u00f3n de quienes trabajamos en y con la adolescencia. Es innegable que el menor adolescente alcanza una especial receptividad a lo externo, pero dispone de escasas reservas que oponer. De ah\u00ed que su conducta, en la mayor\u00eda de los casos, sea la resultante de tales influencias. Ya expres\u00e9 en su momento que en la adolescencia cualquier menor, sea cibernauta o de cual - quier otra \u00e9poca generacional, \"comienza a sentir que el motivo de atracci\u00f3n del mundo extrafamiliar, hasta ahora adormecido por la preponderante atracci\u00f3n del ambiente dom\u00e9s - tico, comienza a tomar primac\u00eda: su deseo de independencia aumenta y su intolerancia de la disciplina familiar se hace m\u00e1s aguda\" 69. La adolescencia seguir\u00e1 siendo siempre el despertar de nuevas capacidades y actividades, y, en el caso del menor digital , de una tranquilidad que casi desborda al adolescente. Por ej.: vive con mayor o menor intensidad, seg\u00fan los casos, la 68 Vid. CERVERA NAVAS, L.: Lo que hacen tus hijos en Internet , Ed. Integral RBA Libros, Barcelona, 2009. 69 Vid. MAGISTRETI, F.: Vid. MAGISTRETI, F.: El muchacho y su mundo afectivo , Ed. Marfil, Alcoy, 1971. P\u00e1g. 37.\"experiencia de alejamiento progresivo de ciertas formas en que se hab\u00eda manifestado la fe en sus a\u00f1os infantiles\"70. Pero, el ambiente sociocultural que le ha tocado vivir hace que, al tiempo en que experimenta la propia transformaci\u00f3n durante la pubertad, comienza a hacerse m\u00e1s reservados, cuya \u00fanica c\u00f3mplice de sus secretos es una pantalla de ordenador, generalmente. La raz\u00f3n \u00faltima pueda ser la misma que explica por qu\u00e9 le gusta tanto la no - che: \"\u00bfPor qu\u00e9, ya desde la adolescencia, los j\u00f3venes prefieren la noche tard\u00eda, la madrugada incluso? Quiz\u00e1 porque \u00e9se es un espacio vac\u00edo, libre, no sometido a los convencionalismos de una sociedad aburguesada, con la que no se sienten identificados\" 71. Por eso, en este per\u00edodo de transici\u00f3n que caracteriza al menor de hoy por una gran circuns - pecci\u00f3n, es importante que la sociedad tome conciencia de los problemas -m\u00e1s o menos graves, seg\u00fan los casos- que originan en el menor adolescente el uso y abuso de las TICs, e instar de la obligaci\u00f3n que nos corresponde a los adultos de estar prevenidos en ese bonito ensayo de soltar las amarras de los menores sin herir su amor propio tan propio de la etapa de la vida en la que se encuentran. Ante el panorama actual de avance vertiginoso a que nos llevan las TICs, el objetivo propio del per\u00edodo juvenil sigue siendo la ilusi\u00f3n por elaborar un ideal, y \"el esfuerzo por alcanzar la meta es la esencia de la personalidad\" 72. S\u00f3lo de ese modo, el menor adolescente es ca - paz de introducirse en la abnegaci\u00f3n, nota caracter\u00edstica de la adolescencia, que debe seguir encontrando su cauce en la pedagog\u00eda del esfuerzo que lleva al descubrimiento y formaci\u00f3n de ese ideal. 70 Vid. CHRISTIN, J.: Los adolescentes , Ed. Marova, Madrid, 1968. P\u00e1g. 24. 71 Vid. LLANO CIFUENTES, A.: \u00abFormaci\u00f3n c\u00edvica\u00bb, Conferencia impartida en la Universidad de Navarra, De - partamento de Filosof\u00eda, Universidad de Navarra, Pamplona, Enero_2004. 72 Vi d. ALLPORT, G.W.: \u00abThe Nature Personality\u00bb, en Press , Ed. Pearson Education, Cambridge, 1954. P\u00e1g. 969.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 157CAP\u00cdTULO II INTER\u00c9S CRIMINOL\u00d3GICO Y POL \u00cdTICO-CRI MINAL DE LA ADOLESCENCIA ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG \u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI \u00d3N 4. INDICADORES EXPLICATIVOS DE LA VIOLENCIA INFANTIL Y JUVENIL ASOCIADA A LAS TICs. 4.1. Menores violentos, \u00bftema menor?Como se\u00f1ala el Prof. GARC\u00cdA-PABLOS, la criminalidad infantil y juvenil es un problema apasionante para el estudioso del problema criminal, y para quien se sienta sinceramente comprometido con la sociedad de su tiempo. Y ello por muchas razones. En primer lugar, por la personalidad de su protagonista -a que me he referido a lo largo de todo el ep\u00edgrafe 2 del Cap\u00edtulo I-, en continuo cambio y evoluci\u00f3n. En segundo lugar, por la incuestionable reper-cusi\u00f3n social de este tipo de criminalidad que, a diferencia de la criminalidad de adultos, m\u00e1s instrumental y utilitaria, podemos denominar \"simb\u00f3lica\", con \"mensaje\". En tercer lugar, por el enfrentamiento que su an\u00e1lisis suscita entre \"togas negras y batas blancas\", tanto en el diagn\u00f3stico de este tipo de delincuencia como en los mecanismos y programas de intervenci\u00f3n sobre la misma. En cuarto lugar, porque a la realidad de los delitos cometidos por menores de edad siempre se la ha calificado de \"tema menor\", cuando la criminalidad in - fantil y juvenil constituye una excelente piedra de toque de todo modelo te\u00f3rico explicativo del fen\u00f3meno delictivo, pues el menor \"es un imitador que escenifica y repite lo que ve, lo que le ense\u00f1an, lo que aprende\". Y, finalmente, la delincuencia infantil y juvenil se sigue presentando como un reto, pues \"pone a prueba nuestra capacidad real para \"comprender\" los problemas, para entenderlos \"desde dentro\": para ponernos en el lugar del infractor, captando las claves, s\u00edmbolos y valores de conducta 73. Y tambi\u00e9n en el lugar de la v\u00edctima, para observar qu\u00e9 factores de riesgo alientan el \"riesgo de victimizaci\u00f3n\"74. Bien es verdad que, de todo lo se\u00f1alado en el Cap\u00edtulo I, se puede concluir que el Derecho penal de menores se enmarca en una doble premisa: la edad biol\u00f3gica de los sujetos para los que se concibe, y, complementariamente, la consideraci\u00f3n que pol\u00edtica y jur\u00eddicamente se tenga hacia tales sujetos menores de edad. Sin embargo, no se puede perder de vista que el panorama sociocultural de los menores del siglo XXI ha cambiado considerablemente si lo comparamos con los menores de mi generaci\u00f3n (los ochenta). Los menores de ahora -entre los que deben incluirse no solo los penalmente imputables, sino tambi\u00e9n aquellos menores \u00abinimputables\u00bb con edad inferior a los catorce a\u00f1os- \"forman parte de la Generaci\u00f3n Interac - tiva, caracterizada por la alta posesi\u00f3n de pantallas y tecnolog\u00edas digitales , a lo que ha de a\u00f1a - 73 Vid . GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A.: \u00abPresupuestos criminol\u00f3gicos y pol\u00edtico-criminales DE MOLINA, A.: \u00abPresupuestos criminol\u00f3gicos y pol\u00edtico-criminales a un modelo de responsabilidad de responsabilidad de j\u00f3venes y menores\u00bb, ob. cit. P\u00e1g. 252-257. Cfr. TAMARIT SUMALLA, J. M.: \u00abEl nuevo Derecho menores: \u00bfcreaci\u00f3n de un sistema penal menor? \u00bb, en Revista Penal , n\u00fam. 8, 2001. P\u00e1g. 71-89. 74 Vid. GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A.: \u00abPrincipales centros de inter\u00e9s de la investigaci\u00f3n criminol\u00f3gica\u00bb, en Iurdica 100 . Estudos da Faculdade de Direito, Universidade de Coimbra, Coimbra Editora, Coimbra, 2011. P\u00e1g. 1279-1294 (1284 y 1285).dirse nuevas formas de relacionarse entre ellos\"75. Ello obliga a redefinir la sociedad moderna en la que viven y se desenvuelven los menores. 4.2. Defectuoso proceso de socializaci\u00f3n del menor ante las TICs. En la mayor\u00eda de los casos, la criminalidad de menores y adolescentes no es sino la manifes- taci\u00f3n de otros problemas sociales que el menor acusa m\u00e1s intensamente76. Es un hecho real y constatado emp\u00edricamente que la informaci\u00f3n y mensajes que reciben a trav\u00e9s de las TICs no hacen sino llenar el vac\u00edo de informaci\u00f3n que les deja el entorno en que viven, que no tiene por qu\u00e9 ser proclive a la violencia. Pero, por suerte o por desgracia, hoy en d\u00eda la funci\u00f3n socializadora de la familia y el colegio ha sido sustitu\u00edda por la que ejercen los nuevos medios de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n social. Durante los a\u00f1os de adolescencia de quien escribe, la familia y el colegio eran las institucio - nes que ten\u00edan mayor influencia en el proceso de socializaci\u00f3n del menor. Aportaban unos modelos claros con los que identificarse. Los menores sab\u00edan en todo mo - mento lo que ten\u00edan que hacer y lo que se esperaba de ellos. Lo que dec\u00edan sus padres en casa era repetido con exactitud en el colegio, y el eco era similar en todo su entorno. Desde luego que las nuevas TICs a\u00fan no han sustituido a la familia como proveedora funda - mental de afectos, ni al colegio en cuanto a los conocimientos acad\u00e9micos. Pero ni una ni otro tienen fuerza suficiente para transmitir valores que faciliten la integraci\u00f3n de los m\u00e1s j\u00f3venes. Son muchos y variados los ejemplos de identificaci\u00f3n a los que el menor est\u00e1 expuesto, que no pasan necesariamente por la puerta, y se cuelan sibilinamente en el hogar a trav\u00e9s del espacio virtual , haciendo mella en el desarrollo psicoemocional de los menores preadolescentes y adolescentes. No hablan un lenguaje unificado, sino que cada modelo de identificaci\u00f3n tira para su lado. El colegio, a menudo, ya no coincide con el ideario que se respira en el hogar. Los vecinos, con su ejemplo diario, contradicen lo que los padres se empe\u00f1an en inculcar a sus hijos en casa. Y los medios de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n social les transmiten su particular ideolog\u00eda, o su gu\u00eda de interpretar la vida. Hasta llegar a manejar, a su gusto, una imagen muy agresiva de la juventud -y muy da\u00f1ina, por cierto- que magnifica una manera de ser joven, mostr\u00e1ndola como imagen de vitalidad a imitar por la sociedad en general. Es en ese debilitamiento social de los controles familiares introducido por la crisis de la familia patriarcal donde se inserta el \u00abdes-ordenamiento cultural\u00bb que refuerza las nuevas TICs. \u00c9stas rompen el orden de las secuencias que en forma de etapas o edades organizaban tradicionalmente el proceso de aprendizaje de los menores, ligado fundamentalmente a la lectura y las jerarqu\u00edas en que \u00e9ste aprendizaje se apoya. Y al deslocalizar los saberes, las TICs desplazan las fronteras entre raz\u00f3n e imaginaci\u00f3n, saber e informaci\u00f3n, trabajo y juego. Quiz\u00e1 ninguna otra figura como la del flujo tecnol\u00f3gico nos permita asomarnos y 75 Vid. GARC\u00cdA FERN\u00c1NDEZ, F.: Las redes sociales en la vida de tus hij@s , ob. cit. P\u00e1g. 42. 76 Sobre el concepto de \"problema social\": vid. cit. 26 y la bibliograf\u00eda ah\u00ed rese\u00f1ada.Sobre el concepto de \"problema social\": vid. cit. 26 y la bibliograf\u00eda ah\u00ed rese\u00f1ada.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 159observar \"en primera fila\" las rupturas y las formas de \"enganche\" que presenta la nueva experiencia cultural de los menores. Hoy, lo que hay de nuevo en la juventud, y que se hace ya presente en la sensibilidad del adolescente, es la percepci\u00f3n a\u00fan oscura y desconcertada de una reorganizaci\u00f3n profunda en los modelos de socializaci\u00f3n: ni los padres constituyen el patr\u00f3n-eje de las conductas aprehendidas por el menor, ni la escuela es el \u00fanico lugar legitimado del saber, ni el libro es el centro que articula la cultura. Si, adem\u00e1s, el menor vive y se desenvuelve en un clima familiar tenso, agresivo o con ca - rencias afectivas, o bien se dan en su desarrollo emocional sobreexigencias o situaciones de estr\u00e9s, u ostenta una personalidad vulnerable -entre otros factores-, el \"consumo\" de las nuevas TICs le ayudar\u00e1 a evadirse de estas situaciones y de los conflictos propios de su edad, siendo en muchas ocasiones una v\u00eda de escape para todo un carrusel de sentimientos y agresividad, a los que da rienda suelta en el espacio virtual 77. Sin duda, la desidia -no pienso que sea malintencionada- de los adultos, ha ido dejando es - capar la vida de familia. Por eso es importante recuperar el sentido de la sala de estar, las comidas y sobremesas comunes, los juegos comunes -tambi\u00e9n, por qu\u00e9 no, los digitales-, \u00a1los ordenadores comunes en lugares comunes!, ver pel\u00edculas todos juntos, organizar un plan de ocio que involucre a todos los miembros de la familia, conversar en casa, incluso \u00a1discutir!, pero siempre juntos. 4.3. La imagen, agente socializador de primera magn itud. Quiz\u00e1 nos preguntemos: \u00bfqu\u00e9 hay de nuevo en la juventud de hoy? Los menores de hoy viven en un entorno audiovisual y digitalizado , en el que la imagen (a trav\u00e9s de la televisi\u00f3n, Inter - net, videojuegos , tel\u00e9fono m\u00f3vil , etc.) adquiere un valor intr\u00ednseco de suma importancia hasta convertirse en el segundo recurso de comunicaci\u00f3n social del mundo actual. Muchos menores se asoman antes a la ventana virtual que a la ventana real de su hogar. Por eso, los expertos en la materia han denominado como the early window a la ventana que se abre al mundo virtual. Y, aunque parezca inveros\u00edmil, esta ventana multipantalla pueden llevarla consigo en el bolsillo del pantal\u00f3n las veinticuatro horas del d\u00eda. La imagen es considerada como el gran factor de cambio social y cultural del planeta. Su poder de influencia alcanza l\u00edmites insospechados, pues la imagen es a la vez una construc - ci\u00f3n, construcci\u00f3n que a su vez se construye, que abre una relaci\u00f3n, un intercambio. Incluso, hay quien afirma que, hoy por hoy, la imagen tiene una influencia educativa -o deseducativa- muy superior a la que tiene la familia o el colegio: tomando en consideraci\u00f3n lo analizado en el ep\u00edgrafe anterior, parece haber suplantado, en muchos casos, la funci\u00f3n de la instituci\u00f3n familiar y la escolar: \"se aprende m\u00e1s por lo que se ve hacer que por lo que se oye\" 78. 77 Vid. DE LUCAS COLLANTES, M.: \"Psicolog\u00eda evolutiva\", ob. cit. P\u00e1g. 132. 78 El autor lo denomina aprendizaje vicario o de modelos, v\u00eda preferente de \"adquisici\u00f3n de las actitudes, valores, creencias y conductas del entorno social al que se pertenece\". Vid. CABANYES TRUFFINO, J.: \"Personalidad\". En: La actual generaci\u00f3n digital e interactiva de menores y j\u00f3venes tiene muy definido su modelo de ocio que, sin aparcar otras opciones, pasa de manera fundamental por el uso continuo de las TICs. Este tipo de ocio digital sirve un amplio surtido de violencia: a trav\u00e9s de Internet , en determinados videojuegos , los chats , a trav\u00e9s de la televisi\u00f3n, o en las redes sociales . De ah\u00ed que, hoy m\u00e1s que antes, nuestros menores est\u00e1n m\u00e1s expuestos al peligro de volverse violentos. Con esto, no quiero decir que las TICs sean las \u00fanicas responsables de la nueva oleada de violencia infantil y juvenil, pero s\u00ed tienen un protagonismo importante, pues ellas han reemplazado, en gran medida, a las instituciones m\u00e1s importantes en el proceso de so - cializaci\u00f3n del menor: la familia y la escuela. Ciertamente, el menor que habitualmente contempla violencia en los medios digitales es m\u00e1s proclive a volverse violento, sin ser \u00e9ste el \u00fanico elemento exclusivo y excluyente. Lo normal ser\u00e1 que el menor re\u00fana adem\u00e1s \"ciertas caracter\u00edsticas personales de predisposici\u00f3n a los comportamientos violentos para convertirse en un ser violento, como, asimismo, encontrar - se en un contexto sociofamiliar que sea caldo de cultivo de situaciones violentas. (...) Si nuestro menor es propenso a comportarse violentamente, por ej. porque se siente frus-trado, puede recrear en su imaginaci\u00f3n alguna fantas\u00eda aberrante que le viene configurada por lo que ve. Es decir, lo que ve le da ideas de c\u00f3mo dar rienda suelta a su propensi\u00f3n a la violencia. Al principio se comportar\u00e1 violentamente en el marco de su fantas\u00eda, una fantas\u00eda que ir\u00e1 perfilando en el transcurso de los a\u00f1os. Finalmente, en algunos casos, materializar\u00e1 esa fantas\u00eda y la llevar\u00e1 a cabo en la realidad. Y este paso entre la fantas\u00eda y la realidad se ve facilitado por algunos factores de nuestra floreciente industria del ocio, como son \"la movi - da\" y \"el botell\u00f3n\" del fin de semana, o el consumo desmesurado de alcohol y otras drogas en el d\u00eda a d\u00eda de la \"agenda semanal\" de nuestros menores y j\u00f3venes 79. CABANYES, J; MONGE, M. A. (Eds.): La salud mental y sus cuidados, cap. VII, EUNSA, 2\u00aa ed., Pamplona, 2010. P\u00e1g. 85(88)-98. Puede ilustrar al lector el caso de una persona que me contaba en Fiscal\u00eda de Menores: \"Mi sobrina de 3 a\u00f1os se enfrenta sin miedo y de manera natural a las nuevas tecnolog\u00edas. Ejemplos hay muchos y muy variados a lo largo de su d\u00eda a d\u00eda. De manera innata, sabe cu\u00e1l es el mando del televisor, diferenci\u00e1ndolo de los distintos mandos que tienen en su hogar (mando del aire acondicionado, mando del DVD, etc.), enciende y apaga con el mando a distancia y cambia de canal. No solo eso, porque conoce el manejo del ordenador, sea \u00e9ste de mesa o port\u00e1til, usa el rat\u00f3n de manera \u00e1gil, pincha en los diferentes iconos. Pero va m\u00e1s all\u00e1: le es mucho m\u00e1s f\u00e1cil moverse por las pantallas t\u00e1ctiles de los tel\u00e9fonos m\u00f3viles m\u00e1s modernos, sean android , blackberry , etc. Recono - ce iconos y accede a los contenidos. Sabe para qu\u00e9 sirve el ipod o el ipad , pulsa los diferentes dispositivos para acceder a la m\u00fasica o ver los diferentes v\u00eddeos contenidos en los mismos. Es incre\u00edble que sin saber leer pueda acceder de manera tan f\u00e1cil a los diferentes medios tecnol\u00f3gicos existentes\". Madrid, 27/04/2011. 79 Vid. CASTELLS CUIXART, P.: Impacto en la juventud de las nuevas tecnolog\u00edas , V Congreso Interna - cional \"Educaci\u00f3n y sociedad\", Granada, Noviembre & Diciembre_2006. P\u00e1g. 1(11)-16. Adem\u00e1s, \"algu - nos autores, desde la perspectiva bio-psico-social, han se\u00f1alado algunas dimensiones tendenciales (inclinaciones hacia algo) que definen tanto el temperamento como el car\u00e1cter. La combinaci\u00f3n de estas dimensiones se\u00f1alar\u00eda los distintos tipos de personalidad. El temperamento quedar\u00eda constitu\u00ed - do por diferentes grados de \"b\u00fasqueda de novedad\" (inclinaci\u00f3n mayor o menor hacia lo nuevo o dis - tinto), \"evitaci\u00f3n del da\u00f1o\" (grado de temor al dolor y de inclinaci\u00f3n a la huida de esas situaciones), \"dependencia de la recompensa\" (grado de condicionamiento de la conducta por la gratificaci\u00f3n e intensidad de la dependencia social y el sentimentalismo) y \"persistencia\" (motivaci\u00f3n, perseverancia y continuidad en las acciones y metas). A su vez, el car\u00e1cter quedar\u00eda definido por la \"autodirec - ci\u00f3n\" (capacidad para regular la propia conducta ajust\u00e1ndola seg\u00fan los objetivos y valores: modo de enfrentarse a las cosas y situaciones), la \"cooperaci\u00f3n\" (capacidad para aceptar, colaborar e identificarse con las personas) y la \"autotrascendencia\" (capacidad de salir de uno mismo, percibirse como parte de un todo, integrado y arm\u00f3nico, y traducirse en autocr\u00edtica, idealismo y espiritualidad: VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 161Sin embargo, en contra de lo que podamos creer -\"se nace violento\"-, tambi\u00e9n se aprende a ser violento. Pensemos que a trav\u00e9s de determinados programas y series televisivas y vi- deojuegos , nuestros menores van injiriendo una carga de agresividad que suponen necesaria para aprender a manejarse aut\u00f3nomamente por la vida. El bombardeo de im\u00e1genes \"deja a la gente estupefacta, paraliza la reflexi\u00f3n e impide la capacidad de razonamiento\" 80. Los contenidos de tales soportes virtuales que manejan presentan una visi\u00f3n del mundo muchas veces injusta, falsa o descaradamente deformada, que no favorece en absoluto actitudes ni conductas prosociales. Muchos de esos contenidos favorecen el consumo de drogas, la promiscuidad sexual, la violencia y el materialismo consumista, que los m\u00e1s j\u00f3venes asumen como real y deseable para el desarrollo exitoso de su vida y su personalidad, hasta el punto de llegar a identificar el mundo real con lo que ven en las pantallas. A fin de cuentas, los men - sajes audiovisuales no hacen m\u00e1s que llenar el vac\u00edo de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n que les deja la sociedad. Las nuevas TICs se han convertido ya en la principal actividad de la vida del menor occidental. Es indudable que la televisi\u00f3n, el ordenador , los videojuegos o el tel\u00e9fono m\u00f3vil son ele - mentos omnipresentes en nuestra sociedad, y, por tanto, de gran influencia en el entorno del menor. Pretender ignorar estos elementos como part\u00edcipes de la cultura popular y su notable influencia en todos los estamentos de la sociedad es tanto como poner puertas al campo. Al contrario, debemos tenerlos muy en cuenta para poder dirigir y canalizar toda la informaci\u00f3n, los conocimientos, las tendencias y las ideas que influyen en la sociedad, en general, y en el trabajo y la cultura, tambi\u00e9n de los adultos. Pero, sin duda, su importancia es mayor en el desarrollo intelectual, la maduraci\u00f3n y la educaci\u00f3n de los m\u00e1s j\u00f3venes. Ser\u00eda injusta si no reconociera la influencia positiva de las TICs, tanto en el campo del entre - tenimiento como en el de la formaci\u00f3n y la informaci\u00f3n de sus usuarios, y en concreto de los usuarios menores de edad. \"Gracias a la imagen medi\u00e1tica se han igualado las posibilidades de aprendizaje de los m\u00e1s j\u00f3venes del alejado ambiente rural o tercermundista, con las su - periores posibilidades de su coet\u00e1neo del medio urbano y del mundo industrializado. O el menor estudioso que se baja de Internet los datos que precisa para un trabajo de investiga - ci\u00f3n hist\u00f3rica que le ha encargado el maestro (...)\" 81. Por eso, no podemos quedarnos solo en el lado oscuro de las TICs, pues ellas nos abren unas puertas ampl\u00edsimas para el estudio y el desarrollo personal de los menores, pero hay que saber cu\u00e1les son esas puertas de acceso, y ense\u00f1arles a evitar los riesgos. modo de afrontar el mundo de las ideas)\". Vid. CABANYES TRUFFINO, J.: - ciation, Ed. Oxford University Press, Oxford, 1999. 80 Vid. CASTELLS CUIXART, P.: Vid. CASTELLS CUIXART, P.: Impacto en la juventud de las nuevas tecnolog\u00edas , ob. cit. P\u00e1g. 1. 81 Ibidem . P\u00e1g. 2.4.4. La ni\u00f1era tecnol\u00f3gica . Sin desviarnos del \u00e1mbito de la delincuencia infantil y juvenil, el problema estriba en lo que, en relaci\u00f3n a las nuevas TICs, algunos antrop\u00f3logos han calificado como el segundo padre , pues el menor pasa m\u00e1s tiempo con su lap top o su blackberry que con sus padres82. Casi se podr\u00eda decir que las nuevas TICs son para los menores aut\u00e9nticas ni\u00f1eras tecnol\u00f3gicas en quienes los padres, inconscientemente, han delegado el cuidado de sus hijos: ense\u00f1an a hablar a los m\u00e1s j\u00f3venes y c\u00f3mo han de comportarse, para lo que utilizan muchas palabras e im\u00e1genes descriptivas. Apenas se requiere tiempo para que el menor se adapte o se acos - tumbre a esta ni\u00f1era tecnol\u00f3gica. Ni tan siquiera hace falta que los mayores le dejen detalla - das las tareas que quieren que realice cada d\u00eda con sus hijos en su ausencia. Esta \"cuidadora\" disfruta de la compa\u00f1\u00eda del menor. Hace una gran labor, tanta que, incluso, se le podr\u00eda agra - decer las horas extras que dedica a los menores a los que cuida. Y todo a un coste econ\u00f3mico muy rentable: la ni\u00f1era tecnol\u00f3gica se contenta con una tarifa plana al mes. Adem\u00e1s, la ni\u00f1era tecnol\u00f3gica es capaz de entretener al menor, de calmar sus ansiedades, y de estimularlo tanto f\u00edsica como ps\u00edquicamente. Es capaz de mostrar amor y cari\u00f1o hacia lo que hace. Su inter\u00e9s y cuidado del menor es incondicional, hasta el punto de no tener ho-rario para atender y colmar todas sus necesidades. El problema es que los padres no le han preguntado cu\u00e1l es el m\u00e9todo de su cuidado y crianza, ni le han informado sobre qu\u00e9 conte - nidos tienen permitidos sus hijos y cu\u00e1les no, al igual que las pautas a seguir en los horarios del hogar, de estudio del menor, etc. Algunos padres, pasado un tiempo desde que \"contrataron\" a esta ni\u00f1era modelo, se extra - \u00f1an de que el menor llore m\u00e1s de lo habitual, o no le guste hablar de su cuidadora, incluso reaccione contra ella como con el resto de adultos o iguales: con agresividad y violencia. La diferencia es que los padres no pueden preguntar a la ni\u00f1era de sus hijos qu\u00e9 relaci\u00f3n tienen con ella cuando ellos no est\u00e1n en casa, ni pedirle explicaci\u00f3n alguna sobre el \"extra\u00f1o\" com - portamiento de los menores. Por eso, cuando hablamos de criminalidad y delincuencia infantil y juvenil ante las TICs, de - bemos referirnos a un fen\u00f3meno no s\u00f3lo de tinte individual, centrado en su protagonista -el menor de edad delincuente-, sino tambi\u00e9n y a la vez socio-pol\u00edtico, que afecta a toda la so - ciedad, cuya prevenci\u00f3n, control y tratamiento requiere de la cooperaci\u00f3n de la comunidad, al mismo tiempo que un adecuado sistema penal 83. Es en este punto en el que la moderna Victimolog\u00eda debiera revisar las tradicionales tipolog\u00edas de v\u00edctimas, y adaptar las teor\u00edas y modelos explicativos del proceso de victimizaci\u00f3n tradicionales a las nuevas formas de vio - lencia que est\u00e1n surgiendo con la irrupci\u00f3n de las nuevas TICs. 82 E n concreto, la estadounidense Margaret Dead. La misma afi rmaba que \"cuando observamos las diferentes En concreto, la estadounidense Margaret Dead. La misma afirmaba que \"cuando observamos las diferentes civilizaciones y vemos los muy distintos estilos de vida a los cuales el individuo ha debido conformarse y a cuyo desarrollo ha debido contribuir, sentimos renovarse nuestra esperanza en la humanidad y en sus poten - cialidades\". Vid. DILLON, W. S.: \u00abMargaret Mead (1901-1978)\u00bb, en Perspectivas: revista trimestral de educaci\u00f3n comparada , vol. XXXI, n\u00fam. 3, UNESCO, Par\u00eds, Septiembre_2001. P\u00e1g. 501-517. 83 Vid . L\u00d3PEZ REY, M.: Vid. L\u00d3PEZ REY, M.: Criminolog\u00eda. Criminalidad y planificaci\u00f3n de la pol\u00edtica criminal , Ed. Aguilar, Madrid, 1978. P\u00e1g. 10-11 y 21-38.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 1634.5. \"Normalizaci\u00f3n\" de la violencia y sus causas. Desgraciadamente, la violencia no es, como creen algunos, \"una anomal\u00eda en nuestras rela - ciones sociales. La violencia impregna dichas relaciones. Es la esencia del Estado y nuestras concepciones m\u00e1s elementales de justicia y retribuci\u00f3n. Est\u00e1 presente en nuestra forma de ver y poseer el mundo y, a juzgar por el modo en que los seres humanos emplean su ocio\" (cine, televisi\u00f3n, deportes, Internet , videojuegos , chats , redes sociales , etc.), tantas veces da la impresi\u00f3n que nos gusta que sea as\u00ed 84. Lo peligroso de este planteamiento estriba en reconocer que el concepto \"delincuente\" - aunque se trate de menores infractores- no es m\u00e1s que un concepto puramente dial\u00e9ctico. El hombre que delinque \"es el hombre real e hist\u00f3rico de nuestro tiempo; que puede acatar las leyes o incumplirlas por razones no siempre asequibles a nuestra mente; pero, en todo caso, un hombre m\u00e1s, como cualquier otro\" 85. En definitiva, delincuentes podemos ser todos, sin que el concepto \"delincuente\" vaya asociado al de anormalidad. Y un tipo de delincuencia que avala esta evidencia es la delincuencia infantil y juvenil. Sin embargo, a diferencia de la delincuencia de adultos, la infantil y juvenil sigue levantando mayor alarma social. Se sigue presentando ante nuestros ojos como uno de los fen\u00f3menos sociales m\u00e1s importantes que nuestras sociedades tienen planteados, como uno de los problemas criminol\u00f3gicos internacionalmente preferidos desde el siglo pasado, pues las ma-nifestaciones de la conducta que llaman socialmente la atenci\u00f3n de forma negativa pueden observarse, por lo general, mejor entre los menores y adolescentes que las cometen que en la poblaci\u00f3n adulta. Ser\u00eda injusto considerar como una de las causas que predisponen a justificar la violencia infantil y juvenil la existencia de un \"manejo agresivo y falso de la imagen de la juventud, donde se tiende a explicar -y a justificar- el desorden social como resultado de la \"l\u00f3gica\" irresponsabilidad juvenil\" 86. Sin embargo, de lo que no cabe ninguna duda es que \"la alar - 84 Vid. FERN\u00c1NDEZ DOLS, J. M.: \"De la violencia y otros trapos sucios. Una introducci\u00f3n a la psicolog\u00eda social \". En: RUIDIAZ GARC\u00cdA, C. (Comp.): Violencia juvenil desde una perspectiva multidisciplinar, Publicaciones del Ins - tituto de Criminolog\u00eda de la Universidad Complutense de Madrid, EDERSA, Madrid, 1998. P\u00e1g. 27 a 42 (31). La referencia bibliogr\u00e1fica del autor comprende un extracto de las intervenciones en el Seminario sobre Violencia Juvenil impartido en la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociolog\u00eda de la Universidad Complutense de Madrid, el d\u00eda 15 de marzo de 1996. En este mismo sentido, como dice ROXIN, \"m\u00e1s realista es la hip\u00f3tesis en virtud de la cual \u00abla conducta desviada\u00bb, dentro de la que, sobre todo seg\u00fan los soci\u00f3logos, tambi\u00e9n figura la criminalidad, se encuentra en el amplio espectro de formas t\u00edpicas de la acci\u00f3n humana y por eso siempre acontecer\u00e1. Las condi - ciones sociales determinan m\u00e1s el c\u00f3mo (la forma ) que el si (la condici\u00f3n ) de la criminalidad: si capas enteras de la poblaci\u00f3n pasan hambre, se origina una gran criminalidad de pobreza; si la mayor\u00eda vive en buenas relaciones econ\u00f3micas, se desarrolla una criminalidad del bienestar que se debe al af\u00e1n de poseer cada vez m\u00e1s y as\u00ed adquirir prestigio social. Claro que esto no modifica un \u00e1pice el que deber\u00edamos aspirar a una mejora del bienestar general. S\u00f3lo que de aqu\u00ed no hay que contar con una reducci\u00f3n eficaz de la criminalidad\". Cfr. ROXIN, C.: \u00ab\u00bfTiene futuro el Derecho Penal?\u00bb, en Cuadernos de Derecho Judicial , n\u00fam. 49, Revista del Consejo General del Poder Judicial, Madrid, Enero_1998. 85 Vid. GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A.: Criminolog\u00eda. Una introducci\u00f3n a sus fundamentos te\u00f3ricos , ob. cit. P\u00e1g. 93. Del mismo autor: \u00abLa normalidad del delito y el delincuente\u00bb, ob. cit. P\u00e1g. 325 y ss. 86 Vid . CASTELLS CUIXART, P.: \u00abFactores de riesgo que generan agresividad y violencia en la adolescencia\u00bb, en Vid. CASTELLS CUIXART, P.: \u00abFactores de riesgo que generan agresividad y violencia en la adolescencia\u00bb, en ma social, desmedida, que genera la criminalidad del menor se explica m\u00e1s por el impacto de injustos estereotipos sociales e im\u00e1genes creadas por los \u00abforjadores de la opini\u00f3n p\u00fablica\u00bb que por la entidad y relevancia real de aqu\u00e9lla\"87. De ah\u00ed la importancia de refrendar con datos emp\u00edricos la realidad criminal juvenil. Si bien, comparto la opini\u00f3n de quienes se\u00f1alan que \"es m\u00e1s frecuente que a los j\u00f3venes les corresponda el papel de v\u00edctimas antes que el de agresores\" 88. No es sano para una sociedad que la violencia infantil y juvenil se exhiba como un espect\u00e1cu-lo p\u00fablico, de forma m\u00e1s intensa -si cabe hablar as\u00ed- que respecto de la violencia adulta, lo que significa que se ha convertido en un medio de comunicaci\u00f3n social, de gran influencia en la pol\u00edtica legislativa de un pa\u00eds 89. Algunos sostienen que el orden social actual, caracteri - zado por unas sociedades complejas y globalizadas, resulta autodestructivo por naturaleza, pues a causa de diversas razones -como la crisis de valores, el influjo de las TICs, la permisi - vidad educativa, la p\u00e9rdida de la autoridad institucional, etc.-, implica inducir en los menores una pr\u00e1ctica generalizada de violencia gratu\u00edta. Y no les falta raz\u00f3n. Cuando me refiero a la \"normalizaci\u00f3n de la violencia\", me estoy refiriendo a que nos hemos acostumbrado a convivir en una sociedad violenta: es decir, hemos incorporado a nuestra vida el \"hecho violento\" como algo habitual de nuestra vida cotidiana. Y es que la violencia, como todo, se aprende. Por poner un ejemplo: los medios de comunicaci\u00f3n -m\u00e1s o menos sensacionalistas- transmiten de continuo im\u00e1genes violentas que \"miramos\" con toda naturalidad como si de un hecho natural se tratara. Para que un hecho violento sacuda nuestra sensibilidad hace falta una buena dosis de vio - lencia, de ah\u00ed que el umbral de normalizaci\u00f3n de la violencia se haya disparado. No se estila ayudar a la v\u00edctima de un hecho violento: pensamos \"mientras no vayan a por m\u00ed...\"; parece que ahora la violencia est\u00e1 al alcance de todos, cuando antes quedaba en manos de los Cuer - Anuario Espa\u00f1ol de Pediatr\u00eda , n\u00fam. 54, (Supl. 4), 2001. P\u00e1g. GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A.: \u00abPresupuestos criminol\u00f3gicos y pol\u00edtico-criminales DE MOLINA, A.: \u00abPresupuestos criminol\u00f3gicos y pol\u00edtico-criminales a un modelo de responsabilidad de responsabilidad de j\u00f3venes y menores\u00bb, ob. cit. P\u00e1g. 252-253. 88 Vid . CASTELLS CUIXART, P.: \u00abFactores de riesgo que generan agresividad y violencia en la adolescencia\u00bb, ob. Vid. CASTELLS CUIXART, P.: \u00abFactores de riesgo que generan agresividad y violencia en la adolescencia\u00bb, ob. cit. P\u00e1g. 3. 89 Vid . FUENTES OSORIO, J. L.: \u00abLos medios de comunicaci\u00f3n y el Derecho Penal\u00bb, en Vid. FUENTES OSORIO, J. L.: \u00abLos medios de comunicaci\u00f3n y el Derecho Penal\u00bb, en Revista Electr\u00f3nica de Cien - cia Penal y Criminolog\u00eda , n\u00fam. 07-16, Noviembre, 2005. P\u00e1g. 1 a 51. En este sentido, en Espa\u00f1a la transmisi\u00f3n de una realidad criminal -las m\u00e1s de las veces distorsionada, seg\u00fan los intereses partidistas de los medios de comu - nicaci\u00f3n en cada caso- se lleva a cabo de forma distorsionada, al igual que el impacto o la preocupaci\u00f3n indi - vidual y social que el particular produce. Pero resulta innegable que ello produce unos efectos en el legislador, y ejerce como \"factor de presi\u00f3n\" sobre los partidos pol\u00edticos que se ven obligados a reaccionar de inmediato y de forma contundente con el peso de la ley: ello tiene un alto valor electoral. Sin embargo, al tiempo que dan una visi\u00f3n descuidada y simplista del fen\u00f3meno criminal, eluden dar el tratamiento de \"problema social\" a la delincuencia, y con mayor notoriedad si se trata de violencia juvenil. Y es que, como ya se\u00f1alara SCHNEIDER, aunque los ciudadanos posean una relaci\u00f3n personal (directa o indirecta) con el delito, la percepci\u00f3n personal de la criminalidad tambi\u00e9n depende del consumo de informaci\u00f3n, social y pol\u00edticamente contextualizada, acerca de la situaci\u00f3n criminal en el \u00e1mbito local, regional, nacional e internacional que es transmitida por los mass me - dia. Cfr. SCHNEIDER, H. J.: \u00abLa criminalidad en los medios de comunicaci\u00f3n de masas\u00bb, en Cuadernos de pol\u00edtica criminal , n\u00fam. 36, Madrid, 1988. P\u00e1g. 737.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 165pos y Fuerzas de Seguridad del Estado, y siempre por un motivo justificado90; la impunidad a la hora de realizar determinados actos violentos es completa, especialmente los cometidos a trav\u00e9s de las TICs; etc. De mi experiencia con menores infractores, puedo decir -sin duda con atrevimiento- que ni un solo menor de los que he tratado y trato en la actualidad ha nacido violento. La psicolo - g\u00eda evolutiva nos ense\u00f1a que hay quienes nacen agresivos, pero no por eso han de estar abocados a la violencia. M\u00e1s bien nos hacemos violentos. El ser humano posee caracter\u00edsti - cas innatas que definen su personalidad, de car\u00e1cter \"cong\u00e9nito, presente en el nacimiento, mayoritariamente gen\u00e9tico -en gran medida, heredado de los padres- y en parte adquirido durante el per\u00edodo de gestaci\u00f3n en el seno materno\" 91. \u00c9stas determinan su temperamen - to, y pueden influir en su car\u00e1cter \"que se va configurando a lo largo de toda la vida, a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n con el medio. Tanto la herencia como el medio, con las circunstancias que vivimos en cada momento y las herramientas psicol\u00f3gicas que tenemos para enfrentarlas, determinan nuestra personalidad, el aprendizaje y la madurez\" 92. Sin embargo, la crueldad o el altruismo son siempre producto de un largo proceso evolutivo condicionado por las experiencias vitales individuales -fundamentalmente durante la prime - ra infancia-, y el entorno sociocultural. El car\u00e1cter violento \"es, pues, algo aprendido y se compone de valores, objetivos, estrategias de afrontamiento y de situaciones y creencias sobre uno mismo y sobre el entorno\" 93. 4.6. \"Violencia potencial\", nuevo concepto de violencia asociado a las T ICs. A mi juicio, lo m\u00e1s preocupante no es tanto el riesgo de violencia expl\u00edcita que pueden ejercer los menores en su entorno -me refiero por tal a aquella que genera tensi\u00f3n y produce hechos violentos en el hogar, el colegio o la calle-. Resulta innegable que los casos graves de delincuencia infantil y juvenil -como los que he dejado apuntados en el ep\u00edgrafe 1 del Cap\u00ed - tulo I de este trabajo de investigaci\u00f3n- son pocos, aunque no por eso deja de tener toda la importancia y trascendencia que trae consigo cualquier hecho delictivo, en primer lugar en atenci\u00f3n a la v\u00edctima directa, pero tambi\u00e9n por el da\u00f1o social que supone, m\u00e1xime cuando es protagonizado por menores de edad, algunos \u00abinimputables\u00bb penalmente. Ya he tratado con anterioridad -al hablar del \"populismo punitivo\"- que, precisamente porque la alarma social que generan es enorme, es capaz de lograr introducir en la sociedad el ya manido debate de la reforma legislativa. Sin embargo, como ya he manifestado y demostrado con la opini\u00f3n de algunos autores citados, no creo que sea propio de una sociedad sana legislar a golpe de 90 Sobre este particular: vid. GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A.: \u00abPolic\u00eda y delito a la luz de la Criminolog\u00eda\u00bb, en Cuadernos de la Guardia Civil , 1989 (2). P\u00e1g. 37-44. Publicado tambi\u00e9n en: Doctrina Penal , n\u00fam. 49/52, Buenos Aires, Enero-Diciembre_1990. P\u00e1g. 173-179. Del mismo autor: \u00abPolic\u00eda y criminalidad en el Estado de Derecho\u00bb, en Polic\u00eda y Sociedad , Direcci\u00f3n General de la Polic\u00eda, Ministerio del Interior, Madrid, 1990. P\u00e1g. 49-75. 91 Vid. CABANYES TRUFFINO, J.: \"Personalidad\", ob. cit. P\u00e1g. 86. 92 Vid. DE LUCAS COLLANTES, M.: \"Psicolog\u00eda evolutiva\", ob. cit. P\u00e1g. 127-139. 93 Vid. J.: \"Personalidad\", ob. cit. P\u00e1g. 86. VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 167medios de comunicaci\u00f3n. Sin embargo, existe otra clase de violencia potencial , a mi juicio mucho m\u00e1s peligrosa, muy t\u00edpica en acciones delictivas cometidas a trav\u00e9s de las TICs, que permanece oculta, no da se\u00f1ales externas. A\u00fan est\u00e1 incub\u00e1ndose en las actitudes y visi\u00f3n del mundo de los m\u00e1s j\u00f3 - venes, pero cuyo caldo de cultivo y plataforma de ejecuci\u00f3n es, precisamente, el ocio audiovi- sual y digital , lo que ense\u00f1a, hace o dice el menor, con toda naturalidad, en el espacio virtual . Para los menores, \"el l\u00edmite fronterizo entre la realidad \u00abreal\u00bb de su entorno deteriorado y la realidad \u00abvirtual\u00bb que ven en la pantalla -bien sea a trav\u00e9s de la televisi\u00f3n, su ordenador personal, su blackberry o la videoconsola -, est\u00e1 difuminado o totalmente inexistente. Pasan de un lado a otro del espejo m\u00e1gico de la pantalla con extrema facilidad. Es l\u00f3gico que al describir su percepci\u00f3n de la violencia, manifiesten que es \"m\u00e1s suave\" la violencia que ven en televisi\u00f3n que la que sufren en sus propias carnes (y, adem\u00e1s, con el refuerzo \"positivo\" de que siempre salen ganando los malos). Viven, pues, en plena realidad virtual , en la cual todo es posible y \"no duele\". Es entonces cuando la violencia la sienten como algo natural en su vida y se hacen valer de ella para conseguir lo que desean. Con el agravante de la frustra - ci\u00f3n que les embarga al constatar que no podr\u00e1n realizar (nunca, muy probablemente) sus aspiraciones, ni alcanzar la impresionante oferta que les ofrecen los medios de comunica - ci\u00f3n (...). A esta falta de oportunidades \"reales\", s\u00f3lo necesitan el detonante emocional -de la multipantalla - para poner en pr\u00e1ctica sus fantas\u00edas m\u00e1s violentas\" 94. Me pregunto, con preocupaci\u00f3n, qu\u00e9 pasar\u00e1 dentro veinte a\u00f1os, cuando est\u00e9 en manos de esta generaci\u00f3n interactiva dirigir el rumbo de nuestra sociedad, y del mundo. Es un hecho objetivo la opacidad invisible - cifra negra - de la violencia infantil y juvenil real - mente existente, lo que impide estimar con objetividad la magnitud del fen\u00f3meno violento -la violencia realmente existente, y la visiblemente observada-, por lo que deber\u00eda analizar - se, por un lado por qu\u00e9 \"crece\" la violencia infantil y juvenil -si es que crece objetivamente-, y por otro lado, por qu\u00e9 crece tanto la atenci\u00f3n - fundamentalmente a trav\u00e9s de los mass media- que se le presta 95. Esto plantea serios problemas metodol\u00f3gicos que abordar\u00e9 en un estudio posterior. Pero de lo que no cabe ninguna duda es que \"los medios de comunicaci\u00f3n son aut\u00e9nticos agentes de control social que reconocen y delimitan el problema social al mis - mo tiempo que generalizan enfoques, perspectivas y actitudes ante un conflicto\" 96. 94 Vid . MU\u00d1OZ GARC\u00cdA, F.: \u00abSobre los contenidos televisivos\u00bb, Fragmento de la exposici\u00f3n a la Comisi\u00f3n Vid. MU\u00d1OZ GARC\u00cdA, F.: \u00abSobre los contenidos televisivos\u00bb, Fragmento de la exposici\u00f3n a la Comisi\u00f3n Especial, en Diario de Sesiones del Senado , Cortes Generales, Madrid, Marzo_1994. 95 E n este sentido, \"los medios de comunicaci\u00f3n ofrecen una visi\u00f3n deformada de la realidad delictiva de un pa\u00eds. En este sentido, \"los medios de comunicaci\u00f3n ofrecen una visi\u00f3n deformada de la realidad delictiva de un pa\u00eds. Pueden iniciar la cobertura de una supuesta oleada de delitos, con independencia de los \u00edndices que aportan los datos oficiales, e igualmente ponerle fin. Este fen\u00f3meno ficticio produce, sin embargo, consecuencias muy reales: aumento de efectivos policiales, reformas legislativas...\". No obstante, \"hemos de felicitarnos por no lle - gar la prensa espa\u00f1ola, al menos de momento, a las cotas de sensacionalismo que se dan en otros pa\u00edses\". Vid. SOTO NAVARRO, S.: \u00abLa influencia de los medios en la percepci\u00f3n social de la delincuencia\u00bb, en Revista Elec - tr\u00f3nica de Ciencia Penal S. J.: the news\u00bb, en The British Journal of Criminology , vol. 24(3), Ed. Oxford University Press, Oxford, Julio_1984. P\u00e1g. 289-295. 96 Vid. FUENTES OSORIO, J. L.: \u00abLos medios de comunicaci\u00f3n y el Derecho Penal\u00bb, ob. cit. P\u00e1g. 2. Por \"control Ciertamente, la mayor\u00eda de los menores que realizan un acto delictivo encajan en cierto perfil que puede ser definido mediante un conjunto de factores, pero no de forma aislada, ya que el fen\u00f3meno criminal no es atribu\u00edble a una causa concreta, pues no solo cada individuo tiene unas circunstancias vitales particulares, sino que cada cultura se ver\u00e1 influenciada por los condicionantes sociales imperantes en cada momento hist\u00f3rico. Son muchas y muy diver - sas las teor\u00edas que, en este sentido, se barajan por la doctrina como indicadores explicativos de la violencia infantil y juvenil: factores de tipo etiol\u00f3gico o end\u00f3geno y factores ex\u00f3genos 97. social\" debe entenderse \"el conjunto de instituciones, estrategias y sanciones sociales que pretenden promover y garantizar el sometimiento del individuo a los modelos y normas comunitarias. Para obtener la conformidad o adaptaci\u00f3n del individuo a sus postulados normativos ( disciplina social ) se sirve la comunidad de dos clases de instancias o portadores del control social: instancias formales e instancias informales. Agentes informales del control social son: la familia, la escuela, la profesi\u00f3n, la opini\u00f3n p\u00fablica, etc. Formales: la polic\u00eda, la justicia, la administraci\u00f3n penitenciaria. Los agentes de control social informal tratan de condicionar al individuo, de disciplinarle a trav\u00e9s de un largo y sutil proceso que comienza en los n\u00facleos primarios (familia), pasa por la escuela, la profesi\u00f3n y la instancia laboral y culmina con la obtenci\u00f3n de su actitud conformista, interiorizando el individuo las pautas de conducta transmitidas y aprendidas ( proceso de socializaci\u00f3n ). Cuando las instancias informales del control social fracasan entran en funcionamiento las instancias formales, que act\u00faan de modo coercitivo e imponen sanciones cualitativamente distintas a las sanciones sociales. (...) El ex\u00e1men pormenorizado de la actuaci\u00f3n del control social -de sus instancias formales e informales- constituye uno de los objetivos me - todol\u00f3gicos prioritarios del \"labeling approach\" . Este ha resaltado tres caracter\u00edsticas del control social penal: su comportamiento selectivo y discriminatorio (el criterio del estatus social prima sobre el de los merecimientos objetivos del autor de la conducta); su funci\u00f3n constitutiva o generadora de criminalidad (los agentes del con - trol social no \"detectan\" al infractor, sino que \"crean\" la infracci\u00f3n y etiquetan al culpable como tal); y el efecto estigmatizador del mismo (marca al individuo, desencadenando la llamada \"desviaci\u00f3n secundaria\" y las carreras criminales)\". Vid. GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A.: Criminolog\u00eda. Una introducci\u00f3n a sus fundamentos te\u00f3ricos , ob. cit. P\u00e1g. 186-188. Del mismo autor: cfr. Tratado de criminolog\u00eda , ob. cit. P\u00e1g. 177-179, 777 y ss; Introducci\u00f3n al Derecho penal , Ed. Tirant Lo Blanch, 4\u00aa ed., Valencia, 2006. P\u00e1g. 129 y 130. 97 C omo ya he se\u00f1alado en el ep\u00edgrafe anterior de este cap\u00edtulo, las conductas antisociales del menor no surgen Como ya he se\u00f1alado en el ep\u00edgrafe anterior de este cap\u00edtulo, las conductas antisociales del menor no surgen espont\u00e1neamente, sino que son el resultado de un proceso de socializaci\u00f3n defectuoso que, paulatinamente, se va agravando hasta alcanzar cotas calificadas como delictivas, resultado -en muchos casos- del abandono moral y material de los menores por parte de quienes debieran recibir todo el afecto, atenci\u00f3n y apoyo moral, como son principalmente sus padres o tutores. Bien es verdad que para la mayor\u00eda de los menores que delinquen, la conducta antisocial y antijur\u00eddica es transitoria, que concluye cuando el menor -convertido en joven en virtud de la edad, en la mayor\u00eda de los casos- toma conciencia de sus responsabilidades, ante los dem\u00e1s y la sociedad en su conjunto, alcanzando la madurez, etapa de la vida que, como he se\u00f1alado abundantemente en el Cap\u00edtulo I de este trabajo, no tiene porqu\u00e9 coincidir con una edad concreta y objetiva, aunque suele llegar con la edad adul - ta, que para muchos puede estar muy por encima de la mayor\u00eda de edad, fijada en los dieciocho a\u00f1os cumpli - dos por el art. 19 del CP actualmente vigente. Sin embargo, el menor delincuente que hace de la delincuencia su modus vivendi, su forma de vida, es el que normalmente reincide en su conducta antisocial, al que hay que someter a ex\u00e1men para llegar al origen \"etiol\u00f3gico\" de su violencia. \u00danicamente dejo citadas las distintas teor\u00edas, sin entrar en un desarrollo exhaustivo de las mismas: la teor\u00eda biol\u00f3gica (atribuye la conducta antisocial a causas innatas o end\u00f3genas -f\u00edsicas y gen\u00e9ticas- del individuo, cuyo primer y principal estudioso fue Ezechia Marco \"Cesare\" LOMBROSO, m\u00e9dico y crimin\u00f3logo, considerado el fundador de la antropolog\u00eda criminal, repre - sentante de la Nuova Scola o escuela positivista italiana), la teor\u00eda psicol\u00f3gica, basada a su vez en la teor\u00eda con - ductista y del aprendizaje (la desviaci\u00f3n de la conducta es causada por un d\u00e9ficit de tipo psicol\u00f3gico y personal en el individuo -muchas veces motivadas por las condiciones a que est\u00e1 sometido el menor en la sociedad y en el medio en que vive- como el desequilibrio afectivo, la animadversi\u00f3n, el sentimiento de culpabilidad, la deficiencia mental, etc.), la teor\u00eda desde un punto de vista ps\u00edquico (la conducta antisocial tiene un origen patol\u00f3gico, una anomal\u00eda de la personalidad del individuo), la teor\u00eda sociol\u00f3gica (el car\u00e1cter violento del individuo se va gestando como resultado del ambiente en que vive y se desenvuelve, considerando la presi\u00f3n del ambiente m\u00e1s fuerte que la propia personalidad en formaci\u00f3n del menor) y la teor\u00eda psicoanal\u00edtica, con escaso fundamento cient\u00edfico (la inexistencia o defectuosa relaci\u00f3n con los referentes parentales del menor, propicia una estructuraci\u00f3n de la VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 169Pero no se debe caer en simplismos reduccionistas. Quienes nos dedicamos al fen\u00f3meno infantil y juvenil en sus distintas vertientes debemos \"evitar la ley del p\u00e9ndulo, las oscila - ciones entre posiciones maximalistas que parten de errores de bulto de planteamiento y de postulados ideol\u00f3gicos bien ut\u00f3picos, bien profundamente reaccionarios\" 98, para abordar de forma eficaz a nivel social, legislativo y judicial el fen\u00f3meno de la delincuencia infantil y juvenil, sin caer en puntos de vista r\u00edgidos o demasiado ambiguos y demag\u00f3gicos, y s\u00ed ofrecer respuestas flexibles y eficaces, aunque los resultados positivos no sean inmediatos. Concluyo este ep\u00edgrafe afirmando que, en mi opini\u00f3n, donde reside la que quiz\u00e1 sea la fuente principal de la \"violenta agresividad\" infantil y juvenil es en la falta de todo compromiso \u00e9tico y moral para con los dem\u00e1s, cuya causa \u00faltima radica en la p\u00e9rdida de la autoridad familiar y educativa, y el descr\u00e9dito de las instituciones de representaci\u00f3n pol\u00edtica y participaci\u00f3n c\u00edvi - ca. Factores todos ellos que, asociados, explican un estilo insolidario creciente y la falta de razones para el compromiso social 99. Y de esto somos responsables todos. realidad del menor deficiente, lo que posibilita la conducta desviada). Sin embargo, la doctrina es un\u00e1nime en mantener que no hay un psicotipo, ni biotipo, ni sociotipo de delincuente, pudiendo serlo potencialmente todos los hombres. De ah\u00ed la necesidad de investigar en la b\u00fasqueda de ciertos rasgos que puedan darse en los delin - cuentes, y que no se encuentran en los no delincuentes, o con la misma intensidad que en los primeros. Lo que s\u00ed parece indiscutible es la existencia de determinados factores causales de la conducta delictiva en menores. Vid. RODR\u00cdGUEZ TABOADA, A.: \u00abTeor\u00edas que explican los Factores etiol\u00f3gicos de la delincuencia juvenil\u00bb , en Revista de Psicolog\u00eda Liberabit , vol. 3, Universidad San Mart\u00edn de Porres, Lima-Per\u00fa, 2010. Disponible en Internet: http:// www .revistaliberabit.com/revista3.p hp. P\u00e1g. 111-116. 98 Vid. DE LA ROSA CORTINA, J. M.: El fen\u00f3meno de la delincuencia juvenil: causas y tratamiento , Encuentros multidisciplinares, vol. 5, n\u00fam. 13, Ed. Fundaci\u00f3n General de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, Madrid, 2003. P\u00e1g. 21(25)-35. Pues, si bien es cierto que hay un tipo de delincuencia juvenil psiqui\u00e1tricamente definida, y otra podemos calificar de delincuencia con rasgos de anormalidad no patol\u00f3gica -aquella propia de menores con trastorno antisocial, o con reacciones asociales regresivas-, sin embargo, la mayor parte de los menores delin - cuentes presentan rasgos de la personalidad estad\u00edsticamente normales o pr\u00f3ximos a la normalidad, que se ven afectados por situaciones disfuncionales pero que no afectan de forma anormal o patol\u00f3gica ni a la conciencia, ni a la capacidad espont\u00e1nea de decisi\u00f3n, ni a la emotividad o afectividad. Vid. HERRERO HERRERO, C.: \u00abTipolog\u00edas de delitos y de delincuentes en la delincuencia juvenil actual. Perspectiva criminol\u00f3gica\u00bb, en Revista de Actualidad Penal , n\u00fam. 41, 2002. Disponible en Internet: http://www .acaip.in fo/docu /menores /delincuencia_juvenil_actual. pdf. P\u00e1g. 1-56(16). delincuente: vid. GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A.: \u00abLa normalidad del delito y del delincuente\u00bb, ob. cit. P\u00e1g. 325-346. 99 El primer Defensor del Menor de la Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid (1996-2001) ha dejado se\u00f1alado con gran acierto, que avala su larga experiencia como psic\u00f3logo forense y estudioso de la delincuencia juvenil, que \"sabedores de que los ni\u00f1os y j\u00f3venes son personas de derechos y deberes, les demandamos una responsabi - lidad y voluntad en evoluci\u00f3n, pero no se puede exigir si antes no han existido modelos que hayan permitido su aprendizaje\". Vid. URRA PORTILLO, J.: Tratado de Psicolog\u00eda Forense , Ed. Siglo XXI de Espa\u00f1a, Madrid, 2002.4.7. Personalidades adictivas a las TICs. El \u00ab botell\u00f3n electr\u00f3nico \u00bb100. No es infrecuente que, en el lenguaje coloquial, se usen t\u00e9rminos a esas personas \"enganchadas a las pantallas\" por el uso desmedido y abusivo que hacen de las mismas, y que est\u00e1 dando lugar a nuevas patolog\u00edas psicosociales -las ciberpatolog\u00edas -, tanto en menores como en adultos. En esta l\u00ednea se ha acu\u00f1ado el t\u00e9rmino \u00ab botell\u00f3n electr\u00f3nico \u00bb, para referirse al conjunto de pantallas (televisi\u00f3n, ordenador , videoconsolas , tel\u00e9fonos m\u00f3viles ) que el menor consume en solitario en la \"rep\u00fablica independiente\" de su habitaci\u00f3n, a escasos metros de sus padres y hermanos, pero que le a\u00edsla peligrosamente del medio familiar, escolar y social. Y es que el explosivo combinado de grandes dosis de televisi\u00f3n, Internet , videojuegos y tel\u00e9fono m\u00f3vil puede \"colocar\" al menor tanto o m\u00e1s que un botell\u00f3n de alcohol. Su \u00fanica peculiaridad es que no produce des\u00f3rdenes callejeros, ni molesta a los vecinos a altas horas de la madrugada. El menor que \"hace\" \u00ab botell\u00f3n electr\u00f3nico \u00bb est\u00e1 siempre en casa, no sale por las noches, ni se va a la discoteca con sus amigos. Al contrario, es llamativamente hogare\u00f1o para su edad de preadolescente o adolescente rebelde: prefiere quedarse en su habitaci\u00f3n con la televisi\u00f3n, su lap top , su blackberry y sus videojuegos , que le apasionan. Est\u00e1 en la habitaci\u00f3n de al lado, pero instalado en un mundo ficticio. Los d\u00edas pasan, y las paredes de la \"rep\u00fablica independiente\" de su habitaci\u00f3n son cada vez m\u00e1s gruesas e impenetrables. Nos lo cruzamos por los pasillos de casa, y parece que nos hemos cruzado con un extra\u00f1o. Si habla, lo hace con monos\u00edlabos, y si le preguntamos, contesta con un \"no me ralles\". \u00bfNos hemos perdido algo de la vida de este menor? En conjunto, todos los soportes digitales a que me voy refiriendo se pueden considerar como una \"droga dura\", por los efectos perniciosos que causan en el consumidor menor de edad, pues le convierten en presa f\u00e1cil para el embotamiento mental, el bloqueo de la facultad de pensar, el aislamiento, la apat\u00eda general, etc. La psicolog\u00eda alerta de los riesgos inmediatos de adicciones comportamentales fundamentalmente ante \"la instantaneidad y sentimiento de dominio que genera elmundo de la inform\u00e1tica (y la tecnolog\u00eda) y que limita el desarrollo del autocontrol\" 101. El problema fundamental estriba en que el ciberadicto , ante la presi\u00f3n que ejerce sobre \u00e9l su impulso incontrolado de uso de las TICs, o de estar en todo momento \"conectado\", va configurando esa situaci\u00f3n de permanente conexi\u00f3n hasta convertirla en conducta. El psiquiatra americano Ivan Goldberg es considerado el pionero en el establecimiento de cri - 100 E l t\u00e9rmino \u00abbotell\u00f3n electr\u00f3nico\u00bb ha sido acu\u00f1ado por el Prof. Paulino Castells, para referirse al exceso El t\u00e9rmino \u00abbotell\u00f3n electr\u00f3nico\u00bb ha sido acu\u00f1ado por el Prof. Paulino Castells, para referirse al exceso de tiempo que pasan los ni\u00f1os delante de las pantallas de todo tipo, sin tener adultos cerca. Doctor en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Barcelona, especialista en Pediatr\u00eda, Neurolog\u00eda y Psiquiatr\u00eda. En la actualidad ejerce como profesor en la Facultad de Ciencias de la Salud de la Universidad Internacional de Catalu\u00f1a, y en la Licen - ciatura de Psicolog\u00eda de la Universidad Abat Oliva mental y sus cuidados , cap. IX, EUNSA, 2\u00aa ed., Pamplona, 2010. P\u00e1g. 111(117)-125.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 171terios de diagn\u00f3stico para la adicci\u00f3n a Internet (IAD)102, cuyos efectos son extensibles a los videojuegos , tel\u00e9fonos m\u00f3viles o redes sociales . Ya en 1995 propuso unos criterios similares a los diagn\u00f3sticos por abuso de sustancias, como son: un patr\u00f3n desadaptativo de uso de Internet , expresado en alg\u00fan momento por tres o m\u00e1s de los \u00edtems a los que a continuaci\u00f3n me voy a referir, durante un per\u00edodo continuado de doce meses: - tolerancia: implica la nece-sidad de incrementar considerablemente el tiempo invertido en Internet : a mayor tiempo \"conectado\", m\u00e1s satisfacci\u00f3n encuentra; - abstinencia: ansiedad, agitaci\u00f3n psicomotora, pensamientos obsesivos sobre Internet , fantas\u00edas o sue\u00f1os acerca de Internet , movimientos de tecleo involuntario, etc., muy similares a los s\u00edntomas t\u00edpicos del \u00abs\u00edndrome de abstinen - cia\u00bb tan conocido para los consumidores de estupefacientes; - el acceso a Internet cada vez con m\u00e1s frecuencia o por m\u00e1s tiempo \"conectados\"; - la persistencia o los esfuerzos fallidos de control o interrupci\u00f3n del uso de Internet ; - el cese o reducci\u00f3n de actividades de tipo social, asistencial, recreativa, etc., a causa del uso de Internet ; - el incremento del tiempo invertido en actividades relacionadas con el uso de Internet 103. En consecuencia, el perfil adictivo a las nuevas TICs -son ciberadictos - es perfectamente ex - trapolable al de drogadicto cl\u00e1sico, ya que su grado de dependencia al producto digital pue - de ser alto, y en muchos casos, llega a ser total, hasta llegar a padecer un \u00abs\u00edndrome de abstinencia\u00bb si se le priva de tales soportes digitales . Algunoshan llegado a denominar el uso adictivo de Internet como \u00abla idolatr\u00eda digital\u00bb 104. Y ello sin olvidar -me remito a los ep\u00edgra - fes anteriores- que puede instigar a la violencia -f\u00edsica, verbal o sexual-, como al consumo de otras drogas 105. El menor con un perfil adictivo pasa la mayor parte del tiempo reclu\u00eddo en su habituaci\u00f3n, extasiado ante el ordenador, con los ojos enrojecidos, mudo, \"desconectado\" por completo de lo que pasa al otro lado de su puerta. Est\u00e1 \"enganchado\" a los juegos on line , las redes sociales , los chats , el cibersexo , o el messenger . Son menores preadolescentes, adolescentes y j\u00f3venes de entre 11 y 21 a\u00f1os, adictos patol\u00f3gicos al mundo virtual . Al igual que un toxic\u00f3ma - no, no quiere o no se da cuenta de que arrastra un serio problema. Sin embargo, a los adultos -especialmente a los padres- les cuesta reconocer que su hijo menor de edad tiene una dependencia, porque el \"enganche\" a los videojuegos o a la Red no sale de la habitaci\u00f3n 102 Las siglas signifi can Las siglas significan Internet Addiction Disorder . ANT\u00d3N FRUCTUOSO, J; MONGE, M. A. y sus cuidados , cap. XXXIII, EUNSA, 2\u00aa ed., Pamplona, 2010. P\u00e1g. 387(390-391)-394. 104 Denominaci\u00f3n empleada por Bill Keller, Director del New York Times . 105 Ibidem . P\u00e1g. 391. Especialistas en psicolog\u00eda cl\u00ednica como el Prof. Enrique Echebur\u00faa alertan del peligro de Internet como plataforma donde alimentar otras adicciones (al sexo, parafilias, etc.), a\u00fancuando son muchos los casos de adicci\u00f3n a Internet por s\u00ed mismo. A \u00e9l se debe el t\u00e9rmino acu\u00f1ado muy recientemente de \"adiccio - nes sin drogas\", referido a algunas conductas que, en determinadas personas especialmente vulnerables, pue - den generar unas pautas de comportamiento muy similares a la dependencia de sustancias psicoactivas. Entre ellas: la adicci\u00f3n a Internet. Se trata de conductas muyvinculadas a la impulsividad y a la falta de autocontrol. Desde una perspectiva terap\u00e9utica, el Prof. Echebur\u00faa propone los siguientes programas de intervenci\u00f3n: el control de est\u00edmulos, el afrontamiento del craving mediante la exposici\u00f3n prolongada a los est\u00edmulos suscitado - res de la tensi\u00f3n y mediante la prevenci\u00f3n de respuesta, el entrenamiento en pautas de conducta alternativas, y las estrategias de resoluci\u00f3n de problemas. Cfr. ECHEBUR\u00daA ODRIOZOLA, E.: \u00bfAdicciones sin drogas? Las nuevas adicciones: juego, sexo, comida, compras, Internet , Ed. Descl\u00e9e de Brouwer, Bilbao, 1999.ni crea alarma social. Podr\u00edamos calificar la \u00abadicci\u00f3n tecnol\u00f3gica\u00bb como una adicci\u00f3n silen - ciosa que transforma la manera de sentir, ver el mundo y relacionarse con los dem\u00e1s. Situaciones as\u00ed multiplican el riesgo de caer en la adicci\u00f3n, pudiendo hablar de personalida- des adictivas a las TICs, caracterizadas por la d\u00e9bil integraci\u00f3n individual y las grandes difi - cultades para comunicarse con los dem\u00e1s106. Podemos detectar problemas de adicci\u00f3n si observamos que el menor miente sobre el tiempo dedicado a navegar en Internet, ante su irritabilidad cuando no est\u00e1 conectado, el descuido de la vida familiar, escolar o social, o el pensar en Internet cuando est\u00e1 haciendo otras cosas. Tambi\u00e9n si el uso de las TICs por el menor es progresivo en detrimento de su rendimiento escolar, la comunicaci\u00f3n familiar dis - minuye, o sus facetas intelectuales y afectivas empiezan a ser dominadas por la apat\u00eda, la pa - sividad o el pensamiento carente de cr\u00edtica. Cuando el deseo de conexi\u00f3n virtual se convierte en obsesivo, la consecuencia es que la persona se a\u00edsla, interrumpe su interacci\u00f3n social real, y termina por alterar los ritmos naturales necesarios para un sano desarrollo humano. Y sin olvidar que la edad escolar y la adolescencia son las \u00e9pocas m\u00e1s propicias para convertirse en un ciberadicto107. La UNESCO 108 ha alertado sobre el alto \u00edndice de consumo de las nuevas TICs en los pa\u00edses desarrollados, en especial los menores de edad. Los \u00faltimos datos estad\u00edsticos con respecto a la relaci\u00f3n de los menores con la tecnolog\u00eda revelados en el estudio EU Kids Online II, finan - ciado por la Comisi\u00f3n Europea, en el marco de su programa Safer Internet , presentado en Madrid este mismo a\u00f1o 2011, son los siguientes: \"97 son los minutos que cada d\u00eda pasan en Internet los adolescentes de 15 y 16 a\u00f1os. Los menores de 9 y 10 a\u00f1os pasan ya 45 minutos al d\u00eda on line. La edad de mayor precocidad de acceso a Internet son los 7 a\u00f1os, a\u00fan cuando la media es a los 9 a\u00f1os. El 42% de los menores espa\u00f1oles se conecta a Internet en su habi- taci\u00f3n, sin vigilancia de los padres. A\u00fan cuando la cifra es menor que la media europea\" 109. 106 Vid. ANT\u00d3N FRUCTUOSO, P.: \"Conductas adictivas \", ob. cit. P\u00e1g. 387-394. 107 En el Hospital p\u00fablico Policl\u00ednico Gemelli de Roma existe un ambulatorio dedicado al Internet Addiction Di- sorder (IAD) para tratar la dependencia patol\u00f3gica de Internet, el primero de Italia, considerado la vanguardia a nivel europeo y mundial. Dirigido por el Psiquiatra Dr. Federico Tonioni, especialista en toxicoman\u00eda y disturbios del comportamiento en la adolescencia. \"La adicci\u00f3n a Internet es un problema cada vez m\u00e1s frecuente, sobre todo en los j\u00f3venes. Puede llegar a constituir una patolog\u00eda que hay que incluir en el campo de las dependencias del comportamiento, una enfermedad caracterizada por un uso distorsionado y excesivo del ordenador y de Internet\". El especialista se\u00f1ala que son cinco los tipos de adicci\u00f3n a la Red: cibersexual (dependencia del sexo virtual o la pornograf\u00eda), ciber-relacional (relativa a las redes sociales), net-compulsivo (adicci\u00f3n a los juegos de azar, compras, etc.), adicci\u00f3n a las descargas (b\u00fasqueda compulsiva de informaci\u00f3n) y dependencia de los ordena - dores (relacionada con los videojuegos). El Dr. Tonioni asegura que nueve de cada diez pacientes son menores adolescentes que presentan una adicci\u00f3n a los juegos por Internet, mientras que un escaso 10% responde a otro tipo de trastorno. A parte de los ya numerosos casos conocidos, son muchos m\u00e1s los que permanecen en situaci\u00f3n sumergida y no piden ayuda porque muchos padres est\u00e1n desorientados y no saben c\u00f3mo com - portarse. Vid. TONIONI, F.: Cuando Internet se convierte en una droga. Lo que los padres deben saber , Roma, 2011. 108 Or ganizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura. Fundado en 1945, con sede Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura. Fundado en 1945, con sede en Par\u00eds, Francia. Organismo creado con el objetivo de contribuir a la paz y a la seguridad en el mundo, mediante la educaci\u00f3n, la ciencia, la cultura y las comunicaciones. 109 EU Kids Online II, dirigido por Maialen Garmendia, investigadora principal del Grupo EU Kids Online en Espa\u00f1a, junto con otros investigadores de la Universidad del Pa\u00eds Vasco, ha dise\u00f1ado y llevado a cabo una gran encuesta cuantitativa entre menores de 9 a 16 a\u00f1os, para evaluar las experiencias de riesgo en Internet en 25 VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 173Fuera del espacio europeo, el pa\u00eds con m\u00e1s internautas del mundo es China, con 338 millones de usuarios, superando a toda la poblaci\u00f3n de Estados Unidos y m\u00e1s de siete veces la espa - \u00f1ola. A mediados de 2009 -la \u00faltima vez que su Centro Nacional de Informaci\u00f3n de Internet public\u00f3 el censo- unos 115 millones (el 34%) eran menores de19 a\u00f1os. A ello debe a\u00f1adirse que, por el momento, es el \u00fanico pa\u00eds del mundo en que la adicci\u00f3n a las nuevas TICs est\u00e1 reconocida como enfermedad mental 110. Llegados a este punto, habr\u00e1 que plantearse si el abuso de las nuevas tecnolog\u00edas puede llevar a producir conductas penalmente reprochables como consecuencia de la adicci\u00f3n tecnol\u00f3gica , y si se demostrara que lleg\u00f3 a producir alteraci\u00f3n en la percepci\u00f3n de la realidad, arrebato, obcecaci\u00f3n y otro estado pasional de entidad semejante suficiente, podr\u00eda ser con - siderada como eximente o atenuante por analog\u00eda de la responsabilidad criminal 111. En consecuencia, debemos tomar conciencia de que por el hecho de que los menores no sal - gan de casa -de su habitaci\u00f3n-, no garantiza en absoluto su salud, ni su seguridad. 4.8. Adolescentes digitales de alto riesgo. \u00bfHasta qu\u00e9 punto la sociedad del siglo XXI en que viven y se desenvuelven nuestros menores y adolescentes proporciona proyectos de identificaci\u00f3n ciudadana, o puntos de referencia coherentes? La semilla de la violencia infantil y juvenil encuentra espacio para crecer, mu - pa\u00edses europeos, bajo el t\u00edtulo \"Riesgos y seguridad en Internet: los menores en el contexto europeo\". Los hallaz - gos han sido sistem\u00e1ticamente comparados con las percepciones y las pr\u00e1cticas de los padres de los menores encuestados. Vid. DIARIO ABC, martes 29/03/2011. P\u00e1g. 54-55. 110 Seg\u00fan la Asociaci\u00f3n de Internet de la Juventud China, 13 millones de adolescentes que navegan por la red es - t\u00e1n \"enganchados\". En 2005 Tao Ran, psic\u00f3logo militar, abri\u00f3 el primer centro de adictos a Internet del pa\u00eds, cuya terapia consiste en descargas en el cerebro y disciplina. Sostiene el Dr. Ran que sus pacientes actuales \"muestran el s\u00edndrome de abstinencia . Si un d\u00eda no juegan, les invaden los nervios. Se vuelven ansiosos. Tienen poca fuerza de voluntad y recurren a la Red como la \u00fanica forma de solucionar sus problemas\". Afirma que un tercio de sus pacientes -hasta 2010 hab\u00eda tratado a m\u00e1s de 2.000- son adolescentes con hiperactividad y otro tanto con des\u00f3rdenes afectivos, obsesiones o fobia social. Predominando los varones -nueve de cada diez- a las mujeres. A d\u00eda de hoy, en China existen m\u00e1s de 400 centros de tratamiento de adicciones a Internet. Fuente consultada: http://www .expres o.ec/s emana/html/notas.asp?codig o=20100523 111227. Junio_2010. 111 Vid. CP, en su \u00faltima modificaci\u00f3n mediante LO 5/2010, de 22 de junio, por la que se modifica la LO 10/1995, de 10/1995, de 23 de noviembre, del CP, art. 20: \"Est\u00e1n exentos de responsabilidad criminal: 1\u00ba) El que al tiempo de cometer la infracci\u00f3n penal, a causa de cualquier anomal\u00eda o alteraci\u00f3n ps\u00edquica, no pueda comprender la ilicitud del hecho o actuar conforme a esa comprensi\u00f3n. 2\u00ba) El que al tiempo de cometer la infracci\u00f3n penal se halle en estado de intoxicaci\u00f3n plena por el consumo de bebidas alcoh\u00f3licas, drogas t\u00f3xicas, estupefacientes, sustancias psicotr\u00f3pi - cas u otras que produzcan efectos an\u00e1logos, siempre que no haya sido buscado con el prop\u00f3sito de cometerla o no se hubiese previsto o debido prever su comisi\u00f3n, o se halle bajo la influencia de un s\u00edndrome de abstinencia, a causa de su dependencia de tales sustancias, que le impida comprender la ilicitud del hecho o actuar conforme a esa comprensi\u00f3n. 3\u00ba) El que, por sufrir alteraciones en la percepci\u00f3n desde el nacimiento o desde la infancia, tenga alterada gravemente la conciencia de la realidad (...)\". Y el art. 21 del CP, loc. cit.: \"Son circunstancias atenuantes: 1\u00ba) Las causas expresadas en el cap\u00edtulo anterior, cuando no concurrieren todos los requisitos necesarios para eximir de responsabilidad en sus respectivos casos. 2\u00ba) La de actuar el culpable a causa de su grave adicci\u00f3n a las sustancias mencionadas en el n\u00famero 2, art\u00edculo anterior. 3\u00ba) La de obrar por causas o es - t\u00edmulos tan poderosos que hayan producido arrebato, obcecaci\u00f3n y otro estado pasional de entidad semejante.\"chas veces en la precariedad econ\u00f3mica familiar, la claudicaci\u00f3n de los padres en el ejercicio de sus deberes como padres, el desmembramiento del tejido social, la misma tensi\u00f3n que provoca una sociedad competitiva como la nuestra acumuladora de bienes materiales, o la incapacidad de nuestros menores de controlar sus impulsos, las m\u00e1s de las veces como resultado de todo lo anterior. Si la sociedad no proporciona proyectos de identificaci\u00f3n ciu - dadana, ni menos a\u00fan puntos de referencia coherentes con la dignidad humana, entonces no nos podemos extra\u00f1ar que la alternativa del adolescente -comprensible aunque desafor - tunada- sea el individualismo precoz o la integraci\u00f3n en bandas juveniles, lo que juega en detrimento del sano proceso de socializaci\u00f3n de todo individuo, y en \u00faltima instancia de la sociedad. Adem\u00e1s, los medios de comunicaci\u00f3n y las nuevas TICs muestran, en muchas ocasiones, mo - delos simb\u00f3licos como si fuesen reales, planteamiento que hace mucho da\u00f1o en el menor, pues queda mermada su capacidad para diferenciar unos de otros. Lo que hace que, en no pocas ocasiones, llegue a confundir las aspiraciones en oportunidades, y la violencia crece donde reina el desequilibrio entre esas aspiraciones y oportunidades. Con esto, no quiero culpabilizar a los medios de comunicaci\u00f3n de ser los \"\u00fanicos responsables\" de la ola de violencia infantil y juvenil que se da entre los menores, pero una cuota de responsabilidad s\u00ed que tienen. Pensemos, adem\u00e1s, que la adolescencia -etapa de la vida en constante evoluci\u00f3n y forma - ci\u00f3n- puede convertirse en presa f\u00e1cil para el enganche tecnol\u00f3gico . \u00bfQu\u00e9 ser\u00e1 del menor m\u00e1s vulnerables, demandante de afecto, que busca su seguridad en el reconocimiento del entorno, con baja autoestima ante los retos propios de la vida? Sin duda, para \u00e9l, la realidad virtual puede ser mucho m\u00e1s gratificante si su entorno familiar es excesivamente permisivo, o con baja cohesi\u00f3n de sus miembros: podr\u00e1 encontrar nuevas sensaciones, falta de h\u00e1bitos de orden y autocontrol, refugio ante la hu\u00edda del conflicto, etc. \u00bfY la influencia de sus ami-gotes y compa\u00f1eros de clase? Si todos llevan blackberry , si todos tienen su propio perfil en Internet , si la visita a las p\u00e1ginas de sexo es lo m\u00e1s usual, antes de experimentar la amarga exclusi\u00f3n del grupo, har\u00e1 por hacer depender su identidad de las reglas del juego que impon - gan sus iguales. Como su influencia en el desarrollo psicoemocional del menor va a depender del tiempo que pasa \"conectado\" y el efecto acumulativo de lo que ve, cuando esta nueva generaci\u00f3n interactiva llegue a la edad adulta, la experiencia vivida a trav\u00e9s de las TICs ser\u00e1 su experien - cia m\u00e1s variada y activa. El mundo al que han accedido a trav\u00e9s de las pantallas ser\u00e1 para muchos de ellos su ambiente natural, su mundo real. Aqu\u00ed est\u00e1 el peligro principal: \"que el mundo virtual se solape en sus vidas y se termine por convertir en su \u00fanico \"mundo real\", con el agravante de que puedan pertenecer al colectivo de alto riesgo, desde el punto de vista psicoemocional\" 112. El Defensor del menor de la Comunidad de Madrid, la autoridad m\u00e1s importante en la defen - sa y protecci\u00f3n de los derechos y libertades de los menores, ha se\u00f1alado recientemente con gran acierto que \"el problema est\u00e1 en que los padres no conocen los efectos de las TICs, no saben aconsejar a sus hijos, porque no conocen d\u00f3nde est\u00e1n los peligros, c\u00f3mo configurar 112 Vid. CASTELLS CUIXART, P.: Vid. CASTELLS CUIXART, P.: Impacto en la juventud de las nuevas tecnolog\u00edas , ob. cit. P\u00e1g. 4.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 175un perfil o las costumbres que tienen los chavales en el uso de redes sociales\"113. Y es que los padres piensan que sus hijos no est\u00e1n en ese mundo virtual , pues tienen la impresi\u00f3n de que no existe. Sin embargo, tiene clar\u00edsimas consecuencias en su vida real. Los padres debie- ran ejercer un sano control de lo que hacen sus hijos me nores en las nuevas TICs. Control que est\u00e1, sin duda, relacionado con la edad y la madurez del menor. 5. NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS, NUEVAS RELACIONES, NUEVOS RIESGOS. 5.1. Comunidad virtual y cibercultura . Para acotar el \u00e1mbito del fen\u00f3meno delictivo infantil y juvenil a trav\u00e9s de las TICs, me parece imprescindible ilustrar al lector acerca de qu\u00e9 hablamos cuando nos referimos a las \u00abnuevas tecnolog\u00edas\u00bb: su espacio de desarrollo, los soportes digitales , las redes sociales , etc. Sin dejar de se\u00f1alar que todo cambio social y cultural presenta nuevas oportunidades para nuevos retos. Trae consigo muchos beneficios, pero tambi\u00e9n trae nuevos peligros 114. La capacidad de adaptaci\u00f3n, de evoluci\u00f3n y de integraci\u00f3n de los diferentes sistemas y sopor - tes de comunicaci\u00f3n ha convertido a Internet en un instrumento poderoso que configura una nueva forma de comunicaci\u00f3n, y, lo que es m\u00e1s importante, nuevas relaciones entre proveedores y consumidores. Y esa fuerza y ese poder es objeto de intereses y especula - ciones, muchas veces con intenciones perversas para los m\u00e1s j\u00f3venes, protagonistas de este trabajo de investigaci\u00f3n. No cabe duda que las TICs, que inicialmente surgieron como nuevos medios de informaci\u00f3n, est\u00e1n provocando hondas transformaciones en los modelos de comunicaci\u00f3n convenciona - les y en las relaciones humanas. Resaltan a\u00fan m\u00e1s en nuestros menores y en los j\u00f3venes -son nativos digitales -, que han crecido de la mano de las TICs, y que se sienten muy a gusto en el espacio digital . Menos familiar, en cambio, para los adultos - inmigrantes digitales -, que 113 Diario ABC. P\u00c9REZ-BARCO, M. J.: Entrevista a Arturo Canalda, Defensor del Menor de la Comunidad de Ma- drid. En ABC Familia, Madrid, 3/06/2011. P\u00e1g. 14 y 15. 114 Para poder explicar la explosi\u00f3n de Internet, es preciso remontarse al a\u00f1o 1989. TIMOTHY BERNERS-LEE, cient\u00edfico brit\u00e1nico del Laboratorio Europeo de F\u00edsica de Part\u00edculas-CERN, pone enmarcha la World Wide Web (www), traducido literalmente como la \"red que envuelve el mundo\", combinando dos tecnolog\u00edas: el hiper - texto y el protocolo de comunicaciones de Internet, con la idea de lograr el intercambio eficaz y r\u00e1pido de datos entre cient\u00edficos. Probablemente, sin preverlo, acababa de desarrollar un modelo de acceso a la informaci\u00f3n y a la comunicaci\u00f3n entre seres humanos de f\u00e1cil manejo e igualitario en la oferta de posibilidades informa-tivas. Por lo que r\u00e1pidamente se populariz\u00f3. A partir de 1995, comienza a intuirse el gran potencial econ\u00f3mico asociado a la Red, pues las posibilidades de distribuci\u00f3n de informaci\u00f3n y acceso a la comunicaci\u00f3n entre los seres humanos eran casi ilimitadas. Es en ese momento cuando nace lo que podr\u00edamos llamar la web 1.0 o web del consumidor de contenidos o servicios: \"el que busca informaci\u00f3n, adquiere un producto o se comunica mediante correos electr\u00f3nicos\". Con posterioridad, el gran hito que explica el espectacular crecimiento de Internet es la aparici\u00f3n de la web 2.0 o web social, t\u00e9rmino que acu\u00f1\u00f3 DALE DOUGHERTY en el 2003. La diferencia principal con el modelo anterior es que \"el usuario no solo es consumidor sino que tambi\u00e9n produce contenidos que pone a disposici\u00f3n del resto del mundo\", y consecuentemente \"orientada hacia la interacci\u00f3n entre usuarios. Mediante el uso de distintas aplicaciones se facilita que las personas puedan compartir informaci\u00f3n en todos los formatos -texto, audio, imagen o v\u00eddeo- y potencia la colaboraci\u00f3n entre ellas\". Vid. GARC\u00cdA FERN\u00c1NDEZ, F.: Las redes sociales en la vida de tus hij@s , ob. cit. P\u00e1g.16 a19.hemos tenido que aprenderlo para poder entender y apreciar las oportunidades que ofrece la comunicaci\u00f3n on line . Seg\u00fan datos de la Fundaci\u00f3n Pfizer115, un 57,5% de los menores espa\u00f1oles utilizan Internet para navegar. El uso de videojuegos tambi\u00e9n est\u00e1 muy generalizado, pues un 58,5% de los adolescentes los utilizan, y un 26% lo hace casi a diario. S\u00f3lo uno de cada tres menores que utilizan Internet habitualmente tiene como objetivo principal la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n. La mayor parte, un 66% lo concibe como una herramienta de ocio: un 36% se conecta funda - mentalmente para chatear , otro 17% para jugar, y otro 13% para buscar y \"bajarse\" a su lap top archivos de m\u00fasica 116. Se han realizado estudios que afirman que la mitad de los menores entrevistados \"navegan\" por la Red sin compa\u00f1\u00eda. E inciden en el riesgo que esta situaci\u00f3n puede suponer para los menores dada su preferencia por los chats 117. La inform\u00e1tica avanza sin soluci\u00f3n de continuidad, en sus dos fases de hardware y software118. Y ello, entre otras razones, porque \"el f\u00e1cil acceso a tel\u00e9fonos m\u00f3viles y PCs, unido a la di - mensi\u00f3n global y a la presencia capilar de Internet , han multiplicado los medios para enviar instant\u00e1neamente palabras e im\u00e1genes a grandes distancias y hasta los lugares m\u00e1s remo-tos del mundo. Esta posibilidad era impensable para las generaciones precedentes. Los m\u00e1s j\u00f3venes especialmente se han dado cuenta del enorme potencial de los nuevos medios para facilitar la conexi\u00f3n, la comunicaci\u00f3n y la comprensi\u00f3n entre las personas y las comu - nidades, y los utilizan para estar en contacto con sus amigos, para encontrar nuevas amis - tades, para crear comunidades y redes, para buscar informaci\u00f3n y noticias, para compartir sus ideas y opiniones. De esta nueva cultura de comunicaci\u00f3n se derivan muchos beneficios: las familias pueden permanecer en contacto aunque sus miembros est\u00e9n muy lejos unos de otros; los estudiantes e investigadores tienen acceso m\u00e1s f\u00e1cil e inmediato a documentos, fuentes y descubrimientos cient\u00edficos, y pueden as\u00ed trabajar en equipo desde diversos luga - res; adem\u00e1s, la naturaleza interactiva de los nuevos medios facilita formas m\u00e1s din\u00e1micas de aprendizaje y de comunicaci\u00f3n que contribuyen al progreso social\"119. 115 Vid. FUNDACI\u00d3N PFIZER: \"Informe sobre la Juventud y redes sociales en Internet\" , ob. cit. 116 Vid. DEFENSOR DEL MENOR DE LA COMUNIDAD DE MADRID, Vid. DEFENSOR DEL MENOR DE LA COMUNIDAD DE MADRID, \"Informe anual de 2009\" . En: Ni\u00f1os e Fuente consultada: www .enlaredproteg e.com, Mayo_2010. 117 CATALANA PER A LA RECERCA, Programa \u00abInternet Segura\u00bb, en Revista Digital , Educa - Madrid, Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid, Madrid, 2003. Internet Segura es un programa de sensibilizaci\u00f3n para la promoci\u00f3n del buen uso de Internet, contribuyendo a construir una cultura de respon-sabilidad entre menores y adolescentes, y as\u00ed obtener un mejor provecho de esta herramienta. Creado en el a\u00f1o 2000, cuenta con el apoyo de la Comisi\u00f3n Europea (Plan de Acci\u00f3n para una Internet m\u00e1s segura). Actual - mente funciona en seis pa\u00edses europeos, junto con Espa\u00f1a (proyecto SafeBorders ): Italia, Gran Breta\u00f1a, Alemania, Grecia, Pa\u00edses Bajos y Luxemburgo. En 2005, el proyecto fue cedido a IQUA (Agencia de Calidad de Internet), para impulsar la protecci\u00f3n de los menores ante los contenidos perjudiciales en Internet . 118 En el lenguaje vulgar, software significa toda referencia a los datos y programas que configuran una com - putadora o PC; hardware los dispositivos f\u00edsicos que componen el equipo como el soporte base, la pantalla o la CPU. La interacci\u00f3n entre el software y el hardware hace operativa la m\u00e1quina: el software env\u00eda se\u00f1ales al hardware y hace posible su funcionamiento. 119 Vid. BENEDICTO XVI, \"Nuevas tecnolog\u00edas, nuevas relaciones. Promover una cultura de respeto, de di\u00e1logo, de amistad\" , XLIII Jornada Mundial de las comunicaciones so ciales, Ciudad del Vaticano, 2009.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 177VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 179Sin embargo, cuando los menores acceden a la Red, \u00e9sta se convierte en la prolongaci\u00f3n de su vida real, con algunas peculiaridades por tratarse de un lugar p\u00fablico y an\u00f3nimo donde todo el mundo entra pero no hay nadie, lo que supone un riesgo para el menor, sobre todo y en muchas ocasiones, por desconocimiento. El acceso libre a la informaci\u00f3n, sea del tipo que sea, la capacidad de trascender su soledad individual y social en un universo de mo - tivaciones e intereses, generar grupos de amigos -conocidos y desconocidos- en cualquier parte del mundo, y compartir objetivos, son algunas de las transformaciones profundas que, casi sin darse cuenta, van interiorizando nuestros menores con un grado de penetraci\u00f3n sin ning\u00fan precedente, mucho mayor -sin duda alguna- que el que puede ejercer la televisi\u00f3n o el tel\u00e9fono m\u00f3vil . Adem\u00e1s, Internet no es s\u00f3lo un fen\u00f3meno de comunicaci\u00f3n para curiosos y navegantes. Su proyecci\u00f3n en el aprendizaje permanente, en el trabajo a distancia, en el ocio, o en las co - municaciones personales la convierten, sin duda, en el fen\u00f3meno m\u00e1s contempor\u00e1neo y en la expresi\u00f3n m\u00e1s clara de la globalizaci\u00f3n. Ante este panorama, quiz\u00e1s nos preguntemos si estamos ante un \u00abhumanismo disfrazado\u00bb. Sin embargo, las TICs poseen un \"extraordina - rio potencial cuando se usan para favorecer la comprensi\u00f3n y la solidaridad humana. Estas tecnolog\u00edas son un verdadero don para la humanidad y por ello debemos hacer que sus ventajas se pongan al servicio de todos los seres humanos y de todas lascomunidades\" 120 5.2. El ciberespacio , para\u00edso de libertades. Las relaciones on line de los menores a trav\u00e9s de las redes sociales. Bien es verdad que las nuevas maneras de relacionarnos y comunicarnos avanzan a un ritmo vertiginoso que a los adultos nos cuesta asimilar. Todos -tambi\u00e9n los menores- podemos ser emisores y receptores de informaci\u00f3n en el contexto del ciberespacio a una escala mundial impensable, y con una velocidad casi instant\u00e1nea: a tiempo real. Las TICs llegan a integrar al mundo en redes globales donde la comunicaci\u00f3n engendra un vasto despliegue de lo que se conoce como comunidades virtuales o digitales . Podemos definir estas comunidades digi - tales como \"la configuraci\u00f3n de espacios de colaboraci\u00f3n, donde se desarrollan proyectos y se discuten sus necesidades\" 121. De ah\u00ed que, en un momento de cambio como \u00e9ste, se haga importante conocer bien el pa\u00f1o que tocamos. Especialmente para lograr que estos cambios ayuden a los m\u00e1s j\u00f3venes en su paso por la preadolescencia y adolescencia, pues de lo contrario, generar\u00e1n nuevos retos que har\u00e1n m\u00e1s que probable la aparici\u00f3n de problemas. He abierto este nuevo subcap\u00edtulo para tratar de demostrar que cuando cualquier individuo accede al espacio digital , resulta innegable que acechan nuevas amenazas para sus dere - chos en forma de conexi\u00f3n o servidor. Libertad y desregulaci\u00f3n para la libre iniciativa, pero tambi\u00e9n para los delincuentes que hacen del espacio virtual un aut\u00e9ntico para\u00edso, sin control 120 Ibidem . 121 Vid. BERNAL ALARC\u00d3N, D. P.: \u00abCibercultura: una mirada desde la complejidad y la comunicaci\u00f3n\u00bb, I Congreso Online del Observatorio para la cibersociedad, en Observatorio para la cibersociedad , 9 al J.: \u00abComunidad virtual y cibercultura\u00bb, en \u00c9poca II , n\u00fam. 5, Vol. III, Coli - ma, 1997. P\u00e1g.9-28.ni restricciones. No son pocas las veces en que se ha puesto en sordina el debate -impor - tante- sobre los derechos y las libertades en la world wide web o Red de redes. Se sabe que el 30% de los menores que chatean en Internet reciben alg\u00fan tipo de provocaci\u00f3n (sexual, de sectas, incitaci\u00f3n a conductas peligrosas, entre otras). El riesgo de que los meno - res visiten solos las p\u00e1ginas de juegos -muchas de ellas \"piratas\"- es muy alto -como ya he expuesto al tratar de la \"ni\u00f1era tecnol\u00f3gica\" -, y suelen contar con una mayor presencia de publicidad pornogr\u00e1fica en ventanas emergentes. Se calcula que en Internet est\u00e1n colgadas 500 millones de p\u00e1ginas pornogr\u00e1ficas, y que dia - riamente se realizan aproximadamente 70 millones de b\u00fasquedas de este g\u00e9nero. Parece un dato suficientemente contundente como para concluir en la conveniencia de proteger el ordenador de nuestros hogares con filtros especializados: softwares adecuados que blo - queen adem\u00e1s las ventanas emergentes o popups , esas pantallas del navegador -Explorer, Netscape, Mozilla, etc.- que se abren sin permiso del internauta . Se habla de Internet como un enclave vigilado. Sin embargo, resulta contradictorio que la protecci\u00f3n a la infancia impuesta en los medios de comunicaci\u00f3n tradicionales - en Espa\u00f1a, por ejemplo, no se permite publicar el rostro de menores- no se haya extendido a los foros de relaciones sociales en Internet 122. Y de la misma forma, en materia de protecci\u00f3n de da - tos de car\u00e1cter personal, pues en Espa\u00f1a, para los menores de catorce a\u00f1os, el Reglamento de desarrollo de la Ley Org\u00e1nica de Protecci\u00f3n de Datos Personales obliga a los padres y tutores a prestar su consentimiento por el menor de esa edad que quiera acceder a una red social 123. A ello me voy a referir cuando trate el derecho a la intimidad y las nuevas TICs. 5.2.a. Tuenti, la primera de la clase. Me voy a detener en el \u00e1mbito de las relaciones on line del menor a trav\u00e9s de las redes socia - les, a\u00fan cuando ser\u00e1 objeto de una investigaci\u00f3n m\u00e1s exhaustiva en mi tesis doctoral124. Y es que, el mundo de las redes sociales ha capturado el inter\u00e9s de numerosos autores y cada vez m\u00e1s acad\u00e9micos. Desde 2005, se han escrito monograf\u00edas sobre Twitter , Facebook o Youtube que abordan dimensiones pr\u00e1cticas, centr\u00e1ndose en la utilizaci\u00f3n de las redes sociales , pero 122 A este particular se refi ri\u00f3 la actual Comisaria de Justicia, Derechos Fundamentales y Ciudadan\u00eda y Vicepresi- A este particular se refiri\u00f3 la actual Comisaria de Justicia, Derechos Fundamentales y Ciudadan\u00eda y Vicepresi - dente de la Uni\u00f3n Europea, Viviane Reding, el pasado 10 de febrero de 2010 en que abandon\u00f3 su cargo como Comisaria europea de la Sociedad de la Informaci\u00f3n, interpelando a los responsables de las empresas de Inter - net m\u00e1s fomentadas por los menores, especialmente de redes sociales, a instalar sistemas de protecci\u00f3n en sus p\u00e1ginas, para impedir que sus puertas de acceso queden abiertas y permitan colar amenazas frente a las que los menores podr\u00edan estar en peligro. Vid. DIARIO ABC, mi\u00e9rcoles 10/02/2010. Pag. 54. 123 Para conocer m\u00e1s a fondo aspectos relacionados con la protecci\u00f3n de datos personales: vid. Ley Or g\u00e1ni-Org\u00e1ni - ca 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal (BOE n\u00fam. 298, de 14 diciembre 1999), y el Real Decreto 1720/2007, de 21 de diciembre, por el que se aprueba el Reglamento de desarrollo de la Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal (BOE n\u00fam. 17, de 19 enero 2008). 124 P ara una mejor comprensi\u00f3n sobre esta materia: vid. GARC\u00cdA FERN\u00c1NDEZ, F.: Para una mejor comprensi\u00f3n sobre esta materia: vid. GARC\u00cdA FERN\u00c1NDEZ, F.: Las redes sociales en la vida de tus hij@s , ob. cit.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 181no han considerado a fondo el impacto que tienen en las relaciones de audiencia125. Hablar de redes sociales es como hablar de algo que no controlamos. Algo que crece veloz, que cambia r\u00e1pidamente y que se desplaza al instante. En es este contexto en el que podr\u00edamos hablar del \u00abmilagro inform\u00e1tico\u00bb, una verdadera revoluci\u00f3n. Estas redes sociales reflejan el aumento vertiginoso de la vida digital entre los menores. Es- pa\u00f1a es el segundo pa\u00eds europeo que m\u00e1s emplea las redes sociales , detr\u00e1s del Reino Unido. El n\u00famero de usurarios supera los 13 millones. Los menores entre 12 y 17 a\u00f1os lo tienen claro: Tuenti es \"la primera de la clase\", la que m\u00e1s emplean con 8 millones de usuarios totales a junio de 2010. Seguida de Facebook entre los de m\u00e1s edad, con 6 millones. Otras que tam - bi\u00e9n emplean son Myspace , Twitter y sus propios fotologs , espacios donde cuelgan fotos y textos cortos para que puedan ser compartidos. Tambi\u00e9n es mayor el tiempo que le dedi - can, ochenta y cuatro minutos por usuario en Tuenti , seg\u00fan datos de la compa\u00f1\u00eda, frente a cuarenta y cinco minutos de media en Facebook126. Como he se\u00f1alado, los menores espa\u00f1oles prefieren Tuenti . A ella s\u00f3lo se puede acceder por invitaci\u00f3n de alg\u00fan miembro de la misma red social. La edad m\u00ednima para acceder es de catorce a\u00f1os. Te\u00f3ricamente, en Espa\u00f1a no se puede tener un perfil en una red social si se es menor de catorce a\u00f1os, pero es f\u00e1cil hacerlo: basta con falsear la fecha de nacimiento. Ello significa que hay menores de diez a\u00f1os haciendo aut\u00e9nticas barbaridades, colgando fotos absurdas y arriesg\u00e1ndose a ser v\u00edctimas de cualquier crimen 127. Cada usuario tiene una p\u00e1gina denominada Mi Perfil . El due\u00f1o del perfil puede elegir qu\u00e9 personas quiere que le vean: los amigos, los amigos de los amigos o todos los usuarios. Suele haber una fotograf\u00eda del usuario e informaci\u00f3n personal como la edad, si es var\u00f3n o mujer, su estado actual (a elegir entre solter@, con alguien, con \"rollo\"), fecha de cumplea\u00f1os, ciudad de origen, todos los movimientos de b\u00fasqueda que el due\u00f1o y usuario del perfil ha realizado en la red, la fecha de ingreso, as\u00ed como informaci\u00f3n sobre aficiones o las \"zonas de marcha\". El problema es que los menores, presuponi\u00e9ndoles m\u00e1s ingenuos, pueden ponerse en situaci\u00f3n de riesgo m\u00e1s f\u00e1cilmente que un adulto al facilitar sus datos personales, o datos familiares, de sus amigos o conocidos. El 70% de los menores espa\u00f1oles tienen tel\u00e9fono m\u00f3vil personal. Pues bien: una inmensa mayor\u00eda de ellos ofrece su n\u00famero en la red social. Y m\u00e1s del 89% da el de su centro escolar. La columna vertebral de Mi Perfil est\u00e1 dividida en tres bloques: blog, fotos y Mi tabl\u00f3n. En la secci\u00f3n de blog se pueden publicar textos y v\u00eddeos. Fotos muestra las ocho fotograf\u00edas 125 De inter\u00e9s y sobre este particular: vid. PALUELLO, F.: \u00abGu\u00eda de uso do Twitter\u00bb, en inter\u00e9s y sobre este particular: vid. PALUELLO, F.: \u00abGu\u00eda publicados en prensa escrita en Espa\u00f1a: \"el 89% de los adolescentes de entre 15-16 a\u00f1os tienen \u00daltimos datos publicados en prensa escrita en Espa\u00f1a: \"el 89% de los adolescentes de entre 15-16 a\u00f1os tienen abierto un perfil, la mayor\u00eda de ellos en Tuenti (cerca del 80%) y Facebook (cerca del 20%), con cifras residuales en otras redes. Entre los menores de 9 a 13 a\u00f1os, el seguimiento ronda ya el 40%\". Vid. DIARIO ABC, martes 29/03/2011. P\u00e1g. 54 y 55. 127 Mozelle Thompson, responsable de privacidad de Mozelle Thompson, responsable de privacidad de Facebook , ha manifestado recientemente que \"cada d\u00eda eliminan 20.000 perfiles de menores de 13 a\u00f1os, la frontera te\u00f3rica para entrar en esa p\u00e1gina. \"Hay personas que mienten con su edad\", manifest\u00f3 durante un Congreso en Australia. Vid. DIARIO ABC, martes 29/03/2011. P\u00e1g. 55.m\u00e1s recientes. Un dato, sin duda, ilustrativo: Tuenti recibe todos los d\u00edas 3,5 millones de fotograf\u00edas de ni\u00f1os. En Mi tabl\u00f3n todos los usuarios que acceden a Mi Perfil pueden dejar mensajes personales. La columna derecha muestra dos listas reducidas de los amigos del usuario, y otra lista m\u00e1s reducida de los amigos en com\u00fan con la lista de amigos. Desde 2009 se ha inclu\u00eddo una funci\u00f3n de chat . Tambi\u00e9n ofrece la posibilidad de bloquear aquellos con - tactos con quienes no se quiera establecer conversaci\u00f3n. Seg\u00fan \u00cdcaro Moyano, portavoz de Tuenti , los usuarios cuidan mucho su privacidad: s\u00f3lo un 5% tiene su sitio abierto a todos, y s\u00f3lo el 26% deja que sus amigos se bajen fotos, puedan ver - las pero no reproducirlas. Seg\u00fan ha manifestado en distintas ocasiones, afirma que hay un proceso de madurez en los usuarios, y cada vez van en aumento el n\u00famero de denuncias cuando alguien cuelga fotos o contenidos inadecuados. Desde el momento en que se denun-cia a un usuario, se le desconecta de la Red. Sin embargo, desgraciadamente la realidad es muy distinta. Muchos cuelgan todo tipo de fotos en su perfil , y al cabo de un tiempo se dan cuenta que les ha visto m\u00e1s gente de la que les habr\u00eda gustado inicialmente. Puede ser divertido compartir informaci\u00f3n, pero los menores pueden estar \"subiendo\" fotograf\u00edas de otros compa\u00f1eros que no les autorizan a \"subirlas\", o im\u00e1genes comprometidas. El \"caso Marta del Castillo\", al que me he referido en el Cap\u00edtulo I de este trabajo, es el primer crimen de la generaci\u00f3n 2.0 que conmocion\u00f3 Espa\u00f1a. Al parecer fue muy comentado en su c\u00edrculo de amigos, pues \"todo el mundo\" pudo ver las fotos que Marta hab\u00eda colgado en su Tuenti , aunque, te\u00f3ricamente, la mayor\u00eda de los espectadores no tendr\u00edan acceso. Lo que significa que los menores no pueden controlar que sus amigos cuelguen fotos suyas,y las utilicen 128. Algunos expertos en privacidad abogan por incluir en el programa escolar la educaci\u00f3n tec - nol\u00f3gica, pues entienden que los padres, adem\u00e1s de ense\u00f1ar a sus hijos c\u00f3mo comer, o c\u00f3mo antes de cruzar una calzada de una carretera hay que mirar a los dos lados, deber\u00edan ense\u00f1arles c\u00f3mo usar Internet . Y es que, los peligros que encierran las redes sociales tienen unas consecuencias mucho m\u00e1s graves de lo que podemos pensar, y los padres no dan impor-tancia a esos peligros virtuales . La Comisi\u00f3n Europea, a trav\u00e9s de la Comisaria Viviane Reding, ha se\u00f1alado el problema que plantea el problema de la protecci\u00f3n de datos de los menores en las redes sociales a las que acceden. La cuesti\u00f3n sobre la que ha llamado la atenci\u00f3n es la contradicci\u00f3n que representa que la protecci\u00f3n a la infancia que se ha impuesto en los medios de comunicaci\u00f3n tradiciona - les, no se haya extendido a los foros de relaciones sociales en Internet . La regulaci\u00f3n corres - ponde a los responsables de esas redes sociales , que no pueden ignorar que, en el mundo de las TICs, para un menor puede haber los mismos peligros -o m\u00e1s, incluso- detr\u00e1s de la pantalla de su lap top que en la calle 129. 128 Vid. DIARIO ABC.es, \u00abLos menores en Internet\u00bb, versi\u00f3n digital, 11/02/2010.Vid. DIARIO ABC.es, \u00abLos menores en Internet\u00bb, versi\u00f3n digital, 11/02/2010. 129 Vid. GONZ\u00c1LEZ MADRID, C.: \"Educando para una Internet m\u00e1s segura\" , I Congreso Internacional de Menores en las TICs, Fundaci\u00f3n CTIC, Gij\u00f3n, Octubre_2009. P\u00e1g. 1-15.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 1835.2.b. Mensajer\u00eda instant\u00e1nea y delito. En el I Congreso Internacional sobre menores en las TICs celebrado en Espa\u00f1a en2009, se concluy\u00f3 que los problemas m\u00e1s frecuentes en la Red son los chantajes y las burlas entre menores, as\u00ed como los casos de difamaci\u00f3n de profesores a trav\u00e9s de las redes socia - les, tales como Tuenti , Facebook y Hi5. Y es que, seg\u00fan el estudio realizado por la Fundaci\u00f3n Pfizer, en Espa\u00f1a un 55,3% de menores de entre catorce y diecisiete a\u00f1os utiliza Internet para chatear . S\u00f3lo un 0,7% de los usuarios revelan los casos de acoso en la Red. \u00bfCu\u00e1ntos casos m\u00e1s se producen y no se denuncian? Y es que, a trav\u00e9s de las redes sociales en las que se cuelga tanta informaci\u00f3n personal y sin ning\u00fan control, un simple problema puntual de acoso escolar o bullying, cuando antes quedaba circunscrito al \u00e1mbito del patio del colegio o en el \u00e1mbito familiar de los implicados, hoy d\u00eda trasciende. Pues lo escrito, escrito est\u00e1 130. Por mi trabajo en Fiscal\u00eda de Menores, cada vez son m\u00e1s frecuentes las denuncias por de - litos cometidos por menores a trav\u00e9s de estas redes sociales . Vi un caso de una menor a la que su ex novio, que iba a su misma clase en el Instituto, insultaba a trav\u00e9s del messenger o mensajer\u00eda instant\u00e1nea. Los profesores no le cre\u00edan porque el chico era buen estudiante. Su amiga imprimi\u00f3 los mensajes amenazantes, y, en una reuni\u00f3n convocada al efecto con su madre, se los mostr\u00f3 al jefe de estudios del centro escolar y a los padres del menor infractor. \u00c9l no pudo negarlo, pues lo escrito llevaba aparejada la huella de su autor (datos personales, su perfil en la red social correspondiente, etc.). Pudimos comprobar la hora en que hab\u00edan tenido lugar los mensajes: todos se produjeron a altas horas de la noche, de un d\u00eda cual - quiera, de una semana cualquiera. Los padres del menor dormir\u00edan pl\u00e1cidamente pensando, ingenuamente, que su hijo tambi\u00e9n lo hac\u00eda en la \"rep\u00fablica independiente\" de su habitaci\u00f3n. Existe una Unidad T\u00e9cnica de la Brigada de Investigaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica de la Polic\u00eda Nacional que alerta de los delitos m\u00e1s graves que se producen a trav\u00e9s de la Red, como es la porno-graf\u00eda infantil. Pues bien: los ped\u00f3filos utilizan la Red para captar a sus presas con fines sexuales, con los que chatean a trav\u00e9s de su perfil, haci\u00e9ndose pasar por personas de caracter\u00edsticas similares a la v\u00edctima. Algunos, incluso, llegan a conocerse, momento a partir del cual se produce el enganche del menor para tales fines, hasta culminar -en ocasiones- en verdaderas desgracias, produci\u00e9ndose incluso el asesinato de las v\u00edctimas a manos de sus depredadores. A continuaci\u00f3n, voy a abordar las nuevas formas delictivas o ciberdelitos cometidos a trav\u00e9s de las TICs, de los que, en no pocas ocasiones, son protagonistas -como autores o como v\u00edc - timas- los menores. 5.3. Los ciberdelitos , nueva realidad jur\u00eddica. Hablar de ciberdelitos no implica necesariamente criminalizar la Red o world wide web , ni a los cibernautas . Por el contrario, conlleva una llamada de atenci\u00f3n a la responsabilidad de no mirar para otro lado ante la realidad de la delincuencia on line, cada vez m\u00e1s frecuente 130 Vid. FUNDACI\u00d3N PFIZER: Vid. FUNDACI\u00d3N PFIZER: \"Informe sobre la Juventud y redes sociales en Internet\" , ob. cit.y abundante, protagonizada en muchos casos por los menores, la mayor\u00eda de las veces des - conocedores de que lo que hacen puede ser castigado por la ley, aunque tambi\u00e9n los hay minimizadores de las consecuencias que sus acciones il\u00edcitas pueden suponer. Pensemos que el mal uso de las TICs puede degenerar en violaci\u00f3n de la intimidad, del derecho al honor, a la propia imagen, etc. Muchos de nuestros menores preadolescentes y adolescentes ciberdelincuentes no saben que chantajear por correo electr\u00f3nico , o leer sin permiso mensajes de otras personas, o ridiculizar con escarnios a trav\u00e9s de una p\u00e1gina web, o utilizar la identidad de otra persona para chatear en el messenger tienen su correspondiente tipo delictivo en los delitos de amenazas, interceptaci\u00f3n de comunicaciones, difamaci\u00f3n o injurias, o usurpaci\u00f3n de la identidad ajena. Conductas delictivas que pueden llevar aparejada la agravante de publicidad por emplear como veh\u00edculo delictivo Internet . Ignorancia que va unida a la inex - periencia propia de la edad, y a la propia idiosincrasia del car\u00e1cter adolescente (impulsivo, buscador de sensaciones, la incapacidad de responsabilizarse de las propias acciones, la jus - tificaci\u00f3n del medio por el fin, la falta de consideraci\u00f3n hacia los dem\u00e1s, o de las reglas m\u00e1s elementales de convivencia). A muchos les cuesta creer -no s\u00f3lo a los protagonistas sino tambi\u00e9n a sus progenitores- que el peso de la ley cae no s\u00f3lo fuera de Internet sino tambi\u00e9n dentro de la Red, aunque a la sociedad en su conjunto nos cueste creer que dentro de \u00e9sta apenas hay vigilancia ni res - tricciones. Y que, a consecuencia de una conducta delictiva en el espacio digital , nuestro sistema judicial est\u00e1 legitimado para depurar responsabilidades penales -en funci\u00f3n de los tramos de edad- y civiles en forma de sanci\u00f3n econ\u00f3mica, en concepto de indemnizaci\u00f3n por los da\u00f1os y perjuicios causados, que recaer\u00e1n siempre en los representantes legales del menor infractor 131. Llama mucho la atenci\u00f3n esa sensaci\u00f3n que se genera en los m\u00e1s j\u00f3venes de que en esta vida todo es gratis. Por ej., un menor puede descargar gratis un disco o un libro. Sin embargo, \u00bfalguien le ha dicho que su comportamiento implica una vulneraci\u00f3n de derechos de autor, de derechos de propiedad intelectual?. Y lo que es m\u00e1s grave a\u00fan: adem\u00e1s de pensar que todo es gratis, no cuesta nada conseguirlo. Y esto, desde el punto de vista educativo, es malo. Cada vez son m\u00e1s frecuentes en nuestros Despachos profesionales los asuntos delictivos que relacionan a menores preadolescentes y adolescentes con su actividad on line . La casu\u00edstica es muy variada y abundante: amenazas, injurias, delitos contra la intimidad, estafas, da\u00f1os por intrusi\u00f3n en sistemas ajenos, distribuci\u00f3n de pornograf\u00eda infantil, etc. La v\u00edctima puede ser tambi\u00e9n otro menor o un adulto, pr\u00f3ximo al autor del delito o en el otro lado del mundo. A mi juicio, el problema fundamental estriba del propio contexto virtual, proclive - sin duda- a la sensaci\u00f3n de anonimato en el ciberdelincuente (\"nadie sabr\u00e1 que fui yo\"), de impunidad (\"mucha gente hace cosas as\u00ed y no les pasa nada\"), la facilidad para crear, transmitir y publi - car contenidos, la proliferaci\u00f3n de redes sociales -a las que me he referido someramente en el ep\u00edgrafe anterior- cuya supervisi\u00f3n espec\u00edfica de los contenidos de sus usuarios on line se hace muy dif\u00edcil, o la r\u00e1pida expansi\u00f3n de los delitos cometidos on line, cuyos indicios pue - den haber desaparecido cuando se tome medidas contra ellos. 131 Vid. Art. 61 a 64, LO 5/2000, de 15 de enero, de Responsabilidad Penal del Menor, ob. cit.Vid. Art. 61 a 64, LO 5/2000, de 15 de enero, de Responsabilidad Penal del Menor, ob. cit.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 185Los adultos tenemos que reconocer que muchas veces transigimos en permitir que la nueva generaci\u00f3n digital de menores preadolescentes y adolescentes utilicen sin control alguno las herramientas que ofrece el mundo virtual , con las que pueden hacer y hacerse mucho da\u00f1o, sin que nadie -las m\u00e1s de las veces- les haya explicado debidamente el verdadero alcance de sus actos, con sus consecuencias para s\u00ed mismos y para los dem\u00e1s. Bien es verdad que nosotros los adultos, inmigrantes digitales , no estamos preparados para afrontar los riesgos -y tambi\u00e9n las oportunidades- que ofrecen a nuestros menores las TICs, por los motivos fundamentales que se han ido tratando a lo largo de este trabajo: a) la denominada \"barrera tecnol\u00f3gica\", pues no conocemos muchos de los medios y contenidos con los que cuentan nuestros menores cuando se mueven por el espacio virtual , y b) la todav\u00eda insuficiente regu - laci\u00f3n legal de la Red. La particularidad de los ciberdelitos estriba fundamentalmente en el uso de la t\u00e9cnica para delinquir. De ah\u00ed que, a\u00fan cuando sus elementos objetivos pudieran encuadrarse en el tipo b\u00e1sico contemplado en el C\u00f3digo Penal, sin embargo deben ser considerados como nue - vos fen\u00f3menos delictivos asociados a las TICs, a los que me voy a referir a continuaci\u00f3n. No sin antes se\u00f1alar que los ciberdelitos llevan aparejados problemas anejos, como son -en el \u00e1mbito del proceso penal- las dificultades de persecuci\u00f3n, las legislaciones diferentes seg\u00fan la procedencia de las partes interesadas, los medios de investigaci\u00f3n precisos desplegados para cada pa\u00eds, o los largos procedimientos \"burocr\u00e1ticos\". 5.3.a. El sexting . Esta nueva forma delictiva, con denominaci\u00f3n \"importada\", trata de reflejar de forma sint\u00e9tica la fusi\u00f3n entre sexo y mensajes (o v\u00eddeos) a trav\u00e9s de tel\u00e9fono m\u00f3vil . Se trata de un fen\u00f3meno delictivo de gran actualidad a partir del \"caso Jessie Logan\" en 2008, una adolescente estadounidense de 17 a\u00f1os que se suicid\u00f3 presa de su propia travesura: con su tel\u00e9fono m\u00f3vil se hizo unas fotos desnuda, que envi\u00f3 a un amigo \u00edntimo, y \u00e9ste a su vez reenvi\u00f3 las fotos a sus amigotes. Cuando muri\u00f3, en el suelo de su habitaci\u00f3n se encontr\u00f3 el tel\u00e9fono m\u00f3vil que hab\u00eda usado para hacer y enviar unas fotos que nunca debi\u00f3 hacerse, y menos a\u00fan enviar. Algo aparentemente tan sencillo, ofrece matices muy a tener en cuenta para analizar el da\u00f1o potencial que puede sufrir el protagonista de la imagen, y a la hora de depurar responsabi - lidades de quienes participan en la cadena de sexting . No sin antes matizar que la imagen tomada y distribu\u00edda con consentimiento de su protagonista no causar\u00eda problemas, siempre que hablemos de personas adultas. Ahora bien, si interviene un menor de edad en alg\u00fan mo - mento de la cadena, es entonces cuando las cosas se complican, hasta llegar a incurrir en un il\u00edcito penal castigado por nuestro ordenamiento jur\u00eddico. Son varios los elementos a tener en cuenta. En cuanto al origen de la imagen, puede ser producida por el protagonista, por otras personas de forma consciente y consentida por aqu\u00e9l, o robadas. En paralelo, si las im\u00e1genes eran preexistentes y entraron en la cadena de sexting provenientes de otras fuentes de acceso p\u00fablico ( Internet ), o privado (dispositi - vos de almacenamiento digital: como un tel\u00e9fono m\u00f3vil , una PDA o un pendrive ), estar\u00edamos ante il\u00edcitos penales atentatorios contra la intimidad personal por uso de datos personales o revelaci\u00f3n de secretos.En ocasiones no es f\u00e1cil definir el contenido de la imagen: es decir, definir la carga sexual y calificarla de inocente, atrevida, er\u00f3tica o pornogr\u00e1fica. Podr\u00eda plantear alg\u00fan problema en cuanto a la identificabilidad de la persona que figura en la imagen. De igual modo en cuanto a la edad de su protagonista, pues en caso de anonimato no es f\u00e1cil advertir y definir la minor\u00eda o mayor\u00eda de edad de quien aparece. Y, de igual modo, en cuanto a la edad del resto de intervinientes: emisor, distribuidor y receptor de la imagen. En todos estos casos, estar\u00edamos ante supuestos de producci\u00f3n, posesi\u00f3n y distribuci\u00f3n de pornograf\u00eda infantil si el protagonista de la imagen es menor de edad, o delitos contra la libertad sexual y corrupci\u00f3n de menores, si el menor participa en la cadena de sexting como poseedor o distribuidor de la imagen. Si los intervinientes en la cadena de sexting son menores que, de forma consentida, inter - cambian sus fotograf\u00edas con contenido sexual expl\u00edcito, igualmente estar\u00edamos ante un su - puesto de producci\u00f3n, posesi\u00f3n y distribuci\u00f3n de pornograf\u00eda infantil.El da\u00f1o m\u00e1s profundo que causa esta forma delictiva es que puede suponer el inicio de una situaci\u00f3n de acoso y hostigamiento p\u00fablico, en muchos casos acompa\u00f1ada de pr\u00e1cticas de ciberbullying de las que pueden derivarse otras responsabilidades legales, penales y civiles. No es exagerado pensar que determinadas im\u00e1genes protagonizadas por menores puedan llamar la atenci\u00f3n de adultos que crean identificar como potenciales v\u00edctimas de acoso se - xual a esos menores a los que ver\u00e1n como atrevidos, precoces y desafiantes. Igualmente, debemos tomar en consideraci\u00f3n que el sexting puede no reducirse al \u00fanico \u00e1mbito del tel\u00e9fono m\u00f3vil : lo que naci\u00f3 fuera de un m\u00f3vil puede acabar siendo publicado on line.A\u00fan cuando este fen\u00f3meno delictivo no est\u00e1 tipificado como tal en el C\u00f3digo Penal, s\u00ed en cambio los elementos objetivos que lo componen. De tal modo que podr\u00eda valorarse su in - clusi\u00f3n en el elenco de tipos penales como agravante del tipo b\u00e1sico de que se trate, por su contenido sexual expl\u00edcito y a trav\u00e9s del medio utilizado, p\u00fablico o privado. Y tomando en consideraci\u00f3n el agravante de publicidad 5.3.b. El ciberbullying . El ciberbullying o acoso en la pantalla implica la emisi\u00f3n de mensajes intimidatorios o insul - tantes a trav\u00e9s de la Red, as\u00ed como la creaci\u00f3n de p\u00e1ginas web ridiculizantes entre iguales, de forma continuada y a trav\u00e9s de las TICs. Se extiende al entorno virtual del menor, bien sea Internet , telefon\u00eda m\u00f3vil o videojuegos on line multijugador. Quedar\u00edan exclu\u00eddas las acciones puntuales, de igual modo que un menor no es v\u00edctima de acoso escolar o bullying si, de forma aislada, sufre una agresi\u00f3n f\u00edsica o verbal: estar\u00edamos ante un delito de lesiones, o de injurias o calumnias. As\u00ed como el acecho con fines sexuales, que en el caso de ser ejercido por adultos estar\u00edamos ante un supuesto de child grooming al que me voy a referir en el siguiente subep\u00edgrafe. La gravedad de este fen\u00f3meno delictivo viene determinado fundamentalmente por sus consecuencias psicol\u00f3gicas, que pueden ser de mayor gravedad que una agresi\u00f3n f\u00edsica. Pensemos en los casos de suicidios ante los comentarios denigratorios continuados en una VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 187p\u00e1gina web o a trav\u00e9s de una red social a la que acceden muchas personas. De ah\u00ed que la inmediatez y el alcance de Internet hagan que este tipo de agresiones virtuales sean sencillas de realizar, pues, en muchas ocasiones, se apoyan en el anonimato de su autor (no hace falta que se conozcan siquiera acosador y acosado), o en la falta de percepci\u00f3n del da\u00f1o causado si no se es la v\u00edctima directa. Pensemos adem\u00e1s -como ya he se\u00f1alado con anterioridad- que los menores encuentran en el ciberespacio un entorno de socializaci\u00f3n de primera magnitud al que no pueden renun - ciar, y que le acompa\u00f1a tanto en su hogar, como en el colegio y sus amigos, sin poder distan - ciarse de quien acosa. Incluso resulta in\u00fatil no salir de casa, o no ir al colegio pues el acoso permanece en forma de mensajes cortos o sms (short message service) a trav\u00e9s del tel\u00e9fono m\u00f3vil , por e-mail , en el messenger , o como aliado de un juego on line. De ah\u00ed que su origen no est\u00e1 incardinado necesariamente al \u00e1mbito escolar, es decir, que no le precede un bullying. El enfrentamiento, que se ha iniciado en el espacio virtual , puede continuar y permanecer s\u00f3lo on line, lo que diferencia a esta forma delictiva de otras similares. Seg\u00fan los datos manejados por la instituci\u00f3n del Defensor del menor de la Comunidad de Madrid, el ciberbullying o ciberacoso escolar entre menores \"se ha convertido en unos de los fen\u00f3menos m\u00e1s preocupantes. El acoso en el entorno escolar queda circunscrito al aula, al patio. Genera un cruce de miradas, se dan sentimientos, relaciones y hay una respuesta. Eso no pasa con las nuevas TICs. Existe una consecuencia m\u00e1s perjudicial que es el \"efecto bola de nieve\", donde todos se van sumando. Gente cobarde que en el mundo real no se atrever\u00eda a acosar, pero que en el mundo virtual lo hace porque no cuesta nada. Adem\u00e1s, el acoso en el aula queda circunscrito al colegio y despu\u00e9s el acosado llega a su casa con su familia que le protege. Pero en el mundo virtual , el acoso sigue en casa, en el tel\u00e9fono m\u00f3vil , y las consecuencias son mucho peores\" 132. En el \u00e1mbito de la prevenci\u00f3n, es imprescindible que los adultos ense\u00f1emos a los m\u00e1s j\u00f3ve - nes a ser muy cuidadosos con sus datos personales (nombre, tel\u00e9fono, direcci\u00f3n, fotograf\u00edas, centro escolar, etc.), d\u00f3nde los introducen para que aparezcan, y a qui\u00e9nes los proporcionan. Pues en el momento en que lo hacen en el espacio virtual se exponen de modo abierto, y es muy dif\u00edcil dar marcha atr\u00e1s. 5.3.c. El child grooming. Como ya anticip\u00e9 en el ep\u00edgrafe 1.2 de este trabajo, una de las novedades introducidas por la Ley Org\u00e1nica 5/2010, de 22 de junio, por la que se modifica la Ley Org\u00e1nica de 10/1995, de 23 de diciembre, del C\u00f3digo Penal, es precisamente esta nueva forma delictiva del child groo - ming. Y es que \"la extensi\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de Internet y de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n con fines sexuales contra menores ha evidenciado la necesidad de castigar penalmente las conductas que una persona adulta desarrolla a trav\u00e9s de tales medios para ganarse la confianza de menores con el fin de concertar encuentros para obtener concesio - 132 \"Por eso, es tan importante hablar con los hijos, porque el problema de las nuevas TICs es el aislamiento que \"Por eso, es tan importante hablar con los hijos, porque el problema de las nuevas TICs es el aislamiento que producen. Ni\u00f1os que no acuden a sus padres porque no saben de qu\u00e9 va esto y padres que son completamente ajenos al acoso que sufre el hijo\". Vid. Diario ABC. Entrevista a Arturo Canalda..., cit. P\u00e1g. 15.nes de \u00edndole sexual. Por ello, se introduce un nuevo art. 183 bis mediante el que se regu - la el internacionalmente denominado child grooming , previ\u00e9ndose adem\u00e1s penas agravadas cuando el acercamiento al menor se obtenga mediante coacci\u00f3n, intimidaci\u00f3n o enga\u00f1o\"133. Esta nueva forma delictiva puede definirse de forma sencilla como el conjunto de estrategias que un adulto desarrolla para ganarse la confianza de un menor a trav\u00e9s de Internet , con el fin \u00faltimo de lograr concesiones de \u00edndole sexual. De ah\u00ed que reciba la denominaci\u00f3n -tam-bi\u00e9n \"importada\"- de child grooming o Internet grooming, por tratarse, en definitiva, de un acoso sexual a menores en la Red. De un acercamiento lleno de empat\u00eda, o a trav\u00e9s del enga\u00f1o, se pasa al chantaje para obtener im\u00e1genes comprometidas del menor, e incluso, pretender un encuentro con la v\u00edctima en cuesti\u00f3n. Sirva como ejemplo el conocido caso de un pederasta que operaba desde un pa\u00eds latinoa - mericano. Pose\u00eda colecciones de im\u00e1genes de m\u00e1s de 70 menores de diversos pa\u00edses. Diez de ellas eran espa\u00f1olas y s\u00f3lo constaban tres denuncias. Pero lo m\u00e1s ilustrativo en este fen\u00f3meno delictivo son las numerosas -y crecientes- opera - ciones contra la pornograf\u00eda infantil. A pesar de su difusi\u00f3n en medios de comunicaci\u00f3n con fines disuasorios, los casos son cada vez m\u00e1s abundantes. Ello significa que hay mucha de - manda de pornograf\u00eda infantil, esto es, muchos consumidores de pornograf\u00eda y muchos me - nores implicados. La pornograf\u00eda infantil, en tanto que prohibida, mueve grandes cantidades de dinero y, en consecuencia, llama la atenci\u00f3n de \"mafias mayoristas\" que crean el material, por lo general, en pa\u00edses donde la protecci\u00f3n de la infancia no alcanza unas cotas m\u00ednimas y existe prostituci\u00f3n infantil en cifras muy altas. Ciertamente, no es \u00e9ste el caso de Espa\u00f1a, pero ocurre que hay otro tipo de material porno - gr\u00e1fico infantil que es el generado por ped\u00f3filos y pederastas para su propia satisfac - ci\u00f3n y como moneda de cambio en los circuitos donde se mueven estas im\u00e1genes. De esto, puede deducirse que hay una producci\u00f3n creciente de pornograf\u00eda infantil que es obtenida, tambi\u00e9n, por ped\u00f3filos particulares y an\u00f3nimos que se nutren desde sus propios hogares. Quiz\u00e1 sea demasiado atrevido decir que la Red ha llevado a la gran escala la pr\u00e1ctica del acoso sexual a menores, o quiz\u00e1s no. Los factores catalizadores que se est\u00e1n dando en este con - texto, son, sin duda, novedosos: los contenidos audiovisuales -entre ellos, los pornogr\u00e1fi - cos- circulan en la Red con gran fluidez, de forma r\u00e1pida y barata. Cada vez es m\u00e1s frecuente el uso de la webcam , esa c\u00e1mara adherida o insertada en el ordenador a trav\u00e9s de la cual se puede ver al menor que ha entrado en contacto con el consumidor de pornograf\u00eda. El proble - 133 Vid. Ley Org\u00e1nica 5/2010, de 22 de junio, de por la que se modifica la Ley Org\u00e1nica de 10/1995, de 23 de diciem - bre, del C\u00f3digo Penal, Exposici\u00f3n de Motivos, XIII. Cfr. Art. 183 bis: \"El que a trav\u00e9s de Internet, del tel\u00e9fono o de cualquier otra tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n contacte con un menor de trece a\u00f1os y proponga concertar un encuentro con el mismo a fin de cometer cualquiera de los delitos descritos en los art. 178 a 183 y 189, siempre que tal propuesta se acompa\u00f1e de actos materiales encaminados al acercamiento, ser\u00e1 castigado con la pena de uno a tres a\u00f1os de prisi\u00f3n o multa de doce a veinticuatro meses, sin perjuicio de las penas co - rrespondientes a los delitos en su caso cometidos. Las penas se impondr\u00e1n en su mitad superior cuando el acer - camiento se obtenga mediante coacci\u00f3n, intimidaci\u00f3n o enga\u00f1o\". Cfr. Art. 178 a 180 del CP, \"De las agresiones sexuales\", cap. I, t\u00edt. VIII, libro II; art. 181 y 182, \"De los abusos sexuales\", cap. II, t\u00edt. VIII, libro II; y art. 183, \"De los abusos y agresiones sexuales a menores de trece a\u00f1os\", cap. II Bis, t\u00edt. VIII, libro II.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 189ma es que dicho dispositivo no sirve para identificar al interlocutor, pues existen dispositivos software con capacidad para trucar la imagen que la webcam reporta, con lo que el efecto puede ser, incluso, contrario generando mayor confianza ante una imagen trucada. Por lo que ya tenemos al menor perfectamente equipado para proporcionar a su depredador lo que busca. Pensemos que si no se contara con c\u00e1mara web , el recurso a la c\u00e1mara digital o al tel\u00e9fono m\u00f3vil no ser\u00eda tan eficaz para grabar im\u00e1genes o v\u00eddeos de forma inmediata. Adem\u00e1s, el coste es m\u00ednimo para los equipos de sobremesa o port\u00e1tiles que, adem\u00e1s dificul - tan la supervisi\u00f3n de los padres o adultos: se pueden mover de lugar dentro del propio hogar, e incluso llevarlo fuera, en espacio abierto y p\u00fablico dotado de red WiFi, o privado, pudiendo contar con la misma dotaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. El ped\u00f3filo de antes pod\u00eda sentir su \"perversi\u00f3n\" como algo irrefrenable, pero muy proba - blemente tambi\u00e9n como nociva e inmoral. Ahora, en el universo virtual cuenta con miles de personas de cualquier parte del mundo con quien poder compartir su \"afici\u00f3n\": puede intercambiar datos, trucos de persuasi\u00f3n, experiencias, material pornogr\u00e1fico, etc. Ya no hay raz\u00f3n para sentirse mal con uno mismo, ni reprimirse pues bastar\u00e1 con que \"no le pillen\". Sirva como anticipo que el ex\u00e1men pormenorizado de los estudios que insin\u00faan que la ex - posici\u00f3n continuada a determinado tipo de pornograf\u00eda -como la infantil- puede acabar creando permisividad hacia su consumo, e incluso inducir a su necesidad. Sibien, los propios menores, aunque con una motivaci\u00f3n menos perversa en su origen pero igual de lesiva de fondo, pueden consumir y crear su propio material de forma f\u00e1cil, m\u00e1s o menos consciente o imprudente. No hace falta esperar a los recreos o a las horas de salida del centro escolar. Muchos -millones- de menores preadolescentes y adolescentes est\u00e1n constantemente conectados, y cuando unos duermen otros est\u00e1n despiertos al otro lado del mundo, e incluso hablan el mismo idioma. Las posibilidades est\u00e1n abiertas las veinticuatro horas del d\u00eda, todos los d\u00edas del a\u00f1o. Se puede practicar a todas horas, es f\u00e1cil y muy barato. Deber\u00edamos pararnos a pensar en el da\u00f1o psicol\u00f3gico que sufren los menores atrapados en estas circunstancias, que es muy alto. Si bien, reitero todo lo manifestado a lo largo de este trabajo de investigaci\u00f3n, en cuanto a la responsabilidad que tenemos los adultos en estas situaciones. A\u00fan cuando el child grooming ya est\u00e1 tipificado en nuestro ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol como forma delictiva independiente, no puedo dejar de referirme a los problemas anejos que puede plantear su persecuci\u00f3n, la aplicaci\u00f3n de legislaciones diferentes seg\u00fan la procedencia de las personas implicadas, o los medios de investigaci\u00f3n precisos a que ya he hecho men-ci\u00f3n con anterioridad. Cuestiones \u00e9stas que, sin duda, ser\u00e1n objeto de un estudio posterior. Resulta obligado mencionar el Protocolo facultativo de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o relativo a la venta de ni\u00f1os, la prostituci\u00f3n infantil y la utilizaci\u00f3n de ni\u00f1os en la porno-graf\u00eda. Aprobado por la Asamblea General de Naciones Unidas en su Resoluci\u00f3n 54/263, de 25 de mayo de 2000. Ratificado en Nueva York por Espa\u00f1a el 31 de enero de 2000 134. As\u00ed 134 Vid . ORGANIZACI\u00d3N DE NACIONES UNIDAS: Protocolo facultativo de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Vid. ORGANIZACI\u00d3N DE NACIONES UNIDAS: Protocolo facultativo de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o relativo a la venta de ni\u00f1os, la prostituci\u00f3n infantil y la utilizaci\u00f3n de ni\u00f1os en la pornograf\u00eda. Aprobado como el Convenio sobre Cibercriminalidad , al que me voy a referir en el ep\u00edgrafe 6.1.c. de este Cap\u00edtulo II135. 5.4. Novedades t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n penal vinculadas a las TICs para nuevas formas de criminalidad a trav\u00e9s de medios digitales. El ciberrastreo . Sin duda, la investigaci\u00f3n penal vinculada a las TICs exige nuevas t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n, por desarrollarse su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n en un entorno virtual , electr\u00f3nico, que singulariza v\u00edas t\u00e9cnicas de ataques a bienes jur\u00eddicos tradicionales (por ej.: injurias, amenazas, etc.) y a\u00fan novedosos (por ej.: virus gusano da\u00f1inos, \u00abchild grooming\u00bb o acoso de menores en red, sexting o env\u00edo de im\u00e1genes (fotograf\u00edas o v\u00eddeos) con contenido sexual por medio del tel\u00e9fono m\u00f3vil, el cyberbullying o acoso on line , etc.), a la vez que puede obligar a utili - zar otras t\u00e9cnicas que hasta ahora no se hab\u00edan utilizado en las investigaciones conven - cionales, que empiezan a permitir los propios avances de las tecnolog\u00edas136. Bien es verdad que existen programas o software que detectan rastros inform\u00e1ticos que per - mitir\u00e1n a proveedores y servidores acumular datos sobre nuestros intereses y movimientos, nuestras compras o nuestras b\u00fasquedas: es el llamado ciberrastreo . Manipulaci\u00f3n y violaci\u00f3n de las comunicaciones. Concentraciones abusivas de servicios y ofertas. Todos estos son algunos de los peligros reales en el espacio virtual. Si bien, la posibilidad t\u00e9cnica de realizar rastreos en Internet para dar con los vestigios que todo uso de Internet deja por parte de su usuario, se vuelve un medio muy eficaz para identi - ficar al delincuente. \"La b\u00fasqueda, lejos de ser artesanal, se ha automatizado y el ciberrastreo usa herramientas tecnol\u00f3gicas que ayudan a hacer el trabajo maquinalmente con software que realiza b\u00fasquedas mediante el empleo de voces o caracteres precisos\" 137. El ciberrastreo o \"monitorizaci\u00f3n\" consiste en el uso de programas inform\u00e1ticos -software - capaz de duplicar la informaci\u00f3n telecomunicativa as\u00ed como el contenido de los archivos de un terminal en otro, para obtener dicha informaci\u00f3n, con el fin de verificar o descartar la hip\u00f3tesis delictiva en que consista la investigaci\u00f3n penal. \"Muchas veces los datos aportados voluntariamente en el pasado en Internet por quien luego sigue usando los mismos apodos o nicks , sirven para descubrir sus delitos m\u00e1s recientes, sobre la base de l\u00f3gicas inferencias, la mayor\u00eda de las cuales se sacan de Internet. Esta t\u00e9cnica se combina con lo que se viene llamando la \"inteligencia\" o estudio de las conclusiones a que lleva el cruce de los datos (la por la Asamblea General en su Res. 54/263, de 25 de mayo de 2000. Ratificado por Espa\u00f1a el 31 de enero de 2000 (BOE n\u00fam. 27, de 31 de enero de 2000). 135 Vid. CONSEJO DE EUROPA: Convenio n\u00ba 185 sobre Cibercriminalidad , Budapest, 23 de No viembre_2001. Rati-Noviembre_2001. Rati - ficado por es Espa\u00f1a por instrumento de 20 de mayo de 2010 (BOE n\u00fam. 226, de 17 de septiembre). 136 Vid . VELASCO N\u00da\u00d1EZ, E.: \u00abNovedades t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n penal vinculadas a las nuevas tecnolog\u00edas\u00bb, Vid. VELASCO N\u00da\u00d1EZ, E.: \u00abNovedades t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n penal vinculadas a las nuevas tecnolog\u00edas\u00bb, en Revista de Jurisprudencia , n\u00fam. 4, a\u00f1o VII, Ed. El Derecho, Febrero_2011. P\u00e1g. 1 a 8. En Espa\u00f1a, es la Audiencia Nacional la competente para conocer de los delitos inform\u00e1ticos, en concreto el Juzgado Central de Instrucci\u00f3n n\u00fam. 6, cuyo Juez titular es D. Eloy Velasco N\u00fa\u00f1ez. 137 Ibidem . P\u00e1g. 1 y 6-7.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 191informaci\u00f3n) obtenida de esos rastreos y los policiales que sirven de hip\u00f3tesis a confirmar de alguna manera con las actuaciones sobre la Red, en aquellos archivos de actividades a estudiar (...) como vinculadas con los sospechosos\" 138. En materia de pornograf\u00eda infantil o child grooming , se est\u00e1 usando la \"t\u00e9cnica de reducir las fotograf\u00edas pornogr\u00e1ficas sacadas de la Red y digitalizadas a su huella num\u00e9rica hash (a modo de huella digital exclusiva \u00fanica de cada fotograf\u00eda), y a trav\u00e9s de un programa infor - m\u00e1tico con la correspondiente base de datos que la conten\u00eda, se ha buscado por Internet qui\u00e9n o qui\u00e9nes las pose\u00edan almacenadas en cualquier parte del mundo, para imputarles su posesi\u00f3n delictiva, en el caso de exceder de un cierto n\u00famero de fotograf\u00edas\"139. No obstante, no podemos olvidar que las nuevas t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n asociadas a las TICs s\u00f3lo van a servir para aportar datos sectoriales y parciales, como es poder saber la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica del ordenador a trav\u00e9s del cual se ha realizado la \"agresi\u00f3n\" conocida, que deber\u00e1n ser complementados con las t\u00e9cnicas tradicionales de investigaci\u00f3n penal. Y ello sin que afecte a derechos fundamentales, puesto que en los delitos en que se expone el contenido il\u00edcito utilizando Internet como medio de difusi\u00f3n, hay un claro prop\u00f3sito de de - linquir por parte del investigado. M\u00e1xime cuando ni es privado ni \u00edntimo lo que se deja en el espacio virtual , ni se trata de una telecomunicaci\u00f3n protegida cuyo secreto deba guardarse, ni son datos protegidos automatizadamente los que se cuelgan en Internet, trat\u00e1ndose de ofertas de objetos de circulaci\u00f3n delictiva. En consecuencia, urge la adaptaci\u00f3n de la regulaci\u00f3n legal a las nuevas formas de delincuen- cia asociadas a las TICs, entre otras razones porque su efecto multiplicador y acelerador im - pone una gran diferencia en cuanto a su control, en relaci\u00f3n a la delincuencia convencional. 5.5. Ayudarles a navegar seguros. Abordados los posibles riesgos que un menor preadolescente y adolescente puede encon - trar en Internet , ahora toca a la sociedad concienciarse sobre c\u00f3mo enfrentarse a ellos. Por eso, los adultos - inmigrantes digitales - no podemos caer en simplismos y justificaciones facilonas del tipo \"ellos saben m\u00e1s que yo de esto\", pues eso es indudable, porque los nativos digitales son ellos, los menores, la generaci\u00f3n interactiva y digital 2.0 . Sin embargo, la comuni - dad en su conjunto debe hacer el esfuerzo de aprender y comprender, y -por qu\u00e9 no decirlo- tambi\u00e9n de \"controlar\", pues, como ya expuse con anterioridad, todo germen de violencia empieza all\u00ed donde reina el desequilibrio entre aspiraciones y oportunidades. En consecuencia con todo lo anterior, la educaci\u00f3n se hace primordial. Y a ella solamente -principalmente en el \u00e1mbito familiar, completada en el colegio- corresponde ense\u00f1ar a los menores que Internet tiene muchas ventajas, pero no todo lo que circula por la Red les con- viene. Ciertamente, \"educar\" es una tarea tan cansada como apasionante. Exige altas dosis de paciencia. Pero el calado humano de las nuevas generaciones no surge por generaci\u00f3n 138 Ibidem . P\u00e1g. 1 y 2. 139 Ibidem . P\u00e1g. 2espont\u00e1nea, y suele guardar relaci\u00f3n con el tiempo y el esfuerzo que invertimos los adultos en su educaci\u00f3n. Podr\u00edamos decir que es como la siembra: los frutos pueden tardar en llegar, pero antes o despu\u00e9s se recogen. Por eso, hay que preparar a los m\u00e1s j\u00f3venes para los peli - gros que puedan encontrar en la Red. Pero no por esto debemos esperar a que pasen cosas para, a continuaci\u00f3n, darnos golpes de pecho; o mirar con asombro a los menores preadoles - centes y adolescentes que se ven involucrados en el circuito penal como autores directos de delitos o faltas cometidos en la Red. La responsabilidad es nuestra, de los mayores, de educar a nuestros menores en la sociedad del conocimiento y la informaci\u00f3n. Los adultos, como inmigrantes digitales que somos ante las TICs, debemos hacer un esfuerzo para apreciar que los beneficios que la Red tiene para todos son, principalmente, los que sirven como recurso educativo, los que permiten ampliar nuestros conocimientos y acceder a la informaci\u00f3n. Y, por qu\u00e9 no, conversar con personas del resto del mundo y aprender com-partiendo experiencias. No se trata de que los menores no accedan a las TICs, porque enton - ces les situar\u00edamos en una posici\u00f3n de desventaja respecto a sus iguales. Lo que debemos hacer los adultos es ense\u00f1arles a evitar los riesgos. Para ello, debemos hacer el esfuerzo de aprender para comprender. El Informe Pfizer destaca como dato significativo el desconocimiento de los padres en rela - ci\u00f3n con el tipo de contactos y comunicaciones que sus hijos mantienen en la Red: solo la mitad conoce la participaci\u00f3n real de sus hijos en p\u00e1ginas de amigos o blogs. Tambi\u00e9n existe un relativo desconocimiento acerca de la frecuencia con la que se conectan sus hijos a Internet , de los datos que proporcionan, o del n\u00famero de contactos con los que los meno - res chatean a trav\u00e9s de la red social de la que forman parte. Los propios menores reconocen tener o cumplir menos normas de uso de Internet que lo que afirman sus progenitores (tiempo que pueden pasar conectados, tipo de informaci\u00f3n que se puede compartir, p\u00e1gi - nas o redes sociales a las que acceder) 140. Ante esta situaci\u00f3n, y al margen de los poderes p\u00fablicos, las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado y los propios proveedores de contenidos est\u00e1n implicados para intentar impedir que circulen determinadas p\u00e1ginas. Pero son los padres y los educadores el primer y funda - mental filtro a incorporar en los lap top de los menores, y a ellos corresponde la apasionante tarea de velar por un acceso seguro a la Red de sus hijos. Por eso, m\u00e1s all\u00e1 de los aspectos t\u00e9cnicos, la educaci\u00f3n en el uso de Internet es imprescindible para que la Red est\u00e9 al servi - cio de la libertad humana, y no sea uno de los lugares en los que se promueva una aut\u00e9n - tica \"idolatr\u00eda digital\" que pagamos con una parte de nosotros mismos. Sin duda, la exis - tencia del ciberespacio en el que se mueven nuestros menores, supone una tarea m\u00e1s para los padres, que no deben limitarse a controlar las amistades de sus hijos, sino que tambi\u00e9n deben supervisar los programas de televisi\u00f3n que ven los menores, informarse del contenido de los videojuegos que les compran, qu\u00e9 tipo de tel\u00e9fono m\u00f3vil dejan a uso del menor para simplemente tenerle localizado, en cu\u00e1nto tiempo delimitan el acceso de Internet y desde 140 El Director de la Fundaci\u00f3n Pfi zer, Francisco J. Garc\u00eda Pascual, afi rma que \"la principal conclusi\u00f3n del es- El Director de la Fundaci\u00f3n Pfizer, Francisco J. Garc\u00eda Pascual, afirma que \"la principal conclusi\u00f3n del es - tudio es que las redes sociales se encuentran totalmente incorporadas al d\u00eda a d\u00eda de los adolescentes, frente al elevado porcentaje de padres que desconocen en su totalidad o han incorporado con m\u00e1s lentitud este tipo de herramientas. En este sentido, llama la atenci\u00f3n que un 30% de los padres todav\u00eda no tiene acceso a Internet\". Vid. FUNDACI\u00d3N PFIZER: \"Informe sobre la Juventud y redes sociales en Internet\" , ob. cit.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 193VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 195qu\u00e9 habitaci\u00f3n de la casa, y no dejar a los menores al cuidado de la ni\u00f1era tecnol\u00f3gica. A ello apuntan las l\u00edneas de trabajo impulsadas desde la Instituci\u00f3n del Defensor del Menor de la Comunidad de Madrid, principal exponente de la protecci\u00f3n de los menores, y cuyas pol\u00edticas de prevenci\u00f3n est\u00e1n orientadas, fundamentalmente, en concienciar, educar y orien - tar a los padres en el uso de las nuevas TICs, as\u00ed como de la influencia de esas tecnolog\u00edas en los m\u00e1s j\u00f3venes 141. No olvidemos que la clave del desarrollo humano est\u00e1 en el hogar familiar, impulsando el crecimiento de sus hijos en compa\u00f1\u00eda del resto de miembros que la componen, con capacidad para crear un espacio com\u00fan de entretenimiento interpersonal que promueva \"desde dentro\" una cultura de respecto, di\u00e1logo y amistad sana. Para los educadores, a quienes corresponde la misi\u00f3n de complementar la labor de los padres. Y a toda la sociedad en su conjunto, capaz de ver en cada menor un mundo distinto, que no agru- pe ni etiquete con esquemas albergados s\u00f3lo en la mente de quien los aplica. 141 Vid. DEFENSOR DEL MENOR DE LA COMUNIDAD DE MADRID: \"Estudios e investigaciones de 2008\" , Ed. De - fensor del menor de la Comunidad de Madrid, Madrid, 2009. P\u00e1g. 205-329; \"Informe anual de 2007\" , Ed. Defensor del menor de la Comunidad de Madrid, Madrid, 2008. P\u00e1g. 254-266. Cfr. Ley 5/1996, de 8 de julio, del Defensor del Menor en la Comunidad de Madrid (BOCM n\u00fam. 169, de 17 de julio; BOE n\u00fam. 284, de 25 de noviembre); Ley 6/1995, de 28 de marzo, de Garant\u00edas de los Derechos de la Infancia y la Adolescencia en la Comunidad de Madrid (BOCM n\u00fam. 83, de 7 de abril; BOE n\u00fam. 183, de 2 de agosto); Recomendaci\u00f3n R (90)1121, de 1 de febrero de 1990, de la Asamblea Parlamentaria del Consejo de Europa, relativa a los derechos de los ni\u00f1os; Ress. del Parlamento Europeo: A3-314/91, sobre los problemas de los ni\u00f1os en la Comunidad Europea; y A3-0172/92, sobre una Carta Europea de Derechos del Ni\u00f1o.6. REGULACI\u00d3N LEGAL DEL CIBERESPACIO . 6.1. Derechos y libertades de \"tercera generaci\u00f3n\". El derecho a la intimidad y las nuevas tecnolog\u00edas142. La Constituci\u00f3n espa\u00f1ola reclama el deber de garantizar \"el derecho al honor, a la intimidad personal y familiar y a la propia imagen\" (art. 18.1). As\u00ed como tutela la intimidad de las personas en el \u00e1mbito de la inform\u00e1tica, habida cuenta que se trata de un espacio espe - cialmente vulnerable a las intromisiones ileg\u00edtimas: \"La ley limitar\u00e1 el uso de la inform\u00e1tica para garantizar el honor y la intimidad personal y familiar de los ciudadanos y el pleno ejer - cicio de sus derechos\" (art. 18.4). De ah\u00ed que el Tribunal Constitucional haya considerado la libertad inform\u00e1tica como un derecho fundamental aut\u00f3nomo, por su relaci\u00f3n con otros Derechos Fundamentales, como el libre desarrollo de la personalidad, la dignidad y libertad de las personas; m\u00e1s cualificado -si cabe hablar as\u00ed- respecto del derecho a la intimidad gen\u00e9rico 143. La doctrina ha denominado de \"tercera generaci\u00f3n\" los derechos y libertades de las perso - nas que superan el concepto cl\u00e1sico de libertades individuales y derechos sociales. En defini - tiva, estamos ante una actualizaci\u00f3n de los derechos y bienes de la personalidad para hacer frente a las necesidades, erosiones y contaminaci\u00f3n de las libertades en la sociedad tecnol\u00f3 - gica ( liberties pollution ) 144. 6.1.a. Regulaci\u00f3n no penal del derecho a la intimidad inform\u00e1tica. Junto con la norma constitucional, la primera norma de protecci\u00f3n de datos es la Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal. La pro - tecci\u00f3n de datos se extiende a los contenidos en cualquier soporte, tanto los tradiciona - les, como los electr\u00f3nicos o los inform\u00e1ticos. Cuando los datos entran en la Red o world wide web , se ocupa de ellos la Ley 11/1998, de 24 de abril, General de Telecomunicaciones, modificada por la Ley 32/2003, de 3 de noviembre, adaptaci\u00f3n de la regulaci\u00f3n comuni - 142 Vid. MATA MART\u00cdN, R. M.: \u00abLa protecci\u00f3n penal de datos como tutela de la intimidad de las p ersonas. personas. Intimidad y nuevas tecnolog\u00edas\u00bb, en Revista Penal , n\u00fam. 18, 2006. P\u00e1g. 217 a 235. 143 Vid. TRIBUNAL CONSTITUCIONAL: STC n\u00fam. 292/2000 (Pleno), de 30 noviembre [RTC 2 000/292]. El Alto 2000/292]. El Alto Tribunal se\u00f1ala en su FJ 6\u00ba: \"El derecho a la protecci\u00f3n de datos atribuye a su titular un haz de facultades consis - tente en diversos poderes jur\u00eddicos cuyo ejercicio impone a terceros deberes jur\u00eddicos, que no se contienen en el derecho fundamental a la intimidad y que sirven a la capital funci\u00f3n que desempe\u00f1a este derecho fundamental: garantizar a la persona una capacidad de control sobre sus datos personales\". Cfr. SSTC n\u00fam. 73/1982, de 2 de diciembre y en general, 15 de julio [RTC 1999/134], 144/1999, de 22 de julio [RTC 1999/144] y 115/2000, de 10 de mayo [RTC 2000/115]. 144 C fr. RUEDA MART\u00cdN, M. A.: Cfr. RUEDA MART\u00cdN, M. A.: Protecci\u00f3n penal de la intimidad personal e inform\u00e1tica , Ed. Ateller, Barcelona, 2004. P\u00e1g. 33.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 197taria145. A d\u00eda de hoy, existe un Anteproyecto de Ley General de las Telecomunicaciones, que incorporar\u00e1 las directivas del paquete telecom de Bruselas, que, junto al Reglamento del Organismo de Reguladores Europeos de las Comunicaciones Electr\u00f3nicas (ORECE), integran el nuevo marco europeo regulador de las comunicaciones electr\u00f3nicas 146. Si los datos son objeto de contrataci\u00f3n telem\u00e1tica, se regulan por la Ley 34/2002, de 11 de julio, de Servicios de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y de Comercio Electr\u00f3nico 147. Finalmente, la Ley 56/2007, de 28 de diciembre, de Medidas de Impulso de la Sociedad de la Informaci\u00f3n, que introduce las modificaciones legislativas necesarias para promover el impulso de la sociedad de la informaci\u00f3n y de las comunicaciones electr\u00f3nicas 148. Dichas modificaciones afectan, entre otras, principalmente a la Ley 34/2002, de 11 de julio, de Servicios de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y de Comercio Electr\u00f3nico, y a la Ley 59/2003, de 19 de diciembre, de firma electr\u00f3nica 149. Se incluyen tambi\u00e9n modificaciones de menor 145 Vid . Ley 32/2003, de 3 noviembre, reguladora de la libre prestaci\u00f3n de servicios y el establecimiento y ex- Vid. Ley 32/2003, de 3 noviembre, reguladora de la libre prestaci\u00f3n de servicios y el establecimiento y ex - plotaci\u00f3n de redes de telecomunicaciones (BOE n\u00fam. 264, de 4 de noviembre), de ahora en adelante LGT, Exposici\u00f3n de Motivos, 1: \"Consciente de los importantes logros obtenidos, la Uni\u00f3n Europea ha dirigido sus esfuerzos a consolidar el marco armonizado de libre competencia en las telecomunicaciones alcanzado en sus Estados miembros. Este esfuerzo ha desembocado en la aprobaci\u00f3n de un nuevo marco regulador de las comu - nicaciones electr\u00f3nicas, compuesto por diversas disposiciones comunitarias. Se trata de la Directiva 2002/21/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 7 de marzo de 2002, relativa a un marco regulador com\u00fan de las redes y los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas; la Directiva 2002/20/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 7 de marzo de 2002, relativa a la autorizaci\u00f3n de redes y servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas; la Directiva 2002/22/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 7 de marzo de 2002, relativa al servicio universal y los derechos de los usuarios en relaci\u00f3n con las redes y los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas; la Direc - tiva 2002/19/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 7 de marzo de 2002, relativa al acceso a las redes de comunicaciones electr\u00f3nicas y recursos asociados, y a su interconexi\u00f3n; la Directiva 2002/58/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de julio de 2002, relativa al tratamiento de los datos personales y a la protecci\u00f3n de la intimidad en el sector de las comunicaciones electr\u00f3nicas; la Directiva 2002/77/CE, de la Comisi\u00f3n, de 16 de septiembre de 2002, relativa a la competencia en los mercados de redes y servicios de comunicaciones electr\u00f3 - nicas; y, finalmente, la Decisi\u00f3n n\u00ba 676/2002/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 7 de marzo de 2002, sobre un marco regulador de la pol\u00edtica del espectro radioel\u00e9ctrico en la Comunidad Europea. Mediante esta ley se trasponen las citadas directivas. Cabe se\u00f1alar que la Directiva 2002/58/CE se traspone en la medida en que afecta a las redes y servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas.\" 146 Vid. Reglamento (CE) n\u00ba 1211/2009, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 25 de noviembre de 2009 (DOUE L 337/1, de 18 de diciembre de 2009), art. 1. \"2. El ORECE desarrollar\u00e1 su actividad dentro del \u00e1mbito de la Directiva 2002/21/CE (Directiva marco) y de las Directivas 2002/19/CE, 2002/20/CE, 2002/22/CE y 2002/58/CE (Directivas espec\u00edficas), as\u00ed como del Reglamento (CE) n\u00ba 717/2007. 3. El ORECE desempe\u00f1ar\u00e1 sus funciones de manera independiente, imparcial y transparente. En todas sus actividades, el ORECE perseguir\u00e1 los mismos obje - tivos atribuidos a las autoridades nacionales de reglamentaci\u00f3n (ANR) conforme al art\u00edculo 8 de la Directiva 2002/21/CE (Directiva marco). En particular, el ORECE contribuir\u00e1 al desarrollo y a la mejora del funcionamiento del mercado interior de redes y servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas, procurando velar por la aplicaci\u00f3n co - herente del marco regulador de la UE de las comunicaciones electr\u00f3nicas.\" 147 Vid. Ley 34/2002, de 11 de julio, de Servicios de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y de Comercio Electr\u00f3nico (BOE n\u00fam. 166, de 12 de julio de 2002), de ahora en adelante LSSI. 148 Vid. Ley 56/2007, de 28 de diciembre, de Medidas de Impulso de la Sociedad de la Informaci\u00f3n (BOE n \u00fam. 312, n\u00fam. 312, de 29 de diciembre de 2007), de ahora en adelante LMSI, Exposici\u00f3n de Motivos 149 Vid . Ley 59/2003, de 19 de diciembre, de fi rma electr\u00f3nica (BOE n\u00fam. 304, de 20 de diciembre), de ahora en Vid. Ley 59/2003, de 19 de diciembre, de firma electr\u00f3nica (BOE n\u00fam. 304, de 20 de diciembre), de ahora en entidad en la Ley 32/2003, de 3 de noviembre, General de Telecomunicaciones, se introducen una serie de cambios en la Ley 11/1998, de 24 de abril, General de Telecomunicaciones y se introducen, asimismo, modificaciones en la Ley de Propiedad Intelectual. Protecci\u00f3n de los datos en el sentido de unidad relevante de informaci\u00f3n, frente a intro - misiones ileg\u00edtimas que los descubran, modifiquen, destruyan o hagan p\u00fablicos. Y ello con independencia de la naturaleza y finalidad que tengan, que puede ser muy diversa. El Alto Tribunal Constitucional, en desarrollo del art. 18.4 de la CE, ha se\u00f1alado su conexi\u00f3n e incidencia de la libertad inform\u00e1tica en la libertad de las personas, hasta afirmar la existencia de un nuevo derecho o libertad fundamental: la inform\u00e1tica 150. En el contexto general de la protecci\u00f3n penal de la intimidad, uno de los bienes jur\u00eddicos protegidos ser\u00eda la intimidad en relaci\u00f3n con el procesamiento y comunicaci\u00f3n de datos a trav\u00e9s de las TICs. En consecuen - cia, se ampl\u00eda la tutela del bien jur\u00eddico cl\u00e1sico de la intimidad. Antecedente directo en el Derecho comparado: el Tribunal Constitucional Federal Alem\u00e1n en 1983. Declar\u00f3 el derecho a la autodeterminaci\u00f3n informativa en el sentido del reconoci - miento del nuevo \u00e1mbito de la intimidad de las personas y de las necesidades complementa - rias para el titular de los datos 151. 6.1.b. Regulaci\u00f3n penal del derecho a la intimidad inform\u00e1tica152. Ya hemos visto que nuestro ordenamiento jur\u00eddico protege el derecho a la intimidad infor - m\u00e1tica con anterioridad a la regulaci\u00f3n penal. Hay quien se\u00f1ala que \"la protecci\u00f3n de datos personales en el \u00e1mbito general de las comunicaciones electr\u00f3nicas constituye el desaf\u00edo m\u00e1s evidente de la sociedad tecnol\u00f3gica\" 153. adelante LFE. 150 Vid. TRIBUNAL CONSTITUCIONAL: STC n\u00fam. 254/1993 (Sala Primera), de CE que \u00abla Ley limitar\u00e1 el uso de la inform\u00e1tica para garantizar el honor y la intimidad personal y familiar de los ciudadanos y el pleno ejercicio de sus derechos\u00bb. De este modo, nuestra Constituci\u00f3n ha incorporado una nueva garant\u00eda constitucional, como forma de respuesta a una nueva forma de amenaza concreta a la dignidad y a los derechos de la persona, de forma en \u00faltimo t\u00e9rmino no muy diferente a como fueron origin\u00e1ndose e incorpor\u00e1ndose hist\u00f3ricamente los distintos derechos fundamentales. En el presente caso estamos ante un instituto de garant\u00eda de otros derechos, fundamentalmente el honor y la intimidad, pero tambi\u00e9n de un instituto que es, en s\u00ed mismo, un derecho o libertad fundamental, el derecho a la libertad frente a las potenciales agresiones a la dignidad y a la libertad de la persona provenientes de un uso ileg\u00edtimo del tratamiento mecanizado de datos, lo que la Constituci\u00f3n llama \u00abla inform\u00e1tica\u00bb\". En el mismo sentido: STC n\u00fam. 143/1994 de 9 de mayo 1994/143] FJ 7\u00ba. 151 Vid. ROMEO CASABONA, C. M.: Comentarios al C\u00f3digo Penal. Parte Especial II . D\u00cdEZ RIPOLL\u00c9S, J. L; ROMEO CASABONA, C. M. (Coord.), Ed. Tirant Lo Blanch, Valencia, 2004. P\u00e1g. 696. 152 Cfr. Clasificaci\u00f3n seg\u00fan la p\u00e1gina de la Brigada de Investigaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica de la Polic\u00eda Nacional Espa\u00f1ola. Disponible en Internet: www .policia.es/bit/index.htm. Fecha de consulta: 22/12/2010. 153 Vid MOFFA, L. A.: Vid. BALLESTEROS MOFFA, L. A.: La privacidad electr\u00f3nica. Internet en el centro de protecci\u00f3n , Agencia Estatal de Protecci\u00f3n de Datos, Ed. Tirant Lo Blanch, Valencia, 2005. P\u00e1g. 139.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 199Las nuevas TICs suponen un ensanchamiento de los riesgos y las ocasiones de realizar he - chos il\u00edcitos, que atentan contra el espacio reservado de las personas. En este sentido, el ius puniendi del Estado puede intervenir en la tutela de determinados bienes jur\u00eddicos, para los hechos que revistan mayor gravedad, y una vez quede constatada la insuficiencia de otros instrumentos jur\u00eddicos (principio de subsidiariedad o intervenci\u00f3n m\u00ednima), pero siempre de acuerdo a sus principios constitutivos que legitiman la intervenci\u00f3n penal (principio de legalidad) 154. Por eso, se entiende que \"el Estado no puede asumir la tarea de proteger al individuo contra todo ataque a su esfera \u00edntima. Es el particular el que debe poner los obst\u00e1culos pertinentes para mantener en sigilo aquello que puede afectar a sus intereses. El Derecho Penal solo entra en juego cuando el comportamien - to desvelador del secreto o conculcador de la intimidad se presenta especialmente intolerable\" 155. En consecuencia, admitida la intimidad inform\u00e1tica de las personas como un inter\u00e9s de tan alta importancia como para que est\u00e9 legitimada la intervenci\u00f3n del Derecho penal en los casos m\u00e1s graves de vulneraci\u00f3n de esta intimidad, el legislador penal ha construido algunas figuras jur\u00eddicas que proh\u00edben y castigan las conductas que menoscaban la misma. A ellos se refieren los delitos contra la intimidad y el derecho a la propia imagen, contenidos en el t\u00edtulo X del libro II del CP 156. 154 Vid. MATA MART\u00cdN, R. M.: \u00abLa protecci\u00f3n penal de datos como tutela de la intimidad de las personas. Intimi- dad y nuevas tecnolog\u00edas\u00bb, ob. cit. P\u00e1g. 221. Un an\u00e1lisis m\u00e1s exhaustivo en: GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A.: \u00abEl principio de intervenci\u00f3n m\u00ednima del Derecho Penal como l\u00edmite del ius puniendi \u00bb, GONZ\u00c1LEZ RUS, J. J. (Coord.), Libro Homenaje al Prof. Dr. Enrique Casas Barquero , en Estudios Penales y jur\u00eddicos , C\u00f3rdoba, 1996. P\u00e1g. 249-260. 155 Vid. LOZANO MIRALLES, J.: Compendio de Derecho Penal. Parte Especial , vol. II. BAJO FERN\u00c1NDEZ, M. (Dir.), Ed. Centro de Estudios Ram\u00f3n Areces, S.A., Madrid, 1998. P\u00e1g. 194. 156 Vid. LO 5/2010, de 22 de junio, por la que se modifica la LO 19/1995, de 23 de noviembre, del CP, cit. Art. 197: \"1. El que, para descubrir los secretos o vulnerar la intimidad del otro, sin su consentimiento, se apodere de sus papeles, cartas, mensajes de correo electr\u00f3nico o cualesquiera otros documentos o efectos personales, intercepte sus telecomunicaciones o utilice artificios t\u00e9cnicos de escucha, transmisi\u00f3n, grabaci\u00f3n o reproducci\u00f3n del sonido o de la imagen, o de cualquier otra se\u00f1al de comunicaci\u00f3n, ser\u00e1 castigado con las penas de prisi\u00f3n de uno a cuatro a\u00f1os y multa de doce a veinticuatro meses. 2. Las mismas penas se impondr\u00e1n al que, sin estar auto - rizado, se apodere, utilice o modifique en perjuicio de tercero, datos reservados de car\u00e1cter personal o familiar de otro que se hallen registrados en ficheros o soportes inform\u00e1ticos, electr\u00f3nicos o telem\u00e1ticos, o en cualquier otro tipo de archivo o registro p\u00fablico o privado. Iguales penas se impondr\u00e1n a quien, sin estar autorizado, acce - da por cualquier medio a los mismos y a quien los altere o utilice en perjuicio del titular de los datos o de un tercero. 3. Se impondr\u00e1 la pena de prisi\u00f3n de dos a cinco a\u00f1os si se difunden, revelan o ceden a terceros los datos o hechos descubiertos o las im\u00e1genes captadas a que se refieren los n\u00fameros anteriores. Ser\u00e1 castigado con las penas de prisi\u00f3n de uno a tres a\u00f1os y multa de doce a veinticuatro meses el que, con conocimiento de su origen il\u00edcito y sin haber tomado parte en su descubrimiento, realizare la conducta descrita en el apartado anterior. 4. Si los hechos descritos en los apartados 1 y 2 de este art\u00edculo se realizan por las personas encargadas o res - ponsables de los ficheros, soportes inform\u00e1ticos, electr\u00f3nicos o telem\u00e1ticos, archivos o registros, se impondr\u00e1 la pena de prisi\u00f3n de tres a cinco a\u00f1os, y si se difunden, ceden o revelan los datos reservados, se impondr\u00e1 la pena en su mitad superior. 5. Igualmente, cuando los hechos descritos en los apartados anteriores afecten a datos de car\u00e1cter personal que revelen la ideolog\u00eda, religi\u00f3n, creencias, salud, origen racial o vida sexual, la v\u00edctima fuere un menor de edad o un incapaz, se impondr\u00e1n las penas previstas en su mitad superior. 6. Si los hechos se realizan con fines lucrativos, se impondr\u00e1n las penas respectivamente previstas en los apartados 1 a 4 de este art\u00edculo en su mitad superior. Si adem\u00e1s afectan a datos de los mencionados en el apartado 5, la pena a imponer ser\u00e1 la de prisi\u00f3n de cuatro a siete a\u00f1os\". Art. 199: \"1. El que revelare secretos ajenos, de los que Dentro de estos delitos contra la intimidad, ser\u00e1n sometidos a ex\u00e1men igualmente los delitos a los que me he referido como ciberdelitos , cuando la v\u00edctima sea un menor de edad (art. 197.5 del CP)157. Debiendo tomarse en consideraci\u00f3n la normativa internacional vigente al res - pecto, a la que ya me he referido con anterioridad158. 6.1.c. Convenio europeo sobre cibercriminalidad159. En 2001 el Consejo de Europa aprueba el primer tratado internacional sobre infracciones pe - nales cometidas en Internet , actualmente vigente. A \u00e9l se adhiri\u00f3 Espa\u00f1a mediante su firma el 23 de noviembre de 2001, y 29 estados m\u00e1s, incluyendo alguno no miembro del Consejo de Europa, como los EE. UU. Se hac\u00eda necesario un Convenio con el que prevenir conductas delictivas en el \u00e1mbito de la criminalidad inform\u00e1tica -transfronterizos casi por naturaleza- como la confidencialidad, la integridad y la disponibilidad de los sistemas inform\u00e1ticos, de las redes y de los datos, as\u00ed como el uso fraudulento de tales sistemas, redes y datos, asegurando la incriminaci\u00f3n de dichos comportamientos, como los descritos en el presente Convenio; y la de medidas de investigaci\u00f3n en el curso de procedimientos penales espec\u00edficos, aplicables a todos los casos en los que medie una relaci\u00f3n inform\u00e1tica, facilitando la detecci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y la persecuci\u00f3n, tanto a nivel nacional como internacional, y previendo algunas disposiciones materiales al objeto de una cooperaci\u00f3n internacional r\u00e1pida y fiable. Son las denominadas tenga conocimiento por raz\u00f3n de su oficio o sus relaciones laborales, ser\u00e1 castigado con la pena de prisi\u00f3n de uno a tres a\u00f1os y multa de seis a doce meses. 2. El profesional que, con incumplimiento de su obligaci\u00f3n de sigilo o reserva, divulgue los secretos de otra persona, ser\u00e1 castigado con la pena de prisi\u00f3n de uno a cuatro a\u00f1os, multa de doce a veinticuatro meses e inhabilitaci\u00f3n especial para dicha profesi\u00f3n por tiempo de dos a seis a\u00f1os\". Art. 201: \"1. Para proceder por los delitos previstos en este Cap\u00edtulo ser\u00e1 necesaria denuncia de la persona agraviada o de su representante legal. Cuando aqu\u00e9lla sea menor de edad, incapaz o una persona desvalida, tambi\u00e9n podr\u00e1 denunciar el Ministerio Fiscal. 2. No ser\u00e1 precisa la denuncia exigida en el apartado anterior para proceder por los hechos descritos en el art. 198 de este C\u00f3digo, ni cuando la comisi\u00f3n del delito afecte a los intereses generales o a una pluralidad de personas. 3. El perd\u00f3n del ofendido o de su representante legal, en su caso, extingue la ac - ci\u00f3n penal sin perjuicio de lo dispuesto en el segundo p\u00e1rrafo del n\u00famero 5\u00ba del apartado 1 del art. 130\". Cfr. VIVES ANT\u00d3N, T.S.: \u00abConstituci\u00f3n y Derecho penal de menores\u00bb, en Poder Judicial , n\u00fam. 21, 1991. 157 Vid. art. 18.1, 3 y 4 y 20.4 de la CE; Ley Org\u00e1nica 1/1982, de 5 de mayo, de Protecci\u00f3n Civil del Derecho al Honor, a la Intimidad Personal y a la Propia Imagen; y art. 413 y ss y 598 a 603 de la LO 5/2010, de 22 de junio, por la que se modifica la LO 19/1995, de 23 de noviembre, del CP. 158 Vid. Declaraci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o. Proclamada por la Asamblea General en su resoluci\u00f3n 1386 (XIV), de 20 de noviembre de 1959. Ratificada por Espa\u00f1a el 30 de noviembre de 1990 (BOE n\u00fam. 313, de 31 de diciembre de 1990); Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. Adoptada y abierta a la firma y ratificaci\u00f3n por la Asamblea General en su resoluci\u00f3n 44/25, de 20 de noviembre de 1989. Ratificada por Espa\u00f1a el 30 de noviembre de 1990 (BOE n\u00fam. 313, de 31 de diciembre de 1990); Protocolo facultativo de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o relativo a la venta de ni\u00f1os, la prostituci\u00f3n infantil y la utilizaci\u00f3n de ni\u00f1os en la pornograf\u00eda. Aprobado por la Asamblea General en su resoluci\u00f3n 54/263, de 25 de mayo de 2000. Ratificado por Espa\u00f1a el 31 de enero de 2002 (BOE n\u00fam. 27, de 31 de enero de 2002). 159 Vid. PAV\u00d3N P\u00c9REZ, J. A.: \u00abLa labor del Consejo de Europa en la lucha contra la cibercriminalidad\u00bb, en Anua - rio de la Facultad de Derecho , vol. XXI, Universidad de Extremadura, C\u00e1ceres, 2003. P\u00e1g. 187-204; GARC\u00cdA MORENO, J. M.: \u00abPrincipales Convenios del Consejo de Europa en materia de cooperaci\u00f3n judicial penal\u00bb, en Revista de Jurisprudencia , n\u00fam. 3, a\u00f1o VII, Ed. El Derecho, Mayo_2011. P\u00e1g. 4 y 5.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 201conductas de \"mero intrusismo inform\u00e1tico\"160. A\u00fan cuando este tipo de conductas il\u00edcitas no encuentran completa adaptaci\u00f3n con la regulaci\u00f3n de nuestro CP en materia de delitos inform\u00e1ticos. De inter\u00e9s capital supone en el \u00e1mbito infantil y juvenil objeto de mi estudio, el respeto del Convenio de Naciones Unidas relativo a los Derechos del Ni\u00f1o, de 1989161, junto con la Carta Europea de los Derechos del Ni\u00f1o, de 1992162, y el Convenio sobre la prohibici\u00f3n de las peores formas de trabajo infantil, de 1999163. Adem\u00e1s, el art. 9 penaliza la producci\u00f3n, oferta y puesta a disposici\u00f3n, difusi\u00f3n, transmisi\u00f3n y posesi\u00f3n de pornograf\u00eda infantil en un sistema inform\u00e1tico 164. Si bien, se hace necesario garantizar un equilibrio adecuado entre los intereses de la acci\u00f3n represiva y el respeto de los derechos fundamentales del hombre, como los garantizados en el Convenio para la protecci\u00f3n de los derechos del hombre y de las libertades fundamen - tales del Consejo de Europa (1950), en el Pacto internacional relativo a los derechos civiles y pol\u00edticos de las Naciones Unidas (1966), as\u00ed como en otros convenios internacionales aplica - bles en materia de derechos del hombre, que reafirman el derecho de no ser perseguido por la opini\u00f3n, el derecho a la libertad de expresi\u00f3n, inclu\u00edda la libertad de buscar, obtener y comunicar informaciones e ideas de toda naturaleza, sin consideraci\u00f3n de fronteras, as\u00ed como el derecho al respeto de la vida privada. 160 Sobre el acceso ilegal al material inform\u00e1tico: vid. RODR\u00cdGUEZ MOURULLO, G.; ALONSO GALLO, J.; LAS GARC\u00cdA, J.; ILLESCAS ORTIZ, R. (Coords.), en R\u00e9gimen Jur\u00eddico de Internet , La Ley-Actualidad, Madrid, 2001. P\u00e1g. 257(266)- 310. 161 Vid. ORGANIZACI\u00d3N DE NACIONES UNIDAS: Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, ratificada por la Asam - blea General en Resoluci\u00f3n 44/25, de 20 de noviembre de 1989. Ratificada por Espa\u00f1a el 30 de noviembre de 1990. 162 Vid. PARLAMENTO EUROPEO: Carta Europea de los Derechos del Ni\u00f1o, aprobada por el Parlamento Europeo, a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n A 3-0172/92 (DOCE n\u00fam. C 241, de 21 septiembre 1992). 163 Vid . ORGANIZACI\u00d3N INTERNACIONAL DEL TRABAJO: Convenio sobre la prohibici\u00f3n de las peores formas de Vid. ORGANIZACI\u00d3N INTERNACIONAL DEL TRABAJO: Convenio sobre la prohibici\u00f3n de las peores formas de trabajo infantil, de 1999. Ratificado por Espa\u00f1a el 2 de abril de 2001. 164 Vid. Convenio sobre Cibercriminalidad , cit. Art. 9: \"1. Cada Parte adoptar\u00e1 las medidas legislativas y de otro tipo que resulten necesarias para tipificar como delito en su derecho interno la comisi\u00f3n deliberada e ileg\u00edtima de los siguientes actos: la producci\u00f3n de pornograf\u00eda infantil con vistas a su difusi\u00f3n por medio de un sistema inform\u00e1tico; la oferta o la puesta a disposici\u00f3n de pornograf\u00eda infantil por medio de un sistema inform\u00e1tico; la difusi\u00f3n o transmisi\u00f3n de pornograf\u00eda infantil por medio de un sistema inform\u00e1tico, la adquisici\u00f3n de pornogra - f\u00eda infantil por medio de un sistema inform\u00e1tico para uno mismo o para otra persona; la posesi\u00f3n de pornograf\u00eda infantil en un sistema inform\u00e1tico o en un medio de almacenamiento de datos inform\u00e1ticos. 2. A los efectos del anterior apartado 1, por pornograf\u00eda infantil se entender\u00e1 todo material pornogr\u00e1fico que contenga la re - presentaci\u00f3n visual de: Un menor comport\u00e1ndose de una forma sexualmente expl\u00edcita; una persona que parezca un menor comport\u00e1ndose de una forma sexualmente expl\u00edcita; im\u00e1genes realistas que representen a un menor comport\u00e1ndose de una forma sexualmente expl\u00edcita. 3. A los efectos del anterior apartado 2, por menor se enten - der\u00e1 toda persona menor de dieciocho a\u00f1os. No obstante, cualquier Parte podr\u00e1 establecer un l\u00edmite de edad inferior, que ser\u00e1 como m\u00ednimo de diecis\u00e9is a\u00f1os. 4. Cualquier Parte podr\u00e1 reservarse el derecho a no aplicar, en todo o en parte, las letras d y e del apartado 1, y las letras b y c del apartado 2.\"6.2. R\u00e9gimen de responsabilidad de los responsables de sitios web . El\"anonimato electr\u00f3nico\". No son pocas las controversias que se suscitan en los Tribunales en relaci\u00f3n a la determi - naci\u00f3n de la responsabilidad en la comisi\u00f3n de il\u00edcitos penales en el espacio virtual , a trav\u00e9s de redes sociales o p\u00e1ginas web , por la publicaci\u00f3n de contenidos atentatorios. Si bien, hoy por hoy \u00fanicamente tienen su aplicaci\u00f3n exclusiva cuando afectan a los derechos de \"tercera generaci\u00f3n\", consagrados en los art. 18 y 20 de la CE y en la Ley Org\u00e1nica 1/1982, de 5 de mayo, de Protecci\u00f3n civil del derecho al honor, a la intimidad personal y familiar y a la propia imagen 165. Si bien, recordemos que nuestro C\u00f3digo Penal castiga como responsable criminalmente no solo a quien comete un il\u00edcito penal por s\u00ed solo, sino tambi\u00e9n a quien media como instrumento para su comisi\u00f3n (art. 28). El problema viene determinado por la situaci\u00f3n de cuasi impunidad de los responsables de los servicios de la sociedad de la informaci\u00f3n, que no cumplen con su deber de identificarse en la Red cuando en los sitios web de los que son responsables se publican contenidos atentatorios contra los derechos de otras personas. En la lucha contra el \"anonimato electr\u00f3nico\", ha marcado un hito jurisprudencial la reciente doctrina del Tribunal Supremo en el \u00e1mbito de la jurisdicci\u00f3n civil, al se\u00f1alar dos criterios fundamentales en relaci\u00f3n con la interpretaci\u00f3n del r\u00e9gimen de responsabilidad de los pres - tadores de servicios que establece el art. 10 de la LSSI 166: 1) el prestador de servicios de la sociedad de la informaci\u00f3n est\u00e1 obligado a disponer de medios que permitan, tanto a los des - tinatarios del servicio como a los \u00f3rganos competentes, acceder por medios electr\u00f3nicos, de forma permanente, f\u00e1cil, directa y gratu\u00edta a la informaci\u00f3n identificativa del responsable del servicio, sin necesidad de que exista una resoluci\u00f3n administrativa o judicial que declare la ilicitud de estos contenidos; y 2) el prestador de servicios de la sociedad de la infor - maci\u00f3n deber\u00e1 ejercer su funci\u00f3n de prestador de un servicio en la Red con una diligencia m\u00ednima y un deber de colaboraci\u00f3n para que los contenidos il\u00edcitos sean retirados de la Red, y dejen de causar perjuicios 167. De consolidarse esta tendencia jurisprudencial, este r\u00e9gimen de responsabilidad de los pres - tadores de sitios web podr\u00e1 afectar, no solo en los casos de vulneraci\u00f3n del derecho fun - 165 Vid. Ley Org\u00e1nica 1/1982, de 5 de mayo, de Protecci\u00f3n Civil del Derecho al Honor, a la Intimidad Personal y a la Propia Imagen (BOE n\u00fam. 115, de 14 de mayo). 166 Vid. Ley 34/2002, de 11 de julio, de Servicios de la Sociedad de la Informaci\u00f3n, cit. Art. 10: \"El prestador de servicios de la sociedad de la informaci\u00f3n estar\u00e1 obligado a disponer de medios que permitan, tanto a los destinatarios del servicio como a los \u00f3rganos competentes, acceder por medios electr\u00f3nicos, de forma perma - nente, f\u00e1cil, directa y gratuita\" a la informaci\u00f3n identificativa del responsable del servicio. Si bien, los problemas de interpretaci\u00f3n jurisprudencial han venido motivados por la trasposici\u00f3n al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol de la Directiva 2000/31/CE de 8 de junio, porque entend\u00eda que para exigir responsabilidad penal, el prestador de los servicios en la Red deb\u00eda tener un \"conocimiento efectivo\" de la ilicitud de los contenidos (previa declaraci\u00f3n de ilicitud mediante resoluci\u00f3n judicial o administrativa), mientras que en la responsabilidad civil se requer\u00eda un \"conocimiento de hechos o circunstancias por los que la actividad o la informaci\u00f3n revele el car\u00e1cter il\u00edcito\". En la trasposici\u00f3n a nuestro derecho, se opt\u00f3 por hacer menci\u00f3n \u00fanicamente al \"conocimiento efectivo\". 167 Cfr. TRIBUNAL SUPREMO: STS n\u00fam. 282563/2009 (Sala Primera), de 9 de diciembre [EDJ 2009/282563]; STS n\u00fam. 61583/2010 (Sala Primera), de 18 de mayo [EDJ 2010/61583]; STS n\u00fam. 6302/2011 (Sala Primera), de 10 de febrero [EDJ 2011/6302]. R con: AUDIENCIA PROVINCIAL: SAP 13\u00aa), de 22 de septiembre [EDJ 2008/318173].VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 203damental al honor y a la propia imagen, sino tambi\u00e9n a otros muchos y habituales il\u00edcitos cometidos a trav\u00e9s de la Red, lo que supondr\u00e1 un avance en la lucha contra el \"anonimato electr\u00f3nico\" 168. En el \u00e1mbito internacional, el Convenio sobre Cibercriminalidad referido en el ep\u00edgrafe ante - rior, regula la obligaci\u00f3n que incumbe al administrador del sistema o a cualquier persona que conozca su funcionamiento o conozca las medidas adoptadas para proteger los datos (con - trase\u00f1as o similares) de suministrar todas las informaciones razonablemente necesarias para permitir el registro y la incautaci\u00f3n acordada (art. 19.4), el mandamiento de conservaci\u00f3n inmediata de datos inform\u00e1ticos almacenados (art. 16) o interceptaci\u00f3n de datos relativos al contenido (art. 21), y siempre en tiempo real (art.20). 168 Vid . ANGUIANO JIM\u00c9NEZ, J.M.: \u00abResponsables de p\u00e1ginas web. Alcance de su responsabilidad\u00bb, en Vid. ANGUIANO JIM\u00c9NEZ, J.M.: \u00abResponsables de p\u00e1ginas web. Alcance de su responsabilidad\u00bb, en Revista de Jurisprudencia , n\u00fam. 5, a\u00f1o VII, Ed. El Derecho, Marzo_2011. CAP\u00cdTULO III PROPUESTAS DE LEGE FERENDA . 1\u00aa Desde la entrada en vigor de la LORRPM con sus cinco modificaciones, el alto \u00edndice de delincuencia juvenil sigue despertando sospechas en la ineficacia del sistema. Y es que, lo \u00fanico que hace temible a la justicia penal no es la dureza del castigo, sino la constancia, la rapidez y la seguridad de su actuaci\u00f3n. Basta con la observancia estricta de la \"ley del me- nor\" y sus plazos, como de su Reglamento de ejecuci\u00f3n, para atajar eficazmente el germen delincuencial juvenil. 2\u00aa Si la psicolog\u00eda constata emp\u00edricamente que muchos comportamientos que hasta ahora eran propio de j\u00f3venes y adolescentes est\u00e1n empezando a ser frecuentes en la ni\u00f1ez tar - d\u00eda o preadolescencia, en el \u00e1mbito delictivo infantil y juvenil se hace imprescindible atender a la madurez intelectual y moral del menor infractor, su capacidad para comprender y captar los valores que impone la sana convivencia, para apreciar su responsabilidad de forma real y cierta. De ah\u00ed que utilice conceptos como \"preadolescente\" y \"adolescente\", violencia \"infantil\" y \"juvenil\", cuyo \u00fanico elemento diferenciador es el dato objetivo de la edad, con la frontera de los catorce a\u00f1os cumplidos. Tan injusta es la apreciaci\u00f3n de \u00abpresunci\u00f3n de culpabilidad\u00bb en virtud del dato objetivo de la edad, como la \u00abinimputabilidad\u00bb seg\u00fan el mis- mo dato objetivo. De ah\u00ed que el ex\u00e1men del discernimiento deba volver a considerarse como criterio v\u00e1lido y certero de delimitaci\u00f3n de la responsabilidad en materia de justicia penal de menores. 3\u00aa Debiera condicionarse la determinaci\u00f3n de la responsabilidad penal del menor infractor a su efectiva comprobaci\u00f3n mediante la \u00abprueba del discernimiento\u00bb. Este es el horizonte al que apuntan las legislaciones europeas donde rige el \u00abprincipio de responsabilidad condicio - nada\u00bb a lo que resulte de la \u00abprueba de madurez\u00bb, que, en caso negativo, producir\u00e1, no la exenci\u00f3n de responsabilidad penal, sino la exclusi\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de la ley penal por ausencia de su presupuesto esencial para su aplicaci\u00f3n. Sin que quede exclu\u00edda la responsa - bilidad civil derivada del il\u00edcito penal cometido. 4\u00aa En cuanto al menor \u00abinimputable\u00bb penalmente, el debate estriba en valorar hasta qu\u00e9 punto el aparato punitivo del Estado puede \u00abintervenir\u00bb cuando es protagonista en la per - petraci\u00f3n de un il\u00edcito penal, y la respuesta en el \u00e1mbito educativo y familiar no ha evitado su reincidencia posterior; o cuando su conducta delictiva produzca alarma social derivada de su gravedad. En la base de la demostraci\u00f3n, subyace el planteamiento de que la \u00abinterven - ci\u00f3n\u00bb no es lo mismo que el \u00abinternamiento\u00bb, cuesti\u00f3n \u00e9sta en absoluto pac\u00edfica por razones de pol\u00edtica criminal. Ello implica tomar conciencia de ese seguro de protecci\u00f3n para el menor que nuestro ordenamiento jur\u00eddico ha definido expresamente: el inter\u00e9s superior del menor . Me estoy refiriendo a la meta -alta- de conseguir un pleno desarrollo de la personalidad, sin lesionar la dignidad, tal como dice nuestra CE en su art. 10. 5\u00aa Con la \"ley del menor\" actual, ser\u00eda factible rebajar la edad penal a 13 a\u00f1os, con el s\u00f3lo ob - jetivo de propiciar la actuaci\u00f3n inmediata del juez -\u00fanico competente para aplicar medidas sancionadoras- con car\u00e1cter cautelar y para determinados delitos de especial gravedad; que se apreciara por el Juez la eximente o atenuante de su responsabilidad penal en virtud de la \u00abprueba del discernimiento o madurez\u00bb realizada por los Equipos T\u00e9cnicos adscritos a cada VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 205Equipo Fiscal, en cuyo caso, si as\u00ed se considerara, podr\u00eda derivarse a la instituci\u00f3n protectora correspondiente. Y ello, con el objetivo primordial de equiparar la medida sancionadora a \u00abtratamiento\u00bb, para alejar al menor infractor del mundo de la criminalidad. Acot\u00e1ndose, para estos casos, el tipo de medida judicial a imponer ope legis . 6\u00aa En el campo de la criminolog\u00eda, para poder establecer programas de prevenci\u00f3n (alterna - tivas al empleo del Derecho penal) y tratamiento por las conductas delictivas cometidas por menores \u00abinimputables\u00bb penalmente, es imprescindible observar las nuevas formas de delincuencia infantil y juvenil que van surgiendo. Y esta funci\u00f3n no corresponde a los juristas en general, ni tampoco al legislador, sino a profesionales especializados en distintos campos. Esto es fundamental para seleccionar una determinada l\u00ednea de pol\u00edtica criminal en esta dis - ciplina del Derecho penal de menores que nos ocupa. Pues para el estudio de la delincuencia infantil y juvenil asociada a las TICs son de gran inter\u00e9s la orientaci\u00f3n sociol\u00f3gica -predomi - nante en la criminolog\u00eda- y la psicolog\u00eda evolutiva. 7\u00aa Urge que la regulaci\u00f3n penal vaya adapt\u00e1ndose a los tiempos, cuya \"primera piedra\" ha venido de la mano de la recient\u00edsima modificaci\u00f3n del CP, con la Ley Org\u00e1nica 5/2010, de 22 de junio, que ha introducido la figura delictiva del \u00abchild grooming\u00bb o acoso sexual a menores en la Red. Si bien, a\u00fan cuando muchas de las figuras delictivas cometidas a trav\u00e9s de las TICs encuentran su tipo b\u00e1sico en el CP, sin embargo, deber\u00edan ser tipificadas como formas delictivas espec\u00edficas por su asociaci\u00f3n a las TICs. O al menos, se contemple la posibilidad de introducir el \u00abagravante de publicidad\u00bb, por emplear como veh\u00edculo delictivo la Red. 8\u00aa Se hace imprescindible acompa\u00f1ar un marco normativo a la inestimable y eficaz labor de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado que, respetando la libertad de los usuarios de la Red, permita delimitar con claridad los hechos delictivos. En esta l\u00ednea, la Instituci\u00f3n del Defensor del Menor ha solicitado la creaci\u00f3n de una Fiscal\u00eda especializada en delitos telem\u00e1ticos y la implantaci\u00f3n de la figura del agente infiltrado en la Red. Igualmente, ha resaltado la importancia de que las operadoras conserven los datos de tr\u00e1fico en la Red du - rante al menos un a\u00f1o, con el fin de facilitar la investigaci\u00f3n policial, obligaci\u00f3n que podr\u00eda exigirse mediante el correspondiente cuerpo legal. CONCLUSIONES PRIMERA. Sin duda, el desarrollo alcanzado por el Derecho Penal Juvenil con la entrada en vigor de la Ley Org\u00e1nica 5/2000, de 12 de enero, de Responsabilidad Penal de los Menores, le ha otorgado un grado de autonom\u00eda e independencia cada vez mayor, que se enmarca bajo una doble premisa: la edad biol\u00f3gica de los sujetos para los que se concibe, y, complementa - riamente, la consideraci\u00f3n que pol\u00edtica y jur\u00eddicamente se tenga hacia tales sujetos menores de edad. SEGUNDA. La psicolog\u00eda evolutiva demuestra que la edad criminol\u00f3gica del menor est\u00e1 muy por debajo de la \"edad de responsabilidad penal\" marcada entre los 14 y los 18 a\u00f1os, lo que lleva a replantear el debate sobre la preeminencia del \u00abcriterio del discernimiento\u00bb -aban - donado con el CP de 1973- frente al dato biol\u00f3gico de la edad. Y presuponer que la conducta il\u00edcita de un menor -tambi\u00e9n del menor \u00abinimputable\u00bb- produce efectos jur\u00eddicos plenos si su protagonista tiene un grado de discernimiento m\u00ednimo acorde con la importancia jur\u00eddico-social del acto que realiza. As\u00ed ha quedado constatado con los cr\u00edmenes ocurridos en Espa\u00f1a desde la entrada en vigor de la LORRPM, y cuya alarma social ha propiciado las cinco modifi - caciones sufridas por dicho cuerpo legal. TERCERA. Hablar de inter\u00e9s superior del menor , principio inspirador de toda la normativa in - fantil y juvenil, implica hacer el esfuerzo de analizar caso por caso el campo psicol\u00f3gico y madurativo de cada menor infractor al tiempo de la comisi\u00f3n de un il\u00edcito penal, agravado adem\u00e1s por el hecho de que el menor se encuentra en un proceso de desarrollo personal complejo, que hace que sus aptitudes naturales cambien con rapidez. La remisi\u00f3n expresa que en el art. 1 de la LORRPM se hace a las leyes penales especiales, adaptadas a las especia - les exigencias del inter\u00e9s superior del menor, encuentra su mejor exponente en la implan - taci\u00f3n de un protocolo \u00fanico y sistematizado -la Instr. 11/2007, de 12 de septiembre, de la Secretaria de Estado de Seguridad-, con criterios unificados y homog\u00e9neos de actuaci\u00f3n de los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado, en coordinaci\u00f3n con distintas instancias con competencias en el sistema de protecci\u00f3n y reforma. Sin duda, es este un veh\u00edculo seguro de detecci\u00f3n de las formas de delincuencia infantil y juvenil, as\u00ed como de sus causas. Lo que har\u00eda verdaderamente eficaz la aplicaci\u00f3n de la normativa adecuada en aras a erradicar cual - quier forma de violencia infantil o juvenil de forma eficaz. CUARTA. Si la evoluci\u00f3n del menor va sincronizada con la de la sociedad, y depende tanto del incremento de su edad como de los procesos de aprendizaje del mismo, la eclosi\u00f3n constante de las nuevas TICs hace que nuestros menores ( nativos digitales ) se enfrenten a la realidad en que viven a trav\u00e9s de nuevas formas de comunicarse y relacionarse distintas a como entendemos el mundo los adultos ( inmigrantes digitales ). Las TICs est\u00e1n suplantando las dos instituciones con mayor influencia en el proceso de socializaci\u00f3n del menor: la familia y el colegio. Lo que dificulta el proceso de individuaci\u00f3n y socializaci\u00f3n del menor. De ah\u00ed que la observancia de las nuevas formas de violencia a trav\u00e9s de las TICs haga imprescin - dible la interdisciplinariedad para dise\u00f1ar una l\u00ednea de pol\u00edtica criminal en esta disciplina del Derecho penal de menores. QUINTA. Las notas que caracterizan a la actual generaci\u00f3n de menores -aut\u00f3noma y autodi - dacta, multitarea, creativa y precoz en el uso de las TICs, cuyo veh\u00edculo de comunicaci\u00f3n, co - nocimiento y diversi\u00f3n es la pantalla- hace de esta generaci\u00f3n digital 2.0 m\u00e1s proclive al ais -VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 207lamiento del medio familiar, escolar y social precisamente por el uso continuado que hace de las TICs, lo que est\u00e1 dando origen a personalidades adictivas con comportamientos similares a los que produce la adicci\u00f3n a una droga dura. Este tipo de conducta, que he calificado con la expresi\u00f3n \u00abbotell\u00f3n electr\u00f3nico\u00bb , es la manifestaci\u00f3n m\u00e1s clara del defectuoso proceso de socializaci\u00f3n a que se enfrentan los m\u00e1s j\u00f3venes, que les a\u00edsla peligrosamente del entorno familiar y social. Pensemos que el menor \"consume\" tecnolog\u00eda en solitario, en la \"rep\u00fablica independiente\" de su habitaci\u00f3n. \u00bfSabe alguien c\u00f3mo se comporta en su mundo virtual ? SEXTA. Est\u00e1 cient\u00edficamente demostrado que el consumo incontrolado y desmedido de tec - nolog\u00eda es un factor de primera magnitud generador de violencia en muchos casos, que no da se\u00f1ales externas, pero que se ejecuta con toda naturalidad y normalidad en el espacio virtual . El ocio digital sirve al menor un amplio surtido de violencia: a trav\u00e9s de Internet , en determinados videojuegos , los chats , a trav\u00e9s de la televisi\u00f3n, o en las redes sociales como Tuenti . El bombardeo de im\u00e1genes embota y paraliza para pensar. Ello implica que el menor va injiriendo -inconscientemente- una carga de agresividad que supone necesaria para aprender a manejarse aut\u00f3nomamente en la vida, fomentando un tipo de violencia que he calificado de potencial , no expresa o con manifestaciones externas, pero violencia, muy t\u00edpica en acciones delictivas a trav\u00e9s de las TICs. Delincuentes as\u00ed podemos ser todos, sin que el concepto de \u00abdelincuente\u00bb vaya asociado al de \u00abanormalidad\u00bb. Pero este tipo de delin - cuencia, cuando es cometida por menores, genera mayor alarma social que en adultos, pues se entiende que es resultado de una \"l\u00f3gica\" irresponsabilidad juvenil. Quiz\u00e1 la reflexi\u00f3n deba ser otra: nos hemos acostumbrado a convivir en una sociedad violenta, hemos incor - porado a nuestras vidas el \"hecho violento\", y los adultos somos incapaces de \"controlar\" a los m\u00e1s j\u00f3venes. S\u00c9PTIMA. Cuando el menor accede a la Red, \u00e9sta se convierte en la prolongaci\u00f3n de su vida real. No sabe que libertad y desregulaci\u00f3n conviven en perfecta armon\u00eda, tambi\u00e9n para el delincuente que hace del espacio virtual un para\u00edso, sin control ni restricciones. En este marco se encuadran las nuevas figuras delictivas asociadas a las TICs -los ciberdelitos o delincuencia on line-, cuyos protagonistas y v\u00edctimas son, en muchas ocasiones, los propios menores que no saben que determinadas conductas realizadas a trav\u00e9s de la Red tienen su correspondiente tipo delictivo, del que se debieran derivar no s\u00f3lo una responsabilidad pe-nal -si son imputables seg\u00fan la \"ley del menor\"- sino tambi\u00e9n una responsabilidad civil -sea el menor imputable o \u00abinimputable\u00bb- por los da\u00f1os y perjuicios causados a la v\u00edctima on line. Sin duda, el problema fundamental estriba en la sensaci\u00f3n de anonimato de sus cibernautas . OCTAVA. Hablar de victimizaci\u00f3n del menor ante las nuevas TICs implica replantearse si el riesgo de victimizaci\u00f3n es un riesgo igual y homog\u00e9neo para cualquier menor en virtud del elemento de la edad -factor que modula su especial vulnerabilidad-, o si por el contrario ha de entenderse como un riesgo selectivo y diferencial seg\u00fan la concurrencia de diversos fac - tores de tipo personal, social y situacional, como apunta la moderna Victimolog\u00eda. Para lo cual, la Criminolog\u00eda deber\u00e1 hacer un esfuerzo en la observancia de los \"nuevos factores de riesgo\" asociados a las nuevas formas de violencia a trav\u00e9s de las TICs: especialmente los factores de riesgo referidos al menor delincuente on line, y los que determinan la mayor o menor vulnerabilidad de la v\u00edctima on line. NOVENA. Resulta imprescindible la realizaci\u00f3n de una labor de concienciaci\u00f3n para un uso responsable de las TICs, a nivel primario y secundario. Alertar de la desregulaci\u00f3n y anoni - mato reinante en el espacio virtual . Y buscar nuevos mecanismos de prevenci\u00f3n capaces de articular de forma eficaz el uso responsable de las nuevas TICs. La moderna Criminolog\u00eda sabe que la predicci\u00f3n del riesgo de violencia es la mejor estrategia preventiva, y que dicha predicci\u00f3n no requiere un conocimiento de las causas \u00faltimas y mecanismos precisos que generan la violencia, porque basta con la informaci\u00f3n emp\u00edrica hoy ya disponible sobre los factores de riesgo s\u00f3lidamente asociados a la violencia: especialmente los factores de riesgo referidos a la persona del agresor, y los que determinan la mayor o menor vulnerabilidad de la v\u00edctima. En consecuencia, la rigurosa identificaci\u00f3n de tales factores y el dise\u00f1o de proce - dimientos t\u00e9cnicos, emp\u00edricos, bien actuariales, bien mixtos, para predecir y evaluar el riesgo de violencia constituye un progreso metodol\u00f3gico trascendental para la efectividad de la respuesta al problema social de la delincuencia. D\u00c9CIMA. Las TICs poseen un enorme potencial cuando se usan para favorecer la compren - si\u00f3n y la solidaridad humana. Estas tecnolog\u00edas son un verdadero don para la humanidad y por ello debemos hacer que sus ventajas se pongan al servicio de todos los seres humanos y de todas las comunidades, saliendo al paso de los riesgos. De aqu\u00ed nacen las acciones -muchas de pol\u00edtica preventiva- que se impulsan desde la Instituci\u00f3n del Defensor del Menor de la Comunidad de Madrid, principal exponente en la protecci\u00f3n de los menores, que sigue avanzando en el conocimiento de las condiciones de vida de los menores en una sociedad globalizada como la actual, orientada a la educaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n de padres y educado - res en el uso de las nuevas TICs, alertando de la influencia de estas nuevas tecnolog\u00edas en los m\u00e1s j\u00f3venes: los menores de edad.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 209BIBLIOGRAF\u00cdA I. DOCTRINA. AGUIRRE BAZT\u00c1N, A.: Psicolog\u00eda de la adolescencia, Ed. Boixareu Universitaria, Barcelona, G.: \u00abThe Nature of Education, Cambridge, 1954.ALMAZ\u00c1N SERRANO, A.; IZQUIERDO CARBONERO, F. J.: Derecho Penal de Menores , Grupo Difusi\u00f3n, 2\u00aa ed., Madrid, 2007.ANGUIANO JIM\u00c9NEZ, J.M.: \u00abResponsables de p\u00e1ginas web. Alcance de su responsabilidad\u00bb, en Revista de Jurisprudencia , n\u00fam. 5, a\u00f1o VII, Ed. El Derecho, Marzo_2011. ANNAN, K.: Discurso inaugural de la primera fase de la Cumbre Mundial sobre la Sociedad de la Informaci\u00f3n (CMSI) , Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, Ginebra, 2003. ANT\u00d3N FRUCTUOSO, P.: \"Conductas adictivas\". En: CABANYES, J; MONGE, M. A. y sus cuidados , cap. XXXIII, 2\u00aa ed., violento\". En: RUIDIAZ C. (Comp.): Violencia juvenil desde una perspectiva multidisciplinar , Publicaciones del Instituto de Criminolog\u00eda de la Universidad Complutense de Madrid, EDERSA, Madrid, 1998. ASTUDILLO \u00c1LVARO, M. F.: Responsabilidad Penal de los Menores: enfoque social, crimino - l\u00f3gico y pol\u00edtico-criminal . Trabajo de investigaci\u00f3n para la obtenci\u00f3n del Diploma de Estudios Avanzados, in\u00e9dito, Director: Fernando Santa Cecilia Garc\u00eda, Departamento Derecho Penal, Facultad de Derecho, Universidad Complutense de Madrid, 2009. BALLESTEROS MOFFA, L. A.: La privacidad electr\u00f3nica. Internet en el centro de protecci\u00f3n, Agencia Estatal de Protecci\u00f3n de Datos, Ed. Tirant Lo Blanch, Valencia, 2005. BENEDICTO XVI: Nuevas tecnolog\u00edas, nuevas relaciones. Promover una cultura de respeto, de di\u00e1logo, de amistad , XLIII Jornada Mundial de las comunicaciones sociales, Ciudad del Vatica- no, 2009.BERNAL ALARC\u00d3N, D. P.: \u00abCibercultura: una mirada desde la complejidad y la comunicaci\u00f3n\u00bb. I Congreso Online del Observatorio para la Cibersociedad, en Observatorio para la Romano Cl\u00e1sico , Colecci\u00f3n: Manual Universitario Publica - ciones de la Universidad de Sevilla, Sevilla, 2007. BLANCO CARRASCO, M.: \"Normativa espec\u00edfica aplicable al menor\". En: SERRANO RUIZ- CALDER\u00d3N, M. (Coord.): Los menores en protecci\u00f3n, cap.II, Grupo Difusi\u00f3n, 2007. VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 211BRINGU\u00c9, X.; S\u00c1DABA, R.: \"Informe La Generaci\u00f3n Interactiva en Espa\u00f1a. Ni\u00f1os y adolescentes ante las pantallas\" , Fundaci\u00f3n J; MONGE, mental y sus cuidados , cap. VII, EUNSA, 2\u00aa ed., Pamplona, 2010. CANALDA GONZ\u00c1LEZ, A.: Mentes creativas , Fundaci\u00f3n SM y Fundaci\u00f3n Santillana, Madrid, 2010. CARMONA SALGADO, C.: \u00abAlgunas observaciones sobre la responsabilidad penal de los menores, a ra\u00edz de la Ley 5/2000, de 12 de enero\u00bb, en Revista Electr\u00f3nica de Ciencia Penal y Criminolog\u00eda art\u00edculo 19 del nuevo C\u00f3digo Penal\". En: COBO DEL ROSAL, M. (Dir.), Comentarios al C\u00f3digo Penal , Tomo II, EDERSA, Madrid, 2000. CASTELLS CUIXART, P.: \u00abFactores de riesgo que generan agresividad y violencia en la adoles - cencia\u00bb, en Anuario Espa\u00f1ol de Pediatr\u00eda , n\u00fam. 54, (Supl. 4), 2001. -\"Impacto en la juventud de las nuevas tecnolog\u00edas\" , Conferencia pronunciada en el V Congreso Internacional \"Educaci\u00f3n y sociedad\", Granada, Noviembre & Diciem - bre_2006. CERVERA NAVAS, L.: Lo que hacen tus hijos en Internet , Ed. Integral RBA Libros, Barcelona, 2009. CHRISTIN, J.: Los adolescentes , Ed. Oxford University Press, Oxford, 1999. CORD\u00d3N MORENO, F.: Las garant\u00edas constitucionales del proceso penal , Ed. Aranzadi, 2\u00aa ed., Navarra, 2002.CUELLO CAL\u00d3N, E.: \u00abEl tratamiento de la criminalidad infantil y juvenil\u00bb, en Anuario de De - recho Penal y Ciencias Penales, t. V, fasc. II, Madrid, 1952. DEFENSOR DEL MENOR DE LA COMUNIDAD DE MADRID: \"Informe anual de 2009\" . En: Ni\u00f1os e Internet: de 2008\" , Ed. Defensor del menor de la Comunidad de Ma - drid, Madrid, 2009. -\"Informe anual de 2007\" , Ed. Defensor del menor de la Comunidad de Madrid, Ma - drid, 2008.DE LUCAS COLLANTES, A. (Eds.): mental y sus cuidados , cap. X, EUNSA, 2\u00aa ed., Pamplona, 2010. DE LA ROSA CORTINA, J. M.: El fen\u00f3meno de la delincuencia juvenil: causas y tratamiento, Encuentros multidisciplinares, vol. 5, n\u00fam. 13, Ed. Fundaci\u00f3n General de la Universidad Aut\u00f3 - noma de Madrid, Madrid, 2003. DEL MORAL GARC\u00cdA, A.: \u00abLa huida al derecho penal\u00bb, Madrid, Febrero_2011.DIARIO ABC: \u00abEntrevista a Arturo Canalda. Defensor del menor de la Comunidad de Madrid\u00bb, en ABC Familia, versi\u00f3n papel, 3/06/2011. -\u00abMenores espa\u00f1oles y los riesgos en Internet\u00bb, en ABC , versi\u00f3n papel, 29/03/2011. -\u00abLos menores en Internet\u00bb, en ABC , versi\u00f3n digital, 11/02/2010. DIARIO EL MUNDO. Versi\u00f3n digital, 3/02/2009. DIEZ RIPOLL\u00c9S, J. L. : \u00abEl nuevo modelo penal de la seguridad ciudadana\u00bb, en Revista Electr\u00f3nica de Ciencia Penal y Criminolog\u00eda, consulta: 20/12/2010. -La ciencia del derecho penal ante el nuevo siglo. Libro homenaje al Profesor Doctor Don Jos\u00e9 Cerezo Mir . En: D\u00cdEZ RIPOLL\u00c9S, J.L.; ROMEOCASABONA C. M.; GRACIA MAR T\u00cdN, L.; HIGUERA GUIMER\u00c1, J. F. (Eds.), Ed. Tecnos, Madrid, 2002. DILLON, W. S.: \u00abMargaret Mead (1901-1978)\u00bb, en Perspectivas: Revista trimestral de educaci\u00f3n comparada , vol. XXXI, n\u00fam. 3, UNESCO, Par\u00eds, Septiembre_2001. DOLZ LAGO, M. J.: Comentarios a la legislaci\u00f3n penal de menores , Ed. Tirant Lo Blanch, Valen - cia, 2007. ECHEBUR\u00daA ODRIOZOLA, E.: \u00bfAdicciones sin drogas? Las nuevas adicciones: juego, sexo, comi - da, compras, Internet , Ed. de Brouwer, 1999. FEIXA P\u00c0MPOLS, C.: joven: hoy, ayer, ma\u00f1ana\u00bb, en J\u00f3venes y valores , Publicaciones de la Obra Social de la Fundaci\u00f3n \"La Caixa\", Barcelona, 2006.FERN\u00c1NDEZ DOLS, J. M.: \"De la violencia y otros trapos sucios. Una introducci\u00f3n a la psico - log\u00eda social \". En: RUIDIAZ GARC\u00cdA, C. (Comp.): Violencia juvenil desde una perspectiva multi - disciplinar , Publicaciones del Instituto de Criminolog\u00eda de la Universidad Complutense de Madrid, EDERSA, Madrid, 1998.FONAGY, P.: \u00abTowards a - lopmental Psychiatry , n\u00fam. 183, Ed. Royal College of Psychiatrists, Londres, 2003. FUENTES OSORIO, J. L.: \u00abLos medios de comunicaci\u00f3n y el Derecho Penal\u00bb, en Revista Elec - tr\u00f3nica de Ciencia Penal consulta: 10/02/2010.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 213FUNDACI\u00d3N CATALANA PER A LA RECERCA: \u00abInternet Segura\u00bb, en Revista Digital , EducaMa - drid, Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid, Madrid, 2003. FUNDACI\u00d3N PFIZER: \"Informe sobre la Juventud y redes sociales en Internet\" , Septiem - bre_2009. GALINDO C\u00c1CERES, J.: \u00abComunidad virtual y cibercultura\u00bb, en \u00c9poca II, n\u00fam. 5, Vol. III, Co - lima, 1997. GARC\u00cdA FERN\u00c1NDEZ, F.: Las redes sociales en la vida de tus hij@s , Ed. Foro Generaciones Interactivas, Pamplona, 2010.GARC\u00cdA MORENO, J. M.: \u00abPrincipales Convenios del Consejo de Europa en materia de coope - raci\u00f3n judicial penal\u00bb, en Revista de Jurisprudencia , n\u00fam. 3, a\u00f1o VII, Ed. El Derecho, Mayo_2011. GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A.: Tratado de Criminolog\u00eda , Ed. Tirant Lo Blanch, 4\u00aa ed. ac - tualizada, Valencia, 2009. -Criminolog\u00eda. Una introducci\u00f3n a sus fundamentos te\u00f3ricos , Ed. Tirant Lo Blanc, 6\u00aa ed., Valencia, 2007. -Introducci\u00f3n al Derecho Penal , Ed. Tirant Lo Blanch, 4\u00aa ed., Valencia, 2006. -\"Reflexiones criminol\u00f3gicas y pol\u00edtico-criminales al modelo de responsabilidad penal de la L.O. 5/2000, de 12 de enero\". En: RUIZ-GALLARD\u00d3N GARC\u00cdA DE LA RASILLA, I.; GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A. (Eds.), Los menores ante el Derecho (Responsabilidad, capacidad y autonom\u00eda de los menores de edad . Estudio de Derecho Comparado) , Ed. Universidad Complutense de Madrid, Madrid, 2005. -\u00abPrincipales centros de inter\u00e9s de la investigaci\u00f3n criminol\u00f3gica\u00bb, en Studia Iurdica 100. Estudos em Homenagem ao Prof. Doutor Jorge de Dias, rem 5, Boletim da Faculdade de Direito, Universidade de Coimbra, Coimbra Editora, Coimbra, 2011. -\u00abEl principio de intervenci\u00f3n m\u00ednima del Derecho Penal como l\u00edmite del ius pu - niendi \u00bb. En: GONZ\u00c1LEZ RUS, J. J. (Coord.). Libro Homenaje al Prof. Dr. Enrique Casas Barquero, en Estudios Penales y jur\u00eddicos, C\u00f3rdoba, 1996. -\u00abPresupuestos criminol\u00f3gicos y pol\u00edtico-criminales a un modelo de responsabilidad de responsabilidad de j\u00f3venes y menores\u00bb (Ejemplar dedicado a menores privados de libertad, Dir. Jos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez-Pereda Rodr\u00edguez), en Cuadernos de Derecho Judicial , n\u00fam. XV, 1996. -\u00abPolic\u00eda y criminalidad en el Estado de Derecho\u00bb, en Polic\u00eda y Sociedad , Direcci\u00f3n Gene - ral de la Polic\u00eda, Ministerio del Interior, Madrid, 1990. -\u00abPolic\u00eda y delito a la luz de la Criminolog\u00eda\u00bb, en Cuadernos de la Guardia Civil , 1989 (2). Publicado tambi\u00e9n: en Doctrina Penal , n\u00fam. 49/52, Buenos Aires, Enero-Diciem- bre_1990. -\u00abLa normalidad del delito y el delincuente\u00bb, Estudios de Derecho Penal en ho - menaje al Profesor Luis Jim\u00e9nez de As\u00faa, en Revista de la Facultad de Derecho de la Universidad Complutense , n\u00fam. XI, Madrid, 1986.GIM\u00c9NEZ-SALINAS i COLOMER, E.: \u00abNuevos j\u00f3venes, nuevas formas de violencia\u00bb, en Cua- dernos del Instituto Vasco de Criminolog\u00eda , n\u00fam. XX, juvenil en Espa\u00f1a: un modelo diferente . En: MART\u00cdN L\u00d3PEZ, M. T. (Coord.), La responsabilidad penal de los menores , Ed. Universidad de Castilla-La Mancha, Cuen - ca, 2001. G\u00d3MEZ PAV\u00d3N, P.: \"Marco legal de la violencia juvenil\". En: RUIDIAZ GARC\u00cdA, C. (Comp.): Violencia juvenil desde una perspectiva multidisciplinar , Publicaciones del Instituto de Crimino- log\u00eda de la Universidad Complutense de Madrid, EDERSA, Madrid, 1998. GONZ\u00c1LEZ MADRID, C.: \u00abEducando para una Internet m\u00e1s segura\u00bb. Ponencia en: I Congre - so Internacional de Menores en las TICs, Fundaci\u00f3n CTIC, Gij\u00f3n, Octubre_2009. GUARDINI, R.: Las etapas de la vida , Ed. Palabra, 3\u00aa ed., Madrid, 2000. HALLENGTEAD, R.: Definici\u00f3n de adolescencia. La educaci\u00f3n de la sexualidad humana, indivi - duo y sociedad , Ed. Conapo, M\u00e9xico, 2005. HAVIGHURST, R. S.; TABA, H.: Car\u00e1cter y personalidad del adolescente , Ed. Marova, Madrid, 1972. HERRERO HERRERO, C.: \u00abTipolog\u00edas de delitos y de delincuentes en la delincuencia juvenil actual. Perspectiva criminol\u00f3gica\u00bb, en Revista Actualidad Penal, n\u00fam. 41, 2002. Disponible en Internet: http://www.acaip.info/do cu/menores/delincuencia_juvenil_actual.pdf .Fecha de consulta: 10/02/2011. HIGUERA GUIMER\u00c1, J. F.: Derecho Penal Juvenil , Ed. Bosch, Barcelona, 2003. HOYO SIERRA, I. A.: Los menores ante el Derecho (Responsabilidad, capacidad y autonom\u00eda de los menores de edad . Estudio de Derecho Comparado) . En: RUIZ- GALLARD\u00d3N GARC\u00cdA DE LA RASILLA, I.; GARC\u00cdA-PABLOS DE MOLINA, A. (Eds.), Ed. Universidad Complutense de Madrid, Madrid, 2005. INJUVE: \"Informe sobre la Situaci\u00f3n de la Juventud Espa\u00f1ola\" , 2004. INTERACTIVE ADVERTISING BUREAU (IAB Spain): \u00abLa comunicaci\u00f3n en medios socia - les\u00bb, vol. VIII, Libro Blanco del Interactive Advertising Bureau, en Cuadernos de Comuni - caci\u00f3n Interactiva, Ed. EDIPO, S.A. Disponible en Internet: IZCO MONTOYA, E.: Los adolescentes en la planificaci\u00f3n de medios. Segmentaci\u00f3n y conoci - miento del Target . Tesis doctoral. Directora: Idoia Portilla Manj\u00f3n, Facultad de Comunicaci\u00f3n, Universidad de Navarra, Pamplona, 2007.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 215JESCHECK, H. H.; WEIGEND, T.: Tratado de Derecho Penal. Parte General . OLMEDO CARDENE - TE, M. (Trad.), Ed. Comares, 5\u00aa ed. corregida y ampliada, Granada, 2002. JIM\u00c9NEZ BURILLO, F.; CLEMENTE, M.: Psicolog\u00eda social y sistema penal , Ed. Alianza Universi - dad Textos, Madrid, 1986. LANDECHO VELASCO, C. M.; MOLINA BL\u00c1ZQUEZ, C.: Derecho Penal Espa\u00f1ol. Parte General , Ed. Bosch, 8\u00aa ed., Madrid, 2010. LANDROVE D\u00cdAZ, G.: Introducci\u00f3n al Derecho Penal de menores , Ed. Tirant Lo Blanch, 2\u00aa ed., Valencia, 2007. -El nuevo derecho penal juvenil . En: D\u00cdEZ RIPOLL\u00c9S, J.L.; ROMEO CASABONA C. M.; GRACIA MART\u00cdN, L.; HIGUERA GUIMER\u00c1, J. F. (Eds.), La ciencia del derecho penal ante el nuevo siglo. Libro homenaje al Profesor Doctor Don Jos\u00e9 Cerezo Mir , Ed. Tecnos, Ma - drid, 2002. LLANO CIFUENTES, A.: \u00abFormaci\u00f3n c\u00edvica\u00bb, Conferencia impartida en la Universidad de Nava - rra, Departamento de Filosof\u00eda, Universidad de Navarra, Pamplona, Enero_2004. L\u00d3PEZ REY, M.: Criminolog\u00eda. Criminalidad y planificaci\u00f3n de la pol\u00edtica criminal , Ed. Aguilar, Madrid, 1978. L\u00d3PEZ S\u00c1NCHEZ, C.: La responsabilidad civil del menor , Ed. Dykinson, Madrid, 2001. LOZANO MIRALLES, J.: Compendio de Derecho Penal. Parte Especial , vol. II. BAJO FERN\u00c1N- DEZ, M. (Dir.), Ed. Centro de Estudios Ram\u00f3n Areces, S.A., Madrid, 1998.MAGISTRETI, F.: El muchacho y su mundo afectivo , Ed. Marfil, Alcoy, 1971. MARINA TORRES, J.A.: Aprender a vivir , Ed. Ariel, 2004. MART\u00cdN S\u00c1NCHEZ, A.: Justicia de menores: una justicia mayor , Consejo General del Poder Ju - dicial, Madrid, 2000.MART\u00cdNEZ GONZ\u00c1LEZ, M. I.: \u00abLa minor\u00eda de edad penal\u00bb, en Cuadernos de pol\u00edtica-crimi - nal, n\u00fam. XX, EDERSA, Madrid, 1983. MART\u00cdNEZ SERRANO, A.: \u00abPrincipios sustantivos y procesales b\u00e1sicos de la responsabilidad penal de los menores establecidos en la LO 5/2000\u00bb, en Cuadernos de Derecho Judicial , n\u00fam. III, Consejo General del Poder Judicial, Madrid, 2001. MATA MART\u00cdN, R. M.: \u00abLa protecci\u00f3n penal de datos como tutela de la intimidad de las per - sonas. Intimidad y nuevas tecnolog\u00edas\u00bb, en Revista Penal , mental y sus cuidados , cap. IX, EUNSA, 2\u00aa ed., Pamplona, 2010.MIR PUIG, S.: Derecho Penal. Parte General , Ed. Reppertor, 8\u00aa ed., Barcelona, 2008. MORA ALARC\u00d3N, J. A.: Derecho penal y procesal de menores , Ed. Tirant Lo Blanch, Valen - cia, 2002. MU\u00d1OZ CONDE, F.: Teor\u00eda general del delito , Ed. Bosch, 4\u00aa ed., Valencia, 2007. -Derecho Penal. Parte General . MU\u00d1OZ CONDE, F.; GARC\u00cdA AR\u00c1N, M.: Ed. Bosch, 8\u00aa ed., Valencia, 2010. MU\u00d1OZ GARC\u00cdA, F.: \u00abSobre los contenidos televisivos\u00bb, Fragmento de la exposici\u00f3n a la Co - misi\u00f3n Especial, en Diario de Sesiones del Senado , Cortes Generales, Madrid, Marzo_1994. NAVARRO COSTA, R.: \"El menor ante el Derecho\". En: SERRANO RUIZ- CALDER\u00d3N, M. (Coord.): Los menores en protecci\u00f3n, cap. I, Grupo difusi\u00f3n, Madrid, 2007. OFFER, \u00c1ncora, Bar - celona, 1996.OLIVA DELGADO, A.: Adolescencia en Espa\u00f1a a principios del siglo XXI , Ed. Cultura y Educa - ci\u00f3n, 2003, 15(4).ORGANIZACI\u00d3N MUNDIAL DE LA SALUD: \"I Informe Mundial sobre la Violencia y la Salud\" , Ginebra, 2002. ORIVE RIVA, P.: \"Crisis de la adolescencia y su proyecci\u00f3n criminol\u00f3gica\". En: ESCUELA DE ASISTENTES SOCIALES: El riesgo de la delincuencia juvenil en la sociedad actual, EUNSA, Navarra, 1973. ORNOSA FERN\u00c1NDEZ, M. R.: Derecho Penal de Menores , Ed. Bosch, 4\u00aa ed., Barcelona, 2007.PALUELLO, F.: hoy de la respuesta sancionadora a los menores\u00bb. En: GARC\u00cdA VALD\u00c9S, C. (Coord.), Libro Homenaje al Profesor Francisco Bueno Ar\u00fas , en Revista de Estudios Penitenciarios , Ministerio del Interior, Extra 2006. PAPALIA, D.; OLDS, S. W.: Psicolog\u00eda del desarrollo , Ed. Mc Graw-Hill, M\u00e9xico, 1998. PAV\u00d3N P\u00c9REZ, J. A.: \u00abLa labor del Consejo de Europa en la lucha contra la cibercriminalidad\u00bb, en Anuario de la Facultad de Derecho , vol. XXI, Universidad de Extremadura, C\u00e1ceres, 2003. P\u00c9REZ LATRE, F.J.: \u00abLas nuevas redes sociales, \u00bfmoda o revoluci\u00f3n?\u00bb, en Revista Nuestro Tiempo , n\u00fam. 660, Pamplona, Enero & Febrero_2010.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 217PORTILLA CONTRERAS, G.: \"Fundamentos te\u00f3ricos de una alternativa al concepto tradicio - nal de inimputabilidad del menor\", Protecci\u00f3n Jur\u00eddica del Menor , Universidad Internacional de Andaluc\u00eda, Ed. Comares, 1997. QUINTERO OLIVARES, G.: Curso de Derecho Penal. Parte General. MORALES PRATS, F. (Colab.), Ed. Thomson-Aranzadi, 2\u00aa ed., Pamplona, 2007. REMPLEIN, H.: Tratado de psicolog\u00eda evolutiva , Ed. Labor, Barcelona, 1971. RIVERO HERN\u00c1NDEZ, F.: El inter\u00e9s del menor , Ed. Dykinson, 2\u00aa ed., Madrid, 2000. RODR\u00cdGUEZ DEVESA, J. M.: \"Problem\u00e1tica jur\u00eddica de la delincuencia de menores\". Cursos y Congresos de la Universidad de Santiago de Compostela: Delincuencia juvenil , A.G. Galicia, Vigo, 1973. RODR\u00cdGUEZ MOURULLO, G.; ALONSO GALLO, J.; LASCURA\u00cdN S\u00c1NCHEZ, J. A. : \u00abDerecho Pe - nal Internet\u00bb. En: FERN\u00c1NDEZ ORD\u00d3\u00d1EZ, M. A.; CREMADES GARC\u00cdA, J.; ILLESCAS ORTIZ, R. (Coords.), en R\u00e9gimen Jur\u00eddico de Internet , Ed. La Ley-Actualidad, Madrid, 2001. RODR\u00cdGUEZ TABOADA, A. : \u00abTeor\u00edas que explican los factores etiol\u00f3gicos de la delincuencia juvenil\u00bb , en Revista de Psicolog\u00eda Liberabit , vol. 3, Universidad San Mart\u00edn de Porres, Lima- Per\u00fa, 2010. Disponible en Internet: http://www. revista liberabit.com/ revista 3.php . Fecha de consulta: 10/02/2011. ROMEO CASABONA, C. M. : Comentarios al C\u00f3digo Penal. Parte Especial II . D\u00cdEZ RIPOLL\u00c9S, J. L; ROMEO CASABONA, C. Tirant Blanch, Valencia, 2004.ROXIN, C.: \u00ab\u00bfTiene futuro el Derecho Penal?\u00bb, en Cuadernos de Derecho Judicial , n\u00fam. 49, Re - vista del Consejo General del Poder Judicial, Madrid, Enero_1998.RUEDA MART\u00cdN, M. A.: Protecci\u00f3n penal de la intimidad personal e inform\u00e1tica, Atelier Ed., Barcelona, 2004.S\u00c1INZ-CANTERO CAPARR\u00d3S, J. E. : \u00abFundamentos te\u00f3ricos y antecedentes del sistema de responsabilidad penal de los menores\u00bb, en Estudios Jur\u00eddicos , Ed. Ministerio de Justicia, Ma - drid, 2004. Internet: GARC\u00cdA, F. : \"Da\u00f1os patrimoniales imprudentes en el C\u00f3digo Penal de 1995\". En: OCTAVIO DE TOLEDO URBIETO, E. (Coord): Estudios penales en recuerdo del Profe - sor Ruiz Ant\u00f3n , Ed. Tirant Lo Blanch, Valencia, 2004 . -\u00abLa responsabilidad civil ex delicto en el Proyecto del C\u00f3digo Penal de 1992\u00bb, en De- recho Penal y Pol\u00edtica Criminal , EDERSA, Madrid, 1992. SCHNEIDER, H. J. : \u00abLa criminalidad en los medios de comunicaci\u00f3n de masas\u00bb, en Cuadernos de pol\u00edtica criminal , n\u00fam. 36, Madrid, 1988.SELL\u00c9S DAUDER, J. F. : \"Persona y sociedad\". En: CABANYES, J; MONGE, M. A. (Eds.): La salud mental y sus cuidados , cap. III, EUNSA, 2\u00aa ed., Pamplona, 2010. SERRANO BASTERRA: M.: Kdms m\u00f1n n mi ksa? Seguridad en Internet para ni\u00f1os y adoles - centes , Barcelona, 2008. SERRANO MOLINA, A.: Los menores en el Derecho espa\u00f1ol . L\u00c1ZARO GONZ\u00c1LEZ, I. (Coord.), Ed. Tecnos, Madrid, 2002.SHAPIRO, T.; HERTZIG, M. E.: \"Desarrollo normal en infancia adolescencia\". En: HALS, R. E.; YUDOFSKY, S. Tratado de Psiquiatr\u00eda , Ed. \u00c1ncora, Barcelona, 1996. SILVA S\u00c1NCHEZ, J. M. : \"El r\u00e9gimen de la minor\u00eda de edad penal (art\u00edculo 19)\", El nuevo C\u00f3 - digo Penal. Cinco cuestiones fundamentales , Ed. Bosch, Barcelona, 1997. SMITH, S. J.: \u00abCrime in the news\u00bb, en The British Journal of Criminology , vol.24 (3), Ed. Oxford University Press, Oxford, Julio_1984. SOTO NAVARRO, S. : \u00abLa influencia de los medios en la percepci\u00f3n social de la delincuencia\u00bb, en Revista Electr\u00f3nica de Ciencia Penal y Criminolog\u00eda, Julio_2005. \u00abEl nuevo Derecho de menores: \u00bfcreaci\u00f3n de un sistema penal menor? \u00bb, en Revista Penal , n\u00fam. 8, 2001. TIERNO JIM\u00c9NEZ, B. : Educar hoy: de los seis a los veinte a\u00f1os , Ed. Planeta Agostini, Bar - celona, 1995.TONIONI, F. : Cuando Internet se convierte en una droga. Lo que los padres deben saber , Roma, 2011.URRA PORTILLO, J.: Tratado de Psicolog\u00eda Forense , Ed. Siglo XXI de Espa\u00f1a, Madrid, 2002. VAN GENNEP, A. : Les rites de pasajes , Librairie Critique Emile Naurry, Par\u00eds, 1909. Versi\u00f3n en castellano: Los ritos de paso, Ed. Taurus, Madrid, 1986. V\u00c1ZQUEZ GONZ\u00c1LEZ, C. : \"Modelos de Justicia Penal de Menores\". En: V\u00c1ZQUEZ GONZ\u00c1LEZ, C.; SERRANO T\u00c1RRAGA, M. D. (Eds.), Derecho Penal Juvenil , Colecci\u00f3n: Estudios de criminolo - g\u00eda y pol\u00edtica criminal, n\u00fam. 5, Ed. Dykinson, 2\u00aa ed., Madrid, 2008. -Derecho Penal Juvenil Europeo , Colecci\u00f3n: Estudios de criminolog\u00eda y pol\u00edtica criminal n\u00fam. 4, Ed. Dykinson, Madrid, 2005. VELASCO N\u00da\u00d1EZ, E. : \u00abNovedades t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n penal vinculadas a las nuevas tecnolog\u00edas\u00bb, en Revista de Jurisprudencia , n\u00fam. 4, a\u00f1o VII, Ed. El Derecho, Febrero_2011. VIVES ANT\u00d3N, T.S. : \u00abConstituci\u00f3n y Derecho penal de menores\u00bb, en Poder Judicial , n\u00fam. 21, 1991.VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 219ZARAG\u00dcETA BENGOECHEA, J. : Pedagog\u00eda Fundamental , Ed. Labor, Madrid- Barcelona, 1953. II. NORMATIVA. 1. Normativa e spa\u00f1 ola. C\u00f3digo Civil, aprobado por Real Decreto de 24 de julio de 1889 (GACETA DE MADRID, de 25 de julio). C\u00f3digo Penal de 1928, aprobado por el Real Decreto-ley de 8 de septiembre de 1928 (GAZETA).C\u00f3digo Penal de 1932, aprobado por la Ley de 27 de octubre de 1932 (GAZETA). C\u00f3digo Penal de 1944, aprobado por Decreto de 23 de diciembre de 1944 (GAZETA). C\u00f3digo Penal de 1973, aprobado por Decreto 3096/1973, de 14 de septiembre, por el que se publica el C\u00f3digo Penal, texto refundido conforme a la Ley 44/1971, de 15 de noviembre (BOE n\u00fam. 297, de 12 de diciembre). C\u00f3digo Penal, aprobado por la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre (BOE n\u00fam. 281, de 24 de noviembre; rect. BOE n\u00fam. 54, de 2 de marzo). Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola de 27 de diciembre (BOE n\u00fam. 311, de 29 de diciembre). Decreto de 11 de junio de 1948, por el que se aprueba el Texto Refundido de la legislaci\u00f3n sobre Tribu - nales Tutelares de Menores y el Reglamento para su aplicaci\u00f3n. FISCAL\u00cdA GENERAL DEL ESTADO: Circular 1/2000, de 18 de diciembre, sobre los criterios de aplicaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica 5/2000, de 12 de enero, por la que se regula la responsabilidad penal de los menores [RCL 2000, 812]. Ley 6/1995, de 28 de marzo, de Garant\u00edas de los Derechos de la Infancia y la Adolescencia en la Comunidad de Madrid (BOCM n\u00fam. 83, de 7 de abril; BOE n\u00fam. 183, de 2 de agosto). Ley 5/1996, de 8 de julio, del Defensor del Menor en la Comunidad de Madrid (BOCM n\u00fam. 169, de 17 de julio; BOE n\u00fam. 284, de 25 de noviembre). Ley 34/2002, de 11 de julio, de Servicios de la Sociedad de la Informaci\u00f3n y de Comercio Electr\u00f3nico (BOE n\u00fam. 166, de 12 de julio). Ley 32/2003, de 3 de noviembre, General de Telecomunicaciones (BOE n\u00fam. 264, de 4 de noviembre), de adaptaci\u00f3n a la regulaci\u00f3n comunitaria, que modifica la Ley 11/1998, de 24 de abril, General de Telecomunicaciones (BOE n\u00fam. 99, de 25 de abril). Ley 59/2003, de 19 de diciembre, de Firma Electr\u00f3nica (BOE n\u00fam. 304, de 20 de diciembre). Ley 56/2007, de 28 de diciembre, de Medidas de Impulso de la Sociedad de la Informa - ci\u00f3n (BOE n\u00fam. 312, de 29 de diciembre).Ley de Bases de 2 de agosto de 1918, desarrollada por el Real Decreto de 25 de noviembre de 1918, sobre Organizaci\u00f3n y Atribuciones de Tribunales para Ni\u00f1os (GAZETA de Madrid, 227, de 15 de agosto). Ley Org\u00e1nica 1/1982, de 5 de mayo, de Protecci\u00f3n Civil del Derecho al Honor, a la Intimidad Personal y a la Propia Imagen (BOE n\u00fam. 115, de 14 de mayo). Ley Org\u00e1nica 4/1992, de 5 de junio, reguladora de la competencia y el procedimiento de los Juzgados de Menores (BOE n\u00fam. 140, de 11 junio). Derogada por la Ley Org\u00e1nica 5/2000, de 12 de enero, Reguladora de la Responsabilidad Penal de los Menores (BOE n\u00fam. 11, de 13 de enero). Ley Org\u00e1nica 1/1996, de 15 enero, de Protecci\u00f3n Jur\u00eddica del Menor, de modificaci\u00f3n parcial del C\u00f3digo Civil y de la Ley de Enjuiciamiento Civil (BOE n\u00fam. 15, de 17 de enero). Ley Org\u00e1nica 11/1999, de 30 de abril, de modificaci\u00f3n del T\u00edtulo VIII del C\u00f3digo Penal, aproba - do por la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre (BOE n\u00fam. 104, de 1 de mayo). Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal (BOE n\u00fam. 298, de 14 de diciembre). Ley Org\u00e1nica 5/2000, de 12 de enero, Reguladora de la Responsabilidad Penal de los Meno - res (BOE n\u00fam. 11, de 13 de enero).Ley Org\u00e1nica 7/2000, de 22 diciembre, de modificaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre, del C\u00f3digo Penal, y de la Ley Org\u00e1nica 5/2000, de 12 de enero, reguladora de la responsabilidad penal de los menores, en relaci\u00f3n con los delitos de terro - rismo (BOE n\u00fam. 307, de 23 de diciembre). Ley Org\u00e1nica 9/2000, de 22 diciembre, sobre medidas urgentes para la agilizaci\u00f3n de la Ad - ministraci\u00f3n de Justicia, por la que se modifica la Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio, del Poder Judicial (BOE n\u00fam. 307, de 23 de diciembre). Ley Org\u00e1nica 9/2002, de 10 de diciembre, de modificaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica 10/1995, de 23 de noviembre, del C\u00f3digo Penal, y del C\u00f3digo Civil sobre sustracci\u00f3n de menores (BOE n\u00fam. 296, de 11 de diciembre). Ley Org\u00e1nica 15/2003, de 15 de noviembre, por la que se modifica la Ley Org\u00e1nica 19/1995, de 23 de noviembre, del C\u00f3digo Penal (BOE n\u00fam. 283, de 26 de noviembre). Ley Org\u00e1nica 8/2006, de 4 de diciembre, por la que se modifica la Ley Org\u00e1nica 5/2000, de 12 de enero, reguladora de la responsabilidad penal de los menores (BOE n\u00fam. 290, de 5 de diciembre). Ley Org\u00e1nica 5/2010, de 22 de junio, por la que se modifica la Ley Org\u00e1nica 19/1995, de 23 de noviembre, del C\u00f3digo Penal (BOE n\u00fam. 152, de 23 de junio). Real Decreto 424/2005, de 15 de abril, por el que se aprueba el Reglamento sobre las condi -VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 221ciones para la prestaci\u00f3n de servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas, el servicio universal y la protecci\u00f3n de los usuarios (BOE n\u00fam. 102, de 29 de abril). Real Decreto 1720/2007, de 21 de diciembre, por el que se aprueba el Reglamento de de - sarrollo de la Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal (BOE n\u00fam. 17, de 19 de enero de 2008). Real Decreto-Ley de 15 de julio de 1925, sobre Organizaci\u00f3n y Atribuciones de los Tribunales Tutelares para ni\u00f1os. Reglamento de la Ley Org\u00e1nica 5/2000, de 12 de enero, reguladora de la responsabilidad penal de los menores, aprobado mediante Real Decreto 1774/2004, de 30 de julio (BOE n\u00fam. 209, de 30 de agosto). SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE SEGURIDAD: Instrucci\u00f3n SES 11/2007, de 12 de septiembre, por la que se aprueba el Protocolo de Actuaci\u00f3n Policial con menores. 2. Normativa internacional. COMISI\u00d3N EUROPEA: Directiva 2002/77/CE, de la Comisi\u00f3n Europea, de 16 de septiembre de 2002, relativa a la competencia en los mercados de redes y servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas. CONSEJO DE EUROPA: Convenio n\u00ba 55 para la protecci\u00f3n de los derechos humanos y de las libertades fundamentales, de 4 de noviembre de 1950. Firmado y ratificado por Espa\u00f1a el 10 de octubre de 1979 (BOE n\u00fam. 243, de 10 de octubre de 1979). -Convenio n\u00ba 185 sobre Cibercriminalidad , de 23 de noviembre de 2001.Firmado por Espa\u00f1a el 23 de noviembre de 2001, y ratificado por Instrumento de 20 de mayo de 2010 (BOE n\u00fam. 226, de 17 septiembre). -Recomendaci\u00f3n R(87)20, de 17 de septiembre de 1987, sobre reacciones sociales ante la delincuencia juvenil. -Recomendaci\u00f3n R (90)1121, de 1 de febrero de 1990, relativa a los derechos de los ni\u00f1os. -Recomendaci\u00f3n R(2008)11, de 5 de noviembre de 2008, sobre Reglas europeas para menores sujetos a sanciones o medidas. ORGANIZACI\u00d3N INTERNACIONAL DEL TRABAJO: Convenio n\u00ba 182 sobre la prohibici\u00f3n de las peores formas de trabajo infantil, de 1999. Ratificado por Espa\u00f1a el 2 de abril de 2001 (BOE n\u00fam. 118, de 17 de mayo de 2001). ORGANIZACI\u00d3N DE NACIONES UNIDAS: Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. Adoptada y abierta a la firma y ratificaci\u00f3n por la Asamblea General en su resoluci\u00f3n 44/25, de 20 de noviembre de 1989. Ratificada por Espa\u00f1a el 30 de noviembre de 1990 (BOE n\u00fam. 313, de 31 de diciembre de 1990). -Declaraci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o. Proclamada por la Asamblea General en su resoluci\u00f3n 1386 (XIV), de 20 de noviembre de 1959. Ratificada por Espa\u00f1a el 30 de noviembre de 1990 (BOE n\u00fam. 313, de 31 de diciembre de 1990). -Protocolo facultativo de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o relativo a la venta de ni\u00f1os, la prostituci\u00f3n infantil y la utilizaci\u00f3n de ni\u00f1os en la pornograf\u00eda. Aprobado por la Asamblea General en su Resoluci\u00f3n 54/263, de 25 de mayo d 2000. Ratificado por Espa\u00f1a el 31 de enero de 2000 (BOE n\u00fam. 27, de 31 de enero de 2002). -Resoluci\u00f3n 40/33, de 28 de noviembre de 1985, sobre Reglas m\u00ednimas para la admi - nistraci\u00f3n de la justicia de menores, de la Asamblea General (\"Reglas de Beijing\"). -Resoluci\u00f3n 45/110, de 14 de diciembre de 1990, sobre Reglas m\u00ednimas sobre las medi - das no privativas de la libertad, de la Asamblea General (\"Reglas de Tokio\"). -Resoluci\u00f3n 45/112, de 14 de diciembre de 1990, sobre Directrices de las Naciones Uni - das para la prevenci\u00f3n de la delincuencia juvenil (\"Directrices de Riad\"), de la Asam - blea General. -Resoluci\u00f3n 45/113, de 14 diciembre 1990, para la protecci\u00f3n de los menores priva - dos de libertad, de la Asamblea General. PARLAMENTO EUROPEO: Carta Europea de los Derechos del Ni\u00f1o, aprobada por el Parlamento Europeo, a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n A 3-0172/92 (DOCE n\u00fam. C 241, de 21 septiembre 1992). -Directiva 31/2000/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 8 de junio de 2000, relativa a determinados aspectos de los servicios de la sociedad de la informa - ci\u00f3n, en particular, el comercio electr\u00f3nico en el mercado interior. -Decisi\u00f3n n\u00ba 676/2002/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 7 de marzo de 2002, sobre un marco regulador de la pol\u00edtica del espectro radioel\u00e9ctrico en la Comu - nidad Europea. -Directiva 2002/19/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 7 de marzo de 2002, relativa al acceso a las redes de comunicaciones electr\u00f3nicas y recursos asociados, y a su interconexi\u00f3n. -Directiva 2002/20/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 7 de marzo de 2002, relativa a la autorizaci\u00f3n de redes y servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas. -Directiva 2002/21/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 7 de marzo de 2002, relativa a un marco regulador com\u00fan de redes y los servicios de comunicaciones elec - tr\u00f3nicas. -Directiva 2002/22/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 7 de marzo de 2002, relativa al servicio universal y los derechos de los usuarios en relaci\u00f3n con las redes y los servicios de comunicaciones electr\u00f3nicas. -Directiva 2002/58/CE, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de julio de 2002, relativa al tratamiento de los datos personales y a la protecci\u00f3n de la intimidad en el sector de las comunicaciones electr\u00f3nicas. -Reglamento (CE) n\u00ba 1211/2009, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 25 de no - viembre de 2009, por el que se establece el Organismo de Reguladores Europeos de las comunicaciones electr\u00f3nicas (ORECE), y la Oficina (DOUE L 337/1, de 18 de VICTIMIZACI\u00d3N DEL MENOR ANTE LAS NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N 223diciembre de 2009). -Resoluci\u00f3n A3-314/91, sobre los problemas de los ni\u00f1os en la Comunidad Europea. -Resoluci\u00f3n A3-0172/92, sobre una Carta Europea de Derechos del Ni\u00f1o. III. JURIS PRUD ENCIA. 1. Audiencias Provinciales. -SAP Madrid n\u00fam. 318173/2008 (Secci\u00f3n 13\u00aa), de 22 de septiembre [EDJ2008/318173]. 2. Tribunal Supremo. -STS n\u00fam. 61583/2010 (Sala Primera), de 18 de mayo [EDJ 2010/61583]. -STS n\u00fam. 6302/2011 (Sala Primera), de 10 de febrero [EDJ 2011/6302]. 3. Tribunal Constitucional. -STC n\u00fam. 36/1991 (Pleno), de 14 de febrero [RTC 1991/36]. -STC n\u00fam. 254/1993 (Sala Primera), de 20 de julio [RTC 1993/254]. -STC n\u00fam. 143/1994 (Sala Primera), de 9 de mayo [RTC 1994/143]. STC n\u00fam. 60/1995 (Pleno), de 17 de marzo, -STC n\u00fam. 292/2000 (Pleno), de 30 noviembre [RTC 2000/292].ESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 225ESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID MARZO 2011 Estudio realizado por ESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 227ESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID \u00cdNDI CE PRESENTACI\u00d3N DEL ESTUDIO 229 INTRODUCCI\u00d3N T\u00c9CNICA Consideraciones metodol\u00f3gicas 229 Ficha t\u00e9cnica 230 Estructura de la muestra 231 AN\u00c1LISIS 1. H\u00c1BITO DE DESAYUNAR Y OMISI\u00d3N DEL DESAYUNO 233 1.1. \u00cdndice de escolares que desayunan 234 1.2. \u00cdndice de escolares que comen a media ma\u00f1ana 234 1.3. Tipolog\u00eda en relaci\u00f3n con las comidas previas al mediod\u00eda 235 2. CONTEXTO SITUACIONAL DEL DESAYUNO 235 2.1. Hora de levantarse 236 2.2. Lugar en el que se desayuna 237 2.4. Qui\u00e9n elabora el desayuno 237 2.3. Con qui\u00e9n se desayuna 238 2.5. Qu\u00e9 actividad se realiza mientras se desayuna 239 2.6. Duraci\u00f3n del desayuno 239 3. ALIMENTOS CONSUMIDOS EN EL DESAYUNO 240 3.1. Principales alimentos consumidos 241 3.2. Tipolog\u00edas de alimento consumidas 242 3.3. Principales combinaciones de alimentos 242 3.4. Presencia en el desayuno de grandes categor\u00edas de alimento 243 3.5. Composici\u00f3n del desayuno por grandes categor\u00edas de alimento 243 4. ALIMENTOS CONSUMIDOS A MEDIA MA\u00d1ANA 245 4.1. Principales alimentos consumidos 245 4.2. Tipolog\u00edas de alimento consumidas 246 4.3. Principales combinaciones de alimentos 247 5. ALIMENTOS CONSUMIDOS ANTES DE LA COMIDA (DESAYUNO + MEDIA MA\u00d1ANA) 248 5.1. Principales alimentos consumidos 249 5.2. Tipolog\u00edas de alimento consumidas 250 5.3. Principales combinaciones de alimentos 250 5.4. Presencia en el desayuno de grandes categor\u00edas de alimento 251 5.5. Composici\u00f3n del desayuno por grandes categor\u00edas de alimento 2516. OPINIONES SOBRE EL DESAYUNO 252 6.1. Atractivo del desayuno 254 6.2. El desayuno comparativamente con otras comidas 255 6.3. Elementos motivadores en el desayuno 256 6.4. Elementos desalentadores en el desayuno 257 6.5. Importancia percibida del desayuno 257 CONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES 259 CUESTIONARIO 263ESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 229La Federaci\u00f3n de Diab\u00e9ticos Espa\u00f1oles, con el apoyo y colaboraci\u00f3n del Defensor del Menor de la Comunidad de Madrid han promovido la realizaci\u00f3n del estudio sobre los h\u00e1bitos alimenticios en el desayuno de los escolares de esta regi\u00f3n que presentamos en este informe. La voluntad de impulsar dicho estudio surge de la constataci\u00f3n que una alimentaci\u00f3n inadecuada puede ser un factor de riesgo para los ni\u00f1os en el desarrollo de patolog\u00edas como la obesidad o la diabetes y que el desayuno, b\u00e1sico para el desarrollo f\u00edsico e intelectual de los preadolescentes, debe constituir una de sus principales comidas pero no suele recibir la importancia debida. Por ello, con el fin de conocer y poder plantear soluciones a conductas alimentarias inadecuadas, FEDE solicit\u00f3 a CLAU CONSULTORS la elaboraci\u00f3n de una encuesta entre la poblaci\u00f3n escolar de 9 a 13 a\u00f1os de la Comunidad de Madrid , mediante la cu\u00e1l pudieran conocerse detalladamente los h\u00e1bitos alimentarios en el desayuno de este sector de la poblaci\u00f3n, incluyendo el tipo de alimentos que consumen con m\u00e1s frecuencia y los factores que influencian su conducta alimentaria . INTRODUCCI\u00d3N T\u00c9CNICA CONSIDERACIONES METODOL\u00d3GICAS El objetivo central del presente Estudio sobre los h\u00e1bitos alimenticios en el desayuno de los escolares es el de obtener un retrato fidedigno de los h\u00e1bitos de desayuno de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de 9 a 13 a\u00f1os de la comunidad de Madrid, incluyendo la evaluaci\u00f3n de los alimentos concretos que toman, el contexto en que desayunan as\u00ed como su valoraci\u00f3n sobre la primera comida del d\u00eda. El estudio est\u00e1 basado en una encuesta realizada a una muestra representativa de la poblaci\u00f3n que se estudia. En ese sentido, en tanto que encuesta , debe tenerse en cuenta que no equivale a un diario diet\u00e9tico * completo y exhaustivo en el que se ha registrado en el momento de la ingesta cada alimento consumido cuantificado con cantidades precisas. En lugar de eso se ha preguntado a entrevistados y entrevistadas algunas horas despu\u00e9s del momento del desayuno acerca de sus h\u00e1bitos y opiniones. En consecuencia en ocasiones los entrevistados no han descrito los alimentos de forma suficientemente precisa a pesar de los esfuerzos del encuestador (p.e. dicen haber consumido un bocadillo pero no dicen o no recuerdan de qu\u00e9). Esta falta de precisi\u00f3n afecta tambi\u00e9n a las cantidades consumidas (dif\u00edciles de precisar objetivamente) y a los datos de peso o de altura de los entrevistados, que se recog\u00edan pregunt\u00e1ndoles directamente y que, por inexactos, han acabado resultando poco \u00fatiles. Est\u00e1 limitaci\u00f3n asociada al mecanismo de recogida de los datos dificulta una estimaci\u00f3n rigurosa de en que medida las cantidades consumidas de cada alimento son suficientes o son las m\u00e1s adecuadas para la dieta de los entrevistados. Por ello en el presente informe se hace hincapi\u00e9 en la presencia o ausencia de determinados alimentos o categor\u00edas de alimento pero no se eval\u00faa en que grado el volumen consumido es m\u00e1s o menos adecuado en una dieta equilibrada. ESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 231 ESTRUCTURA DE LA MUESTRA Los resultados que se mencionan est\u00e1n referidos a las 440 entrevistas realizadas*, distribui - das en los siguientes segmentos: \u00bfVives con tus padres? \u00bfCu\u00e1ntos hermanos y cu\u00e1ntas hermanas tienes? Con el fin de reducir la imprecisi\u00f3n propia de recoger este tipo de datos mediante una encuesta, en la elaboraci\u00f3n del cuestionario se ha tratado de enfocar en un momento concreto los datos que se solicitaban , evitando pedir a los entrevistados que generalizaran acerca de lo que suelen hacer con mayor frecuencia. Es por ello que se prefiri\u00f3 preguntar por las pautas seguidas en un d\u00eda real, el d\u00eda anterior a la entrevista, en lugar de por las de un d\u00eda de escuela gen\u00e9rico. Tambi\u00e9n con el objetivo de optimizar los recursos disponibles se concentraron las encuestas en los d\u00edas laborables normales , es decir, se descart\u00f3 recoger informaci\u00f3n tanto de los d\u00edas laborables que por un motivo u otro hubieran sido an\u00f3malos (en los que las pautas de desayuno podr\u00edan haberse modificado) como de los d\u00edas festivos . Esta \u00faltima exclusi\u00f3n probablemente no revista excesiva importancia ya que es conocido por estudios como el de enKid* que los h\u00e1bitos alimentarios seguidos en d\u00edas festivos tienden a ser substancialmente similares a los del resto de la semana. Dos \u00faltimas observaciones de car\u00e1cter general sobre la naturaleza de los resultados obtenidos. El tama\u00f1o muestral de la presente encuesta, aunque \u00f3ptimo para el estudio de las principales variables objeto de estudio , resulta insuficiente para resultar concluyente en cuestiones de detalle. Aunque en el desglose de algunos resultados se facilitan porcentajes muy reducidos y a pesar de que estudiando las tablas de resultados pueden apreciarse peque\u00f1as diferencias en las diversas variables de segmentaci\u00f3n (seg\u00fan el sexo o la edad del entrevistado por ejemplo), es preciso ser consciente que en la mayor\u00eda de los casos esas diferencias no son estad\u00edsticamente significativas sino, a lo sumo, indicativas dado que el tama\u00f1o muestral es insuficiente para profundizar en diferencias de poca magnitud . Finalmente apuntar que el dise\u00f1o de la encuesta fue realizado para que respondiera a la estructura de la poblaci\u00f3n infantil de 9 a 13 a\u00f1os de la Comunidad de Madrid. Las leves desviaciones entre la muestra finalmente recogida y la estructura del universo muestral han sido corregidas mediante la ponderaci\u00f3n de los datos , un mecanismo estad\u00edstico de uso habitual mediante el cu\u00e1l se proporciona un peso distinto a cada una de las encuestas de la muestra para que la muestra recogida se corresponda con mayor exactitud a la poblaci\u00f3n real. Universo Ni\u00f1os y ni\u00f1as de 9 a 13 a\u00f1os \u00c1mbito Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid Muestra440 encuestas, con un margen de error global de \u00b1 4,77%, para un nivel de confianza del 95,5% (dos sigma) y en el supuesto de m\u00e1xima indeterminaci\u00f3n (p/q=50/50). Selecci\u00f3nAleatoria, seg\u00fan cuotas por sexo, edad, pa\u00eds de nacimiento (Espa\u00f1a/fuera de Espa\u00f1a) y municipio. Entrevista Personal (face to face) Fecha del trabajo de campo Del 11 al 27 de enero de 2011 Realizaci\u00f3n CLAU CONSULTORS Direcci\u00f3n Jordi Sol\u00e0 Equipo t\u00e9cnico Miquel Sol\u00e0 SEXO SITUACI\u00d3N FAMILIAR N\u00ba DE HERMANOS Y HERMANASEDAD BASE: TOTAL MUESTRA (440 ENTREVISTADOS) * Distribuci\u00f3n real de las encuestas obtenidas, antes de la ponderaci\u00f3nBASE: TOTAL MUESTRA (440 ENTREVISTADOS) * Distribuci\u00f3n real de las encuestas obtenidas, antes de la ponderaci\u00f3nESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 233 BASE: TOTAL MUESTRA (440 ENTREVISTADOS)PA\u00cdS DE NACIMIENTO PRINCIPALES PA\u00cdSES DE ORIGEN Entrevistado COLOMBIA RUMAN\u00cdAPER\u00daECUADORARGENTINAMARRUECOSBULGARIAPARAGUAY MADRE PADRE PA\u00cdS DE NACIMIENTO DE SUS PROGENITORES COLOMBIARUMAN\u00cdAPER\u00daR. DOMINICANAECUADORMARRUECOSBULGARIAARGENTINACOLOMBIARUMAN\u00cdAECUADORPER\u00daMARRUECOSR. DOMINICANABULGARIAARGENTINA BASE: TOTAL MUESTRA (440 ENTREVISTADOS) * Distribuci\u00f3n real de las encuestas obtenidas, antes de la ponderaci\u00f3nAN\u00c1LISIS 1. H\u00e1bito de desayunar y omisi\u00f3n del desayuno Desde hace varias d\u00e9cadas el desayuno suscita un considerable inter\u00e9s cient\u00edfico en el \u00e1mbito de la nutrici\u00f3n, especialmente sobre el papel que desempe\u00f1a en el equilibrio nutricional de los ni\u00f1os y ni\u00f1as: los ni\u00f1os que no desayunan dif\u00edcilmente consiguen complementar con las dem\u00e1s raciones del d\u00eda los aportes necesarios de energ\u00eda, calcio y otros nutrientes. En este sentido, la raci\u00f3n del desayuno representa un ingreso de energ\u00eda y nutrientes de gran trascendencia en el equilibrio nutricional, cobertura de las ingestas energ\u00e9ticas de referencia, potencialidades cognitivas y rendimiento f\u00edsico. Aunque en Europa el desayuno tiene distintas variantes en cuanto a su composici\u00f3n y horario, en los pa\u00edses del sur de Europa el desayuno no ha constituido hist\u00f3ricamente una comida importante del d\u00eda. Tradicionalmente en Espa\u00f1a la primera raci\u00f3n del d\u00eda, el desayuno, ha sido una comida ligera . Cuando buena parte de la poblaci\u00f3n resid\u00eda en un entorno rural era frecuente levantarse al amanecer y realizar un desayuno no muy abundante antes de iniciar las tareas del campo. Sin embargo, el almuerzo a media ma\u00f1ana, entre las diez y las once, s\u00ed era una comida importante en la que no faltaban los embutidos, el queso, los huevos, el pan y el vino. Sea por estas razones de car\u00e1cter hist\u00f3rico o sea por otros condicionamientos sociales de hoy en d\u00eda, el estudio riguroso de las pautas de desayuno de la poblaci\u00f3n escolar de nuestro pa\u00eds en la actualidad precisa contemplar la ingesta alimenticia de dos momentos temporales a lo largo de la ma\u00f1ana de un d\u00eda de escuela: el del desayuno propiamente dicho, raci\u00f3n consumida al poco de levantarse y antes de acudir al colegio, y el de la comida de media ma\u00f1ana, consumida en el colegio durante el descanso y al que la evoluci\u00f3n de la lengua ha dejado sin nombre. Seg\u00fan los resultados obtenidos en el estudio, el 96% de los escolares consume la raci\u00f3n del desayuno, el 97% de los varones y el 94,5% del subgrupo femenino. Por edad los m\u00e1s mayores (12-13 a\u00f1os) tienden a prescindir del desayuno en mayor medida que los m\u00e1s peque\u00f1os aunque las diferencias, m\u00e1s grandes que respecto al sexo pero aun as\u00ed leves (94,4% frente a 97%), no resultan significativas. Por otro lado aproximadamente 4 de cada 5 escolares (80,7%) refieren consumir alg\u00fan alimento o alimentos a media ma\u00f1ana , independientemente de la raci\u00f3n del desayuno. Esta ingesta se realiza en mayor medida entre las chicas (83,3%) y entre los m\u00e1s peque\u00f1os (81,9%) y es menor entre los chicos (78,2%) y entre los m\u00e1s mayores (78,9%) aunque nuevamente lo exiguo de las diferencias no permite ser concluyente con la muestra dada. Consideradas ambas ingestas conjuntamente, la situaci\u00f3n m\u00e1s habitual, que corresponde con el 77,8% de los entrevistados, es que el escolar desayune y posteriormente complemente esta raci\u00f3n con alg\u00fan alimento a media ma\u00f1ana. Poco menos de una quinta parte, el 18,2%, solo desayuna y no complementa esta ingesta durante el recreo . Finalmente, el 4% que no desayuna se divide en un 2,9% que no come nada hasta media ma\u00f1ana y en un 1,1% que no come nada durante toda la ma\u00f1ana hasta la hora de la comida.ESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 235 El comportamiento mayoritario (y preferible), desayunar y complementar la ingesta a media ma\u00f1ana, est\u00e1 m\u00e1s extendido entre las chicas (79,6%) y entre los m\u00e1s peque\u00f1os (79,7%) pero nuevamente las diferencias son poco relevantes. 1.1. \u00cdndice de escolares que desayunanP.4 \u00bfComiste o bebiste algo ayer por la ma\u00f1ana (antes de ir al colegio)? P.11 \u00bfComiste o bebiste algo ayer a media ma\u00f1ana (en el colegio)? 1.2. \u00cdndice de escolares que comen a media ma\u00f1ana1.3. Tipolog\u00eda en relaci\u00f3n con las comidas previas al mediod\u00eda UN 4% DE ESCOLARES NO TOMAN NING\u00daN ALIMENTO ANTES DE IR AL COLEGIOP.4 \u00bfComiste o bebiste algo ayer por la ma\u00f1ana (antes de ir al colegio)? BASE: TOTAL MUESTRA (440 ENTREVISTADOS) BASE: TOTAL MUESTRA (440 ENTREVISTADOS) 4 DE CADA 5 ESCOLARES TOMAN ALG\u00daN ALIMENTO A MEDIA MA\u00d1ANAP.11 \u00bfComiste o bebiste algo ayer a media ma\u00f1ana (en el colegio)? BASE: TOTAL MUESTRA (440 ENTREVISTADOS) 2. Contexto situacional del desayuno El contexto en el que se desarrolla el desayuno ha sido se\u00f1alado con frecuencia como uno de los factores determinantes de su calidad . As\u00ed, se ha apuntado con frecuencia que son peores los desayunos de quienes desayunan solos (es decir, sin compa\u00f1\u00eda), con poco tiempo (o con prisas) o bien viendo la televisi\u00f3n. Con el fin de determinar la influencia de estos factores en la encuesta se inclu\u00edan las siguientes preguntas relativas al contexto del desayuno: Hora de levantarse Lugar donde se desayunaba Quien elabor\u00f3 el desayuno Con qui\u00e9n se hab\u00eda desayunado Qu\u00e9 se hac\u00eda mientras se desayunaba Qu\u00e9 duraci\u00f3n hab\u00eda tenido el desayuno Los datos recogidos confirman mayoritariamente la previsi\u00f3n. Solo la mitad de los escolares (48,2%) se levanta antes de las 8h e incluso 1 de cada 6, el 16,4%, lo hace despu\u00e9s de las 8h lo que condiciona el tiempo disponible para desayunar. As\u00ed quienes se levantan despu\u00e9s de las 8h desayunan en menor medida (solo el 92%) y dedican menos tiempo al desayuno. Por otro lado quienes desayunan solos toman en conjunto desayunos m\u00e1s simples, compuestos en mayor medida de leche sola o bien con galletas o con cereales a los que ESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 2372.3. Quien elabora el desayuno2.2. Lugar en el que se desayuna dedican menos tiempo que quienes desayunan en compa\u00f1\u00eda. Finalmente, quienes desayunan sin realizar otras actividades parecen ser tambi\u00e9n quienes en mayor medida realizan desayunos m\u00e1s completos (10,3% toman L\u00e1cteos+Cereales+Fruta) pero cuando analizamos el tiempo que dedican vemos que desayunan en menos tiempo que quienes ven TV, conversan o hacen otras actividades junto con el desayuno . Ello nos debe llevar a relativizar el impacto en un buen desayuno del tiempo ocupado en desayunar: puede que tarden m\u00e1s simplemente porque reparten su atenci\u00f3n entre el desayuno y otra actividad, no porqu\u00e9 desayunen a conciencia. 2.1. Hora de levantarse SOLO LA MITAD DE LOS ESCOLARES SE LEVANTAN ANTES DE LAS 8 HPR\u00c1CTICAMENTE TODOS DESAYUNAN EN CASA EN 2 DE CADA 3 CASOS EL DESAYUNO LO PREPAR\u00d3 LA MADREP.3 \u00bfA qu\u00e9 hora te TOTAL MUESTRA (440 ENTREVISTADOS) BASE: 423 ENCUESTADOS QUE DESAYUNARONESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 239 2.4. Con quien se desayuna.2.5. Que actividad se realiza mientras se desayuna 2.6. Duraci\u00f3n del desayuno 1 DE CADA 5 DESAYUNA SOLOM\u00c1S DE LA MITAD REALIZA OTRAS ACTIVIDADES MIENTRAS DESAYUNA ENTRE 10 Y 15 MINUTOS ES LA DURACI\u00d3N M\u00c1S HABITUAL DEL DESAYUNOP.6 ENCUESTADOS QUE DESAYUNARON BASE: 423 ENCUESTADOS QUE DESAYUNARON ESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 2413. Alimentos consumidos en el desayuno Se solicit\u00f3 a los entrevistados que detallaran los alimentos que hab\u00edan consumido durante el desayuno con el m\u00e1ximo de detalle posible. En el presente apartado se recoge en primer lugar las respuestas de los entrevistados a dicha pregunta (3.1.) sin mayor elaboraci\u00f3n para, a continuaci\u00f3n, mostrar dichos alimentos codificados en diversas categor\u00edas de producto (3.2.): leche y l\u00e1cteos, galletas, cereales, pan/tostadas, bocadillos, fruta, zumos boller\u00eda/reposter\u00eda, boller\u00eda industrial y otras categor\u00edas residuales. Aunque esta categorizaci\u00f3n de alimentos tiene aspectos discutibles(*), tiene la ventaja de ser la que en mayor medida hace reconocibles los alimentos mencionados por los entrevistados a la vez que es la base para poder observar sint\u00e9ticamente el tipo de desayunos m\u00e1s habituales (3.3.) entre la poblaci\u00f3n estudiada. Finalmente, con el objetivo de evaluar en la medida de lo posible la idoneidad diet\u00e9tica de la raci\u00f3n del desayuno se ha procedido a agrupar las categor\u00edas en tres grandes categor\u00edas de alimento: l\u00e1cteos, cereales o fruta. Se ofrece la presencia o ausencia de alimentos pertenecientes a dichas categorizaciones (3.4.) as\u00ed como la composici\u00f3n del desayuno considerando estas grandes categor\u00edas (3.5.). La leche sola (44,6%) o chocolateada (47,1%) es el alimento m\u00e1s consumido en los desayunos de los escolares seguida por las galletas (30,4%) y por los cereales de desayuno (28,9%). La fruta, principalmente en forma de zumo, tiene una presencia muy limitada. Por categor\u00edas de producto observamos que la leche o los l\u00e1cteos est\u00e1n presentes de manera pr\u00e1cticamente universal (93,5%) seguida por galletas, cereales, pan en forma de tostadas o rebanadas y la boller\u00eda/reposter\u00eda. Los zumos y la fruta considerados conjuntamente solo est\u00e1n presentes en el 9,9% y el 4,5% de los desayunos respectivamente. Los desayunos m\u00e1s habituales combinan la leche o los l\u00e1cteos con otra categor\u00eda de producto , sea este galletas (24,4%), cereales (17,2%), pan (9,4%) o una pieza de boller\u00eda (8,8%). \u00danicamente leche se consume en otro 9,4% de los casos. Desde un punto de vista global podemos observar que el 89,8% de todos los escolares toman alg\u00fan l\u00e1cteo en el desayuno por solo un 13,5% que toma fruta. El desayuno recomendado integrado por un l\u00e1cteo, un cereal y fruta solo corresponde con el que toman el 7,9% de los escolares (el 8,8% si preferimos considerar que la boller\u00eda o reposter\u00eda satisface los criterios para considerarla una raci\u00f3n de cereales \u00f3ptima). (*) Entre otros aspectos, hemos separado la boller\u00eda industrial del resto de la boller\u00eda con el fin de identificar aque - llos productos que eran citados directamente por su nombre comercial a pesar de tener la certeza que buena parte de los que se recogen dentro del ep\u00edgrafe boller\u00eda/reposter\u00eda tambi\u00e9n son de fabricaci\u00f3n industrial3.1. Principales alimentos consumidos P.10 \u00bfQu\u00e9 tomaste [en el menciones) Leche chocolateada 47,1 Leche sola 44,6 Galletas 30,4 Cereales de desayuno 28,9 Tostada (sola o sin especificar con qu\u00e9) 8,6 Zumo (sin especificar sabor) 7,1 Magdalenas 6 Bocadillo (sin especificar contenido) 2,9 Zumo de naranja 2.6 Pan (solo o sin especificar con qu\u00e9) 2,4 Tostada con mermelada 2,1 Bollo (gen\u00e9rico) 2 Fruta (sin especificar cu\u00e1l) 1,6 Boller\u00eda industrial 1,5 Croissant 1,3 Bocadillo de jam\u00f3n 1,4 Queso, quesito, babybel 1,2 Bizcocho 1,2 Manzana 1,1Bocadillo de queso Caf\u00e9 con lecheActimelTostada con aceiteTostada con mantequillaPl\u00e1tanoNaranjaYogurtChurrosSandwich jam\u00f3n y quesoHuevosTeArepaTostada mortadela quesoOtros BASE: 423 ENCUESTADOS QUE DESAYUNARON ALIMENTO % MENCIONESESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 2433.2. Tipolog\u00edas de alimento consumidas 3.4. Presencia en el desayuno de grandes categor\u00edas de alimento 3.3. Principales combinaciones de alimentos 3.5. Composici\u00f3n del desayuno por grandes categor\u00edas de alimento LA LECHE CON GALLETAS O BIEN CON CEREALES ES EL DESAYUNO M\u00c1S HABITUALLA LECHE JUNTO CON OTROS LACTEOS CONSTITUYE EL PRINCIPAL TIPO DE ALIMENTO PRESENTE EN EL DESAYUNOEN 8 DE CADA 9 DESAYUNOS NO HAY PRESENCIA DE FRUTA O ZUMO P.10 ENCUESTADOS QUE DESAYUNARON * Solo se representan las combinaciones de alimentos con un m\u00ednimo de un 1% de mencionesBASE: 423 ENCUESTADOS QUE DESAYUNARONBASE: TOTAL MUESTRA (440 ENTREVISTADOS) * Considerando las categor\u00edas siguientes: Cereales, Pan, Galletas, Bocadillo y BOLLER\u00cdA** Considerando las categor\u00edas siguientes: Cereales, Pan, Galletas y Bocadillo. Sin boller\u00eda*** Considerando las categor\u00edas de Fruta y Zumos COMPOSICI\u00d3N DEL DESAYUNO CONSIDERANDO LA BOLLER\u00cdA/REPOSTER\u00cdA COMO CEREAL BASE: TOTAL MUESTRA (440 ENTREVISTADOS) ESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 245 COMPOSICI\u00d3N DEL DESAYUNO EXCLUYENDO DE LA CATEGOR\u00cdA CEREAL LA BOLLER\u00cdA/REPOSTER\u00cdA BASE: TOTAL MUESTRA (440 ENTREVISTADOS) 4. Alimentos consumidos a media ma\u00f1ana Los alimentos consumidos a media ma\u00f1ana constituyen en general un complemento a la ingesta realizada durante el desayuno propiamente dicho por lo que creemos que en el presente apartado no se valora si su composici\u00f3n es suficientemente equilibrada. Los alimentos m\u00e1s habituales a media ma\u00f1ana son bocadillos (39,7%), zumos (37,1%) as\u00ed como alg\u00fan l\u00e1cteo (21,6%), generalmente batidos, y fruta (14,4%). La ingesta m\u00e1s habitual a media ma\u00f1ana est\u00e1 integrada por un solo un bocadillo (19,1%), un bocadillo y un zumo (13%), un zumo (9,3%) o una pieza de fruta (9%). No obstante, a diferencia del desayuno propiamente dicho, hay mucha mayor variabilidad y dispersi\u00f3n en la composici\u00f3n de la raci\u00f3n. P.12 \u00bfQu\u00e9 tomaste [a media ma\u00f1ana]? ALIMENTOS M\u00c1S MENCIONADOSOTROS ALIMENTOS CITADOS (<1% menciones) BASE: 352 ENCUESTADOS QUE TOMARON ALGO A MEDIA MA\u00d1ANAZumo (sin especificar sabor) 32,9 Bocadillo (sin especificar contenido) 15,3 Batido de leche 9,6 Galletas 9,1 Bollo (gen\u00e9rico) 6,9 Fruta (sin especificar cu\u00e1l) 5,5 Actimel 5,2 Bocadillo de jam\u00f3n 4,3 Bocadillo de chorizo 4,2 Pl\u00e1tano 3,4 Yogurt 3 Magdalenas 2,8 Manzana 2,8 Patatas fritas (bolsa) 2,9 Mandarina 2,4 Batido de chocolate 2,5 Sanwich jam\u00f3n y queso 2,1 Bocadillo de queso 2 Boller\u00eda industrial 1,8 Bocadillo de lomo 1,8 Bocadillo de pavo 1,6 Zumo de melocot\u00f3n 1,5 Cereales de desayuno 1,3 Bocadillo de tortilla 1,4 Zumo de naranja 1,2 Bocadillo de salchich\u00f3n 1,1Leche sola Ensaimada Bocadillo de nocilla Bocadillo de choped Zumo de manzanaChocolate Bocadillo de mortadelaBizcocho Bocadillo de baconCroissant Palomitas Zumo multifruta Bocadillo de jam\u00f3n york Bocadillo de embutido (gen\u00e9rico) Bocadillo de pat\u00e9 Chocolate, chocolatinaTarta Pan (solo) Donutsd SobadosMedianochePera Napolitana Hojaldre Coca ColaSunny DanoninoPetit suisse Tortitas de maizKiwi Zumo de pi\u00f1a Bocadillo de magreta Bocadillo de mortadela y queso Bocadillo vegetal Bocadillo de choped y queso Otros4.1. Principales alimentos consumidos ALIMENTO % MENCIONES ESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 2474.2. Tipolog\u00edas de alimento consumidas4.3. Principales combinaciones de alimentos EL BOCADILLO Y UN ZUMO O BATIDO SON LA INGESTA M\u00c1S HABITUAL A MEDIA MA\u00d1ANAEL BOCADILLO Y LOS ZUMOS, SOLOS O COMBINADOS ENTRE S\u00cd, CONSTITUYEN EL TENTEMPI\u00c9 DE MEDIA MA\u00d1ANA CARACTER\u00cdSTICO P.12 ENCUESTADOS QUE TOMARON ALGO A MEDIA MA\u00d1ANABASE: 352 ENCUESTADOS QUE TOMARON ALGO A MEDIA MA\u00d1ANA * Solo se representan las combinaciones de alimentos con un m\u00ednimo de un 1% de menciones ESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 2495. Alimentos consumidos antes de la comida El presente apartado muestra la agregaci\u00f3n de las ingestas alimentarias del desayuno propiamente dicho con los alimentos consumidos a media ma\u00f1ana . El supuesto subyacente es que en la hora del patio se trata de complementar en la medida de lo posible la posible insuficiencia o desequilibrio de la raci\u00f3n de primera hora. Desde este punto de vista al tratarlos conjuntamente podremos apreciar de un modo m\u00e1s realista la adecuaci\u00f3n diet\u00e9tica de los alimentos consumidos a las necesidades de los ni\u00f1os y ni\u00f1as en edad escolar. Los alimentos m\u00e1s consumidos por los escolares a lo largo de toda la ma\u00f1ana son la leche sola (43,6%) o chocolateada (45,8%) seguida por las galletas (35%), el zumo y los cereales de desayuno (28,1%). Por categor\u00edas de producto observamos que la leche o los l\u00e1cteos est\u00e1n presentes en m\u00e1s de 9 de cada 10 ingestas de la ma\u00f1ana (93,5%) seguida por los bocadillos (37,4%), los zumos (37%), las galletas (35%) y los cereales (29%). Solo consumen fruta un 15,7% de los encuestados. Las ingestas m\u00e1s habituales son la leche o l\u00e1cteos con galletas (8,1%) o con cereales (4,2%) o OTROS ALIMENTOS RELEVANTES (<1% menciones) BASE: 435 ENCUESTADOS QUE DESAYUNARON Y/O TOMARON ALGO A MEDIA MA\u00d1ANABocadillo de jam\u00f3n 4,9 Zumo de naranja 3,5 Pl\u00e1tano 3,5 Bodadillo de chorizo 3,4 Manzana 3,3 Yogurt 3,1 Boller\u00eda industrial 2,9 Bocadillo de queso 2,5 Pan (solo o sin especificar) 2,5 Sanwich jam\u00f3n y queso 2,3 Patatas fritas (bolsa) 2,3 Mandarina 2,2 Tostada con mermelada 2,1 Batido de chocolate 2 Croissant 1,8 Bizcocho 1,4 Zumo de melocot\u00f3n 1,4 Bocadillo de lomo 1,5 Bocadillo de pavo 1,3 Cereales (barrita) 1,1 Queso, quesito, babybell 1,2 Ensaimada 1,2 Bocadillo de tortilla 1,2ALIMENTO % MENCIONES % MENCIONESP.10 y P.12 \u00bfQu\u00e9 tomaste [en el desayuno + a ma\u00f1ana]? PRINCIPALES ALIMENTOS CONSUMIDOS (>5% menciones) Leche chocolateada 45,8 Leche sola 43,6 Galletas 35 Zumo (sin especificar sabor) 31,8 Cereales de desayuno 28,1 Bocadillo (sin especificar contenido) 15,1 Tostada (sola o sin especificar con qu\u00e9) 8,4 Batido de leche 8,1 Magdalenas 7,7 Bollo (gen\u00e9rico) 7,7 Fruta (sin especificar cu\u00e1l) 5,8 Actimel 5,2ALIMENTO5.1. Principales alimentos consumidosbien con el a\u00f1adido de un bocadillo o zumo , es decir, leche con galletas y un bocadillo (5,3%) o leche con galletas y un zumo (4%). La otra opci\u00f3n m\u00e1s habitual durante las ma\u00f1anas es leche sola y un bocadillo (5%). Desde un punto de vista global vemos que el 91,5% de todos los escolares toman alg\u00fan l\u00e1cteo, el 82,8% toma alg\u00fan cereal (si incluimos la boller\u00eda el porcentaje aumenta al 91,7%) mientras que apenas hay presencia de fruta en la mitad (48,8%) de las ingestas previas a la comida . Si consideramos a la ingesta de media ma\u00f1ana un complemento del desayuno, el desayuno recomendado integrado por un l\u00e1cteo, un cereal y fruta corresponde con el que toman el 36,6% de los escolares (el 41,4% si preferimos considerar que la boller\u00eda o reposter\u00eda satisface los criterios para considerarla una raci\u00f3n de cereales \u00f3ptima). ESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 251 BASE: TOTAL MUESTRA (440 ENTREVISTADOS) * Considerando las categor\u00edas siguientes: Cereales, Pan, Galletas, Bocadillo y BOLLER\u00cdA ** Considerando las categor\u00edas siguientes: Cereales, Pan, Galletas y Bocadillo. Sin boller\u00eda*** Considerando las categor\u00edas de Fruta y Zumos BASE: 435 ENCUESTADOS QUE DESAYUNA-RON Y/O TOMARON ALGO A MEDIA MA\u00d1ANA* Solo se representan las combinaciones de ali - mentos con un m\u00ednimo de un 2% de mencionesv5.4. Presencia de grandes categor\u00edas de alimento 5.3. Principales combinaciones de alimentosP.10 y P.12 \u00bfQu\u00e9 tomaste [en tomaste [en el media ma\u00f1ana]? BASE: 435 ENCUESTADOS QUE DESAYUNARON Y/O TOMARON ALGO A MEDIA MA\u00d1ANA5.2. Tipolog\u00edas de alimento consumidas P.10 y P.12 \u00bfQu\u00e9 tomaste [en el desayuno + a media ma\u00f1ana]? LA LECHE Y UN BOCADILLO, ZUMO O GALLETAS SON PRINCIPALES TIPOS DE ALIMENTOS INGERIDOS ANTES DE LA COMIDASOLO HAY FRUTA O ZUMO EN LA MITAD DE LAS INGESTAS PREVIAS A LA COMIDA LEN LAS INGESTAS ANTERIORES A LA COMIDA SE ECHA EN FALTA UNA MAYOR PRESENCIA DE FRUTA O ZUMOS5.5. Composici\u00f3n de la ingesta por grandes categor\u00edas de alimento COMPOSICI\u00d3N DE LA INGESTA GLOBAL DE LA MA\u00d1ANA CONSIDERANDO LA BOLLER\u00cdA/REPOSTER\u00cdA COMO CEREAL BASE: TOTAL MUESTRA (440 ENTREVISTADOS)ESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 253 COMPOSICI\u00d3N DE LA INGESTA GLOBAL DE LA MA\u00d1ANA EXCLUYENDO DE LA CATEGOR\u00cdA CEREAL LA BOLLER\u00cdA/REPOSTER\u00cdA BASE: TOTAL MUESTRA (440 ENTREVISTADOS) 6. Opiniones sobre el desayuno Complementariamente a la recogida de informaci\u00f3n sobre los h\u00e1bitos de los escolares se han incluido en el cuestionario una serie de preguntas orientadas a recabar la valoraci\u00f3n de esta comida . Las preguntas son similares en cuanto a su objetivo pero ligeramente distintas en cuanto a su planteamiento de modo que permiten observar desde perspectivas complementarias los puntos fuertes y los puntos d\u00e9biles del desayuno , es decir, que es aquello que gusta y se valora del mismo y que es aquello que disgusta o no agrada. Las preguntas son las siguientes: \u00bfTe gusta desayunar? Porqu\u00e9 s\u00ed y porqu\u00e9 no Comparando el desayuno con la comida o la cena, \u00bfqu\u00e9 comida prefieres y por qu\u00e9?\u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s te gusta del desayuno?\u00bfQu\u00e9 es lo que menos te gusta del desayuno? Adem\u00e1s de estas preguntas tambi\u00e9n se demanda acerca de si se considera importante desayunar todos los d\u00edas. Las opiniones y valoraciones se han recogido de forma abierta y se ha codificado posteriormente intentando respetar al m\u00e1ximo el detalle de lo que los entrevistados dicen y el modo como lo dicen. En este sentido algunas de las categor\u00edas creadas podr\u00edan agruparse entre s\u00ed si se prescinde de las diferencias en el lenguaje usado por los entrevistados(*). Pr\u00e1cticamente todos los entrevistados (98,1%) admiten que es importante desayunar todos los d\u00edas y casi 9 de cada 10 (88,1%) dicen que les gusta tomarlo aunque menos que la comida o la cena (43,7%) o igual (39%), no m\u00e1s.En un primer nivel se justifica que guste o no desayunar simplemente por el hecho de tener hambre (al haber pasado muchas sin comer) o por no tenerla (aun). Cuando se focaliza la atenci\u00f3n del encuestado en los aspectos positivos y negativos de la raci\u00f3n en s\u00ed emergen los siguientes elementos: Se valoran sus efectos beneficiosos a primera hora y su contribuci\u00f3n a sentirse mejor ya en el mismo momento de desayunar pero tambi\u00e9n a lo largo de la ma\u00f1ana A la mayor\u00eda gustan los alimentos que suelen tomar en el desayuno pero a la vez percibe la raci\u00f3n del desayuno como poco sabrosa y con escasa variaci\u00f3n en comparaci\u00f3n con otras comidas Los principales aspectos que no gustan del desayuno es que debe tomarse con prisas , sin tiempo suficiente, y muy poco despu\u00e9s de haberse despertado de modo que se asocia a un estado somnoliento y a tenerse que levantar antes. 6.1. Atractivo del desayuno 6.1.1. \u00bfTe gusta desayunar? A CASI 9 DE CADA 10 ESCOLARES LES GUSTA DESAYUNARP.13 \u00bfTe gusta desayunar? BASE: TOTAL MUESTRA (440 ENTREVISTADOS)ESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 255 6.1. Atractivo del desayuno 6.1.2. Porqu\u00e9 gusta o no gusta desayunar6.2. El desayuno comparativamente con otras comidas 6.2.1. Preferencias por el desayuno o por otras comidas 6.2. El desayuno comparativamente con otras comidas 6.2.2. Razones de las preferencias por la comida o la cenaA QUIENES LES GUSTA ES PORQU\u00c9 ... A QUIENES NO LES GUSTA ES PORQU\u00c9 ...P.14 [gusta desayunar]? P.14 \u00bfPor qu\u00e9 [no gusta desayunar]?BASE: 388 ENTREVISTADOS A LOS QUE LES GUSTA DESAYUNAR Respuestas con un m\u00ednimo del 1% de menciones BASE: 52 ENTREVISTADOS A LOS QUE NO LES GUSTA DESAYUNAR PREFIERO QUIENES PREFIEREN LA COMIDA O LA CENA ES PORQU\u00c9 ...P.15 Comparando el desayuno con la comida o la cena... P.16 \u00bfPor qu\u00e9 prefieres [la comida/cena]?BASE: TOTAL MUESTRA (440 ENTREVISTADOS) BASE: 193 ENTREVISTADOS QUE PREFIEREN LA COMIDA O LA CENAESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 257 6.2. El desayuno comparativamente con otras comidas 6.2.3. Razones de las preferencias por el desayuno6.4. Elementos desalentadores del desayuno 6.5. Importancia percibida del desayuno6.3. Elementos motivadores en el desayuno vQUIENES PREFIEREN LA COMIDA O LA CENA ES PORQU\u00c9 ...QUIENES PREFIEREN LA COMIDA O LA CENA ES PORQU\u00c9 ... LO QUE M\u00c1S GUSTA DEL DESAYUNO ES...P.16 \u00bfPor qu\u00e9 prefieres [el desayuno]?P.18 \u00bfQu\u00e9 te gusta del desayuno? P.19 \u00bfCrees que es importante desayunar todos los d\u00edas?P.17 \u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s te gusta del desayuno?BASE: 56 ENTREVISTADOS QUE PREFIEREN EL DESAYUNOBASE: TOTAL MUESTRA (440 ENTREVISTADOS) BASE: TOTAL MUESTRA (440 ENTREVISTADOS) BASE: TOTAL MUESTRA (440 ENTREVISTADOS) ESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 259 ES IMPORTANTE DESAYUNAR TODOS LOS D\u00cdAS PORQU\u00c9...P.20 \u00bfPor qu\u00e9 [S\u00cd]? BASE: TOTAL MUESTRA (440 ENTREVISTADOS)CONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES El presente apartado sintetiza los principales resultados obtenidos en el Estudio sobre los h\u00e1bitos alimenticios en el desayuno de los escolares de la Comunidad de Madrid, basado en una encuesta realizada a una muestra representativa de 440 ni\u00f1os y ni\u00f1as de 9 a 13 a\u00f1os de esta comunidad. H\u00c1BITOS DE DESAYUNO El estudio ha puesto de manifiesto que el 96% de los escolares desayuna y, por tanto, que aun hay un 4% que no lo hace. Por otro lado a media ma\u00f1ana, durante el descanso escolar el 80,7% de los escolares , aproximadamente 4 de cada 5, consumen alg\u00fan alimento . Considerando conjuntamente ambas ingestas, la del desayuno y la de media ma\u00f1ana, el 77,8% de los escolares realiza ambas mientras que otro 18,2% solo desayuna y no toma nada durante el recreo. El restante 4% se divide entre un preocupante 1,1% que no come nada durante toda la ma\u00f1ana hasta la hora de la comida y un 2,9% que no toma nada hasta la hora del recreo (y por tanto, que asiste a las primeras horas de clase en ayunas). ALIMENTOS CONSUMIDOS Durante el desayunoLa leche o los l\u00e1cteos est\u00e1n presentes de manera pr\u00e1cticamente universal : globalmente el alimento m\u00e1s consumido es la leche, bien sola (44,6%) bien chocolateada (47,1%) seguida por las galletas y por los cereales de desayuno. Los desayunos m\u00e1s habituales combinan la leche o los l\u00e1cteos con otra categor\u00eda de producto, sean galletas, cereales, pan o una pieza de boller\u00eda. La fruta tiene una presencia muy limitada y se toma generalmente en forma de zumo.A media ma\u00f1anaLos alimentos consumidos a media ma\u00f1ana constituyen un complemento a la ingesta del desayuno propiamente dicho. Lo m\u00e1s habitual es que se tomen bocadillos (39,7%), zumos (37,1%) as\u00ed como alg\u00fan l\u00e1cteo (21,6%) y fruta (14,4%). Ingesta global de la ma\u00f1ana (desayuno + a media ma\u00f1ana) La leche o los l\u00e1cteos est\u00e1n presentes en m\u00e1s de 9 de cada 10 ingestas de la ma\u00f1ana (93,5%) seguida por los bocadillos (37,4%), los zumos (37%), las galletas (35%) y los cereales (29%). Solo consumen fruta propiamente dicha un 15,7% de los encuestados. Las ingestas t\u00edpicas combinan los alimentos m\u00e1s habituales: leche o l\u00e1cteos con galletas (8,1%) o con cereales (4,2%) o bien leche con galletas y un bocadillo (5,3%) o leche con galletas y un ESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 261zumo (4%). La otra opci\u00f3n m\u00e1s habitual durante las ma\u00f1anas es leche sola y un bocadillo (5%). Desde un punto de vista global vemos que el 91,5% de todos los escolares toman alg\u00fan l\u00e1cteo, el 82,8% toma alg\u00fan cereal (si incluimos la boller\u00eda el porcentaje aumenta al 91,7%) mientras que apenas hay presencia de fruta en la mitad (48,8%) de las ingestas previas a la comida . OPINIONES SOBRE EL DESAYUNO Los escolares admiten de manera pr\u00e1cticamente universal (98,1%) que es importante desayunar todos los d\u00edas y a casi 9 de cada 10 les gusta tomarlo. Por lo que respecta a las valoraciones del desayuno, en un primer nivel se justifica que guste o no desayunar simplemente por el hecho de tener hambre (al haber pasado muchas horas sin comer) o de no tenerla (aun). Centr\u00e1ndose en el detalle, del desayuno se valoran sus efectos beneficiosos a primera hora y su contribuci\u00f3n a sentirse f\u00edsica e intelectualmente mejor ya desde el mismo momento de desayunar. A la mayor\u00eda tambi\u00e9n le gustan los alimentos que suele tomar. En la vertiente negativa, desagrada del desayuno que debe tomarse con prisas, poco despu\u00e9s de levantarse de modo que se asocia a un estado somnoliento. Asimismo, la raci\u00f3n del desayuno se describe con frecuencia como poco sabrosa (comparada con otras comidas) y con poca variaci\u00f3n. RECOMENDACIONES Un desayuno agradable que aporte en torno al 20% de las necesidades energ\u00e9ticas diarias y que contemple la existencia de una peque\u00f1a colaci\u00f3n a media ma\u00f1ana puede inducir un mejor perfil nutricional en la ingesta total diaria de la poblaci\u00f3n infantil y juvenil. Aunque en los \u00faltimos 20 a\u00f1os hemos aumentado considerablemente el porcentaje de poblaci\u00f3n consumidora de la raci\u00f3n del desayuno*, continua siendo necesario mantener el esfuerzo por reducir los porcentajes de poblaci\u00f3n que aun prescinden del mismo. Conjuntamente con este esfuerzo, tambi\u00e9n seria deseable tratar de incidir en una mayor adecuaci\u00f3n de su composici\u00f3n, incorporando en mayor medida alimentos del grupo de las frutas y (en menor medida) de los cereales, as\u00ed como incidir en las cantidades diet\u00e9ticamente adecuadas seg\u00fan los expertos. Hacer de esta primera raci\u00f3n una experiencia satisfactoria exige crear las condiciones adecuadas para el mismo: dedicarle un tiempo suficiente, llevarlo a t\u00e9rmino en compa\u00f1\u00eda (lo que estimula un consumo m\u00e1s adecuado) y atender a la preparaci\u00f3n y a la variedad de alimentos en un marco agradable y familiar. Aunque a menudo las prisas y las ocupaciones favorecen que estos aspectos se descuiden, especialmente en la primera comida del d\u00eda, el tema es importante si el ni\u00f1o tiene que sentarse solo en la mesa, sin compa\u00f1\u00eda, y considerando adem\u00e1s que dedicar el tiempo suficiente para el desayuno demanda levantarse con suficiente antelaci\u00f3n lo que conlleva haberse acostado a la hora adecuada. Es en esta tarea de promoci\u00f3n es preciso que los poderes p\u00fablicos competentes y las entidades preocupadas por la alimentaci\u00f3n de ni\u00f1os y j\u00f3venes mantengan el \u00e9nfasis en la mejora de los h\u00e1bitos alimentarios en el desayuno como elemento clave en la mejora de las potencialidades de nuestros hijos. (*) Entre otros, el Estudio enKid puso de manifiesto en el a\u00f1o 2000 que el 8,2% de la poblaci\u00f3n infantil y juvenil espa\u00f1ola acud\u00eda al centro escolar u ocupacional sin haber desayunado. ESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 263CUESTIONARIO ENCUESTA A ESCOLARES DE 9 A 13 A\u00d1OS DE LA COMUNIDAD DE MADRID D\u00cdA DE LA SEMANA EN QUE SE REALIZA LA ENCUESTA Martes_____2. Mi\u00e9rcoles_____3. Jueves_____4. Viernes _____ 5. S\u00e1bado _____6 D1. SEXO (no preguntar) Chica 1 2 D2. \u00bfEn qu\u00e9 a\u00f1o naciste? ______ D3. \u00bfEn qu\u00e9 mes es tu cumplea\u00f1os? Enero 1 Febrero 2 Marzo 3 Abril 4 Mayo 5 Junio 6 Julio 7 Agosto 8 Septiembre 9 Octubre 10 Noviembre 11 Diciembre 12 EDAD. ANOTAR A PARTIR DE LAS RESPUESTAS ANTERIORES ______ a\u00f1os \u00f0 S\u00d3LO S\u00d3N V\u00c1LIDOS LOS ENCUESTADOS DE 9 A 13 A\u00d1OS . DESCARTAR OTRAS EDADES D4. \u00bfEn que pa\u00eds naciste? Espa\u00f1a 1 Fuera de Espa\u00f1a (ESPECIFICAR) 2 COMPROBAR CUOTAS DE SEXO, EDAD Y NACIONALIDADAlgunas preguntas sobre lo que comiste AYER por la ma\u00f1ana P1 \u00bfAyer para ti fue un d\u00eda normal de colegio? S\u00ed ....................................................... 1 No .................................................... 2 P2 Si no fue un d\u00eda normal, \u00bfpor qu\u00e9?Porque era fiesta ................................................................. 1 Porque estuve enfermo/a ................................................ 2 Nos dormimos y llegu\u00e9 tarde .......................................... 3 Otros motivos ..................................................................... 4 P3 \u00bfA qu\u00e9 hora levantaste : __ mm P4 \u00bfComiste o bebiste algo AYER por la ma\u00f1ana (antes de ir al colegio)? S\u00ed ....................................................... 1 No ........................................................................ 2 En un bar/ cafeter\u00eda ............................................................ 3 En otro sitio (especificar) .................................................. 4 _________________________ P6 \u00bfCon qui\u00e9n desayunaste? Solo ........................................................................................ 1 Con parte de mi familia ..................................................... 2 Con toda mi familia ............................................................ 3 Con otras personas (especificar) .................................... 4 _________________________ P7 \u00bfQui\u00e9n hizo el desayuno? Yo ........................................................................................... 1 Mi ............................................................................. 2 Mi padre .............................................................................. 3 Mi hermano/a ..................................................................... 4 Otros familiares (especificar) ........................................... 5 _________________________ESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 265Otras personas (especificar) ............................................ 6 _________________________ P8 \u00bfQu\u00e9 hac\u00edas RESPUESTA M\u00daLTIPLE) desayunaba ................................................................. 1 Conversaba ......................................................................... 2 Ve\u00eda televisi\u00f3n ..................................................................... 3 Jugaba ................................................................................. 4 Le\u00eda 5 (ANOTAR las palabras que identifican al alimento como pan, leche, cereales etc ) y la cantidad como medida casera: 1 taza, medio vaso... Cuando se combinan diversos alimentos (por ejemplo, en bocadillos) es necesario detallar los alimentos que incluye (es decir, hay que especificar de qu\u00e9 es el bocadillo). DesayunoAlimentoCantidad(Medida casera)C\u00f3digoAYER A MEDIA MA\u00d1ANA P11 \u00bfComiste o bebiste algo ayer a media ma\u00f1ana (en el colegio)?S\u00ed ....................................................... 1 No ..................................................... 2 PASAR A P13 P12 \u00bfQu\u00e9 tomaste?(ANOTAR las palabras que identifican al alimento como pan, leche, cereales etc) y la cantidad como medida casera: 1 taza, medio vaso... Cuando se combinan diversos alimentos (por ejemplo, en bocadillos) es necesario detallar los alimentos que incluye (es decir, hay que especificar de qu\u00e9 es el bocadillo) OPINI\u00d3N P13 \u00bfTe gusta desayunar? qu\u00e9? _____________________________________________________________________________ _____________________________________________________________________________ P15 Comparando el desayuno con la comida o la cena... Prefiero el desayuno .......................................................... 1 Prefiero la comida o la cena ............................................. 2 Me gustan igual .................................................................. 3 \u00f0 P ASAR A P17 A media ma\u00f1ana AlimentoCantidad(Medida casera)C\u00f3digoESTUDIO SOBRE LOS H\u00c1BITOS ALIMENTARIOS EN EL DESAYUNO DE LOS ESCOLARES DE LA COMUNIDAD DE MADRID 267SOLO SI TIENE PREFERENCIAS P16 \u00bfPor qu\u00e9 prefieres (el desayuno / la comida o la cena)? __________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ P17 \u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s te gusta del desayuno? (NO LEER. POSIBLE RESPUESTA M\u00daLTIPLE) Desayuno en familia/comer acompa\u00f1ado/hablar ................................................ 1 Como cosas que me gustan ..................................................................................... 2 Me levanto con hambre, me gusta comer ............................................................ 3 Veo la tele ................................................................................................................... 4 Otras respuestas (ESPECIFICAR) ........................................................................... 8 _____________________________________________________________________________ P18 \u00bfQu\u00e9 es lo que menos te gusta del desayuno? (NO LEER. POSIBLE RESPUESTA M\u00daLTIPLE)Voy con prisas, no me puedo entretener ..................................................... 1 No me apetece desayunar, como por obligaci\u00f3n ........................................ 2 Tengo que comer cosas que no me gustan .................................................. 3 Otras respuestas (ESPECIFICAR) .................................................................... 8 ________________________________________________________________________ P19 \u00bfCrees que es importante desayunar todos "}