{"title": "Este verano, prot\u00e9gete del sol - Farmacias Tr\u00e9bol", "author": null, "url": "https://www.farmaciastrebol.com/grupo/2021/06/09/este-verano-protegete-del-sol-2/", "hostname": "farmaciastrebol.com", "description": "El Sol es vida y, siempre que llega el verano, nos cambia el humor. Estamos m\u00e1s relajados, y el ambi", "sitename": "Farmacias Tr\u00e9bol", "date": "2021-06-09", "cleaned_text": "[ Este verano, prot\u00e9gete del sol ](https://www.farmaciastrebol.com/grupo/2021/06/09/este-verano-protegete-del-sol-2/) El Sol es vida y, siempre que llega el verano, nos cambia el humor. Estamos m\u00e1s relajados, y el ambiente estival invita a echarse a la calle y disfrutar de actividades al aire libre. Sin embargo, no podemos descuidarnos. Quiz\u00e1, por encontrarnos en un pa\u00eds mediterr\u00e1neo y estar acostumbrados desde muy peque\u00f1os a estar envueltos en una radiaci\u00f3n solar continua, podemos descuidar nuestra protecci\u00f3n frente al astro rey. Y no deber\u00edamos ya que, ahora que el verano empieza a apretar, la intensidad de los ultravioleta se incrementa y se hacen especialmente peligrosos para nuestra "}