{"title": "Derechas locales, \u00bftendencias globales? Hungr\u00eda, Polonia y m\u00e1s all\u00e1 | Nueva Sociedad", "author": "Tom\u00e1s V\u00e1rnagy", "url": "https://nuso.org/articulo/derechas-locales-tendencias-globales/", "hostname": "nuso.org", "description": "NUEVA SOCIEDAD. Democracia y pol\u00edtica en Am\u00e9rica Latina.", "sitename": "Nueva Sociedad | Democracia y pol\u00edtica en Am\u00e9rica Latina", "date": "2017-02-14", "cleaned_text": "2017 Derechas locales, \u00bftendencias globales? Hungr\u00eda, Polonia y m\u00e1s all\u00e1 La Hungr\u00eda liderada por Viktor Orb\u00e1n se transform\u00f3 en modelo de una supuesta democracia \u00abno liberal\u00bb de tinte xen\u00f3fobo y conservador, que encuentra en Polonia uno de los aliados para encarar la contrarrevoluci\u00f3n pol\u00edtico-cultural de mayor alcance. Aunque los contextos de Europa central y oriental aparecen como un caldo de cultivo para la articulaci\u00f3n de valores tradicionalistas, cat\u00f3licos, euroesc\u00e9pticos y antiinmigraci\u00f3n en nuevos imaginarios pol\u00edticos, el fen\u00f3meno est\u00e1 lejos de limitarse a esta regi\u00f3n y tiene amplia representaci\u00f3n en las principales naciones europeas. El triunfo de Donald J. Trump fue celebrado por los l\u00edderes populistas de la derecha europea, pues comparten con el nuevo presidente de Estados Unidos muchas de sus actitudes nacionalistas y antiinmigratorias. Ven adem\u00e1s en el estadounidense el crecimiento de una forma muscular de gobierno con un Poder Ejecutivo fuerte, un exacerbado patriotismo y un alejamiento del ideal democr\u00e1tico liberal de tipo occidental, y esto debe ser analizado como parte de una tendencia global. Tanto en Europa como en el continente americano los partidos pol\u00edticos tradicionales, sean de izquierda o de derecha, no satisfacen a la ciudadan\u00eda y se ven superados por demandas que buscan nuevas alternativas. En efecto, varios partidos de la derecha europea, desde el populismo nacionalista hasta el neonazismo, han logrado triunfos electorales en medio de ataques y amenazas terroristas -aunque es m\u00e1s probable morir por un accidente automovil\u00edstico que por un atentado-, la crisis de migraciones por los refugiados, el lento crecimiento econ\u00f3mico luego de una severa recesi\u00f3n -la peor desde la d\u00e9cada de 1930 y que a\u00fan contin\u00faa en Grecia- y la creciente desilusi\u00f3n con la Uni\u00f3n Europea. En l\u00edneas generales, puede afirmarse que los partidos de derecha se desarrollan bajo dos condiciones: inestabilidad econ\u00f3mica y amenazas reales o imaginadas por parte de personas de otra cultura o religi\u00f3n. La persistencia y expansi\u00f3n de la derecha radical es un tema preocupante, y los contextos de Europa central y oriental aparecen como un caldo de cultivo para el crecimiento del extremismo de ultraderecha, aunque el fen\u00f3meno no es ajeno a los dem\u00e1s pa\u00edses de Europa. La Hungr\u00eda de Viktor Orb\u00e1n y la Polonia bajo el mando del Partido Ley y Justicia de Jarosaw Kaczyski forman parte del giro conservador. El nacionalismo h\u00fangaro y la Tercera Rep\u00fablica De acuerdo con los resultados de una serie de encuestas sobre discriminaci\u00f3n y prejuicios realizadas en diversos pa\u00edses europeos, 69% de los encuestados h\u00fangaros creen que los jud\u00edos tienen demasiada influencia en su pa\u00eds; Hungr\u00eda tiene los valores m\u00e1s altos, y por una diferencia significativa, en cuanto a la actitud en contra de los inmigrantes; 88,4% de los h\u00fangaros cree que las mujeres deben tomar m\u00e1s seriamente su rol como mujeres y madres. Hungr\u00eda se destaca por sus altos niveles de prejuicios en comparaci\u00f3n con todos los grupos encuestados; finalmente, la homofobia est\u00e1 m\u00e1s extendida en Polonia, luego seguida por Hungr\u00edaAndreas Zick, Beate disponible en www.fes.de.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [1](#footnote-1). Los or\u00edgenes del nacionalismo h\u00fangaro se remontan al rechazo del poder absoluto del Imperio Austr\u00edaco que dominaba el reino de Hungr\u00eda a principios del siglo xix; pese al fracaso del levantamiento popular en contra de los Habsburgo en 1848, se mantuvo un fuerte sentimiento patri\u00f3ticoEste tema puede ampliarse en www.fes.de.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [2](#footnote-2). El compromiso austroh\u00fangaro (Kiegyez\u00e9s en h\u00fangaro o Ausgleich en alem\u00e1n) de 1867, que constituy\u00f3 la monarqu\u00eda dual para frenar a los nacionalistas, dio mayor autonom\u00eda a los h\u00fangaros. Hasta la Primera Guerra Mundial, Hungr\u00eda era un pa\u00eds multinacional, aunque se intent\u00f3 \u00abhungarizar\u00bb a todos los s\u00fabditos y, despu\u00e9s del Tratado de Trianon de 1920, se convirti\u00f3 en un Estado nacional homog\u00e9neo. Como parte del bando de los perdedores de la Primera Guerra Mundial, Hungr\u00eda perdi\u00f3 65% de su poblaci\u00f3n y las dos terceras partes de su territorio (Croacia, Eslovaquia, Transilvania y Voivodina, entre otros), hecho hist\u00f3rico que hizo surgir el irredentismo -la idea de anexar territorios que se consideran propios- con el objetivo de recuperar lo perdido y reconstruir la \u00abGran Hungr\u00eda\u00bb. Fue el primer pa\u00eds europeo que, en el siglo xx, promulg\u00f3 legislaci\u00f3n antisemita con el Numerus Clausus (\u00abn\u00famero limitado\u00bb) de 1920, por el cual se apuntaba a restringir el porcentaje de jud\u00edos en el nivel educativo superior de 15% a 6% (que era el porcentaje de jud\u00edos en Hungr\u00eda). Durante la Segunda Guerra Mundial, las leyes antijud\u00edas se extremaron debido a la presi\u00f3n de los nazis y con la esperanza de revisar el Tratado de Trianon con la ayuda de Alemania. En medio de la conflagraci\u00f3n b\u00e9lica, se recuperaron algunos territorios gracias a la alianza con la Alemania de Adolf Hitler. En 1944 tom\u00f3 el poder el Partido de la Cruz Flechada (Nyilaskeresztes P\u00e1rt), un movimiento filonazi, extremista y antisemita que promov\u00eda el \u00abhungarismo\u00bb. Fue un gobierno corto, pero brutal. Al finalizar la guerra, Hungr\u00eda volvi\u00f3 a las fronteras de 1920 y fue parte del bloque sovi\u00e9tico hasta 1989. A partir de ese a\u00f1o, se conform\u00f3 la Tercera Rep\u00fablica, con un r\u00e9gimen de democracia parlamentaria que se inclin\u00f3 cada vez m\u00e1s hacia el conservadurismo, debido al desempleo y a un cierto resentimiento hacia \u00abOccidente\u00bb que favoreci\u00f3 el ascenso al poder de partidos de derechaPara los aspectos hist\u00f3ricos, v. Ign\u00e1c Romsics: Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nete a xx. sz\u00e1zadban [Historia xx], Osiris Kiad\u00f3, Budapest, 1999.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [3](#footnote-3). Las primeras elecciones parlamentarias libres realizadas en Hungr\u00eda en mayo de 1990 fueron, de hecho, un plebiscito sobre el \u00absocialismo realmente existente\u00bb. Los ex-comunistas, devenidos socialdem\u00f3cratas, tuvieron un pobre desempe\u00f1o en contraste con las posturas de centroderecha y liberales. El Foro Democr\u00e1tico H\u00fangaro (mdf, por sus siglas en h\u00fangaro) logr\u00f3 43% de los votos, mientras que la Alianza de los Dem\u00f3cratas Libres (szdsz) captur\u00f3 el 24%. La oposici\u00f3n inclu\u00eda al szdsz, el Partido Socialista H\u00fangaro (mszp) y la Alianza de los J\u00f3venes Dem\u00f3cratas (Fidesz), creada en 1988 por estudiantes liberales perseguidos por el r\u00e9gimen comunista. No obstante, en las elecciones de mayo de 1994, los socialistas lograron la mayor\u00eda parlamentaria con 54% de los esca\u00f1os, luego de una campa\u00f1a enfocada en temas econ\u00f3micos y en la sustancial baja del nivel de vida registrada desde 1990. Estos resultados demostraron la nostalgia respecto de la relativa seguridad y estabilidad de la era socialista, aunque los votantes rechazaron las soluciones extremistas tanto de derecha como de izquierda. Se iniciaron grandes reformas y privatizaciones y en 1995 el gobierno adopt\u00f3 un programa de austeridad fiscal que tuvo dram\u00e1ticas consecuencias en la estabilidad social y la calidad de vida. Estas medidas impopulares, en un pa\u00eds sumido en una crisis econ\u00f3mica, con gran incertidumbre, crecimiento de las tasas de delincuencia y la percepci\u00f3n de grandes niveles de corrupci\u00f3n en el gobierno, provocaron que los votantes se inclinaran hacia la centroderecha en mayo de 1998. El nuevo gobierno de Fidesz, con Viktor Orb\u00e1n como primer ministro (1998-2002), prometi\u00f3 estimular el crecimiento, bajar los impuestos y frenar la inflaci\u00f3n creciente. Se busc\u00f3 crear buenas condiciones de mercado para las peque\u00f1as y medianas empresas y se alent\u00f3 la producci\u00f3n local con recursos del pa\u00eds. En pol\u00edtica exterior, continu\u00f3 la b\u00fasqueda de integraci\u00f3n euroatl\u00e1ntica y la defensa de las minor\u00edas \u00e9tnicas h\u00fangaras fuera del pa\u00eds. Hungr\u00eda se uni\u00f3 a la Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (otan) en 1999. En las elecciones de 2002, la coalici\u00f3n de los socialdem\u00f3cratas (mszp) y liberales (szdsz) le gan\u00f3 por 41,5% de los votos a la coalici\u00f3n Fidesz/mdf en una intensa lucha pol\u00edtica, con un n\u00famero r\u00e9cord de votantes que alcanz\u00f3 el 73%. Con el nuevo primer ministro P\u00e9ter Medgyessy, l\u00edder de un gobierno socialista-liberal, comenz\u00f3 la ca\u00edda libre de la econom\u00eda h\u00fangara. En 2003, 83% de los h\u00fangaros votaron a favor de entrar en la Uni\u00f3n Europea y el pa\u00eds fue admitido al a\u00f1o siguiente junto con otras nueve naciones. En 2004, Medgyessy renunci\u00f3, en un marco de estancamiento econ\u00f3mico, aumento de la inflaci\u00f3n y disminuci\u00f3n del poder adquisitivo de la poblaci\u00f3n, y el Parlamento eligi\u00f3 a Ferenc Gyurcs\u00e1ny (del mszp) como primer ministro. A pesar de las dificultades, en las elecciones de abril de 2006 Gyurcs\u00e1ny reforz\u00f3 las posturas de izquierda en la coalici\u00f3n de los socialdem\u00f3cratas y liberales y consigui\u00f3 54% de los votos y 210 esca\u00f1os. Pero en una reuni\u00f3n que se supon\u00eda confidencial, se filtr\u00f3 un discurso en el que el primer ministro admit\u00eda que el mszp le hab\u00eda mentido al electorado y confesaba actos de corrupci\u00f3n. Esto provoc\u00f3 protestas masivas en contra del gobierno; los manifestantes exigieron su renuncia, aunque Gyurcs\u00e1ny logr\u00f3 mantenerse en el poder por tres a\u00f1os m\u00e1s. En 2008, Hungr\u00eda declar\u00f3 la bancarrota estatal y fue rescatada gracias a una ayuda de la ue de 20.000 millones de euros. Entre tanto, Orb\u00e1n iba girando hacia posiciones cada vez m\u00e1s duras. Luego de las elecciones de 1994, el Fidesz -bajo su liderazgo- abandon\u00f3 la Internacional Liberal y comenz\u00f3 a inclinarse a posiciones derechistas, nacionalistas y conservadoras. En las elecciones de 2010, Orb\u00e1n logr\u00f3 un triunfo electoral aplastante y su coalici\u00f3n obtuvo dos tercios del Congreso. En las elecciones municipales de ese mismo a\u00f1o, el Fidesz logr\u00f3 la mayor\u00eda en casi todas las jurisdicciones locales, incluso en los tradicionales baluartes de izquierda y liberales. Orb\u00e1n descart\u00f3 la idea de un Estado de Bienestar y afirm\u00f3 que la econom\u00eda debe estar basada en el trabajo. En 2014, el desempleo decreci\u00f3 y se verific\u00f3 un importante crecimiento econ\u00f3mico (3,5%), el mayor entre los integrantes de la ue, pero este crecimiento fue muy desigual: la riqueza del 20% de mayores ingresos creci\u00f3 significativamente, mientras que el porcentaje de gente que viv\u00eda por debajo del nivel de pobreza aument\u00f3 de 33% en 2010 a 40% en 2014\u00abPoverty in Hungary Skyrockets - Government to Stop Publishing Statistics\u00bb Hungarian Press, 25/6/2015; \u00abThe Frightening Reality Hungary, 8/1/2016.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [4](#footnote-4). En las elecciones parlamentarias de 2014, el Fidesz gan\u00f3 nuevamente la mayor\u00eda y en el verano boreal de 2015 comenz\u00f3 una vehemente campa\u00f1a en contra de los inmigrantes y por la construcci\u00f3n de un cerco en sus fronteras. Orb\u00e1n lo celebr\u00f3 afirmando que trabajar\u00e1 cada d\u00eda para convertir a Hungr\u00eda en un \u00ablugar maravilloso\u00bb\u00abOrb\u00e1n kimondta, hogy en Portfolio, 15/8/2014.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [5](#footnote-5). Al mismo tiempo, imprimi\u00f3 un car\u00e1cter autoritario a su gobierno.En 2011 se aprob\u00f3 una controvertida ley de prensa (calificada de \u00abley mordaza\u00bb) y diversas instituciones acusaron a Orb\u00e1n de tener un amplio control sobre los medios de comunicaci\u00f3n masiva (incluso internet), de terminar con la libertad de prensa y de llevar el pa\u00eds en camino a la dictadura. Al mismo tiempo, la nueva Constituci\u00f3nEl texto completo en h\u00fangaro puede consultarse en www.parlament.hu/irom39/02627/02627-0187.pdf.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [6](#footnote-6), promulgada en abril de 2011, abre con un verso patri\u00f3tico de 1823 -\u00abDios, bendice a los h\u00fangaros\u00bb-, glorifica la tradici\u00f3n cristiana y establece que la familia es una \u00abuni\u00f3n entre hombre y mujer\u00bb. Se la ha criticado por limitar la separaci\u00f3n de poderes, consolidar al Ejecutivo frente a los poderes Legislativo y Judicial, remover algunos pesos y contrapesos, restringir el poder de la Corte Constitucional, frenar la libertad de expresi\u00f3n y socavar la gobernabilidad democr\u00e1tica. Los cr\u00edticos acusaron a Orb\u00e1n de sentar las v\u00edas para perpetuarse en el poder, en lo que han denominado \u00abOrbanist\u00e1n\u00bb, y ni siquiera la ultraderecha de Jobbik apoy\u00f3 esta Carta Magna. Adem\u00e1s, diversas instituciones del exterior -tanto europeas como estadounidenses, adem\u00e1s de organismos de derechos humanos como Amnist\u00eda Internacional- mostraron preocupaci\u00f3n por los cambios. El refer\u00e9ndum antiinmigraci\u00f3n Hungr\u00eda fue uno de los pa\u00edses afectados por la crisis migratoria europea de 2015. El 17 de junio de 2015, el gobierno h\u00fangaro anunci\u00f3 la construcci\u00f3n de un cerco de 175 kil\u00f3metros en su frontera con Serbia. En septiembre del mismo a\u00f1o, la ue aprob\u00f3 un plan para reubicar a 120.000 refugiados en toda Europa; de ellos, Hungr\u00eda solo recibir\u00eda 1.294 en los siguientes dos a\u00f1os. El 24 de febrero de 2016, el primer ministro Orb\u00e1n anunci\u00f3 un refer\u00e9ndum para promover el rechazo a la propuesta de las cuotas obligatorias para reubicar migrantes. Argument\u00f3 que el sistema de cuotas \u00abtrazar\u00eda nuevos l\u00edmites a la identidad \u00e9tnica, cultural y religiosa de Hungr\u00eda y Europa, algo que ning\u00fan \u00f3rgano de la ue tiene derecho a realizar\u00bb\u00abOrb\u00e1n: N\u00e9pszavaz\u00e1s lesz a betelep\u00edt\u00e9si kv\u00f3t\u00e1rol\u00bb [Orb\u00e1n: Magyar Nemzet, 24/2/2016.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [7](#footnote-7). De acuerdo con encuestas anuales llevadas a cabo por T\u00e1rki, un instituto de investigaci\u00f3n de ciencias sociales, el porcentaje de personas con una fuerte actitud antiinmigratoria en Hungr\u00eda creci\u00f3 de 24% a 34% entre 2002 y 2011. Entre quienes aceptar\u00edan refugiados, de 62% a 79% no les dar\u00eda asilo a poblaciones romaUtilizamos el t\u00e9rmino \u00abroma\u00bb en lugar de \u00abgitano\u00bb, ya que esta \u00faltima palabra es calificada como despectiva debido a sus asociaciones negativas y estereotipadas. El Consejo de Europa considera que el uso de \u00abgitano\u00bb y sus equivalentes (gipsy en ingl\u00e9s, gitan en franc\u00e9s, cig\u00e1ny en h\u00fangaro, etc.) no es recomendable y que el t\u00e9rmino correcto es \u00abroma\u00bb; recomienda tambi\u00e9n que \u00abroman\u00ed\u00bb se restrinja al lenguaje y la cultura: lengua roman\u00ed, cultura roman\u00ed.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [8](#footnote-8), \u00e1rabe, rumana, africana o china. M\u00e1s de 60% de los encuestados tampoco aceptar\u00eda refugiados \u00abpiresios\u00bb, un grupo \u00e9tnico inventado a los fines de la encuestaVer Eunsun Cho: \u00abHungary's Blame Game About Xenophobia\u00bb en Blog, 20/8/2015. Es cierto tambi\u00e9n que muchos h\u00fangaros no adhieren a estas posturas y las encuentran repugnantes; por otra parte, hay que considerar el clivaje entre la elite progresista de las ciudades, principalmente Budapest, y el interior profundo de Hungr\u00eda.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [9](#footnote-9). Desde la ue hubo varias reacciones y diversos voceros expresaron sus opiniones: el refer\u00e9ndum \u00abes un asunto interno de Hungr\u00eda\u00bb, \u00abtodo pa\u00eds tiene derecho a realizar consultas\u00bb, ideol\u00f3gica\u00bb, un \u00abplan absurdo\u00bb, una \u00abidea despreciable\u00bb. Un asesor del Ministerio de Econom\u00eda de Finlandia reaccion\u00f3 ir\u00f3nicamente: \u00ab\u00bfNo habr\u00eda que realizar un refer\u00e9ndum en Finlandia? \u00bfEst\u00e1 de acuerdo en que Finlandia y otros pa\u00edses le paguen a Hungr\u00eda 22.000 millones de euros en fondos estructurales y 3.000 millones por desarrollo rural?\u00bb. M\u00e1s terminante fue el ministro de Finanzas de Espa\u00f1a, quien consider\u00f3 que el uso indiscriminado de referendos puede llevar a la muerte de la ue\u00abEur\u00f3pai Bizotts\u00e1g: no entendemos c\u00f3mo se integra el refer\u00e9ndum en la toma de decisiones de la ue] en Index.hu, 25/2/2016.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [10](#footnote-10). Por otro lado, pese a que la Corte Suprema de Hungr\u00eda aprob\u00f3 la decisi\u00f3n de realizar el refer\u00e9ndum, este era ilegal, ya que el art\u00edculo 8 (inciso 3) de la Constituci\u00f3n afirma que \u00abNo se pueden realizar referendos nacionales sobre (...) cualquier obligaci\u00f3n que surja de tratados internacionales\u00bb. En este caso es clara la primac\u00eda de una ley de la ue sobre la ley h\u00fangara, por lo cual resulta claro que un refer\u00e9ndum nacional no puede invalidar una decisi\u00f3n de la ue. Finalmente, el 2 de octubre de 2016 se llev\u00f3 a cabo la consulta. La pregunta qued\u00f3 redactada as\u00ed: \u00ab\u00bfQuiere que la ue, sin la aprobaci\u00f3n del Parlamento [h\u00fangaro], pueda imponer reubicaciones obligatorias de ciudadanos no h\u00fangaros en Hungr\u00eda?\u00bb. Para que el refer\u00e9ndum fuera v\u00e1lido, se requer\u00eda que votara un m\u00ednimo de 50% de la poblaci\u00f3n habilitada, pero solamente concurri\u00f3 44,4%. No obstante la invalidaci\u00f3n de la consulta, cabe destacar que m\u00e1s de 98% de quienes votaron lo hicieron por el \u00abNo\u00bb, la consigna del gobiernoLos resultados pueden encontrarse en la p\u00e1gina web de la Oficina Nacional Electoral, www.valasztas.hu/en/ref2016/481/481_0_index.html, fecha de consulta: 11/6/2016.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [11](#footnote-11). Algunos especialistas h\u00fangaros y extranjeros cre\u00edan que el gobierno de Orb\u00e1n consideraba el refer\u00e9ndum como un primer paso para la retirada de Hungr\u00eda de la ue (\u00abHuxit\u00bb): la consulta ser\u00eda un desaf\u00edo a la autoridad de Bruselas y al liderazgo alem\u00e1n de Angela Merkel, quien defiende el esquema de reubicaci\u00f3n de migrantes\u00abBoundary Issues\u00bb en The Economist, 10/1/2016.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [12](#footnote-12). De esta manera, se estar\u00eda en camino de una \u00abrevoluci\u00f3n contracultural\u00bb que llevar\u00eda al \u00abfin de la Europa liberal\u00bb. La campa\u00f1a del gobierno por el \u00abNo\u00bb inund\u00f3 los espacios p\u00fablicos y los medios de comunicaci\u00f3n masiva con gigantescos carteles con mensajes tales como: \u00ab\u00bfSab\u00eda usted? M\u00e1s de 300 personas fueron asesinadas en ataques terroristas en Europa desde el comienzo de la crisis migratoria\u00bb; \u00ab\u00bfSab\u00eda usted? Bruselas quiere la reubicaci\u00f3n forzada de migrantes en Hungr\u00eda del equivalente a una ciudad\u00bb; \u00ab\u00bfSab\u00eda usted? Los ataques terroristas de Par\u00eds fueron llevados a cabo por inmigrantes\u00bb; \u00ab\u00bfSab\u00eda usted? 1.500.000 inmigrantes ilegales llegaron a Europa en 2015\u00bb; \u00ab\u00bfSab\u00eda usted? Casi un mill\u00f3n de inmigrantes quieren venir a Europa solamente desde Libia\u00bb; \u00ab\u00bfSab\u00eda usted? Desde el comienzo de la crisis migratoria, el acoso sexual a mujeres ha aumentado en Europa\u00bb. Los cr\u00edticos calificaron estos esl\u00f3ganes como xen\u00f3fobos y racistas, y el director de Amnist\u00eda Internacional para Europa, John Dalhuisen, afirm\u00f3 que \u00abel primer ministro Orb\u00e1n ha sustituido el Estado de derecho por el Estado del miedo\u00bbAmnist\u00eda Internacional: \u00abHungr\u00eda: el espantoso trato a los solicitantes de asilo, una t\u00e1ctica populista deliberada\u00bb, comunicado de prensa, 27/9/2016, www.amnesty.org/es/press-releases/2016/09/hungary-appalling-treatment-of-asylum-seekers-a-deliberate-populist-ploy/, fecha de consulta: 21/10/2016.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [13](#footnote-13). La desconfianza hacia quienes piden asilo y hacia los refugiados aument\u00f3 geom\u00e9tricamente debido a esta campa\u00f1a del gobierno. El soci\u00f3logo h\u00fangaro Endre Sik declar\u00f3 que \u00abel racismo y la xenofobia han alcanzado su pico m\u00e1ximo\u00bb. Una encuesta de septiembre de 2016 mostr\u00f3 que 70% de los consultados considera que \u00abel influjo de los refugiados aument\u00f3 los riesgos de terrorismo\u00bb y que 80% de los h\u00fangaros estaba de acuerdo en el rechazo de refugiados o inmigrantesBalint Bardi: \u00abXenophobia @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [14](#footnote-14). Durante los \u00faltimos d\u00edas de la campa\u00f1a, Orb\u00e1n dio numerosas entrevistas a medios progubernamentales para convencer a la poblaci\u00f3n de la importancia de votar. En una entrevista del 27 de septiembre afirm\u00f3: \u00abNo vamos a permitirles [a las instituciones de la ue] que nos quiten el derecho del control exclusivo de con qui\u00e9n queremos vivir en Hungr\u00eda y con qui\u00e9n no queremos hacerlo\u00bb\u00abLesz lelki fel\u00edvel\u00e9s, ha lesznek kereszt\u00e9nyek\u00bb [Habr\u00e1 un crecimiento espiritual si se convierten en cristianos] en Gobierno de Hungr\u00eda, 27/9/2016, www.kormany.hu/hu/a-miniszterelnok/beszedek-publikaciok-interjuk/lesz-lelki-feliveles-ha-lesznek-keresztenyek.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [15](#footnote-15). Y en un largo ensayo publicado el 1o de octubre, afirmaba que los migrantes \u00abganar\u00e1n la batalla silenciosa si no hacemos nada\u00bb y que Hungr\u00eda es el \u00fanico pa\u00eds miembro de la ue en donde se le pregunta a la gente sobre el tema de la inmigraci\u00f3n\u00abMinden harminc \u00e9vben egyszer a f\u00f6sodorba ker\u00fcl\u00fcnk\u00bb [Una vez cada 30 a\u00f1os nos encontramos en los medios de comunicaci\u00f3n m\u00e1s importantes] en Magyar Id\u00f6k, 1/10/2016.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [16](#footnote-16). Pero no se trata solo de Orb\u00e1n: parte de la oposici\u00f3n est\u00e1 a su derecha. \u00abMejor y a la derecha\u00bb El Movimiento por una Hungr\u00eda Mejor fue fundado en 2003 y su nombre abreviado -Jobbik- puede traducirse no solo como \u00abmejor\u00bb sino como \u00abm\u00e1s a la derecha\u00bb. Y en efecto, se trata de un partido de ultraderecha, proteccionista y antiinmigraci\u00f3n. En su plataforma pol\u00edtica, afirma: \u00abVamos a dejar de acallar esos temas tab\u00fa en la pol\u00edtica exterior como las pr\u00e1cticas imperiales de la ue, las guerras injustas llevadas a cabo por Estados Unidos, as\u00ed como los esfuerzos de la sionista Israel para dominar a Hungr\u00eda y el mundo\u00bbV. p\u00e1gina web de Jobbik, http://jobbik.com/policies.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [17](#footnote-17). Jobbik busca la \u00abesencia h\u00fangara\u00bb y se define como un partido conservador, tradicionalista, patriota y cristiano, cuya meta es defender los \u00abintereses y valores magiares\u00bb dentro y fuera de las fronteras de ese pa\u00eds. Varios millones viven fuera de Hungr\u00eda, y la pol\u00edtica de Jobbik gira en torno de la supuesta discriminaci\u00f3n y violaci\u00f3n de los derechos de las minor\u00edas h\u00fangaras en los pa\u00edses lindantes, lo cual cre\u00f3 numerosas fricciones entre el gobierno de Budapest y sus vecinos. El irredentismo de Jobbik dedica un importante apoyo a los h\u00fangaros fuera del pa\u00eds, con peticiones de autodeterminaci\u00f3n y solicitudes de \u00abautonom\u00eda territorial\u00bb para aquellos que viven en los territorios contiguos como Rumania, Eslovaquia y la ex-Yugoslavia.En las elecciones de 2006, el partido obtuvo solo 2,2% de los votos, pero en 2009 logr\u00f3 tres parlamentarios europeos; del 36% de h\u00fangaros que acudieron a votar en estas elecciones, casi 15% le dio su voto. En 2010, tuvo un impresionante ascenso al conseguir 47 de los 386 puestos parlamentarios; en 2014, capt\u00f3 20,5% de los votos y se convirti\u00f3 en el tercer partido m\u00e1s importante de Hungr\u00eda. Aunque Jobbik rechaza que se lo denomine de \u00abextrema derecha\u00bb y se autocalifica como \u00abpatri\u00f3tico\u00bb, declara estar contra el capitalismo, la globalizaci\u00f3n y la influencia de los inversores extranjeros. En efecto, en 2013, Jobbik organiz\u00f3 una manifestaci\u00f3n contra el Congreso Jud\u00edo Mundial que se celebr\u00f3 en Budapest y G\u00e1bor Vona -l\u00edder del partido- dijo durante la protesta que \u00ablos conquistadores israel\u00edes, esos inversores, deber\u00edan buscar otro pa\u00eds en el mundo porque Hungr\u00eda no est\u00e1 en venta\u00bb\u00abJobbik Rally against World Jewish Congress in Budapest\u00bb en bbc 4/5/2013.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [18](#footnote-18). La periodista alemana Anna-Mar\u00eda Hollain considera que en Hungr\u00eda se encuentra la \u00abderecha m\u00e1s 'ultra' de Europa\u00bb, la m\u00e1s activa y amenazante\u00bbA. Hollain: \u00abLa m\u00e1s de Europa\u00bb en El 27/8/2009.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [19](#footnote-19); su colega israel\u00ed Rachel Hirshfeld define como partido 30/11/2012.'\" > [20](#footnote-20); para el estadounidense Noam Chomsky, profesor em\u00e9rito de Ling\u00fc\u00edstica del Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts, se trata de neofascistasN. Chomsky: \u00abIs the World Too Big to Fail?\u00bb en Salon, 21/4/2011.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [21](#footnote-21); y, finalmente, para el reportero brit\u00e1nico de la bbc Laurence Knight, son racistas, antisemitas y antirromaL. Knight: \u00abHungarians Despair of @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [22](#footnote-22). Jobbik contaba incluso con un brazo paramilitar, la Guardia H\u00fangara (Magyar G\u00e1rda), fundada en 2007, pero el Tribunal Metropolitano de Budapest orden\u00f3 disolverla por considerar que atentaba contra los derechos de las minor\u00edas y los derechos humanos en general. En 2009 fue prohibida por la justicia por incitar al odio, ya que sus m\u00e1s de 1.300 miembros acostumbraban a patrullar barrios romas cantando esl\u00f3ganes racistas, vistiendo botas militares, pantalones negros y una insignia similar a la de los miembros del Partido de la Cruz Flechada de la \u00e9poca nazi. Las caras p\u00fablicas de Jobbik son Krisztina Morvai (catedr\u00e1tica de derecho) y G\u00e1bor Vona (historiador) y sus discursos se nutren de ideas tales como la delincuencia de los roma y la conspiraci\u00f3n jud\u00eda mundial. Ambos niegan que su partido sea antisemita, homof\u00f3bico o racista y consideran que tales cr\u00edticas provienen de una ue \u00abignorante y enga\u00f1ada\u00bb. Para Gy\u00f6rgy Dalos, historiador h\u00fangaro afincado en Berl\u00edn, esta derecha \u00abse encuentra en el nivel m\u00e1s bajo que ha producido la pol\u00edtica h\u00fangara desde la ca\u00edda del Tel\u00f3n de Acero. Es gente que luce una ignorancia primitiva, que con su lenguaje sexista y racista convence sobre todo a la poblaci\u00f3n m\u00e1s desencantada\u00bbA. Hollain: ob. cit.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [23](#footnote-23). Aunque Jobbik boicote\u00f3, junto con la mayor\u00eda de la izquierda, la sesi\u00f3n plenaria de la Asamblea Nacional que viabiliz\u00f3 el plebiscito antiinmigraci\u00f3n, finalmente aprob\u00f3 el voto por el \u00abNo\u00bb. No obstante, consideraba que si el refer\u00e9ndum fallaba causar\u00eda un serio da\u00f1o a los intereses h\u00fangaros y ser\u00eda utilizado como un \u00abarma en manos de Bruselas\u00bb. Habitualmente se considera al gobierno de Orb\u00e1n y su partido Fidesz como \u00abconservadores\u00bb y a Jobbik como un partido ultranacionalista, xen\u00f3fobo y de extrema derecha. En realidad, para el periodista y escritor Paul Lendvai, que ya lo hab\u00eda notado en 2012, la \u00fanica diferencia es la forma de decir las cosas, pues Orb\u00e1n habr\u00eda cumplido con todo el programa de Jobbik de 2010\u00abFidesz Versus Jobbik: Not Much Difference\u00bb en Hungarian Spectrum, 24/5/2015.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [24](#footnote-24). La diferencia entre ambos es m\u00ednima y los votantes de los dos partidos se superponen, adem\u00e1s de compartir las mismas ideas sobre la historia h\u00fangara, la ue y el capital extranjero. Humor y pol\u00edtica: el Perro de Dos Colas El Partido H\u00fangaro del Perro de Dos Colas (mkkp, por sus siglas en h\u00fangaro) es un partido pol\u00edtico sat\u00edrico fundado en 2006 y registrado oficialmente en 2014. Entre sus principales actividades, se dedica a parodiar -mediante arte callejero, grafitis y afiches- a la elite pol\u00edtica y sus respectivos partidosV. su p\u00e1gina web, http://ketfarkukutya.com/.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [25](#footnote-25). Todos sus candidatos se llaman Istv\u00e1n Nagy (Esteban Grande, cuyo equivalente en espa\u00f1ol ser\u00eda Juan P\u00e9rez) y las promesas electorales incluyen: vida eterna, paz mundial, una jornada laboral por semana, dos puestas del sol al d\u00eda en varios colores, cerveza gratis y bajos impuestos. Istv\u00e1n Nagy es un perro de dos colas y aparece en los carteles con inscripciones tales como: \u00abEs tan adorable, seguro que no quiere robar\u00bb. Se burla de las frases y los mensajes antiinmigrantes del gobierno en afiches con esl\u00f3ganes sat\u00edricos tales como: \u00bfSab\u00eda usted que hay una guerra en Siria?\u00bfSab\u00eda usted que un mill\u00f3n de h\u00fangaros quieren emigrar a Europa?\u00bfSab\u00eda usted que la mayor\u00eda de los acusados en casos de corrupci\u00f3n son pol\u00edticos?\u00bfSab\u00eda usted que le puede caer un \u00e1rbol en la cabeza?\u00bfSab\u00eda usted que es m\u00e1s probable que el h\u00fangaro promedio vea un ovni antes que a un refugiado?\u00bfSab\u00eda usted que durante las Olimp\u00edadas, el mayor peligro para los participantes h\u00fangaros proven\u00eda de competidores extranjeros?\u00bfSab\u00eda usted que en el siglo xvi en el condado de Somogy, 42 personas fueron atacadas por osos? Vemos aqu\u00ed la utilizaci\u00f3n del humor como un medio para luchar contra la nueva ola de nacionalismo xen\u00f3fobo y c\u00f3mo el mkkp se r\u00ede abiertamente del autoritario l\u00edder de Hungr\u00eda. El Perro de Dos Colas ridiculiz\u00f3 los planes de Orb\u00e1n de construir un muro: \u00abPor supuesto que nosotros, el pueblo h\u00fangaro, am\u00e1bamos el Tel\u00f3n de Acero y lo echamos mucho de menos, y es evidente que los ciudadanos han estado pidiendo a gritos durante a\u00f1os que se construyera un muro similar\u00bb. Y segu\u00eda: \u00abSin embargo, en vez de tener una longitud de 175 kil\u00f3metros y una altura de cuatro metros podr\u00eda tener una altura de 175 kil\u00f3metros y una longitud de cuatro metros. \u00a1Los turistas estar\u00edan encantados!Holly Case y John Palattella: \u00abIs Humour the Best Weapon against Europe's New Wave Xenophobic Nationalism?\u00bb en The Guardian, 13/1/2016.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [26](#footnote-26)\u00bb. En cuanto al antisemitismo, se preguntaba: \u00ab\u00bfQui\u00e9n es el responsable de que la deuda nacional sea tan elevada? Hay quienes culpan a los masones, otros a los jud\u00edos o a los extraterrestres, y las respuestas posibles son: los jud\u00edos, los extraterrestres, o los jodidos extraterrestres jud\u00edos\u00bb. Istv\u00e1n R\u00e9v, historiador h\u00fangaro, se\u00f1ala que el Perro de Dos Colas es un soplo de aire fresco en un pa\u00eds deprimido que ha perdido el sentido del humor. El tono y el mensaje del mkkp sigue la tradici\u00f3n del humor absurdo centroeuropeo, por ejemplo, del checo Jaroslav Hasek, autor de la novela c\u00f3mica El buen soldado Svejk (1923) y fundador, en 1911, del Partido del Progreso Moderado dentro de los L\u00edmites de la Ley, que prometi\u00f3 volver a instaurar la esclavitud y la corrupci\u00f3n. Bertolt Brecht escribi\u00f3 que no se debe combatir a los dictadores, hay que ridiculizarlos; y en la comedia El inspector, Nikolai Gogol satiriza la estupidez, la codicia y la corrupci\u00f3n pol\u00edtica de Rusia en su \u00e9poca y considera que \u00abincluso aquel que no le teme a nada le teme a la risa\u00bb. En tiempos de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, el humor y los chistes pol\u00edticos clandestinos fueron una herramienta de cuestionamiento e impugnaci\u00f3n del orden establecido pues, como planteaba George Orwell, un chiste es una \u00abdiminuta revoluci\u00f3n\u00bbSobre este tema, v. T. V\u00e1rnagy: Proletarios de todos los pa\u00edses... \u00a1Perdonadnos! O sobre el humor pol\u00edtico clandestino en los reg\u00edmenes de tipo sovi\u00e9tico y el papel deslegitimador del chiste en Europa central y oriental (1917-1991), Eudeba, Buenos Aires, 2016.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [27](#footnote-27). Polacos, h\u00fangaros y europeos En la cercana Polonia, el conservadurismo tambi\u00e9n encontr\u00f3 un buen caldo de cultivo. All\u00ed los gemelos Lech y Jarosaw Kaczyski fundaron el partido tradicionalista, cat\u00f3lico, euroesc\u00e9ptico y antiinmigraci\u00f3n Ley y Justicia (pis, por sus siglas en polaco), ganaron las elecciones de 2005 y se convirtieron, respectivamente, en presidente y primer ministro. Lech y varios de los principales l\u00edderes pol\u00edticos de Polonia fallecieron en un accidente de aviaci\u00f3n en 2010, pero Jarosaw no viajaba en el avi\u00f3n y lidera actualmente el partido. En las elecciones parlamentarias de 2015, Ley y Justicia alcanz\u00f3 la mayor\u00eda absoluta tanto en el Senado como en el Sejm (235 esca\u00f1os)Marcin Goettig @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [28](#footnote-28). Adem\u00e1s, existe una relaci\u00f3n estrecha entre el gobierno y los sectores m\u00e1s conservadores de la Iglesia polaca, al punto que Jesucristo se ha convertido en el rey de Polonia en una ceremonia que los obispos describieron como \u00abun acto de aceptaci\u00f3n nacional del reino de Cristo y de sumisi\u00f3n a su poder divino\u00bbJuan Robles: \u00abPolonia reconoce @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [29](#footnote-29). Orb\u00e1n y Kaczyski se encontraron a principios de 2016 para dialogar sobre las presiones de la ue sobre PoloniaHenry Foy y Neil Buckley: \u00abOrban and Kaczynski Times, 7/9/2016.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [30](#footnote-30). Ambos se admiran mutuamente y est\u00e1n cerca de convertirse en aliados pol\u00edticos, pues tienen narrativas ideol\u00f3gicas similares acerca de la \u00abreconstrucci\u00f3n nacional\u00bb de sus respectivos pa\u00edses. A ninguno de los dos le gustan los valores democr\u00e1ticos occidentales, que denominan despectivamente \u00abliberales\u00bb, y ambos explotan las sensibilidades hist\u00f3ricas para reforzar el disgusto hacia Bruselas. Desde el ascenso al poder de Orb\u00e1n, Hungr\u00eda se ha convertido en el modelo para la derecha de PoloniaAgata Gostyska-Jakubowska: \u00abPoland: Europe's 2-3/2016.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [31](#footnote-31)y, cuando perdi\u00f3 las elecciones parlamentarias en 2011, Kaczyski prometi\u00f3 una Budapest en Varsovia\u00bbOla Cichowlas: Scares en Vice News, 9/1/2016.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [32](#footnote-32). El hecho de que Polonia gire hacia la derecha es un tema mucho m\u00e1s serio para la ue, pues el pa\u00eds tiene cuatro veces m\u00e1s habitantes que Hungr\u00eda y es un actor significativo, con una creciente econom\u00eda y una importante voz que confronta a Rusia desde el comienzo de la guerra en Ucrania. La ue expres\u00f3 en varias ocasiones su preocupaci\u00f3n por los procesos pol\u00edticos tanto en Hungr\u00eda como en Polonia, donde las instituciones democr\u00e1ticas y republicanas sufren un constante avasallamiento, hay un debilitamiento de los pesos y contrapesos y un crecimiento de las medidas autoritarias y del antisemitismo, la xenofobia e ideas radicalizadas que ponen en peligro el equilibrio y la estabilidad. Estos pa\u00edses de Europa central se sienten v\u00edctimas de varias d\u00e9cadas de dominio sovi\u00e9tico y est\u00e1n convencidos de que Europa les debe una retribuci\u00f3n, y por eso se enfrenta a muchas medidas de Bruselas; por el momento, no parece f\u00e1cil una armoniosa uni\u00f3n entre la Europa liberal y la ultraconservadora. Lo contradictorio es que muchos h\u00fangaros (se calcula que 5% de la poblaci\u00f3n) se vieron obligados a emigrar en los \u00faltimos a\u00f1os para encontrar trabajo en otros pa\u00edses. El mkkp instal\u00f3 carteles con la siguiente inscripci\u00f3n: \u00abNo dudes en venir a Hungr\u00eda. Nosotros trabajamos en Londres\u00bb. Por otro lado, resulta parad\u00f3jico verificar que uno de los blancos principales de ataques xen\u00f3fobos tras el Brexit en Gran Breta\u00f1a es la comunidad polaca, que pas\u00f3 de 81.000 integrantes en 2004 a 831.000 en 2015 y se convirti\u00f3 en la principal comunidad de inmigrantes en Gran Breta\u00f1aLuisa Corradini: \u00abInquieta a Gran Breta\u00f1a la ola de ataques racistas y xen\u00f3fobos tras el Brexit\u00bb en La Naci\u00f3n, 11/9/2016.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [33](#footnote-33). La cumbre de Bratislava de septiembre de 2016, con la presencia de 27 Estados miembros, se propuso restablecer la esperanza y la estabilidad de la ue debilitada y sacudida por numerosas crisis y una progresiva falta de confianza entre los ciudadanos. Se trata, como se\u00f1alara el presidente de la Comisi\u00f3n Europea Jean-Claude Juncker ante el Parlamento Europeo, de una \u00abcrisis existencial\u00bb que amenaza la supervivencia del propio proyecto europeo\u00abJuncker: 'La Uni\u00f3n Europea atraviesa una crisis existencial'\u00bb en dw, 14/9/2016.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [34](#footnote-34). En los cuatro pa\u00edses del Grupo de Visegrado (tambi\u00e9n conocido como v4) se consolid\u00f3 la idea de la defensa de su soberan\u00eda contra los planes de \u00abreparto de refugiados\u00bb dise\u00f1ado por Bruselas. Hungr\u00eda, Polonia, Eslovaquia y Rep\u00fablica Checa presentaron un documento en el que plantean establecer un mecanismo de respuesta conjunto a la crisis migratoria para la defensa de las fronteras, rechazar la acogida de cuotas obligatorias de refugiados y, principalmente, limitar el poder de la ue en los asuntos internos de cada EstadoMinisterio del Interior de la Rep\u00fablica de Polonia: \u00abJoint Statement of v4 Interior Ministers Crisis Response Mechanism\u00bb, 21/11/2016.'\" @mouseleave=\"opened=false;footnote=''\" > [35](#footnote-35).Europa en su conjunto est\u00e1 viviendo una gran crisis de confianza, visible en graves temas como el Brexit, el terrorismo, la econom\u00eda y las migraciones. Lo que est\u00e1 sucediendo en los pa\u00edses del centro de Europa no tiene que ver solamente con la crisis global de refugiados y sus consecuencias, sino tambi\u00e9n con las luchas pol\u00edticas internas, en el marco de la campa\u00f1a electoral en Hungr\u00eda y otros pa\u00edses europeos. Y nos advierte de lo que puede suceder -no solamente en el Viejo Continente- cuando tomen el poder los demagogos y la ultraderecha, cuya fuerza principal es el miedo a los inmigrantes. - 1. Andreas Zick, Beate K\u00fcpper y Report, Friedrich-Ebert-Stiftung, Berl\u00edn, 2011, disponible en www.fes.de. - 2. Este tema puede ampliarse en diciembre de 2012, disponible en www.fes.de. - 3. Para los aspectos hist\u00f3ricos, v. Ign\u00e1c Romsics: Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nete a xx. sz\u00e1zadban [Historia de Hungr\u00eda en el siglo xx], Osiris Kiad\u00f3, Budapest, 1999. - 4. \u00abPoverty in Hungary Skyrockets - Government to Stop Publishing Statistics\u00bb Hungarian Press, 25/6/2015; \u00abThe Frightening Reality of Poverty in democracia quiere] en Portfolio, 15/8/2014. - 6. El texto completo en h\u00fangaro puede consultarse en www.parlament.hu/irom39/02627/02627-0187.pdf. - 7. \u00abOrb\u00e1n: N\u00e9pszavaz\u00e1s lesz a de reasentamiento] en Magyar Nemzet, 24/2/2016. - 8. Utilizamos el t\u00e9rmino \u00abroma\u00bb en lugar de \u00abgitano\u00bb, ya que esta \u00faltima palabra es calificada como despectiva debido a sus asociaciones negativas y estereotipadas. El Consejo de Europa considera que el uso de \u00abgitano\u00bb y sus equivalentes (gipsy en ingl\u00e9s, gitan en franc\u00e9s, cig\u00e1ny en h\u00fangaro, etc.) no es recomendable y que el t\u00e9rmino correcto es \u00abroma\u00bb; recomienda tambi\u00e9n que \u00abroman\u00ed\u00bb se restrinja al lenguaje y la cultura: lengua roman\u00ed, cultura roman\u00ed. - 9. Ver Eunsun Cho: \u00abHungary's Blame Game About Xenophobia\u00bb en World Policy Blog, 20/8/2015. Es cierto tambi\u00e9n que muchos h\u00fangaros no adhieren a estas posturas y las encuentran repugnantes; por otra parte, hay que considerar el clivaje entre la elite progresista de las ciudades, principalmente Budapest, y el interior profundo de Hungr\u00eda. - 10. \u00abEur\u00f3pai Bizotts\u00e1g: no entendemos c\u00f3mo se integra el refer\u00e9ndum en la toma de decisiones de la ue] en Index.hu, 25/2/2016. - 11. Los resultados pueden encontrarse en la p\u00e1gina web de la Oficina Nacional Electoral, www.valasztas.hu/en/ref2016/481/481_0_index.html, fecha de consulta: 11/6/2016. - 12. \u00abBoundary Economist, 10/1/2016. - 13. Amnist\u00eda Internacional: \u00abHungr\u00eda: el espantoso trato a los solicitantes de asilo, una t\u00e1ctica populista deliberada\u00bb, comunicado de prensa, 27/9/2016, www.amnesty.org/es/press-releases/2016/09/hungary-appalling-treatment-of-asylum-seekers-a-deliberate-populist-ploy/, fecha de consulta: un crecimiento espiritual si se convierten en cristianos] en Gobierno de Hungr\u00eda, 27/9/2016, [Una vez cada 30 a\u00f1os nos encontramos en los medios de comunicaci\u00f3n m\u00e1s importantes] en Magyar Id\u00f6k, 1/10/2016. - 17. V. p\u00e1gina web de Jobbik, http://jobbik.com/policies. - 18. \u00abJobbik Rally against World Jewish Congress in Budapest\u00bb en bbc News, 4/5/2013. - 19. A. Hollain: \u00abLa derecho m\u00e1s 'ultra' de Europa\u00bb en El 20. 30/11/2012. - 21. N. Chomsky: \u00abIs the World Too Big to Fail?\u00bb en Salon, - 22. L. Knight: \u00abHungarians Despair of Political Class\u00bb en bbc News, 8/1/2012. - 23. A. Hollain: ob. cit. - 24. \u00abFidesz Versus Jobbik: Not Much Difference\u00bb en Hungarian Spectrum, 24/5/2015. - 25. V. su p\u00e1gina web, http://ketfarkukutya.com/. - 26. Holly Case y John Palattella: \u00abIs Humour the Best Weapon against Europe's New Wave of Xenophobic Nationalism?\u00bb en The Guardian, 13/1/2016. - 27. Sobre este tema, v. T. V\u00e1rnagy: Proletarios de todos los pa\u00edses... \u00a1Perdonadnos! O sobre el humor pol\u00edtico clandestino en los reg\u00edmenes de tipo sovi\u00e9tico y el papel deslegitimador del chiste en Europa central y oriental (1917-1991), Eudeba, Buenos Aires, 2016. - 29. Juan Robles: \u00abPolonia reconoce a Jesucristo como 'Rey' del pa\u00eds\u00bb en Actuall, 22/11/2016. - 30. Henry Kaczynski Vow 'Cultural Counter-Revolution to New Enfant Terrible?\u00bb Cichowlas: \u00abPoland's Right-Wing Government Scares Europe by Going After the en Vice News, 9/1/2016. - 33. Luisa Corradini: \u00abInquieta a Gran Breta\u00f1a la ola de ataques racistas y xen\u00f3fobos tras el Brexit\u00bb en La Naci\u00f3n, 11/9/2016. - 34. \u00abJuncker: 'La Uni\u00f3n Europea atraviesa una crisis existencial'\u00bb en dw, 14/9/2016. - 35. Ministerio del Interior de la Rep\u00fablica de Polonia: \u00abJoint Statement of v4 Interior Ministers Migration Crisis Response Mechanism\u00bb, "}