{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.mapa.gob.es/ministerio/pags/biblioteca/revistas/pdf_REEAP%5Cpdf_REEAP_r257_completa.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "MINISTERIO DE AGRICUL TURA, PESC A Y ALIMENT ACI\u00d3NGOBIERNO DE ESP A\u00d1A 257 1/2021257 1/2021 Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros Tercera etapa de la Revista de Estudios Agrosociales Formerly until n.\u00ba 183 2/1998 Revista Espa\u00f1ola de Econom\u00eda Agraria Redacci\u00f3n: Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros Paseo de la Infanta Isabel, 1. Pabell\u00f3n A Tfno.: 91 347 50 35 E-mail: redaccionReeap@mapa.es Edita: Distribuci\u00f3n y venta:Distribuci\u00f3n y venta: \u00a9 Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n Paseo de la Infanta Isabel, 1 Secretar\u00eda General T\u00e9cnica 28014 Madrid Centro de Publicaciones Tel\u00e9fono: 91 347 55 41 Cat\u00e1logo de Publicaciones de la Administraci\u00f3n General del Estado: TURA, PESC A Y ALIMENT ACI\u00d3N MINISTERIO DE AGRICULTURA, PESCA Y ALIMENTACI\u00d3NCALIDAD REVISTAS CIENT\u00cdFICAS ESPA\u00d1OLASC M Y CM MY CY CMY Kai16019850269_sello-calidad-revistas-FECYT-304.pdf 1 06/10/2020 13:50:26La Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros es una publicaci\u00f3n de periodicidad cuatrimes - tral y especializada en temas relativos al medio rural, con referencia especial a los sectores agrario, pesquero y forestal, al sistema agroalimentario, a los recursos naturales, al medio ambiente y al desarrollo rural, desde el objeto y m\u00e9todo de las distintas ciencias sociales agrarias. Para garantizar la calidad de la Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros se sigue un riguroso proceso de selecci\u00f3n y revisi\u00f3n de los originales recibidos. \u00c9stos deben ser admitidos por el Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n y posteriormente revisados de forma an\u00f3nima por dos evaluadores de acreditada solvencia cien - t\u00edfica. La aceptaci\u00f3n de los originales depende en \u00faltima instancia del Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n de la Revista. E-mail: redaccionReeap@mapa.es La responsabilidad por las opiniones emitidas en los art\u00edculos que publica la Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros corresponde exclusivamente a los autores. Calidad Editorial y CiEnt\u00edfiCa Calidad Editorial y CiEnt\u00edfiCa La REEAP ha obtenido el Sello de Calidad FECYT (Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda) como reconocimiento a su calidad editorial y cient\u00edfica, en su quinta convocatoria (2016), renovado en 2021 (VII convocatoria). Adem\u00e1s est\u00e1 incluida en el listado \"Ranking de visibilidad e impacto de revistas cient\u00edficas espa\u00f1olas de Humanidades y Ciencias Sociales con Sello de Calidad FECYT 2019\" https:// calidadrevistas.fecyt.es/ . La REEAP ha su indexaci\u00f3n en el Emerging Sources Citation Index, la nueva edici\u00f3n de Web of Science. Los contenidos de este \u00edndice est\u00e1n siendo evaluados por Clarivate Analytics para su inclusi\u00f3n en Science Citation Index Expanded, publiCidad publiCidad La Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros est\u00e1 interesada en establecer intercambios con otras revistas similares nacionales y extranjeras, as\u00ed como en el de encartes publicitarios. La corresponden - cia sobre este tema deber\u00e1 dirigirse a: Redacci\u00f3n de la Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pes - queros. Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, Paseo de la Infanta Isabel, 1 - Pabell\u00f3n A, 28071 Madrid, Espa\u00f1a. redaccionReeap@mapa.es basE dE datos y rEfErEnCias basE dE datos y rEfErEnCias La Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros puede consultarse, a texto completo, en: http:// www.mapa.gob.es/es/ministerio/servicios/publicaciones/Revista_de_Estudios.aspx Los textos publicados son referenciados, entre otras, en las siguientes bases de datos en l\u00ednea: - AgEcon. Research in agricultural & applied economics (University of Minnesota y Agricultural and Applied Economics Association) - AGRICOLA (United States National Agricultural Library) - AGRIS (FAO) - CAB Abstracts (Centre for Agriculture and Biosciences International) - DIALNET. Servicio de Alertas Informativas y de acceso a los contenidos de la literatura cient\u00edfica hispana (Universidad de La Rioja) - ISOC. \u00cdndice de Ciencias sociales y Humanas (CINDOC-CSIC) - World Agricultural Economics and Rural sociology Abstracts (Centre for Agriculture and Biosciences Internacional) Esta revista se encuentra registrada en el cat\u00e1logo de LATINDEX de acreditaci\u00f3n y certificaci\u00f3n de la literatura cient\u00edfica ( www.latindex.unam.mx ) y en citefactor.org journals indexingEl Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda General T\u00e9cnica, viene desarrollando desde hace muchos a\u00f1os, al principio como pionero, una cuidada pol\u00edtica editorial en el \u00e1mbito de las ciencias sociales agrarias. Crea en 1952 la Revista de Estudios Agrosociales, que en 1994 entra en una segunda \u00e9poca bajo el nombre Revista Espa\u00f1ola de Econom\u00eda Agraria (REEA)Revista Espa\u00f1ola de Econom\u00eda Agraria (REEA). Pero en 1976 se fund\u00f3 la revista Agricultura y Sociedad (AyS)Agricultura y Sociedad (AyS) para dedicar mayor espacio a los aspectos sociol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos de la realidad agraria. A partir de 1998 se refunden ambas publicaciones bajo la actual cabecera editorial, Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros (REEAP)Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros (REEAP).Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y PesquerosRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y PesquerosRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20213CONSEJO EDITORIAL CONSEJO EDITORIAL Presidente: paloma Gar C\u00eda-Gal\u00c1n san miGuEl (Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n) DIRECTOR DE LA REVISTA DIRECTOR DE LA REVISTA CARLOS GREGORIO HERN\u00c1NDEZ D\u00cdAZ-AMBRONA (Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid) DIRECTOR ADJUNTO DIRECTOR ADJUNTO JUAN FRANCISCO JULI\u00c1 IGUAL (Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia) SECRETARIO DE REDACCI\u00d3N SECRETARIO DE REDACCI\u00d3N ADELA PALOMINO S\u00c1NCHEZ (Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n) COMIT\u00c9 DE REDACCI\u00d3N COMIT\u00c9 DE REDACCI\u00d3N ASUNCI\u00d3N L\u00d3PEZ RODR\u00cdGUEZ (Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n) JOS\u00c9 ABELL\u00c1N G\u00d3MEZ (Presidente de la Fundaci\u00f3n Foro Agrario) JULI\u00c1N BRIZ ESCRIBANO (Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid) GERARDO GARC\u00cdA FERN\u00c1NDEZ (Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n) MANUEL MART\u00cdN GARC\u00cdA (Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n) ROSA MAR\u00cdA GALLARDO COBOS (Universidad de C\u00f3rdoba) Coordinadora de Redacci\u00f3n: LAURA BLANCO DOLADO (Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n) Recepci\u00f3n de originales: redaccionReeap@mapa.es CONSEJO ASESOR CONSEJO ASESOR La Revista cuenta con un Consejo Asesor, constituido por un conjunto de profesionales y acad\u00e9micos de las distintas ciencias sociales que han colaborado con la Revista en diversas etapas y son peri\u00f3dica - mente consultados sobre las actividades, l\u00ednea editorial y desarrollo de la misma. LUIS MIGUEL ALBISU AGUADO (CITA-Gobierno de Arag\u00f3n) ELADIO ARNALTE ALEGRE (Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia) JEAN MARC BOUSSARD (INRA) ADA CAVAZZANI (Universidad de Calabria) ISABEL BARDAJ\u00cd AZC\u00c1RATE (Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid) JUAN MANUEL GARC\u00cdA BARTOLOM\u00c9 (Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n) CRIST\u00d3BAL G\u00d3MEZ BENITO (UNED) JAIME LAMO DE ESPINOSA (Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid) MERCEDES MOLINA IB\u00c1\u00d1EZ (Universidad Complutense de Madrid) ZANDER NAVARRO (Universidad Federal do Rio Grande do Sul) ALEXANDER SCHEJTMAN (RIMISP-Chile) JOS\u00c9 MAR\u00cdA SUMPSI VI\u00d1AS (Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid)Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20215\u00c9tica y buenas pr\u00e1cticas El autor y la publicaci\u00f3n:El autor y la publicaci\u00f3n: \u0007El autor/es acreditar\u00e1n, mediante declaraci\u00f3n formal, que los trabajos no son plagio, que no est\u00e1n presentados o en fase de evaluaci\u00f3n en otras publicaciones y que no contienen datos fraudulentos. \u0007Los trabajos tendr\u00e1n un apartado en el que se incluir\u00e1n las referencias bibliogr\u00e1ficas de las obras citadas en el texto; los datos de las referencias se tomar\u00e1n del documen - to fuente al que se refieren, principalmente de la portada, y en caso necesario, de otras partes de la obra. \u0007En los art\u00edculos, si hubiera financiador, deber\u00e1 hacerse referencia al mismo y su relaci\u00f3n con el autor/es. Responsabilidades de los autores:Responsabilidades de los autores: \u0007El autor/es se comprometen a tener en cuenta las observaciones y correcciones efectuadas durante el proceso de evaluaci\u00f3n. \u0007 Los autores, despu\u00e9s de estar el art\u00edculo editado, est\u00e1n obligados a corregir los erro - res que pudieran ponerse de manifiesto, pudiendo responder a las cr\u00edticas recibidas y publicarlas, si el editor lo considera oportuno. \u0007Adem\u00e1s deber\u00e1n indicar que todos los autores han contribuido significativamente a la elaboraci\u00f3n del trabajo y que \u00e9ste no contiene datos fraudulentos. Revisi\u00f3n por pares/responsabilidades de los evaluadores: Revisi\u00f3n por pares/responsabilidades de los evaluadores: \u0007Deber\u00e1n ser objetivos en sus evaluaciones y deber\u00e1n indicar, en su caso, si existe alguna carencia relevante en las citas bibliogr\u00e1ficas del trabajo. \u0007Los evaluadores no deber\u00e1n tener conflictos de intereses con los autores, ni con la investigaci\u00f3n, ni con los financiadores del trabajo si los hubiera. \u0007Los evaluadores deber\u00e1n tratar sus evaluaciones de forma confidencial. Responsabilidad del Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n:Responsabilidad del Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n: Para garantizar la calidad de Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros se sigue un riguroso proceso de selecci\u00f3n y revisi\u00f3n de los originales recibidos. \u0007El Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n s\u00f3lo aceptar\u00e1 trabajos de contenido razonablemente origi - nal que ser\u00e1n posteriormente revisados en forma an\u00f3nima por dos evaluadores de acreditada solvencia cient\u00edfica, preservando su anonimato. \u0007La aceptaci\u00f3n o rechazo de los originales depende en \u00faltima instancia del Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n; adem\u00e1s, sus miembros no deben presentar conflictos de intereses con los art\u00edculos rechazados o aceptados.Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20216\u0007En caso de que se detecten errores en los art\u00edculos, el Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n promo - ver\u00e1 la publicaci\u00f3n de las correcciones. \u0007La responsabilidad por las opiniones emitidas en los art\u00edculos que publica la Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros corresponde \u00fanicamente a los au - tores. \u00c9tica editorial:\u00c9tica editorial: \u0007El Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n velar\u00e1, como editor, para que se cumpla la \u00e9tica emanada del Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n. \u0007No realizar\u00e1 negocios que atenten a los est\u00e1ndares \u00e9ticos y al compromiso intelec - tual. \u0007Facilitar\u00e1 la publicaci\u00f3n de correcciones, clarificaciones o retractaciones y disculpas si fuera necesario.Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20217Normas para la presentaci\u00f3n de originales Los originales dirigidos a la Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros (REEAP) deber\u00e1n ajustarse a las siguientes normas: 1. De cada trabajo se enviar\u00e1 el documento completo en Word, a la Redacci\u00f3n de la Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, al correo electr\u00f3nico: redaccionReeap@mapa.es En archivos separados: Art\u00edculo completo, Resumen, Declaraci\u00f3n de originalidad y Autores, seg\u00fan las normas siguientes. 2. La Secretar\u00eda de Redacci\u00f3n de la Revista acusar\u00e1 recibo de los originales, asignar\u00e1 un n\u00famero de entrada, n\u00famero que deber\u00e1 indicarse en la correspondencia de los autores con la Secretar\u00eda de la Revista, en el Asunto de los correos electr\u00f3nicos. 3. Autores : En archivo aparte, con la referencia del t\u00edtulo del art\u00edculo, se consignar\u00e1n los siguientes datos: nombre y apellidos, profesi\u00f3n, cargo y centro de trabajo del autor o autores, correo electr\u00f3nico, direcci\u00f3n postal y tel\u00e9fono. 4. Declaraci\u00f3n de originalidad : El autor o los autores acreditar\u00e1n, mediante declaraci\u00f3n formal, que los trabajos son in\u00e9ditos y no est\u00e1n presentados o en fase de evaluaci\u00f3n en otras publicaciones. 5. Resumen : Se aportar\u00e1 un resumen en espa\u00f1olresumen en espa\u00f1ol, de unas 150 palabras aproximadamente, en el que se incluir\u00e1 el t\u00edtulo, detalle de los objetivos perseguidos, m\u00e9todo utilizado, las conclusiones obtenidas, las palabras clave y los c\u00f3digos de la clasificaci\u00f3n JEL, con dos d\u00edgitos (http://www.aeaweb.org/jel/guide/jel.php). En el mismo archivo, se aportar\u00e1 igualmente, un resumen extendido en ingl\u00e9sresumen extendido en ingl\u00e9s , de 300 a 600 palabras, en el que se incluir\u00e1 en ingl\u00e9s, el detalle de los resultados m\u00e1s relevantes , y, adem\u00e1s, el t\u00edtulo, detalle de los objetivos perseguidos, m\u00e9todo utilizado, conclusiones obtenidas, palabras clave y c\u00f3digos de la clasificaci\u00f3n JEL, con dos d\u00edgitos. 6. Art\u00edculo completo : Los originales se presentar\u00e1n en Word, a doble espacio, tama\u00f1o de la letra 11-12, podr\u00e1n presentarse en espa\u00f1ol o en ingl\u00e9s. La extensi\u00f3n total del texto, incluyendo figuras y tablas, notas y bibliograf\u00eda, est\u00e1 limitada, aproximadamente, en los \"Estudios\", a 25 p\u00e1ginas y en las \"Notas\", a 10 p\u00e1ginas, con unas 300 palabras por p\u00e1gina. El texto y s\u00edmbolos que quieran incluir cursiva deber\u00e1n ir en este tipo de letra o subrayados. Las p\u00e1ginas deber\u00e1n estar numeradas. 7. Las referencias bibliogr\u00e1ficas se incluir\u00e1n en el texto, indicando el nombre del autor o autores (en min\u00fasculas), fecha de publicaci\u00f3n (entre par\u00e9ntesis) y haciendo una distinci\u00f3n con a, b, c, en el caso de que el mismo autor tenga m\u00e1s de una obra citada, en el mismo a\u00f1o. Dichas letras deber\u00e1n guardar el orden correlativo desde la m\u00e1s antigua a la m\u00e1s reciente obra publicada. Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20218 8. Al final del trabajo se incluir\u00e1 una referencia bibliogr\u00e1fica (con un tama\u00f1o de letra menor que la del texto del art\u00edculo, tama\u00f1o 10), que contendr\u00e1 las obras citadas en el texto, los datos de la referencia se tomar\u00e1n del documento al que se refieren: el documento fuente. Se extraer\u00e1n principalmente de la portada, y de otras partes de la obra en caso necesario. Los nombres de persona podr\u00e1n abreviarse a sus iniciales. Cuando existen varios autores, se separar\u00e1n por punto y coma y un espacio, y si son m\u00e1s de tres, se har\u00e1 constar el primero seguido de la abreviatura et al. En el caso de obras an\u00f3nimas, el primer elemento de referencia ser\u00e1 el t\u00edtulo. En las referencias se incluir\u00e1, si est\u00e1 disponible, el DOI (Digital Object Identifier System). Monograf\u00edas: Monograf\u00edas: Apellido(s), Nombre. (A\u00f1o de edici\u00f3n). T\u00edtulo del libro . N\u00ba de edici\u00f3n. Lugar de edici\u00f3n: editorial. N\u00ba de p\u00e1ginas. Ejemplos : Jovellanos, G.M. (1820). Informe de la Sociedad Econ\u00f3mica de Madrid al Real y Supremo Consejo de Castilla en el expediente de Ley agraria. Nueva ed. Madrid: Imprenta de I. Sancha. 239 p. Campos Palac\u00edn, P.; Carrera Troyano, M. (2007). Parques nacionales y desarrollo local: naturaleza y econom\u00eda en la Sierra de Guadarrama. 1\u00aa ed. Pamplona: Editorial Aranzadi. 268 p. Garc\u00eda-Serrano Jim\u00e9nez, P. et al. (2011). Gu\u00eda pr\u00e1ctica de la fertilizaci\u00f3n racional de los cultivos de Espa\u00f1a . 2\u00aa ed. Madrid: Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y Marino. 293 p. Partes de monograf\u00edas:Partes de monograf\u00edas: Apellido(s), Nombre. (A\u00f1o de edici\u00f3n). T\u00edtulo de la parte. En: Responsabilidad de la obra completa. T\u00edtulo del libro . N\u00ba de edici\u00f3n. Lugar de edici\u00f3n: editorial. Situaci\u00f3n de la parte en la obra. Ejemplo: Bardaj\u00ed Azcarate, I.; Ti\u00f3 Saralegui, C. (2006). El complejo agroalimentario de los cereales. En: Etxezarreta, M. (Coordinadora). La agricultura espa\u00f1ola en la era de la globalizaci\u00f3n. Madrid: Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n. p. 339-368. Art\u00edculo de una revista: Art\u00edculo de una revista: Apellido(s), Nombre. (A\u00f1o de publicaci\u00f3n). T\u00edtulo del art\u00edculo. T\u00edtulo de la revista , n\u00famero: p\u00e1ginas.Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20219 Ejemplo: Massot Mart\u00ed, A. (2003). La reforma de la PAC 2003: hacia un nuevo modelo de apoyo para las explotaciones agrarias. Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros , 199: p. 11-60. Ponencias en actas de congresos: Ponencias en actas de congresos: Apellido(s), Nombre. (A\u00f1o de publicaci\u00f3n). T\u00edtulo de la ponencia. En T\u00edtulo del Congreso . Organizador. Lugar de edici\u00f3n: editorial, a\u00f1o de edici\u00f3n. N\u00ba de p\u00e1ginas. Ejemplo: Balde\u00f3n-B\u00e1ez, S.; Franco-Crespo, C. (2019). La PAC y su relaci\u00f3n con la complementariedad alimentaria en la Uni\u00f3n Europea. En II Congreso Investigaci\u00f3n en agricultura para el desarrollo . Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid. Madrid: Editorial Agr\u00edcola Espa\u00f1ola, 2019. p. 39-41. P\u00e1ginas Web: P\u00e1ginas Web: T\u00edtulo de la p\u00e1gina. Organizaci\u00f3n. <htp://www.xxxxxxxxxx.zzz> [Consulta: fecha en la que se consult\u00f3 la p\u00e1gina Web]. Ejemplo: Reforma PAC: postura espa\u00f1ola. Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n. <https://www.mapa.gob.es/es/pac/postura-reforma-pac/default. aspx> [Consulta: 10 de febrero de 2020). 9. Todas las figuras (incluyen gr\u00e1ficos, mapas, diagramas u otras ilustraciones) y sus tablas, ir\u00e1n numerados en p\u00e1ginas separadas al final del art\u00edculo, indicando t\u00edtulo y fuente. Citar, en cada caso, el lugar aproximado en que deban insertarse dentro del texto (en negrita y min\u00fascula). El tama\u00f1o de las figuras debe estar comprendido dentro de los m\u00e1rgenes del texto, en todo caso, tener un tama\u00f1o aproximado entre A5 (148 x 210 mm) y A4 (210 x 297 mm). 10. Admitido el trabajo por el Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n, se someter\u00e1, de forma an\u00f3nima, al juicio de, al menos, dos evaluadores externos, elegidos por el Comit\u00e9 en aten - ci\u00f3n a su acreditada solvencia cient\u00edfica -proceso de evaluaci\u00f3n doble ciego-. A la vista de sus informes, el Comit\u00e9 decidir\u00e1 su aceptaci\u00f3n o rechazo. 11. Aceptado el trabajo para su publicaci\u00f3n, se pedir\u00e1 a los autores que transfieran a la Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros los derechos de autor del art\u00edculo. Esta trasferencia asegurar\u00e1 la protecci\u00f3n mutua de autores y editor. A los autores se les enviar\u00e1n las primeras pruebas, y dispondr\u00e1n de diez d\u00edas para su correcci\u00f3n. Pasado este plazo, se proceder\u00e1 a la publicaci\u00f3n del art\u00edculo incorporando aquellas otras correcciones editoriales que el Comit\u00e9 estime necesarias para la mejora de la presentaci\u00f3n de los trabajos.Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202110 12. Una vez publicado el trabajo en la p\u00e1gina web del Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n: www.mapa.gob.es , se les enviar\u00e1 el enlace para acceder a la misma, y tambi\u00e9n un pdf de su art\u00edculo. Enlace a la Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros:Enlace a la Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros: https://www.mapa. gob.es/es/ministerio/servicios/publicaciones/Revista_de_Estudios.aspxRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202111\u00cdNDICE\u00cdNDICE TRIBUNATRIBUNA La Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia, por Jaime Lamo De EspinosaJaime Lamo De Espinosa. ............ 17 ESTUDIOSESTUDIOS Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico, por Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo Trinidad Manrique Gordillo . ........................................................... 33 Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y Crisis Pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: Implicaciones para las pol\u00edticas p\u00fablicas, por Albert Massot Albert Massot Mart\u00edMart\u00ed . .............................................................................................................. 61 La reforma de la PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n, por Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed . .................... 131 Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus, por Maria Isabel Barreiro RibeiroMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandesGon\u00e7alves Fernandes . .................................................................................... 223 CR\u00cdTICA DE LIBROSCR\u00cdTICA DE LIBROS Ortega Burgos, Enrique y Medina Mart\u00edn, Felipe. El supermercado: un modelo de proximidad equilibrada, accesible y circular , por Amparo Baviera-Puig. Amparo Baviera-Puig. 247 Briz Juli\u00e1n, K\u00f6eler Manfred y De Felipe Isabel. Urban por Jos\u00e9 Abell\u00e1n G\u00f3mezJos\u00e9 Abell\u00e1n G\u00f3mez . ...................................................... 253 Gonz\u00e1lez De Molina, M., Soto Fern\u00e1ndez, D., Guzm\u00e1n Casado, G., Infante Amate, J., Aguilera Fern\u00e1ndez, E., Vila Traver, J. y Garc\u00eda Ruiz, R. Historia de la agricultura espa\u00f1ola desde una perspectiva biof\u00edsica , 1900-2010, Lostao Cam\u00f3n, Jos\u00e9. El Trasvase del Ebro y el Futuro de Arag\u00f3n , por Jaime Jaime Lamo De EspinosaLamo De Espinosa . ........................................................................................ 273 Cubero Salmer\u00f3n, Jos\u00e9 Ignacio. Agricultura para los que no saben de agricultura , por Gerardo Garc\u00eda Fern\u00e1ndezGerardo Garc\u00eda Fern\u00e1ndez . ..................................................................... 277 Ugalde Zabala, Robert y Samano Cobi\u00e1n, Zaloa. El subsector atunero . Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (11-14).Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202112Medina, M. J., Bernal, E. y Fern\u00e1ndez, D. El impacto en el medio ambiente del sector ole\u00edcola mediante su avance comercial on-line , por Rodrigo Medina Rodrigo Medina ViruelViruel . ............................................................................................................. 285 Collantes Guti\u00e9rrez, Fernando. \u00bfCapitalismo coordinado o monstruo de Fran- kenstein? La Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan y el modelo europeo 1962-2020 , por Tom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rateTom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rate . ................................................................................. 289 Molina Garc\u00eda, Sergio. El debate agrario franco-espa\u00f1ol y la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a la CEE: una llave para Europa (1975-1982) , por Tom\u00e1s Garc\u00eda Garc\u00eda Azc\u00e1rate. ... DE LIBROSCR\u00cdTICA DE Pesqueros, 202113CONTENTSCONTENTS The pig agribusiness, by Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Trinidad Manrique GordilloManrique Gordillo . .................. 61 The post 2020 CAP reform in times of pandemic crisis - Critical notes on the european commission's Albert technology and agriculture: a bibliometric analysis of the scientific production of the Scopus database, by Maria Isabel Barreiro RibeiroMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandesJos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernandes . ............................................................................. 223 BOOK REVIEWSBOOK REVIEWS Ortega Burgos, Enrique and Medina Mart\u00edn, Felipe. El supermercado: un modelo de proximidad equilibrada, accesible y circular , by Amparo Baviera-Puig. Amparo Baviera-Puig. .. 247 Briz Juli\u00e1n, K\u00f6eler Manfred and De Felipe Urban by Jos\u00e9 Abell\u00e1n G\u00f3mezJos\u00e9 Abell\u00e1n G\u00f3mez . ........................................................ 253 Gonz\u00e1lez De Molina, M., Soto Fern\u00e1ndez, D., Guzm\u00e1n Casado, G., Infante Amate, J., Aguilera Fern\u00e1ndez, E., Vila Traver, J. and Garc\u00eda Ruiz, R. Historia de la agricultura espa\u00f1ola desde una perspectiva biof\u00edsica , 1900-2010, Lostao Cam\u00f3n, Jos\u00e9. El Trasvase del Ebro y el Futuro de Arag\u00f3n , by Jaime Jaime Lamo De EspinosaLamo De Espinosa . ........................................................................................ 273 Cubero Salmer\u00f3n, Jos\u00e9 Ignacio. Agricultura para los que no saben de agricultura , by Gerardo Garc\u00eda Fern\u00e1ndezGerardo Garc\u00eda Fern\u00e1ndez . ...................................................................... 277 Ugalde Zabala, Robert and Samano Cobi\u00e1n, Zaloa. El subsector atunero n.\u00ba 257, 202114CONTENTSCONTENTS BOOK REVIEWSBOOK REVIEWS Medina, M. J., Bernal, E. and Fern\u00e1ndez, D. El impacto en el medio ambiente del sector ole\u00edcola mediante su avance comercial on-line , by Rodrigo Medina Rodrigo Medina ViruelViruel . ............................................................................................................. 285 Collantes Guti\u00e9rrez, Fernando. \u00bfCapitalismo coordinado o monstruo de Fran- kenstein? La Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan y el modelo europeo 1962-2020 , by Tom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rateTom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rate . ................................................................................. 289 Molina Garc\u00eda, Sergio. El debate agrario franco-espa\u00f1ol y la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a la CEE: una llave para Europa (1975-1982) , by Tom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rateTom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rate. .... de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202117La Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia La Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia Jaime Lamo De espinosa (*) 1. INTRODUCCI\u00d3N1. INTRODUCCI\u00d3N Celebramos1 hoy, aqu\u00ed, presididos por SM el Rey la inauguraci\u00f3n oficial del curso acad\u00e9mico 2020-2021, bajo la pandemia angustiante que nos domina, y unidos en este acto a todos los Rectores de todas la Univer - sidades espa\u00f1olas. Gracias a todos por confiarme esta lecci\u00f3n inaugural que tratar\u00e1 sobre la Espa\u00f1a vaciada. Gracias Se\u00f1or y gracias Rector Mag - n\u00edfico de esta Polit\u00e9cnica, en nombre de esta mi Universidad y de todos los compa\u00f1eros de docencia e investigaci\u00f3n que hoy nos acompa\u00f1an, los que nos siguen por v\u00eda digital y en el m\u00edo propio. Y celebramos, al tiempo, en este curso el 50 aniversario de la creaci\u00f3n (1971) de nuestra Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid (UPM), cuando se integraron en ella muy diversas escuelas de ingenieros -navales, minas, caminos, agr\u00f3nomos, etc.- cuya historia se remontaba, incluso en algu - nos casos, a casi dos siglos. Concretamente, mi Escuela, hoy llamada de Ingenier\u00eda Agron\u00f3mica, Alimentaria y de Biosistemas, fue creada en 1855, (con el nombre de Escuela Central de Agricultura) bajo el reinado de Isabel II y la presidencia del Consejo de Ministros del liberal General 1. Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid. Apertura curso acad\u00e9mico 2020-2021 23.9.2020. Bajo la presidencia de SM el Rey Felipe VI. Lecci\u00f3n magistral sobre \"La Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia\" (*) Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de la UPM Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (17-30).Jaime Lamo De EspinosaJaime Lamo De Espinosa Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202118Espartero. Pero hubo otras m\u00e1s antiguas, como esta de Caminos que nos acoge, que data de 1802. Y en este medio siglo, la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid se ha con - vertido en la quinta mejor universidad del mundo en el campo de la Ingenier\u00eda Civil y es una de las dos universidades espa\u00f1olas que se sit\u00faan entre las 10 mejores a nivel global, en alg\u00fan \u00e1rea de conocimiento, seg\u00fan el ranking de Shanghai. Hoy es pues un d\u00eda de alegr\u00eda para todos nosotros, los polit\u00e9cnicos. Y por eso me ilusiona recuperar las palabras que Ortega y GassetOrtega y Gasset2 escribi\u00f3 en el diario El Sol, hace 101 a\u00f1os, bajo el t\u00edtulo \"La fiesta de los ingenieros\" con ocasi\u00f3n de una Congreso Nacional que present\u00f3 a su t\u00e9rmino un impor- tante informe para la \"reconstrucci\u00f3n\" de Espa\u00f1a a Vuestro augusto bis - abuelo el Rey Alfonso XIII. \" Reconstrucci\u00f3nReconstrucci\u00f3n \", la misma expresi\u00f3n bajo la que vivimos esta salida de la crisis econ\u00f3mica pand\u00e9mica. Ortega alababa la iniciativa de quienes propon\u00edan presentar al Rey -cito literalmente- \"un plan completo de reconstrucci\u00f3n nacional\" ... y nos cali- ficaba a los ingenieros \"como hombres de ciencia y pr\u00e1ctica t\u00e9cnica \". No se equivocaba. 2. LA PANDEMIA2. LA PANDEMIA Sin embargo no puede ser un d\u00eda de fiesta cuando vivimos un momento tr\u00e1gico que nos genera la inmensa pandemia que ha regresado. Una pan - demia que no ha sido un suceso inesperado. Por eso Nassim TalebNassim Taleb no lo considera como un \"cisne negro\" porque era evitable3. Y adem\u00e1s en la \"Estrategia de Seguridad Nacional\" espa\u00f1ola de 20174 se auguraban ya epidemias y pandemias junto al cambio clim\u00e1tico. Pandemia que fue, por otra parte anunciada, enumerando las antes ocu - rridas5, hace ya un lustro por mi ilustre compa\u00f1ero de c\u00e1tedra de Agr\u00f3 - 2. Ortega y Gasset, Jos\u00e9. La fiesta de los ingenieros. Diario El Sol.24.6.1919 3. Nassim Taleb. \"El cisne blanco del coronavirus era previsible\". Entrevista en Bloomberg.31.3.2020 4. Estrategia de Seguridad Nacional.2017.Presidencia del Gobierno. 5. As\u00ed fue con el brote del \u00e9bola, el VIH, la gripe aviar, el SARS y este COVID-19.La Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemiaLa Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202119nomos, Francisco Garc\u00eda Olmedo6, en un importante trabajo sobre zoo - nosis, donde, en uno de cuyos ep\u00edgrafes, titulado \"La gran pandemia que viene\", ya nos hablaba del virus SARS-COV. Una pandemia que nos est\u00e1 cambiando el modo de contemplar nuestra vida presente y futura. Hemos sido confinados, no por bomba o ata- ques b\u00e9licos sino por el virus. Hemos paralizado la econom\u00eda un tiempo demasiado largo, lo que ha tenido ya efectos nefastos. Se anuncia ya por todos los analistas un PIB demoledor para este a\u00f1o, m\u00e1s a\u00fan si este nuevo rebrote acent\u00faa duramente sus rasgos. Y nos ha aparecido una nueva forma de trabajo, el teletrabajo, que est\u00e1 cambiando la visi\u00f3n del modo urbano de vida de muchas gentes, donde nos transmitimos con enorme rapidez contagios y muerte. 3. UN MUNDO URBANO3. UN MUNDO URBANO Porque s\u00ed, vivimos en una sociedad mundial donde la poblaci\u00f3n urbana super\u00f3 a la rural en 2008. M\u00e1s de la mitad, hoy, de los habitantes de esta aldea global vive ya en megaciudades y a menos de 100km de las cos - tas...vaciando el interior. Y estos procesos crecientes de concentraci\u00f3n urbana, al tiempo, nos han llevado a que Europa que era el 25% de la poblaci\u00f3n mundial hace medio siglo, sea hoy s\u00f3lo un 6%. Ya no vivimos un mundo centroeuro - peo. El centro es Asia. M\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n mundial vive en el extremo oriental. Y eso ha hecho aparecer un nuevo mapa post-euro - peo y geo-asi\u00e1tico del mundo. Y esas potencias demogr\u00e1ficas y econ\u00f3 - micas devienen potencia pol\u00edticas y militares, como nos recuerda el Real Instituto Elcano, que preside V.M. 4. LA DESPOBLACI\u00d3N RURAL4. LA DESPOBLACI\u00d3N RURAL En paralelo, mientras que eso sucede, en gran parte de Europa, en Espa\u00f1a, Francia, Italia, etc. los pueblos desaparecen, son abandonados o 6. Garc\u00eda Olmedo, Francisco. Las zoonosis o los asesinos naturales. CIENCIA. N\u00ba 193. 2014Jaime Lamo De EspinosaJaime Lamo De Espinosa Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202120caminan hacia su extinci\u00f3n. Es la \"Espa\u00f1a vac\u00eda\" de Sergio del Molino7 o la \"Espa\u00f1a vaciada\". La poblaci\u00f3n espa\u00f1ola ha crecido en un 38 % en estos \u00faltimos 50 a\u00f1os. Pero al tiempo e inversamente, se ha intensificado el proceso de despo - blaci\u00f3n geogr\u00e1fica en la \u00faltima d\u00e9cada. Desde 2001, nueve de nuestras 17 Comunidades Aut\u00f3nomas decrecen. Y de los 8.000 municipios que hay en Espa\u00f1 a, 5.000 han perdido un 63% de poblaci\u00f3n. Son pueblos llenos de adioses de los que se fueron... Y no son los \u00faltimos. El INE asegura que m\u00e1s de la mitad, de los municipios de toda Espa\u00f1a est\u00e1n amenazados de \"extinci\u00f3n demogr\u00e1fica\". S\u00ed, un 80% de pueblos de 14 provincias est\u00e1n actualmente en ese riesgo. 5. DENSIDAD5. DENSIDAD Y a este grave problema hay que a\u00f1adir los derivados de la baja densi - dad de poblaci\u00f3n, que dificultan la prestaci\u00f3n de servicios b\u00e1sicos. La densidad media en Espa\u00f1a es de 93 hab/km2, frente a la media europea que se sit\u00faa en los 120 hab/km2. A\u00fan peor, casi 4.000 municipios suman una densidad inferior a los 12,5 hab/km2, el umbral que la UE considera como de \"riesgo demogr\u00e1fico\". En lo que llamamos la Serran\u00eda Celtib\u00e9rica, que, ya en 1863, Ferm\u00edn Caballero8, denomin\u00f3 como \"cordillera celtib\u00e9rica\", los profesores Francisco y Pilar Burillo9 de la Universidad de Zaragoza, nos dicen que estamos en una densidad por debajo de los 8 hab/km2. Con raz\u00f3n, esa Serran\u00eda es llamada ya la Laponia del Sur . Y lo m\u00e1s grave es que dicha Serran\u00eda solo tiene 4 municipios por encima de 10.000 habitantes (Cuenca, Soria, Teruel y Calatayud), mientras que en el resto de Espa\u00f1a hay 752. Y su \u00e1rea m\u00e1s paradigm\u00e1tica puede ser el viejo Se\u00f1or\u00edo de Molina de Arag\u00f3n que Burillo Burillo define como el \"epicen - tro del mayor desierto demogr\u00e1fico de Europa\" . 7. Del Molino, Segio. La Espa\u00f1a Vacia. Ed.Turner.2016 8. Caballero, Fermin. Fomento de la Poblaci\u00f3n Rural de Espa\u00f1a.1863, 9. Burillo Mozota, Francisco y Burillo Cuadrado, Pilar. Estrategias frente a la despoblaci\u00f3n de la Serran\u00eda Celtib\u00e9rica en el marco de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n europea 2021-2027. Econom\u00eda agraria y recursos naturales.Vol.19.N\u00ba 1. 2019. La Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemiaLa Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021216. ENVEJECIMIENTO. EL INVIERNO DEMOGR\u00c1FICO6. ENVEJECIMIENTO. EL INVIERNO DEMOGR\u00c1FICO Y este vaciamiento se agravar\u00e1 si pensamos que la poblaci\u00f3n que queda es de edad muy avanzada. Somos el pa\u00eds de la UE con la mayor espe - ranza de vida al nacer: 83 a\u00f1os. S\u00ed. En Espa\u00f1a ya hay casi 9 millones de mayores de 65 a\u00f1os, una de cada cinco personas. Y tenemos m\u00e1s abue - los que nietos. Pero este envejecimiento aparece m\u00e1s concentrado en los peque\u00f1os municipios rurales. Aqu\u00ed superan los 65 a\u00f1os, uno de cada cuatro, en los de menos de 5.000 habitantes. Y casi el 15%, tambi\u00e9n, alcanza los 80 a\u00f1os. Estas edades pronostican una reducci\u00f3n demogr\u00e1fica pr\u00f3xima de alta intensidad. Mientras que en las ciudades de m\u00e1s de 50.000 habitan- tes, su n\u00famero se mantiene cuasi constante. Y como se van los que tienen fuerza de trabajo a otros lugares de Espa\u00f1a o fuera -recordemos la emigraci\u00f3n de los a\u00f1os 60- esos muni- cipios est\u00e1n sometidos de modo acentuado a lo que denomina Michel Michel SchooyansSchooyans10 el \"invierno demogr\u00e1ficoinvierno demogr\u00e1fico\". Baja o nula natalidad, alta mor- talidad, emigraci\u00f3n, crecimiento vegetativo negativo, densidad decre- ciente, etc. La poblaci\u00f3n espa\u00f1ola hoy solo crece por la inmigraci\u00f3n... Nacen hoy menos espa\u00f1oles que a finales del XVIII o que durante la Guerra Civil. Fue prof\u00e9tico Michel RocardMichel Rocard11 cuando en 1989 nos anunci\u00f3: La mayor parte de los estados de Europa llevan camino de suicidarse por la demograf\u00eda . Estamos, pues, ante una \"demotanasia\" notable. 7. VAC\u00cdA O VACIADA7. VAC\u00cdA O VACIADA Olvidemos ya los n\u00fameros y la parte descriptiva y pasemos al diagn\u00f3stico. Hoy, la Espa\u00f1a vac\u00eda es una dura realidad. Pero \u00bfpor qu\u00e9 hablamos de la Espa\u00f1a vaciada ? Porque ha habido pol\u00edticas y fen\u00f3menos sociol\u00f3gicos que han inducido ese vaciamiento. Porque la ense\u00f1anza -desaparece 10. Schooyans, Michel. Le crash demographique. Paris. Le 1989Jaime Lamo EspinosaJaime Lamo De Espinosa Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202122el maestro- se va de los pueblos peque\u00f1os a las cabeceras de comarca; porque los j\u00f3venes comienzan ya su \"emigraci\u00f3n personal\"... ven en la TV que hay m\u00e1s vida, otra vida, fuera del pueblo...; porque el m\u00e9dico rural es sustituido por el centro ambulatorio u hospitalario a kms de dis- tancia...; porque los bancos abandonan esos pueblos y sit\u00faan cajeros... que a\u00f1os m\u00e1s tarde eliminan...; porque los comercios cierran cuando la poblaci\u00f3n disminuye...; porque la conservaci\u00f3n de las peque\u00f1as carre - teras comarcales desaparece...; porque las estaciones de ff.cc. pr\u00f3ximas se cierran... no hay usuarios...; porque no hay 3G ni fibra \u00f3ptica... en suma, porque no hay mercado...ni igualdad de dotaciones territoriales. Y por eso se han generado movimientos ciudadanos -que van a m\u00e1s- en Teruel, Soria, Palencia, Zamora, etc. exigiendo un trato justo e igualitario para sus provincias. 8. P\u00c9RDIDA DE LA CULTURA RURAL8. P\u00c9RDIDA DE LA CULTURA RURAL Y perdemos poblaci\u00f3n pero tambi\u00e9n una vieja cultura. La mayor parte de nuestra poblaci\u00f3n ignora lo que fue y es la vida rural. Y no la aprecia, como s\u00ed sucede en Francia. Miguel Delibes12, que naci\u00f3 hace un siglo, gran enamorado del campo de Castilla, donde vivi\u00f3 y fue testigo de su tiempo, nos narr\u00f3 ya en 1950, en El Camino , c\u00f3mo el joven, casi ni\u00f1o, Daniel, \"el Mochuelo\", abandona la escuela y el pueblo para ir a la ciu- dad empujado por su padre que no lo quer\u00eda por agricultor. Y tenemos que leer a Abel Hern\u00e1ndez13 con sus dos ejemplares libros sobre su pueblo, Sarnago en Soria, abandonado ya hace a\u00f1os, donde las campanas ya no suenan... Sarnago es para Abel Hern\u00e1ndez como Macondo para el Aureliano Buend\u00eda de Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez14 o Comala para el Pedro P\u00e1ramo de Juan Rulfo15. Porque s\u00ed, esos pueblos de la Espa\u00f1a vaciada nos recuerdan el libro de Juan Rulfo, en el que las almas sepultadas van contando entre susurros la 12. Delibes, Miguel. El camino. Ed. Destindo.1950 13. Hern\u00e1ndez, Abel. Historias de la Alcarama, Ed. Gadir. 2008 y El caballo de cart\u00f3n. Ed. Gadir. 2009 14. Garc\u00eda Marquez, Gabriel. Cien a\u00f1os de soledad. Ed Sudamericana.1965 15. Rulfo, Juan. Pedro P\u00e1ramo. Ed. FCE. 1960La Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemiaLa Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202123narraci\u00f3n de vida fracasadas, de hombres y mujeres olvidados, de renun - cias, de alucinaciones... finales amargos y fracasos ya irremediables. Son las vidas de las gentes que se fueron, ... \u00a1Una cultura desaparecida! S\u00ed, una cultura, una manera de vivir. Han desaparecido las personas, los modismos y las formas de hablar, las canciones, la forma de comunicarse... Es el final de una cultura milenaria que requerir\u00eda ser actualizada y con - servada por toda Espa\u00f1a. Ser\u00eda \u00e9sta una tarea cultural grandiosa. Insto una vez m\u00e1s, a la Real Academia de la Lengua Espa\u00f1ola, a las Universi - dades, todas, y a los Ministerios de Universidades, de Cultura y Deporte y de Agricultura para que de consuno lleven adelante este gran proyecto de recuperaci\u00f3n. Aqu\u00ed no debe haber diferencias sino trabajo conjunto. Y cuanto antes. Majestad vuestra ayuda e impulso, la ayuda de la Corona, ser\u00eda muy deci- siva en esta cuesti\u00f3n cultural tan importante. 9. SER AGRICULTOR9. SER AGRICULTOR Porque lo malo es que este proceso avanza d\u00eda a d\u00eda, por el nulo deseo de ser agricultor. Parece una profesi\u00f3n antigua, obsoleta. Y sin embargo dos grandes potencias, EEUU y Rusia, apoyan su econom\u00eda en sus agri - culturas. Las dos pelean por el mercado mundial de los cereales y otras producciones. Y aplican pol\u00edticas de conservaci\u00f3n del sector primario con m\u00e1s entusiasmo cada d\u00eda. Ser agricultor es moderno en EEUU o Rusia y anticuado aqu\u00ed. \u00bfC\u00f3mo se explica? Es cierto que la AEMET nos advierte que Espa\u00f1a se calienta m\u00e1s deprisa. \"El calentamiento no solo no cesa sino que se est\u00e1 acelerando\". Y, al tiempo, disponemos de menos agua que hace 50 a\u00f1os. Por eso los riegos son m\u00e1s y m\u00e1s necesarios para mantener una pujante agricul - tura pero siendo m\u00e1s eficientes en el uso del agua. Esto se recordaba16 hace unas semanas (8 septiembre) ante el Congreso de los Diputados, defendiendo la creaci\u00f3n de 2,5 millones de ha de nuevos regad\u00edos lo que 16. Del Rivero, Luis. Declaraci\u00f3n ante la Comisi\u00f3n que estudia el proyecto de ley de Cambio Clim\u00e1tico y Tran - sici\u00f3n Energ\u00e9tica.8 Septiembre 2020. Congreso de los DiputadosJaime Lamo De EspinosaJaime Lamo De Espinosa Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202124generar\u00eda unos 5 millones de puestos de trabajo con positiva influencia en la fijaci\u00f3n de poblaci\u00f3n en el medio rural en vaciamiento. Adem\u00e1s de un conjunto de externalidades positivas de todos conocidas. 10. EN EUROPA10. EN EUROPA Pero es cierto que esto no solo est\u00e1 ocurriendo en Espa\u00f1a. Tambi\u00e9n en toda Europa con diferentes intensidades. La preocupaci\u00f3n en Francia por este mismo fen\u00f3meno de abandono poblacional es muy superior a la espa\u00f1ola. Hasta el punto de que, nada menos que el propio Presidente de la Rep\u00fablica, Macron , el pasado 14 julio, dec\u00eda a los franceses: \"Doy las gracias a La Granja Francia\" por el abastecimiento durante los d\u00edas duros de confinamiento y a\u00f1ad\u00eda: \"Cuando uno es agricultor o ganadero no es el demonio\" . Y anunci\u00f3 un Plan de Recuperaci\u00f3n. Francia, como se ve, sufre pero no igual. Paris es menos atractivo para el campesino franc\u00e9s que Madrid para el espa\u00f1ol. La Francia vac\u00eda, por eso, no es un problema tan agudo como el espa\u00f1ol. Entre otras cosas porque goza de una excelente tasa de natalidad. Tambi\u00e9n Italia tiene este problema y trabaja en esta direcci\u00f3n. La Agen - zia del Demanio (Agencia de Propiedad del Estado) est\u00e1 \"regalando\" edificios hist\u00f3ricos, castillos, grandes villas, etc., para que sean reconver - tidos a la b\u00fasqueda de un turismo responsable y respetuoso con la tierra y el medio ambiente. Y aqu\u00ed, en Espa\u00f1a, un pueblo como Zucaina, en la provincia de Caste- ll\u00f3n con solo 172 habitantes, ofrece un puesto de trabajo, con posibilidad de otro, y una casa en el pueblo, para aquellas familias que tengan al menos dos hijos en edad escolar y a cambio, los nuevos vecinos deben comprometerse a escolarizar a sus hijos en el colegio p\u00fablico municipal. Otro factor que juega a favor de este pueblo es que es una zona libre de coronavirus. 11. SOLUCIONES11. SOLUCIONES Y llegados aqu\u00ed, las preguntas son: La Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemiaLa Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021251. \u00bfPodemos pensar que esa emigraci\u00f3n rural ha sido causada por la decadencia de una agricultura de escasa producci\u00f3n y bajos mer - cados? y... 2. \u00bfCaben soluciones a este nuestro problema? La respuesta a la primera es No. En absoluto, es exactamente lo con - trario. La modernizaci\u00f3n del sector agrario durante los \u00faltimos 50 a\u00f1os ha sido tan intensa que ha hecho posible que, en una situaci\u00f3n de emergencia como la sufrida por la pandemia, haya respondido con una potencia agroalimentaria impresionante, sorprendente para muchos, capaz de mantener surtidos los lineales del pa\u00eds entero y a\u00fan de exportar alimentos con una calidad de primer nivel. Hoy nuestro Sistema Agroali - mentario es de los primeros de Europa y somos los primeros exportado - res de muchos productos con una balanza comercial altamente positiva. Y habr\u00e1 que agradecer siempre a los integrantes de ese Sistema por la ayuda prestada en aquellas duras hora de confinamiento. Y \u00bfCaben soluciones? No soy optimista. No veo c\u00f3mo generar una con - tracorriente que restituya los equilibrios territoriales y demogr\u00e1ficos. No al menos en el corto o medio plazo. Y no con la suficiente intensidad. Y no veo tampoco una ansiedad sociol\u00f3gica nacional por frenar el pro - ceso e invertir su tendencia. Aqu\u00ed est\u00e1 muy arraigado que marchar del campo a la ciudad es un s\u00edm - bolo de progreso. Habr\u00eda que hacer mucha pedagog\u00eda pol\u00edtica para rever - tir este paradigma en favor de su contrario. E instrumentar un sinn\u00famero de decisiones pol\u00edticas de alto coste presupuestario dif\u00edciles de sumar, dado nuestros actuales niveles de gasto y d\u00e9ficit p\u00fablico. El tema ha alcanzado tales niveles que incluso en reuniones con el Defensor del Pueblo, (27.noviembre.2018 y siguientes), la Asociaci\u00f3n de la Serran\u00eda Celtib\u00e9rica, solicit\u00f3 interviniera ante el Gobierno de Espa\u00f1a para que fueran declaradas tales zonas en situaci\u00f3n de \"Cat\u00e1strofe Demogr\u00e1fica\". Pero algo est\u00e1 cambiando. El teletrabajo se ha convertido en un impor - tante aliado del mundo rural. Ahora, las agencias inmobiliarias ofrecen casas y pueblos a personas que quieren abandonar las ciudades huyendo del contagio del Covid-19 y vivir mediante el teletrabajo. Son los nuevos Jaime Lamo De EspinosaJaime Lamo De Espinosa Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202126\"n\u00f3madas digitales \". Y es que frente a la vida limitada y amedrentada de la pandemia en las grandes ciudades se abre otra prometedora y libre en los n\u00facleos rurales. Hay miles de ayuntamientos esperando esa demanda. Esa es la nueva oferta rural en esta dura coyuntura. El inter\u00e9s por la compra de inmuebles rurales y tierras es mayor, siempre que su movilidad y su conexi\u00f3n digital est\u00e9 asegurada por las autoridades. \u00bfSer\u00e1 esta una tendencia constante? Lo ignoramos, pero no es mal principio. Por eso, s\u00ed creo que cabe incentivar la actividad econ\u00f3mica en esas poblaciones mediante la garant\u00eda de determinados servicios p\u00fablicos m\u00ednimos y necesarios. Y solo fondos procedentes de la Uni\u00f3n Europea en virtud del COVID, en favor de un proyecto nuevo, hoy inexistente, y una mejora en las ayudas de la PAC para estas zonas, ser\u00edan parte de la soluci\u00f3n imaginable. En este \u00e1mbito el Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, est\u00e1 elaborando una Agenda de digitalizaci\u00f3n para el sector. Esas poblacio - nes necesitan wifi en todas las localidades porque un estudio de esta Uni- versidad muestra que s\u00f3lo el 40% de las zonas rurales europeas tienen conexi\u00f3n de banda ancha. Y a lo mejor, mirando hacia atr\u00e1s -siempre me gust\u00f3 la \u00e9poca de Carlos III- podr\u00edamos incluso pensar en \"poblaci\u00f3n nueva para viejas pobla - ciones\" . Dicho de otro modo, repoblar la Espa\u00f1a vaciada con poblaci\u00f3n inmigrante que acepte su nacionalidad con el compromiso de su resi - dencia rural por 10 a\u00f1os o m\u00e1s, como hicieron Olavide y Ward con la implantaci\u00f3n de colonos extranjeros en Sierra Morena en tiempos de Carlos III. Y finalmente, en los nov\u00edsimos Planes de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia de la Uni\u00f3n, donde se incluyen como grandes objetivos la transici\u00f3n ecol\u00f3 - gica, la transici\u00f3n digital, la cohesi\u00f3n social y la estabilidad macroecon\u00f3 - mica, deberemos aprovecharlos para llevar los servicios de banda ancha servicios de banda ancha r\u00e1pidar\u00e1pida en todas las regiones y hogares rurales para facilitar el teletrabajo y la nueva colonizaci\u00f3n de los urbanitas. Para ello habr\u00e1 que animar a las autoridades, todas, a que generen bajo el m\u00e1ximo consenso y con \u00e1nimo de coincidir, disposiciones contra la despoblaci\u00f3n, exenciones fiscales a los que se instalen y sus empresas, La Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemiaLa Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202127mejoren sus comunicaciones, reabran escuelas y centros de salud, y ayu - den a los j\u00f3venes. 12. LOS QUE QUEDAN...12. LOS QUE QUEDAN... Y es preciso que tengamos esperanza en esa recuperaci\u00f3n si contamos tambi\u00e9n con los que quedan en la Espa\u00f1a vac\u00eda esperando esas ayudas. Ayud\u00e9mosles. Seg\u00fan Serran\u00eda Celtib\u00e9rica, y cito seguidamente de modo extractado, aunque son pocos, la Espa\u00f1a rural del interior no est\u00e1 total- mente vac\u00eda: xquedan quienes se han resistido a emigrar a las grandes ciudades, xquedan los custodios del territorio, de su inmenso patrimonio na - tural y cultural, xquedan quienes cuidan los bosques para que sigan proporcionando el ox\u00edgeno y relax espiritual xquedan los guardianes de los pueblos para que los fines de semana y en periodos vacacionales regresen quienes se han visto obligados a emigrar, xquedan quienes aman el paisaje y el patrimonio cultural sin distin- ciones ni barreras locales, xquedan los agricultores y ganaderos que, aunque pocos, siguen dan - do de comer a la Espa\u00f1a poblada y metropolitana, xquedan quienes siguen rescatando para la posteridad los \u00faltimos testimonios de la cultura milenaria del campesinado, xquedan los que construyen desde las utop\u00edas realizables una Vida Rural viva, xquedan los que creen firmemente que con esperanza, alegr\u00eda y res - ponsabilidad se podr\u00e1 transformar esta realidad impuesta, xY quedamos todos aquellos que no viviendo en el campo, en el medio rural, sentimos \u00e9ste vac\u00edo muy cerca, muy pr\u00f3ximo, muy nuestro, y nos duele este abandono y luchamos frente a \u00e9l. Y termino ya.Jaime Lamo De EspinosaJaime Lamo De Espinosa Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202128Majestad, Presidenta de la Comunidad Aut\u00f3noma, Rector Magn\u00edfico de la UPM, Sres. Ministros, Rector Magn\u00edfico Presidente de la CRUE, Para esos que quedan, que quedamos, esperamos la ayuda de un gran Pacto de Estado que al amparo de los Planes de Recuperaci\u00f3n europeos y por un amplio consenso entre partidos frene e invierta la tendencia actual. Recordaba al inicio que Ortega dec\u00eda que somos los ingenieros \"hom - bres de ciencia y pr\u00e1ctica t\u00e9cnica\" . Si, lo somos. Y por eso ante un pro - blema como \u00e9ste o ante otros, trabajamos uniendo ciencia y t\u00e9cnica para resolver problemas de todas las ingenier\u00edas, m\u00e1s a\u00fan en el Postcovid, que precisa de la ayuda de tantos expertos multidisciplinares. Por eso el anuncio hecho por nuestro compa\u00f1ero polit\u00e9cnico, el minis - tro de Ciencia e Innovaci\u00f3n, de duplicar la inversi\u00f3n en ciencia hasta el a\u00f1o 2027, solo puede llenarnos de satisfacci\u00f3n y agradecimiento. Y espero y conf\u00edo que una parte de esas investigaciones vayan en la l\u00ednea de ayudar a resolver los problemas ya comentados de esa Espa\u00f1a vaciada que aspira a recobrar su puesto en la escala demogr\u00e1fica y eco - n\u00f3mica espa\u00f1ola. BIBLIOGRAF\u00cdABIBLIOGRAF\u00cdA Burillo Mozota, Francisco. El valle medio del Ebro en \u00e9poca ib\u00e9rica: contribu - ci\u00f3n a su estudio en los r\u00edos Huerva y Jiloca Medio . Instituci\u00f3n Fernando el Cat\u00f3lico. 1980. Burillo Mozota, Francisco. \"La \"demotanasia\" de la Serran\u00eda abril de 2017. Burillo Mozota, Francisco y Burillo Cuadrado, Pilar. Estrategias frente a la despoblaci\u00f3n de la Serran\u00eda Celtib\u00e9rica en el marco de la pol\u00edtica de co- hesi\u00f3n Europea 2021-2027. Econom\u00eda agraria y recursos naturales. Vol. 19. N\u00aa 1. 2019. Caballero, Ferm\u00edn. Fomento de la poblaci\u00f3n rural de Espa\u00f1a. 1863. Del Molino, Sergio. La Espa\u00f1a Vac\u00eda. Ed. Turner. 2016. Del Rivero, Luis. Declaraci\u00f3n ante la Comisi\u00f3n que estudia el proyecto de ley de Cambio Clim\u00e1tico y Transici\u00f3n Energ\u00e9tica. 8 septiembre 2020. Congre - so de los Diputados.La Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemiaLa Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202129Delibes, Miguel. El camino. Ed. Destino. 1930. Garc\u00eda M\u00e1rquez, Gabriel. Cien a\u00f1os de soledad. Ed. sudamericana. 1963. Garc\u00eda Olmedo, Francisco. Las zoonosis o los asesinos naturales. CIENCIA N\u00aa 193. 2014. Hern\u00e1ndez, Abel. Historia de la Alcarama. Ed. Gadir. 2008 y El caballo de cart\u00f3n. Ed. Gadir. 2009. Lamo de Espinosa, Jaime. Pol\u00edtica agraria en la Espa\u00f1a Ilustrada de Carlos III. Real Academia de Doctores de Espa\u00f1a. Madrid 1992. L\u00f3pez-Bellido, Luis. Agricultura, cambio clim\u00e1tico y secuestro de carbono. 2015. Mart\u00edn de Santa Olalla Ma\u00f1as, Francisco. Agricultura y desertificaci\u00f3n. Edi- ciones Mundi-Prensa. 2000. Nassim Taleb. \"El cisne blanco del coronavirus era previsible\". Entrevista en Bloomberg. 31.3.2020. Ortega y Gasset, Jos\u00e9. La fiesta de los ingenieros. Diario El Sol. 24.6.1919. Presidencia del Gobierno. Estrategia de seguridad Nacional. 2017. Rocard, Michel. Conferences de famille. Par\u00eds.1989. Rulfo, Juan. Pedro P\u00e1ramo. Ed. FCE. 1960. Schooyans, Michel. Le crash demographique. Par\u00eds. Le Sanment-Fayard. 1999.Jaime Lamo De EspinosaJaime Lamo De Espinosa Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202130RESUMENRESUMEN La Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemiaLa Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia Este trabajo constituye la lecci\u00f3n magistral pronunciada en la apertura del curso acad\u00e9mico 2020/21 de todas las universidades de Espa\u00f1a bajo la presidencia del Rey Felipe VI. Tras evocar las causas de la pandemia se centra en el crecimiento mundial de las megaciudades y la despoblaci\u00f3n rural agraria que se observa con mucha intensidad en toda Europa y muy en especial en Espa\u00f1a en la Serran\u00eda Celtib\u00e9rica. Vivimos adem\u00e1s un \"invierno demogr\u00e1 - fico\", estamos ante una \"demotanasia\" notable. Se est\u00e1 perdiendo tambi\u00e9n la vieja cultura rural y el autor propone que las Universidades trabajen en su recuperaci\u00f3n. Determina que la fuerte emigraci\u00f3n rural no ha sido causada por la decadencia de la agricultura. Y aludien - do a los Planes de Recuperaci\u00f3n y Resiliencia de la UE resalta como la digitalizaci\u00f3n del medio rural podr\u00eda contribuir a un cierto grado de recuperaci\u00f3n demogr\u00e1fica. ABSTRACTABSTRACT The \"emptied Spain\" under the pandemicThe at the opening of the 2020/21 academic year of all the universities of Spain under the presidency of King Felipe VI. After evoking the causes of the pandemic, it focuses on the global growth of megacities and the rural agrarian depopulation that is observed with great intensity throughout Europe and especially in Spain in the a \"Demothanasia\". The being lost and the author proposes that the Universities work on its recovery. He determines that the strong Rural Emigration has not been caused by the decline of agriculture. Referring to the EU Recovery and Resilience Plans, he highlights how the digitization of rural areas contribute to a certain degree of demo- graphic recovery.ESTUDIOSRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202133Identificaci\u00f3n de necesidades Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico aLeJanDro sanz pag\u00e9s (*) manueL est\u00e9vez mar\u00eda (*) triniDaD manrique gorDiLLo (*) 1. INTRODUCCI\u00d3N Y OBJETIVOS1. INTRODUCCI\u00d3N Y OBJETIVOS La dehesa es un sistema multiproductivo, agrario y forestal, que combina ganader\u00eda extensiva y producciones forestales, cineg\u00e9ticas y agr\u00edcolas, y se caracteriza por su autosuficiencia y sostenibilidad. Ocupa en torno a 1.200.000 hect\u00e1reas en Extremadura y cerca de 950.000 en Andaluc\u00eda (Pulido et al., 2010). Dentro de la ganader\u00eda extensiva de la dehesa, el porcino ib\u00e9rico de bellota es su producci\u00f3n m\u00e1s caracter\u00edstica, exclusiva de este sistema. De los aproximadamente 569.000 cerdos ib\u00e9ricos de bellota censados en Espa\u00f1a en 2019, en torno a 311.000 se localizaban en Andaluc\u00eda y 217.000 en Extremadura (RIBER, 2020). El n\u00facleo principal de mayor tradici\u00f3n productiva de jam\u00f3n ib\u00e9rico en Andaluc\u00eda es la sierra de Huelva, con municipios tan significativos como (*) Departamento de Prospectiva de la Agencia de Gesti\u00f3n Agraria y Pesquera de Andaluc\u00eda Este art\u00edculo procede de la comunicaci\u00f3n presentada al XII Congreso de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Econom\u00eda Agraria (AEEA), celebrado en Lugo, 4-6 de septiembre de 2019, bajo el lema: \"La Sostenibilidad Agro-territorial desde la Europa Atl\u00e1ntica. Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (33-60). Recibido diciembre 2019. Revisi\u00f3n final aceptada noviembre 2020.Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202134Jabugo, Cumbres de Enmedio, Cumbres Mayores, Cumbres de San Bar - tolom\u00e9, etc., zona que cuenta con la Denominaci\u00f3n de Origen \" Jabugo \", que abarca dehesas de Huelva, C\u00f3rdoba, C\u00e1diz y M\u00e1laga (y tambi\u00e9n de C\u00e1ceres y Badajoz). Destaca que una gran fracci\u00f3n de la producci\u00f3n onubense, procedente del And\u00e9valo y la Sierra, se dirige a mataderos de esta \u00faltima. Incluso gran parte del escaso montante de producci\u00f3n que va a mataderos de fuera de la Comunidad (Extremadura y Salamanca) vuelve a la Sierra para los siguientes procesos (curado). Tambi\u00e9n se ha desarrollado una importante industria de transformaci\u00f3n en la zona de Los Pedroches, que cuenta tambi\u00e9n con una Denominaci\u00f3n de Origen, \" Los Pedroches \", para estos productos. En esta zona sus grupos cooperativos se est\u00e1n convirtiendo en los grandes receptores de los cerdos ib\u00e9ricos de esta comarca cordobesa, aunque en algunas zonas de \u00e9sta a\u00fan se destina una relevante producci\u00f3n a las grandes marcas de la Sierra de Huelva y, fuera de Andaluc\u00eda, a Guijuelo (Salamanca) y Extremadura. A estos n\u00facleos se a\u00f1aden industrias dispersas en la Sierra Norte de Sevilla, que comercializan tambi\u00e9n fuera de Andaluc\u00eda, principalmente a Salamanca (Denominaci\u00f3n de Origen \" Guijuelo \") y Badajoz. Con relaci\u00f3n a Extremadura, destaca la Sierra de Mont\u00e1nchez, en la comarca de Sierra de Mont\u00e1nchez y Tamuja (C\u00e1ceres), situada en el centro de Extre- madura, que ha desarrollado su industria en torno al jam\u00f3n ib\u00e9rico de bellota con un importante n\u00famero de productores y fabricantes. Tambi\u00e9n Los Lla- nos de Olivenza y La Serena, que cuentan con una gran tradici\u00f3n ganadera. Por la gran importancia de este sistema productivo tanto en Andaluc\u00eda como en Extremadura, el proyecto INTERREG Espa\u00f1a-Portugal PRO - DEHESA MONTADO, cofinanciado por el Fondo Europeo de Desa - rrollo Regional (FEDER), pretende promocionar las actuaciones nece - sarias para valorizar la dehesa, tanto ambiental como econ\u00f3micamente, desde un punto de vista sostenible, mediante la creaci\u00f3n de estructuras estables de cooperaci\u00f3n que promuevan la inversi\u00f3n de las empresas en innovaci\u00f3n, el desarrollo de sinergias entre empresas, centros de I+D+i, la transferencia de tecnolog\u00eda, las aplicaciones de servicio p\u00fablico y la demanda de productos de dehesa. En el seno de este proyecto, el pre -Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202135sente an\u00e1lisis se enmarca en el bloque que caracteriza los principales flujos de demanda y oferta de conocimientos entre agentes del sector, la fijaci\u00f3n de una red de alianzas estables de colaboraci\u00f3n entre los mis - mos, as\u00ed como la difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n generada. El objetivo del estudio realizado es identificar las necesidades tecnol\u00f3gi - cas en los procesos de la industria del cerdo ib\u00e9rico de bellota, as\u00ed como las barreras para su desarrollo. 2. METODOLOG\u00cdA2. METODOLOG\u00cdA Al objeto de dar respuesta al objetivo de conocer las necesidades tecnol\u00f3- gicas en los procesos de la industria del cerdo ib\u00e9rico de bellota, as\u00ed como de las barreras existentes para su desarrollo, se ha procedido inicialmente a la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n secundaria a trav\u00e9s de una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1- fica. Por un lado, del contexto general del sector de la industria del cerdo ib\u00e9rico y su entorno asociado, con especial relevancia de la informaci\u00f3n generada en los grupos de trabajo para la elaboraci\u00f3n del \" Plan Director de las Dehesas de Andaluc\u00eda \" (BOJA, 2017). El an\u00e1lisis y las reflexiones de dichos grupos no se ci\u00f1eron a un \u00e1mbito regional, por lo cual sus resul- tados son tambi\u00e9n aplicables a las dehesas extreme\u00f1as. Por otro lado, de los procesos de elaboraci\u00f3n y transformaci\u00f3n del cerdo ib\u00e9rico. Establecida esta informaci\u00f3n de partida necesaria para situar en su con - texto los resultados obtenidos, el n\u00facleo del art\u00edculo versa sobre la iden - tificaci\u00f3n de la realidad tecnol\u00f3gica asociada a los procesos productivos de su industria. Para ello, se ha obtenido informaci\u00f3n primaria y directa a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de una encuesta descriptiva, principalmente basada en preguntas abiertas, a organizaciones y entidades ligadas al sec - tor del cerdo ib\u00e9rico, extrayendo de las mismas sus principales resulta - dos y conclusiones, fundamentalmente de car\u00e1cter cualitativo. Las pautas que se siguieron fueron las siguientes: xElaboraci\u00f3n de un modelo de encuesta-guion1. Estructurado en dos apartados, en el primero con los datos identificativos de la organi - 1. Ver Anexo I. Cuestionario sobre necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico.Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202136zaci\u00f3n o entidad (nombre, si forma parte de un grupo empresarial o cooperativo de mayor dimensi\u00f3n, localizaci\u00f3n, producci\u00f3n co- mercializada, n\u00famero de trabajadores y procesos industriales en los que participa o que realiza); en el segundo se incluye el cuestionario como tal, con una serie de preguntas, abiertas y cerradas, relativas a la materia de estudio realizado (principales retos tecnol\u00f3gicos del sector industrial del cerdo ib\u00e9rico, sus principales barreras a la hora de emprender actuaciones espec\u00edficas en materia de I+D, principa - les \u00e1mbitos en los que desarrollan estas actuaciones, entre otras)2. xSelecci\u00f3n de la muestra del estudio a partir de la revisi\u00f3n biblio - gr\u00e1fica inicial. Partiendo de la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica inicial, se ana - lizaron las potenciales organizaciones y entidades que en zonas de dehesa podr\u00edan ser entrevistadas tanto de Andaluc\u00eda como de Ex- tremadura, y en principio tambi\u00e9n de Portugal3. xRealizaci\u00f3n de las encuestas. Una vez dise\u00f1ado y elaborado un pri- mer borrador del cuestionario, y establecida la muestra del estudio, inicialmente se llevaron a cabo dos entrevistas piloto al objeto de analizar su idoneidad para alcanzar los objetivos establecidos. Tes - tado favorablemente y comprobada su validez, se comunic\u00f3 con el resto de las organizaciones y entidades para conocer su disponi - bilidad a la hora de colaborar en el estudio. Identificadas aquellas que ten\u00edan la intenci\u00f3n de participar en el mismo, se solicit\u00f3 a sus responsables que rellenaran y enviaran el cuestionario enviado en su momento para el posterior an\u00e1lisis y estudio de sus respuestas. xAn\u00e1lisis de los resultados y conclusiones. Tras la recepci\u00f3n de los cuestionarios remitidos por las organizaciones y entidades que de- cidieron participar en el estudio, complementados, en su caso, con la informaci\u00f3n directa obtenida de reuniones presenciales manteni - das con algunas de dichas organizaciones, se procedi\u00f3 al an\u00e1lisis y obtenci\u00f3n de los principales resultados y conclusiones. 2. Cabe se\u00f1alar que, si bien se solicit\u00f3 informaci\u00f3n espec\u00edfica para poder segmentar los resultados del estudio (facturaci\u00f3n, n\u00famero de trabajadores...), las respuestas obtenidas no permitieron dicho an\u00e1lisis. 3. Aunque se realiz\u00f3 una prospecci\u00f3n de posibles organizaciones y entidades que en zonas de montado podr\u00edan ser entrevistadas en Portugal, tras su contacto v\u00eda correo electr\u00f3nico, se descart\u00f3 la inclusi\u00f3n de esta regi\u00f3n en el an\u00e1lisis del estudio realizado, limit\u00e1ndolo \u00fanicamente a Andaluc\u00eda y Extremadura. Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202137La Tabla 1 recoge el n\u00famero de organizaciones y entidades contactadas para la elaboraci\u00f3n del estudio, un total de 136, de las que finalmente colaboraron 324. Tambi\u00e9n incluye el n\u00famero de organizaciones y entida- des que no colaboraron y las que no proporcionaron respuesta al estudio. Tabla 1. N\u00daMERO DE ORGANIZACIONES Y ENTIDADES CONTACTADAS, COLABORADORAS, NO COLABORADORAS Y SIN RESPUESTA N\u00famero % Organizaciones y entidades colaboradoras 32 24 % Organizaciones y entidades que no colaboran expresamente 34 25 % Organizaciones y entidades sin respuesta 70 51 % Organizaciones y entidades contactadas 136 100 % Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Del total de organizaciones y entidades contactadas, 71 se localizan en Andaluc\u00eda y 65 en Extremadura. De aquellas que finalmente participa- ron en el estudio, 23 son andaluzas y 9 extreme\u00f1as. Tabla 2. DISTRIBUCI\u00d3N GEOGR\u00c1FICA DE LAS ORGANIZACIONES Y ENTIDADES COLABORADORAS Comunidad Aut\u00f3noma ProvinciaN\u00famero de organizaciones y entidades Andaluc\u00edaC\u00e1diz 2 23C\u00f3rdoba 8 Huelva 8 M\u00e1laga 1 Sevilla 4 4. Del conjunto de organizaciones y entidades que colaboraron en el estudio, 6 son peque\u00f1as y medianas em - presas que al contactar con ellas v\u00eda telef\u00f3nica indicaron que no desarrollaban ninguna actuaci\u00f3n espec\u00edfica en materia de I+D+i en el \u00e1mbito de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico.Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202138Comunidad Aut\u00f3noma ProvinciaN\u00famero de organizaciones y entidades ExtremaduraBadajoz 4 9 C\u00e1ceres 5 Total 32 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Respecto a la tipolog\u00eda de las organizaciones y entidades colaboradas en el estudio hay que resaltar que se encuentran los tres Consejos Regula - dores de las Denominaciones de Origen Protegida asociadas a la ela- boraci\u00f3n y certificaci\u00f3n de productos derivados de la transformaci\u00f3n del cerdo ib\u00e9rico de Andaluc\u00eda y Extremadura (DOP \" Los Pedroches \", DOP \" Jabugo \" y DOP \" Dehesa de Extremadura \"), el Centro Tecnol\u00f3 - gico CICAP, tres grandes cooperativas andaluzas (COVAP, CORSER - VILLA y OVIPOR), un importante grupo empresarial nacional (S\u00e1n- chez Romero Carvajal), as\u00ed como peque\u00f1as y medianas empresas, en total, 22, distribuidas por todas las zonas de dehesa. Con todo, si bien el n\u00famero de organizaciones y entidades que han cola - borado en el presente estudio ha sido aproximadamente la cuarta parte de la muestra inicialmente establecida, la relevancia de las que han res - pondido permite obtener una imagen significativa de la situaci\u00f3n tecno - l\u00f3gica del sector de la industria del cerdo ib\u00e9rico. 3. CONTEXTO GENERAL3. CONTEXTO GENERAL Las industrias relacionadas con productos de la dehesa presentan, en general, una falta de dimensi\u00f3n que limita su capacidad de acceso a unos mercados cada vez m\u00e1s globales y exigentes. Esta debilidad limita su capacidad de afrontar inversiones de mejora de instalaciones, infraes - tructuras o procesos (mejora de productividad, trazabilidad, minimiza- ci\u00f3n impacto ambiental, etc.), cumplimiento de est\u00e1ndares de calidad, Tabla 2. Continuaci\u00f3n. DISTRIBUCI\u00d3N GEOGR\u00c1FICA DE LAS ORGANIZACIONES Y ENTIDADES COLABORADORASIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202139inversiones en I+D, para la generaci\u00f3n de empleo estable o para acceder a los mercados internacionales. No obstante, esta panor\u00e1mica general no est\u00e1 re\u00f1ida con el \u00e9xito empre - sarial. Por un lado, en el \u00e1mbito de la dehesa existen algunos grandes grupos cooperativos que, partiendo de la agrupaci\u00f3n de industrias y empresas locales, han adquirido una dimensi\u00f3n relevante, y son hoy d\u00eda importantes agentes en el mercado. Por otro, otras industrias se han especializado en nichos de producci\u00f3n concretos de car\u00e1cter local o pro - vincial, siendo favorecidas por los canales cortos de comercializaci\u00f3n, lo que permite su presencia y viabilidad. Asimismo, la mayor parte de producciones de las dehesas tienen difi- cultades para poder diferenciarse y adquirir un cierto valor a\u00f1adido reconocido, aun cuando \u00e9stas cuentan con unos atributos o cualidades, tanto tangibles como intangibles, que, en principio, deber\u00edan posibilitar estrategias comerciales que permitieran situarlos de manera singular y reconocible en los mercados. Esta falta de diferenciaci\u00f3n obliga a que, en muchos casos, las producciones de la dehesa compitan dentro de los mismos segmentos o nichos de mercado con las producciones obtenidas en sistemas m\u00e1s intensivos, cuyos costes unitarios de producci\u00f3n son significativamente menores. El caso del ib\u00e9rico es particular en este sentido, por contar con una Norma de Calidad propia, espec\u00edficamente, el Real Decreto 4/2014, de 10 de enero, por el que se aprueba la norma de calidad para la carne, el jam\u00f3n, la paleta y la ca\u00f1a de lomo ib\u00e9rico, que regula la calidad de sus productos. No obstante, dicha norma ha sufrido modificaciones durante los \u00faltimos a\u00f1os, generando trabajo, esfuerzo y empleo de recursos por parte de los operadores industriales del sector. La concentraci\u00f3n de la demanda tambi\u00e9n plantea retos a los productos de la dehesa: los grandes grupos industriales y de la distribuci\u00f3n exi- gen grandes cantidades de producto, con un suministro continuado en el tiempo, estandarizado y a precios competitivos, lo que fomenta una din\u00e1mica seg\u00fan la cual la eventual diferenciaci\u00f3n que pudiera haber de los productos de la dehesa en sus eslabones iniciales (explotaciones) se difumina a medida que se avanza en los siguientes eslabones de la cadena de valor. Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202140Todos estos factores han contribuido a que muchas explotaciones de dehesa evolucionen hacia una progresiva intensificaci\u00f3n productiva que conlleva una mayor huella ecol\u00f3gica y una mayor presi\u00f3n sobre la base productiva. As\u00ed, en ocasiones se difuminan los l\u00edmites en el amplio con - tinuo que abarca la Norma, desde las producciones m\u00e1s extensivas, con animales 100 % ib\u00e9ricos y tiempos productivos dilatados (la producci\u00f3n tradicional propia de la dehesa) y las m\u00e1s intensivas, con animales cruza - dos al 50 %, en instalaciones cerradas y tiempos reducidos. Por ello es necesario que el mercado diferencie y valore de forma trans - parente y eficaz las distintas producciones, y as\u00ed, tanto el sector produc - tor, como transformador y distribuidor, equilibren los distintos produc - tos que se pueden obtener del cerdo ib\u00e9rico, para lo cual es preciso adem\u00e1s contar con informaci\u00f3n adecuada y unas garant\u00edas suficientes de trazabilidad y control. Por otro lado, una debilidad del sector transformador de la dehesa es la carencia de instalaciones e infraestructuras de procesado industrial (mata- deros, salas de despiece, procesos de envasado...), aunque esta carencia es m\u00e1s acusada en el caso de las producciones c\u00e1rnicas que no son cerdo ib\u00e9rico (vacuno, ovino). No obstante, esta situaci\u00f3n var\u00eda seg\u00fan las zonas de dehesa y, en todo caso, ha ido cambiando en los \u00faltimos a\u00f1os, con el desarrollo en su entorno de iniciativas cooperativas que cuentan con sus propios mataderos, salas de despiece, etc. Estas iniciativas cooperativas, as\u00ed como otras del \u00e1mbito privado, han desarrollado incluso una serie de servicios integrales para dar apoyo a las actividades de sus socios o clientes, que incluyen el asesoramiento t\u00e9cnico (principalmente relacio - nado con la fase estrictamente productiva), o han servido de cataliza- dores para el asociacionismo en cuestiones sanitarias (Asociaciones de Defensa Sanitaria Ganadera, Agrupaciones de Tratamiento Integrado, Agrupaciones de Producci\u00f3n Integrada, etc.). Otras dificultades a\u00f1adidas suponen los condicionantes propios del entorno f\u00edsico, ya que la competitividad de las producciones, sobre todo de las que no adquieran un volumen suficiente, se ve condicio - nada por los mayores costes de transporte dentro de la cadena de pro - ducci\u00f3n-transformaci\u00f3n-comercializaci\u00f3n, derivados de la dispersi\u00f3n de las dehesas y su relativa lejan\u00eda de las grandes infraestructuras de comu -Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202141nicaci\u00f3n. Por otra parte, las producciones limitadas, en muchos casos cuasi-artesanales , que se destinan a nichos reducidos y espec\u00edficos de mercado, y que en muchas ocasiones obtienen su salida comercial en la asociaci\u00f3n con otras actividades econ\u00f3micas (restauraci\u00f3n, ocio, etc.) presentan una casu\u00edstica propia. 4. PROCESO DE ELABORACI\u00d3N Y TRANSFORMACI\u00d3N EN 4. PROCESO DE ELABORACI\u00d3N Y TRANSFORMACI\u00d3N EN EL SECTOR DEL CERDO IB\u00c9RICOEL SECTOR DEL CERDO IB\u00c9RICO Figura 1. ESQUEMA GENERAL DE PRODUCCI\u00d3N, TRANSFORMACI\u00d3N Y COMERCIALIZACI\u00d3N EN EL SECTOR DEL CERDO IB\u00c9RICO Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de Esp\u00e1rrago F.D. (2015). La elaboraci\u00f3n y transformaci\u00f3n de los productos del cerdo ib\u00e9rico se ha llevado a cabo hist\u00f3ricamente en zonas con unas caracter\u00edsticas clim\u00e1ti-Sacrificio Salaz\u00f3n Post-salado fr\u00edo Secado artificial Secadero naturalDespieceProducci\u00f3n grasa Producci\u00f3n carneExpedici\u00f3n F\u00e1brica embutidos Expedici\u00f3n Producci\u00f3n carne Deshuesado y loncheado Expedici\u00f3n BodegaExpedici\u00f3nAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202142cas favorables para determinadas t\u00e9cnicas o tratamientos b\u00e1sicos (secado, curaci\u00f3n), todo ello bajo un marcado car\u00e1cter artesanal al cual s\u00f3lo pau - latinamente se le han ido incorporando innovaciones tecnol\u00f3gicas. Tomando de referencia el jam\u00f3n ib\u00e9rico como producto m\u00e1s signifi - cativo del cerdo ib\u00e9rico, su proceso de elaboraci\u00f3n y transformaci\u00f3n, una vez sacrificados y clasificados los animales, consta de cuatro etapas, salado, post-salado, secado, y maduraci\u00f3n en bodega. En paralelo, dife- rentes despieces y procesos permiten obtener una amplia variedad de embutidos (tambi\u00e9n con una fuerte componente \" tradicional \"), as\u00ed como carnes frescas y grasas. 5. REALIDAD TECNOL\u00d3GICA ASOCIADA A LOS PROCESOS 5. REALIDAD TECNOL\u00d3GICA ASOCIADA A LOS PROCESOS PRODUCTIVOS DE SU INDUSTRIA DEL CERDO IB\u00c9RICOPRODUCTIVOS DE SU INDUSTRIA DEL CERDO IB\u00c9RICO Partiendo de la informaci\u00f3n obtenida de las encuestas y entrevistas a organizaciones y entidades ligadas al sector del cerdo ib\u00e9rico, se relacio - nan a continuaci\u00f3n los principales resultados. 5.1. Car\u00e1cter innovador de las organizaciones y entidades5.1. Car\u00e1cter innovador de las organizaciones y entidades En cuanto al car\u00e1cter innovador de las organizaciones y entidades, des - taca la existencia de una gran variabilidad entre las grandes y las peque - \u00f1as y medianas empresas, diferenci\u00e1ndose: xLas de mayor tama\u00f1o, que emprenden actuaciones innovadoras a cargo de su propio departamento de I+D o de innovaci\u00f3n, y al mis - mo tiempo, participan con otras entidades o redes en esta materia, innovaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la industria del cerdo ib\u00e9rico. xLas entidades peque\u00f1as y medianas, entre las que al mismo tiempo se pueden diferenciar entre: aquellas que innovan, si bien no cuentan con un departamento espec\u00edfico relacionado con este \u00e1mbito, y colaboran con entida - des o redes en esta materia para aprovechar sus conocimientos, en total, 6 de las 22 entidades peque\u00f1as y medianas colabora - dora, cifra que representa el 27 % del total; Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202143 aquellas que, si bien consideran importante el avance en distintas materias asociadas a los procesos vinculados a la elaboraci\u00f3n de productos derivados del cerdo ib\u00e9rico, contin\u00faan fieles a una forma de hacer y proceder tradicional, con escasas o nulos \" cam- bios\" o innovaciones en la transformaci\u00f3n del cerdo ib\u00e9rico, 14 de las 22 entidades peque\u00f1as y medianas, cifra que representa el 64 % del total. 5.2. Barreras al desarrollo tecnol\u00f3gico5.2. Barreras al desarrollo tecnol\u00f3gico Respecto a la identificaci\u00f3n barreras o limitantes para poder llevar a cabo las mejoras tecnol\u00f3gicas en el sector industrial del cerdo ib\u00e9rico es pre - ciso recurrir en primer t\u00e9rmino a las caracter\u00edsticas propias y circunstan - cias en la que desarrolla su actividad productiva el sector: gran n\u00famero de empresas familiares, muy ligadas a modos de trabajar \" tradicionales \", con unos procesos industriales relativamente simples y \" naturales \". Este contexto cultural condiciona inevitablemente su actitud ante la I+D y el desarrollo tecnol\u00f3gico. As\u00ed, se trata, con las reservas que siempre hay que tener ante cualquier generalizaci\u00f3n, de un sector muy \" cerrado \", \"introvertido \", poco pro - clive para trabajar en equipo y cooperar en el desarrollo de I+D, espe - cialmente por parte de las empresas o entidades de peque\u00f1a dimensi\u00f3n. En l\u00edneas generales \" les cuesta hacer m\u00e1s all\u00e1 de lo que cada empresa hace en sus propias instalaciones \". La competencia la ven en su vecino, en el resto de las empresas productoras y elaboradoras de productos del cerdo ib\u00e9rico que integran el sector. Esta parte m\u00e1s reacia del sector pone de manifiesto cierto grado de desconfianza en que la tecnolog\u00eda pueda serle \u00fatil en un proceso \" tan artesano \". Apuestan por un proceso que respete los ciclos propios del porcino ib\u00e9rico en la cr\u00eda y engorde los animales, y en la fase industrial suelen emplear maquinaria de cierta antig\u00fcedad, la cual, no obstante, les es eficaz para el desarrollo de un modelo empresarial en el que ponen el acento en la calidad obtenida frente a la cantidad producida que esas nuevas tecnolog\u00edas potencialmente podr\u00edan pro - porcionarles.Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202144En los \u00faltimos a\u00f1os, el sector del cerdo ib\u00e9rico ha incorporado inno - vaciones procedentes del sector del cerdo blanco, especialmente en el \u00e1mbito de nuevos productos y formatos de venta. No obstante, el cerdo blanco es una producci\u00f3n ganadera m\u00e1s homog\u00e9nea, m\u00e1s intensiva e industrializada y con grandes grupos de empresas integradas, por lo que la adaptaci\u00f3n por el sector del ib\u00e9rico de sus innovaciones y mejoras tecnol\u00f3gicas no siempre obtiene los resultados inicialmente previstos cuando se aplican de forma directa. Por otra parte, dificulta tambi\u00e9n la adopci\u00f3n de estas innovaciones las reticencias, en la l\u00ednea de lo comen - tado anteriormente, ante este tipo de producciones m\u00e1s \" industriales \", que ven como una amenaza que \" banaliza \" sus productos. Pese a este contexto de cierta desconfianza a la hora de innovar, son numerosas las entidades que entienden la necesidad de hacerlo a la hora de mejorar los procesos de elaboraci\u00f3n y transformaci\u00f3n de los produc - tos extra\u00eddos del cerdo ib\u00e9rico de las dehesas, si bien no todas pueden realizarlo. Un elemento cr\u00edtico que compromete el esfuerzo inversor en I+D y la participaci\u00f3n en proyectos cooperativos en el sector de la indus - tria del cerdo ib\u00e9rico es la capacidad y tama\u00f1o de las principales indus - trias que lo constituyen, en general, empresas de mediano y peque\u00f1o tama\u00f1o, con escaso personal cualificado y falta de recursos como tiempo y dinero para poder llevar a cabo tareas en esta materia. La inversi\u00f3n eco - n\u00f3mica resultante de un proceso investigador espec\u00edfico, as\u00ed como la dis- ponibilidad de personal y otros recursos (instalaciones, cooperaci\u00f3n en redes, etc.) suele estar al alcance s\u00f3lo de las grandes industrias o grupos. Igualmente, la innovaci\u00f3n \" cuesta verla \", puesto que los procesos de cr\u00eda de un cerdo ib\u00e9rico y de elaboraci\u00f3n de un jam\u00f3n son muy largos. Cabe recordar, seg\u00fan la Norma de Calidad5, que los tiempos m\u00ednimos de ela- boraci\u00f3n de una paleta, independientemente de su peso, es de 365 d\u00edas, mientras que los tiempos m\u00ednimos de elaboraci\u00f3n para el jam\u00f3n es de 600 d\u00edas para piezas elaboradas de menos de 7 kilogramos y de 730 d\u00edas para piezas elaboradas de igual o m\u00e1s de 7 kilogramos. Si bien se pue - den ver casos intermedios de procesos espec\u00edficos de innovaci\u00f3n en el procesado de los productos derivados del cerdo ib\u00e9rico, los principales 5. Art\u00edculo 12. Caracter\u00edsticas del jam\u00f3n, la paleta y la ca\u00f1a de lomo ib\u00e9ricos. Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202145resultados que pueden obtenerse de la innovaci\u00f3n se obtienen al finali- zar el proceso completo de producci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de dichas piezas. Esta situaci\u00f3n condiciona en gran medida la realizaci\u00f3n de I+D al nece - sitarse un importante soporte financiero mientras los productos est\u00e1n inmovilizados. Nuevamente, la dimensi\u00f3n empresarial se constituye en un factor cr\u00edtico. En todo caso, es fundamental que esa inversi\u00f3n en I+D, aun cuando obtenga resultados positivos, tenga un respaldo evidente en los resulta - dos econ\u00f3micos. Es decir, que su aplicaci\u00f3n posterior ha de verse refren - dada por el mercado, teniendo que repercutir en la cuenta de resultados de las organizaciones y entidades que deciden innovar. Por otro lado, al ser un sector tan complejo, con un modelo productivo sujeto a innumerables variables, muchas de ellas achacables a su pro - ceso \" natural \", se intenta hacer la innovaci\u00f3n en las propias instalaciones, puesto que si se llevara a cabo en otro emplazamiento los resultados podr\u00edan no ser \" replicables \". Lo que funciona en un sitio no tiene por qu\u00e9 valer en otro, y los experimentos en ambientes controlados \" est\u00e1n - dar\" no necesariamente producen los mismos resultados. Por ejemplo, la \"flora\" natural propia de cada bodega afecta a la maduraci\u00f3n de manera caracter\u00edstica y particular, incluso a los aromas de sus productos. Igualmente, se resalta la falta o escasez de ayudas y subvenciones que permitir\u00edan que las peque\u00f1as y medianas empresas tuvieran posibilidad para mejorar en este \u00e1mbito, y, por tanto, en su sostenibilidad y viabili - dad a medio y largo plazo. En este sentido, se resalta que las ayudas exis - tentes actualmente, de manera general, est\u00e1n enfocadas para las grandes empresas puesto que son las que pueden hacer frente a su gesti\u00f3n (per- sonal, recursos, etc.): las ayudas p\u00fablicas son muy complejas y adem\u00e1s suelen cubrir s\u00f3lo un peque\u00f1o porcentaje de las inversiones, por lo que apenas resultan interesantes para las empresas peque\u00f1as y medianas. Asociado a estos aspectos, se se\u00f1alan los obst\u00e1culos para acogerse a deducciones fiscales por el desarrollo de proyectos de I+D, as\u00ed como que ser\u00eda conveniente las organizaciones y entidades que colaboran des - interesadamente con la Administraci\u00f3n contasen con un trato preferente en la recepci\u00f3n de ayudas espec\u00edficas en esta materia. El sector se siente en parte \" abandonado \".Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202146Otras barreras asociadas con en el desarrollo e implementaci\u00f3n de I+D en el sector industrial del cerdo ib\u00e9rico se\u00f1aladas son: xla falta de relevo generacional y de formaci\u00f3n continuada, proble - mas que afectan de forma general al sector agrario y agroindustrial; y que muestran un mayor en calado en esta industria por las carac - ter\u00edsticas propias y circunstancias en la que desarrolla su actividad productiva, con un gran n\u00famero de empresas familiares, muy liga- das a modos de trabajar \" tradicionales \", con unos procesos indus - triales relativamente \" simples \" y \"naturales \"; xla dificultad a la hora de encontrar personal y organizaciones y enti- dades adecuadas para cada proyecto de I+D; xlas barreras legales asociadas a la resoluci\u00f3n de expedientes en ma - teria de proyectos de I+D, siendo necesario la facilitaci\u00f3n de los tr\u00e1mites para que dichos proyectos se desarrollen y se pongan en funcionamiento en el menor tiempo posible; xel deficiente funcionamiento de las telecomunicaciones, puesto que muchas dehesas se localizan en zonas rurales aisladas con problemas de comunicaci\u00f3n; se trata de un aspecto esencial para la actividad normal de las empresas que operan dentro del sector pues las TIC permiten actuaciones en distintas materias como el uso de platafor- mas inform\u00e1ticas para el registro y control de los movimientos ga- naderos, la actualizaci\u00f3n de datos sanitarios, nacimientos, bajas, etc. 5.3. Necesidades tecnol\u00f3gicas identificadas en la industria del cerdo 5.3. Necesidades tecnol\u00f3gicas identificadas en la industria del cerdo ib\u00e9ricoib\u00e9rico Aun con las limitaciones referidas en el apartado anterior, el sector del ib\u00e9rico aplica mejoras tecnol\u00f3gicas o estudia incipientes l\u00edneas de avance, como respuesta a diversos problemas o condicionantes que le surgen (por ejemplo, la adaptaci\u00f3n a nuevas exigencias de car\u00e1cter normativo: Norma de Calidad, sanidad y bienestar animal, etc.) o para el aprove - chamiento de oportunidades detectadas en el mercado (nuevos forma - tos, productos, etc.). En este sentido, se han identificado necesidades de mejora en las siguientes \u00e1reas espec\u00edficas:Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021475.3.1. Mejoras tecnol\u00f3gicas en producci\u00f3n, gen\u00e9tica y alimentaci\u00f3n5.3.1. Mejoras tecnol\u00f3gicas en producci\u00f3n, gen\u00e9tica y alimentaci\u00f3n xEl control de las madres y de los animales sacrificados (raza, edad y alimentaci\u00f3n), con el fin de mejorar y reforzar el control de los lotes realizados por las certificadoras y la informaci\u00f3n contenida en los libros geneal\u00f3gicos. xLa estandarizaci\u00f3n de la gen\u00e9tica desde la explotaci\u00f3n para obtener partidas uniformes al objeto de que los animales tengan un buen comportamiento en campo y presenten una buena aptitud c\u00e1rnica. xLa mejora de la alimentaci\u00f3n animal previa a la montanera propor - cionando las condiciones id\u00f3neas para el aprovechamiento \u00f3ptimo de la montanera; se busca uniformidad, tanto en conformaci\u00f3n y remate c\u00e1rnico, como en el peso de las partidas. Relacionado con ello, se est\u00e1n realizando avances en la mejora en las formulaciones de pienso y sus correctores. xLa mejora del manejo sanitario, a trav\u00e9s de estudios de sanidad animal del cerdo ib\u00e9rico y de estudios de bioseguridad y de zoonosis de \u00e9ste. xEl desarrollo de estudios e investigaciones en materia de la \" seca\" o decaimiento de las querc\u00edneas, a trav\u00e9s de estudios de especies re - sistentes a la \" seca\", y del an\u00e1lisis sobre nutrientes naturales (bionu- trientes), que persiguen fortalecer el \u00e1rbol, hacerlos m\u00e1s resistentes a la enfermedad, etc. 5.3.2. Mejoras tecnol\u00f3gicas en control de la calidad y de la trazabilidad5.3.2. Mejoras tecnol\u00f3gicas en control de la calidad y de la trazabilidad Previo al sacrificio es necesario establecer m\u00e9todos de control de la mate - ria prima al objeto de conocer de manera fiable, entre otros elementos, la alimentaci\u00f3n recibida por los animales durante la fase de cebo, puesto que en funci\u00f3n de \u00e9sta se establecer\u00e1n las calidades y precios de dichas materias primas, as\u00ed como de los productos que se obtengan de las mis - mas durante su proceso de transformaci\u00f3n. En esta l\u00ednea, sobre el control de la calidad y trazabilidad de los pro - ductos obtenidos del cerdo ib\u00e9rico, estrechamente ligado con los aspec - tos de producci\u00f3n, gen\u00e9tica y alimentaci\u00f3n, los principales desarrollos Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202148tecnol\u00f3gicos identificados se relacionan con la mejora de los procesos asociados tanto a la calidad como a la trazabilidad de las producciones obtenidas del cerdo ib\u00e9rico, avanzando y profundizando en la mejora de la clasificaci\u00f3n de los animales y sus producciones, todo ello teniendo en cuenta, necesariamente, el marco de actuaci\u00f3n y de referencia que supone la Norma de Calidad. Espec\u00edficamente: xla mejora de los procesos de clasificaci\u00f3n de los animales atendien - do a los principales par\u00e1metros asociados a \u00e9sta: edad, peso, raza y alimentaci\u00f3n; xla determinaci\u00f3n de la calidad de las piezas, en particular mediante cromatograf\u00eda de \u00e1cidos grasos y del NIRS que permitan la mejora de la trazabilidad de las producciones obtenidas del cerdo ib\u00e9rico y alertar sobre posibles fraudes; xel desarrollo de medios de detecci\u00f3n de cuerpos extra\u00f1os en las l\u00edneas de envasado del producto; xel desarrollo de tecnolog\u00edas de clasificaci\u00f3n o categorizaci\u00f3n objetiva de piezas, as\u00ed como de sensores no destructivos en l\u00edneas de fabricaci\u00f3n. 5.3.3. Mejoras tecnol\u00f3gicas en bienestar animal5.3.3. Mejoras tecnol\u00f3gicas en bienestar animal Respecto al bienestar animal se destacan aspectos asociados al sacrificio. En concreto, se trata de una fase que se ha venido modernizando de forma sustancial a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os para cumplir las exigen - cias normativas, desarroll\u00e1ndose mejoras en las condiciones de higiene y salud de los mataderos. Respecto al sacrificio del animal, se viene avanzando en el control y medici\u00f3n del pH antes del sangrado, no deriv\u00e1ndose el animal para la producci\u00f3n de jamones en el caso de registros de pH elevados. 5.3.4. Mejoras tecnol\u00f3gicas en medio ambiente y lucha contra el cambio 5.3.4. Mejoras tecnol\u00f3gicas en medio ambiente y lucha contra el cambio clim\u00e1ticoclim\u00e1tico Respecto a la econom\u00eda circular y la bioeconom\u00eda, as\u00ed como la eficiencia de los recursos energ\u00eda y agua, son escasas las iniciativas desarrolladas Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202149en el \u00e1mbito industrial, pese al apoyo que actualmente permite en estos \u00e1mbitos las pol\u00edticas implementadas desde las distintas administraciones regionales, nacionales y europeas. No obstante, algunas de las organiza - ciones muestran cierta preocupaci\u00f3n por estos aspectos, llevando a cabo actuaciones espec\u00edficas en este \u00e1mbito: xen gesti\u00f3n y aprovechamiento de residuos o subproductos, la utili - zaci\u00f3n de purines para biog\u00e1s; xen eficiencia energ\u00e9tica, el desarrollo de auditor\u00edas energ\u00e9ticas y adopci\u00f3n de medidas correctoras, la medici\u00f3n de la huella de car - bono, y el uso de energ\u00edas renovables (biomasa para la producci\u00f3n de calor; planta fotovoltaica para la producci\u00f3n de electricidad; etc.) y la contrataci\u00f3n de energ\u00eda \" verde \"; xen eficiencia en el uso de agua, la puesta en marcha de actuaciones espec\u00edficas en materia de ahorro de agua en instalaciones; xen materia de sostenibilidad medioambiental, la reducci\u00f3n del uso de pl\u00e1sticos y la utilizaci\u00f3n de \" packaging \" ecol\u00f3gico (biodegrada - ble, reciclable). 5.3.5. Modernizaci\u00f3n de instalaciones y procesos industriales5.3.5. Modernizaci\u00f3n de instalaciones y procesos industriales Centrando el an\u00e1lisis en el jam\u00f3n como producto referente del cerdo ib\u00e9rico, se se\u00f1alan los \u00e1mbitos\u00e1mbitos tecnol\u00f3gicos donde se est\u00e1 avanzando en cada una de sus fases de elaboraci\u00f3n y transformaci\u00f3n (v\u00e9ase Figura 1), incluyendo la comercializaci\u00f3n que es un elemento transversal para todos los productos del cerdo ib\u00e9rico. 5.3.5.1 Salado 5.3.5.1 Salado Con el salado se pretende una \u00f3ptima conservaci\u00f3n del producto, inhibiendo el desarrollo de microorganismos alterantes y potencial- mente pat\u00f3genos para el consumidor. Del mismo modo, se consigue un ligero sabor salado en el producto final y la regulaci\u00f3n de la acti- vidad enzim\u00e1tica end\u00f3gena y reacciones qu\u00edmicas durante la madu- Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202150En este \u00e1mbito, destaca la modernizaci\u00f3n que se viene desarrollando en las instalaciones asociadas a este proceso, el de salado, tambi\u00e9n al de equilibrado salino del jam\u00f3n ib\u00e9rico. As\u00ed, se trata de una etapa en la que cobran especial importancia tanto la humedad como la temperatura. Espec\u00edficamente, es un proceso que no puede llevarse a cabo a m\u00e1s de 6 grados (\u00baC), siendo la temperatura \u00f3ptima de entre 2-3 grados (\u00baC). Tambi\u00e9n se avanza en la sustituci\u00f3n de nitrificantes por otro tipo de ele- mentos y componentes. Entre los distintos m\u00e9todos para realizar el salado del jam\u00f3n ib\u00e9rico se hace hincapi\u00e9 en el uso de pilas abiertas en suelo, t\u00e9cnica m\u00e1s tradicio- nal que permite el control de las condiciones del proceso, as\u00ed como el empleo de contenedores. Respecto al uso de estos \u00faltimos, destaca el uso cada vez m\u00e1s extendido de contenedores met\u00e1licos, que est\u00e1n susti - tuyendo a las pilas de sal tradicionales, y con los que se logra la manipu - laci\u00f3n de un mayor n\u00famero de piezas, y se facilita la limpieza y el control de la salinidad de los jamones, que reciben un salado m\u00e1s uniforme. Se trata de m\u00e9todos que desde un punto de vista tecnol\u00f3gico funcionan de manera \u00f3ptima, si bien, en el caso de la pila abierta en suelo, se puede da\u00f1ar el suelo al tratarse de una t\u00e9cnica m\u00e1s abrasiva, siendo necesario el establecimiento de un sistema de drenaje. Otra alternativa que permite evitar este problema es llevar a cabo el salado de las piezas en altura mediante el empleo de baldas. La utilizaci\u00f3n de contenedores cobra especial inter\u00e9s en el caso de tra- bajar con m\u00e1s volumen de producci\u00f3n puesto que permite el uso del espacio en altura. As\u00ed mismo, los contenedores presentan, en general, un mejor manejo que las pilas. En el interior de los contenedores se utilizan higr\u00f3metros al objeto de controlar de manera \u00f3ptima las condiciones del proceso de salado. En todo caso, la medici\u00f3n de los par\u00e1metros del proceso de salado en contenedores suele presentar mayor dificultad que en el caso de desarrollar esta etapa en pilas abiertas. Sea por un m\u00e9todo u otro, se se\u00f1ala que existen oportunidades de mejora en el salado de las piezas, en concreto, en cuanto al control de los par\u00e1 - metros y factores clave de dicho proceso (temperatura, humedad, peso de las piezas).Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021515.3.5.2. Post-salado5.3.5.2. Post-salado La estabilizaci\u00f3n del jam\u00f3n ib\u00e9rico se logra a trav\u00e9s de la refrigeraci\u00f3n inmediata a temperaturas pr\u00f3ximas a 0 grados (\u00baC) y la incorporaci\u00f3n de sal com\u00fan, siendo clave en esta fase el control del pH de la carne, as\u00ed como el uso de nitritos y de cultivos iniciadores productores de bacterio - cinas. Es fundamental, por tanto, el an\u00e1lisis de las posibles alteraciones de las condiciones previas de esta etapa del proceso al objeto de conocer el posible desarrollo de distintos microorganismos que pueden afectar al producto en elaboraci\u00f3n. En esta l\u00ednea, las nuevas c\u00e1maras de post-salado presentan un elevado grado de automatizaci\u00f3n, permitiendo un control de la curva del pro - ceso, a trav\u00e9s de los principales par\u00e1metros de esta fase (temperatura y humedad). El proceso est\u00e1 relacionado directamente con el volumen de la sala y el nivel de producci\u00f3n, existiendo la posibilidad, en los casos que sea necesario y posible, de cubicar la sala. Como principal problema en esta fase se se\u00f1ala que suelen entrar lotes de piezas saladas de diferentes fechas (normalmente porque, a su vez, son lotes de diferentes fechas de sacrificio) mientras que salen todas a la vez. Como soluci\u00f3n, se est\u00e1 avanzando en el establecimiento o imple- mentaci\u00f3n de peque\u00f1as c\u00e1maras donde entren y salgan las piezas de forma independiente. Igualmente, se pueden dise\u00f1ar instalaciones con salas que pueden variar su funci\u00f3n acorde con el ritmo de producci\u00f3n (por ejemplo, salas de salado que se pueden convertir en secaderos, pasando a temperaturas de entre 14 y 16 grados (\u00ba C)). Por \u00faltimo, se se\u00f1ala que en ocasiones se usan jamones-piloto para monitorizar el proceso de salado, as\u00ed como programas inform\u00e1ticos con modelos de predicci\u00f3n del desarrollo microbiano que permiten estable - cer las condiciones \u00f3ptimas de estabilizaci\u00f3n de las piezas. 5.3.5.3. Secado y maduraci\u00f3n5.3.5.3. Secado y maduraci\u00f3n Tras el post-salado las piezas pasan al secadero, en general, naturales, con condiciones de luminosidad, ventilaci\u00f3n, temperatura y humedad espec\u00edficas, siendo necesario su control. Durante un periodo de entre Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021526-9 meses, la grasa del jam\u00f3n ib\u00e9rico se infiltra en el tejido muscular de las piezas, proporcionando las cualidades espec\u00edficas de aroma y sabor a las mismas. Cobran especial importancia en esta fase tanto la ventilaci\u00f3n como la temperatura al objeto de que se produzca el sudado \u00f3ptimo de los jamones. Se trata de un proceso en el que se est\u00e1 avanzando en su monitorizaci\u00f3n y automatismos (control de la temperatura, la humedad, hongos, etc.). No obstante, al tratarse de un proceso natural requiere en general escasa inversi\u00f3n para modernizaci\u00f3n en el mismo. Por \u00faltimo, respecto a la maduraci\u00f3n, etapa en las que las piezas expe - rimentan los cambios bioqu\u00edmicos y enzim\u00e1ticos que proporciona al jam\u00f3n ib\u00e9rico sus propiedades organol\u00e9pticas, se vienen realizando mejoras en las bodegas en relaci\u00f3n con el control de \u00e1caros, b\u00e1sicamente a trav\u00e9s del buen manejo de las piezas: cambio de las cuerdas, o rotaci\u00f3n del producto entre otras acciones, al objeto de evitar que se acumulen focos de posible contaminaci\u00f3n de las instalaciones. Del mismo modo, se indica que se est\u00e1n eliminando las calas interme - dias puesto que pueden convertirse en v\u00edas de perforaci\u00f3n en las piezas por las que pueden entrar bacterias y estropear el producto. 5.3.6. Comercializaci\u00f3n del producto 5.3.6. Comercializaci\u00f3n del producto Las mejoras tecnol\u00f3gicas se han centrado en la mejora de la preparaci\u00f3n y procesado de los productos para dar respuesta a diferentes tipos de consumidores. En particular, la reducci\u00f3n de tama\u00f1o de las familias y su menor disponibilidad de tiempo en las tareas del hogar ha provocado el desarrollo de nuevos formatos m\u00e1s f\u00e1ciles de usar. Igualmente, la preo - cupaci\u00f3n por los productos \" saludables \" ha motivado la disminuci\u00f3n o sustituci\u00f3n de ingredientes con escasa aceptaci\u00f3n por los consumidores bien por ser origen de posibles alergias bien por su menor \" saludabili - dad\", en concreto: xconservantes (sustituci\u00f3n por otros de car\u00e1cter o procedencia natu - ral); xproductos sin nitrificantes. Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202153Igualmente, otros aspectos considerados en este \u00e1mbito son, por un lado, el estudio y an\u00e1lisis de la durabilidad de los productos (fechas de caducidad de los productos elaborados). De manera particular, en el loncheado del jam\u00f3n ib\u00e9rico se est\u00e1n apro - vechando los avances y mejoras que se vienen desarrollando en este campo dentro del sector del jam\u00f3n serrano. El corte debe ser realizado por personal especializado a temperaturas positivas, sin prensar y sin congelar la materia prima. As\u00ed mismo, se ha avanzado en el envasado al vac\u00edo, y en el empleo de atm\u00f3sferas modificadas con gases inertes como el N, O y H para la con - servaci\u00f3n del producto. En este \u00faltimo caso, el aspecto del producto cambia puesto que pierde color, con lo que en algunos casos pierde atractivo para el potencial consumidor. Por el contrario, el vac\u00edo puede provocar que se desestructure la textura del jam\u00f3n, pudiendo perder la estructura tras tres a\u00f1os del proceso de elaboraci\u00f3n, hecho por el cual se est\u00e1 avanzando en envases que no est\u00e9n completamente al vac\u00edo y que contengan cierto volumen de aire. En cuanto a las paletas de cebo u otros embutidos, se hacen bloques, se congelan y se cortan o filetean a m\u00e1quina, busc\u00e1ndose mayores rendi - mientos, no tanto un producto final de gran calidad. 6. CONCLUSIONES6. CONCLUSIONES La mentalidad \" tradicional \" del sector del ib\u00e9rico, en particular, la de sus peque\u00f1as y medianas industrias, con un fuerte car\u00e1cter artesanal y fami - liar, se traduce en el establecimiento de \" barreras culturales \" a la hora de emprender iniciativas innovadoras. Del mismo modo, su reducida dimensi\u00f3n condiciona su capacidad para hacer frente a este tipo de pro - yectos al no contar, en general, con departamentos espec\u00edficos de I+D, limitante al que se a\u00f1ade la falta de capital para desarrollar e implemen - tar innovaci\u00f3n, as\u00ed como para poder asumir el coste de proyectos en los que finalmente no se obtengan resultados. No obstante, el sector cuenta con un reducido n\u00famero de entidades y grupos de significativa dimensi\u00f3n empresarial que s\u00ed cuentan con estos Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202154recursos para poder desarrollar I+D, adem\u00e1s de participar con otras enti- dades o redes en materia de investigaci\u00f3n. En este contexto, las empre - sas de menor dimensi\u00f3n suelen ir \" detr\u00e1s \" de estos referentes en los desarrollos tecnol\u00f3gicos, aplicando novedades s\u00f3lo cuando \u00e9stas est\u00e1n ya relativamente consolidadas. En relaci\u00f3n con los campos de aplicaci\u00f3n de la innovaci\u00f3n, sobresale el del desarrollo de nuevos formatos y presentaciones de productos, con avances significativos en los \u00faltimos a\u00f1os. Es relevante tambi\u00e9n la demanda de tecnolog\u00edas que permitan una clasificaci\u00f3n r\u00e1pida, econ\u00f3 - mica y eficaz de los animales sacrificados (raza, edad y alimentaci\u00f3n) al objeto de aportar mayor transparencia al mercado. BIBLIOGRAF\u00cdABIBLIOGRAF\u00cdA Estad\u00edsticas:Estad\u00edsticas: RIBER (2020). Registro Informativo de Organismos Independientes de Con - trol Ib\u00e9rico del Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n (MAPA). Censo de animales 2020. Monograf\u00edas:Monograf\u00edas: Pulido, F.J.; Picardo, A. (coord.). (2010) Libro Verde de la dehesa. Documen - to para el debate hacia una Estrategia Ib\u00e9rica de gesti\u00f3n . Junta de Castilla y Le\u00f3n, Sociedad Espa\u00f1ola de Ciencias Forestales, Sociedad Espa\u00f1ola para el Estudio de los Pastos, Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Ecolog\u00eda Terrestre y So- ciedad Espa\u00f1ola de Ornitolog\u00eda. Ullastres, C. (2013) La innovaci\u00f3n en el sector del cerdo ib\u00e9rico. Un recorrido por las empresas y el conocimiento . Asociaci\u00f3n Interprofesional del Cerdo Ib\u00e9rico, ASICI. Esp\u00e1rrago, F.D. (2015). \" Situaci\u00f3n actual, oportunidades y amenazas para el cerdo ib\u00e9rico en las dehesas y montados \". Normativa:Normativa: BOJA (2017). Plan Director de las Dehesas de Andaluc\u00eda. Decreto 172/2017, de 24 de octubre. Bolet\u00edn Oficial de la Junta de Andaluc\u00eda. Sevilla, 27 de octubre de 2017, n\u00famero 207.Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202155Real Decreto 4/2014, de 10 de enero, por el que se aprueba la norma de cali- dad para la carne, el jam\u00f3n, la paleta y la ca\u00f1a de lomo ib\u00e9rico. Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente. Bolet\u00edn Oficial de Estado. Madrid, 11 de enero de 2014, n\u00famero 10.Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202156Anexo IAnexo I Cuestionario sobre necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos Cuestionario sobre necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico.productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico. Datos identificativos.Datos identificativos. xNombre de la empresa u organizaci\u00f3n: xSi forma parte de un grupo empresarial o cooperativo de mayor dimensi\u00f3n indicar nombre del mismo: xLocalizaci\u00f3n: xProducci\u00f3n media comercializada (indicar, seg\u00fan convenga, por o toneladas): Jamones: Otros embutidos: xN\u00famero de trabajadores: Fijos (desglosar por mujeres / hombres): Eventuales (desglosar por mujeres / hombres): xProcesos industriales en los que participa o que realiza (indique S\u00cd/ NO): Cr\u00eda de animales: Sacrificio: Salazonado y estabilizaci\u00f3n: final: Comercializaci\u00f3n (venta a distribuidor / consumidor): Otros (indicar):Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202157Cuestionario.Cuestionario. 1. En su opini\u00f3n, \u00bfcu\u00e1les son los principales retos tecnol\u00f3gicos a los que se enfrenta actualmente el sector industrial del cerdo ib\u00e9rico en su regi\u00f3n? 2. En su opini\u00f3n, \u00bfcu\u00e1les son las barreras o limitantes para poder llevar a cabo la I+D en el sector industrial del ib\u00e9rico, tanto en el desarrollo de proyectos como en su aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica posterior? 3. En l\u00ednea con las dos preguntas anteriores, \u00bfsu organizaci\u00f3n o entidad desarrolla I+D en aspectos tecnol\u00f3gicos relacionados con la industria del cerdo ib\u00e9rico? S\u00ed __ No __ En caso de responder \" No\", pase directamente a la pregunta n\u00famero 7. 4. \u00bfCuenta su organizaci\u00f3n o entidad con departamento espec\u00edfico de I+D o innovaci\u00f3n? S\u00ed __ En caso afirmativo indicar: xPorcentaje estimado que suponen los gastos en I+D respecto a los gastos totales de la empresa: xN.\u00ba de trabajadores asignados al mismo: xFijos \u00fanicamente asignados a este departamento (desglosar por mu - jeres / hombres): xEventuales \u00fanicamente asignados a este departamento (desglosar por mujeres / hombres): xCompartidos con otros departamentos de la empresa (desglosar por mujeres / hombres): No __Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021585. \u00bfColabora o participa su organizaci\u00f3n o entidad con otras organizacio - nes, entidades o redes (auton\u00f3micas, nacionales, europeas, internacio - nales) en actividades de I+D o de innovaci\u00f3n del proceso industrial del cerdo ib\u00e9rico? En caso afirmativo, indique cu\u00e1les. S\u00ed __ xIndique aqu\u00ed las organizaciones, entidades o redes (auton\u00f3micas, nacionales, europeas, internacionales) con las que colabora o par - ticipa: No __ 6. Con el fin de complementar la pregunta anterior, especifique breve - mente las principales mejoras tecnol\u00f3gicas relacionadas con la industria del ib\u00e9rico que desarrolla su organizaci\u00f3n o entidad, desglosando seg\u00fan las fases indicada. Se\u00f1ale asimismo si ha participado en dicha mejora su departamento de I+D (indicando en su caso si individualmente o con la colaboraci\u00f3n con otros agentes). xEn producci\u00f3n y gen\u00e9tica: xEn alimentaci\u00f3n: de residuos / subproductos: energ\u00e9tica: xEn eficiencia en el uso de agua: xEn la elaboraci\u00f3n del producto final: xEn aspectos de comercializaci\u00f3n (venta a distribuidor / consumi - dor): xEn otros aspectos tecnol\u00f3gicos (ind\u00edquelos):Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoIdentificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021597. Para finalizar, indique otras observaciones o consideraciones que con - sidere relevantes:Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloAlejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00eda y Trinidad Manrique Gordillo Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202160RESUMENRESUMEN Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9ricoagroindustria del cerdo ib\u00e9rico En el seno del Proyecto de Cooperaci\u00f3n Transfronteriza para la Valorizaci\u00f3n Integral de la Dehesa-Montado (PRODEHESA-MONTADO), cofinanciado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional (FEDER) a trav\u00e9s del Programa INTERREG Espa\u00f1a-Portugal, se han identificado las necesidades tecnol\u00f3gicas de la industria del cerdo ib\u00e9rico de bellota en Andaluc\u00eda y Extremadura, sector de gran relevancia en las dehesas espa\u00f1olas. La informaci\u00f3n se ha obtenido directamente de los agentes y entidades del sector. El porcino ib\u00e9rico se caracteriza por ser \"tradicional\" siendo las barreras culturales de gran relevancia para la innovaci\u00f3n. Aun as\u00ed, destaca el avance de I+D+i y desarrollo de nuevos formatos y presentaciones estableci\u00e9ndose como principal demanda tecnolog\u00edas que per - mitan la clasificaci\u00f3n r\u00e1pida, econ\u00f3mica y eficaz de los animales sacrificados para la mayor transparencia y trazabilidad de los productos. PALABRAS CLAVE:PALABRAS CLAVE: Innovaci\u00f3n, Identification Andalusia and Extremadu- ra, a sector of great relevance for the Spanish \"dehesas\", have been identified thanks to the Cross-Border by the INTERREG Spain-Portugal Programme. The information has been obtained directly from the and entities of the are characterized by their traditional nature. Therefore, are of great relevance when innovation is sought. Even so, many progresses on R+D+i and the de- velopment of new formats and presentations have been made in this regard. This is why, the most demanded solutions are those that allow the rapid, economical and efficient clas - sification of slaughtered animals so n.\u00ba 257, 202161Globalizaci\u00f3n, transiciones Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para agroalimentarios: implicaciones para las pol\u00edticas p\u00fablicas las pol\u00edticas p\u00fablicas aLbert massot mart\u00ed (*) 1. INTRODUCCI\u00d3N: OBJETIVOS Y PLAN DEL ART\u00cdCULO1. INTRODUCCI\u00d3N: OBJETIVOS Y PLAN DEL ART\u00cdCULO Las pol\u00edticas agrarias, y la Pol\u00edtica Agr\u00edcola Com\u00fan (PAC) entre ellas, viven tiempos convulsos. Al filo de los tres a\u00f1os de negociaci\u00f3n de la reforma de la PAC pos 2020 se atisba finalmente un acuerdo. En este tiempo el contexto europeo ha cambiado. Hemos tenido elecciones al Parlamento Europeo, la constituci\u00f3n de la Comisi\u00f3n von der Leyen, la formalizaci\u00f3n de la salida definitiva del Reino Unido, a\u00f1os con tempera - turas r\u00e9cord y graves calamidades naturales, intensas movilizaciones agra - rias en diversos Estados Miembros en protesta por el continuo declive de la renta en muchas explotaciones, la irrupci\u00f3n del coronavirus con la debacle econ\u00f3mica resultante, y, en fin, nuevas iniciativas de la Comi- si\u00f3n, a modo de ap\u00e9ndices de las propuestas agrarias de 2018: el lan - (*) Parlamento Europeo, Direcci\u00f3n General de Pol\u00edticas Internas, Departamento de Estudios Parlamentarios B - Agricultura y Desarrollo Rural. Bruselas (albert.massot@ep.europa.eu). Las opiniones expresadas son de la exclusiva responsabilidad del autor y no comprometen en modo alguno a la Instituci\u00f3n en la que trabaja. El autor agradece los comentarios recibidos por los revisores an\u00f3nimos. Este art\u00edculo procede de la comunicaci\u00f3n presentada al XII Congreso de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Econom\u00eda Agraria (AEEA), celebrado en Lugo, 4-6 de septiembre de 2019, bajo el lema: \"La Sostenibilidad Agro-territorial desde la Europa Atl\u00e1ntica. Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (61-130). Recibido marzo 2020. Revisi\u00f3n final aceptada marzo 2021.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202162zamiento del Pacto Verde; en su seno, la publicaci\u00f3n de las Estrategias \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb y la \u00abBiodiversidad para 2030\u00bb; y una nueva propuesta de MFP 2021/2027 apuntalada por un Plan econ\u00f3mico de recuperaci\u00f3n pos pandemia. Parafraseando el t\u00edtulo de una conocida obra de Jorge Wagensberg (2002), 'Si la naturaleza es la respuesta, \u00bfcu\u00e1l era la pregunta?' , si las medidas presentadas por la Comisi\u00f3n en materia agraria (reforma de la PAC), clim\u00e1tica (Pacto Verde Europeo), alimentaria (Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb, recursos naturales (Estrategia sobre la Biodiversidad para 2030), o econ\u00f3mico-financiera (MFP renovado y Plan de recu- peraci\u00f3n) constituyen respuestas pol\u00edticas, parece sensato plantearse cu\u00e1les son las preguntas que las han motivado. Lo que equivale a inte- rrogarse sobre las tendencias generales de la agricultura y la alimenta- ci\u00f3n y el alcance de los cambios que \u00e9stas comportan para las pol\u00edticas p\u00fablicas como paso previo a comprobar la pertinencia de las medidas proyectadas. El objetivo del art\u00edculo es pues describir los determinantes del sis - tema agroalimentario europeo y global como tel\u00f3n de fondo de los debates en curso, descifrando sus din\u00e1micas e interacciones, sus impactos estructurales, y, en fin, los retos resultantes para el buen funcionamiento de la cadena agroalimentaria. El an\u00e1lisis contextual se inicia con un esbozo hist\u00f3rico sobre c\u00f3mo se han ido imbricando poblaci\u00f3n, desarrollo econ\u00f3mico, cambio tecnol\u00f3gico y globalizaci\u00f3n comercial (\u00a72.1), as\u00ed como los principales condicionantes del modelo agro-alimentario mundial que configuran, con especial atenci\u00f3n al impacto del coronavirus (\u00a72.2). Acto seguido mostramos el marco de referencia en el horizonte 2050 (\u00a72.3). Luego abordamos cada uno de los componentes del nuevo orden alimentario para Europa: la demanda (\u00a73.1), la oferta (\u00a73.2), el desarrollo tecnol\u00f3gico (\u00a73.3) y la resiliencia y sostenibilidad medioambiental, clim\u00e1tica y sanitaria (\u00a73.4). El art\u00edculo concluye con un ep\u00edlogo reivindicando el papel de las pol\u00edticas p\u00fablicas (y la PAC) para afrontar con \u00e9xito los desaf\u00edos que la globalizaci\u00f3n, las transiciones clim\u00e1tico-energ\u00e9tica y tecnol\u00f3gi- co-digital, y las crisis sobrevenidas comportan para el sistema agroa- limentario (\u00a74). Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021632. LOS VECTORES DE UN SISTEMA AGROALIMENTARIO 2. LOS VECTORES DE UN SISTEMA AGROALIMENTARIO GLOBAL GLOBAL 2.1. La transici\u00f3n hist\u00f3rica hacia un orden alimentario global 2.1. La transici\u00f3n hist\u00f3rica hacia un orden alimentario global Las proyecciones para 2050 en adelante dibujan un sistema alimentario en mutaci\u00f3n de la mano de cuatro vectores: la demograf\u00eda, los avances tecnol\u00f3gicos, el crecimiento econ\u00f3mico global, y los l\u00edmites (ambienta- les, clim\u00e1ticos, sanitarios y econ\u00f3micos) que condicionan su desarrollo. Las interacciones entre demograf\u00eda, alimentaci\u00f3n, cambio tecnol\u00f3gico y crecimiento, son una constante en la evoluci\u00f3n humana con tres hitos, el \u00abdescubrimiento del fuego\u00bb para cocinar, la \u00abrevoluci\u00f3n agr\u00edcola\u00bb y la \u00abrevoluci\u00f3n industrial\u00bb. Se ha escrito que la cocina nos hizo humanos (Wrangham 2019; L\u00e9vi-Strauss 1968), en tanto que el uso del fuego con - virti\u00f3 la alimentaci\u00f3n en un acto cultural, permiti\u00f3 a nuestros ancestros enriquecer sus dietas y, como resultado biol\u00f3gico, acortar el intestino y desarrollar el cerebro de nuestra especie. La aparici\u00f3n y difusi\u00f3n de la agricultura y la ganader\u00eda dio pie a la pri- mera gran explosi\u00f3n demogr\u00e1fica de la Humanidad. Se estima que entre el apogeo del Paleol\u00edtico Superior (siglo XI a.C.) y la culminaci\u00f3n del Neol\u00edtico (siglo II a.C.) la poblaci\u00f3n del Viejo Continente se multiplic\u00f3 nada menos que por cien. Este incremento demogr\u00e1fico fue simult\u00e1nea - mente causa y efecto de la sedentarizaci\u00f3n, la transformaci\u00f3n del sistema de producci\u00f3n y profundos cambios civilizatorios. La \u00abrevoluci\u00f3n industrial\u00bb signific\u00f3 un nuevo punto de inflexi\u00f3n cuyos efec- tos demogr\u00e1ficos est\u00e1n a la vista: de mil millones de terr\u00e1queos en el a\u00f1o 1800 pasamos a ser 7.700 millones en 2018 (NU 2019). Con los avances sanitarios (vacunas, antibi\u00f3ticos), la urbanizaci\u00f3n, y la mejora de las dietas, aument\u00f3 la natalidad al tiempo que declinaron la mortalidad infantil y las enfermedades infecciosas. Y pese a un masivo \u00e9xodo rural, la seguridad alimentaria se reforz\u00f3, mediante la mecanizaci\u00f3n agr\u00edcola, un mayor cre- cimiento econ\u00f3mico y del bienestar, y la aceleraci\u00f3n de los intercambios (\u00abprimera ola de globalizaci\u00f3n comercial\u00bb) (CE 2017a: p. 5). Tras la II Gue- rra Mundial surgi\u00f3 la \u00abrevoluci\u00f3n verde\u00bb, caracterizada por el uso intensivo de nuevas variedades de cultivos de alto rendimiento y agroqu\u00edmicos, un Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202164fuerte incremento de la productividad agraria, la transformaci\u00f3n del sis - tema alimentario (con coeficientes cada vez m\u00e1s altos de capital en la agri- cultura, especializaci\u00f3n y monocultivo, concentraci\u00f3n productiva en gran - des explotaciones, integraci\u00f3n vertical, entre otros) y, en fin, una \u00absegunda ola de globalizaci\u00f3n comercial\u00bb (CE 2017a: p. 5; UNCTAD 2020). Con la desaparici\u00f3n del bloque sovi\u00e9tico entramos a trapo en la era global, el tercer vector estructurante del actual sistema alimentario, que se carac- teriza por la expansi\u00f3n de la agricultura capitalista-industrial por todo el orbe, la integraci\u00f3n de los mercados alimentarios nacionales en cadenas mundiales de valor bajo la hegemon\u00eda de empresas multinacionales, el acaparamiento de tierras de labor por \u00e9stas y, de m\u00e1s en m\u00e1s, por inverso- res financieros, un creciente peso de los intercambios sobre el producto final agrario (\u00abtercera ola de globalizaci\u00f3n comercial\u00bb) (UNCTAD 2020), la homogeneizaci\u00f3n de las pautas urbanas de consumo, y, en fin, el incre- mento de los precios reales de los alimentos y de su volatilidad (1). El cuarto y \u00faltimo determinante adquiere carta de identidad m\u00e1s recien - temente, a medida que se constatan los l\u00edmites del modelo agro-eco - n\u00f3mico globalizado erigido en este siglo: por su car\u00e1cter extractivo, dependiente de los combustibles f\u00f3siles, y que, de la mano de una fuerte concentraci\u00f3n geogr\u00e1fica de la producci\u00f3n de alimentos, insumos o com - ponentes espec\u00edficos para \u00e9stos, resulta vulnerable a rupturas en los inter - cambios. Estos factores en su conjunto entra\u00f1an riesgos sist\u00e9micos para el crecimiento, el comercio, el medio ambiente, la seguridad alimentaria y el bienestar colectivo (2). 1. El \u00edndice de precios de productos b\u00e1sicos de la FAO (FAO 2020a) registr\u00f3 un m\u00e1ximo hist\u00f3rico en 2011 (131,9 puntos de media anual respecto al periodo de referencia 2014/2016) y hasta 2014 no baj\u00f3 de los 100 puntos. A partir de entonces se inici\u00f3 una paulatina ca\u00edda, con alg\u00fan altibajo (en 2017), que empez\u00f3 a estabilizarse a partir de abril de 2019. El \u00edndice fue remontando hasta febrero de 2020 en que volvi\u00f3 el declive, acelerado por la crisis pand\u00e9mica, para luego escalar progresivamente a partir de octubre de 2020. En marzo de 2021 rondaba los 116 puntos y parece que la fuerte reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica provocada por el \u00e9xito de las vacunas y los planes p\u00fablicos de relanzamiento nos puede conducir a nuevos m\u00e1ximos hist\u00f3ricos en t\u00e9rminos nominales (en franca contradicci\u00f3n con los \u00faltimos escenarios de referencia de la OCDE - FAO (2020, p. 64). 2. Nassim Nicolas Taleb (2008) populariz\u00f3 hace una d\u00e9cada la noci\u00f3n de 'cisne negro', calific\u00e1ndolo como un suceso con un fuerte impacto, altamente improbable o aleatorio y que, por su propia imprevisibilidad, s\u00f3lo encuentra su explicaci\u00f3n a posteriori. Dejamos fuera del an\u00e1lisis los 'cisnes negros' por excelencia, las guerras, para centrarnos en los l\u00edmites al crecimiento hoy por hoy predecibles (crisis econ\u00f3micas, cambio clim\u00e1tico) y aquellos 'cisnes negros' ya conocidos y que, como es el caso del coronavirusID, hacen patentes los riesgos asociados al sistema econ\u00f3mico-alimentario vigente.Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202165La primera alerta sobre los l\u00edmites del crecimiento la dio el Club de Roma en 1972 y tom\u00f3 cuerpo con el choque petrolero de 1973, que puso fin a la energ\u00eda barata. A partir de esta fecha se fueron acumu - lando las evidencias sobre las negativas consecuencias en los ecosistemas y el clima del modelo vigente de producci\u00f3n y consumo y la urgencia de incorporarle consideraciones de sostenibilidad clim\u00e1tico-ambiental y resiliencia. Estas inquietudes confluyeron en la Cumbre de R\u00edo de 1992 y la firma de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas para el Cam- bio Clim\u00e1tico (CMNUCC) que, a su vez, dio lugar en 2015 al Acuerdo de Par\u00eds sobre el Cambio Clim\u00e1tico (CMNUCC 2019). Desde entonces seguridad alimentaria y sostenibilidad y resiliencia agrarias van a la par (Chatham House 2017). Por lo dem\u00e1s, la globalizaci\u00f3n facilita la propagaci\u00f3n de plagas y epi- zootias, por la v\u00eda de los intercambios de productos, y de pandemias, con la movilidad de las personas. El episodio de la COVID-19 es la mejor prueba de esto \u00faltimo. Su impacto ha sido tal que ha socavado los cimientos (y los mitos) del actual modelo de crecimiento, global e hiperconectado, y, por vez primera en d\u00e9cadas, los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo van a sufrir una ca\u00edda de su renta per c\u00e1pita, lo que detendr\u00e1 la lucha contra la pobreza y acrecentar\u00e1 la inseguridad alimentaria a nivel planetario. 2.2. La COVID-19, \u00bfun punto de inflexi\u00f3n de la globalizaci\u00f3n? 2.2. La COVID-19, \u00bfun punto de inflexi\u00f3n de la globalizaci\u00f3n? La irrupci\u00f3n de la COVID-19 ha conllevado la primera crisis sist\u00e9mica de la globalizaci\u00f3n, por su profundidad (la mayor en ocho d\u00e9cadas) y por su sincron\u00eda (con nueve de cada diez pa\u00edses en decrecimiento) (World Bank 2021). La pandemia constituye igualmente un ejemplo de libro del famoso trilema de Dani Rodrik (2012): la parad\u00f3jica oposici\u00f3n entre democracia, hiperglobalizaci\u00f3n y soberan\u00eda nacional frente a la que los pa\u00edses se ven impelidos a optar por preservar \u00fanicamente dos de estos elementos. Por lo visto, la opci\u00f3n predominante con la crisis ha sido la de consolidar las competencias del Estado-naci\u00f3n (convertido de esta guisa en el m\u00e1ximo garante de la salud p\u00fablica, el abastecimiento y el bienestar ciudadanos), a costa de limitar los derechos ciudadanos (siquiera tempo -Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202166ralmente), poner en vereda las fuerzas de la econom\u00eda global, y debilitar el mercado interior y el proyecto europeo de integraci\u00f3n. Con la pandemia adem\u00e1s el optimismo hist\u00f3rico que acompa\u00f1\u00f3 la glo - balizaci\u00f3n desde la ca\u00edda del bloque sovi\u00e9tico se ha tornado en incerti - dumbre. Lo que obliga a poner las luces largas y repensar el futuro. Una tarea que deber\u00eda empezar por detectar qu\u00e9 valores y tendencias (micro y macro) hoy ya presentes pueden servirnos de gu\u00eda para la reinvenci\u00f3n. A grandes rasgos las visiones sobre la era pos pandemia se resumen en dos grandes grupos: 1) para algunos no se va a volver al mundo de antes y el \u00abGran Confinamiento\u00bb va a desembocar en una \u00abGran Reconversi\u00f3n multisectorial\u00bb(3); 2) otros por el contrario se inclinan por la vuelta a una \u00abnueva normalidad\u00bb, con cambios en la organizaci\u00f3n social, el con - sumo, la producci\u00f3n, y en la globalizaci\u00f3n (Krastev 2020), y descartan cualquier tipo de refundaci\u00f3n econ\u00f3mica. A los efectos de este articulo y para no caer en la pura especulaci\u00f3n, nos limitaremos a comentar sus efectos m\u00e1s visibles e inmediatos sin por ello obviar que la era pos-pan - demia incidir\u00e1 estructuralmente en la evoluci\u00f3n del sistema alimentario en curso desde muy diversos \u00e1ngulos (\u00a73): en la demanda, al reforzar el aislacionismo social urbano e impulsar determinadas tendencias de consumo (\u00a73.1); en la oferta, al confirmar la seguridad alimentaria como bien p\u00fablico, revalorizar el papel estrat\u00e9gico del sistema agroalimentario, y enfatizar la resiliencia empresarial frente a los shocks (\u00a73.2); en la soste - nibilidad, al convertir la transici\u00f3n energ\u00e9tica y la econom\u00eda verde como ejes de la reconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica (\u00a73.3); y, en fin, a nivel tecnol\u00f3gico, fomentando la expansi\u00f3n de la inversi\u00f3n en I+D+1 y la aceleraci\u00f3n de la econom\u00eda digital (\u00a73.4). 2.3. El marco de referencia alimentario en el horizonte 20502.3. El marco de referencia alimentario en el horizonte 2050 Las din\u00e1micas demogr\u00e1ficas, econ\u00f3micas, comerciales, ambientales y cli- m\u00e1ticas enmarcan el sistema alimentario global con el que las pol\u00edticas agrarias han de lidiar. 3. Un perfecto exponente de esta perspectiva es Jacques Attali (2020) que entrev\u00e9 que con la gran mutaci\u00f3n industrial que augura se consolidar\u00e1 un 'sistema econ\u00f3mico de la vida' equivalente al 40 % - 70 % del PIB y del empleo seg\u00fan los pa\u00edses, y donde se insertar\u00eda la agricultura y la alimentaci\u00f3n (pp. 165 y 167). Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021672.3.1. La din\u00e1mica demogr\u00e1fica2.3.1. La din\u00e1mica demogr\u00e1fica Se estima que la poblaci\u00f3n mundial crecer\u00e1 en 2.000 millones de per - sonas en los pr\u00f3ximos treinta a\u00f1os hasta alcanzar los 9.700 millones en 2050 (NU 2019). A efectos alimentarios tanto o m\u00e1s importante que el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n planetaria es su estructura interna: la pir\u00e1mide de edades, los grados de urbanizaci\u00f3n y, en fin, el abanico de ingresos per c\u00e1pita por \u00e1reas y segmentos de poblaci\u00f3n. Desde 1968 las tasas anuales de incremento poblacional se han dividido por dos a escala mundial. Y, aunque el ritmo sigue siendo sostenido, si la ca\u00edda de la natalidad se perpet\u00faa (3,2 por mujer en 1990; 2,5 en 2019), es de esperar que la poblaci\u00f3n mundial se estabilice con su c\u00e9nit a finales del siglo XXI, en torno a los 11 mil millones de personas (NU 2019) (4). A resultas de esta evoluci\u00f3n, las pir\u00e1mides de edades de muchos pa\u00edses se convertir\u00edan en torres macizas, con una proporci\u00f3n creciente de personas en edad madura. Se calcula que para 2050 una de cada seis personas en el mundo (16 % de la poblaci\u00f3n) tendr\u00e1 m\u00e1s de 65 a\u00f1os (una de cada 11 en 2019) (NU 2019). En las zonas del globo m\u00e1s afec - tadas (China, Jap\u00f3n, Rusia, o la UE) esto se traducir\u00eda en un descenso de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar y un menor dinamismo empresarial y tecnol\u00f3gico a causa, entre otras razones, de la ca\u00edda del ahorro y el consumo, la ralentizaci\u00f3n en la adopci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas y, en fin, una mayor presi\u00f3n fiscal para mantener los sistemas sanitarios y de protecci\u00f3n social en detrimento de las inversiones en infraestructuras, I+D+i o educaci\u00f3n (CE 2019d; CE 2020h: p. 15 y 23). Pol\u00edticas natalistas y migratorias pueden contrarrestar la tendencia a la geriatrizaci\u00f3n, pero no son f\u00e1ciles de aplicar. La aceleraci\u00f3n de los procesos de urbanizaci\u00f3n conlleva adem\u00e1s un pro - fundo cambio en los h\u00e1bitos de consumo alimentario. Si en 1960 un 33,6 % de los habitantes del planeta viv\u00edan en ciudades, en 2018 ya signi - ficaban un 55 % (con 4,2 mil millones de personas) (World Bank 2019). Y se prev\u00e9 que en 2050 representar\u00e1n el 68 %, con su epicentro en Asia, 4. Un reciente estudio de la Universidad de Washington, publicado por The Lancet, estima un declive mucho m\u00e1s pronunciado: el pico demogr\u00e1fico se alcanzar\u00eda en 2064 en torno a los 9.700 millones de personas y en 2100 la poblaci\u00f3n global podr\u00eda oscilar entre los 8.800 y los 6.300 millones de personas (Vollset et al. 2020).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202168aunque se espera que sea \u00c1frica la zona donde se d\u00e9 el ritmo m\u00e1s r\u00e1pido de urbanizaci\u00f3n (43,5 % de su poblaci\u00f3n total en 2020; 59 % en 2050) (NU 2018; CE 2019d). En paralelo, la poblaci\u00f3n de las zonas rurales, cifrada hoy en torno a los 3,4 mil millones de personas, se encuentra a punto de alcanzar su cresta a partir de la cual declinar\u00e1 en valores abso - lutos hasta los 3,1 mil millones en 2050 (NU 2018). Cabe resaltar igualmente la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de la nueva demanda alimentaria. De las proyecciones publicadas se infiere que el \u00c1frica sub - sahariana y el Asia meridional van a copar casi la mitad (46 %) del incre - mento demogr\u00e1fico previsto hasta finales del siglo XXI al tiempo que los pa\u00edses con ingresos m\u00e1s altos apenas representar\u00e1n el 10 % del total. Con estos mimbres demogr\u00e1ficos la demanda alimentaria (medida en calor\u00edas) deber\u00eda aumentar globalmente en un 15 % en la pr\u00f3xima d\u00e9cada, y esto a pesar de un progresivo estancamiento del consumo per c\u00e1pita de alimentos b\u00e1sicos (OCDE - FAO 2020: p. 30). 2.3.2. El crecimiento econ\u00f3mico2.3.2. El crecimiento econ\u00f3mico La segunda gran variable que conforma el escenario alimentario mundial es el crecimiento econ\u00f3mico. Las perspectivas a largo plazo efectuadas con anterioridad a la crisis de la COVID-19 apuntaban a que el PIB global podr\u00eda duplicarse en 2050, si bien bajo la t\u00f3nica de una ralentizaci\u00f3n del crecimiento medio anual, en torno al 2,7 % entre 2021/2030, de un 2,5 % entre 2031/2040, y de un 2,4 % entre 2041/2050 (PwC 2017) (5). El Fondo Monetario Internacional y la OCDE llegaron a cifrar el aumento general del PIB para 2019 en un escu\u00e1lido 2,9 %, su nivel m\u00e1s bajo desde la crisis financiera (2009) y muy inferior a los registros de las \u00faltimas tres d\u00e9cadas (FMI 2019; OCDE 2019a). A la vista de estos datos se conclu\u00eda que se estaba entrando en una \u00abera de bajo crecimiento\u00bb o \u00abestancamiento secular\u00bb (OCDE 2019b), explicable por el debilitamiento del comercio global (CPB 2019), la ca\u00edda relativa de la demanda agregada y de la productividad del 5. Sobre el comportamiento del PIB per c\u00e1pita por pa\u00edses y a nivel global, puede consultarse el 'Maddison Project', lanzado en 2010 por el economista Angus Maddison y hoy a cargo de la Universidad de Groninga, que analiza las series estad\u00edsticas correspondientes a los dos \u00faltimos milenios. Sus datos, actualizados en 2018, llegan hasta 2016 (Bolt et al. 2018) aunque Bloomberg ha incorporado recientemente los datos de 2017 y 2018 (Fox 2019). Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202169trabajo en las econom\u00edas avanzadas, y la progresiva moderaci\u00f3n de las tasas de desarrollo de unas econom\u00edas emergentes cada vez m\u00e1s maduras (6). Con tal tel\u00f3n de fondo los mercados emergentes se consolidar\u00edan como los motores de la econom\u00eda global: en 2050 seis de ellos se situar\u00edan entre los siete mayores del mundo (en base al PIB medido en poder de paridad de compra - PPC) (7). Las econom\u00edas m\u00e1s desarrolladas segui - r\u00edan registrando los ingresos medios m\u00e1s elevados, pero el diferencial con el resto de pa\u00edses no cejar\u00eda de contraerse. A modo de muestra: el PIB per c\u00e1pita de los Estados Unidos que en 2016 multiplicaba por cuatro el de China, podr\u00eda ser de apenas el doble en 2050; y respecto a la India, de multiplicar su PIB por nueve en 2016 llegar\u00eda solamente a triplicarlo en 2050. En cuanto a la UE, de ser la segunda econom\u00eda global se convertir\u00eda en la tercera en el horizonte 2050, con un peso del 9 % en el PIB mundial, a comparar con el 15 % que represent\u00f3 en 2016 (PwC 2017) o el 14,3 % en 2018 (CE 2020h: p. 35). Pero, como dijimos, estas proyecciones se fueron por la borda con el \u00abGran Confinamiento\u00bb, el apelativo que el Fondo Monetario Internacio - nal est\u00e1 utilizando en sus sucesivas proyecciones. Las m\u00e1s recientes, de enero de 2021 (FMI 2021), incorporan el dinamismo inducido por la vacunaci\u00f3n y los planes p\u00fablicos de est\u00edmulo, reduciendo la contracci\u00f3n de la econom\u00eda global en un 3,5 % en 2020, 0,9 puntos porcentuales mejor que en las estimaciones precedentes. El impacto se concentrar\u00eda en las econom\u00edas avanzadas (-4,9 %, frente al -8 % previsto con anterioridad) y con la Zona Euro (-7,2 %) y el Reino Unido (-10 %) como los mayo - res damnificados. Dentro de la UE, encabezar\u00edan el desplome Espa\u00f1a 6. Diversos factores se combinar\u00edan para explicar el proceso de 'japonizaci\u00f3n' de las econom\u00edas desarrolladas: al declive econ\u00f3mico que se deriva del envejecimiento, comentado en el apartado anterior, hay que sumar la tercerizaci\u00f3n (y, en su seno, el mayor peso de los servicios de baja productividad), la presi\u00f3n que la global - izaci\u00f3n y la automatizaci\u00f3n ejercen sobre los salarios y los empleos, y, en fin, una creciente desigualdad, que se traduce en un mayor ahorro en las rentas altas y menos consumo en las m\u00e1s bajas. Vollrath (2020) a\u00f1ade como explicaci\u00f3n la llegada de una sociedad pos-consumista en la que, una vez cubiertas sus necesidades materiales b\u00e1sicas, los ciudadanos cambian sus prioridades hacia actividades que no se cuantifican adecuadamente en el PIB. 7. China (con el 20 % del PIB global), India (15 %) y Estados Unidos (la \u00fanica econom\u00eda avanzada en el ranking, con un 12 %) encabezar\u00edan la econom\u00eda global en 2050, seguidos por Indonesia, Brasil, Rusia y M\u00e9xico. Ale- mania, en novena posici\u00f3n, ostentar\u00eda en solitario la representaci\u00f3n de la UE a 27 entre los diez pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo. Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202170(-11,1 %) e Italia (-9,2 %). El grupo de pa\u00edses con un menor impacto ser\u00eda el de las econom\u00edas emergentes asi\u00e1ticas (-1,1 %) liderados por China, la \u00fanica gran econom\u00eda con crecimiento positivo en 2020 (+2,3 %). El crecimiento volver\u00eda en 2021 con un alza media del 5,5 % (+4,3 % para el conjunto de econom\u00edas avanzadas, +5,1 % para los Estados Unidos, +4,2 % para la Zona Euro, +5,93 % para Espa\u00f1a, +8,3 % para las econo - m\u00edas emergentes asi\u00e1ticas, y +6,3 % para los mercados emergentes en general). El Banco Mundial es algo m\u00e1s pesimista y de prever antes de la pandemia un crecimiento del PIB global para 2020 de un 2,5 % ha estimado una contracci\u00f3n del 4,3 %, si bien con un repunte del 4,1 % en 2021 (World Bank 2021). La OCDE por su parte, en sus perspectivas de marzo de 2021 (OCDE 2021), vislumbra una robusta recuperaci\u00f3n sin cumplirse los sombr\u00edos pron\u00f3sticos apuntados con anterioridad de darse sucesivos rebrotes, como de hecho acaeci\u00f3. Estima que la pandemia ha segado el crecimiento mundial en -3,4 % en 2020 (-6,8 % para la Zona Euro), pero augura el retorno a los niveles previos a la pandemia en 2021 con un crecimiento global del +5,6 %. De todos modos, alerta sobre las fuertes asimetr\u00edas en la reactivaci\u00f3n (encabezada por la India, +12,6 %, y China, +7,8 %, y un escaso 3,9 % para la Zona Euro en 2021) (8). En suma, nos hemos visto confrontados a la peor crisis desde la Segunda Guerra Mundial, pero, por suerte, temporal, gracias a las vacunas y, a diferencia de lo que ocurri\u00f3 en 2008/2009, la r\u00e1pida y potente respuesta de los Gobiernos y Bancos Centrales. Si nos remitimos a la Uni\u00f3n Euro - pea, la Comisi\u00f3n von der Leyen present\u00f3 el 27 de mayo de 2020 un paquete de est\u00edmulo como nunca se hab\u00eda visto. Conten\u00eda dos grandes patas (Matthews 2020a): 1) Un nuevo Marco Financiero Plurianual (MFP) para el periodo 2021/2027 en sustituci\u00f3n del presentado en 2018, revisado leve- 8. No hay que minusvalorar tampoco las cicatrices que deja la crisis pand\u00e9mica, en las cuentas de resultados de las empresas, en el endeudamiento p\u00fablico, y en el paro y los niveles de poblaci\u00f3n activa. La Organizaci\u00f3n Interna- cional del Trabajo (OIT) ha elaborado al respecto siete informes sobre su impacto en la ocupaci\u00f3n. En su \u00faltimo an\u00e1lisis, de enero de 2021, vaticina una p\u00e9rdida global de hasta 255 millones de empleos a tiempo completo, una p\u00e9rdida cuatro veces mayor a la provocada por la crisis financiera de 2009, con especiales y prolongados efectos en la vida laboral de los m\u00e1s j\u00f3venes y la posible aparici\u00f3n de una 'generaci\u00f3n del confinamiento' (OIT 2021).Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202171mente al alza hasta contabilizar un total de 1.100 millardos de Euros a precios constantes de 2018 (de los que el 30,29 % ir\u00eda a financiar la futura PAC) (CE 2020e; Matthews 2020b); 2) Un Plan de recuperaci\u00f3n para \u00ab la UE de la pr\u00f3xima generaci\u00f3n \u00bb (CE 2020f) de nada menos que 750.000 millones de Euros a pre - cios constantes de 2018 (250.000 en forma de pr\u00e9stamos de la BEI; y 500.000 en subvenciones, de los que 15.000 millones espec\u00edfica - mente se destinar\u00edan a reforzar la pol\u00edtica de desarrollo rural del MFP). El 17 de diciembre de 2020 el Consejo y el Parlamento europeos ratifica- ron ambas propuestas con algunas modificaciones (CE 2020k): 1) el MFP 2021-2027 se redujo ligeramente hasta los 1.074,3 millones de Euros a precios de 2018, y el Plan extraordinario de relanzamiento preserv\u00f3 su presupuesto. Los principales cambios se dieron en la composici\u00f3n financiera de este \u00faltimo (ganando peso los pr\u00e9stamos, 360 mil millones, a costa de las subvenciones, 312,5 mil millones) y en su estructura: se concentr\u00f3 el grueso de las intervenciones en el \u00abFondo de Resistencia y Recuperaci\u00f3n\u00bb para inversiones (por 672.500 millones de Euros contra los 560.000 millones propuestos) disminuyendo en paralelo las partidas adicionales en favor de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n (Fondo \u00abReact-EU\u00bb , con 47.500 millones en lugar de los 55.000 propuestos), las inversiones estra - t\u00e9gicas (Programa \u00abInvestEU\u00bb , de 30,3 a 5,6 mil millones), el acompa\u00f1a - miento a la acci\u00f3n clim\u00e1tica (\u00abFondo de Transici\u00f3n Justa - JTF\u00bb, de 30 a 10 mil millones), el Programa de investigaci\u00f3n \u00abHorizonte Europa\u00bb (de 13,5 a 5 mil millones), la pol\u00edtica de desarrollo rural (de 15 a 7,5 millo- nes) y, en fin, dejar intacto dentro del MFP el montante complementario inicialmente propuesto para el programa de prevenci\u00f3n de emergencias sanitarias, \u00ab'EU4Health\u00bb (por 94 mil millones) a cambio de sumar 1.900 millones para el Mecanismo de Protecci\u00f3n Civil ( \u00abRescEU\u00bb ). Pese no tener la potencia del plan de relanzamiento norteamericano, no deja de ser un paquete de est\u00edmulo ambicioso. Adem\u00e1s, a los 1.824,3 millardos del MFP y el paquete de recuperaci\u00f3n hay que sumar las apor- taciones del MEDE, el fondo de rescate permanente de la zona Euro (540.000 millones), los dos programas extraordinarios de compra de acti- vos lanzados por el Banco Central Europeo, y, en fin, los programas que Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202172los Estados Miembros de forma aut\u00f3noma apliquen. El objetivo de tal potencia de fuego es fomentar la demanda, esquivar el cierre masivo de empresas, y salvar en suma el mercado \u00fanico. Es un plan de acci\u00f3n por lo dem\u00e1s relevante por los principios que lo gu\u00edan: 1) la relegitimaci\u00f3n de la UE como protectora en \u00faltima instancia del bienestar y los servicios p\u00fablicos esenciales; 2) la consolidaci\u00f3n de la econom\u00eda mixta para apun - talar un crecimiento inteligente, verde y clim\u00e1ticamente neutro, resiliente e inclusivo (9); y 3) la renovaci\u00f3n del sistema de \u00abrecursos propios\u00bb de la Uni\u00f3n (con tasas al carbono en frontera, sobre el comercio de derechos de emisi\u00f3n, y para las empresas tecnol\u00f3gicas y grandes corporaciones, aunque queda pendiente de una posterior negociaci\u00f3n entre los colegisladores). No hay que perder de vista sin embargo que la recuperaci\u00f3n que se propugna significar\u00eda en principio retornar a los (an\u00e9micos) \u00edndices euro - peos de crecimiento previstos antes del \u00abGran Confinamiento\u00bb. Por otro lado, es de resaltar que para que la recuperaci\u00f3n se haga efectiva deber\u00e1n cumplirse al menos cuatro condiciones: 1) una aplicaci\u00f3n diligente por parte de los Estados miembros con el suficiente consenso pol\u00edtico que facilite su consolidaci\u00f3n y acreciente su efecto multiplicador; 2) la dis- ponibilidad de vacunas y s\u00f3lidos sistemas de prevenci\u00f3n sanitaria frente a futuros rebrotes v\u00edricos; 3) la mitigaci\u00f3n de los conflictos comerciales existentes y el repudio de cualquier tentaci\u00f3n proteccionista; y en fin, 4) la clara percepci\u00f3n de una mejora de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica por parte de las familias (para que no decaiga el consumo) y los agentes empresariales (a fin que la inversi\u00f3n no se retraiga) (10). Si nos circunscribimos al \u00e1mbito agrario global, se excluye de momento que la pandemia vaya a provocar una crisis alimentaria generalizada (FAO 2020c; FAO - CFS 2020; IFPRI - CGIAR 2021). Lo que no sig - nifica que no puedan agravarse las situaciones de emergencia en algunas zonas (FAO, 2020b). Se ha comprobado hist\u00f3ricamente que cualquier 9. Una de las paradojas de la hiperglobalizaci\u00f3n de los \u00faltimos a\u00f1os es la reducci\u00f3n de la desigualdad entre los pa\u00edses al mismo tiempo que aumenta internamente, en el seno de cada sociedad, hasta extremos nunca vistos. Sobre la evoluci\u00f3n de la desigualdad v\u00e9ase Piketty (2014). Para otras referencias sobre el tema y la controver - tida relaci\u00f3n entre la equidad y la PAC, v\u00e9ase igualmente Massot (2016). 10. Antes incluso del episodio del coronavirus la inversi\u00f3n (Formaci\u00f3n Bruta de Capital Fijo - FBCF) se encontra - ba en clara desaceleraci\u00f3n pese al abaratamiento del cr\u00e9dito. Para 2020 estaba previsto un aumento del 0,3 %, a comparar con el 3,5 % de media de los ejercicios precedentes (OCDE 2019a).Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202173contracci\u00f3n de la econom\u00eda mundial incide negativamente en la erradi - caci\u00f3n de la malnutrici\u00f3n en tanto que los pa\u00edses menos desarrollados se ven zarandeados por la fuga de capitales, menores entradas por turismo y remesas de emigrantes, y ca\u00eddas en los precios de las materias primas de exportaci\u00f3n (FAO 2020d: p. 57 y ss.). Y la crisis pand\u00e9mica no ser\u00e1 una excepci\u00f3n a pesar de su temporalidad. En 2019 se estimaba en 690 millones las personas desnutridas en el mundo, equivalente al 9 % de la Humanidad (11). De ellas 135 millones se encontraban en una situaci\u00f3n de hambre aguda o emergencia (12). Seg\u00fan las estimaciones de la FAO, con la crisis pand\u00e9mica se podr\u00edan sumar entre 82 y 132 millones a fina - les de 2020 poniendo en peligro el objetivo de acabar con el hambre en el mundo en 2030 (FAO 2020d). 2.3.3. La din\u00e1mica comercial2.3.3. La din\u00e1mica comercial El tercer determinante del sistema alimentario global es el creciente peso del comercio, bajo el impulso de las dos variables precedentes, el incre - mento demogr\u00e1fico y la mejora de los ingresos per c\u00e1pita, apuntalado por los avances en log\u00edstica y transporte. Todos los an\u00e1lisis de impacto publicados a ra\u00edz de la COVID incorpo- ran un retroceso puntual del volumen del comercio de mercanc\u00edas. En abril de 2020, The Economist estim\u00f3 la ca\u00edda en 2020 en un 15,3 % (EIU 2020) y la Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio en un 12,9 %. Pero las previsiones de octubre de la OMC incorporaron ya una sustancial mejora: una disminuci\u00f3n del comercio del 9,2 % en 2020 seguida de una r\u00e1pida remontada en 2021 del 7,2 % (OMC 2020). Lo que nos per- mite suponer que: 1) las restricciones a la exportaci\u00f3n de alimentos que proliferaron al inicio de la crisis (Laborde 2020) se est\u00e1n difuminando 11. Que la demanda efectiva de alimentos refleje una constante tendencia positiva (OCDE-FAO 2019) no es \u00f3bice para que persista la desnutrici\u00f3n a nivel global. Intuitivamente se podr\u00eda pensar que ello es debido al n\u00famero cada vez mayor de bocas que alimentar y/o a la ineficiencia del sistema de producci\u00f3n global. En realidad, su principal explicaci\u00f3n radica en las dificultades internas de acceso a los alimentos que padecen los pa\u00edses de bajos ingresos, con la pobreza enquistada y fuertes d\u00e9ficits institucionales. Las mayores emergencias alimentarias explosionan cuando a esta situaci\u00f3n estructural se superponen conflictos y crisis humanitarias, crisis de precios en los alimentos (2008) y/o perturbaciones econ\u00f3micas globales. 12. Situaci\u00f3n que contrasta adem\u00e1s con el n\u00famero creciente de personas obesas o con sobrepeso en el mundo. Seg\u00fan la FAO (2019a; p. 31 y ss.) en 2016 ascend\u00edan a m\u00e1s de 2.300 millones. La COVID ha corroborado adem\u00e1s la evidencia de que el sobrepeso es un factor de riesgo sanitario de primer orden.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202174progresivamente; y 2) las tendencias agro-comerciales en el horizonte 2030 previstas antes de la pandemia retienen su validez. Una buena parte de los pa\u00edses que registrar\u00e1n las mayores subidas de poblaci\u00f3n y/o renta disponible son hoy por hoy importadores netos de alimentos (India, Nigeria, Pakist\u00e1n...) (FAO 2017). Cambiar esta situa- ci\u00f3n de dependencia est\u00e1 en funci\u00f3n de la capacidad para incidir en fac- tores estructurales de enjundia (disponibilidad de agua y tierra, desarrollo tecnol\u00f3gico, capital humano, distribuci\u00f3n de la propiedad fundiaria, desa- rrollo del mercado...). Y aun cuando las transformaciones estructurales sean factibles, nunca dar\u00e1n frutos inmediatos. De lo que se deduce que los intercambios deber\u00edan ganar relevancia al comp\u00e1s de una demanda efectiva encabezada por las clases medias urbanas de los pa\u00edses emergen - tes (Kharas 2017; Chatham House - Hoffmann Center 2019; ESPAS 2019: p. 14). Por otro lado, no todo el incremento poblacional previsto se traducir\u00e1 autom\u00e1ticamente en m\u00e1s comercio. Habr\u00e1 pa\u00edses importa- dores que, sin cambiar su saldo neto de intercambios, con las adecua- das pol\u00edticas p\u00fablicas podr\u00e1n mejorar su autosuficiencia alimentaria y los niveles nutricionales de su poblaci\u00f3n (FAO 2020d: p. 53 y ss.) (13). La UE, en claro contraste, se va a presentar a la cita pos COVID sin el Reino Unido, y, como ya vimos, envejecida y con unas capas populares debilitadas por el paro y la precarizaci\u00f3n. Lo que equivale a decir que en su retaguardia tendr\u00e1 un mercado interno m\u00e1s reducido y menos activo. Hay que reconocer sin embargo que un consumo de m\u00e1s en m\u00e1s estan - cado ha servido en el pasado de acicate al sector exportador y, fruto de este esfuerzo, hoy la UE lidera el ranking comercial agroalimentario y, pese a ser igualmente el segundo mayor importador, ostenta desde hace unos a\u00f1os un saldo neto positivo (CE 2019b). Frente a la globali- zaci\u00f3n, el sistema alimentario europeo puede hacer valer sus indudables capacidades productivas, log\u00edsticas, tecnol\u00f3gicas, educativas y sanitarias, 13. En este contexto, el hambre y la pobreza persistir\u00e1n, como ya avanzamos, fundamentalmente en el \u00c1frica Sub- sahariana donde la poblaci\u00f3n va a duplicarse para 2050. Antes de la crisis pand\u00e9mica la FAO (2017) estim\u00f3 que 653 millones de personas continuar\u00edan subalimentadas en 2030 y precisar\u00edan de ayuda humanitaria. Para acabar con esta situaci\u00f3n son indispensables esfuerzos adicionales en pol\u00edticas de desarrollo que mejoren la disponibilidad de alimentos y la salud, en pacificaci\u00f3n de los conflictos enquistados, y en apoyos espec\u00edficos contra los efectos del cambio clim\u00e1tico en los pa\u00edses m\u00e1s pobres (por ejemplo, del Fondo Verde, a instaurar en el marco de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas para el Cambio Clim\u00e1tico) (CMNUCC 2019).Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202175as\u00ed como su alta especializaci\u00f3n en alimentos de alto valor a\u00f1adido (CE 2019b). Pero no ha de dormirse en los laureles como hace patente la p\u00e9rdida de cuota de mercado mundial que registra en los \u00faltimos a\u00f1os a causa de la mayor competitividad de otras regiones del globo (Petit et al. 2014: p. 22 y ss.; OCDE - FAO 2020, p. 60) (14). La estrategia comercial europea frente a la globalizaci\u00f3n se ha fundado en la ampliaci\u00f3n de su mercado interno (adhesiones) y la interdependencia en su vertiente externa (multilateralismo). Avanzar por la v\u00eda multilateral ten\u00eda sentido, por los valores que encarna el modelo social europeo, por la capacidad de arrastre global que tienen las regulaciones del mercado m\u00e1s importante del mundo (el denominado \u00abefecto Bruselas\u00bb) (15) y, en fin, porque parec\u00eda l\u00f3gico suponer que el triunfo del paradigma global impulsar\u00eda el institucionalismo internacional como ya acaeci\u00f3 tras la II Guerra Mundial. Tras la ca\u00edda del bloque sovi\u00e9tico, la UE y los Estados Unidos se conjuraron en favor del multilateralismo. Y su empe\u00f1o se vio coronado con la entrada en vigor, en 1995, de la Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio (OMC), que hoy cuenta formalmente con 164 miembros. Con la incorporaci\u00f3n de la agricultura en este marco, la PAC perdi\u00f3 ciertamente parte de su autonom\u00eda legislativa pero gan\u00f3 legitimidad y blind\u00f3 un apoyo p\u00fablico que a d\u00eda de hoy sigue siendo la parte del le\u00f3n del presupuesto comunitario (16). Sin embargo, el impulso multilateral inicial se fue apagando a medida que el \u00abneoliberalismo\u00bb captur\u00f3 ideol\u00f3gicamente la econom\u00eda de mercado e infect\u00f3 a las instituciones internacionales que deb\u00edan de velar por la buena 14. Pese a que el Pac\u00edfico ya constituye el epicentro del comercio mundial, la mayor parte de los flujos agroalimen - tarios europeos (en los dos sentidos) siguen siendo transatl\u00e1nticos y/o con los pa\u00edses vecinos. Si nos atenemos a las exportaciones, el principal destino en 2018 fue, de lejos, los Estados Unidos. Los \u00fanicos pa\u00edses asi\u00e1ticos entre los nueve primeros compradores fueron China-Hong Kong y Jap\u00f3n (en 2\u00aa y 4\u00aa posici\u00f3n), sin duda clientes relevantes pero que diluyen su peso cuando se comparan al agregado de las ventas al resto de pa\u00edses de la lista: Suiza (en 3\u00aa posici\u00f3n), Rusia (5\u00ba), Noruega (6\u00ba), Arabia Saudita (7\u00ba), y Canad\u00e1 (8\u00ba) (CE 2019b). 15. El t\u00e9rmino \u00abefecto Bruselas\u00bb, acu\u00f1ado por Anu Bradford, se refiere a la potencia hegem\u00f3nica regulatoria que tiene la UE, que obliga a las multinacionales a adaptarse a sus est\u00e1ndares para poder competir en el mayor y m\u00e1s maduro mercado del mundo (Bradford 2020). 16. Con el objetivo de reducir los obst\u00e1culos al comercio y fomentar el acceso a los mercados, las reglas de la OMC en materia agraria se despliegan a cuatro niveles: un Acuerdo Agr\u00edcola que disciplina los apoyos p\u00fabli- cos; un Acuerdo de Medidas Sanitarias y Fitosanitarias, a fin de canalizar las barreras de este tipo; un Acuerdo sobre los Derechos de Propiedad Intelectual, que protege las Indicaciones Geogr\u00e1ficas; y un \u00d3rgano de Solu- ci\u00f3n de Diferencias, para garantizar el respeto de las reglas anteriores por las partes contratantes. Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202176gobernanza global. Con las expectativas racionales y la eficiencia autorre- gulatoria de los mercados como axiomas del crecimiento, y la austeridad presupuestaria, la libre circulaci\u00f3n de capitales y la reducci\u00f3n impositiva como prioridades pol\u00edticas, el librecambismo sin l\u00edmites (medioambien - tales, sanitarios, nutricionales, o sociales) fue paralizando el desarrollo del modelo de \u00abglobalizaci\u00f3n regulada\u00bb que el nacimiento de la OMC parec\u00eda anunciar (17). El abandono de la gobernanza por la comunidad internacio - nal ha sido calificado como uno de los aspectos m\u00e1s peligrosos del modelo de globalizaci\u00f3n vigente (Collier 2019) en tanto que desvirt\u00faa la econom\u00eda de mercado al impedir una competencia leal entre reg\u00edmenes capitalistas de muy diversa \u00edndole (18) y, de no atajarse, puede conducir a la fractura multipolar y al proteccionismo con efectos directos en el crecimiento. La crisis del coronavirus aporta en este contexto algunas lecciones que rete- ner. De entrada, se puede afirmar que el comercio globalizado no ha sido su causante. La pandemia se ha propagado por la gente, no por los bienes. Por otro lado, la crisis ha permitido comprobar la vulnerabilidad de las largas cadenas multinacionales de suministro (19), incluidas las agroalimen - 17. Pascal Lamy, uno de los paladines de la mundializaci\u00f3n 'regulada' (que \u00e9l denomina 'pol\u00edtica'), periodifica la evoluci\u00f3n m\u00e1s reciente en tres etapas: la 'globalizaci\u00f3n feliz' (1985-2001); la 'globalizaci\u00f3n dolorosa ', a partir del ataque a las Torres Gemelas en 2001 y que culmina en la crisis financiera; y la fase actual, iniciada en 2014, de la 'globalizaci\u00f3n de la impotencia' (Lamy y Gnesotto 2017). La COVID-19 podr\u00eda inaugurar una nueva etapa de globalizaci\u00f3n regulada m\u00e1s all\u00e1 del simple comercio y con mejoras en \u00e1reas hasta hoy marginales (sa- nidad, epizootias, investigaci\u00f3n...). En este contexto, en febrero de 2021, la Comisi\u00f3n Europea propuso una revisi\u00f3n de su pol\u00edtica comercial com\u00fan en la que incluy\u00f3 un proyecto de reforma de la OMC (CE 2021b). 18. Hace treinta a\u00f1os, reci\u00e9n ca\u00eddo el muro de Berl\u00edn, Albert (1992) apunt\u00f3 la aparici\u00f3n de diversos tipos de cap- italismo en competencia entre s\u00ed. Hoy la situaci\u00f3n es m\u00e1s compleja: una vez desactivado el modelo aislacionis - ta-proteccionista de la administraci\u00f3n Trump, los capitalismos de econom\u00eda mixta o liberales, predominantes en Europa, tienen enfrente, un verdadero capitalismo de Estado como es el chino, y a capitalismos iliberales o autoritarios por doquier (Rusia, Turqu\u00eda, Brasil...). El 'Manifiesto de Davos 2020' distingui\u00f3 tres modelos en pugna: el capitalismo de accionistas (cuyo principal objetivo ser\u00eda la obtenci\u00f3n de beneficios por parte de las empresas), el capitalismo de Estado (con el sector p\u00fablico en el centro de decisi\u00f3n de la econom\u00eda), y el capitalismo de las partes interesadas (' stakeholder capitalism '), donde las empresas serian dirigidas por y para la sociedad (pagando impuestos, respetando los derechos humanos en su cadena de suministros, y respetando las reglas de competencia) (Schwab 2019). 19. La contracci\u00f3n registrada por la econom\u00eda china durante el primer semestre de 2020, en su doble calidad de primera f\u00e1brica mundial y gran importador, ha sido particularmente relevante. La interrupci\u00f3n de las cadenas globales de transporte desde el gigante asi\u00e1tico se dej\u00f3 sentir en la medida que era responsable del 20 % del comercio mundial de componentes intermedios (incluidos semiconductores) y el 63 % de los intercambios de tierras raras, productos clave de la econom\u00eda digital. Tal como avanzamos, las \u00faltimas previsiones del impacto del coronavirus (FMI 2021) auguran para 2020 el peor dato econ\u00f3mico para China desde 1990 (+2,3 %), aun - que a un ritmo envidiable de recuperaci\u00f3n que le permitir\u00eda tener un crecimiento del 8,1 % en 2021 (efecto rebote) para estabilizarse en un 5,6 % en 2022. El acelerado incremento de los precios de las 'commodities' y de los fletes registrados en los primeros meses de 2021 confirman la reactivaci\u00f3n del Pacifico asi\u00e1tico. Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202177tarias (Oxford Group 2020). Pero de haber tenido cadenas exclusivamente locales, y sin la posibilidad de acudir al exterior, posiblemente los cuellos de botella en algunos productos hubieran sido m\u00e1s numerosos y graves. La era pos pand\u00e9mica seguramente traer\u00e1 consigo una mayor regionalizaci\u00f3n del comercio, acortar\u00e1 algunas cadenas estrat\u00e9gicas (en componentes m\u00e9di- cos, semiconductores, o en sustancias activas para productos farmac\u00e9uti- cos, pesticidas y fertilizantes) (Oxford Group 2020), reforzar\u00e1 la log\u00edstica en t\u00e9rminos higi\u00e9nico-sanitarios y digitales, pero, sobre todo, impondr\u00e1 la diversificaci\u00f3n de los flujos para no depender de unos pocos proveedores, pa\u00edses, o zonas de producci\u00f3n. En otras palabras, la era pos COVID no pasa por una desglobalizaci\u00f3n tajante sino m\u00e1s bien por globalizar de forma diferente, enfatizando la regulaci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n (Krastev 2020). Ya antes de la crisis del coronavirus, a modo de alternativa al progresivo estancamiento del multilateralismo, se fue abriendo camino un \u00abbilatera- lismo de bloques\u00bb que priorizaba el acceso a los mercados principales (zonas de influencia) y que, en materia agroalimentaria, abandonaba la reforma concertada de las pol\u00edticas agrarias dom\u00e9sticas. La UE no se qued\u00f3 atr\u00e1s y en los \u00faltimos a\u00f1os ha impulsado acuerdos bilaterales en todas las direc- ciones y bajo muy diversos formatos (CE 2019c) (20). En el \u00faltimo quinque- nio lleg\u00f3 a concluir diecis\u00e9is, todos ellos con un componente agrario y, al menos de momento, se han saldado con beneficios comerciales netos para la Uni\u00f3n y/o han tenido impactos sectoriales puntuales cuando las preferen - cias reconocidas han erosionado los mercados comunitarios (Boulanger et al. 2016; Ferrari et al. 2021). Menci\u00f3n especial hay que hacer, sin embargo, por su envergadura, a la Asociaci\u00f3n Transatl\u00e1ntica para el Comercio y la Inversi\u00f3n (TTIP en sus siglas en ingl\u00e9s) y al Acuerdo de Libre Comercio con el MERCOSUR. 20. Los acuerdos firmados o en proceso de negociaci\u00f3n final por la UE pueden clasificarse en tres grandes gru - pos: 1) acuerdos bilaterales arancelarios ('Acuerdos de Asociaci\u00f3n', en vigor con diversos pa\u00edses balc\u00e1nicos y del C\u00e1ucaso; y 'Acuerdos de Libre Comercio' de primera generaci\u00f3n, o FTA en sus siglas en ingl\u00e9s, en curso de negociaci\u00f3n con Australia, Indonesia, Malasia, M\u00e9xico, Nueva Zelanda, Singapur, y Vietnam); 2) los 'Acuerdos de Libre Comercio m\u00e1s Amplios y Profundos' (o DFCTA, firmados con Ucrania y Corea) que al desarme tarifario a\u00f1aden otros aspectos regulatorios y de cooperaci\u00f3n; y 3) los acuerdos bilaterales de \u00faltima generaci\u00f3n que aparte de liberalizar barreras tarifarias y no tarifarias, incluyen disposiciones en materia de servicios, propiedad intelectual, inversiones y cooperaci\u00f3n legislativa. Sus mejores exponentes son el 'Acuer- do de Asociaci\u00f3n Econ\u00f3mica' (o EPA) pactado con Jap\u00f3n, en vigor desde febrero de 2019, y el 'Acuerdo Econ\u00f3mico y Comercial Global' (CETA en sus siglas en ingl\u00e9s), firmado con Canad\u00e1 en septiembre de 2017 y hoy en estado de aplicaci\u00f3n provisional.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202178Las negociaciones del TTIP con los Estados Unidos se iniciaron en 2013 y desde entonces las inquietudes por sus efectos comerciales no dejaron de crecer entre las organizaciones agrarias de ambos lados del Atl\u00e1ntico. El hecho es que las ventajas y desventajas se repart\u00edan seg\u00fan los sectores, y no siempre en favor de los agricultores norteamericanos. La mejor prueba de ello fue que las negociaciones se suspendieran uni - lateralmente en 2016 con Trump como Presidente y est\u00e1 por ver si la Administraci\u00f3n Biden las retomar\u00e1. En cuanto al Acuerdo de Libre Comercio con el MERCOSUR, las nego - ciaciones debutaron nada menos que en el a\u00f1o 2000 y concluyeron en 2019. Actualmente nos encontramos en su fase de ratificaci\u00f3n por los Estados signatarios, aunque sin garant\u00eda alguna sobre su final. Sus dispo - siciones incluyen, aparte de los consabidos recortes tarifarios en ambos sentidos, reglas sobre las denominaciones de origen, la propiedad inte- lectual, las barreras t\u00e9cnicas, sanitarias y fitosanitarias, los servicios, las PYMES y el desarrollo sostenible (Amazonia). Pero es precisamente la amplitud del acuerdo lo que suscita las mayores dudas sobre su punto de equilibrio y/o sus impactos reales en el tiempo, en especial en aque - llos sectores europeos m\u00e1s expuestos a la competencia de los gigantes agroalimentarios del Cono Sur (carnes, frutas, zumos, az\u00facar, o biocar - burantes) (21). Las negociaciones del TTIP y con el MERCOSUR ponen de relieve la poca atenci\u00f3n que la Uni\u00f3n dedica a los productos o ramas sectoriales que padecen en su carne la apertura de los mercados al exterior. Existe un \u00abFondo Europeo de Adaptaci\u00f3n a la Globalizaci\u00f3n\u00bb (FEAG), pero su dise\u00f1o no es el m\u00e1s apropiado (la agricultura por ejemplo est\u00e1 excluida de su paraguas), ni sus medios son suficientes para hacer honor a su apelativo. A lo que se a\u00f1aden las deficiencias de los mecanismos existen - tes dentro de la PAC de alerta, apoyo y reconversi\u00f3n ante las crisis que puedan derivar de la liberalizaci\u00f3n comercial. Tras la experiencia de la COVID-19 estos d\u00e9ficits deber\u00edan ser subsanados. 21. Sobre el impacto econ\u00f3mico en general del acuerdo con el MERCOSUR, v\u00e9ase el an\u00e1lisis cuantitativo publi- cado por el Banco de Espa\u00f1a en su Bolet\u00edn Econ\u00f3mico (2020). Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202179Resaltemos para terminar que la Administraci\u00f3n Trump, ante la eviden - cia de los efectos indeseados que puede comportar la apuesta por el unilateralismo (22), propici\u00f3 una tercera v\u00eda alternativa al multilateralismo y al bilateralismo, los acuerdos denominados \u00abmini\u00bb o \u00abparciales\u00bb con algunos pa\u00edses, focalizados en sectores o temas espec\u00edficos, y destina - dos a consolidar las posiciones mutuas en los respectivos mercados. Los acuerdos firmados con Jap\u00f3n y Corea del Sur inauguraron esta senda a los que cabe sumar el m\u00e1s reciente con China con el objetivo expl\u00edcito de mejorar el saldo comercial norteamericano y concluir la guerra aran - celaria con Pek\u00edn. De proseguir esta estrategia norteamericana y genera - lizarse los acuerdos parciales, est\u00e1 por ver c\u00f3mo la Comisi\u00f3n Europea reaccionar\u00e1 y si, en \u00faltima instancia, tendr\u00e1 cabida esta controvertida v\u00eda dentro de la pol\u00edtica comercial com\u00fan actualmente en proceso de revi- si\u00f3n (CE 2021b). 2.3.4. El entorno natural y el cambio clim\u00e1tico2.3.4. El entorno natural y el cambio clim\u00e1tico El cuarto y \u00faltimo par\u00e1metro del futuro escenario agroalimentario es el cambio de escala en las actividades humanas que trae consigo la hiper - globalizaci\u00f3n y la consecuente transformaci\u00f3n de nuestra relaci\u00f3n con el medio natural. Se ha calificado la etapa en la que vivimos como la era de la \u00abGran Aceleraci\u00f3n\u00bb (Steffen et al. 2015). Desde 1950, la demograf\u00eda mundial se ha triplicado de los 2,5 a los 7,7 mil millones de la actualidad, la poblaci\u00f3n urbana se ha cuadriplicado hasta alcanzar los 4,2 mil millo- nes, el PIB se ha multiplicado por doce entre 1950 y 2016, la misma tasa que el consumo de fertilizantes entre 1950 y 2010, y, en fin, el consumo energ\u00e9tico se ha multiplicado por cinco entre 1950 y 2008 (Steffen et al. 2015; EEA 2019, p 10 y 35). Si nos circunscribimos al \u00e1mbito agrario, el env\u00e9s de la mejora de la seguridad alimentaria en la sociedad postindustrial esconde una ince - sante competencia por los recursos (agua y tierra) y la intensificaci\u00f3n de 22. Las represalias de la Administraci\u00f3n Trump contra China por ejemplo se tradujeron en mayores subvenciones a los agricultores norteamericanos para compensar las ventas perdidas. Y, contra lo que se pretend\u00eda, las desviaciones de comercio derivadas de las retorsiones no hicieron m\u00e1s que agravar el ya cuantioso d\u00e9ficit comercial norteamericano al obligar a sus empresas a comprar (m\u00e1s caro) a otros pa\u00edses lo que dejaron de adquirir en China.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202180los procesos de desforestaci\u00f3n masiva, de p\u00e9rdida de la biodiversidad, de degradaci\u00f3n de los suelos, y de emisi\u00f3n de gases de efecto inverna - dero (GEI). Los \u00faltimos informes del IPBES y el IRP han dibujado un panorama desolador sobre el estado de los recursos naturales y la biodi- versidad en el mundo (IPBES 2019; IRP 2019): m\u00e1s de un mill\u00f3n de las ocho millones de especies vegetales y animales existentes se encuentran en peligro de extinci\u00f3n; las tres cuartas partes del medio ambiente terres - tre han sido significativamente alteradas por las actividades humanas; las \u00e1reas urbanas se han m\u00e1s que duplicado desde 1992; entre 1970 y 2017 la extracci\u00f3n de recursos (renovables y no renovables) ha pasado de 27 mil millones a 92 mil millones de toneladas, es decir casi el triple, y desde el a\u00f1o 2000 crece a un 3,2 % anual; la degradaci\u00f3n de los suelos ha reducido la productividad agraria en un 23 %; y, en fin, la contamina - ci\u00f3n por pl\u00e1sticos se ha multiplicado por diez desde 1980. La acumulaci\u00f3n de tales impactos en cascada pone en peligro alcanzar los \u00abObjetivos de Desarrollo Sostenible\u00bb (ODS) de las Naciones Unidas (NU 2015; Eurostat 2020). Evidentemente, la producci\u00f3n agraria no es la \u00fanica culpable de esta situaci\u00f3n, pero tampoco puede eludir su res - ponsabilidad en la medida que ocupa m\u00e1s de un tercio de la superficie terrestre, acapara el 70 % de los recursos de agua dulce, y el valor de la producci\u00f3n agraria se ha incrementado en aproximadamente un 300 % desde 1970. Las explotaciones agrarias ser\u00e1n cada vez m\u00e1s juzgadas por la sociedad no s\u00f3lo por su capacidad de proveer alimentos sanos y de calidad sino, adem\u00e1s, por los servicios medioambientales que suminis - tren y los bienes p\u00fablicos que protejan. En el marco de la cada vez m\u00e1s conflictiva relaci\u00f3n entre el hombre y su entorno natural adquiere una especial significaci\u00f3n el calentamiento glo - bal. La Tierra ha convivido siempre con la variabilidad clim\u00e1tica. Lo que caracteriza el presente es su origen antropog\u00e9nico, fundamentalmente ligado a la quema de combustibles f\u00f3siles y la aceleraci\u00f3n en el ritmo de las emisiones de gases de efecto invernadero (GEI) que, acumuladas, aumentan la temperatura global y la frecuencia de inclemencias extremas (Munich RE 2017; FAO 2018b: p. 40 y ss.; OCDE - FAO 2019: p. 60 y ss). Los cinco \u00faltimos a\u00f1os (2015 a 2019) constituyen el periodo m\u00e1s c\u00e1lido desde que tenemos mediciones fiables (1850). Lo mismo puede Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202181decirse del \u00faltimo decenio (2010 a 2019). La temperatura media mun - dial para 2019 se situ\u00f3 1,1 \u00baC por encima de los niveles preindustriales (IPCC 2018; WMO 2020). Al igual que en el \u00e1mbito comercial, el final de la Guerra Fr\u00eda impuls\u00f3 el multilateralismo medioambiental y, en particular, el clim\u00e1tico. Desde la Primera Cumbre de la Tierra de Rio de Janeiro de 1992 se han concluido 250 Acuerdos Multilaterales sobre el Medio Ambiente (AMUMA) (23). La Cumbre de R\u00edo acogi\u00f3 asimismo la Convenci\u00f3n Marco de las Nacio- nes Unidas para el Cambio Clim\u00e1tico (CMNUCC) y constituy\u00f3 la deno - minada 'Conferencia de las Partes' (COP) como su \u00f3rgano supremo. Hasta el presente 25 COP han tenido lugar, la mayor parte de car\u00e1cter t\u00e9cnico y preparatorio de sucesivos acuerdos internacionales que han ido esbozando un marco de referencia para las pol\u00edticas nacionales en pos de modelos productivos m\u00e1s bajos en carbono. La UE, pese a ser responsable de apenas un 10 % de la emisi\u00f3n global de GEI, se ha convertido en el adalid de este acervo internacional. Lider\u00f3 la firma del Protocolo de Kioto de 1997, el primer pacto cli- m\u00e1tico multilateral, como colof\u00f3n a la COP3 (CMNUCC 2019). Sus logros fueron sin embargo decepcionantes hasta el punto que, tras el rechazo a ratificarlo por la mayor parte de las econom\u00edas industrializa- das, apenas logr\u00f3 cubrir el 11 % de las emisiones mundiales (Massot 2019b). Se tuvo que esperar a la COP21 de 2015 para conseguir el primer acuerdo clim\u00e1tico con vocaci\u00f3n universal y jur\u00eddicamente vin - culante para la reducci\u00f3n de los GEI, a desplegar durante el periodo 2020/2030. El denominado 'Acuerdo de Paris' incluy\u00f3 pr\u00e1cticamente todos los pa\u00edses y sectores o fuentes de emisi\u00f3n. Sin embargo, tal cobertura tuvo que pagar un peaje bajo la forma de una gran flexibili- dad en su aplicaci\u00f3n (Massot 2019b): 1) se impuso de entrada una meta gen\u00e9rica en cuanto a la temperatura (estabilizaci\u00f3n entre 1,5 \u00baC y 2 \u00baC por encima de la \u00e9poca preindustrial) sin concretar adem\u00e1s objetivos 23. Multilateralismo comercial y multilateralismo medioambiental discurren de momento por dos v\u00edas paralelas con un riesgo creciente de interferencias. Sin ir m\u00e1s lejos, una veintena de los AMUMA en vigor incorporan disposiciones comerciales espec\u00edficas. De ah\u00ed que no fuera sorprendente que la Conferencia Ministerial de la OMC de Doha de 2001 propusiera la coordinaci\u00f3n normativa entre ambos dispositivos. Un posible conflicto de tenor clim\u00e1tico-comercial ser\u00e1 el ajuste en frontera a las importaciones de carbono que el Pacto Verde Europeo anuncia que va a imponer en los futuros acuerdos internacionales.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202182nacionales ni cronogramas (\u00ab a lograr lo antes posible \u00bb); 2) el acuerdo se fund\u00f3 en las denominadas 'emisiones netas', dando a entender que el recorte de emisiones por fuentes (estrategia de mitigaci\u00f3n) podr\u00eda suplirse mediante una mejora de la capacidad de absorci\u00f3n de CO2 de cada pa\u00eds (estrategia de compensaci\u00f3n), un enfoque que justificar\u00eda a la postre la inclusi\u00f3n de la agricultura y la silvicultura en el pacto de Par\u00eds; 3) se dejaron sin desarrollar los mercados de derechos de carbono y el denominado \u00abFondo Verde\u00bb (de ayuda a aquellos pa\u00edses que vayan a padecer m\u00e1s intensamente el cambio clim\u00e1tico y no tengan capacidad t\u00e9cnica y financiera para adaptarse); y 4) para paliar tanta indefinici\u00f3n, se establecieron mecanismos de seguimiento y verifica- ci\u00f3n (inventarios), diferenciados seg\u00fan la gradaci\u00f3n econ\u00f3mica de cada pa\u00eds (desarrollado, emergente o menos adelantado), y se program\u00f3 un mecanismo de revisi\u00f3n al alza y peri\u00f3dica (cada cinco a\u00f1os) de los com- promisos suscritos voluntariamente en los respectivos planes naciona- les de acci\u00f3n contra el cambio clim\u00e1tico. El primer informe de segui- miento, m\u00e1s adelante comentado, fue publicado en marzo de 2021 (UNFCC 2021). Hoy ya conocemos el corolario de la flexibilidad de la que hizo gala el Acuerdo de Paris. De acuerdo con el Programa de las Naciones para el Medio Ambiente (PNUMA 2020), contentarse con cumplir los compromisos nacionales de reducci\u00f3n de las emisiones presentados en su estela conducir\u00eda a un incremento de los term\u00f3metros en 3,2 \u00baC a finales de este siglo. Y de no reaccionar, la temperatura media global podr\u00eda ascender hasta los 3,4 / 3,9 \u00baC. La evoluci\u00f3n en los a\u00f1os trans - curridos desde Paris hasta hoy tampoco invita al optimismo en tanto que los principales GEI -di\u00f3xido de carbono (CO2), metano (CH4) y \u00f3xido nitroso (N2O)- consolidan las medias de concentraci\u00f3n en la atm\u00f3sfera terrestre m\u00e1s altas de la historia humana. Seg\u00fan la estaci\u00f3n de referencia de Mauna Loa (Hawai), en febrero de 2021 el CO2, el principal agente causante del efecto invernadero, lleg\u00f3 a la cota de las 416,75 partes por mill\u00f3n (ppm), un registro solo comparable a los que se dieron hace 3 millones de a\u00f1os y que supone casi un 50 % m\u00e1s que los niveles preindustriales de 1750 (278 ppm). La concentraci\u00f3n de metano atmosf\u00e9rico en 2018 fue de 1.869 partes por mil millones Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202183(ppb), un 159 % m\u00e1s que en 1750. Y el \u00f3xido nitroso alcanz\u00f3 las 331,1 ppb, un 23 % superior al dato de 1750. La ciencia clim\u00e1tica nos est\u00e1 alertando sobre los irreversibles efectos que tendr\u00e1 en los ecosistemas y el bienestar humano un aumento superior a 1,5 \u00baC de la temperatura media mundial respecto a los inicios de la era industrial (IPCC 2018). Las emisiones mundiales de GEI han aumentado de media cada a\u00f1o un 1,4 % durante la \u00faltima d\u00e9cada (PNUMA 2020) hasta alcanzar en 2019 las 59,1 Giga toneladas en equivalente de di\u00f3xido de carbono (GtCO2e), de las que 38 Gt corresponder\u00edan al CO2 de origen f\u00f3sil, 9,8 Gt en CO2e al metano, 2,8 al \u00f3xido nitroso, 1,7 a gases fluorados, y 7,8 Gt a los cambios en los usos del suelo. Para atajar esta evoluci\u00f3n los decisores pol\u00edticos deber\u00edan actuar con mucha m\u00e1s ambici\u00f3n que la mostrada hasta el presente (IPCC 2018; L\u00f3rant et al. 2019). El ya citado informe del PNUMA (2020) estima que el esfuerzo de recorte de las emi- siones mundiales deber\u00eda multiplicarse por cinco para respetar la meta del 1,5 \u00baC fijada en Par\u00eds, lo que equivaldr\u00eda a una bajada anual del 7,6 % entre 2020 y 2030 (24). De aspirar a una subida m\u00e1xima de 2 \u00baC los recortes deber\u00edan multiplicarse por tres. De momento no parece que los respon - sables pol\u00edticos est\u00e9n por la labor a la luz del reciente informe provisional de seguimiento de los planes de reducci\u00f3n (UNFCC 2021). Tal como dijimos, los cerca de 200 pa\u00edses signatarios del Acuerdo de Paris deb\u00edan presentar unos compromisos renovados de recorte en 2020. Finalmente, solamente 75 cumplieron el compromiso, representando el 30 % de las emisiones mundiales. Sin embargo, sumadas sus propuestas, incremen - taron en menos de un 1 % la reducci\u00f3n de los GEI de 2030 respecto a los niveles de 2010 (a comparar con el 45 % pactado en Paris). De las 18 econom\u00edas que m\u00e1s gases de efecto invernadero expulsan, solamente dos revisaron al alza sus plans, los 27 miembros de la UE (pasando del 40 % al 55 % de ca\u00edda en 2030) y el Reino Unido (del 53 % al 68 %). Australia, Brasil y Rusia presentaron sus planes, pero sin ninguna mejora. Por el contrario, China y los Estados Unidos, cuyas emisiones equivalen al 40 % del total mundial, no estuvieron entre los 75 pa\u00edses cumplidores, pero se 24. Un reciente art\u00edculo publicado por los responsables del 'Global Carbon Project' estima que el esfuerzo de- ber\u00eda ser del 10 % (Le Qu\u00e9r\u00e9 2021). Por su parte, el 'Net Zero Economy Index 2020' de la consultora PwC lo incrementa hasta el 11,7 % (Pwc 2020). Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202184supone que presentar\u00e1n sus programas de recorte antes de la pr\u00f3xima Cumbre clim\u00e1tica (COP26) de noviembre de 2021. Nos hallamos ante un reto global y son indispensables acuerdos multila- terales que, por lo dem\u00e1s, han de ser justos: las econom\u00edas desarrolladas deber\u00edan disminuir m\u00e1s r\u00e1pidamente sus emisiones que los pa\u00edses menos avanzados y, a su vez, deber\u00eda activarse el Fondo Verde previsto en Paris. La COP25 de diciembre de 2019 en Madrid ten\u00eda entre sus cometidos la revisi\u00f3n al alza de los planes de reducci\u00f3n existentes hasta 2030 y avanzar hacia la neutralidad en el horizonte 2050. Fracas\u00f3 en su empe\u00f1o y s\u00f3lo consigui\u00f3 que 84 pa\u00edses signatarios (apenas la mitad) se comprometie - ran a presentar recortes m\u00e1s duros en 2020. La tenaz resistencia de los Estados Unidos, China, India y Rusia (responsables en su conjunto del 55 % de los GEI mundiales) impidi\u00f3 un acuerdo global y, a modo de paliativo, se redact\u00f3 simplemente una declaraci\u00f3n final con un gen\u00e9rico llamamiento a realizar esfuerzos m\u00e1s ambiciosos contra el cambio clim\u00e1- tico (CMNUCC 2019). Habr\u00e1 que esperar pues para un nuevo intento a la COP26 de Glasgow. Debido a su dependencia de los ciclos biol\u00f3gicos, los recursos naturales y el clima, la agricultura mundial en general, y las de algunas zonas muy en particular, van a ser especialmente vulnerables al calentamiento global si no se le pone freno. Entre sus principales impactos se pueden citar: un mayor riesgo de cat\u00e1strofes naturales (macro-incendios, inundacio - nes, sequ\u00eda, olas de calor, ciclones); la modificaci\u00f3n de los patrones de precipitaci\u00f3n, con efectos directos en el estr\u00e9s h\u00eddrico vegetal, la regulari - dad en la disponibilidad de agua, y en la explotaci\u00f3n de los acu\u00edferos; la alteraci\u00f3n del crecimiento vegetativo de las plantas, la degradaci\u00f3n de los nutrientes de los suelos y, en suma, de los rendimientos; una m\u00e1s f\u00e1cil propagaci\u00f3n de plagas y epizootias (incluidas especies invasoras); el dete- rioro del bienestar animal; efectos en la ordenaci\u00f3n espacial de los culti- vos hasta llegar incluso a su deslocalizaci\u00f3n; y, en fin, mayores costes de producci\u00f3n e incremento de la volatilidad en los precios con un impacto inmediato en las rentas de los agricultores (CE 2017c; Massot 2019b). De lo que se infiere que las futuras pol\u00edticas agrarias (y la PAC entre ellas) han de incorporar en su panoplia instrumental medidas que favo - rezcan la adaptaci\u00f3n y resiliencia de las explotaciones al cambio clim\u00e1-Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202185tico y fomenten pr\u00e1cticas que reduzcan las emisiones de origen agrario y preserven los sumideros de carbono. 3. HACIA LA GRAN TRANSFORMACI\u00d3N ALIMENTARIA 3. HACIA LA GRAN TRANSFORMACI\u00d3N ALIMENTARIA DEL SIGLO XXI: IMPLICACIONES PARA LOS ACTORES DEL SIGLO XXI: IMPLICACIONES PARA LOS ACTORES EUROPEOS EUROPEOS Canalizar las fuerzas globales descritas en favor de un sistema alimen - tario sostenible sin menoscabo para los agricultores y los consumido - res constituye un gran reto para la Uni\u00f3n que exigir\u00e1 la movilizaci\u00f3n de todos los actores de la cadena de valor. Algunos autores no han dudado en calificar este proceso de adaptaci\u00f3n como la \u00abgran transformaci\u00f3n alimentaria del siglo XXI\u00bb (Lucas y Horton 2019). La definici\u00f3n de una nueva PAC no deber\u00eda ser ajena a este desaf\u00edo. En este cap\u00edtulo repasa - remos las principales fuerzas que inciden en la demanda, la producci\u00f3n y la distribuci\u00f3n de alimentos en el Viejo Continente a modo de pre\u00e1m - bulo al comentario final de c\u00f3mo una pol\u00edtica p\u00fablica (como es la PAC) puede afrontarlas, encauzarlas y/o fomentarlas (\u00a74) (25). Un sistema alimentario puede asimilarse pl\u00e1sticamente a una catedral cru- ciforme donde las dos naves ser\u00edan la demanda y la oferta, confluyentes en el crucero (mercado), y ambas sostenidas, a modo de arbotantes, por los recursos naturales a un lado y la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n en el otro. El Gr\u00e1fico 1 resume esta arquitectura as\u00ed como las tensiones (de moderni- zaci\u00f3n, sostenibilidad, resiliencia, diet\u00e9tico-nutricionales, sanitarias) entre sus nodos y las pol\u00edticas intersticiales que pueden facilitar su adaptaci\u00f3n mutua: entre la oferta y la demanda (pol\u00edticas agro-rurales, alimentarias y comerciales), entre unos recursos naturales escasos y la oferta (pol\u00edticas de transici\u00f3n ecol\u00f3gica de diferentes tipos, agroambientales, forestales, bioe- nerg\u00e9ticas y clim\u00e1ticas); y, en fin, entre la I+D+i y la cadena agroalimentaria (pol\u00edticas de investigaci\u00f3n, b\u00e1sica y aplicada, y transferencia tecnol\u00f3gica). 25. Para una visi\u00f3n general de los motores, tendencias y posibles escenarios de los sistemas agroalimentarios, v\u00e9anse: CE (2019f), CEP (2017), (2011), Foley et al. (2011), FOLU (2019), Dury et al. (2019), Ferreira et al. (2019), H\u00e9rault et al. (2019), M'Barek et al. (2017), Serraj y Pingalli (2018), Maggio et al. (2019), OCDE (2019b), Perpi\u00f1a et al. (2018), Swinnen (2018) y Virginia Tech (2019). Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202186Gr\u00e1fico 1. EL JUEGO DE FUERZAS DEL SISTEMA ALIMENTARIO EUROPEO EN UN ENTORNO GLOBAL POS PANDEMIA 3.1. Tendencias en el consumo europeo de alimentos 3.1. Tendencias en el consumo europeo de alimentos Desde la perspectiva de la demanda (parte superior del Grafico 1), ya se apunt\u00f3 como sus fuerzas motrices m\u00e1s destacadas ser\u00e1n de car\u00e1cter demogr\u00e1fico (\u00a72.1). En primer t\u00e9rmino, se sit\u00faa el agudo proceso de envejecimiento en curso (CE 2020h; CE 2021a): actualmente la media europea de edad asciende a 42,5 a\u00f1os con un 20 % de la poblaci\u00f3n total por arriba de los 65, porcentaje que en 2070 alcanzar\u00e1 el 30 %. Se estima que el coeficiente de dependencia de la tercera edad (cociente entre la poblaci\u00f3n con m\u00e1s de 65 a\u00f1os y los del intervalo entre 15 y 64 a\u00f1os) va a duplicarse durante este siglo (desde un 25 % en 2010 a un 30,5 % en la actualidad, un 51,2 % en 2070, y a un 57,3 % en 2100). Lo que significa que Europa pasar\u00e1 de tener en 2010 cuatro activos en edad de trabajar por cada persona mayor de 65 a\u00f1os a la mitad de la ratio, dos activos por anciano, en 2070. Fuente: Elaboraci\u00f3n propiaGlobalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202187Una mayor longevidad comporta una mayor preocupaci\u00f3n por la salud y el bienestar que, en \u00faltima instancia, fomenta los productos funciona - les, refuerza la medicalizaci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n (reg\u00edmenes diet\u00e9ticos) y desembocar\u00e1 seguramente en la aparici\u00f3n en los supermercados de lineales de alimentaci\u00f3n dirigidos a la gente mayor como ya hoy ocurre con la comida sin gluten, infantil, ecol\u00f3gica o vegetariana. Estamos en los albores de una \u00abeconom\u00eda de las canas\u00bb' o plateada ( \u00absilver economy\u00bb ) para la que se estima una tasa de crecimiento interanual del 5 %, (CE 2021a: p. 9). Y en su seno puede aparecer un subsistema alimentario espec\u00edfico. La longevidad y su correlato, el declive demogr\u00e1fico en Europa (26), tie- nen sin embargo algunas contrapartidas (CE 2020h; CE 2021a): mejores niveles educativos y ling\u00fc\u00edsticos en las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes, una mayor incorporaci\u00f3n de la mujer al mercado laboral, unas capas de \u00abvie- jenials\u00bb m\u00e1s saludables y activos, m\u00e1s movilidad, y m\u00e1s flexibilizaci\u00f3n del trabajo (aunque en este caso con aspectos negativos, como el precariado y una pauperizaci\u00f3n relativa de las clases medias). Tendencias que tienen como catalizador el proceso de \u00aburbanizaci\u00f3n\u00bb. Sin ser comparable a los \u00edndices previstos para otras zonas del globo, el porcentaje de europeos que vivir\u00e1 en las ciudades no dejar\u00e1 de cre - cer (desde el 74 % de la poblaci\u00f3n total en la actualidad a un 83,7 % en 2050). El fen\u00f3meno urbanizador incuba profundas mutaciones en los estilos de vida y los h\u00e1bitos sociales con incidencia directa en las conduc - tas alimentarias (H\u00e9rault et al. 2019). Algunos de sus efectos son f\u00e1cil- mente visibles. El acelerado ritmo de vida urbano modifica las formas de preparaci\u00f3n culinaria (en favor de los precocinados para microondas, las frutas y hortalizas cortadas o de quinta gama, los l\u00e1cteos l\u00edquidos...). En paralelo, cambia el papel del acto de comer fuera de casa durante la jornada laboral, convertido en una actividad secundaria (con sus ap\u00e9n - dices, el desarrollo de la comida r\u00e1pida y/o callejera, food trucks ...). En paralelo se revalorizan las experiencias gastron\u00f3micas durante el ocio 26. En 2015 la Uni\u00f3n Europea, a\u00fan con 28 Estados Miembros, contaba apenas con el 6 % de la demograf\u00eda mun - dial. En 2070 podr\u00eda significar solamente el 4 % de acuerdo a las propias estimaciones de la Comisi\u00f3n (CE 2020h: p. 34). El envejecimiento ha llevado a la Comisi\u00f3n a presentar recientemente un Libro Verde sobre el tema (CE 2021a) y a lanzar una consulta para abordar los desaf\u00edos y oportunidades por las pol\u00edticas p\u00fablicas. Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202188(con su correlato, el auge de la restauraci\u00f3n de calidad). De igual modo, el creciente alejamiento entre el campo y la ciudad trae consigo cambios en los comportamientos. Resaltaremos dos, que a simple vista pueden parecer contrapuestos pero que en realidad se complementan: la indi- vidualizaci\u00f3n de las pautas de consumo y la paralela aparici\u00f3n de movi- miento sociales urbanos por modelos de alimentaci\u00f3n alternativos. Asistimos a una creciente \u00abindividualizaci\u00f3n\u00bb de las sociedades urbanas postindustriales, parad\u00f3jicamente fomentada por la conectividad, con repercusiones relevantes: 1) en las estructuras familiares (multiplicidad de formatos de pareja, fragilizaci\u00f3n de las relaciones personales, pro - fusi\u00f3n de familias monoparentales y hogares mononucleares); 2) en los valores (reafirmaci\u00f3n del tiempo libre y la autonom\u00eda o libertad de elec - ci\u00f3n); y, como no, 3) en los modos de consumo (alimentaci\u00f3n como factor de diferenciaci\u00f3n y/o de experiencia personal (27), mayor consumo en remoto y del reparto a domicilio, mayor atenci\u00f3n a las dietas y a la responsabilidad social por los efectos de las decisiones de consumo coti- diano, etc.). La segunda tendencia a subrayar es la emergencia en el mundo urbano de identidades colectivas y/o movimientos sociales en favor de estilos de vida y alimentarios alternativos a los predominantes. Algunas de sus manifestaciones son la creciente demanda de productos \u00abnaturales\u00bb , el auge de los huertos urbanos, de los circuitos cortos, o la creaci\u00f3n de redes o \u00abcomunidades alimentarias de sentido\u00bb (28). Estas \u00faltimas consti - tuyen una verdadera segmentaci\u00f3n de la demanda que puede forjarse a partir de m\u00faltiples ejes: 1) valores \u00e9ticos (comercio justo, trato a los ani - males); 2) criterios medioambientalistas (productos biol\u00f3gicos, de tem- porada o de proximidad, reducci\u00f3n del desperdicio alimentario, rechazo a la utilizaci\u00f3n de pl\u00e1sticos en la compra o el embalaje de alimentos, reu - tilizaci\u00f3n de envases); 3) razones de salud o diet\u00e9ticas (obesidad, alergias, 27. Swinnen et al. (2012) han resaltado la creciente importancia de la \u00abeconom\u00eda de las experiencias\u00bb, por la que los consumidores muestran su disponibilidad a pagar m\u00e1s por productos que incorporen esos atributos sen - soriales diferenciados hasta crear nichos de consumo de alto valor. 28. Utilizamos aqu\u00ed la noci\u00f3n de \u00absentido de comunidad\u00bb de acuerdo con la definici\u00f3n de Seymour Sarason: 'La percepci\u00f3n de la similitud con los otros, una interdependencia reconocida con los dem\u00e1s, la voluntad de man - tener esta interdependencia dando a los otros o haciendo lo mismo que se espera de ellos, y, al mismo tiempo, el sentimiento de pertenencia a una estructura social mayor, confiable y estable' (Sarason 1974).Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202189edad), que desembocan en la demanda de productos \u00absin\u00bb (grasas, az\u00fa- cares, gluten, lactosa...); 4) factores religiosos ( halal, kosher ); 5) diferen - cias socioculturales (comunidades de emigrantes o de turistas residentes en permanencia, que conforman sociedades multi\u00e9tnicas y facilitan la entrada de cocinas y productos ex\u00f3ticos); y, en fin, 6) por motivos antro - pol\u00f3gicos m\u00e1s generales, como ocurre por ejemplo con las dietas paleo o las posiciones respecto al consumo de la prote\u00edna animal (en contra - veganismo, vegetarianismo, flexitarismo - o a favor - crudivorismo) (29). El proceso simult\u00e1neo de individualizaci\u00f3n urbana y segmentaci\u00f3n del consumo alimentario tiene importancia porque interact\u00faa con la oferta favoreciendo la creaci\u00f3n de nichos de mercado, orientando la innova - ci\u00f3n (en productos y envases), y fomentando nuevos canales de distribu- ci\u00f3n (circuitos cortos, compra en red). En este sentido es digno de des - tacar que ciertas comunidades alimentarias (pongamos como ejemplo, de productos \u00abbio\u00bb ) refuerzan a sus hom\u00f3logos del sector (agricultores ecol\u00f3gicos), facilitan en este contexto una organizaci\u00f3n profesional parti- cular por ramas ( \u00abfili\u00e8res\u00bb ), aten\u00faan los desencuentros entre el campo y la ciudad que la urbanizaci\u00f3n trae consigo, y, en fin, llegan incluso a con - vertirse en bases sociales para la movilizaci\u00f3n pol\u00edtica (con los partidos verdes y animalistas como sus principales exponentes). Cabe comentar para terminar el impacto que el Gran Confinamiento con sus ap\u00e9ndices, el cierre de los centros educativos y el auge del teletra - bajo, podr\u00eda tener en los futuros h\u00e1bitos de consumo. El \u00abcocoonning\u00bb , o tendencia a estar m\u00e1s tiempo en casa y socializar menos fuera, se acentu\u00f3 y con \u00e9l la alimentaci\u00f3n en el hogar. Hubo un claro desplazamiento del 29. Las previsiones m\u00e1s recientes anuncian una ca\u00edda del consumo de carne y productos animales en general de hasta un 17 % hasta 2030 a ra\u00edz del cambio de dietas por razones sanitarias o valores sociales (OCDE - FAO 2019). A inicios de 2019, la EAT - The Lancet Commission propuso un cambio radical del modelo de consumo alimentario a fin de reducir los GEI y reducir la sobreexplotaci\u00f3n de agua y tierra. Abog\u00f3 en conse - cuencia por duplicar la ingesta vegetal con la reducci\u00f3n paralela a la mitad de la de carnes rojas, procesados y az\u00facar (Willet et al. 2019). En la misma l\u00ednea, en agosto de 2019 el Informe del IPCC \u00abEl cambio clim\u00e1tico y la tierra\u00bb resalt\u00f3 la importancia del sistema alimentario en general y el c\u00e1rnico en particular en la lucha con - tra el calentamiento global (IPPC 2019). Cambiar los h\u00e1bitos de consumo no es f\u00e1cil pero algunos estudios aportan medidas concretas capaces de reducir la ingesta de carne de vacuno en el medio plazo: a modo de ejemplos, ofrecer men\u00fas sin carnes rojas en la restauraci\u00f3n escolar y colectiva en general, incentivar a las cade - nas de comida fuera del hogar a buscar alternativas, o desarrollar alternativas a la carne de vacuno, entre otras (Selinske 2020). Frente a los profundos cambios a los que el sector ganadero europeo se ve confrontado desde la demanda, pero tambi\u00e9n desde la perspectiva de su sostenibilidad (econ\u00f3mica, medioambiental, y clim\u00e1tica), la Comisi\u00f3n ha publicado recientemente un estudio al respecto (CE 2020i). Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202190gasto en restauraci\u00f3n, ocio y bienes no b\u00e1sicos en general en favor de un mayor gasto familiar en alimentos, explicable por el efecto combinado de la generalizaci\u00f3n de los pedidos por internet, una mayor frecuencia de compra, y los precios superiores de las tiendas de proximidad y la comida a domicilio. Es posible que algunos de los h\u00e1bitos de consumo del confinamiento perduren s\u00f3lo hasta que se perciba una mejora de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y sanitaria (contenci\u00f3n del gasto considerado super - fluo). Otros por el contrario han podido salir reforzados: por ejemplo, las compras on-line , de proximidad y en circuito corto, las \u00abdark kitchen\u00bb en el \u00e1mbito de la restauraci\u00f3n a domicilio, las comunidades virtuales alimentarias, la b\u00fasqueda de productos con garant\u00edas de trazabilidad, o las reglas de comportamiento e higiene en los actos de compra individual y en la restauraci\u00f3n (normas de distancia, cartas en QR, etc.). 3.2. Tendencias en la oferta (la cadena) agroalimentaria 3.2. Tendencias en la oferta (la cadena) agroalimentaria La compra de alimentos y bebidas representa el segundo cap\u00edtulo de gasto de los hogares europeos tras el hogar y sus servicios b\u00e1sicos (agua, electricidad, y calefacci\u00f3n) (CE 2015). La cadena alimentaria, donde hoy trabajan 23 millones de personas, es la destinataria de este gasto, pero en correspondencia debe responder a sus exigencias, de m\u00e1s en m\u00e1s diver - sas y sofisticadas (en productos y en servicios anexos), y, en la medida de lo posible, anticiparse a ellas. Los cambios demogr\u00e1ficos ya comentados empujan a la innovaci\u00f3n en alimentos funcionales ( \u00abcon\u00bb y \u00absin\u00bb ), formatos y envases. Y las transi - ciones medioambiental y tecnol\u00f3gica dejan tambi\u00e9n su sello. La bioe- conom\u00eda gana peso dentro del sistema de producci\u00f3n (con el desarrollo de biomateriales, las bioenerg\u00edas, o la qu\u00edmica verde). La sostenibilidad y la circularidad se imponen como pautas de crecimiento a lo largo de la cadena; la agricultura en su conjunto asume paulatinamente nuevas formas de producci\u00f3n \u00abagroecol\u00f3gicas\u00bb o de \u00abintensificaci\u00f3n sostenible\u00bb, m\u00e1s respetuosas con el entorno y con un menor uso de insumos (pesti- cidas, fertilizantes, antibi\u00f3ticos) (Allen et al 2018; CREA et al., 2017). En este contexto los agricultores pueden aprovechar las oportunidades que les abren los avances tecnol\u00f3gicos (v\u00e9ase \u00a73.4) para mejorar la produc -Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202191ci\u00f3n convencional o desarrollar formas agr\u00edcolas alternativas (agricultura ecol\u00f3gica, integrada, urbana y/o vertical) (30). Productos desconocidos llegan al consumidor (con las carnes 'an\u00e1logas' o sint\u00e9ticas, de origen vegetal o molecular (31), o los nanoaditivos, como sus mayores exponen - tes) (Chatham House 2019) y se expanden ingredientes nuevos, como las algas y los insectos, de momento al menos en las formulaciones de los piensos. Y, en fin, de la mano de la digitalizaci\u00f3n se incorporan nuevos actores a la cadena con un enorme potencial de desestabilizaci\u00f3n de la oferta final (pi\u00e9nsese en plataformas como Alibaba y Amazon como dis- tribuidores f\u00edsicos de alimentos). A la influencia de los factores demogr\u00e1ficos, medioambientales y tecno - l\u00f3gicos en la cadena hay que superponer los que pueden derivarse de la COVID-19. Existe un amplio consenso en catalogar la crisis pand\u00e9mica como una crisis de demanda, a causa del confinamiento. De ah\u00ed que el grueso de medidas p\u00fablicas aplicadas por los Gobiernos y los Ban - cos Centrales se haya orientado a mantener los ingresos al tiempo que a salvaguardar los puestos de trabajo. Pero podr\u00eda convertirse en una crisis oferta si el par\u00f3n econ\u00f3mico se prolongase y se generalizasen las quiebras y los impagados. Aunque la crisis desatada por el coronavirus ha afectado al sector agroalimentario europeo en menor medida que a otras ramas no ha salido tampoco indemne. El desplome de la demanda explica la fuerte ca\u00edda de la producci\u00f3n que han registrado algunos de sus subsectores, en especial aquellos m\u00e1s dependientes de la restauraci\u00f3n, el turismo y la exportaci\u00f3n (frutas y hortalizas, vino y bebidas en general, 30. La coexistencia de agriculturas diversas exacerba la natural tensi\u00f3n entre productividad y sostenibilidad (CREA et al. 2017). A modo de ejemplo, los rendimientos de la agricultura ecol\u00f3gica son hoy por hoy inferiores a los de la agricultura convencional. Lo que implica que su desarrollo requiere que exista un consumidor predis - puesto a pagar m\u00e1s por sus productos. No obstante, se ha constatado (Seufert et al. 2012) que las diferencias se aminoran en funci\u00f3n de los sistemas agron\u00f3micos y el acceso a la innovaci\u00f3n. Las pol\u00edticas p\u00fablicas pueden jugar igualmente un papel trascendental en su expansi\u00f3n. Recordemos en este sentido que la reciente \u00abEstrate- gia europea sobre la Biodiversidad para 2030\u00bb se ha fijado el objetivo de aumentar la superficie dedicada a la agricultura ecol\u00f3gica hasta un 25 % (CE 2020c; Massot 2020). 31. Las carnes de origen vegetal podr\u00edan dejar de ser mercados de nicho y convertirse en convencionales a medida que aparezcan nuevos productos y el consumidor se habit\u00fae a consumirlos. Seg\u00fan la consultora Nielsen, el resurgir del consumo en el hogar provocado por el Gran Confinamiento dispar\u00f3 en Estados Unidos sus ventas en un 264 %. Por el contrario, la carne 'in vitro' o de laboratorio, a partir de c\u00e9lulas madre, a pesar de ser ya comercializada y admitida en algunos pa\u00edses (Singapur), se topa aun con problemas t\u00e9cnicos y de costes en su producci\u00f3n (Chriki et al. 2020) y, lo que es a\u00fan m\u00e1s relevante, su futura expansi\u00f3n podr\u00eda verse cortocircuita- da por las alternativas a base de prote\u00edna vegetal, de m\u00e1s en m\u00e1s refinadas. Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202192carnes, plantas y flores, o aceite de oliva). Ha habido adem\u00e1s actividades agrarias que se han visto especialmente distorsionadas por las restriccio - nes a la movilidad (el transporte y sacrificio de animales, la recogida de leche, la recolecci\u00f3n de las frutas y hortalizas de primavera, los intercam - bios de productos perecederos en general). En cualquier caso, la cadena agroalimentaria en su conjunto ha mostrado una loable capacidad de reacci\u00f3n ante la crisis y no ha habido cuellos de botella en el abasteci - miento dignos de este nombre. Pero est\u00e1n por ver qu\u00e9 cambios estruc - turales generar\u00e1, o acelerar\u00e1, la crisis en el sistema alimentario. A modo de muestra: \u00bfel prestigio que ha ganado el oficio del agricultor / artesano con la crisis perdurar\u00e1?, \u00bflas producciones locales van a experimentar un impulso? \u00bflas agriculturas urbana y periurbana se reforzar\u00e1n? \u00bfde darse una progresiva descongesti\u00f3n de las grandes urbes, se traducir\u00e1 en una deslocalizaci\u00f3n de la industria agroalimentaria y en una oportunidad de diversificaci\u00f3n econ\u00f3mica de las zonas rurales? No se puede dar una res - puesta clara a estas preguntas hoy por hoy. Por el contrario, parece plau- sible que la log\u00edstica y las cadenas de productos perecederos y de mayor valor a\u00f1adido van a distinguirse de m\u00e1s en m\u00e1s de las de los productos agrarios b\u00e1sicos (commodities) , almacenables, producidos y exportados en masa (Oxford Group 2019). Y los costes en higiene y desinfecci\u00f3n, controles, seguridad laboral, trazabilidad y transporte van a aumentar. De todos modos, la cadena alimentaria no es un todo homog\u00e9neo y los cambios que se atisban van a tener impactos diferenciados. Conviven verticalmente en su seno tres eslabones con grados de poder econ\u00f3mico, desarrollo tecnol\u00f3gico y vertebraci\u00f3n diferentes, y que compiten entre s\u00ed por la captura del valor a\u00f1adido: el sector agrario, la agro-industria y la distribuci\u00f3n y los servicios. Es este \u00faltimo segmento qui\u00e9n hoy ejerce la hegemon\u00eda, con 2,8 millones de empresas, pero a la postre con una facturaci\u00f3n concentrada en muy pocas ense\u00f1as que, mediante sus cua - dernos de carga, condicionan la oferta y los precios del resto de los esla - bones, y redefinen la demanda final (32). La distribuci\u00f3n y los servicios 32. Los formatos modernos de distribuci\u00f3n refuerzan explican algunas de las tendencias m\u00e1s recientes del consumo. Por ejemplo: el descenso en el n\u00famero de actos de compra (visitas a los canales), el auge de las marcas blancas, los procesados y los platos preparados listos para comer, o el descenso paralelo en la cesta de la compra de los productos frescos, a causa de sus mayores costes log\u00edsticos para la gran distribuci\u00f3n al ser perecederos y la pro- gresiva p\u00e9rdida de cuota de mercado de los peque\u00f1os canales especializados (carnicer\u00edas, fruter\u00edas...). Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202193se llevan adem\u00e1s la parte del le\u00f3n en el reparto del valor a\u00f1adido y en Europa han pasado de representar un 38 % en 1995 a significar un 51 % en 2012. A efectos comparativos, el peso del sector primario durante el mismo periodo pas\u00f3 de un 31 % a un 21 % y el de la agroindustria de un 31 % a un 28 % (CE 2015; Massot 2016: p. 53). La explicaci\u00f3n radica en la misma din\u00e1mica del mercado alimentario antes comentada. La integraci\u00f3n y globalizaci\u00f3n empresariales, sumadas a la innovaci\u00f3n y la creciente sofisticaci\u00f3n de las pautas del consumo alimentario, empujan a que los operadores de la transformaci\u00f3n y de la comercializaci\u00f3n se concentren. Evoluci\u00f3n ya evidente en el segmento de la distribuci\u00f3n (con diez grandes firmas que controlan m\u00e1s del 40 % del mercado europeo) y que gana r\u00e1pidamente peso en la agroindustria, donde, a pesar del predominio de las PYMES, apenas un 1 % de las empresas acapara m\u00e1s de la mitad de la facturaci\u00f3n total agroindustrial y de su valor a\u00f1adido (Food Drink Europe, 2019). A lo que se une la fuerte concentraci\u00f3n en los sectores de insumos (fitosanitarios, semillas, fertilizantes, piensos o energ\u00eda) (33). Situaci\u00f3n que contrasta con la atomizaci\u00f3n del sector productor euro - peo, con 10,4 millones de explotaciones, la mayor parte familiares y de peque\u00f1a talla, y con apenas un 5 % de ellas con una dimensi\u00f3n econ\u00f3 - mica superior a los 100.000 Euros anuales y unos niveles de vertebraci\u00f3n colectiva (organizaciones de productores, cooperativas) insuficientes para garantizar unas relaciones equitativas con el resto de actores agro-alimen - tarios, especialmente en algunos pa\u00edses y sectores. Por otro lado, el sec - tor agrario sufre un permanente ajuste estructural (Schuh et al. 2019: p. 18 y ss.). De 2008 a 2018 aproximadamente 2,3 millones de activos agrarios (medios en UTAS) abandonaron el sector. Y se espera que, con una tasa de reducci\u00f3n del 1 % anual, en 2030 tengamos 7,9 millones de agricultores, a comparar con los 11.5 millones de 2007 (CE 2020j: p. 53). 33. De acuerdo con un estudio de la Universidad de Wageningen (2015) las cinco primeras compa\u00f1\u00edas acaparan el 81 % del mercado europeo de productos fitosanitarios (datos de 2010 en valor), el 49 % del mercado de semillas (datos 2014 en valor), el 29 % del de fertilizantes (datos 2014 en valor) o el 16 % del mercado de los piensos (datos 2013 en volumen). Concentraci\u00f3n corporativa que se repite, y acrecienta, incluso a nivel global: tres compa\u00f1\u00edas acaparan en la actualidad la mitad del mercado mundial de semillas, cuatro se reparten el mercado de agroqu\u00edmicos y pesticidas, y cuatro empresas comercializan el 90 % de los granos (Chatham House - Hoffmann Centre 2019, pp. 23-24).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202194No favorecen la inflexi\u00f3n las perspectivas de evoluci\u00f3n de la renta individual, cifrada por la Comisi\u00f3n para el periodo 2020-2030 en un ligero incremento del 0,5 % anual en t\u00e9rminos reales, inferior a la tasa de aumento (1,9 %) de la pasada d\u00e9cada (CE 2020j). Tendencia que se agrava por la volatilidad de los precios: se calcula que un 20 % de los agricultores europeos experimentan cada a\u00f1o unas p\u00e9rdidas del 30 % en comparaci\u00f3n a la media de los tres \u00faltimos ejercicios (CE 2018c). La Comisi\u00f3n apunta adem\u00e1s un incremento del valor de la producci\u00f3n que, sin embargo, se compensa con un aumento similar de los costes. En estas circunstancias la principal variable de ajuste que mantiene los ingresos reales por agricultor es la continua salida de activos del sector, lo que evidencia la debilidad estructural existente y, de soslayo, la nece - sidad de reformas en la PAC que afronten. los efectos socio-territoriales del ajuste agrario en las distintas ruralidades europeas (desvertebraci\u00f3n del tejido econ\u00f3mico local, desempleo, despoblaci\u00f3n, abandono de tie- rras, etc.) (Perpi\u00f1a Castillo et al. 2018; CE 2021c). Un reciente estudio de la Comisi\u00f3n sobre los agricultores en el horizonte 2040 aventura una nueva componente en el futuro ajuste agrario y la transformaci\u00f3n de los modelos agron\u00f3micos existentes: la mutaci\u00f3n del profesional agrario tradicional con una creciente diversificaci\u00f3n de su perfil de la mano del cambio tecnol\u00f3gico, las exigencias medioambientales y las demandas de los consumidores. Este proceso en \u00faltima instancia deber\u00eda conducir a pol\u00edticas agrarias multidimensionales, m\u00e1s atentas a las diversas identida - des agrarias coexistentes en la producci\u00f3n de alimentos (Krzysztofowitcz et al. 2020). Hay que mencionar para acabar este cap\u00edtulo que, a caballo de la demanda y la oferta, cualquier futura pol\u00edtica agraria deber\u00e1 incorporar la reduc - ci\u00f3n de la perdida y el desperdicio de alimentos. Las estimaciones m\u00e1s recientes cifran el despilfarro en la UE en torno al 20 % de los alimentos producidos, alrededor de 88 millones de toneladas anuales por un valor de 143 mil millones de Euros (Stenmarck y Timmermans 2016). M\u00e1s de la mitad corresponde a las etapas de producci\u00f3n, almacenamiento, transporte y transformaci\u00f3n. Un tercio se origina en los hogares y en la restauraci\u00f3n. Y el resto corre a cargo de la distribuci\u00f3n. Este desperdi - cio alimentario no solo es reprensible por motivos \u00e9ticos y econ\u00f3micos. Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202195Adem\u00e1s, constituye un derroche de recursos naturales y una fuente de emisiones de efecto invernadero. Habr\u00e1 que esperar a ver c\u00f3mo abordar\u00e1 en concreto la cuesti\u00f3n la Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb (CE 2020d) a sabiendas de las dificultades y/o costes indirectos que acompa\u00f1an algunas de las medidas apuntadas por la Comunicaci\u00f3n de mayo (34). 3.3. Recursos naturales y cambio clim\u00e1tico: sostenibilidad medioam-3.3. Recursos naturales y cambio clim\u00e1tico: sostenibilidad medioam- biental vs. sostenibilidad agroalimentaria biental vs. sostenibilidad agroalimentaria Europa, pionera de la revoluci\u00f3n industrial y hoy por hoy una de las eco - nom\u00edas m\u00e1s avanzadas del mundo, no escapa al declive en capital natu - ral que el crecimiento econ\u00f3mico global ha llevado consigo. El sexto y \u00faltimo informe sobre el estado del medioambiente en Europa reconoce los esfuerzos realizados en la materia medioambiental. Y, sin embargo, seguimos consumiendo m\u00e1s recursos y degradando el medio en mayor medida que otras regiones del orbe (EEA 2019, p. 52). Son innegables los progresos alcanzados en protecci\u00f3n de ecosistemas y zonas naturales (con un 18 % del territorio comunitario en la red Natura 2000, del cual el 40 % es superficie agraria y el 50 % forestal) pero, al mismo tiempo, se constata que el 60 % de las especies no tienen el estado de conservaci\u00f3n que precisar\u00edan, ocurre lo propio con el 77 % de los h\u00e1bitats, y, en fin, el declive de la biodiversidad europea se perpet\u00faa a causa de la urbani - zaci\u00f3n del territorio, la contaminaci\u00f3n y la agricultura intensiva. Se ha comprobado que el n\u00famero de mariposas en los pastizales ha ca\u00eddo en un 39 % en 15 Estados miembros desde 1990. Algo similar ocurre con las aves comunes en las tierras de cultivo (con una p\u00e9rdida del 32 %) y los anfibios. Y el deterioro biol\u00f3gico no deja de tener efectos econ\u00f3micos: el 34. El informe de 2019 de la FAO sobre el Estado de la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n (FAO 2019) se dedic\u00f3 por entero a la perdida y desperdicio de alimentos. A nivel mundial estima que el 14 % de lo producido se pierde posteriormente a lo largo de la cadena, aunque se ve incapaz de cifrar en cu\u00e1nto contribuye la distribuci\u00f3n. Las deficiencias observadas en la recolecci\u00f3n de datos y la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo de sus impactos finales explican la prioridad que las organizaciones internacionales est\u00e1n dado al tema. La Comisi\u00f3n Europea sin ir m\u00e1s lejos ha publicado un estudio (Britz et al. 2019) sobre los costes de las medidas de reducci\u00f3n del desper - dicio alimentario y alerta del fuerte impacto que tendr\u00eda el embarcarse en una v\u00eda unilateral de reformas a dos niveles: en la demanda de productos primarios por parte de la agro-industria, y en la competitividad global del sector transformador europeo. Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20219684 % de los cultivos dependen de los polinizadores, hoy en franca regre - si\u00f3n, con un valor productivo equivalente a 15 mil millones de euros. El informe de la EEA constata asimismo las mejoras registradas en implantaci\u00f3n de energ\u00edas renovables y en eficiencia energ\u00e9tica (con la estabilizaci\u00f3n del consumo de energ\u00eda primaria a los niveles de 1990). Y reconoce que las emisiones de GIE se recortaron en un 22 % entre 1990 y 2017, aunque no disminuyeron las procedentes de la agricultura y el transporte. De igual modo, la poluci\u00f3n de agua y aire cay\u00f3 entre 1990 y 2015, pero un 20 % de la poblaci\u00f3n urbana de Europa sigue sufriendo niveles de contaminaci\u00f3n cr\u00edticos. A similares conclusiones llega el \u00faltimo informe de Eurostat sobre el desarrollo de los \u00abObjetivos de Desarrollo Sostenible\u00bb (ODS) en la Uni\u00f3n Europea. Enfatiza y deplora la lentitud de los progresos en una buena parte de los objetivos medioambientales: sostenibilidad en general (ODS No 7); econom\u00eda circular (ODS No 12); clima y energ\u00eda (ODS No 13); y/o ecosistemas y biodiversidad (ODS No 15). En lo que se refiere a la agricultura, constata una mejora en su viabilidad y sostenibilidad (ODS No 2) al tiempo que alerta del recrudecimiento de los impactos deriva - dos de la intensificaci\u00f3n (Eurostat 2020). A decir verdad, los aspectos agroambientales, alimentarios y nutricionales recorren de manera trans - versal los 17 ODS (NU 2015) y no es extra\u00f1o por consiguiente que las propuestas de reforma de la PAC pos 2020 los hicieran expresamente suyos. Tanto la Comunicaci\u00f3n preparatoria de 2017 (CE 2017b) como las propuestas legislativas de reforma de la PAC (CE 2018a) enumeran hasta 13 de los 17 objetivos en los que la PAC podr\u00eda jugar un papel relevante. Pero queda mucho por hacer. Por ejemplo, un estudio de Alliance Environnement (2019) y un informe del Tribunal de Cuentas Europeo (TCE 2020) coinciden en que la PAC ha sido incapaz de con - trarrestar la p\u00e9rdida de biodiversidad agr\u00edcola (n\u00famero y variedad de especies vegetales y animales en explotaciones agrarias y forestales). En conclusi\u00f3n, los avances existen, pero no son suficientes. Europa nece - sita una mejor gobernanza medioambiental en general, nuevas pol\u00edticas que, con el apoyo de la innovaci\u00f3n y un enfoque sist\u00e9mico, puedan acom - pa\u00f1arla en su transici\u00f3n a un modelo de crecimiento sostenible, circular y bajo en carbono. El nuevo \u00abPacto Verde Europeo\u00bb (CE 2019e) con -Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202197firma esta prioridad hasta el punto de convertirse en la principal ense\u00f1a de la Comisi\u00f3n von der Leyen. Adem\u00e1s, crea el marco estrat\u00e9gico de car\u00e1cter hol\u00edstico al que todas las diferentes pol\u00edticas comunes deber\u00e1n someterse para contribuir de manera coordinada a alcanzar los objetivos supranacionales. Dos Comunicaciones de mayo de 2020, ap\u00e9ndices del Pacto Verde, resaltan por sus efectos agrarios: la Estrategia sobre la 'Bio- diversidad de aqu\u00ed a 2030' (CE 2020c), y la Estrategia 'De la Granja a la Mesa' (CE 2020d). De esta guisa la PAC pos 2020 est\u00e1 llamada a subsu - mir los objetivos cuantitativos ( \u00abtargets\u00bb ) que estas iniciativas establecen en el horizonte 2030: aumento de la superficie de la agricultura ecol\u00f3gica hasta el 25 % de la superficie agraria total; reducci\u00f3n de la p\u00e9rdida de nutrientes de los suelos en al menos un 50 %; menor uso de fertilizantes en un 20 %; reducci\u00f3n del uso de pesticidas en un 50 %; y, en fin, dismi- nuci\u00f3n de las compras de antimicrobianos para la ganader\u00eda en un 50 % (Massot 2020; Guyomard et al. 2020). Pero el n\u00facleo de la agenda pol\u00edtica por la sostenibilidad que encarna el Pacto Verde Europeo es la lucha contra el calentamiento global (\u00a72.2), por la magnitud de sus riesgos, y porque envuelve y agrava los dem\u00e1s retos medioambientales en liza. Y los agricultores europeos van a ser convoca- dos a jugar en primera l\u00ednea contra el cambio clim\u00e1tico, como gestores directos que son de m\u00e1s de la mitad de la superficie de la Uni\u00f3n, en su calidad de usuarios privilegiados de los recursos naturales, y, en definitiva, como art\u00edfices de sumideros de carbono y recursos renovables para el conjunto del sistema alimentario y econ\u00f3mico (35). En realidad, el sector agroalimentario y forestal se caracteriza por una poli\u00e9drica interacci\u00f3n con el clima y los recursos naturales. Por un lado, es especialmente vulne- rable al calentamiento global por su dependencia de los ciclos biol\u00f3gicos y los factores naturales de producci\u00f3n. Por otro, produce biomasa (para reemplazar los combustibles f\u00f3siles) y las tierras de cultivo y los bosques constituyen un sumidero neto de CO2 por su capacidad de absorberlo y retenerlo de la atm\u00f3sfera a trav\u00e9s de la fotos\u00edntesis. Lo cual no excluye que el sector agrario sea uno de los mayores responsables de algunos gases de efecto invernadero (GEI) (como el \u00f3xido nitroso y el metano). 35. Un estudio de Paquel et al. (2018), por encargo de la Comisi\u00f3n, ha analizado el estado de situaci\u00f3n en los Estados Miembros de la agricultura, la silvicultura y los usos del suelo respecto a la acci\u00f3n clim\u00e1tica. Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202198Todo ello implica que las estrategias p\u00fablicas han de combinar tres tipos de medidas en lo se refiere a la agri-silvicultura: 1) de fomento de la adaptaci\u00f3n y resiliencia de las explotaciones al calentamiento global; 2) de reducci\u00f3n de las emisiones originadas a lo largo de la cadena; y 3) de mitigaci\u00f3n, mediante el almacenamiento del carbono. De hecho, los estrechos v\u00ednculos entre agricultura y clima, despejan cualquier contro - versia sobre una hipot\u00e9tica oposici\u00f3n entre crecimiento y sostenibilidad en el \u00e1mbito agroalimentario, como en ocasiones ocurre en otros secto - res (Parrique 2019). La sostenibilidad medioambiental y clim\u00e1tica cons - tituye el pivote sobre que el garantizar un suministro regular y suficiente de alimentos sanos y a precios asequibles (36). Se estima que las emisiones de GEI en el sector de la agricultura, la sil- vicultura y otros usos de la tierra suman actualmente el 24 % del total mundial. Si nos limitamos a la agricultura, sus emisiones directas repre- sentan un 11 % de las emisiones mundiales y, de no haber cambios, en esta d\u00e9cada podr\u00edan crecer un 0,5 % al a\u00f1o (OCDE-FAO 2019: p. 54 y ss.) (37). Si nos restringimos a la UE a 27, la agricultura era responsable en 2018 de 444,7 millones de toneladas en su equivalente en CO2, lo que significaba el 12,7 % de total europeo de emisiones netas de GEI (CE 2019a). Los cambios en el carbono almacenado en los suelos y la bio - masa significar\u00edan el 12,6 % del total de emisiones de origen agrario, a lo que habr\u00eda que a\u00f1adir el uso de combustibles f\u00f3siles en las explotaciones (por un 2 % del total). Pero, a diferencia de otros sectores, en la actividad primaria la emisi\u00f3n principal no corresponde al CO2 sino al \u00f3xido nitroso (N2O) y al metano (CH4) que, sumados, significan el 84,5 % del total de GEI de origen agrario (L\u00f3rant et al. 2019: p. 13). De lo que se deriva que la tendencia general de las emisiones agrarias depende ante todo del uso de fertilizantes y, sobre todo, del n\u00famero de cabezas de ganado. 36. La pandemia ha revalorizado la vertiente de salud p\u00fablica de las pol\u00edticas p\u00fablicas, incluidas las agrarias. Un aspecto que tampoco es ajeno al cambio clim\u00e1tico. Se ha subrayado como la COVID-19 ha mostrado a los Estados y organismos internacionales que la sanidad no es un gasto sino una inversi\u00f3n (Attali 2020, p. 150). V\u00e9ase Springmann et al. (2016) sobre los efectos sanitarios de una producci\u00f3n agraria en un contexto de calentamiento global. 37. Un reciente estudio de investigadores de la FAO y del Joint Research Centre (JRC) de la Comisi\u00f3n (Crippa et al. 2021) ha estimado que las emisiones derivadas del sistema agroalimentario en su conjunto ascender\u00edan a un tercio del total global sobre el periodo 1990/2015 (34 % en 2015). El 72 % de estas emisiones se asociar\u00eda a la agricultura y a los cambios en el uso del suelo. Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202199Entre 1990 y 2016 las emisiones totales del sector agrario de la UE-28 dis- minuyeron un 20,8 % en equivalentes de toneladas de CO2. Sin embargo, se pueden distinguir dos etapas en este periodo (Massot 2019b). El grueso de la ca\u00edda se dio entre 1990 y 2011, debido a los cambios en las pol\u00edticas agrarias y medioambientales, la aplicaci\u00f3n de pr\u00e1cticas m\u00e1s eficientes en la gesti\u00f3n de abonos y esti\u00e9rcol y, muy especialmente, el fuerte ajuste de la caba\u00f1a ganadera registrado en los nuevos Estados miembros en su transici\u00f3n a una econom\u00eda de mercado. Es significativo observar que los pa\u00edses que mejor se comportaron fueron algunas de las antiguas econo - m\u00edas socialistas (Bulgaria, Rep\u00fablica Checa, Eslovaquia, Estonia, Leto - nia, Lituania, y Ruman\u00eda) con ca\u00eddas en los GEI entre el 46 y el 60 %. Pero esta tendencia a la baja cambia en 2012. A partir de entonces se observa un ligero aumento de las emisiones agrarias. La mayor parte de los analistas coinciden en atribuir a la desaparici\u00f3n de las cuotas leche - ras como la principal causante de la inflexi\u00f3n en tanto que provoc\u00f3 un incremento de la caba\u00f1a ganadera en algunos pa\u00edses (Matthews 2019). Es posible sin embargo que esta situaci\u00f3n se estabilice con el tiempo. En tanto que la ganader\u00eda aparece como la principal responsable de emisiones de origen agrario (Leip et al. 2015), no sorprende que sea el epicentro de cualquier estrategia de mitigaci\u00f3n sectorial (CE 2020i). Algunos estudios propugnan una transici\u00f3n a la agroecolog\u00eda que com - portar\u00eda un nuevo modelo ganadero m\u00e1s extensivo y sostenible (L\u00f3rant et al. 2019; Poux et al. 2018). Otros, aparte de las intervenciones en la oferta, enfatizan el papel de la demanda en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, planteando, entre otras medidas, la reducci\u00f3n urgente de las p\u00e9rdidas y el despilfarro alimentario, y un cambio dr\u00e1stico de h\u00e1bitos y dietas. En este sentido cada vez se alzan m\u00e1s voces en favor de un menor consumo de carne y otros productos de origen animal tanto por razones ambientales como sanitarias (Willet et al. 2019; Godfray et al. 2018; y v\u00e9ase nota (29)). En diciembre de 2020 el Consejo Europeo elev\u00f3 del 40 % al 55 % la reducci\u00f3n de los GEI en 2030 con la vista puesta a alcanzar la neutralidad clim\u00e1tica en 2050. Estamos a la espera de conocer el esfuerzo concreto de reducci\u00f3n que se exigir\u00e1 al sector agrario para el cumplimiento de tan ambiciosos objetivos. De acuerdo con las pautas vigentes, las actividades Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021100primarias de la UE han de recortar sus emisiones en un 30 % de 2005 a 2030 seg\u00fan una escala diferenciada por pa\u00edses (Espa\u00f1a: -26 %). Alan Matthews recalcul\u00f3 el esfuerzo adicional de cada Estado para conseguir este recorte con las reglas adoptadas en la COP de Katowice (Matthews 2019). De su an\u00e1lisis se desprende la diversidad de trayectorias naciona - les en el cumplimiento de los compromisos de Paris. Entre 2005 y 2016 nada menos que 16 Estados miembros aumentaron sus GEI agrarios, algunos de ellos de manera sustancial como Bulgaria (22,5 %), Estonia (14,8 %) o Hungr\u00eda (12,5 %). Afortunadamente, otros pa\u00edses redoblaron sus esfuerzos y llegaron a compensar tales incrementos hasta cifrar la reducci\u00f3n global del periodo en un (escu\u00e1lido) 1,1 % (Massot 2019b). El corolario es que la UE est\u00e1 confrontada a un verdadero reto en mate - ria agro-clim\u00e1tica para cumplir el actual mandato de reducci\u00f3n del 30 % en 2030, a sabiendas que pr\u00f3ximamente se incrementar\u00e1. De hecho, s\u00f3lo hay dos pa\u00edses, Rumania y Croacia, que ya cumplen los umbrales vigentes. Y una buena parte del resto (11 en total) registran una inten - sidad adicional de su esfuerzo de reducci\u00f3n por encima del 30 % con Luxemburgo (50 %), Pa\u00edses Bajos (42 %), Alemania (41 %), Finlandia (40 %) y Austria (38 %) a la cabeza, todos ellos pa\u00edses con agriculturas desarrolladas y una marcada especializaci\u00f3n ganadera (Massot 2019b) En cualquier caso, la disminuci\u00f3n de las emisiones de origen agrario no s\u00f3lo incumbe a las autoridades agrarias. Constituye un desaf\u00edo suprana - cional para el que se requiere, adem\u00e1s de los instrumentos que la PAC pueda poner a disposici\u00f3n de agricultores y administraciones agrarias, el concurso adicional de otras pol\u00edticas comunes (en medio ambiente, estra - tegia forestal, energ\u00eda, cohesi\u00f3n, investigaci\u00f3n, comercio, consumidores y/o salud p\u00fablica). Tal como apuntamos, esta transversalidad ha sido expl\u00edcitamente formalizada por el \u00abPacto Verde Europeo\u00bb (CE 2019e). 3.4. I+D+i: la revoluci\u00f3n digital en el centro de una agricultura 3.4. I+D+i: la revoluci\u00f3n digital en el centro de una agricultura inteligente inteligente Nos encontramos en plena \u00abCuarta Revoluci\u00f3n Industrial\u00bb, o \u00abEcono - m\u00eda 4.0\u00bb, que se va a caracterizar por tener un sistema econ\u00f3mico inter - conectado donde los sistemas ciberf\u00edsicos controlar\u00e1n los procesos f\u00edsi-Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021101cos con avances tecnol\u00f3gicos de muy variada \u00edndole y a distintos niveles: la Inteligencia Artificial (IA), el Internet de las Cosas, la impresi\u00f3n 3D, la rob\u00f3tica, la computaci\u00f3n cu\u00e1ntica, la edici\u00f3n gen\u00f3mica, las nanotecnolo - g\u00edas, los veh\u00edculos aut\u00f3nomos y/o los drones (38). Estamos en plena transici\u00f3n de una econom\u00eda de lo tangible (con su centro en la fabricaci\u00f3n de productos y su consumo) a una econom\u00eda del conocimiento (que se incorpora a los productos y los valoriza con nuevas funcionalidades). Con la revoluci\u00f3n digital como catalizador (39), la Econom\u00eda 4.0 va a cambiar profundamente las formas de produc - ci\u00f3n, procesamiento y distribuci\u00f3n de los alimentos, los h\u00e1bitos de los consumidores y las pr\u00e1cticas administrativas. Constituye una revoluci\u00f3n silenciosa que se inici\u00f3 hace ya unos a\u00f1os, de la mano de las primeras tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC). La primera ola de Internet trajo consigo un considerable incremento de la productividad del trabajo entre 1995 y 2004 aunque su resultado final qued\u00f3 en cierta medida enmascarado por la crisis econ\u00f3mica de 2008 (Massot 2019a). Si las primeras TIC trajeron ganancias en productividad, en principio la nueva oleada de innovaci\u00f3n deber\u00eda seguir el mismo camino, aunque posiblemente el proceso sea m\u00e1s lento por la magnitud de los cambios que comportan la IA, los big data , o la automatizaci\u00f3n, y la mayor dificul- tad en su implementaci\u00f3n. Por otro lado, parece indudable como ya diji - mos que el episodio del COVID va a impulsar algunos de sus elementos 38. Debemos a Klaus Schwab (2017), el fundador del Foro Econ\u00f3mico Mundial, esta terminolog\u00eda. Tras la \u00abPri- mera Revoluci\u00f3n Industrial\u00bb (basada en la m\u00e1quina de vapor), la Segunda (alrededor del petr\u00f3leo, la energ\u00eda el\u00e9ctrica y el motor de combusti\u00f3n interna), y la Tercera (con las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n y los ordenadores como base), en la 'Cuarta Revoluci\u00f3n Industrial' se dar\u00eda la confluencia de todas las formas de comunicaci\u00f3n, movilidad y energ\u00e9ticas. A conclusiones similares lleg\u00f3 previamente Rifkin (2011). aunque con una periodificaci\u00f3n diferente. A la fase actual la denomin\u00f3 \u00abTercera Revoluci\u00f3n Industrial\u00bb para distin- guirla de la Primera (basada en el tel\u00e9grafo y los trenes de vapor movidos por carb\u00f3n) y la Segunda (con la electricidad, el tel\u00e9fono, la radio, la televisi\u00f3n, y los motores de combusti\u00f3n a base de petr\u00f3leo como ejes). 39. Damos relevancia a la digitalizaci\u00f3n porque, a fin de cuentas, su desarrollo englobar\u00e1 el resto de avances t\u00e9cnicos presentes en el sistema alimentario (en gen\u00e9tica, nanoalimentos...). Por otro lado, no hay que olvidar las dificultades (pol\u00edtico-legales) que algunas de estas nuevas tecnolog\u00edas tienen en Europa. La Sentencia del Tribunal de Justicia de Luxemburgo de 25 de julio de 2018 (Asunto C-528/16) sobre la edici\u00f3n gen\u00f3mica es un buen ejemplo (TJUE 2018). Los jueces confirmaron que los productos derivados de la mutagen\u00e9sis (m\u00e9todo especifico de edici\u00f3n gen\u00f3mica de cultivos) deb\u00edan considerarse como organismos gen\u00e9ticamente modificados y, en consecuencia, seguir las estrictas reglas de evaluaci\u00f3n, autorizaci\u00f3n, trazabilidad y etiqueta - do previstas ya para \u00e9stos. Lo que plante\u00f3 el problema pr\u00e1ctico de c\u00f3mo detectarlos para hacer cumplir el mandato judicial al no existir a\u00fan los procedimientos de laboratorio suficientemente fiables para ello (Nature Research Journal 2019).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021102(el teletrabajo, el e-comercio, las comunidades virtuales, la digitalizaci\u00f3n industrial y log\u00edstica entre otros). El potencial de las nuevas tecnolog\u00edas digitales para la agricultura es enorme, con dos grandes retos a cubrir: 1) una \u00abintensificaci\u00f3n sosteni - ble\u00bb que permita producir m\u00e1s para una demanda mundial en ascenso pero que cuenta para ello con una limitada disponibilidad de nuevas tierras para la labor (40); y 2) acompa\u00f1ar la transici\u00f3n clim\u00e1tico-energ\u00e9tica garantizando la provisi\u00f3n de bienes p\u00fablicos a los ciudadanos, optimi- zando el uso de recursos naturales escasos, y aminorando las emisiones de GEI. En otras palabras, la agricultura del conocimiento, 4.0, o de pre - cisi\u00f3n, deber\u00e1 ser capaz de acompa\u00f1ar un sistema agroalimentario m\u00e1s inteligente y sostenible en un contexto de calentamiento global. Seg\u00fan la Comisi\u00f3n, la I+D+i en la agricultura de la UE represent\u00f3 el 1,8 % del PIB en 2014 frente al 2,4 % registrado en 2009. M\u00e1s reciente - mente, Eurostat ha estimado que la inversi\u00f3n p\u00fablica en la agricultura europea se estanc\u00f3 en torno a los 3 mil millones anuales entre 2012 y 2016 (McEldowney 2019: p. 4). La consolidaci\u00f3n de una agricultura 4.0 podr\u00eda paliar en cierta medida esta situaci\u00f3n y catalizar un empuje inversor. La lista de ejemplos empresariales en marcha nos da una idea de lo que puede esperar la agricultura de la digitalizaci\u00f3n (Pesce et al. 2019): 1) volumen, rapidez y estandarizaci\u00f3n de datos de gesti\u00f3n de muchas fuentes (sensores biof\u00edsicos, im\u00e1genes de sat\u00e9lite; GPS...); 2) reducci\u00f3n de costes (mediante mapas de suelos y riego, la dosificaci\u00f3n de insumos, mayor eficiencia energ\u00e9tica, o la optimizaci\u00f3n log\u00edstica que puede abarcar desde una gesti\u00f3n inteligente de los inventarios al transporte); 3) mayor resiliencia a los riesgos productivos (a partir de la detecci\u00f3n precoz y la toma de decisiones en tiempo real para atajar la aparici\u00f3n de epizootias, el estr\u00e9s h\u00eddrico...); 4) mayor resiliencia a los riesgos de la renta agraria (al procurar una producci\u00f3n m\u00e1s estable y permitir p\u00f3lizas de seguros m\u00e1s econ\u00f3micas por una mejor evaluaci\u00f3n del riesgo); 5) la lucha con - 40. Por la presi\u00f3n constante de otros usos, la Comisi\u00f3n prev\u00e9 que la superficie agraria seguir\u00e1 su tradicional ten - dencia a la baja, aunque a un ritmo inferior al de la \u00faltima d\u00e9cada, y registrar los 178 millones de hect\u00e1reas en 2030. Por otro lado, se estima que los rendimientos crecer\u00e1n menos que en el pasado (CE 2020j).Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021103tra el cambio clim\u00e1tico (reduciendo las emisiones mediante una mejor gesti\u00f3n de nutrientes o en transporte, o facilitando el seguimiento de las huellas h\u00eddrica y de carbono de los productos); 6) un mejor servicio al consumidor final (al ofrecerle una mayor transparencia y trazabilidad de los productos, envases inteligentes con informaci\u00f3n de todo tipo, rapi - dez log\u00edstica en frescos, servicio de venta a domicilio mediante drones o radiofrecuencia, o cestas de la compra escanerizadas en los canales de venta y pagos sin pasar por caja); 7) sostenibilidad agroambiental (por un mejor uso y el ahorro de recursos, el control de nitratos en parcelas, etc.); 8) bienestar animal (por un mejor control de las condiciones y el comportamiento del ganado); 9) salud p\u00fablica (al facilitar la reducci\u00f3n del uso de antibi\u00f3ticos, o la detecci\u00f3n precoz de riesgos sanitarios); y, en fin 10) la mejora en la gesti\u00f3n y los controles de la PAC (mediante el seguimiento de los indicadores establecidos). La nueva PAC deber\u00e1 acompa\u00f1ar la transici\u00f3n agro-digital, tal como reconoce la Evaluaci\u00f3n de Impacto de la Comisi\u00f3n publicada con las propuestas legislativas (CE 2018b: Parte 3, p. 113). Lo que no es \u00f3bice para que en algunos momentos las propuestas de la Comisi\u00f3n caigan en un cierto optimismo tecnol\u00f3gico. Hay que asumir que las ventajas de la revoluci\u00f3n digital en el campo en t\u00e9rminos de competitividad, producti - vidad y de sostenibilidad no necesariamente han de ir a la par y pueden incluso contraponerse. Adem\u00e1s, en el modelo social europeo, nuestras autoridades p\u00fablicas est\u00e1n obligadas a considerar los posibles impactos socio-econ\u00f3micos de cualquier proceso de cambio tecnol\u00f3gico disruptivo y fomentar los bienes p\u00fablicos (sin valor mercantil). En este contexto, las propuestas de la Comisi\u00f3n disponen que los nuevos Planes Estrat\u00e9gi - cos Nacionales de la PAC pos 2020 incorporen formalmente estrategias digitales, pero pasan un tupido velo sobre sus posibles efectos en: 1) la ruralidad y el empleo en determinadas zonas; 2) el endeudamiento de las explotaciones y su impacto en su viabilidad: 3) la concentraci\u00f3n de la producci\u00f3n y el monocultivo; 4) la oferta agraria (si se prioriza por ejemplo la producci\u00f3n de energ\u00eda o fibras sobre los alimentos); 4) las relaciones de poder en la cadena agroalimentaria; 5) el posible impacto en el suministro de bienes p\u00fablicos; y 6) la dependencia tecnol\u00f3gica de grandes firmas. Si la revoluci\u00f3n digital deja fuera a las PYMES agr\u00edcolas Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021104y al mundo rural, la productividad y la sostenibilidad en su conjunto se resentir\u00e1n. Po otro lado, parece que se ignoren las cortapisas que suelen acompa\u00f1ar las grandes transformaciones tecnol\u00f3gicas. A nivel puramente adminis - trativo depender\u00e1 de la prioridad financiera que cada Plan Estrat\u00e9gico otorgue a la digitalizaci\u00f3n para que tenga \u00e9xito y del estado de los sistemas administrativos de concepci\u00f3n y an\u00e1lisis, de I+D+i, formaci\u00f3n reglada, transferencia, asesoramiento y networking . A estos l\u00edmites burocr\u00e1ticos hay que sumar los derivados de las grandes diferencias socio-econ\u00f3micas existentes a lo largo y a lo ancho de la Uni\u00f3n. En este contexto, la digi- talizaci\u00f3n va a sacar a la luz las asignaturas estructurales pendientes hasta el punto que podr\u00edan incluso condicionar su propia implantaci\u00f3n: 1) escasez de j\u00f3venes emprendedores; 2) predominio de peque\u00f1as explo - taciones familiares con insuficiente cualificaci\u00f3n de sus titulares; 3) falta de cultura colaborativa y capacidad financiera para abordar proyectos digitales de envergadura; 4) n\u00famero y calidad de plataformas y start-up's en el \u00e1mbito del desarrollo agro-digital; y en fin, 5) falta de equidad en el apoyo p\u00fablico que, a la postre, puede traducirse en una digitalizaci\u00f3n desigual. La Comisi\u00f3n est\u00e1 preparando un \u00abPlan de Acci\u00f3n Agricultura y Alimentaci\u00f3n 4.0\u00bb que deber\u00e1 aportar algunas orientaciones a las admi- nistraciones agrarias y productores sobre c\u00f3mo la PAC podr\u00e1 acompa - \u00f1arles en la revoluci\u00f3n digital. Para terminar, hay que considerar que el desarrollo de la agricultura 4.0 no solo depender\u00e1 del comportamiento de los actores privados del sector y las administraciones agrarias y pueden incidir factores ex\u00f3genos de car\u00e1cter pol\u00edtico - normativo como: 1) el ritmo del des - pliegue de las infraestructuras de base (nuevas redes y equipos 5G, o el sistema Galileo); 2) la permisividad de las autoridades p\u00fablicas ante la dominaci\u00f3n de las multinacionales high-tech ; o 3) el desarro- llo legislativo. Al respecto, es de se\u00f1alar que en 2018 entr\u00f3 en vigor un reglamento general de protecci\u00f3n de datos (GDPR en sus siglas en ingl\u00e9s) (Reglamento (EU) No 216/2016). Pero la r\u00e1pida evoluci\u00f3n num\u00e9rica supera el ritmo regulatorio y las autoridades europeas se ven impelidas a redise\u00f1ar continuamente el marco de referencia res- pecto al tratamiento eficiente y equitativo de los datos, la garant\u00eda de Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021105su protecci\u00f3n (propiedad y uso), la organizaci\u00f3n (por qui\u00e9n y c\u00f3mo) de la gesti\u00f3n calificada como sensible, y, en fin, a adaptar la legislaci\u00f3n general a fin de incluir todas las facetas de la econom\u00eda digital (fiscali- dad, derechos sociales...). En febrero de 2020 la Comisi\u00f3n lanz\u00f3 la estrategia digital europea (CE 2020b) que incluye una larga bater\u00eda de medidas a desplegar en los pr\u00f3ximos a\u00f1os y que, en principio, deber\u00edan colmar los vac\u00edos legales rese\u00f1ados y convertir a la UE en l\u00edder de la econom\u00eda de los datos (con servidores propios) y la inteligencia artificial aplicada a la industria. 4. EP\u00cdLOGO EN FAVOR DE NUEVAS POL\u00cdTICAS 4. EP\u00cdLOGO EN FAVOR DE NUEVAS POL\u00cdTICAS AGRO-ALIMENTARIAS AGRO-ALIMENTARIAS 4.1. Logros e interrogantes de la era del Antropoceno 4.1. Logros e interrogantes de la era del Antropoceno Si nos atuvi\u00e9ramos a los logros alcanzados en las \u00faltimas d\u00e9cadas, no deber\u00eda haber lugar para el pesimismo. El hambre y la desnutrici\u00f3n han reducido su dimensi\u00f3n a niveles hist\u00f3ricos. El desarrollo industrial y eco - n\u00f3mico ha dejado de ser un privilegio de las sociedades occidentales, miles de millones de personas de todos los continentes han salido de la pobreza, y se ha consolidado una pujante clase media global como motor del comercio y el crecimiento. El mundo es cada vez m\u00e1s joven y mejor formado y la mujer gana en autonom\u00eda y empoderamiento por doquier y va adue\u00f1\u00e1ndose de la natalidad. Con la disminuci\u00f3n de los conflictos y la mejora del nivel de ingresos y de las condiciones sanita - rias, la esperanza de vida ha ido mejorando en pr\u00e1cticamente todo el orbe y la demograf\u00eda, a\u00fan hoy en ascenso, se ralentizar\u00e1 progresivamente reduciendo la presi\u00f3n sobre los recursos. De la mano de la revoluci\u00f3n digital y la automatizaci\u00f3n, asistimos a una nueva oleada de innovaci\u00f3n que abre puertas insospechadas en todas las esferas. El multilateralismo clim\u00e1tico-ambiental ha llegado para quedarse. Son \u00e9stas algunas de las evidencias que nunca deber\u00edamos dejar de recordar. Pero es igualmente cierto que subsisten grandes interrogantes sobre el futuro. Vivimos el final de un modelo de crecimiento disociado de los recursos naturales y el clima. El acceso al agua y la calidad de los suelos Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021106devienen paulatinamente los factores clave de la seguridad alimentaria. La correlaci\u00f3n de fuerzas domina la geopol\u00edtica y el institucionalismo internacional que deber\u00eda encauzar la globalizaci\u00f3n est\u00e1 en crisis. Un sistema econ\u00f3mico multinacional y completamente interconectado engloba y azuza avances tecnol\u00f3gicos, profundas mutaciones sociales y cambios radicales en la producci\u00f3n, la distribuci\u00f3n y el consumo. A pesar de ello, el progreso t\u00e9cnico y los esperados incrementos de productividad pueden no ser suficientes para acabar con la desnutri- ci\u00f3n ni para consolidar un desarrollo global sostenido e inclusivo. Las recientes olas de innovaci\u00f3n no se han traducido (de momento) en unas mayores tasas de crecimiento e igualdad y el optimismo tecnol\u00f3- gico que suscit\u00f3 est\u00e1 viviendo una cura de paciencia. En paralelo, la glo- balizaci\u00f3n se ralentiza y muestra su gran vulnerabilidad ante los \u00abcisnes negros\u00bb (Taleb 2008) tal como el COVID ha evidenciado de manera palmaria. La concentraci\u00f3n de poder y riqueza nunca hab\u00eda alcanzado las cotas de este siglo y persisten enormes diferencias geogr\u00e1ficas. Y si nos remitimos estrictamente al sector agrario: la cadena de valor agroalimentaria acrecienta su desequilibrio a medida que se hace m\u00e1s larga, m\u00e1s global e incorpora nuevos (y grandes) actores tecnol\u00f3gicos; la agricultura industrial se impone a nivel mundial mientras se fragiliza la resiliencia de la agricultura familiar, diversa y dispersa, al son de unas calamidades naturales cada vez m\u00e1s frecuentes y la volatilidad de los precios; y, en fin, la gran distribuci\u00f3n y unos modelos de consumo alimentario de m\u00e1s en m\u00e1s urbanizados acrecientan sus exigencias con el riesgo de dejar en la cuneta a la peque\u00f1a agricultura, desvertebrar las comunidades rurales y crear verdaderos \u00abdesiertos alimentarios\u00bb. La era del Antropoceno se caracteriza en resumidas cuentas por un espectro de tendencias heredadas del pasado, pero irresueltas, al que se superpone una mir\u00edada de puntos de inflexi\u00f3n que aparecen a un ritmo vertiginoso (la ya citada Gran Aceleraci\u00f3n) (Steffen et al. 2015). Todo ello confluye en una ristra de desaf\u00edos sociales que nuestros deci- sores pol\u00edticos deber\u00e1n afrontar simult\u00e1neamente y bajo el halo de la urgencia (41). 41. La resoluci\u00f3n del Parlamento Europeo de 28 de noviembre de 2019 declarando la emergencia clim\u00e1tica y medio ambiental es un buen ejemplo de ello (PE 2019).Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20211074.2. Entre el pesimismo de la raz\u00f3n y el optimismo de la voluntad 4.2. Entre el pesimismo de la raz\u00f3n y el optimismo de la voluntad El calibre y el ritmo de las disrupciones sist\u00e9micas de la era global gene- ran, l\u00f3gicamente, v\u00e9rtigo e incertidumbre entre amplios segmentos de la ciudadan\u00eda. Zarandean su quehacer cotidiano (estatuto laboral, nivel de vida, formas de convivencia), sus concepciones vitales (prestigio social, ra\u00edces), y transforman el medio y los paisajes que les rodean. En este contexto, los peque\u00f1os y medianos agricultores familiares, par- ticularmente envejecidos y apegados al terru\u00f1o, son seguramente una de las capas sociales que padecen en mayor grado los desarraigos del cambio. Los movimientos sociales cr\u00edticos (y entre ellos, aunque no solamente, los \u00abecologistas\u00bb y \u00abaltermundistas\u00bb) visualizan con sus posiciones las deficiencias del modelo agro-alimentario vigente. Constituyen en suma un incentivo a la transformaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas. El problema radica cuando algunos segmentos sociales de la contestaci\u00f3n se dejan llevar por la sobrerreacci\u00f3n al cambio. Nos referimos por ejemplo al negacionismo clim\u00e1tico, el soberanismo nacionalista, la anti-emigraci\u00f3n, la tecnofobia, o el decrecimiento (42), corrientes peligrosas por su falta de fundamentos econ\u00f3micos o cient\u00edficos y sus consecuencias en t\u00e9rminos pol\u00edticos. Por ejemplo, es un error, y una quimera, renegar de la globalizaci\u00f3n comercial cuando el tejido econ\u00f3mico europeo constituye una parte sus - tancial de las cadenas mundiales de valor. Y, si nos circunscribimos a la agroalimentaci\u00f3n, constituye una falsa soluci\u00f3n el pretender cerrar los mercados agrarios en aras de una supuesta soberan\u00eda alimentaria cuando la apertura de fronteras constituye la clave de la expansi\u00f3n productiva registrada en muchos subsectores (frutas y hortalizas, aceite de oliva, 42. El exponente extremo de la ideolog\u00eda del decrecimiento es la \u00abcolapsolog\u00eda\u00bb, o \u00abciencia del hundimiento\u00bb, par - ticularmente pujante en Francia. Constituye un movimiento intelectual que aparece en escena en 2015 con la publicaci\u00f3n de las obras de Pablo Sevigne y que, a partir de los datos de la crisis ecol\u00f3gica, pregona el colapso sin remedio del mundo tal como lo conocemos. La revista francesa \u00abPhilosophie Magazine\u00bb (2020) public\u00f3 un dossier con la cartograf\u00eda de las distintas propuestas que le dan cuerpo y sus puntos d\u00e9biles. Entre ellos citemos: su concepci\u00f3n sesgada de la \u00abcomplejidad\u00bb', que interpretan como debilidad sist\u00e9mica y m\u00e1s proclive al colapso, cuando ocurre todo lo contrario: los sistemas complejos son m\u00e1s resilientes que los simples ante los choques porque son m\u00e1s estables y tienen m\u00e1s oportunidades de adaptaci\u00f3n; o su dimensi\u00f3n redentora / moralista, profundamente individualista que, en \u00faltima instancia, reniega la acci\u00f3n pol\u00edtica colectiva.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021108vino, carne de porcino, o carne de vacuno, por mencionar algunos \u00e9xitos espa\u00f1oles). Seguir la v\u00eda soberanista alimentaria pondr\u00eda adem\u00e1s en cues - ti\u00f3n la ra\u00edz misma del proyecto europeo (y la PAC), fundado en torno a la construcci\u00f3n de un espacio \u00fanico sin fronteras (el mercado interior) y su expansi\u00f3n externa (como prueba la misma adhesi\u00f3n espa\u00f1ola). En la misma l\u00ednea, es un enfoque equivocado considerar que las res - puestas localistas o de peque\u00f1o formato pueden ser las (\u00fanicas) id\u00f3 - neas frente a la creciente diversidad de sistemas agron\u00f3micos y actores agrarios y rurales (Krzysztofowitcz et al. 2020). Hay problemas que son en substancia mundiales (el cambio clim\u00e1tico, la p\u00e9rdida de biodiversi- dad, o los azotes pand\u00e9micos) donde la acci\u00f3n global (multilateral) ser\u00e1 siempre indispensable, aunque en \u00faltima instancia puedan ser comple- mentadas por estrategias \u00abglocales\u00bb ('pensar en global, actuar en local'). En cuanto a la inmigraci\u00f3n, no s\u00f3lo no es un mal, sino que es necesaria (v\u00e9ase sino los efectos que las restricciones a los temporeros provoca- das por la COVID han tenido en algunos subsectores) (Fasani y Mazza 2020). Y, como parte integrante de una \u00abglobalizaci\u00f3n regulada\u00bb, debe ser integrada adecuadamente y hacerse sin menoscabo de las pol\u00edticas de cooperaci\u00f3n y desarrollo en los pa\u00edses de origen. Si se observa la parte superior del Grafico 1 se puede constatar un cla- moroso vac\u00edo de pol\u00edticas p\u00fablicas entre el nodo de los consumidores y los nodos clim\u00e1tico-ambiental y tecnol\u00f3gico. Las pol\u00edticas de comu- nicaci\u00f3n hacia el gran p\u00fablico de los centros cient\u00edfico-universitarios son por lo general deficientes y no es de extra\u00f1ar pues que sean las empresas tecnol\u00f3gicas y/o las organizaciones no gubernamentales las que ocupen este vac\u00edo. La resultante es la desinformaci\u00f3n generalizada en materia cient\u00edfico-t\u00e9cnica que, a la postre explica, la proliferaci\u00f3n de \u00abfake news\u00bb y una creciente tecnofobia. Actitudes como la de culpar a la ciencia y a la tecnolog\u00eda de los efectos negativos de algunas de sus aplicaciones (desigualdad salarial, desequilibrio de la cadena alimenta- ria, propiedad de los \u00abbig data\u00bb , o contaminaci\u00f3n medioambiental, por citar solo algunos) equivocan de plano su destinatario porque, cuando se den, les corresponde a los poderes p\u00fablicos regularlos y/o encau- zarlos. Peor a\u00fan es renegar ciegamente de los avances en I+D+i de los que, a fin de cuentas, vamos a depender para superar los retos de Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021109crecimiento, clim\u00e1tico-medioambientales, nutricionales o pand\u00e9micos que tenemos planteados. De esta guisa es inaceptable, por su sesgo ideol\u00f3gico, el negacionismo clim\u00e1tico, que algunos agricultores pueden sin embargo verse tentados a abrazar por temor a que 'su' PAC sea secuestrada por las cuestio- nes medioambientales. Como tambi\u00e9n es reprensible utilizar un doble baremo en la valoraci\u00f3n de los datos que difunden los organismos internacionales (IPCC, IPBES, IRP, EEA, EFSA...), aceptando por ejemplo el conocimiento cient\u00edfico para la detecci\u00f3n de los peligros que nos acechan, y neg\u00e1ndole al un\u00edsono su capacidad para aportar soluciones innovadoras y beneficios sociales. Un ejemplo de libro de este tipo de selectividad inversa lo tenemos en la invocaci\u00f3n del consenso cient\u00edfico cuando se trata de apuntalar la lucha en favor de la biodiversidad o contra el cambio clim\u00e1tico, y de recusarlo cuando pone en cuesti\u00f3n los idearios personales sobre los organismos gen\u00e9ti- camente modificados, la edici\u00f3n gen\u00f3mica, la carne de laboratorio, o los nanoalimentos (43). En definitiva, ante la profunda transformaci\u00f3n agroalimentaria que hemos ido desgranando y los retos que de ella se derivan, se han de aprovechar las oportunidades que la agricultura del conocimiento nos podr\u00e1 ofrecer. El rechazo tecno-cient\u00edfico no es de recibo en las actuales circunstancias como tampoco lo es el miedo al futuro o la nostalgia del pasado. Entre los apocal\u00edpticos (hipercr\u00edticos) y los integrados (confor - mistas) existe la opci\u00f3n reformista, hacer \u00abPOLITICA\u00bb (en may\u00fasculas), para domar el cambio y reconducir sus efectos sociales, alimentarios y medioambientales m\u00e1s indeseados. 43. Con el nuevo Programa de Investigaci\u00f3n 2021/2027 (Horizonte Europa) la Uni\u00f3n Europea va a implantar el denominado 'principio de innovaci\u00f3n' a fin de orientar la acci\u00f3n investigadora hacia aquellos \u00e1mbitos que, de acuerdo con los objetivos de la UE y las demandas de la ciudadan\u00eda, puedan aportar mayores progresos sociales o medioambientales (CE 2019f). Algunos medios (BEUC 2018) han interpretado que el principio de innovaci\u00f3n constituye un ataque en toda regla contra el 'principio de precauci\u00f3n' que, por razones medio ambientales, los Tratados consagran (art\u00edculo 191.2 TFUE). Constituye un buen ejemplo de sobrerreacci\u00f3n social que trasluce la desconfianza que ante la acelerada revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica ha arraigado en amplias capas de la poblaci\u00f3n europea. El hecho es que el principio de precauci\u00f3n llevado a su extremo puede obstaculizar la comercializaci\u00f3n de los avances cient\u00edficos y. de soslayo, paralizar la continuidad de la investigaci\u00f3n b\u00e1sica en territorio europeo. En \u00faltima instancia, no se tratar\u00eda de eliminar el principio de precauci\u00f3n, sino de apli- carlo con bases m\u00e1s fiables y para conseguirlo habr\u00eda que mejorar los protocolos y medios de la EFSA y otros organismos cient\u00edficos de evaluaci\u00f3n para reforzar la solidez de sus an\u00e1lisis.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20211104.3. A la b\u00fasqueda de una nueva pol\u00edtica agroalimentaria para la UE 4.3. A la b\u00fasqueda de una nueva pol\u00edtica agroalimentaria para la UE con un enfoque de cadena con un enfoque de cadena Tras el par\u00e9ntesis pand\u00e9mico, vuelve lo p\u00fablico y la UE cuenta a su dis- posici\u00f3n con un abanico de nuevas herramientas. Encauzar la cuarta ola de globalizaci\u00f3n, llevar a buen puerto la transici\u00f3n clim\u00e1tico-energ\u00e9tica, garantizar el \u00e9xito de una agenda digital inclusiva, o, a la luz de los \u00falti- mos acontecimientos, superar las crisis sanitarias, requiere tener pol\u00edticas p\u00fablicas supranacionales en primera l\u00ednea y con potencia de fuego. Las respuestas promovidas por la Comisi\u00f3n Europea en los \u00faltimos meses (el nuevo MFP 2021/2027 pos pandemia, el Plan de recuperaci\u00f3n eco - n\u00f3mica, los nuevos recursos propios de la Uni\u00f3n propuestos, el Pacto Verde Europeo, la Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb o la Estrategia sobre la Biodiversidad hacia 2030) parecen corroborar que el guante ha sido recogido. Habr\u00e1 que esperar sin embargo para conocer en qu\u00e9 t\u00e9r- minos se concretar\u00e1n, c\u00f3mo se aplicar\u00e1n por los Estados y, sobre todo, c\u00f3mo resultar\u00e1 la reconstrucci\u00f3n (posiblemente a muchas velocidades y diferente por pa\u00eds y sector) (CE 2020g, p. 3) y c\u00f3mo afectar\u00e1 a la imple- mentaci\u00f3n de la ambiciosa agenda legislativa prevista. Puede darse por sentado que la gran transformaci\u00f3n agroalimentaria pos pandemia que se atisba requerir\u00e1 un enfoque regulatorio de cadena. La PAC indudablemente tendr\u00e1 un papel que jugar, pero lo har\u00e1 enmar - cada por marcos supranacionales de referencia (como esbozan el Pacto Verde, o las Estrategias \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb y de la Biodiversidad) que le impondr\u00e1n los objetivos a alcanzar (en el uso de insumos, en emisiones de origen agrario, en el \u00e1mbito de la demanda) y/o las pr\u00e1c - ticas productivas y bienes p\u00fablicos a fomentar a cambio de sus ayudas (Massot 2020). En este contexto, la PAC del futuro depender\u00e1 de qu\u00e9 respuestas se den a al menos cinco preguntas: 1) c\u00f3mo se articular\u00e1n los mencionados formatos externos de referencia dentro de una nueva pol\u00ed- tica agraria multifuncional (en sus objetivos) y multinivel (en su dise\u00f1o y gesti\u00f3n, de la mano del nuevo modelo de gobernanza y los Planes Estrat\u00e9gicos Nacionales); 2) c\u00f3mo se evaluar\u00e1n los impactos de los nue - vos requerimientos, alimentarios, ambientales, clim\u00e1ticos y sanitarios, en las diversas agriculturas y ruralidades europeas; 3) c\u00f3mo se resolver\u00e1n las posibles contradicciones entre los objetivos planteados (a modo de Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021111ejemplo: productividad vs. sostenibilidad; gesti\u00f3n del territorio vs. biodi- versidad; renta agraria y resiliencia vs. cambio clim\u00e1tico; digitalizaci\u00f3n vs. empleo; o incorporaci\u00f3n de j\u00f3venes agricultores vs. ajuste estructural); 4) c\u00f3mo se definir\u00e1n las prioridades operacionales y c\u00f3mo se identificar\u00e1n los instrumentos m\u00e1s id\u00f3neos (coherentes y eficaces) para conseguirlas; y 5) c\u00f3mo y cu\u00e1ndo se incorporar\u00e1n a la PAC soluciones t\u00e9cnicas inno - vadoras disponibles y/o nuevos instrumentos con probada capacidad de respuesta a los nuevos desaf\u00edos de la demanda y de la cadena. Esta din\u00e1mica interna de la PAC deber\u00e1 a su vez sustentarse a medio plazo en dos pilares externos: 1) un nuevo marco multilateral (Acuerdo Agr\u00edcola de la OMC) que permita desarrollar con garant\u00edas un nuevo modelo de apoyo a las explotaciones (no exclusivamente basado en las ayudas desconectadas) y salvaguardar los nuevos est\u00e1ndares alimenta - rios, ambientales y sanitarios de la competencia exterior; y 2) la puesta al d\u00eda del cap\u00edtulo del Tratado dedicado a la PAC en concordancia con la evoluci\u00f3n del marco general de actuaci\u00f3n pol\u00edtica supranacional para la agroalimentaci\u00f3n, los recursos naturales, el clima y la salud p\u00fablica (44). La \u00abConferencia sobre el Futuro de Europa\u00bb, convocada para 2022, podr\u00eda ser la ocasi\u00f3n esperada para este remozamiento. Como corolario recordemos igualmente que el desarrollo futuro de la PAC no ser\u00e1 ajeno al \u00e9xito (o fracaso) de la acci\u00f3n general europea para la sociedad pos pand\u00e9mica. Y ah\u00ed intervienen variables hoy dif\u00edciles de cali- brar. Est\u00e1 por ver por ejemplo: 1) qui\u00e9n va a liderar la nueva globalizaci\u00f3n y bajo qu\u00e9 formato; 2) en este sentido, si la actuaci\u00f3n pol\u00edtica del resto de econom\u00edas avanzadas seguir\u00e1n los patrones europeos y, en concreto, si la lucha contra el cambio clim\u00e1tico continuar\u00e1 siendo una prioridad en la agenda global; 3) si la cooperaci\u00f3n internacional (o \u00abglobalizaci\u00f3n regu- lada\u00bb) se reforzar\u00e1 o, por el contrario, se consolidar\u00e1n las tendencias a la 44. De hecho, existen diferentes modelos posibles de PAC. Por ejemplo, desde una perspectiva de los cambios en el uso de las tierras, Rega et al. (2019) han llegado a modelizar los impactos medioambientales y productivos de cuatro escenarios pol\u00edticos de la UE en el horizonte 2040, que a su vez subsumen diferentes concepciones de pol\u00edtica agraria: 1) la 'Europa libertaria', sin pol\u00edtica agraria com\u00fan, con el resultado de una ca\u00edda de las explotaciones, el abandono de tierras agr\u00edcolas, y, en definitiva, una reducci\u00f3n de la producci\u00f3n final pese a una mayor eficiencia de las estructuras restantes; 2) la 'Europa euroesc\u00e9ptica', que preservar\u00eda una PAC m\u00e1s proteccionista, enfatizando la productividad a costa del medio ambiente; 3) la 'Europa socialdem\u00f3crata', con una PAC orientada a los bienes p\u00fablicos; y, en fin, 4) la 'Europa localista', con una PAC con un marcado acento territorial y medioambiental.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021112desglobalizaci\u00f3n y se desembocar\u00e1 en m\u00e1s proteccionismo comercial y una agudizaci\u00f3n de los conflictos geopol\u00edticos entre potencias en defensa de la competitividad estrat\u00e9gica; 4) si las multinacionales apostar\u00e1n por relocalizar tras la crisis, en qu\u00e9 sectores, c\u00f3mo, d\u00f3nde y a qu\u00e9 ritmo; 5) en qu\u00e9 momento se registrar\u00e1 la inflexi\u00f3n de los precios de los hidrocarburos si se avanza globalmente en la descarbonizaci\u00f3n econ\u00f3mica; y, en fin, 6) si las derivas autoritarias y nacionalistas, atizadas por la crisis, pervivir\u00e1n y condicionar\u00e1n la evoluci\u00f3n de la UE (45). BIBLIOGRAF\u00cdABIBLIOGRAF\u00cdA ALBERT, M. (1192). Capitalismo contra Capitalismo , Ed. Paid\u00f3s Ib\u00e9rica, Oc- tubre 1992, 256 pp. ALLEN, B., BAS-DEFOSSEZ, F. y WEIGELT, J. (2018). Feeding Eu - rope: and sustainable food systems pr\u00e9parer \u00e1 ce qui vient , Ed. Fa- yard, Paris, 252 p. BANCO DE ESPA\u00d1A (2020). El tratado de libre comercio entre la UE y el MERCOSUR: principales elementos e impacto econ\u00f3mico, Bolet\u00edn Econ\u00f3mico , Art\u00edculos 1/2020, from Horizon Europe research funding programme letter from the European Consumer Organisation (BEUC), Decem - 45. Un informe reciente del Istituto Affari Internazionali de Roma (IAI 2020) dibuja dos escenarios tras la pan - demia: uno de cierre, marcado por el nacionalismo, el proteccionismo, la rivalidad entre potencias y una creciente influencia china; y otro de apertura, basado en la cooperaci\u00f3n global. Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021113ber 2018 ( https://www.beuc.eu/publications/beuc-x-2018-112_precaution - ary_principle_under_attack_please_delete_so-called_innovation_principle. pdf). BOLT, J., DE JONG, H., R. y VAN ZANDEN, J.L. (2018). Maddison Project (https://www.rug.nl/ggdc/historicaldevelopment/maddison/releases/maddi son-project-database-2018 ). BOULANGER, P., DUDU, H., FERRARI, E., HIMICS, M. y M'BAREK, R. (2016). Cumulative economic impact of future trade agreements on EU agriculture . European Commission, JRC Science for Report, Lux - embourg, 82 pp. (https://ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/en/ IP_16_3672 ) BRADFORD, A. (2020). The Effect. How the European Union rules the world , Oxford University Press, Oxford, March 2020, 424 p. BRITZ, W., DUDU, H., FUSACCHIA, I., JAFARI, Y., VATICI, L., y SARTORI, M. Economy-wide analysis of food waste reductions and related costs: A Global CGE analysis for the at NUTS-II Level. European Commission, ( https://publications.jrc.ec.europa.eu/repository/bitstream/JRC113395/ fw_jrcreport_vfinal.pdf ) CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2015). You are part of the food chain. Key facts and figures on the food supply chain in the European Union . EU Agri- cultural Markets Briefs, No 4, June 2015, 7 pp. ( https://ec.europa.eu/agricul - ture/sites/agriculture/files/markets-and-prices/market-briefs/pdf/04_en.pdf). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2017a). Documento de reflexi\u00f3n sobre el en - cauzamiento de la globalizaci\u00f3n. Bruselas: COM (2017) 240 de 1 de mayo de 2017, 23 pp. ( https://ec.europa.eu/commission/publications/reflec - tion-paper-harnessing-globalisation_es ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2017b). Comunicaci\u00f3n 'El futuro de los ali - mentos y de la agricultura' . Bruselas: COM (2017) 713 de 29 de noviembre 2017, 31 pp. ( http://europa.eu/rapid/press-release_IP-17-4841_es.htm ). CE - COMISION EUROPEA (2017c), Modernising the CAP. Background Document. Climate and Environmental Challenges fac - ing EU agriculture and rural 2017, de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021114CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2018a). Recursos naturales y medio ambiente: textos legales y fichas informativas. Bruselas, 1 de junio de 2018 ( https:// ec.europa.eu/commission/publications/natural-resources-and-environ - ment_es ). CE - COMISI\u00d3N Commission staff working document - Impact assessment accompanying the document proposals for a CAP re - form. Bruselas: SWD (2018) 301 de 1 de Junio de 2018, Part 1: 55 pp.; Part 2 : 73 pp.; Part 3 : 180 pp. (https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/ TXT/PDF/?uri=CELEX:52018SC0301&from=EN ). CE Income . Con- agreements . Enlace consultado de de 2019 https://ec.europa.eu/trade/policy/ countries-and-regions/negotiations-and-agreements/ ). CE Foresight - Megatrends Hub. Knowledge for Policy (Enlace consultado el 23 de junio de 2020) ( https://ec.europa.eu/knowledge4policy/foresight_en ). CE - COMISION EUROPEA (2019e). Un Pacto Verde Europeo . Bruse - las, 11 de Diciembre de 2019 ( - ties-2019-2024/european-green-deal_es Communication - ference of the Future of Europe'. Brussels: COM (2020) 713 of 21 January Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, 20211152020, pp. tion-shaping-conference-future-europe_en ) CE - COMISION EUROPEA (2020b). Configurar el futuro digital de Eu - ropa. Bruselas, 19 de febrero de 2020 ( https://ec.europa.eu/commission/ presscorner/detail/es/fs_20_278 ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020c). Estrategia de la UE sobre la biodiversi - dad de aqu\u00ed hasta 2030. Reintegrar la naturaleza en nuestras vidas . Comuni - caci\u00f3n COM (2020) 380 y Anexo de 20 de mayo de 2020, Bruselas ( https:// eur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TXT/?qid=1590574123338&uri=CEL - EX %3A52020DC0380 ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020d). Estrategia 'De la Granja a la Mesa' para un sistema alimentario justo, saludable y respetuoso con el me - dio ambiente . Comunicaci\u00f3n COM (2020) 381 y Anexo de 20 de mayo de 2020, Bruselas ( https://eur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TX - T/?qid=1590404602495&uri=CELEX %3A52020DC0381 ). CE - COMISION EUROPEA (2020e). El presupuesto de la UE: motor del plan de recuperaci\u00f3n para Europa , Comunicaci\u00f3n COM (2020) 424 de 27 de mayo de 2020, Bruselas ( https://eur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TX - T/?uri=COM %3A2020 %3A442 %3AFIN EUROPEA (2020f). El momento de Europa: reparar los da\u00f1os y preparar el futuro para la pr\u00f3xima generaci\u00f3n , Comunicaci\u00f3n COM (2020) 456 de 27 de mayo de 2020, Bruselas ( https://eur-lex.europa. eu/legal-content/ES/TXT/?uri=COM:2020:456:FIN ). , Commission Staff Working Document SWD (2020) 98 accompanying the Communication COM (2020) 456 of May 2020, Brussels ( https:// ec.europa.eu/info/sites/info/files/economy-finance/assessment_of_econom - ic_and_investment_needs.pdf ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020h). Informe sobre los efectos del cambio demogr\u00e1fico en Europa , COM (2020) 241 de 17 de junio de 2020, Bruselas (https://ec.europa.eu/info/strategy/priorities-2019-2024/new-push-europe - an-democracy/impact-demographic-change-europe_es ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020i). Future of EU livestock. How to con - tribute to a sustainable agricultural sector? , INRAE - SRUC - tail/-/publication/b10852e8-0c33-11eb-bc07-01aa75ed71a1/language-en Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021116CE - COMISION EUROPEA (2020j). Agricultural ). CE - COMISI\u00d3N (2020k). COMISI\u00d3N EUROPEA (2021a). Libro Verde sobre el envejecimien - to. Fomentar la solidaridad y la responsabilidad entre generaciones , COM (2021) 50 de 27 de enero de 2021, Bruselas ( https://ec.europa.eu/info/sites/ info/files/com_2021_50_f1_green_paper_es.pdf ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2021b). Revisi\u00f3n de la pol\u00edtica comercial - Una pol\u00edtica comercial abierta, sostenible y firme , Comunicaci\u00f3n COM (2021) 66 de 17 de febrero de 2021 - Anexo ( Reforma de la OMC: hacia un siste - ma multilateral de comercio sostenible y eficaz ), Bruselas ( https://eur-lex. europa.eu/legal-content/ES/TXT/?uri=COM:2021:66:FIN ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2021c). Evaluation support study on the im - pact on territorial development of rural areas: socioeconomic aspect s, OIR GmbH / CCRI Minist\u00e8re de in Glob - al Food Trade . Chatham House Report, London, 27 June 2017 ( https:// - al-food-trade# ). CHATHAM HOUSE (2019). Meat Analogues. Considerations for the EU. Research Paper, London, 19 February 2019 ( https://reader.chathamhouse. org/meat-analogues-considerations-eu# ). CHATHAM HOUSE - FOR SUSTAINABLE RE- SOURCE ECONOMY (2019). Delivering Sustainable Food and Land Use Systems: The Role of International Trade . London, September 2019, pp. Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios - CentreTradeandFoodSystems.pdf Meat: CONVENCION MARCO DE LAS UNIDAS SO- BRE EL CAMBIO CLIMATICO (2019). UNFCCC process and meetings. P\u00e1gina web de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico, consultada el 27 de noviembre de 2019 (https://unfccc.int/process) COLLIER, P. (2019). El futuro del capitalismo: c\u00f3mo afrontar las nuevas an - siedades . Editorial Debate, Madrid, 336 pp. CPB - NETHERLANDS BUREAU FOR ECONOMIC ANALYSIS (2019). World Trade Monitor . Economic Policy Analysis, The Hague ( AGRI - Policy EU agriculture: Towards y LEIP, A. (2021). Food systems are responsible for a third of global anthropogenic GHG E., GIORDIANO, T. y BRI- CAS, N. (Eds.) (2019). Food systems at risk. New trends and challenges , FAO, European Commission and CIRAD, Rome, ( http://agritrop.cirad.fr/593617/1/Food_systems_ at_risk.pdf ). EEA - EUROPEAN ENVIRONMENT AGENCY (2019). The European environment - state and outlook 2020. Knowledge for transition to a sus - tainable Europe . Copenhagen, 2019, EIU - - Pandemic Estudios y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios 2030 Global Trends to 2030. Challenges and choices for Europe EUROSTAT (2020). Sustainable Development in Mon - itoring report on progress towards in an EU context , 2019 ( https://ec.europa.eu/eurostat/ web/products-statistical-books/-/KS-02-19-165 ). FAO (2017). The future of food and agriculture - Trends and Challenges. Rome, 163 pp. ( http://www.fao.org/3/a-i6583e.pdf ). FAO (2018a). The future of food and agriculture - Alternative pathways to 2050 . Rome, 224 pp. ( http://www.fao.org/3/I8429EN/i8429en.pdf ). FAO (2018b). El Estado de la Seguridad Alimentaria y la Nutrici\u00f3n en el Mun - do 2018 . Roma, Septiembre 2018, 199 pp. ( http://www.fao.org/3/i9553es/ i9553es.pdf ). FAO (2019). El Estado de la agricultura y la alimentaci\u00f3n. Progresos en la lu - cha contra la perdida y el desperdicio de alimentos . Roma, Octubre 2019, 171 pp. ( http://www.fao.org/3/ca6030es/ca6030es.pdf ). FAO (2020a). \u00cdndice de precios de los alimentos de la FAO . Datos a 4 de marzo de 2021, Roma ( http://www.fao.org/worldfoodsituation/foodpricesindex/es/ ). FAO (2020b). The Food Outlook - Biannual Report of Global Markets , June 2020, Rome, 165 pp. ( http://www.fao.org/documents/card/es/c/ca9509en/ ). FAO (2020d). El Estado de la Seguridad Alimentaria y la Nutrici\u00f3n en el Mundo 2020, Roma, Julio 2020, 313 pp. ( http://www.fao.org/publications/ sofi/2020/es /). FAO - CFS (2020). Impacts of COVID-19 on food security and nutrition: - (CFS), 2020, Rome, 22 pp. ( http://www.fao.org/3/cb1000en/cb1000en.pdf ).Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021119FASANI, F. y MAZZA, J. (2020). Immigrant Key Workers: Their Contribu - tion to Europe's COVID-19 Commission, Joint Re- Centre, 2020, 17 p. ( https://ec.europa.eu/knowl - 2021 update, European Commission, JRC Science for 98 pp. (https://ec.europa.eu/jrc/en/publication/eur-scientif - ic-and-technical-research-reports/cumulative-economic-impact-trade-agree - ments-eu-agriculture ). FERREIRA, I., KIROVA, M., MONTANARI, F., MONFORT, C., MORO- NI, J., NEIRYNK, R, y PESCE, M. (2019). Megatrends in the agri-food sec - tor: global FMI - IMF (FONDO MONETARIO INTERNACIONAL) (2019). Informe de Perspectivas de la Econom\u00eda Mundial. Actualizaci\u00f3n de Julio de 2019 . Washington, 23 de julio de 2019, 13 pp. ( https://www.imf.org/es/Publica - tions/WEO/Issues/2019/07/18/WEOupdateJuly2019 ). FMI - IMF (FONDO MONETARIO INTERNACIONAL) (2021). Actual - izaci\u00f3n de las perspectivas de la econom\u00eda mundial, 26 de enero de 2021, Washington ( https://www.imf.org/es/Publications/WEO ). FOLEY, J. A. et al. (2011). Solutions for a Cultivated Planet, Nature 478 , https://www.researchgate.net/publication/51714049_ Solutions_for_a_Cultivated_Planet ). FOLEY, J. A. (2011). Can We Feed the World & Sustain the Planet?. Scientific American THE FOOD AND LAND USE COALITION (2019). Growing Bet - ter: Ten Critical Transitions to Transform Food and Land Use . The Global Consultation Report of the FOLU, September Mart\u00edAlbert de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021120FOOD DRINK EUROPE (2019). Data & Trends Drink Industry 2017. Almost Medieval . Bloomb - ). GODFRAY, et health, the envi - ronment. Science H., . (2020). Research for the AGRI Committee - The Green and the CAP: policy to adapt farming https://www.europarl.europa.eu/thinktank/en/document. html?reference=IPOL_STU(2020)629214 et de Prospective, Document de travail No 13, F\u00e9vrier Paris, Foundations a more resilient food IFPRI Report commissioned ( http://ebrary.ifpri.org/ utils/getfile/collection/p15738coll2/id/134295/filename/134506.pdf ). IPCC - GRUPO INTERNACIONAL DE EXPERTOS SOBRE EL CAM- BIO CLIMATICO (2018). Global Warming of 1.5 \u00baC, An IPCC Special Report on the impacts of global warming of 1.5\u00baC above pre-industrial lev - els, Geneva ( https://www.ipcc.ch/sr15/ ). IPCC - GRUPO INTERNACIONAL DE EXPERTOS SOBRE EL CAM- BIO CLIMATICO (2019). Climate change and Land . IPCC Special Re- port, August 2019, 864 pp. Assessment Report on Biodiversity and Ecosystem Services . Bonn, May 2019 ( https://ipbes.net/global-assessment ).Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021121IRP - INTERNATIONAL RESOURCE PANEL (2019). Global Resources Outlook 2019 . UN Environment Programme, Paris, March ). IAI International Order and the European Project in Times of COVID-19 , 20 de marzo de 2020, Roma ( https://www.iai.it/en/pubblicazioni/international-order-and-europe - an-project-times-covid19 ). KHARAS, H. (2017). The unprecedented of the global middle class. An Update . Brookings Institution, Global Economic & Development, Working ( https://www.brookings.edu/wp-con - ma\u00f1ana ? , Debate, Barcelona, 106 pp. KRZYSZTOFOWITCZ, M., RUDKIN, J-E., WINTHAGEN, V. & BOCK, , European Commission, y (2017). O\u00f9 va le monde ? Le march\u00e9 ou la force? Odile Jacob, Paris, F\u00e9vrier 2017, 235 LE QUERE, et al. (2021). Fossil CO2 emissions in the post-COVID-19 era, Nature (1968). 'Lo crudo y lo cocido', cap\u00edtulo del libro ' Mi- tol\u00f3gicas ', Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico, pp. 119 - 157 ( http:// www.bdigital.unal.edu.co/42065/1/12094-30620-1-PB.pdf ). L\u00d3RANT, A. y ALLEN, B. (2019), Net-zero agriculture in 2050: how to get there , Report by the IEEP Institute for European Environmental Policy, Albert Massot Mart\u00edAlbert Mart\u00ed Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 2019, 40 p. ( https://ieep.eu/publications/net-zero-agricul - ture-in-2050-how-to-get-there ). LUCAS, T. y HORTON, R. (2019). The 21st-century great food trans - formation SERRAJ, R. (2019). Global Drivers and Megatrends in Agri-Food Systems. In book (Chapter 2): Agriculture & Food Systems to 2050, Serraj, R. y Pingalli, P. (Eds.), New Jersey, December 2018, pp. 47 - 83 (https://www.researchgate.net/publi - cation/328983316_Global_Drivers_and_Megatrends_in_Agri-Food_Sys - tems_Global_Trends_Challenges_and_Opportunities ). M'BAREK, R. for the European agricul - ture and food sector beyond 2020 - Summary Report. European Commis - sion - Joint Research Centre, Luxembourg, 33 pp. (https://publications.jrc. ec.europa.eu/repository/bitstream/JRC109053/kjna28883enn.pdf). MASSOT, A. (2016). La PAC 2020 y el principio de equidad en la redistri - buci\u00f3n del apoyo directo a los agricultores. Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros , 2016, No A. (2019a). La agricultura 4.0 y la nueva PAC. En ' Anuario 2019. Agricultura Familiar en Espa\u00f1a ', Fundaci\u00f3n de Estudios Rurales, Madrid, Julio 2019, pp. 71-77 ( http://www.upa.es/upa/_depot/_adjuntos/5094e - 22aefc6b421560852122.pdf ). MASSOT, A. (2019b). La PAC y la lucha contra el cambio clim\u00e1tico. Cuader - nos de Derecho para Ingenieros No 51: Pol\u00edtica Agr\u00edcola Com\u00fan (Coord. Jimenez-Blanco, A), Capitulo X, Colegio de Ingenieros del ICAI - Grupo Iberdrola - Wolters Kluwer, implications for agriculture and the CAP. European Parliament, In-Depth AGRI Com ( https://www.europarl.europa.eu/thinktank/en/document. html?reference=IPOL_IDA(2020)652206 ).Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021123MATTHEWS, A. (2019). The GHG emissions challenge for agriculture , CAP Reform.eu, 12 April 8 p. A. A. ing in MUNICH RE (2019). in figures . M\u00fcnchener Eu - ropean court ruling leaves a plan . 23 July 2019 (https://www.nature.com/articles/d41586-019-02162-x ). NU - NACIONES UNIDAS (2015). Objetivos de Desarrollo Sostenible. Nue- va York ( https://www.un.org/sustainabledevelopment/es/objetivos-de-desar - rollo-sostenible/ ). NU - UNIDAS (2018). 2018 Revision of World Urbanization Prospects . Department of Economic and Social Affairs, Nueva York, May 2018 ( https://www.un.org/development/desa/publications/2018-revi - sion-of-world-urbanization-prospects.html ). NU - NACIONES UNIDAS (2019). World Population Prospects 2019: High - lights . Department of Economic and Social Affairs, Nueva York, June 2019, 39 pp. ( https://www.un.org/development/desa/publications/world-popula - tion-prospects-2019-highlights.html ). OCDE - OECD (2019a). OECD Economic Outlook, Volume 2019 Issue 2. No 106, Paris, 21 November 2019, 220 pp. ( http://www.oecd.org/perspecti - vas-economicas/#discover-report ).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021124OCDE - OECD (2019b). Policy priorities for the global food system . OECD Global Forum on Agriculture, 14 May 2019, Background brief ( http://www. oecd.org/agriculture/events/documents/oecd-gfa-2019-background-note. pdf). OCDE - OECD (2021). OECD Interim Economic Outlook, Interim Report March 2021. Par\u00eds, 9 March 2020, 19 pp. ( https://www.oecd-ilibrary.org/ economics/oecd-economic-outlook/volume-2020/issue-2_34bfd999-en ). OCDE / OECD - FAO (2019). Perspectivas agr\u00edcolas 2019-2028 . OCDE y FAO, Paris - Roma, 23 de septiembre de 2019, 145 pp. ( https://www. oecd-ilibrary.org/agriculture-and-food/ocde-fao-perspectivas-agrico - las-2019-2028_7b2e8ba3-es ). OCDE / OECD - FAO (2020). Perspectivas agr\u00edcolas 2020-2029 . OCDE y FAO, Paris - Roma, 13 de octubre de 2020, 349 pp. ( https://www.oecd.org/ publications/ocde-fao-perspectivas-agricolas-22184376.htm ). OIT - ORGANIZACI\u00d3N INTERNACIONAL DEL TRABAJO (ILO) (2021). Observatorio de la OIT: la COVID-19 y el mundo del trabajo, S\u00e9p - tima Edici\u00f3n, Nota informativa, Ginebra, 25 de enero de 2021 ( https://www. ilo.org/wcmsp5/groups/public/---dgreports/---dcomm/documents/briefing - note/wcms_767045.pdf ). OMC - WTO (2020). El comercio da muestras de reactivarse tras los efectos de la COVID-19, pero la recuperaci\u00f3n sigue siendo incierta, Comunicado de Prensa, 6 de octubre de 2020, Ginebra ( https://www.wto.org/spanish/ news_s/pres20_s/pr862_s.htm ). OXFORD BUSINESS GROUP (2020). The impact of Covid-19 on global supply chains , COVID-19 supply-chains ). PAQUEL, K. et al. (2018). Climate action in Land Use, Land Use Change, and Forestry in the EU Member States. Report for DG Climate Action of the European Commission by IEEP and partners, 2 March 2018 ( eu/publications/climate-action-in-land-use-land-use-change-and-forestry-in- the-eu-member-states). T. et al. (2019). Decoupling debunked: Evidence and arguments against green growth as a sole strategy for sustainability . European Environ - bunked/).Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021125PE - PARLAMENTO EUROPEO (2019). Resoluci\u00f3n de 28 de noviembre de 2019 sobre la situaci\u00f3n de emergencia clim\u00e1tica y medioambiental. Es- trasburgo ( K., THURSTON, C., MONFORT, C, WOLFERT, S., BEERS G. y URDU D. (2019). Research for AGRI Committee - Impacts of the digital econo - my the food-chain and the CAP. KAVALOV, B., RIBEIRO, BARRANCO, R., VASCO, D., JACOBS, C. BATISTA, F., BARANZELLI, C. y LAV- ALLE, C. (2018). Territorial Facts and Trends in the EU Rural Areas within 2015-2030 . European Commission - Joint Research Centre (JRC), Tech nical Report, Luxembourg, 66 pp. ( https://ec.europa.eu/jrc/en/publication/ territorial-facts-and-trends-eu-rural-areas-within-2015-2030 ). PETIT, M., GARC\u00cdA ALV\u00c1REZ COQUE, J.M. et al. (2014). EU Member States in agri-food world Dossier, Philosophie Magazine 63 ( https://www.philomag.com/les-idees/dossiers/collapsologie-et-vous- croyez-vous-a-la-fin-du-monde-42253 ). PIKETTY, T. (2014). El Capital del siglo XXI , Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico, 664 p. PNUMA - PROGRAMA DE LAS NACIONES UNIDAS PARA EL ME- DIO AMBIENTE (2020). Informe sobre la Brecha de Emisiones 2020 . Nairobi, 1 de diciembre de 2020, 101 pp. ( https://www.unep.org/es/emis - sions-gap-report-2020) . POUX X. y AUBERT, An agroecological multi agriculture Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021126PwC (2017). The Long view: How will the global economic order change by 2050? . PricewaterhouseCoopers localism in agricultural and maintain supporting biodiversity. Findings from simulations of contrasting scenar- ios in the EU. Land Use . Ediciones Paid\u00f3s, Gru- po Planeta, 397 pp. RODRIK, D. (2012). La paradoja de la globalizaci\u00f3n: democracia y futuro de la econom\u00eda mundial , Antoni Bosh Editor, Barcelona, Enero 2012, 368 p. SARASON, S. B. (1974). The psychological sense of community: a Francisco, Jossey-Bass. SERRAJ, R. y PINGALI, P. (Eds.) (2018). Agriculture & Food Systems to 2050. Global trends, Challenges and Opportunities . World Scientific Series in Grand Public Policy Challenges of the 21st Century, Vol. 2, CGIAR - World Scientific Publishing, New Jersey, December 2018, 680 p. ( https:// www.worldscientific.com/doi/pdf/10.1142/11212 ). SCHUH, al. K. (2019). \u00bfQu\u00e9 tipo de capitalismo queremos? Foro Econ\u00f3mico Mundial, Ginebra, 2 de diciembre de 2019 ( https://es.weforum.org/agen - da/2019/12/que-tipo-de-capitalismo-queremos ). Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021127SELINSKE, M. J. et al. (2020). We have a steak in it: Eliciting interventions yields of organic and conventional Nature, Vol. pp. 229-231 ( https://www.researchgate.net/publication/224846705_Compa - ring_the_yields_of_organic_and_conventional_agriculture ). SPRINGMANN, M. et al. (2016). Global and regional health effects of future food production under climate change: a modelling study. The Lancet , Vol. 387, May 2016, pp. 1937 - 1946 ( https://www.sciencedirect.com/getaccess/ pii/S0140673615011563/drawdown ). STEFFEN, W., BROADGATE, W., DEUTSCH, L., GAFFNEY, O & LUD- WIG, C. (2015). The trajectory of the Anthropocene: The Great Acceler- ation. The Anthropocene STENMARCK, study for the European Commission, Stockholm, March 2016, VANDEMOORTELE, T. (2012). The Experience Economy as the Future for European Agriculture and Food? Bio-based and Applied Economics (https://www.researchgate.net/publication/307649670_The_Experience_ Economy_as_the_Future_for_European_Agriculture_and_Food ). SWINNEN, J. (2018). The Political Agricultural and Food Poli - cies. Palgrave Studies in Agricultural Economics and Food Policy, Palgrave NY, USA, 254 p. ( https://link.springer.com/ content/pdf/10.1057/978-1-137-50102-8.pdf ). TALEB, N. N. (2008). El Cisne Negro. El impacto de lo altamente improb - able, Ediciones Paid\u00f3s, 592 paginas ( https://sistemasgerenciales.files.word - press.com/2012/10/el-cisne-negro-nassim-taleb.pdf ). TCE - TRIBUNAL DE CUENTAS EUROPEO (2020). Biodiversidad agr\u00edco - la: la contribuci\u00f3n de la PAC no ha frenado el declive , Informe Especial Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 202112813/2020, 2020, Luxemburgo, 61 p. ( https://www.eca.europa.eu/Lists/ ECADocuments/SR20_13/SR_Biodiversity_on_farmland_ES.pdf ). TJUE - TRIBUNAL DE JUSTICIA DE LA UNI\u00d3N EUROPEA (2018). Sentencia de 25 de Julio de 2018 DEL Asunto C-528/16 sobre las nue - vas t\u00e9cnicas y m\u00e9todos de mutagen\u00e9sis, Luxemburgo ( http://curia.europa. eu/juris/document/document.jsf?text=&docid=204387&pageIndex=0&do - clang=es&mode=req&dir=&occ=first&part=1&cid=1256336 ). UNCTAD (2020). World Investment Report 2020 - International Production beyond the pandemic , United Nations, New York, 247 pp. ( https://unctad. org/en/PublicationsLibrary/wir2020_en.pdf ). UNFCCC - Initial NDC Synthesis Report, 26 February 2021, Bonn - New York, 32 pp. (https://unfccc.int/news/greater-climate-am - bition-urged-as-initial-ndc-synthesis-report-is-published). VIRGINIA TECH (2019). 2019 Global Agricultural Productivity Report - Pro - ductivity Growth for Sustainable Diets and more . GAP Report, College of Agriculture and Land Sciences, Virginia Tech, October 2019 ( https://glo - balagriculturalproductivity.org/2019-gap-report/ Is a Sign of Success . The University of Chicago Press, Chicago, January 2020, 296 pp. VOLLSET, S. et al. (2020). Fertility, migration, from to a forecasting analysis for the Global Burden of Disease Study, The Lan - cet, 14 July ( WAGENINGEN UNIVERSITY (2015). Overview of the agricultural inputs sec - tor in the EU. European Parliament, Policy Department for Structural J. (2002). Si la naturaleza es la respuesta, \u00bfcu\u00e1l era la pregun - ta?, Tusquets Editores, Colecci\u00f3n https:// www.patriciatorresray.com/elibros/128784-BNVNLIKVLG-si-la-naturale - za-es-la-respuesta-cual-era-la-pregunta.html ). WILLET, W. et al. (2019). Food in the Anthropocene: the EAT - Lancet Commission on healthy diets from sustainable food systems , The Lancet , Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las...Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las... Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, https://www.thelancet.com/pdfs/journals/lancet/ PIIS0140-6736(18)31788-4.pdf) - WORLD METEOROLOGICAL ORGANIZATION The State of Greenhouse Gases in the Atmosphere Based on Global Observa through ORGANIZATION (2020). WMO Statement on the State of the Global Climate in 2019. WMO N\u00ba 1248, Geneva, 40 pp. ( https://library.wmo.int/index.php?lvl=notice_dis - play&id=21700 ). WORLD BANK (2019). Urban population % of total population) . Datos marzo de R. (2019). En llamas. C\u00f3mo la cocina nos hizo humanos . Capit\u00e1n Swing Libros, Madrid, 264 pp.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021130RESUMENRESUMEN Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y crisis pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: implicaciones para las pol\u00edticas p\u00fablica agroalimentarios: implicaciones para las pol\u00edticas p\u00fablica El objetivo de este art\u00edculo es presentar una visi\u00f3n general de las principales tendencias del sistema agroalimentario global tras la pandemia del COVID-19. La crisis econ\u00f3mica resul - tante, las transiciones clim\u00e1tica y digital, y las cada vez mayores exigencias de sostenibilidad y salud p\u00fablica, pueden desembocar en una gran transformaci\u00f3n de la cadena agro-alimen - taria global. En este contexto, se analiza el alcance de los cambios que se vislumbran y/o sus potencialidades para las pol\u00edticas p\u00fablicas relativas al sistema agroalimentario y, muy en particular, las pol\u00edticas agrias y la PAC a nivel europeo. PALABRAS CLAVE:PALABRAS CLAVE: Globalizaci\u00f3n, cambio clim\u00e1tico, crisis pand\u00e9mica, sistema agroalimentario, for public policiesimplications for public policies The aim of this paper is to provide an overview of the main trends in the global agri-food system following the COVID-19 pandemic. The pandemic crisis, the climate and digital transitions, and the increasing demands for sustainability and public health should lead to a major transformation of the global agri-food chain. In this context, it examines the scope of the changes on going and/or their potential for the public policies relating to the agri-food systems and, in particular, agricultural policies and the CAP at European leve. KEYWORDS:KEYWORDS: Globalisation, climate change, pandemic crisis, Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021131La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3npropuestas de la comisi\u00f3n aLbert massot mart\u00ed (*) 1. INTRODUCCI\u00d3N1. INTRODUCCI\u00d3N 1.1. Hacia la PAC pos 20201.1. Hacia la PAC pos 2020 Las labores preparatorias de la reforma de la PAC para el periodo 2021- 2027 se iniciaron en 2016 y entre sus principales jalones se cuentan: 1) la Conferencia de Cork 2.0 de septiembre de 2016 y su declaraci\u00f3n \u00ab Una vida mejor en el mundo rural \u00bb (CE 2016); 2) el \u00ab Libro Blanco sobre el Futuro de la Uni\u00f3n \u00bb de marzo de 2017 (CE 2017a), respaldado por dos informes de reflexi\u00f3n de particular relevancia a nivel agrario, el dedicado a encauzar la globalizaci\u00f3n (CE 2017b), y el an\u00e1lisis del futuro de las finanzas de la UE (CE 2017c); 3) la consulta p\u00fablica sobre la simplifica- (*) Parlamento Europeo, Direcci\u00f3n General de Pol\u00edticas Internas, Departamento de Estudios Parlamentarios B - Agricultura y Desarrollo Rural. Bruselas (albert.massot@ep.europa.eu). Versi\u00f3n terminada en marzo de 2021. El autor agradece la cooperaci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n del art\u00edculo de Soldimar Ure\u00f1a (Comisi\u00f3n Europea DG AGRI) as\u00ed como los comentarios de los revisores an\u00f3nimos. Las opiniones expresadas son de la exclusiva responsabilidad del autor y no comprometen en modo alguno a la Instituci\u00f3n en la que trabaja. Este art\u00edculo procede de la comunicaci\u00f3n presentada al XII Congreso de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Econom\u00eda Agraria (AEEA), celebrado en Lugo, 4-6 de septiembre de 2019, bajo el lema: \"La Sostenibilidad Agro-territorial desde la Europa Atl\u00e1ntica. Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (131-222). Recibido marzo 2020. Revisi\u00f3n final aceptada marzo 2021.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021132ci\u00f3n y modernizaci\u00f3n de la PAC, efectuada entre los meses de febrero y mayo de 2017 (CE 2017d); y, finalmente, 4) la Comunicaci\u00f3n al Parla - mento y al Consejo \u00ab El futuro de los alimentos y la agricultura \u00bb de 29 de noviembre de 2017 (CE 2017e). Los pormenores de estos trabajos previos han sido ya estudiados (Mas - sot 2018) y no ser\u00e1n objeto de mayor comentario. Nuestro an\u00e1lisis se centrar\u00e1 en la ristra de propuestas que entre 2018 y 2020 la Comisi\u00f3n Europea ha ido ensartando para sacar adelante la primera PAC de una UE a 27, una vez consumada la salida del Reino Unido. El punto de partida del proceso negociador de la reforma lo constituyen el proyecto de Marco Financiero Plurianual (MFP) para el per\u00edodo 2021-2027, pre - sentado el 2 de mayo de 2018 (CE 2018a), y el paquete de reglamentos agrarios publicado un mes despu\u00e9s (CE 2018b). Por otro lado, en el interregno de 2018 a 2020 el contexto ha cambiado: la Comisi\u00f3n y el Parlamento se renovaron tras las elecciones europeas de 2019, la nueva Comisi\u00f3n von der Leyen lanz\u00f3 como vector central de su mandato una ambiciosa estrategia en favor de la sostenibilidad y la lucha contra el calentamiento global, el denominado \u00abPacto Verde Europeo\u00bb (\u00abEuropean Green Deal \u00bb) (CE 2019d), y, en fin, los idus de marzo de 2020 trajeron el coronavirus a Europa, el \u00abGran Confinamiento\u00bb y la consecuente par\u00e1lisis econ\u00f3mica, lo que oblig\u00f3 al Ejecutivo Comunitario a modificar el MFP 2021-2027 y los reglamentos agrarios que lo susten - tan (CE 2020b y 2020n), y a presentar un Plan extraordinario de Recu- peraci\u00f3n Econ\u00f3mica (CE 2020l y 2020m). La gravedad de la recesi\u00f3n y la urgencia de una respuesta supranacional a la altura de las circunstancias facilitaron el acuerdo financiero entre el Consejo y el Parlamento Europeo en diciembre de 2020 (CE 2020t) pero en el momento de escribir estas lineas siguen abiertas las negocia- ciones interinstitucionales para el acuerdo final sobre la reforma de la PAC. 1.2. Objetivos y plan del art\u00edculo1.2. Objetivos y plan del art\u00edculo El art\u00edculo no pretende explicar las propuestas legislativas de la Comi- si\u00f3n, ampliamente difundidas en los sucesivos documentos elaborados La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021133por sus propios servicios. Por otro lado, las enmiendas presentadas por el Consejo y el Parlamento, aunque restringen las propuestas del Eje- cutivo en materia medioambiental, confirman por otro lado las gran - des l\u00edneas trazadas por las propuestas de 2018 sobre el nuevo modelo de aplicaci\u00f3n de la PAC, que es a fin de cuentas el n\u00facleo duro de la reforma. En estas circunstancias adquiere especial relevancia conocer: a) cu\u00e1les son las debilidades de la PAC en vigor y las posibles aportaciones operativas de la reforma a la luz de la literatura acad\u00e9mica e institucional publicada (\u00a72); b) cu\u00e1les son las singularidades de las propuestas legisla - tivas de 2018 en comparaci\u00f3n a las precedentes (\u00a73); c) cu\u00e1les ser\u00e1n las implicaciones pr\u00e1cticas en la futura PAC de los paquetes regulatorios adicionales presentados por la Comisi\u00f3n von der Leyen, el \u00abPacto Verde Europeo\u00bb (CE 2019d) y sus acciones conexas, en particular las Estrate - gias \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb (CE 2020j) y de la \u00abBiodiversidad para m\u00e1s all\u00e1 del 2030\u00bb (CE 2020i) (\u00a74 y 5); y, en fin, d) cu\u00e1les pueden ser las v\u00edas de despliegue que se abren a la PAC m\u00e1s all\u00e1 de esta reforma capaces de afrontar las secuelas econ\u00f3micas de la pandemia, las exigencias de sostenibilidad, lucha contra el cambio clim\u00e1tico y salud p\u00fablica que no sean satisfechas, y, en fin, los efectos sobre la cadena agroalimentaria europea de las transformaciones demogr\u00e1ficas, econ\u00f3micas, tecnol\u00f3gicas y comerciales en curso (\u00a76). Con estos cuatro ejes de an\u00e1lisis en mente, pretendemos dar con las claves interpretativas de las propuestas agro-legislativas y financieras de 2018, desentra\u00f1ar sus particularidades, carencias y condiciones de imple- mentaci\u00f3n, y, en definitiva, encontrar en ellas los potenciales g\u00e9rmenes de futuro y/o las palancas operativas que permitan a la PAC proseguir su proceso de reforma bajo el paraguas de los grandes marcos de referencia de la Union pos 2020 (presupuestarios, clim\u00e1ticos, ambientales, sanita - rios, alimentarios, energ\u00e9ticos y digitales). 1.3. A la b\u00fasqueda de un nuevo proyecto estrat\u00e9gico agroalimentario 1.3. A la b\u00fasqueda de un nuevo proyecto estrat\u00e9gico agroalimentario El presente art\u00edculo se sit\u00faa dentro de un proceso de reflexi\u00f3n colectiva sobre la futura PAC cuya culminaci\u00f3n es justo reconocer no va a ser la mini-reforma en curso de discusi\u00f3n. El problema de fondo es que la Uni\u00f3n Europea adolece de un proyecto estrat\u00e9gico que d\u00e9 contenido a Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021134la gobernanza agraria (\u00abPAC-marco y multinivel\u00bb) que la Comi- si\u00f3n proyecta para el per\u00edodo 2022-2027, una vez finalice el periodo transitorio de dos a\u00f1os que los colegisladores pactaron tras constatar el retraso acumulado en las negociaciones (CE 2020v). El mismo Comi- sario Wojciechowski, en su comparecencia ante la Comisi\u00f3n de Agri- cultura y Desarrollo Rural del Parlamento Europeo previa a su nomi- naci\u00f3n, reconoci\u00f3 que la PAC no ten\u00eda una visi\u00f3n a largo plazo y se comprometi\u00f3 a definirla durante su mandato (Massot y N\u00e8gre 2019a: p. 2). La Comunicaci\u00f3n sobre el Pacto Verde reiter\u00f3 adem\u00e1s la nece- sidad de este plan estrat\u00e9gico para las zonas agro-rurales (CE 2019d, p. 27). Ambos pronunciamientos confirman que habr\u00e1 que esperar a la siguiente reforma de la PAC para ver el final del hilo conductor que han empezado a trenzar las propuestas de 2018 y el \u00abPaquete Verde\u00bb de 2020 (conformado por el Pacto Verde Europeo y las Estrategias \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb y de la \u00abBiodiversidad 2030\u00bb) (Guyomard et al. 2020). 2. UNA PREGUNTA PREVIA: \u00bfUNA PAC PARA QU\u00c9? 2. UNA PREGUNTA PREVIA: \u00bfUNA PAC PARA QU\u00c9? 2.1. De la PAC multifuncional de los Tratados a los esbozos 2.1. De la PAC multifuncional de los Tratados a los esbozos alternativos de la literatura acad\u00e9mica alternativos de la literatura acad\u00e9mica En el Tratado de Roma, la PAC tuvo como oriente el acompa\u00f1ar la construcci\u00f3n del Mercado Com\u00fan (luego reconvertido en Mercado Interior). Hoy su misi\u00f3n ser\u00eda m\u00e1s bien consolidar un sistema agroali- mentario competitivo, sostenible y resiliente en la era de la interdepen - dencia, con unos mercados progresivamente integrados con el exterior (CE 2019a) y una cadena de m\u00e1s en m\u00e1s larga y compleja, d\u00f3nde la agricultura juega el papel de eslab\u00f3n m\u00e1s d\u00e9bil. Entre los objetivos de la PAC de la postguerra (Art\u00edculo 39 del Tratado de Funcionamiento de la UE, TFUE) ocupaba un papel central el apoyo a las rentas agra- rias e, indirectamente, la preservaci\u00f3n de un modelo de agricultura familiar entonces predominante. Para conseguirlo se instauraron los precios de garant\u00eda, comunes, y accesibles por definici\u00f3n a todos los agricultores. En el presente, con una cadena en la que grandes explo- taciones y sociedades concentran una buena parte de la producci\u00f3n La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021135(CE 2015), se tratar\u00eda m\u00e1s bien de asumir las econom\u00edas de escala que obtienen este tipo de operadores y dar un apoyo selectivo a las explo - taciones (individuales peque\u00f1as y medianas, y asociativas) que m\u00e1s lo necesiten seg\u00fan criterios de equidad, viabilidad o resiliencia y/o que cumplan ciertas condiciones, agron\u00f3mico-ambientales, socioecon\u00f3mi- cas, o territoriales. La PAC tuvo en sus or\u00edgenes un sesgo productivista, con el objetivo pri- mordial de reforzar la seguridad alimentaria del Viejo Continente. Hoy a la garant\u00eda del autoabastecimiento (\u00ab food security\u00bb ) se ha de sumar la salubridad, calidad y trazabilidad de los productos (\u00ab food safety\u00bb ). En la actualidad se ha de apostar m\u00e1s que nunca por la multifuncionalidad a tenor de las demandas y valores de la sociedad europea y apoyar los bienes p\u00fablicos, o funciones no comerciales de la actividad agraria no remuneradas por el mercado. La PAC ha de incorporar en suma nue - vas dimensiones a su mandato productivo tradicional: un crecimiento sostenible y circular; la diversificaci\u00f3n y revitalizaci\u00f3n de las econom\u00edas rurales; la gesti\u00f3n del territorio y el paisaje; el fomento de la innovaci\u00f3n y la transferencia tecnol\u00f3gica; y, en fin, la producci\u00f3n de energ\u00eda y bioma- teriales (bioeconom\u00eda). Las sucesivas reformas de los Tratados formalizan esta evoluci\u00f3n y, con ella, el fin del \u00ab excepcionalismo agrario\u00bb que caracteriz\u00f3 a la PAC de los a\u00f1os 60-80 (1). A los objetivos espec\u00edficos del Art\u00edculo 39 del TFUE se han ido solapando \u00abobjetivos horizontales\u00bb a aplicar por el conjunto de las pol\u00edticas de la Uni\u00f3n (2). La inflaci\u00f3n teleol\u00f3gica que materializa una PAC multifuncional se acompa\u00f1a por una fuga de competencias al calor de nuevas pol\u00edticas comunes. Lo que equivale a decir que la PAC ha ido perdiendo el monopolio regulador del sistema agroalimentario 1. Sobre el tema, v\u00e9ase Greer (2017) as\u00ed como el resto de art\u00edculos de la obra coordinada por Daugbjerg: \u00abPost-ex - cepcionalism in public policy: transforming food and agricultural policy\u00bb. 2. De esta guisa, la PAC tiene ya como misi\u00f3n el fomentar un alto nivel de empleo (Art\u00edculo 9 del TFUE), la protec- ci\u00f3n del medio ambiente y un desarrollo sostenible (Art\u00edculo 11), la protecci\u00f3n de los consumidores (Art\u00edculo 12), respetar las exigencias en materia de bienestar animal (Art\u00edculo 13), la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica (Art\u00edculo 168, apartado 1) o la cohesi\u00f3n econ\u00f3mica, social y territorial (Art\u00edculos 174 a 178). Por otro lado, en un contexto de globalizaci\u00f3n de los mercados, el Art\u00edculo 207 establece los principios de la pol\u00edtica comercial com\u00fan aplicable a los intercambios de productos agr\u00edcolas bajo el manto de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC). Y, para terminar, se reconoce la especificidad estructural de la actividad primaria en la aplicaci\u00f3n de los principios de la pol\u00edtica de competencia a la producci\u00f3n y el comercio de productos agr\u00edcolas (Art\u00edculo 42).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021136que ostent\u00f3 durante muchos a\u00f1os (3) en tanto que las diversas exigencias de la demanda y oferta alimentarias a los poderes p\u00fablicos no pueden ser satisfechas desde una perspectiva exclusivamente agrarista. Pero que la PAC haya perdido muchas plumas en la cobertura regulatoria de la cadena no ha de significar su marginalizaci\u00f3n sino, todo lo contrario, un acicate para su modernizaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n a los renovados desaf\u00edos que la era global suscita. Los procesos de reforma de la PAC tienen la virtud de sacar a colaci\u00f3n sus posibles deficiencias operativas y lagunas. En este contexto, levantan la veda para que administraciones, acad\u00e9micos, organizaciones profesio - nales y la sociedad civil en general se pronuncien sobre qu\u00e9 esperan de una pol\u00edtica agr\u00edcola com\u00fan. En esta ocasi\u00f3n no pod\u00eda ser diferente e innumerables estudios han sido publicados sobre la futura PAC (4). En este contexto, nuestro an\u00e1lisis debutar\u00e1 con un resumen de las propues - tas pol\u00edtico-acad\u00e9micas que nos permitan mejor calibrar los l\u00edmites de la reforma de la PAC en curso y vislumbrar sus potenciales aportaciones a la construcci\u00f3n supranacional. Aunque los an\u00e1lisis que comentaremos tienen frecuentemente un car\u00e1cter multidimensional, a efectos metodo - l\u00f3gicos distinguiremos entre las que enfatizan los aspectos agro-econ\u00f3mi - cos (\u00a72.2), los alimentarios (\u00a72.3), los bienes publicos agroambientales (\u00a72.4) y el empleo (\u00a72.5). 3. Basta recordar que las reglas veterinarias y fitosanitarias hace tiempo que fueron transferidas desde la DG AGRI y, al igual que las legislaciones alimentarias, de bienestar animal y de lucha contra el despilfarro ali- mentario, hoy son gestionadas por la DG de Salud y Seguridad Alimentaria de la Comisi\u00f3n (DG SANT\u00c9). La organizaci\u00f3n de la cadena de valor hoy se reparte entre las pol\u00edticas de mercado interior (DG GROW) y competencia (DG COMP). Los responsables comunitarios de medio ambiente (DG ENVI) y cambio clim\u00e1tico (DG CLIMA) juegan un papel cada d\u00eda m\u00e1s activo en el dise\u00f1o de los mecanismos de la PAC y en el reparto de sus montantes financieros. Las negociaciones con la OMC y la firma de acuerdos bilaterales son dirigidas por el Comisario de Comercio (DG TRADE). Y, en fin, el Fondo de Desarrollo Rural (FEAD- ER) cuelga hoy por hoy de un marco com\u00fan a cargo de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n (DG REGIO). Tom\u00e1s Garcia Azc\u00e1rate, en primera l\u00ednea de las sucesivas reformas de la PAC como alto funcionario de la DG AGRI, en un reciente articulo ha explicado c\u00f3mo la DG AGRI perdi\u00f3 la posibilidad de liderar la regulaci\u00f3n de la cadena alimentaria entre 2014 y 2015 por \u00ablas reticencias al cambio, la desidia, o la rutina\u00bb de la jerarqu\u00eda (Garc\u00eda Azc\u00e1rate 2020) 4. Existen innombrables blogs y \u00abthink tanks\u00bb que han analizado las propuestas de reforma de la PAC desde muy diveros \u00e1ngulos y que presentan mejoras concretas (Arc2020, CAP reform.eu, Farm Europe, Heinrich Boll Stiftung, Fondation Robert Schuman, CEPS, Bird Life International...). En la misma l\u00ednea pragm\u00e1tica hay que situar muchos de los informes publicados por la Comisi\u00f3n y por el Parlamento Europeo, as\u00ed como algunos documentos gubernamentales, destinados a facilitar el trabajo de los legisladores. Las contribu- ciones, privadas o p\u00fablicas, m\u00e1s destacadas publicadas con anterioridad a 2019 se referencian en Massot y N\u00e8gre (2019b). La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20211372.2. Propuestas de pol\u00edticas econ\u00f3micas para la cadena y los sistemas 2.2. Propuestas de pol\u00edticas econ\u00f3micas para la cadena y los sistemas territoriales de producci\u00f3nterritoriales de producci\u00f3n Antes de la presentaci\u00f3n del paquete de reforma pos 2020, Garc\u00eda Azc\u00e1- rate (2016) abog\u00f3 por una \u00ab Pol\u00edtica alimentaria com\u00fan y de los terri - torios rurales\u00bb (\u00abPACTER\u00bb), apelativo refrendado posteriormente por (\u00ab New European Food and Land-Use Policy\u00bb) (Bird Life 2017). En su opini\u00f3n, una pol\u00edtica exclusivamente agraria ya no tiene sentido a nivel supranacional y de lo que hoy se tratar\u00eda es de preservar la sostenibilidad y resiliencia del conjunto de la cadena agroalimentaria en un contexto global. Y propuso una pol\u00edtica tripolar, con un Primer Pilar para las medidas plurianuales a cargo de los Estados, un Segundo Pilar para las intervenciones anuales gestionadas tambi\u00e9n a nivel nacional, y un tercer y novedoso pilar para las acciones de mercados, el equilibrio de la cadena de valor, y las acciones orientadas a la promoci\u00f3n de una alimentaci\u00f3n sostenible, a gestionar directamente por la Comisi\u00f3n. Pro - pugn\u00f3 igualmente la creaci\u00f3n de Vicepresidentes de la Comisi\u00f3n por clusters y, entre ellos, uno encargado de la bioeconom\u00eda. Otro estudio digno de rese\u00f1ar desde una perspectiva agro-econ\u00f3mica es el publicado por el grupo de reflexi\u00f3n franc\u00e9s Agriculture Strat\u00e9gies (2018). Propuso una PAC asentada en cuatro pilares a fin de: 1) reforzar la organizaci\u00f3n profesional y reequilibrar la cadena alimentaria; 2) garan - tizar la integridad del mercado \u00fanico agroalimentario frente a las crisis sectoriales; 3) construir una estrategia de transici\u00f3n medioambiental y energ\u00e9tica de los sistemas de producci\u00f3n con un enfoque contractual; y 4) fomentar las inversiones mediante ayudas con capacidad real de orien - taci\u00f3n. El estudio puso igualmente el acento en la ineficacia de la PAC para afrontar los retos de la globalizaci\u00f3n comercial. Los enfoques de Garc\u00eda Azc\u00e1rate y Agriculture Strat\u00e9gies constituyen un buen punto de partida para la reflexi\u00f3n sobre los par\u00e1metros de dise\u00f1o de una nueva PAC. Como veremos (\u00a73.4), sus propuestas de tres o cua - tro pilares van a quedar probablemente obsoletas con el desarrollo del nuevo modelo de gobernanza que la Comisi\u00f3n hoy propone. Lo que no excluye que las acciones m\u00e1s ligadas a la organizaci\u00f3n de la cadena y a los mercados deban de encontrar un mejor acomodo en el futuro. Por otro lado, adelantemos que la idea de las Vicepresidencias ha cuajado Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021138con la nueva Comisi\u00f3n von der Leyen y el holand\u00e9s Frans Timmermans ha sido encargado de la coordinaci\u00f3n del futuro \u00abPacto Verde Europeo\u00bb y de las Estrategias \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb y de la \u00abBiodiversidad para 2030\u00bb (\u00a74). 2.3. Propuestas en favor de una politica alimentaria de la cadena2.3. Propuestas en favor de una politica alimentaria de la cadena Las relaciones entre las pol\u00edticas agrarias y la alimentaci\u00f3n son objeto de un renovado inter\u00e9s por parte de los medios acad\u00e9micos e instituciones y va consolid\u00e1ndose un enfoque hol\u00edstico o \u00abde cadena\u00bb que evite las posibles incoherencias en la formulaci\u00f3n de objetivos y mecanismos por los diferentes decisores publicos involucrados en la gesti\u00f3n de los sistemas alimentarios (5). Pueden citarse como ejemplos, el fomento de la producci\u00f3n y el consumo sin tener en cuenta a sus efectos nutri- cionales y medioambientales, el impacto de las subidas de los precios de los alimentos en las capas m\u00e1s desfavorecidas de la poblaci\u00f3n, o los incentivos agroambientales y el fomento de la producci\u00f3n biol\u00f3gica de espaldas a la evoluci\u00f3n del comportamiento de los consumidores (OCDE 2021). En este contexto, con el foco puesto en la PAC y su responsabilidad en la expansi\u00f3n de la obesidad y el sobrepeso, un estudio de 2018 del INRA di\u00f3 a entender que la ca\u00edda de los precios registrado en Europa no era ajena al desarrollo de una alimentaci\u00f3n cal\u00f3rica y de bajo coste (INRA 2018). Para atajar el problema propon\u00eda reforzar con las medidas del Segundo Pilar las ramas m\u00e1s orientadas a produc- tos de calidad, primar el apoyo a sus organizaciones de productores, y vertebrar una verdadera pol\u00edtica de promoci\u00f3n en favor de una dieta m\u00e1s equilibrada (6); 5. Un reciente ejemplo es el estudio de la OCDE que analiza el papel de los sistemas alientarios en la consecuci\u00f3n de los \u00abObjetivos de Desarrollo Sostenible\u00bb(ODS) (OCDE 2021). Un repaso de la literatura publicada sobre las relaciones entre la PAC y la alimentaci\u00f3n puede encontrarse en Recanati et al. (2019). 6. La propia Comisi\u00f3n ha reconocido la obesidad como un problema de salud p\u00fablica y en su hoja de ruta para la Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb ha estimado que 36 millones de ciudadanos europeos no se pueden per - mitir una comida de calidad cada dos d\u00edas) (CE 2020d). En esta l\u00ednea, la futura Estrategia alimentaria europea incluye entre sus medidas la mejora del etiquetado nutricional de los alimentos (contenido en grasas saturadas, az\u00facares, sal, calor\u00edas y prote\u00ednas) y sienta las bases para una verdadera pol\u00edtica de informaci\u00f3n alimentaria para el consumidor a fin de facilitar una elecci\u00f3n (a buen precio) acorde con dietas m\u00e1s sanas y sostenibles (\u00a74.4). La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021139En la misma estela alimentaria, pero con un enfoque m\u00e1s amplio, la EAT - The Lancet Comission public\u00f3 en 2019 un informe con un amplio eco medi\u00e1tico resaltando la importancia de las dietas para la sostenibilidad de los sistemas alimentarios y el combate contra el cam- bio clim\u00e1tico (Willet et al. 2019). En torno a las mismas fechas, el IPES-Food (De Shutter 2019) public\u00f3 otro sustancioso informe pro- pugnando la instauraci\u00f3n urgente de una \u00abPol\u00edtica Alimentaria Com\u00fan \u00bb con un enfoque integrado y acciones a cinco niveles: 1) el fomento de las explotaciones agroecol\u00f3gicas (a fin de propiciar la renovaci\u00f3n y cali- dad de los recursos naturales); 2) la resiliencia y la innovaci\u00f3n ante el cambio clim\u00e1tico (a favor de agro-sistemas sostenibles y en contra de la intensificaci\u00f3n agroqu\u00edmica y el monocultivo); 3) dietas sanas para todos (en contra de la comida de baja calidad); 4) una cadena alimen - taria m\u00e1s justa, corta y limpia (que no se focalizase en la cantidad y que creara, y repartiera, valor); y, en fin, 5) una pol\u00edtica comercial cohe- rente con la cooperaci\u00f3n y el desarrollo. La propuesta de IPES-Food puso igualmente el dedo en la llaga al constatar las ineficiencias que se derivan de los contradictorios objetivos de las pol\u00edticas comunes (entre competitividad agraria, sostenibilidad, comercio, salud p\u00fablica y nutri- ci\u00f3n, cohesi\u00f3n territorial, investigaci\u00f3n y pol\u00edtica de desarrollo). Para remediarlo sugiri\u00f3 la creaci\u00f3n de una Vicepresidencia de la Comisi\u00f3n encargada de velar por la sostenibilidad del sistema alimentario en su conjunto dando por supuesto que no era plausible acabar con la dis - persi\u00f3n competencial existente. Concret\u00f3 sin embargo algunos ejes de mejora del funcionamiento de la PAC: reforzar la eco-condicionali- dad e incorporarle directivas de la legislaci\u00f3n alimentaria; generalizar y hacer obligatorias las pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas; limitar la densidad gana- dera; dar pagos disociados s\u00f3lo por bienes p\u00fablicos; mejorar la transfe- rencia tecnol\u00f3gica; lanzar planes diet\u00e9ticos nacionales; o crear agencias de desarrollo fundiario (7). En t\u00e9rminos muy similares a IPES-Food se pronunci\u00f3 un art\u00edculo ita- liano postulando la conversi\u00f3n de la PAC en una pol\u00edtica alimentaria 7. Para comprender en detalle de las diferencias entre la PAC actual y la nueva \u00abPol\u00edtica Alimentaria Com\u00fan\u00bb postulada por IPES-Food, v\u00e9ase la tabla comparativa de la p\u00e1gina 33 del informe (De Shutter 2019).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021140que integrase en su seno las exigencias sanitarias y nutricionales, refor- zara su dimensi\u00f3n medioambiental, primara el relevo generacional en las explotaciones, y fomentase un desarrollo rural m\u00e1s inclusivo y capaz de mejorar los niveles de bienestar de los agricultores y de sus hogares (Recanati et al. 2019). Desde una perspectiva anglosajona y exclusivamente nacional (pos Brexit), la Universidad de Londres (Centre for Food Policy 2019) reiter\u00f3 la necesidad de terminar con la dispersi\u00f3n de responsabilidades ministeriales en materia alimentaria y abog\u00f3 por el ya citado enfoque hol\u00edstico que pusiera la alimenta- ci\u00f3n en el centro de todas las pol\u00edticas internas (agrarias, industriales, fiscales, de salud p\u00fablica, o de medio ambiente). Finalmente es de rese\u00f1ar un reciente informe (muy pragm\u00e1tico) del Consejo Cient\u00edfico Consultivo del Ministerio de Agricultura alem\u00e1n preconizando una \u00abpol\u00edtica alimentaria integrada\u00bb (BMEL-WBAE 2020) con nueve ejes de actuaci\u00f3n: mejorar la calidad nutricional en las cantinas escolares; reducir la ingesta de productos de origen animal; incentivar v\u00eda precios un consumo alimentario m\u00e1s sostenible; fomentar la alimentaci\u00f3n de calidad como parte esencial del sistema de salud p\u00fablica; pol\u00edticas de informaci\u00f3n al consumidor mediante el etiquetado y los medios digita- les, actuar en los h\u00e1bitos sociales (reduciendo por ejemplo el tama\u00f1o de las raciones o facilitando agua natural no embotellada en las comi- das fuera del hogar); mejorar la oferta nutricional de los comedores del sector p\u00fablico; fomentar la agricultura ecol\u00f3gica y otras pr\u00e1cticas simi- lares mediante un etiquetado adecuado; y, como corolario, establecer una pol\u00edtica alimentaria integrada entre diversos ministerios (agricul- tura, medio ambiente, salud p\u00fablica) y niveles administrativos (muni- cipios, regiones) con medios suficientes para llevar a buen puerto los ejes precitados. Todos estos estudios muestran c\u00f3mo los componentes alimentario-nu - tricionales y de salud publica se han ido superponiendo a los an\u00e1lisis de pol\u00edtica agraria, tendencia que el episodio del COVID-19 sin duda refor - zar\u00e1. Pero tambi\u00e9n hacen patente c\u00f3mo en el fen\u00f3meno alimentario se entrecruzan muchas pol\u00edticas, lo cu\u00e1l, al tiempo que dificulta el redise\u00f1o de la PAC, confirma la pertinencia del enfoque de coordinaci\u00f3n hori - zontal del tipo de la Estrategia \u00ab De la Granja a la Mesa\u00bb que ha elegido Comisi\u00f3n para mejorar el funcionamiento de la cadena (\u00a74.4).La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20211412.4. Propuestas en favor de una politica de bienes p\u00fablicos 2.4. Propuestas en favor de una politica de bienes p\u00fablicos agroambientalesagroambientales El tercer gran grupo de an\u00e1lisis cr\u00edticos de la PAC parten de un prisma medioambiental y clim\u00e1tico. Desde los medios ecologistas no se ha cejado de denunciar las carencias de su \u00abarquitectura agroambiental\u00bb, y muy en particular del \u00abpago verde\u00bb, implantados en 2013, y han clamado por un cambio de rumbo que refuerce las sinergias entre la agricultura, el agua, los suelos, la energ\u00eda, el clima y la alimentaci\u00f3n (Bird Life 2017; Pe'er et al. 2017; ENCA 2018). Estas cr\u00edticas fueron corroboradas por un informe externo que encarg\u00f3 la DG AGRI de la Comisi\u00f3n (Alliance Environnement - Thunen Institute 2017) y por el mismo Tribunal de Cuentas Europeo en su Informe espe - cial No 21/2017 (TCE 2017). En este \u00faltimo los auditores calificaron sin reparos al \u00abpago verde\u00bb como una modalidad enmascarada de apoyo a la renta que apenas aportaba beneficios significativos para el medio ambiente y el clima en tanto que una parte considerable de las pr\u00e1cticas subvencionadas se habr\u00edan llevado a cabo incluso sin apoyo p\u00fablico. El Tribunal estimaba que s\u00f3lo el 5 % de las tierras cultivables habr\u00edan cam- biado sus pr\u00e1cticas tradicionales por el pago verde. La raz\u00f3n principal de estos decepcionantes resultados radicar\u00eda en su propio dise\u00f1o, al impo - ner un tratamiento uniforme a la diversidad medioambiental y clim\u00e1tica de los sistemas agron\u00f3micos europeos, encorset\u00e1ndolos dentro de tres formatos de apoyo y sin dejar apenas m\u00e1rgen de adaptaci\u00f3n a las autori - dades internas. En este sentido, puede afirmarse que el fiasco del pago verde se encuentra en gran medida en el origen del dr\u00e1stico cambio de modelo de aplicaci\u00f3n de la PAC propuesto por la Comisi\u00f3n para la PAC pos 2020 (Massot 2019b) (8). 8. Como es de suponer las administraciones agrarias dificilmente aceptan el fiasco del pago verde. Como bot\u00f3n de muestra, un reciente informe del Fondo Espa\u00f1ol de Garantia Agraria resalta que ha propiciado una mayor diversificacion de cultivos (con el 62 % de las explotaciones con m\u00e1s de cuatro cultivos en 2019 frente al 37 % registrado en 2014), una mayor utilizaci\u00f3n del barbecho y los cultivos fijadores de nitrogeno en las superficies de inter\u00e9s ecol\u00f3gico, y el mantenimiento de los pastos permanentes (FEGA 2020). La cuesti\u00f3n no es sin em - bargo saber si el pago verde comporta avances, si no m\u00e1s bien si \u00e9stos son capaces de contrarrestar la p\u00e9rdida de biodiversidad de las tierras agrarias, la degradaci\u00f3n de los suelos, o las emisiones de GEI de origen agrario. Un reciente estudio del Parlamento Europeo (Guyomard et al. 2020), que m\u00e1s adelante se comenta (\u00a75.1), concluye que la PAC actual est\u00e1 lejos de responder a las ambiciones de la Uni\u00f3n para 2030 (V\u00e9ase CE 2020p). Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021142La estrategia clim\u00e1tica de la UE juega a favor de una PAC de m\u00e1s en m\u00e1s agroecol\u00f3gica (CE 2017f), pero no por ello ha de dejar de ser una pol\u00edtica econ\u00f3mico-agraria. En primer lugar, porque hoy por hoy una pol\u00edtica exclusivamente rural - agroambiental no encuentra respaldo en el Tratado. Por otro lado, tal como manifiesta la misma Comunicaci\u00f3n sobre el Pacto Verde (CE 2019d), sin la complicidad de los agricultores y sus organizaciones ser\u00e1 muy complicado conseguir objetivos clim\u00e1ti- co-ambientales en el \u00e1mbito agro-rural. Pero no siempre las propuestas sobre la PAC que llegan desde la \u00f3rbita medioambientalista tienen en cuenta la componente ec\u00f3nomico-empresarial de la actividad agraria. Un buen ejemplo lo tenemos en el estudio redactado en 2019 por miembros del \u00ab Joint Research Centre - JRC\u00bb de la Comisi\u00f3n (Himics et al. 2019). Asume como hip\u00f3tesis que la nueva \u00abarquitectura verde\u00bb no contribuir\u00e1 a mejorar significativamente la contribuci\u00f3n de la agricultura en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico (CE 2019b). Se simulan en consonancia los posibles efectos de dedicar la totalidad de los pagos b\u00e1sicos a reducir los Gases de Efecto Invernadero (GEI) de origen agrario mediante un pago por tonelada equivalente de CO2 bajo dos escenarios. En el primero de ellos se preserva la asignaci\u00f3n geogr\u00e1fico-regional actual de los pagos b\u00e1sicos (escenario de neutralidad presupuestaria) y, por consiguiente, se aplican diferentes pagos por tonelada equivalente de CO2 seg\u00fan las zonas (de 51 a 746 EUR/t). Se estima que el nuevo r\u00e9gimen de pagos podr\u00eda reducir hasta un 21 % los GEI hoy previstos para 2030. En el segundo escenario se aplica un pago uniforme de 182 Euros por tonelada a nivel europeo, lo que comporta una mejora en la eficiencia clim\u00e1tica (hasta un 22 % de reducci\u00f3n en los GEI). Pero los impactos resultantes de ambas hip\u00f3tesis no son desde\u00f1ables, en t\u00e9rminos de redistribuci\u00f3n de los pagos y a nivel econ\u00f3mico (dr\u00e1stica ca\u00edda de la superficie en cultivo, de las cabe- zas de ganado y de la producci\u00f3n final agraria, si bien con cierto aumento en los precios de algunos productos). A todas luces nos hallamos ante un an\u00e1lisis te\u00f3rico, interesante como ejercicio de simulaci\u00f3n, pero inasumi - ble hoy por hoy por los agricultores y pol\u00edticamente insalvable. M\u00e1s realistas son aquellos estudios que plantean un cambio sist\u00e9mico progresivo sobre bases agro-ecol\u00f3gicas o, si se prefiere, - 2019; Witmer et al. 2019). Bajo este enfoque una eventual pol\u00edtica agro-ecol\u00f3gica se verte -La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021143brar\u00eda en torno a ejes tales como: la multifuncionalidad agraria, la exten - sificaci\u00f3n y diversificaci\u00f3n de los cultivos, la ganader\u00eda ligada a la tierra, la reducci\u00f3n de la factura energ\u00e9tica y de las emisiones de GEI, la gesti\u00f3n del nitr\u00f3geno en ciclos cerrados a nivel territorial, la preservaci\u00f3n de la biodiversidad, y unas dietas sostenibles. Pero una cosa es mostrar la direcci\u00f3n a d\u00f3nde ir, y otra muy distinta es superar los obst\u00e1culos pr\u00e1cti- cos que se presenten durante el camino. Un estudio del IEEP ha mostrado a la perfecci\u00f3n los opuestos enfoques en liza en materia agroambiental al comparar las diferentes enmiendas de las Comisiones de Agricultura (COMAGRI) y de Medio Ambiente del Parlamento Europeo presentadas en 2019 a las propuestas reglamen - tarias: (la mayor parte de) los eurodiputados agrarios se aferraron al prin - cipio de subsidiariedad y pretendieron sistem\u00e1ticamente difuminar las restricciones impuestas a productores y a Estados en los futuros Planes Estrat\u00e9gicos; por el contrario, los diputados ambientalistas buscaron res - tringir el margen de maniobra nacional mediante un marco comunitario con objetivos cuantificados y un potente r\u00e9gimen de seguimiento y eva - luaci\u00f3n de resultados (Bas-Defossez y Meredith 2019) (9). Constatadas las profundas divergencias existentes al nivel de comisiones parlamen - tarias, la nueva COMAGRI surgida de las elecciones de mayo de 2019 decidi\u00f3 revisar motu proprio las enmiendas adoptadas en el periodo legislativo anterior. Un procedimiento ad hoc se puso en marcha a fin de aproximar los enfoques agrarista y medioambiental antes de oto\u00f1o de 2020. Una postura sensata a la vista de la resoluci\u00f3n adoptada por el Pleno del Parlamento Europeo el 28 de noviembre de 2019 declarando la emergencia clim\u00e1tica y reclamando a la reci\u00e9n nominada Comisi\u00f3n von der Leyen acciones urgentes a fin de limitar el calentamiento global por debajo de los 1,5 \u00baC y que elevara el objetivo de reducci\u00f3n de emi- siones para 2030 del 40 al 55 % respecto a 1990 como paso intermedio para alcanzar la neutralidad clim\u00e1tica en 2050 (PE 2019). Objetivos que no por casualidad retom\u00f3 el Pacto Verde publicado apenas dos semanas m\u00e1s tarde, confirmaron posteriormente el Plan Clim\u00e1tico para 2030 (CE 9. Siguiendo un plano estrictamente parlamentario son interesantes los resultados de un reciente estudio de Fert\u00f3 et al. (2020) orientado a analizar qu\u00e9 diputados de la COMAGRI en la pasada legislatura ostentan un mayor poder legislativo y orientan decisivamente sus votaciones. Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20211442020p) y la Estrategia de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico de la Comisi\u00f3n (CE 2021c), y ratific\u00f3 el Consejo Europeo en diciembre de 2020 (\u00a74.2). Sin embargo, las enmiendas de ambas comisiones parlamentarias no se pudieron finalmente consensuar y tuvo que ser el voto del pleno de la Asamblea de 23 de octubre de 2020 qui\u00e9n dilucidara los mimbres agroambientales de la reforma de la PAC (con abundantes claroscuros, hay que reconocerlo) (PE 2020f, 2020g y 2020h). Lo que hace patente la dificultad de conseguir el equilibrio entre los imperativos clim\u00e1tico-am- bientales y los intereses agro-econ\u00f3micos a nivel supranacional, a lo que hay que sumar la gran variedad de f\u00f3rmulas que las autoridades naciona - les utilizar\u00e1n para darles cuerpo (\u00a73.4) (10). 2.5. Propuestas de pol\u00edticas agrarias basadas en el empleo2.5. Propuestas de pol\u00edticas agrarias basadas en el empleo Los efectos de la PAC en el empleo han sido un tema de controversia permanente dentro de la literatura econ\u00f3mico-agraria (11). Los defenso - res ac\u00e9rrimos de la PAC alegan que sus ayudas compensan el diferencial de rentas entre la agricultura y el resto de sectores agrarios, retribuyen los servicios que los agricultores suministran y que no son remunerados v\u00eda precios, reducen el atractivo de abandonar tierras y pueblos, y aseguran un ingreso estable sin el cual muchas explotaciones (peque\u00f1as y media - nas) no podr\u00edan sobrevivir en situaciones de alta volatilidad de costes y cotizaciones. V\u00e9ase al respecto la Evaluaci\u00f3n de Impacto de la Comisi\u00f3n que acompa\u00f1\u00f3 las propuestas legislativas de 2018 (CE 2018c: Parte 3: pp. 15-16). En esta misma l\u00ednea, el Banco Mundial ha llegado a recono - cer el positivo impacto de las ayudas en el empleo y la lucha contra la pobreza rural en la UE (World Bank 2017; Azevedo et al. 2018). Los detractores de la PAC reinterpretan los datos aduciendo que las ayudas distorsionan el ajuste estructural del sector, se capitalizan en los precios 10. Diversos estudios acad\u00e9micos han efectuado propuestas espec\u00edficas de mejora de la \u00abarquitectura verde\u00bb de la Comisi\u00f3n (ENCA 2018; Hart y Bas-Defossez Baldock et y Hart 2019; Pe'er et al. 2019; Guyomard et al. 2020). Sobre su contenido y alcance, v\u00e9ase el apartado \u00a75.1. 11. Un exhaustivo an\u00e1lisis de los estudios publicados sobre los efectos, directos e indirectos, positivos y negativos, de la PAC sobre el empleo puede encontrarse en Schuh et al. (2019: p. 23 a 28). Un alegato en favor de la PAC en su papel de garante de empleos agr\u00edcolas y rurales puede igualmente encontrarse en la Evaluaci\u00f3n de Impacto de la Comisi\u00f3n publicada al mismo tiempo que las propuestas legislativas para la reforma en curso (CE 2018c). La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021145de la tierra (Ciaian et al. 2018), y, por medio de su inequitativa distribu- ci\u00f3n, fomentan la intensificaci\u00f3n de las explotaciones m\u00e1s grandes. Entre ambos extremos, los estudios emp\u00edricos encuentran resultados contra - dictorios seg\u00fan cu\u00e1les sean las ayudas analizadas (del Primer o Segundo Pilar) y las modalidades ocupacionales que generan (dentro de las explo - taciones, en ramas adyacentes al sector agrario, y en la diversificaci\u00f3n econ\u00f3mica del mundo rural). Con este tel\u00f3n de fondo, un estudio de cu\u00f1o franc\u00e9s ha osado proponer un pago b\u00e1sico por UTA (Unidad de Trabajo Anual) en el Primer Pilar de la PAC que reemplazar\u00eda una parte o la totalidad de los actuales pagos directos a la hect\u00e1rea (Fosse et al. 2019). La propuesta se inserta dentro de una PAC agroecol\u00f3gica con otros ap\u00e9ndices (ambientales y sanita - rios) nada desde\u00f1ables pero que resalta por la novedad de su modelo de apoyo directo a las explotaciones. Su montante en el mejor de los casos ascender\u00eda a unos 8.000 Euros/UTA, lo que significar\u00eda incrementar sus - tancialmente el presupuesto del Primer Pilar (de 44,2 mil millones a 66,3 mil millones de Euros). De preservar el presupuesto actual, el pago ascender\u00eda a 5.336 Euros/UTA. Se aduce que el nuevo pago, conectado al empleo, seguir\u00eda estando disociado de la producci\u00f3n tal como exige la OMC. El tema no es pac\u00edfico ni evidente. En \u00faltima instancia el eventual cumplimiento de las premisas multilaterales de desacoplamiento depen - der\u00eda de las f\u00f3rmulas concretas de implementacion utilizadas. Nos encontramos a decir verdad ante una forma de \u00abrenta b\u00e1sica social\u00bb para los agricultores y trabajadores del campo, arropada por las inicia- tivas nacionales de este tenor para el conjunto de la ciudadan\u00eda que la crisis pand\u00e9mica ha impulsado. La idea es sugerente, aunque en prin - cipio parece pol\u00edticamente dificil de asumir por los 27 Estados miem - bros. Aquellos pa\u00edses con agriculturas con mayor incorporaci\u00f3n de capi- tal tecnol\u00f3gico podr\u00edan considerar que se les discrimina y se coarta su desarrollo. Pensemos adem\u00e1s en la may\u00fascula redistribuci\u00f3n financiera que comportar\u00eda: los dos grandes beneficiarios de este modelo de apoyo ser\u00edan Polonia y Ruman\u00eda, por tener el mayor n\u00famero de UTAS, cuyos sobres nacionales de pagos llegar\u00edan a m\u00e1s que duplicar a los de los siguientes pa\u00edses beneficiarios, Italia, Espa\u00f1a y Francia, por este orden (Farm Europe 2019b). Por otro lado, hay que tener presente el creciente Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021146proceso de diversificaci\u00f3n de los perfiles de los agricultores, al calor del cambio tecnol\u00f3gico, las exigencias medioambientales y las demandas de los consumidores. Lo ha puesto en relieve un reciente estudio de la Comisi\u00f3n sobre los agricultores en el horizonte 2040 (Krzysztofowitcz et al. 2020). Esta mutaci\u00f3n de la profesion agraria desembocar\u00eda en \u00faltima instancia en unas pol\u00edticas agrarias multidimensionales, capaces de aco - ger las diversas identidades agrarias coexistentes en la producci\u00f3n de ali- mentos, incluidas aquellas menos intensivas en empleo. A modo de conclusi\u00f3n, si bien es cierto que el factor trabajo dificil- mente sea capaz fundamentar el apoyo agrario en exclusividad, no ha de excluirse que se convierta en un elemento a incentivar y bonificar por la PAC en el futuro. 2.6. El potencial de cambio de las reflexiones en curso sobre la PAC 2.6. El potencial de cambio de las reflexiones en curso sobre la PAC pos 2022pos 2022 Las diversas alternativas desgranadas permiten constatar que aquellas con un mayor componente alimentario y de salud p\u00fablica incluyen de manera recurrente medidas ambientales y clim\u00e1ticas. Y lo mismo puede afirmarse de las que parten de un enfoque medioambiental respecto a la alimentaci\u00f3n o de las que pretenden fundar la PAC sobre el trabajo sobre bases agroecol\u00f3gicas. En definitiva, las propuestas de reforma siempre entremezclan medidas sea cual sea su sesgo mayor, corrobo - rando la multifuncionalidad (socio-econ\u00f3mica, alimentaria, ambiental y territorial) de la actividad agraria y, en \u00faltima instancia, desarmando el debate (nominalista) sobre el mejor apelativo de la PAC del futuro. No est\u00e1 de m\u00e1s recordar en este sentido el Punto 40 de las Conclusiones del Consejo Europeo de Luxemburgo de 12-13 de diciembre de 1997, que defini\u00f3 el modelo agr\u00edcola europeo y consagr\u00f3 la multifuncionalidad como su referente: \u00ab La Uni\u00f3n tiene la voluntad de continuar desarro - llando el actual modelo europeo de agricultura procurando lograr, al mismo tiempo, una mayor competitividad interna y externa. En su cali - dad de sector econ\u00f3mico, la agricultura europea debe ser multifuncional, sostenible, competitiva y estar repartida por todo el territorio europeo, inclu\u00eddas las regiones afectadas por problemas espec\u00edficos\u00bb (Consejo La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021147Europeo 1997). Este mandato en favor de una pol\u00edtica agro-econ\u00f3mica mantiene su vigencia y, si lo sumamos al redactado del Art\u00edculo 39 del TFUE que establece los objetivos de la PAC (\u00a71.3), excluye cualquier intento de imponer un sistema de apoyo un\u00edvoco que vac\u00ede de contenido el resto de funciones a cumplir por la actividad agraria. Por otro lado, una de las mayores particularidades de la reforma en curso es la consagraci\u00f3n de una \u00abPAC-multinivel\u00bb, inserta dentro de superes - tructuras horizontales a nivel comunitario que, en la medida que estable - cen las bases de coordinaci\u00f3n de todas las politicas comunes presentes en la regulaci\u00f3n de la cadena, acotan el radio de acci\u00f3n de la PAC (el eslab\u00f3n primario y la gesti\u00f3n del territorio agro-rural). Pasamos a expli- carlo (\u00a73 y \u00a74). 3. LAS PROPUESTAS PARA LA PAC POS 2020: UNA REFORMA 3. LAS PROPUESTAS PARA LA PAC POS 2020: UNA REFORMA SINGULAR SINGULAR Cualquier reforma de la PAC es distinta: primero, porque sus contextos institucionales y econ\u00f3micos var\u00edan, y, segundo, porque las propuestas legislativas se ubican en ciclos espec\u00edficos de desarrollo de sus meca - nismos. El proceso de reformas iniciado en 1992 ha seguido hasta hoy la estela de la Ronda Uruguay del GATT y el subsecuente Acuerdo Agr\u00edcola de la OMC en pos de una \u00abglobalizaci\u00f3n regulada\u00bb de car\u00e1cter multilateral. Y tom\u00f3 la forma de reformas c\u00edclicas bisecuenciales, con una primera revisi\u00f3n de lanzamiento de cada ciclo y una segunda etapa complementaria (Massot 2018). De este modo, las reforma McSharry de 1992 y la Agenda 2000 tuvieron como prioridad la sustituci\u00f3n de los pre - cios de garant\u00eda por pagos directos a los productos (a la Ha o por cabeza de ganado). Con la segunda oleada, formalizada por la reforma Fischler de 2003 y su correlato, el Chequeo M\u00e9dico de 2009, se disociaron el grueso de los pagos directos de la producci\u00f3n y se consolid\u00f3 el pago \u00fanico por explotaci\u00f3n. En 2013, con la reforma Ciolos, el apoyo directo se convirti\u00f3 en multidimensional al desplegarse en un pago b\u00e1sico a la renta, un pago verde, un pago para j\u00f3venes agricultores, un pago terri - torial para zonas desfavorecidas, y determinados pagos conectados a la producci\u00f3n. Siguiendo la l\u00f3gica bisecuencial preestablecida, era de Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021148suponer que la reforma de 2020 profundizar\u00eda la multifuncionalizaci\u00f3n de 2013. Y as\u00ed ser\u00e1, pero no por lo que las propuestas legislativas de 2018 propugnan, sino m\u00e1s bien por el impulso de marcos supraregula - torios en principio ajenos a la PAC pero que la obligan a incorporar sus componentes. En otros t\u00e9rminos, el proceso de multifuncionalizaci\u00f3n del apoyo agrario inaugurado por la reforma Ciolos tendr\u00e1 continuidad, pero vendr\u00e1 desde el exterior, de la mano de otras pol\u00edticas comunes (en materia alimentaria, medioambiental, clim\u00e1tica y digital) y, desde abajo, a partir de las modalidades de aplicacion que elijan los Estados al concre - tar sus (diversos) men\u00fas de intervenci\u00f3n. De hecho, la principal caracter\u00edstica de la reforma en ciernes es que rompe con la t\u00f3nica general de las precedentes y ostenta al menos cuatro particularidades desde una perspectiva institucional (12). 3.1. Un presupuesto agrario a la baja y distorsionado por el impacto 3.1. Un presupuesto agrario a la baja y distorsionado por el impacto de la COVID-19de la COVID-19 Con el Marco Financiero Plurianual (MFP) para el per\u00edodo 2014-2020 el peso del gasto agr\u00edcola sobre el total comunitario de los 28 ascend\u00eda a un 36,6 %. Exclu\u00eddo el Reino Unido, este porcentaje disminu\u00eda hasta el 35,8 % (Cuadro 1, Columna A). Para el pr\u00f3ximo per\u00edodo 2021-2027 no s\u00f3lo no se revierte la tendencia a la baja sino que alcanza una magni - tud hasta hoy desconocida hasta el punto de constituir la primera gran singularidad de esta reforma. Se confabulan para ello tres factores: 1) el \u00abBrexit\u00bb , que ha comportado la salida de un contribuyente neto de la Uni\u00f3n con la consecuente ca\u00edda de los recursos propios y del presu - puesto de gasto; 2) la necesidad de dinero fresco para financiar acciones que se consideran estrat\u00e9gicas para el devenir de la UE (las transiciones clim\u00e1tico-ecol\u00f3gica y digital, las infraestructuras y redes transeuropeas, la seguridad y defensa, o la emigraci\u00f3n); y 3) como \u00faltimo vector sobre - 12. El proceso de reforma de la PAC pos 2020 ha dado lugar a una larga ristra de publicaciones. En la bibliograf\u00eda s\u00f3lo se relacionan las m\u00e1s relevantes para el objeto de este art\u00edculo. Un listado general de los principales doc - umentos oficiales, estudios y art\u00edculos acad\u00e9micos publicados entre 2017 y 2019 puede encontrarse en Massot y N\u00e8gre (2019b). La Evaluaci\u00f3n de Impacto que acompa\u00f1\u00f3 a las propuestas legislativas de reforma relaciona a su vez los informes utilizados por la Comisi\u00f3n para sus an\u00e1lisis (CE 2018c:PART 2, pp. 36 a 48). La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021149venido, el colapso econ\u00f3mico provocado por el coronavirus y la conse - cuente presentaci\u00f3n por parte de la Comisi\u00f3n de un Plan extraordinario para la recuperaci\u00f3n (CE 2020l y 2020m) que distorsiona las cifras y el dise\u00f1o del futuro MFP. Los dos primeros ejes convergieron en mayo de 2018 en la propuesta de la Comision (CE 2018a) que redujo el monto total del presupuesto comunitario del 1,16 % hasta el 1,11 % de la Renta Nacional Bruta (RNB) de la UE a 27 (Cuadro 1, Columnas A y B). En consecuencia, el gasto de la PAC cay\u00f3 en t\u00e9rminos reales (precios constantes 2018, con una tasa de inflaci\u00f3n interanual del 2 %) en un 16,4 % en comparaci\u00f3n al periodo 2014/2020 para la UE a 27 (Cuadro 1, Columna B - 7.3) al tiempo que se reforzaron el resto de r\u00fabricas y, muy en particular, las de seguridad y defensa, emigraci\u00f3n y fronteras, y mercado interior, innova - cion y econom\u00eda digital (Cuadro 1, Columna B - 1, 3, y 4). A tenor de la propuesta del Ejecutivo Comunitario, la PAC iba a seguir representando una parte notable del nuevo MFP (equivalente a un 28,58 % del total del gasto), pero el recorte proyectado era sustancial y con un impacto a no minusvalorar. Especialmente, porque el mayor pagano era la pol\u00edtica de desarrollo rural (con una ca\u00edda del 27,6 %) mediante una reducci\u00f3n del porcentaje de cofinanciaci\u00f3n del FEADER de nada menos que 10 pun - tos. A su lado, la disminuci\u00f3n de los pagos directos del Primer Pilar de la PAC resultaba incluso modesta (en torno al 12,7 %) (Cuadro 1, Columna B - 7.1 y 7.2). En noviembre de 2018, el Pleno del Parlamento Europeo se opuso a la propuesta de la Comisi\u00f3n y, aparte de aumentar el porcentaje del pre - supuesto total del 1,11 % al 1,30 % de la RNB, mantuvo pr\u00e1cticamente intacta la financiaci\u00f3n agraria de 2014-2020 atribuyendo espec\u00edficamente 400 millones para la reserva de crisis (PE 2018: Anexo III) (Cuadro 1, Columna C - 7.1). El Consejo por su parte no movi\u00f3 ficha hasta un a\u00f1o m\u00e1s tarde. En diciembre de 2019 la Presidencia Finlandesa intent\u00f3 acer - car las posturas estatales con una propuesta que, a la par que reduc\u00eda el presupuesto total hasta un 1,07 % de la RNB, incrementaba el desarrollo rural respecto al proyecto del Ejecutivo en 10 mil millones de Euros (Cuadro 1, Columna D). Tal propuesta qued\u00f3 en el limbo de los justos ante la indiferencia general de los Estados miembros. Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021150Cuadro 1 LA PAC EN EL MARCO FINANCIERO PLURIANUAL (MFP) PARA EL PER\u00cdODO 20121-2027: PROPUESTAS Y POSICIONES DESDE MAYO DE 2018 HASTA EL ACUERDO FINAL DE 17 DE DICIEMBRE DE 2020 MFP por r\u00fabricas --- Cr\u00e9ditos de compromiso (en millones de Euros a precios constantes 2018)MFP 2014/2020 Propuestas y posiciones sobre el MFP 2021-2027 Acuerdo final de 17 de diciembre de 2020 (A) (B) (C) (D) (E) (F) (G) (H) (I) MFP 2014 - 2020 estimado para la UE - 27 (+FED)Proyecto MFP 2021- 2027 de la Comisi\u00f3n Europea (CE) (Mayo 2018)Propuesta 2021 - 2027 del Parlamento Europeo (PE) (Noviembre 2018)Propuesta de MFP 2021 - 2027 bajo Presidencia Finlandesa del Consejo (Diciembre 2019)Propuesta de MFP 2021 - 2027 de la Presidencia del Consejo (Febrero 2020)Proyecto revisado de MFP 2021/27 de la CE (sin el Plan NGEU) (Mayo 2020)Proyecto MFP 2021 - 2027 de la CE con el Plan ' Nueva Genera - ci\u00f3n UE' (Mayo 2020)Acuerdo sobre el MFP 2021 - 2027 sin el Plan NGEU (17 de diciembre de 2020)Acuerdo del MFP 2021 - 2027 con el Plan NGUE (17 de diciembre de 2020) Total MFP cr\u00e9ditos de compromiso1 083 279 1 134 583 1 324 089 1 086 827 1 094 827 1 100 000 1 850 000 1 074 300 1 824 300 (+750 000) (+750 000) % (A) -- +4,7 % +22,2 +0,3 +1,0 % +1,5 % +70,8 % -0,8 % +68,4 % % (B) -- -- +16,7 % -4,2 % -3,5 % -3,0 % +63,0 % RNB 1,16 1,11 % 1,30 % 1,07 % 1,074 % n.c. 2,0 % 1,05 % (est.) 1,46 % 1. Mercado Interior e Innovaci\u00f3n 116 347 166 303 216 010 151 790 149 502 140 656 210 456 132 781 143 381 (+69 800) (+10 600) % (B) -- -- +29,9 % -8,7 % -10,1 % -15,4 % +26,5 % -13,7 % 2. Cohesi\u00f3n, resiliencia y valores392 463 391 974 457 540 374 056 380 056 374 460 984 460 377 768 1 099 668 (+610 000) (+721 900 ) % (B) -- -- +16,7 % -4,5 % -3,0 % -4,4 % +151,1 % -3,6 % +180,5 % 3. Emigraci\u00f3n y Fronteras 3 821 30 829 32 194 23 389 21 890 31 122 31 122 22 671 22 671 % (B) -- -- +4,4 % -24,1 % -29,0 % +1,0 % +1 % -26,5 % -26,5 % 4. Seguridad y Defensa4 125 24 323 24 639 14 691 14 290 19 423 29 123 13 185 13 185 (+9 700) % (B) -- -- +1,3 % -39,6 % -41,2 % -20,1 % +19,7 % -45,8 % -45,8 % 5. Vecindad y Acci\u00f3n externa96 137 108 929 113 386 103 217 101 905 102 705 118 205 98 419 98 419 (+15 500) % (B) -- -- +4,1 % -5,2 % -6,4 % -5,7 % +8,5 % -9,6 % -9,6 % 6. Administraci\u00f3n 70 791 75 602 75 602 73 602 73 102 74 602 74 602 73 102 73 102 % (B) -- -- 0,0 % -2,6 % -3,3 % -1,3 % -1,3 % -3,3 % -3,3 % 7. Recursos Naturales y M. Ambiente399 595 336 623 404 718 346 082 354 082 357 032 402 032 356 374 373 874 (+45 000) (+17 500) % (A) -- -15,7 % +1,2 -13,3 -11,4 % -10,6 % +0,6 % -10,8 % -6,4 % % (B) -- -- +20,2 % +2,8 % +5,1 % +6,1 % +19,4 % +5,9 % +11,0 % Del cu\u00e1l 7.1. PAC \u2014 291 485 254 247 286 543 254 247 256 747 258 251 258 251 258 594 258 594 P 1 - FEAGA % (A) -- -12,7 % -1,7 % -12,7 % -11,4 % -11,4 % -11,2 % -11,2 % % (B) -- -- +12,7 % 0,0 % +1,0 % +1,6 % +1,6 % +1,7 % +1,7 % 7.2. PAC \u2014 96 750 70 037 96 712 80 037 72 537 75 013 90 013 77 850 83 350 P 2 FEADER (+15 000 ) (+7 500) % (A) -- -27,6 -0,04 % -17,3 % -25,0 % -22,4 % -6,9 % -19,5 % -13,8 % % (B) -- -- +38,1 % -14,3 % +3,5 % +7,8 % +28,5 % +11,1 % +19,0 % 7.3. Total PAC 388 235 324 284 383 255 334 284 329 284 333 264 348 264 336 444 343 944 (7.1 + 7.2) (+15 000) (+7 500) % (A) -- -16,4 % -1,3 -13,9 -15,2 % -14,1 % -10,3 % -13,3 % -11,4 % % (B) -- -- +18,1 % +3,1 % +1,5 % +2,8 % +7,4 % +3,7 % +6,0 % PAC en % del MFP total 35,83 % 28,58 % 28,94 % 31,31 % 18,85 % Fuentes:Fuentes: Elaboraci\u00f3n propia a partir de diversos documentos oficiales ( Columna (AColumna (A) : Working Document of the Commission Services, Fiche 83, 31 July 2020; Consejo de 20 de febrero de 2020; y (G)(G): CE 2020l y 2020m; CE 2020t). La R\u00fabrica 2 del MFP (Recursos Naturales y Medio Ambiente) se ha convertido en la R\u00fabrica 7 a efectos expositivos. La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021151Cuadro 1 LA PAC EN EL MARCO FINANCIERO PLURIANUAL (MFP) PARA EL PER\u00cdODO 20121-2027: PROPUESTAS Y POSICIONES DESDE MAYO DE 2018 HASTA EL ACUERDO FINAL DE 17 DE DICIEMBRE DE 2020 MFP por r\u00fabricas --- Cr\u00e9ditos de compromiso (en millones de Euros a precios constantes 2018)MFP 2014/2020 Propuestas y posiciones sobre el MFP 2021-2027 Acuerdo final de 17 de diciembre de 2020 (A) (B) (C) (D) (E) (F) (G) (H) (I) MFP 2014 - 2020 estimado para la UE - 27 (+FED)Proyecto MFP 2021- 2027 de la Comisi\u00f3n Europea (CE) (Mayo 2018)Propuesta 2021 - 2027 del Parlamento Europeo (PE) (Noviembre 2018)Propuesta de MFP 2021 - 2027 bajo Presidencia Finlandesa del Consejo (Diciembre 2019)Propuesta de MFP 2021 - 2027 de la Presidencia del Consejo (Febrero 2020)Proyecto revisado de MFP 2021/27 de la CE (sin el Plan NGEU) (Mayo 2020)Proyecto MFP 2021 - 2027 de la CE con el Plan ' Nueva Genera - ci\u00f3n UE' (Mayo 2020)Acuerdo sobre el MFP 2021 - 2027 sin el Plan NGEU (17 de diciembre de 2020)Acuerdo del MFP 2021 - 2027 con el Plan NGUE (17 de diciembre de 2020) Total MFP cr\u00e9ditos de compromiso1 083 279 1 134 583 1 324 089 1 086 827 1 094 827 1 100 000 1 850 000 1 074 300 1 824 300 (+750 000) (+750 000) % (A) -- +4,7 % +22,2 +0,3 +1,0 % +1,5 % +70,8 % -0,8 % +68,4 % % (B) -- -- +16,7 % -4,2 % -3,5 % -3,0 % +63,0 % RNB 1,16 1,11 % 1,30 % 1,07 % 1,074 % n.c. 2,0 % 1,05 % (est.) 1,46 % 1. Mercado Interior e Innovaci\u00f3n 116 347 166 303 216 010 151 790 149 502 140 656 210 456 132 781 143 381 (+69 800) (+10 600) % (B) -- -- +29,9 % -8,7 % -10,1 % -15,4 % +26,5 % -13,7 % 2. Cohesi\u00f3n, resiliencia y valores392 463 391 974 457 540 374 056 380 056 374 460 984 460 377 768 1 099 668 (+610 000) (+721 900 ) % (B) -- -- +16,7 % -4,5 % -3,0 % -4,4 % +151,1 % -3,6 % +180,5 % 3. Emigraci\u00f3n y Fronteras 3 821 30 829 32 194 23 389 21 890 31 122 31 122 22 671 22 671 % (B) -- -- +4,4 % -24,1 % -29,0 % +1,0 % +1 % -26,5 % -26,5 % 4. Seguridad y Defensa4 125 24 323 24 639 14 691 14 290 19 423 29 123 13 185 13 185 (+9 700) % (B) -- -- +1,3 % -39,6 % -41,2 % -20,1 % +19,7 % -45,8 % -45,8 % 5. Vecindad y Acci\u00f3n externa96 137 108 929 113 386 103 217 101 905 102 705 118 205 98 419 98 419 (+15 500) % (B) -- -- +4,1 % -5,2 % -6,4 % -5,7 % +8,5 % -9,6 % -9,6 % 6. Administraci\u00f3n 70 791 75 602 75 602 73 602 73 102 74 602 74 602 73 102 73 102 % (B) -- -- 0,0 % -2,6 % -3,3 % -1,3 % -1,3 % -3,3 % -3,3 % 7. Recursos Naturales y M. Ambiente399 595 336 623 404 718 346 082 354 082 357 032 402 032 356 374 373 874 (+45 000) (+17 500) % (A) -- -15,7 % +1,2 -13,3 -11,4 % -10,6 % +0,6 % -10,8 % -6,4 % % (B) -- -- +20,2 % +2,8 % +5,1 % +6,1 % +19,4 % +5,9 % +11,0 % Del cu\u00e1l 7.1. PAC \u2014 291 485 254 247 286 543 254 247 256 747 258 251 258 251 258 594 258 594 P 1 - FEAGA % (A) -- -12,7 % -1,7 % -12,7 % -11,4 % -11,4 % -11,2 % -11,2 % % (B) -- -- +12,7 % 0,0 % +1,0 % +1,6 % +1,6 % +1,7 % +1,7 % 7.2. PAC \u2014 96 750 70 037 96 712 80 037 72 537 75 013 90 013 77 850 83 350 P 2 FEADER (+15 000 ) (+7 500) % (A) -- -27,6 -0,04 % -17,3 % -25,0 % -22,4 % -6,9 % -19,5 % -13,8 % % (B) -- -- +38,1 % -14,3 % +3,5 % +7,8 % +28,5 % +11,1 % +19,0 % 7.3. Total PAC 388 235 324 284 383 255 334 284 329 284 333 264 348 264 336 444 343 944 (7.1 + 7.2) (+15 000) (+7 500) % (A) -- -16,4 % -1,3 -13,9 -15,2 % -14,1 % -10,3 % -13,3 % -11,4 % % (B) -- -- +18,1 % +3,1 % +1,5 % +2,8 % +7,4 % +3,7 % +6,0 % PAC en % del MFP total 35,83 % 28,58 % 28,94 RNBRNB: Renta Nacional Bruta; P 1 y P 2P 1 y P 2: Pilares de la PAC; FEAGAFEAGA; Fondo Europeo de Garantia Agricola; FEADERFEADER: Fondo Desarrollo Rural; Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021152A principios de 2020 se efectu\u00f3 un segundo amago por parte del Pre - sidente del Consejo, Charles Michel. Pese al (leve) aumento del presu - puesto (hasta el 1,074 % de la RNB), la Cumbre de Jefes de Estado y Gobierno de febrero de 2020 cosech\u00f3 un nuevo y rotundo fracaso por la oposici\u00f3n combinada de los pa\u00edses defensores de las pol\u00edticas llama- das \u00abtradicionales\u00bb (cohesi\u00f3n y PAC) y la de los Estados m\u00e1s proclives a priorizar los nuevos \u00e1mbitos de acci\u00f3n de la Uni\u00f3n (investigaci\u00f3n, clima, seguridad y emigraci\u00f3n) (Cuadro 1, Columna E). Si nos remitimos a la PAC, el proyecto de la Presidencia del Consejo apenas aport\u00f3 cambios de fondo, aunque mejor\u00f3 (ligeramente) la propuesta inicial de la Comi- si\u00f3n en lo relativo a la financiaci\u00f3n de sus dos pilares (+1,0 % y +3,5 %) (Cuadro 1, Columna E - 7.1 y 7.2) y, como resultado, aument\u00f3 el peso de la PAC en el MFP total hasta el 30,07 %. Y con la primavera de 2020 lleg\u00f3 el Gran Confinamiento, y con \u00e9l la peor crisis econ\u00f3mica desde la Segunda Guerra Mundial, lo que cambi\u00f3 completamente las tornas. Para afrontarla, en mayo de 2020 la Comisi\u00f3n von der Leyen hizo p\u00fablico un contundente paquete de est\u00edmulo con dos componentes (Cuadro 1, Columnas F y G): 1) un nuevo MFP para el per\u00edodo 2021-2027 en sustituci\u00f3n del presentado en 2018, con una ligera alza hasta alcanzar un total de 1.100 millardos a precios constantes (de los cuales el 30,29 % se destinar\u00eda a financiar la futura PAC) (CE 2020l) (Cuadro 1, Columna F); y 2) un Plan de recuperaci\u00f3n para \u00ab la UE de la pr\u00f3xima generaci\u00f3n\u00bb (CE 2020m), de naturaleza temporal pero con una inaudita potencia financiera, hasta el 2 % de la RNB de la UE y por un montante de 750.000 millones de Euros a precios de 2018 (250.000 en forma de pr\u00e9stamos y 500.000 en subvenciones, de las que 15.000 engro - sar\u00edan la pol\u00edtica de desarrollo rural dentro del MFP e incrementar\u00edan en consecuencia el presupuesto agrario hasta los 348,2 millardos de Euros) (Cuadro 1, Columna G - 7.3). Resaltemos c\u00f3mo la PAC se beneficiaba del Plan de Recuperaci\u00f3n proyectado mucho menos que otras r\u00fabricas del presupuesto y en particular la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n (+151,1 %) (Cua- dro 1 - Columna G - 2 y 7.3). El \u00faltimo episodio a registrar de la negociacion financiera vino con el acuerdo del Consejo Europeo en la Cumbre de Bruselas de los d\u00edas 17 a 21 de julio de 2020 (Matthews 2020b; Garc\u00eda Azc\u00e1rate 2020). La Presi -La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021153dencia alemana del Consejo impuso su peso pol\u00edtico y, ya sin el lastre de un Reino Unido tradicionalmente euroesc\u00e9ptico, logr\u00f3 superar las reti- cencias iniciales de los Estados bautizados como \u00abfrugales\u00bb, opuestos a la explosi\u00f3n del gasto p\u00fablico preconizada por la Comisi\u00f3n para afrontar la recesi\u00f3n. El empuje germ\u00e1nico prosigui\u00f3 hasta conseguir la adopci\u00f3n del paquete el 17 de diciembre de 2020 (CE 2020t) con algunos leves retoques a la posici\u00f3n del Consejo de julio y la forzada aquiescencia del Parlamento Europeo (13). El Plan de Recuperaci\u00f3n aprobado preserva su montante inicial (750.000 millones de Euros) si bien pagando algunos peajes: 1) un cambio en su composici\u00f3n, dando un mayor peso a los pr\u00e9stamos (de 250 a 360 mil millones) a costa de reducir las subvenciones (de 500 a 390 mil millo- nes); 2) la consolidaci\u00f3n de los cheques compensatorios por las contri - buciones al presupuesto comunitario de Alemania, Austria, Dinamarca, Pa\u00edses Bajos, y Suecia para el per\u00edodo 2021-2027; 3) la reducci\u00f3n del montante total del MFP en comparaci\u00f3n a los dos proyectos presen - tados por la Comisi\u00f3n en 2018 y 2020, afectando especialmente a las r\u00fabricas de mercado interior e innovacion, seguridad y defensa, e inmi- graci\u00f3n (Cuadro 1, Columnas B, F y H - 1, 3 y 4); 4) la concentraci\u00f3n de los nuevos recursos en las medidas de \u00abResistencia y Recuperaci\u00f3n\u00bb frente a la crisis (pasando de 560 a 672,5 mil millones, con m\u00e1s de la mitad v\u00eda pr\u00e9stamos) y el programa \u00ab ReactEU \u00bb (con 47,5 mil millones); 5) la desaparici\u00f3n en paralelo de dos l\u00edneas de la propuesta de la Comi- si\u00f3n, el \u00abInstrumento de Apoyo a la Solvencia\u00bb de las empresas (con 26 mil millones de Euros inicialmente proyectados) y el programa de prevenci\u00f3n de futuras emergencias sanitarias (\u00ab EU4Health\u00bb , por 7,7 mil millones); y 6) la sensible reducci\u00f3n de las partidas dedicadas a investiga - ci\u00f3n (Programa \u00abHorizonte Europa\u00bb, que cay\u00f3 de 13,5 a 5 mil millones), a inversiones estrat\u00e9gicas (\u00ab InvestEU\u00bb , de 30,3 a 5,6 mil millones), al apoyo a la transici\u00f3n clim\u00e1tica (\u00ab Fondo de Transicion Justa\u00bb , de 30 a 10 mil millones) y al desarrollo rural (de 15 a 7,5 mil millones). 13. Para una vision de conjunto de las posiciones del Parlamento Europeo sobre las negociaciones financieras cor - respondientes al per\u00edodo 2021-2027, v\u00e9anse: PE 2018, PE 2020b, PE 2020c, y PE Puede consultarse https://www.europarl.europa.eu/legislative-train/theme-new-boost-for-jobs-growth- and-investment/file-mff-2021-2027-mff. Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021154La PAC no ha tenido en esta ocasi\u00f3n el dudoso honor de catalizar las negociaciones financieras, por dos razones: la primera, porque las pro - puestas del MFP 2021-2027 de la Comisi\u00f3n siempre subsumieron la ca\u00edda de sus cr\u00e9ditos; y, la segunda, por el propio Plan de Recuperaci\u00f3n, cuya financiaci\u00f3n (eurobonos), composici\u00f3n (pr\u00e9stamos vs subvenciones) y dise\u00f1o, control y distribuci\u00f3n del gasto, ocuparon irremisiblemente el centro de los debates. Dadas las circunstancias, el acuerdo financiero final hubiera podido resultar peor para la PAC. Basta con comparar sus resultados con los de las dem\u00e1s r\u00fabricas respecto a la propuesta de 2018: todas las pol\u00edticas comunes pierden excepto la PAC (+3,7 %) (Cuadro 1 - Columna H). Si bien el acuerdo alcanzado sobre el presupuesto agrario est\u00e1 lejos del atribuido para el per\u00edodo 2014-2020 a precios constantes (Cuadro 1 - Columna A), o del propuesto por el Parlamento (Cuadro 1 - Columna C), se sit\u00faa en el mismo orden de magnitudes si se calcula a precios corrientes (con una ligera mejora), se incrementan las cifras inicialmente propuestas por la Comisi\u00f3n (Cuadro 1 - Columna B), y remonta el peso espec\u00edfico de la PAC dentro del presupuesto total (hasta el 31,31 %) (Cuadro 1 - Columna H). Por otro lado es de justicia recono - cer que la ca\u00edda prevista a precios reales (-13,3 %) podria ser de facto bas- tante inferior si, como parece, la inflaci\u00f3n durante el pr\u00f3ximo septenio no alcanza el 2 % utilizado para las estimaciones presupuestarias. Puede considerarse contradictorio reducir el presupuesto agrario al tiempo que se le suman nuevos requerimientos (clim\u00e1tico-ambientales, alimentarios y sanitarios). Pero tambi\u00e9n cabe aducir que dificilmente la PAC habr\u00eda conseguido salvar los muebles sin el papel crucial que le otorgan el Pacto Verde y sus estrategias conexas. No olvidemos que el acuerdo final sobre el MFP incluye el compromiso de consagrar el 40 % del presupuesto de la PAC a acciones clim\u00e1ticas mientras que esta obli- gaci\u00f3n se limita al 30 % para el resto de pol\u00edticas comunes en su conjunto. Lo que es indudable es que el Plan de Recuperaci\u00f3n ha distorsionado la negociacion del MFP y explica la ca\u00edda de muchas de sus r\u00fabricas a sabiendas que simult\u00e1neamente se nutren de los cr\u00e9ditos extraordinarios liberados a causa de la crisis (y muy especialmente la pol\u00edtica de cohe - si\u00f3n) (Cuadro 1 - Columna I - 2). En este contexto, hay que tener pre - sente el car\u00e1cter temporal del Plan \u00abNueva Generaci\u00f3n UE\u00bb. Lejos de La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021155cubrir el per\u00edodo del MFP en su totalidad, el 70 % de los 750 mil millo- nes aprobados deber\u00e1n ser movilizados entre 2021 y 2022 y el resto en 2023. Por este mismo motivo hay que quitar hierro al hecho que el peso relativo de la PAC en el presupuesto consolidado baje hasta un 18,85 % (Cuadro 1 - Columna I). En otras palabras, el presupuesto de la PAC a registrar como referente a medio plazo es el adoptado por los colegisla - dores para el MFP, con exclusi\u00f3n de los cr\u00e9ditos destinados a apalancar coyunturalmente el relanzamiento econ\u00f3mico (Cuadro 1 - Columna H). 3.2. Una reforma de la PAC entre dos legislaturas: de la PAC pos 2020 3.2. Una reforma de la PAC entre dos legislaturas: de la PAC pos 2020 a la PAC pos 2022a la PAC pos 2022 Recordemos que la fase legislativa de la \u00faltima reforma de la PAC dur\u00f3 nada menos que dos a\u00f1os, desde la presentaci\u00f3n de las propuestas en octubre de 2011 hasta el acuerdo sobre los actos b\u00e1sicos en noviembre de 2013 (Massot 2018: p. 16). En esta ocasi\u00f3n la Comisi\u00f3n Europea tens\u00f3 al m\u00e1ximo los procedimientos al presentar sus proyectos de MFP y de reglamentos agrarios a mediados de 2018, empujando a los colegis - ladores a que se pronunciaran en apenas un a\u00f1o, antes de las elecciones europeas de mayo de 2019. Todo un ejercicio de voluntarismo pol\u00edtico que fracas\u00f3 rotundamente y que se traduce en dos singularidades tem- porales: en primer t\u00e9rmino, su proceso decisional se asienta a caballo de dos legislaturas, en propuestas (agrarias, presupuestarias, clim\u00e1ticas, ambientales, y alimentarias) redactadas por dos Colegios de Comisarios distintos, y en intervenciones de comisiones parlamentarias de dos man - datos legislativos; y, en segundo lugar, la nueva PAC no entrar\u00e1 plena - mente en vigor hasta dentro de dos a\u00f1os. Tuvimos que esperar a octubre de 2020 para que el Consejo de Ministros de Agricultura (Consejo 2020c) y el Parlamento (PE 2020f, 2020g y 2020h) aprobaran sus respectivas posiciones sobre el paquete agrario. Con ello se abri\u00f3 el paso a los correspondientes \u00abtrilogos\u00bb para acercar posiciones e hilvanar el pacto final entre ambas instituciones antes del verano de 2021. Se adopt\u00f3 un reglamento de medidas transitorias para cubrir el retraso y, de soslayo, dar tiempo a las autoridades nacionales a preparar sus Planes Estrat\u00e9gicos y a adaptar sus procedimientos, estructuras administrativas y Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021156sistemas inform\u00e1ticos al nuevo modelo de gobernanza agrario inscrito en la nueva PAC (\u00a73.4). En su virtud, se prolongan las reglas vigentes hasta el 31 de diciembre de 2022 con algunos retoques (CE 2020v). Entre otros, en el marco de la gesti\u00f3n del riesgo, se reduce del 30 % al 20 % el umbral de desencadenamiento de las compensaciones por ca\u00edda de las rentas derivadas de incidentes clim\u00e1ticos, epizootias y plagas, se fomenta la auto- rregulaci\u00f3n sectorial, y se integran en los presupuestos los 7,5 millardos de Euros antes citados del plan de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica pos COVID. El 37 % como m\u00ednimo de estos fondos adicionales deber\u00e1n dedicarse a los agricultores ecol\u00f3gicos y a las medidas medioambientales y el bienes - tar animal, y el 55 % a inversiones en favor de un crecimiento resiliente, sostenible y digital y a los j\u00f3venes agricultores. A modo de acotaci\u00f3n digamos que, a partir de la publicaci\u00f3n del regla - mento de transici\u00f3n, la reforma de la \u00abPAC pos 2020\u00bb deviene en puri - dad la reforma de la \u00abPAC pos 2022\u00bb. 3.3. Una reforma por etapas3.3. Una reforma por etapas Durante su mandato el Comisario Hogan no dej\u00f3 nunca de mostrar su querencia por las mini reformas, cambios puntuales que se superponen sin apenas dar tiempo para su aplicaci\u00f3n y que, por su propia parcia - lidad, llaman sucesivamente a nuevos complementos. Nos encontra - mos de esta guisa ante un proceso de reforma \u00ab a tramos\u00bb , diferido en el tiempo (Massot 2018: p. 70). Debut\u00f3 con los paquetes l\u00e1cteos (noviem - bre de 2016), sigui\u00f3 con la mini-revisi\u00f3n a medio plazo del Reglamento \u00d3mnibus N\u00ba 2017/2393, continu\u00f3 con la adopci\u00f3n en abril de 2019 de la Directiva 2019/633 sobre las pr\u00e1cticas comerciales desleales en la cadena alimentaria, y la pen\u00faltima etapa del proceso, ya con el Parla - mento Europeo constituido tras las elecciones de mayo de 2019, y un nuevo Comisario, el polaco J\u00e1nuzs Wojciechowski, ha sido la revisi\u00f3n y adopcion del presupuesto agrario. Quedan pendientes para concluir el proceso, la aprobacion (por los \u00abtrilogos\u00bb) e instauraci\u00f3n (por los Esta- dos) del nuevo modelo de aplicaci\u00f3n de la PAC, y la inserci\u00f3n en su seno de los requerimientos derivados del Plan de Recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica pos pandemia, el Pacto Verde y sus Estrategias conexas. La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021157En este contexto es de subrayar que los per\u00edodos legislativo (2019-2024) y presupuestario (2021-2027) en los que se inserta la nueva PAC no coinciden, lo que podr\u00eda inducir a la Comisi\u00f3n a proponer una nueva mini-reforma antes de 2024. Tal como se avanz\u00f3 (\u00a71.3), la Comunica- ci\u00f3n sobre el Pacto Verde mencion\u00f3 la necesidad de una visi\u00f3n a largo plazo para las zonas rurales (CE 2019d, p. 27) corroborando lo que el Comisario Wojciechowski hab\u00eda ya aventurado durante la audiencia ante la Comisi\u00f3n de Agricultura del Parlamento Europeo que precedi\u00f3 a su nominaci\u00f3n (Massot y N\u00e8gre 2019a). En julio de 2020 se lanz\u00f3 una consulta p\u00fablica sobre tal iniciativa que se cerr\u00f3 dos meses m\u00e1s tarde (CE 2020o), y en febrero de 2021 se public\u00f3 un estudio preparatorio de evaluaci\u00f3n sobre los efectos socio-econ\u00f3micos de la PAC en las zonas rurales (CE 2021b). La Comunicaci\u00f3n rural con su correspondiente Plan de Acci\u00f3n deber\u00edan en principio ver la luz en el segundo semestre de 2021. Es de suponer que le seguir\u00e1n algunas propuestas legislativas dando pie a que el nuevo Comisario intente lanzar antes del final de su mandato su propia mini-revisi\u00f3n agraria a medio camino (\u00ab mid-term review\u00bb ) con el alib\u00ed de: 1) afinar el despliegue los objetivos cuantifica- dos y otras variables del Paquete Verde dentro de la PAC (\u00a74.3 y \u00a74.4); 2) desarrollar el programa legislativo-marco para un sistema alimenta- rio sostenible que la Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb anuncia que se presentar\u00e1 antes de 2023 (CE 2020j: p. 5) (\u00a74.4); 3) mejorar el nuevo sistema de gobernanza multinivel a la luz de la experiencia adquirida en su dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n por los Estados; y, en fin, 4) integrar los ejes estrategicos demogr\u00e1ficos y territoriales que previsiblemente enunciar\u00e1 la Comunicaci\u00f3n de 2021 en la pol\u00edtica de desarrollo rural (Massot y N\u00e8gre 2020: p. 9). 3.4. Hacia una \u00abPAC-marco y multinivel\u00bb: un nuevo paradigma de 3.4. Hacia una \u00abPAC-marco y multinivel\u00bb: un nuevo paradigma de gobernanza para las diversas agriculturas europeasgobernanza para las diversas agriculturas europeas La cuarta y \u00faltima singularidad de esta reforma concierne al enfoque de las propuestas agro-legislativas (CE 2018b). Sea por temor a la \u00abfatiga europea\u00bb de la ciudadan\u00eda, el desgaste de las negociaciones del \u00ab Brexit \u00bb, los innumerables frentes abiertos con la Administraci\u00f3n Trump y China, la ralentizaci\u00f3n del crecimiento econ\u00f3mico, o, simplemente, por falta Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021158de ambici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Juncker, el hecho es que, a diferencia de otras reformas de la PAC, las propuestas de 2018 incidieron m\u00e1s en sus formas de gobernanza que en los objetivos y mecanismos relativos a la demanda y la oferta agrarias y el desarrollo rural. Por esta misma raz\u00f3n las (contadas) novedades instrumentales de las propuestas legislativas se refieren fundamentalmente a la seguridad ambiental y clim\u00e1tica y a la digitalizaci\u00f3n agraria (14). De acuerdo con el proyecto de 2018, la futura PAC girar\u00e1 en torno a nueve objetivos, que confirman su car\u00e1cter multifuncional (\u00a72.6): tres econ\u00f3micos (reforzar la competitividad; apoyar la renta y la resiliencia de las explotaciones; y mejorar la posici\u00f3n de los agricultores dentro de la cadena), tres medioambientales (la mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico; un desarrollo sostenible; y la protecci\u00f3n de la biodiversidad y el paisaje), y tres sociales (alimentaci\u00f3n y salud, empleo y crecimiento en las zonas rurales; y atraer j\u00f3venes agricultores) (15). De este lado nada hay especialmente nuevo bajo el sol. Se reasume con otras palabras el dise\u00f1o de la reforma Ciolos. La novedad radica en la gran flexibilidad que se reconoce a las autori - dades internas en el establecimiento de las prioridades y de las modali - dades de ejecuci\u00f3n. El n\u00facleo duro de la propuesta, formalizado en el Reglamento sobre los denominados \u00abPlanes Estrat\u00e9gicos de la PAC\u00bb, constituye un cambio de paradigma respecto al formato de aplicaci\u00f3n bajo la divisa de la simplificaci\u00f3n. A partir de un Marco com\u00fan que dispone los objetivos agrarios a nivel europeo y las intervenciones con financiaci\u00f3n comunitaria disponibles para alcanzarlos, las autoridades de cada Estado miembro deber\u00e1n dise\u00f1ar \u00abPlanes Estrat\u00e9gicos\u00bb con objeti- vos nacionales, derivados de los comunitarios, y un men\u00fa particular de actuaciones adaptado a la especificidad de sus sistemas agron\u00f3micos (CE 2018b; Massot y N\u00e8gre, 2018: p. 15 Foundation Robert Schuman 2019; Garc\u00eda Azc\u00e1rate y Folkeson 2020). 14. Un excelente resumen critico de las propuestas es el de Trouv\u00e9 (2019). Puede consultarse igualmente el informe de Massot y N\u00e8gre (2018) que compara, art\u00edculo por art\u00edculo, las propuestas de la Comisi\u00f3n con los reglamentos en vigor. 15. Estos objetivos responden de forma fidedigna a los desaf\u00edos que detall\u00f3 la Evaluaci\u00f3n de Impacto presentada con las propuestas legislativas (CE 2018c: PART 1, p. 16). La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021159Nos encontramos ante un replanteamiento radical del modelo de gober - nanza agraria que en \u00faltima instancia desemboca en una \u00abPAC-marco\u00bb o. si se prefiere, una \u00abPAC a la carta\u00bb, con los siguientes principios rec - tores: 1) la diversidad (agron\u00f3mica/territorial/ambiental) como el refe - rente de intervenci\u00f3n de la Uni\u00f3n; 2) la consecuente consagraci\u00f3n de los principios de subsidiariedad, flexibilidad y corresponsabilidad respecto a la acci\u00f3n de los Estados miembros; 3) la consolidaci\u00f3n de un enfoque integrado de programaci\u00f3n para las medidas de los dos pilares a cargo de los dos Fondos agrarios, el FEAGA y el FEADER; 4) la extensi\u00f3n de la gesti\u00f3n compartida al Primer Pilar de la PAC mediante la definici\u00f3n de un Marco o men\u00fa supranacional por un lado, y Planes nacionales o regionales por otro (que evaluar\u00e1n las necesidades concretas y definir\u00e1n las metas espec\u00edficas, los formatos de transposici\u00f3n y las garant\u00edas de sus resultados); y 5) la sustituci\u00f3n del actual \u00abenfoque regulatorio\u00bb (o \u00abde conformidad\u00bb con las normas, que incumbe demostrar a cada agricultor) por un \u00abenfoque de resultados\u00bb (medidos a partir de indicadores, de cuya consecuci\u00f3n ser\u00e1n responsables las autoridades que elaboren los Planes Estrat\u00e9gicos en base a un r\u00e9gimen de control de la eficiencia) (16). La PAC pos 2022 acrecentar\u00e1 adem\u00e1s su car\u00e1cter \u00abmultinivel\u00bb, agregando al marco com\u00fan agr\u00edcola, una superestructura comunitaria horizontal (a la saz\u00f3n, el \u00abPaquete Verde\u00bb). De estos dos estadios comunitarios se des - prender\u00e1n dos niveles internos para la ejecuci\u00f3n y control de los Planes Estrat\u00e9gicos, el estatal y, en seg\u00fan qu\u00e9 pa\u00edses, el regional. Como era de prever, el nuevo r\u00e9gimen de gobernanza ha soliviantado los \u00e1nimos de una parte de las organizaciones agrarias augurando que distorsionar\u00e1 la competencia y el mercado interior, puede conducir a la cofinanciaci\u00f3n de los pagos directos y, en \u00faltima instancia, desembocar en una \u00abrenacionalizaci\u00f3n de la PAC\u00bb (Farm Europe 2019b). Es indu - dable que una excesiva flexibilidad en la gesti\u00f3n interna puede poner en peligro el mercado \u00fanico, sobre todo si la Comisi\u00f3n no tiene los medios para atajarlo. Es igualmente obvio que la cofinanciaci\u00f3n del Primer Pilar 16. Erjavec et al. (2018) han estudiado las implicaciones del formato de los planes estrat\u00e9gicos. Un an\u00e1lisis cr\u00edtico de los amplios m\u00e1rgenes de flexibilidad en el Primer Pilar de la PAC a favor de los Estados que se deriva de la nueva gobernanza agraria, as\u00ed como de sus indicadores, puede encontrarse en Farm Europe (2019b: pp. 186-196 y 234-345).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021160asoma por el horizonte. Pero hay que descartar de plano el automatismo entre cofinanciaci\u00f3n y renacionalizaci\u00f3n de la PAC que destilan muchas cr\u00edticas y es oportuno explicarlo. Parece l\u00f3gico que el desarrollo futuro del modelo de gobernanza propuesto se traduzca en una fusi\u00f3n de los dos Fondos agrarios, su consecuente con - vergencia de reg\u00edmenes financieros y, de soslayo, en la la cofinanciaci\u00f3n de los pagos directos. Pero tal din\u00e1mica no ha de implicar necesariamente la diluci\u00f3n de la PAC. Existen suficientes ejemplos en la Uni\u00f3n de pol\u00edticas de gesti\u00f3n indirecta o territorializada e intervenciones cofinanciadas (entre el presupuesto comunitario, los Estados y/o los beneficiarios) sin perder su car\u00e1cter com\u00fan. Lo prueban las pol\u00edticas de cohesi\u00f3n, de medio ambiente, de infraestructuras, de investigaci\u00f3n, o, sin ir muy lejos, los programas de desarrollo rural y la Iniciativa LEADER+. Por otro lado, no deja de ser parad\u00f3jico que algunos de los m\u00e1s reacios a la cofinanciaci\u00f3n sean aquellos que defiendan con m\u00e1s ah\u00ednco la atribuci\u00f3n de los fondos de la PAC a nivel nacional (\u00absobres\u00bb de pagos directos y de desarrollo rural), rechacen la convergencia de los pagos a la hect\u00e1rea y la eliminaci\u00f3n de los derechos hist\u00f3ricos, y, en fin, acepten sin rechistar el dejar sin apenas dotaci\u00f3n a los mecanismos comunes por excelencia en el seno de la Organizaci\u00f3n Com\u00fan de Mercados (OCM). En puridad, descentralizaci\u00f3n en la gesti\u00f3n y renacionalizaci\u00f3n no son sin\u00f3nimos en pol\u00edticas como la PAC que el propio Tratado califica de \u00abcompetencia compartida\u00bb (Art\u00edculo 4.2.d del TFUE) y a las que se puede aplicar por esta misma raz\u00f3n el \u00abprincipio de subsidiariedad\u00bb (Art\u00edculo 5.3 del TFUE) (Massot 2018: p. 70) (17). En funci\u00f3n del devenir del proyecto supranacional, el riesgo de una rena- cionalizaci\u00f3n (relativa) de la PAC siempre existir\u00e1, pero no se desprende sin m\u00e1s de una eventual cofinanciaci\u00f3n de los pagos directos. Depender\u00e1 ante todo del contenido y alcance del Marco com\u00fan en manos de la Comi- si\u00f3n, de d\u00f3nde se tracen las fronteras entre las competencias supranacio- nales y las internas en el dise\u00f1o y aprobaci\u00f3n de todos y cada uno de los Planes Estrat\u00e9gicos, y, en definitiva, de la capacidad de la Comisi\u00f3n para 17. El Art\u00edculo 2.2 del TFUE establece as\u00ed mismo que en los \u00e1mbitos de responsabilidad compartida \u00ablos Estados miembros ejercer\u00e1n su competencia en la medida en que la Uni\u00f3n no haya ejercido la suya\u00bb. El protocolo 25 adjunto a los Tratados dispone complementariamente que el acto b\u00e1sico de la Uni\u00f3n que ejercite su compe - tencia no podr\u00e1 nunca agotar el \u00e1mbito en cuesti\u00f3n.La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021161hacer el seguimiento de los resultados de cada Plan e imponer cambios o sanciones si se dan incumplimientos o desviaciones de los compromisos contra\u00eddos. A la vista de las posiciones adoptadas en octubre de 2020 por el Consejo de Ministros de Agricultura (Consejo 2020c) y el Pleno del Parlamento Europeo (PE 2020e, 2020f y 2020g) se puede concluir que el nuevo modelo de aplicaci\u00f3n de la PAC, pese a las enmiendas aprobadas, ha obtenido el apoyo de los colegisladores y que el Marco com\u00fan del que deber\u00e1n emanar los Planes Estrategicos nacionales no saldr\u00e1 desvirtuado en los \u00abtrilogos\u00bb. Sin embargo, los colegisladores no han osado con sus enmiendas introducir formalmente en este Marco com\u00fan agrario los objetivos cuantitativos y obligaciones que se derivan de las Estrategias sobre la \u00abBiodiversidad para 2030\u00bb (\u00a74.3) y \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb (\u00a74.4). Lo que equivale a decir que la PAC pos 2022 ser\u00e1 \u00abmultinivel\u00bb aunque (a d\u00eda de hoy) desconocemos hasta qu\u00e9 punto y en qu\u00e9 momento el Paquete Verde y sus ap\u00e9ndices van a incidir en el nivel agro-comuni - tario: si los subsumir\u00e1 inmediatamente o, por el contrario, ejercer\u00e1n su papel en los proximos a\u00f1os desde fuera de la PAC hasta que una pos - terior reforma integre sus dispositivos. Volveremos m\u00e1s adelante sobre ello (\u00a75.1). 4. EL ARMAZ\u00d3N LEGISLATIVO DE LA FUTURA 4. EL ARMAZ\u00d3N LEGISLATIVO DE LA FUTURA \u00abPAC-MULTINIVEL\u00bb\u00abPAC-MULTINIVEL\u00bb 4.1. El Pacto Verde y sus interconexiones con la PAC 4.1. El Pacto Verde y sus interconexiones con la PAC El Pacto Verde y sus ap\u00e9ndices se han convertido de facto en la columna vertebral de un proyecto de integraci\u00f3n supranacional renovado. La Comisi\u00f3n von der Leyen no pretende simplemente alcanzar una eco - nom\u00eda europea sostenible y clim\u00e1ticamente neutra. El objetivo \u00faltimo del Paquete Verde es sentar las bases de un nuevo \u00abmodelo de creci - miento\u00bb (CE 2019d: p. 28) a sabiendas que los sectores de la econom\u00eda medioambiental registraron entre los a\u00f1os 2000 y 2016 tasas de creci - miento en empleo y valor a\u00f1adido superiores al conjunto de la econom\u00eda europea (Eurostat 2019). Pueden ser por consiguiente eficaces motores de desarrollo econ\u00f3mico y coadyuvar a la recuperaci\u00f3n pos pand\u00e9mica. Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021162La Comunicaci\u00f3n sobre el Pacto Verde reconoce que sus aspiraciones requerir\u00e1n una inversi\u00f3n anual adicional hasta 2030 de 260 millardos de Euros, equivalente al 1,5 % del PIB de la UE de 2018 (CE 2019d: p. 18). Lo que significa que el Presupuesto de la Uni\u00f3n s\u00f3lo podr\u00e1 actuar como palanca de un esfuerzo inversor que supera en mucho sus recursos (Cuadro 1), necesitar\u00e1 el concurso activo del Grupo del Banco Europeo de Inversiones (BEI), y, en fin, su \u00e9xito depender\u00e1 de la voluntad real de los Estados, entidades p\u00fablicas de todo tipo, y sectores econ\u00f3micos para aplicarlo y sufragarlo. Este nuevo modelo de crecimiento verde subsume expl\u00edcitamente un nuevo sistema agroalimentario y reasigna los papeles entre las pol\u00edticas comunes para su alumbramiento. La Comunicaci\u00f3n sobre el Pacto Verde hace tres referencias expresas a la PAC que en el transcurso del art\u00edculo hemos ido desgranando pero que vale la pena recordar. De entrada, reconoci\u00f3 que la reforma no podr\u00eda entrar en vigor antes de 2022 (CE 2019d, p. 14), como as\u00ed fue (\u00a73.2). En segundo lugar, la Comunicaci\u00f3n apunt\u00f3 la necesidad de una visi\u00f3n a largo plazo para las zonas rurales (CE 2019d, p. 27) (\u00a73.3).Y, en tercer y \u00faltimo lugar, asumi\u00f3 el caracter instrumental de los futuros Planes Estrat\u00e9gicos Nacionales de la PAC en el logro de los objetivos establecidos al alim\u00f3n por el Pacto Verde y sus Estrategias \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb y de la \u00abBiodiversidad para 2030\u00bb (CE 2019d, p. 14) (\u00a73.4.). Hay que destacar que no es la primera vez que la PAC se ve envuelta por paquetes legislativos horizontales. Los procesos de adaptaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n agraria al Acuerdo de Marrakech (OMC) o al Tratado de Lisboa, los paquetes sobre el clima-energ\u00eda, o el paquete \u00d3mnibus que se plasm\u00f3 en el Reglamento (UE) 2017/2393, son buenos ejemplos de lo que decimos y todos ellos tuvieron un punto en com\u00fan: la PAC preserv\u00f3 siempre la autonom\u00eda en su despliegue. Lo que distingue el Paquete Verde de tales precedentes es que la PAC pos 2022 va a jugar buena parte de su partido en el campo de la implementaci\u00f3n por los Estados (v\u00eda Planes Estrat\u00e9gicos) y que la iniciativa y coordinaci\u00f3n normativa a nivel comunitario va a estar en manos de un Vicepresidente de la Comi- si\u00f3n. A d\u00eda de hoy desconocemos c\u00f3mo este hecho va a afectar en la pr\u00e1ctica a las competencias decisionales de los Comisarios involucrados La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021163(inclu\u00eddo el de Agricultura) (18). Por otro lado, la renuncia en octubre de 2020 de los colegisladores agrarios a integrar los objetivos cuantitativos del Paquete Verde en sus enmiendas a las propuestas agrolegislativas de 2018 dejan en el alero el alcance efectivo del mandato que tiene la Comi- si\u00f3n de seguir y evaluar los Planes Estrat\u00e9gicos Nacionales a la luz de las orientaciones alimentarias y climatico-ambientales establecidas por las Comunicaciones de 2019 y 2020 (\u00a75.1). Sentados estos preliminares, veamos en qu\u00e9 pueden consistir para la agri - cultura el Pacto Verde (\u00a74.2), la Comunicaci\u00f3n sobre la Biodiversidad para 2030 (\u00a74.3), y la Comunicaci\u00f3n sobre la Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb (\u00a74.4). 4.2. El Pacto Verde Europeo como referente estrat\u00e9gico de una 4.2. El Pacto Verde Europeo como referente estrat\u00e9gico de una agroalimentaci\u00f3n sostenible agroalimentaci\u00f3n sostenible En su discurso de nominaci\u00f3n de 27 de noviembre de 2019 la nueva Presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen, recalc\u00f3 la doble transici\u00f3n, clim\u00e1tica y digital, a la que la UE deber\u00e1 hacer frente durante su legislatura. Subray\u00f3 igualmente los cambios que para la agri - cultura comportar\u00edan ambas transiciones y anunci\u00f3 la presentaci\u00f3n de un paquete legislativo-marco, el denominado \u00abPacto Verde Europeo\u00bb' (\u00abEuropean Green Deal\u00bb ), con la vista puesta en conseguir una econo - m\u00eda clim\u00e1ticamente neutra en 2050 (CE 2019c). El 11 de diciembre de 2019 se public\u00f3 la Comunicaci\u00f3n delimitando el alcance y contenido del susodicho Pacto Verde (COM (2019) 640 y Anexo) (CE 2019d). En ella se reiter\u00f3 el compromiso de la Comisi\u00f3n para que la futura PAC y el MFP 2021-2027 tuvieran un marcado sesgo ambiental y clim\u00e1tico. En este sentido, propuso que el 40 % de los fon - dos de la nueva PAC y el 25 % del futuro MFP se destinar\u00edan a apoyar la transici\u00f3n ecol\u00f3gica (recordemos que convertido en un 40-30 % por el acuerdo financiero final) (\u00a73.1). Dibuj\u00f3 adem\u00e1s una hoja de ruta 18. En diciembre de 2019 se constituy\u00f3 el Grupo de Comisarios que se har\u00e1n cargo del Pacto Verde bajo la batuta del Vicepresidente de la Comisi\u00f3n Frans Timmermans. Incluye siete carteras: Agricultura, Salud P\u00fablica y Seguridad Alimentaria, Medio Ambiente, Oc\u00e9anos y Pesca, Energ\u00eda, Transporte y Cohesi\u00f3n y Reformas.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021164Cuadro 2 EL PACTO VERDE EUROPEO Y EL SISTEMA AGROALIMENTARIO: HOJA DE RUTA LEGISLATIVA Propuestas de la Comunicaci\u00f3n COM (2020) 640, clasificadas por objetivos y en orden cronol\u00f3gico OBJETIVO 1: Un sistema alimentario m\u00e1s justo, saludable y respetuoso con el medio ambiente 20 Mayo 2020 : Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb (p. 13, 14, 16 y 17; Anexo p.3) (Ref. CE 2020j) 2020/2021: Plan de Acci\u00f3n para la agricultura ecol\u00f3gica (p.14). Consulta p\u00fablica de septiembre a noviembre 2020. 2021: Nuevas medidas para reducir el uso de pesticidas qu\u00edmicos, abonos y antibi\u00f3ticos (p. 14 y16; Anexo p. 3) 2021: Examen de los borradores de Planes Nacionales Estrat\u00e9gicos de la PAC (p. 14; Anexo p.3) 2021: Estrategia a largo plazo para las zonas rurales (p. 27) 2021/2022: Nuevas medidas de reducci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de fertilizantes, antibi\u00f3ticos y pesticidas qu\u00edmicos (p. 14; Anexo p.3) OBJETIVO 2: Una econom\u00eda eficiente en el uso de los recursos, circular y baja en carbono 14 de Enero 2020 : Plan de Inversiones para una Europa Sostenible (*) (p. 18-20 y Anexo p.4) (Ref. CE 2020a) 4 de Marzo 2020 : Lanzamiento del Pacto Europeo por el Clima (p. 27; Anexo p. 5) (Ref. CE 2020f) 4 de Marzo 2020 : Primera \u00abLey Europea del Clima\u00bb (p. 5; Anexo p. 2) (Ref. CE 2020f) 11 Marzo 2020: Estrategia industrial de la UE para una econom\u00eda circular (p. 8; Anexo p. 2) (Ref. CE 2020g) 17 Septiembre 2020 : Plan integral para elevar los objetivos clim\u00e1ticos de la UE para 2030 (p. 5; Anexo p. 2) (Ref. CE 2020p) 14 Octubre 2020 : Nueva Estrategia en materia de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico (p. 6; Anexo p. 2) (Refs. CE 2020p y 2020q) A partir de 2020: Reformas legislativas en materia de residuos (*) (p. 9; Anexo p. 3) Junio 2021: Revisi\u00f3n de la Directiva 2003/87/CE sobre el R\u00e9gimen de Comercio de Derechos de Emisi\u00f3n, del Reglamento (UE) No 2018/842 de reparto del esfuerzo, y del Reglamento ((UE) No 2018/841 sobre agricultura, silvicultura y usos del suelo (ASUS) (p. 5; Anexo p. 2) 2021: Propuesta de mecanismo de ajuste del carbono en frontera para sectores espec\u00edficos (*) (p. 6; Annex p. 2) OBJETIVO 3: Protecci\u00f3n, conservaci\u00f3n y mejora del capital natural. 20 Mayo 2020 : Estrategia de la UE sobre Biodiversidad para 2030 (p. 15; Anexo p. 4) (Ver Ref. CE 2020i) 14 Octubre 2020: Octavo Programa de Acci\u00f3n en materia de Medio Ambiente (p. 27; Anexo p. 5) (Ref. Ce 2020r) 2020: Nueva Estrategia Forestal (p. 16; Anexo p. 4). En consulta p\u00fablica (del 25 de enero al 19 de abril de 2021) A partir de 2020: Medidas en apoyo a cadenas de valor sin efectos de deforestaci\u00f3n (p. 16; Anexo p.4) A partir de 2021: Medidas espec\u00edficas para atajar la p\u00e9rdida de biodiversidad (p. 15; Anexo p. 4) OBJETIVO 4: Protecci\u00f3n de la salud y el bienestar de los ciudadanos y del medio ambiente contra la contaminaci\u00f3n 2021: Plan de acci\u00f3n de contaminaci\u00f3n cero para el aire, el agua y el suelo (p. 17; Anexo p. 4) OBJETIVO 5: Diplomacia internacional por el Pacto Verde: fomento de los compromisos de desarrollo sostenible y de la convergencia con los est\u00e1ndares alimentarios europeos A partir de 2020: Agenda verde como parte integrante de las negociaciones internacionales (p. 23-26; Anexo p. 5) (Ref. CE 2021a). Fuente:Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de la Comunicaci\u00f3n COM (2020) 640 en su versi\u00f3n en castellano (CE 2019d). En negritanegrita : fechas de publicaci\u00f3n de las iniciativas adoptadas por la Comisi\u00f3n hasta octubre de 2020. (*) Acci\u00f3n, en principio, solo con efectos puntuales en algunos subsectores del sistema agroalimentarios a falta de verificaci\u00f3n de las propuestas legislativas que finalmente presente la Comisi\u00f3n. La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021165con una ristra de iniciativas que dar\u00edan cuerpo al Paquete Verde en su conjunto. El Cuadro 2 clasifica las acciones descritas por la Comunicaci\u00f3n con mayores implicaciones agroalimentarias (19). Hemos identificado al menos 20 acciones en torno a cinco componentes: el de la cadena agro-alimentaria en su acepci\u00f3n m\u00e1s gen\u00e9rica; el clim\u00e1tico y de sostenibi - lidad; el de conservaci\u00f3n del capital natural y la biodiversidad; el de salud p\u00fablica y bienestar; y el comercial. El Parlamento Europeo apoy\u00f3 inmediatamente el Paquete Verde en su conjunto si bien guard\u00e1ndose su opini\u00f3n definitiva hasta la presentaci\u00f3n de todas y cada una de sus propuestas legislativas (PE 2020a). Y dieci- siete Estados miembros del Consejo, los denominados \u00abamigos del Pacto Verde\u00bb, con Espa\u00f1a entre ellos, lo abrazaron m\u00e1s que calurosamente. En el transcurso de 2020 se fueron desglosando las primeras propuestas del largo listado de iniciativas de la Comunicaci\u00f3n, algunas de ellas con efec - tos directos sobre la cadena agroalimentaria: xEl 14 de enero de 2020 la Comisi\u00f3n present\u00f3 una Comunicaci\u00f3n relativa a los Planes de Inversiones para una Europea Sostenible con vistas a catalizar los apoyos (p\u00fablicos y privados) en favor del Pacto Verde y garantizar un esfuerzo financiero sostenido hasta 2030 (CE 2020a) (20); xEl 4 de marzo sali\u00f3 a la luz la propuesta de \u00abLey-marco del Clima\u00bb (COM (2020) 80) (CE 2020f) fijando un objetivo jur\u00eddicamente vinculante de cero emisiones antropog\u00e9nicas netas de GEI en el horizonte 2050, a alcanzar mediante una combinaci\u00f3n de medi- das de reducci\u00f3n y mitigaci\u00f3n (v\u00eda sumideros de carbono), y dando 19. Poco despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n de la Comunicaci\u00f3n, el IEEP public\u00f3 una primera evaluaci\u00f3n de las medidas propuestas por la Comisi\u00f3n (IEEP 2019). Su an\u00e1lisis, extremadamente cr\u00edtico, part\u00eda de las conclusiones del \u00faltimo informe de la Agencia Europea del Medio Ambiente sobre la situaci\u00f3n medioambiental de la Uni\u00f3n compar\u00e1ndolas con los objetivos previstos para 2020 por el 7\u00ba Programa de Acci\u00f3n Medioambiental de la Uni\u00f3n (EEA 2019). El Cuadro 2 retoma esta misma estructura de presentaci\u00f3n. 20. Dentro del Plan europeo de inversi\u00f3n verde, se establece la creaci\u00f3n de un 'Fondo de Transici\u00f3n Justa', com - plementando los Fondos Estructurales existentes, destinado a acompa\u00f1ar la reconversi\u00f3n del tejido econ\u00f3mi - co de los pa\u00edses y regiones hoy m\u00e1s carbonizados. El Cuadro 2 no lo cita por no tener impacto agroalimenta - rio. Basta decir a nuestros efectos que el 14 de enero de 2020 se present\u00f3 la propuesta de Reglamento para su constituci\u00f3n (CE 2020b).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021166pr\u00e1cticamente carta blanca a la Comisi\u00f3n para su gesti\u00f3n (Matthews 2020a); xEl mismo 4 de marzo de 2020, se lanz\u00f3 una consulta p\u00fablica sobre un Pacto Europeo sobre el Clima encaminado a que autoridades sub-estatales, empresas y ciudadanos en general participaran en la b\u00fasqueda de soluciones para conseguir una econom\u00eda clim\u00e1tica- mente neutra (CE 2020f); xEl 11 de marzo de 2020 se public\u00f3 el Plan de Acci\u00f3n para una eco - nom\u00eda circular anunciando tres tipos de medidas en materia agro - alimentaria: a) la reducci\u00f3n de los pl\u00e1sticos, embalajes y envases desechables en general en los alimentos mediante el fomento de biomateriales y la presentaci\u00f3n de una iniciativa legislativa orientada a sustituir los recipientes alimentarios, vajillas y cubiertos de un solo uso por productos reutilizables (21); b) el fomento de la eficiencia h\u00eddrica y la reutilizaci\u00f3n del agua en la agricultura mediante un re - glamento espec\u00edfico y la posible revisi\u00f3n de las directivas existentes sobre el tratamiento de las aguas residuales y los lodos de depura - dora; y c) en el marco de un futuro \u00abPlan Integrado de Gestion de Nutrientes\u00bb, incentivar su aplicaci\u00f3n m\u00e1s sostenible y su recupera - ci\u00f3n y/o eliminaci\u00f3n (CE 2020g, p. 13-14) (22); xEl 20 de mayo se hizo p\u00fablica una Comunicaci\u00f3n sobre la Estra - tegia europea sobre la \u00abBiodiversidad para 2030\u00bb que, como segui - damente veremos (\u00a74.3), repercute directamente en la producci\u00f3n agraria al fomentar los biotopos por explotaci\u00f3n, los corredores ecol\u00f3gicos y apostar por la agricultura ecol\u00f3gica (CE 2020i); xEl mismo 20 de mayo de 2020 se present\u00f3 la tantas veces citada Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb, con el objetivo puesto en erigir 21. Recordemos que en 2017 la UE registr\u00f3 la cifra r\u00e9cord de 173 Kg en envases desperdiciados por habitante. 22. Mediante el denominado \u00abefecto Bruselas\u00bb (Bradford 2012 y 2020), cualquier avance que haga Europa en econom\u00eda circular puede servir de acicate a otras zonas del globo y paliar una situaci\u00f3n que empeora d\u00eda a d\u00eda. Seg\u00fan el \u00faltimo informe sobre la circularidad del Circle Economy (2020), disminuye la reutilizaci\u00f3n y el recic- laje y crece el consumo de materias primas a nivel mundial. En 2017, \u00faltimo a\u00f1o al que se refiere el informe, el \u00edndice de circularidad global fue del 8,6 %, medio punto porcentual menos que dos a\u00f1os antes (9,1 %). Se super\u00f3 adem\u00e1s por vez primera los 100.000 millones de toneladas de materiales, con un crecimiento superior al 8 % en comparaci\u00f3n con el dato precedente.La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021167un sistema alimentario europeo con la equidad, la salubridad y la sostenibilidad como se\u00f1as distintivas (CE 2020j) (\u00a74.4); xEl 4 de septiembre de 2020 se lanz\u00f3 la consulta p\u00fablica sobre el \u00abPlan de Acci\u00f3n para la agricultura ecol\u00f3gica 2021-2026\u00bb (abierta hasta el 27 de noviembre de 2020); xEl 17 de septiembre de 2020 se hizo p\u00fablica una Comunicaci\u00f3n para dar cuerpo al \u00abPlan Clim\u00e1tico para 2030\u00bb (CE 2020p) con la vista puesta en alcanzar una econom\u00eda clim\u00e1ticamente neutra en 2030. El nuevo Plan, aprobado por el Consejo Europeo en diciembre de 2020, establece una reducci\u00f3n acelerada de las emisiones de efecto invernadero, en un m\u00ednimo del 55 % en 2030 con respecto a 1990, que se formaliza mediante una enmienda a la \u00abLey-marco del Clima\u00bb arriba citada (CE 2020f) (23). Supone en suma un notable incremen - to en comparaci\u00f3n al objetivo actual para 2030 (del 40 %). Por otro lado, se integran, por primera vez, las emisiones derivadas de la agri- cultura, la silvicultura y los cambios en el uso del suelo (ASUS) (CE 2019b) dentro del esfuerzo general de reducci\u00f3n (Matthews 2020c); xComo complemento del \u00abPlan Clim\u00e1tico para 2030\u00bb, en octubre de 2020 la Comisi\u00f3n present\u00f3 otra Comunicaci\u00f3n sobre la Estrategia de reducci\u00f3n de las emisiones de metano, de las que el sector agra - rio es responsable, no lo olvidemos, en un 53 % (CE 2020q); xEl 14 de octubre de 2020 la Comisi\u00f3n adopt\u00f3 el \u00ab8\u00ba Programa de Acci\u00f3n Medioambiental\u00bb (CE 2020r) transponiendo el conjunto de medidas a aplicar para alcanzar una econom\u00eda clim\u00e1ticamente neu - tra, eficiente en el uso de recursos naturales y regenerativa; xDel 25 de enero al 19 de abril de 2021 se efectu\u00f3 la consulta p\u00fa- blica sobre la futura \u00abEstrategia Forestal\u00bb de la Uni\u00f3n, a presentar antes de finales de este a\u00f1o; xY, para terminar el listado, el 24 de febrero de 2021 la Comisi\u00f3n present\u00f3 su \u00abEstrategia de adaptaci\u00f3n al cambio climatico\u00bb como 23. El Parlamento Europeo pretend\u00eda ir m\u00e1s lejos y en las enmiendas adoptadas el 8 de octubre de 2020 sobre el proyecto de Ley-marco del Clima se pronunci\u00f3 por una reducci\u00f3n para 2030 del 60 % sobre los niveles de 1990 (PE 2020e). Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021168formato operacional para alcanzar los objetivos del Pacto Verde (CE 2021c). El resto de iniciativas referenciadas en la Comunicaci\u00f3n del Pacto Verde se suceder\u00e1n entre 2021 y 2022 (Cuadro 2) (24). 4.3. El Paquete Verde y la \u00abEstrategia europea de la Biodiversidad 4.3. El Paquete Verde y la \u00abEstrategia europea de la Biodiversidad para 2030\u00bbpara 2030\u00bb Seg\u00fan el Foro Econ\u00f3mico Mundial, m\u00e1s de la mitad del PIB global depende de la naturaleza y de los servicios que \u00e9sta presta y la irrever - sible p\u00e9rdida de ecosistemas y de biodiversidad constituye una de las mayores amenazas para los sistemas alimentarios de la pr\u00f3xima d\u00e9cada (FEM 2020). De acuerdo con la IPBES (2019), el cont\u00ednuo deterioro del capital natural pone en peligro la seguridad alimentaria mundial en la medida que la biodiversidad constituye la base de la productividad agraria y unas explotaciones econ\u00f3micamente viables (25), de una oferta de productos agrarios sanos, sostenibles y asequibles, y, en definitiva, de la prosperidad de las zonas rurales y sus pobladores. Si nos remitimos a la Uni\u00f3n, la situaci\u00f3n no es tampoco nada halag\u00fce\u00f1a. El \u00faltimo Informe sobre el estado de la naturaleza en la UE constata el 81 % de sus h\u00e1bitats protegidos no tienen el estado de conservaci\u00f3n deseable y persiste el declive de las aves en tierras agr\u00edcolas (CE 2020s). A mayor abundamiento, diversos informes reiteran el limitado impacto que ha tenido la PAC en atajar la p\u00e9rdida de biodiversidad agraria (Alliance Environnement 2019; ECA 2019; TCE 2020b). En este con - 24. De todas ellas seguramente la m\u00e1s dificil de implementar sea la de los mecanismos de ajuste en frontera para el carbono (Cuadro 2 - Objetivo 2). Podr\u00edan concretarse en tasas a las importaciones con la posibilidad de convertirse en una nueva fuente de ingresos para el presupuesto comunitario. Est\u00e1 por ver sin embargo si se aplicar\u00e1 a los flujos agrarios. En este caso deber\u00eda acompasarse con la aplicaci\u00f3n de una figura similar en la agroalimentaci\u00f3n a nivel interno. Un estudio del INRAE franc\u00e9s (Caillavet y Fadhuile 2020) reconoce la efec - tividad de una tasa al carbono alimentaria en la reducci\u00f3n de las emisiones, sobre todo si es de caracter pro - porcional. Tambi\u00e9n favorecer\u00eda la calidad nutricional. Pero comportar\u00eda como reverso un aumento del gasto en alimentaci\u00f3n de las familias, en particular de los hogares m\u00e1s pobres, por lo que deber\u00eda ir acompa\u00f1ada de medidas compensatorias (en materia fiscal, rentas e, incluso, bajo la forma de cupones alimentarios, similares a los existentes en los Estados Unidos). 25. Basta pensar que el 75 % de los cultivos alimentarios a nivel mundial (84 % a nivel europeo) dependen de los polinizadores silvestres.Un informe del Tribunal de Cuentas ha alertado de los infructuosos resultados de las iniciativas europeas para protegerlos y detener su regresi\u00f3n (TCE 2020c).La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021169texto, la Comunicaci\u00f3n de 25 de mayo de 2020 sobre la Estrategia de la UE relativa a la \u00abBiodiversidad para 2030\u00bb (CE 2020i) pretende dar continuidad a las l\u00edneas que en 2011 se trazaron en el horizonte 2020. Se articula en torno a cuatro ejes: xLa constituci\u00f3n de una \u00abRed Transeuropea de Espacios Naturales\u00bb que ampl\u00ede y d\u00e9 coherencia a las dispersas figuras de protecci\u00f3n existentes; xUn \u00abPlan Europeo de Recuperaci\u00f3n de la Naturaleza\u00bb que pone el \u00e9nfasis en las actividades agro-silv\u00edcolas mediante acciones con - cretas que: 1) detengan la p\u00e9rdida de diversidad biol\u00f3gica en las tierras destinadas a la agr\u00edcultura; 2) protejan mejor la fertilidad de los suelos y aumenten su materia org\u00e1nica; 3) mejoren la salud y la resiliencia de los bosques e incrementen la superficie forestal a fin de reforzar la captura y almacenamiento de carbono, luchar contra la erosi\u00f3n, y facilitar la depuraci\u00f3n del aire y el agua; y 4) reduzcan la contaminaci\u00f3n de origen agrario en el aire, agua y suelo; xEl tercer eje, de car\u00e1cter estrictamente regulatorio, pretende crear un marco europeo de gobernanza de la biodiversidad con un in- ventario claro de compromisos, un programa integrado de acci\u00f3n a desplegar, e indicadores que permitan una evaluaci\u00f3n peri\u00f3dica de los progresos realizados; xEl cuarto y \u00faltimo eje se focaliza en la acci\u00f3n exterior de la Union con vistas a convertir la protecci\u00f3n de la biodiversidad en un desaf\u00edo mundial, crear un marco de gobernanza internacional consecuente a partir de la decimoquinta Conferencia de las Partes del Convenio sobre la Diversidad Biol\u00f3gica de mayo de 2021 en Kunming (Chi - na), y reorientar en este sentido los instrumentos supranacionales existentes (comerciales, pesqueros, y de cooperaci\u00f3n). De las 39 actuaciones previstas por el Plan de Acci\u00f3n de la Comunica - ci\u00f3n, siete de ellas contienen objetivos cuantitativos (\u00ab targets\u00bb ) con inci- dencia en la actividad agri-silv\u00edcola: 1) El 30 % como m\u00ednimo de la superficie terrestre y mar\u00edtima deber\u00e1 beneficiarse de alg\u00fan formato de protecci\u00f3n jur\u00eddica de la biodiver - sidad y contar con corredores ecol\u00f3gicos que eviten el aislamiento Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021170gen\u00e9tico, propicien la migraci\u00f3n de las especies y hagan m\u00e1s viables los ecosistemas. Lo que equivale a incrementar en un 4 % los espa - cios naturales de la UE (teniendo en cuenta que el 40 % de la Red Natura 2000 son hoy por hoy tierras agrarias); 2) Una tercera parte de los espacios naturales, y en particular los de mayor valor o potencial en cuanto a biodiversidad (incluidos los bosques primarios), deber\u00e1n gozar de una protecci\u00f3n m\u00e1s estricta. Lo que significa pasar del 3 % actual a un 10 % de la superficie te- rrestre total de la UE; 3) De aqu\u00ed al 2030 al menos el 30 % de la superf\u00edcie de los ecosistemas (h\u00e1bitats y especies) hoy m\u00e1s degradados deber\u00e1n registrar un grado de conservaci\u00f3n favorable o mostrar signos claros de recuperaci\u00f3n; 4) Al menos el 10 % de la superficie agraria de la Uni\u00f3n deber\u00e1 in- corporar elementos paisaj\u00edsticos de gran diversidad (m\u00e1rgenes de protecci\u00f3n, tierras retiradas de la producci\u00f3n o en rotaci\u00f3n, setos, terrazas, o estanques) que proporcionen el suficiente espacio a la flora y la fauna silvestre, a los polinizadores y a los corredores eco - l\u00f3gicos entre h\u00e1bitats; 5) Un m\u00ednimo del 25 % de las tierras agr\u00edcolas deber\u00e1n dedicarse a la agricultura \u00abbio\u00bb antes de 2030, a lo que coadyuvar\u00e1 un nuevo Plan de fomento para el per\u00edodo 2021-2026 (Cuadro 2 - Objetivo 1); 6) La nueva \u00abEstrategia Forestal de la UE\u00bb, a presentar en 2021 (Cua- dro 2 - Objetivo 3), incorporar\u00e1 el objetivo de plantar 3 000 millo- nes \u00e1rboles de aqu\u00ed al 2030; y, finalmente, 7) Habr\u00e1 que disminuir en un 50 % el n\u00famero de especies amenaza - das por la invasi\u00f3n de especies ex\u00f3ticas en la Lista Roja de la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN). Los objetivos cuantitativos relacionados por la Comunicaci\u00f3n no pue- den sino calificarse de loables y ambiciosos, aunque seguramente algunos de ellos no parten de un an\u00e1lisis realista de la situaci\u00f3n ni cuentan con una evaluaci\u00f3n minuciosa de su impacto productivo y econ\u00f3mico en las explotaciones. Tomemos por ejemplo el caso de la agricultura ecol\u00f3gica que, seg\u00fan la Comisi\u00f3n, en 12 a\u00f1os deber\u00eda m\u00e1s que triplicar su superfi-La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021171cie desde el 8 % registrado en 2018 hasta un 25 % en 2030 (26). Es inne- gable su impacto positivo en el medio natural, el mayor valor a\u00f1adido de sus productos, y que existe un creciente inter\u00e9s en ellos por parte del con - sumidor. Sin duda la PAC puede contribuir a reforzar la oferta de pro - ductos ecol\u00f3gicos mediante sus \u00abeco-esquemas\u00bb, apoyando la conversi\u00f3n de las explotaciones, o facilitando la formaci\u00f3n y el acceso a la agricultura de precisi\u00f3n por parte de sus titulares para incrementar su productividad y reforzar su viabilidad. Pero no puede olvidarse que, a fin de cuentas, el ritmo y el nivel de la expansi\u00f3n de este tipo de agricultura lo marcar\u00e1 el consumidor. De no tenerlo en cuenta se corre el riesgo de desequilibrar el mercado de productos ecol\u00f3gicos y de abocar a sus explotaciones al estrangulamiento por el colapso en los precios. La PAC y otras pol\u00edticas comunes pueden incidir en alguna medida en la demanda \u00abbio\u00bb (con campa\u00f1as de promoci\u00f3n, un mejor etiquetado, o la mejora del acceso del consumidor a sus productos en los canales de venta). Pero parece muy arriesgado establecer objetivos de superficie de cultivo antes de conocer incluso las medidas del Plan de Acci\u00f3n sobre la agricultura ecol\u00f3gica 2021-2026, y, sobre todo, los fondos que asignar\u00e1n los Planes Estrategi- cos Nacionales de la PAC. Lo \u00fanico cierto hasta el momento es que los colegisladores en sus enmiendas a los textos reglamentarios de la PAC han rechazado introducir los objetivos cifrados en materia de biodiversi- dad y no puede por consiguiente darse por sentado que todos los Planes Estrat\u00e9gicos esten a la altura de las circunstancias (\u00a75.1). 4.4. El Paquete Verde y el sistema alimentario: la Estrategia \u00abDe la 4.4. El Paquete Verde y el sistema alimentario: la Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb Granja a la Mesa\u00bb La Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb de mayo de 2020 constituye la segunda inciativa de gran calado del Paquete Verde para el sistema agroa- limentario. Es no obstante el simple preludio a la propuesta de un nuevo marco legislativo para un sistema alimentario sostenible que la Comisi\u00f3n 26. Seg\u00fan los datos m\u00e1s recientes de 2018 (CE 2019b), la UE a 27 cuenta con 12,98 millones de hect\u00e1reas dedica - das a este tipo de agricultura. Solamente en tres Estados miembros se supera el 20 % del total de la superficie agraria (Austria, Estonia y Suecia). Entre los pa\u00edses m\u00e1s grandes s\u00f3lo Italia rebasa el 15 %. El resto se mueven por debajo del 10 % (Espa\u00f1a: 9,3 %; Alemania: de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021172ha de presentar antes de finalizar el a\u00f1o 2023 (CE 2020j: p. 5). A la espera de este nuevo margo legal, la Estrategia apuesta por una combinaci\u00f3n de medidas regulatorias y no regulatorias a fin de erigir \u00ab un sistema alimen - tario, justo, saludable y respetuoso con el medio ambiente\u00bb. Se estructura en torno a cinco ejes teleol\u00f3gicos (Massot 2020: p. 9): 1) un \u00abobjetivo legis - lativo-marco\u00bb u horizontal (que abarca el conjunto de la cadena agroali- mentaria), donde se inscribe la citada propuesta de 2023; 2) tres objetivos dedicados espec\u00edficamente a cada uno de sus \u00abeslabones\u00bb (producci\u00f3n, transformaci\u00f3n y distribuci\u00f3n, y consumo de alimentos); y 3) un quinto \u00abobjetivo vertical\u00bb, con incidencia en todas las fases de la cadena, destinado a la lucha contra el desperdicio alimentario que, recordemos, hoy afecta a un 20 % de los alimentos producidos por la Uni\u00f3n (Cuadro 3). Cada uno de estos cinco ejes da pie a un listado de medidas en el Plan de Acci\u00f3n anexo a la Comunicaci\u00f3n, algunas de ellas con \u00abobjetivos cuan - titativos\u00bb (\u00ab target s\u00bb). De las 27 medidas que se citan, m\u00e1s de la mitad, 16 en total, ser\u00e1n lideradas por la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica y Seguridad Alimentaria de la Comisi\u00f3n (DG SANT\u00c9). En 9 de ellas la de Agricultura (DG AGRI) jugar\u00e1 un papel relevante, y en 2 har\u00e1 lo propio la de Mercado Interior y Empresa (DG GROW) (Cuadro 3) (Massot 2020). Tangencialmente tambi\u00e9n intervendr\u00e1n las DG MARE (en temas pesqueros) y ENVI (en materia medioambiental). Lo que explica que la coordinaci\u00f3n de la Estrategia en su conjunto corra a cargo de la Comi- saria de Salud P\u00fablica y Seguridad Alimentaria, Stella Kyriakides. Las 9 acciones con participaci\u00f3n de los responsables agrarios de la Comisi\u00f3n, a desplegar entre 2020 y 2023, son las siguientes (Cuadro 3): xDentro del Objetivo legislativo-marco (A) se establece un \u00abplan de contingencia\u00bb para garantizar la seguridad alimentaria, a desarrollar por las DG AGRI, MARE y SANT\u00c9 en 2021 ( Acci\u00f3n (2) ). Cons - tituye una acci\u00f3n reactiva a la crisis provocada por la COVID-19 con vistas a afrontar futuras incidencias (de naturaleza econ\u00f3mi - ca, clim\u00e1tica, catastr\u00f3fica o sanitaria) y reforzar la resiliencia de los operadores alimentarios. Contar\u00e1 con una evaluaci\u00f3n de riesgos, la definici\u00f3n de medidas urgentes a activar, un mecanismo de coor - dinaci\u00f3n entre la Comisi\u00f3n y los Estados ante eventuales crisis ali- mentarias, y un \u00abObservatorio Europeo de Seguridad Alimentaria\u00bb La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021173Cuadro 3 LA ESTRATEGIA \u00abDE LA GRANJA A LA MESA\u00bb Y EL SECTOR AGROALIMEN - TARIO: HOJA DE RUTA Las 27 medidas del Plan de Acci\u00f3n por objetivos, con las DGs de la Comisi\u00f3n responsables y sus calendarios A) OBJETIVO LEGISLATIVO-MARCO: Reforzar los sistemas agr\u00edcolas sostenibles y la seguridad alimentaria - Acci\u00f3n 1 (ENVI y GROW): Marco legislativo para sistemas alimentarios sostenibles (2023) - Acci\u00f3n 2 (AGRI, MARE y SANTE): Plan de contingencia para garantizar el suministro de alimentos (4 Trimestre 2021). B) OBJETIVO DEL ESLAB\u00d3N DE LA PRODUCCION: Garantizar una producci\u00f3n alimentaria sostenible - Acci\u00f3n 3 (AGRI, ENVI y SANTE): Recomendaciones relativas a los nueve objetivos espec\u00edficos de la P AC dirigidas a los Estados para la elaboraci\u00f3n de los Planes Estrat\u00e9gicos Nacionales (18 de diciembre de 2020) - Acci\u00f3n 4 (SANTE): Revisi\u00f3n de la Directiva sobre el uso sostenible de plaguicidas (1 Trimestre 2022) - Acci\u00f3n 5 (SANTE): Revisi\u00f3n de los Reglamentos de ejecuci\u00f3n existentes para facilitar la introducci\u00f3n en el mercado de productos fitosanitarios que contengan sustancias activas biol\u00f3gicas (4 T. 2021) - Acci\u00f3n 6 (SANTE): Revisi\u00f3n del Reglamento relativo a estad\u00edsticas de plaguicidas (2023) - Acci\u00f3n 7 (SANTE): Evaluaci\u00f3n y revisi\u00f3n de la legislaci\u00f3n sobre bienestar animal (4 T. 2023) - Acci\u00f3n 8 (SANTE y ENVI): Revisi\u00f3n del Reglamento sobre aditivos en los piensos para reducir su impacto (4 T. 2021) - Acci\u00f3n 9 (AGRI): Revisi\u00f3n de la RICA para transformarla en una Red de Datos de Sostenibilidad Agr\u00edcola (2 T. 2022) - Acci\u00f3n 10 (AGRI y COMP): Clarificaci\u00f3n de las reglas de competencia del tratado respecto a la sostenibilidad en las iniciativas colectivas (3 T. 2022) - Acci\u00f3n 11 (AGRI y COMP): Mejora de la cooperaci\u00f3n de los productores para reforzar su posici\u00f3n en la cadena alimen - taria e incremento de su transparencia (2021-2022) - Acci\u00f3n 12 (AGRI y ENVI): Iniciativa de la UE sobre la captura de carbono en suelos agr\u00edcolas (3 T. 2021) C) OBJETIVO DEL ESLAB\u00d3N DE LA TRANSFORMACI\u00d3N Y LA DISTRIBUCI\u00d3N: Estimular practicas sostenibles de transformaci\u00f3n de alimentos, comercio mayorista y minorista, hosteler\u00eda y servicios alimentarios. - Acci\u00f3n 13 GROW): Mejora del marco de gobernanza y sostenibilidad de la industria alimentaria (1 Trimestre 2021) - Acci\u00f3n 14 (GROW): C\u00f3digo de conducta y marco de seguimiento de las pr\u00e1cticas empresariales en la cadena (2 T. 2021) - Acci\u00f3n 15 (SANTE): Iniciativas de reformulaci\u00f3n de los alimentos transformados incluida la fijaci\u00f3n de niveles m\u00e1ximos para determinados nutrientes (4 T. 2021) - Acci\u00f3n 16 (SANTE): Perfiles nutricionales para restringir la promoci\u00f3n de alimentos con alto contenido en sal, azucares y grasas (4 T. 2022) - Acci\u00f3n 17 (SANTE y ENVI): Revisi\u00f3n de la legislaci\u00f3n sobre materiales en contacto con alimentos a fin de reducir su inocuidad, garantizar la salud de los ciudadanos y reducir la huella medioambiental (4 T. 2022) - Acci\u00f3n 18 (AGRI y MARE): Revisi\u00f3n de las normas de comercializaci\u00f3n de productos agr\u00edcolas y pesqueros (2021- 2022) - Acci\u00f3n 19 (SANTE): Mejora de la coordinaci\u00f3n para la lucha contra el fraude alimentario (2021-2022) D) OBJETIVO DEL ESLAB\u00d3N DEL CONSUMO: Promover el consumo sostenible de alimentos y facilitar la transi- ci\u00f3n a dietas saludables y sostenibles - Acci\u00f3n 20 (SANTE): Etiquetado obligatorio armonizado sobre propiedades nutricionales (4 Trimestre 2022) - Acci\u00f3n 21 (SANTE): Propuesta para exigir la indicaci\u00f3n de origen en determinados productos (4 T.2022) - Acci\u00f3n 22 (SANTE y GROW): Modalidades de fijaci\u00f3n de criterios m\u00ednimos obligatorios en los alimentos a fin de promo - ver dietas saludables y sostenibles en las escuelas e instituciones p\u00fablicas (3 T. 2021) - Acci\u00f3n 23 (SANTE): Marco de etiquetado de alimentos sostenibles para informaci\u00f3n del consumidor (2024) - Acci\u00f3n 24 (AGRI): Revisi\u00f3n del programa de promoci\u00f3n de productos agroalimentarios (Informe de 11 febrero de 2021) - Acci\u00f3n 25 (AGRI): Reorientaci\u00f3n del programa escolar de la UE hacia alimentos saludables y sostenibles (2023) E) OBJETIVO VERTICAL: Reducci\u00f3n de la perdida y el desperdicio de alimentos - Acci\u00f3n 26 (SANTE): Propuesta de objetivos a nivel de la UE para reducir el desperdicio de alimentos (2023) - Acci\u00f3n 27 (SANTE): Revisi\u00f3n de las reglas de indicaci\u00f3n de fechas de caducidad y consumo preferente (4 T. 2022) Fuente:Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de la Comunicaci\u00f3n COM (2020) 381 (CE 2020j). (*) Acr\u00f3nimos de las Direcciones Generales de la Comisi\u00f3n: Asuntos mar\u00edtimos y pesqueros; y Salud y Seguridad Alimentaria. Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021174para monitorizar la evoluci\u00f3n de la capacidad de respuesta. Desde una perspectiva estrictamente agr\u00edcola, es de suponer que el \u00abplan de contingencia\u00bb revalorizar\u00e1 el papel de la reserva de crisis de la PAC. El 3 de mayo de 2021 se cerr\u00f3 el periodo de consulta p\u00fablica de la iniciativa (CE 2021d); xEn el seno del Objetivo (B) \u00abde garant\u00eda de una producci\u00f3n agra - ria sostenible\u00bb (el eslab\u00f3n primario de la cadena) se incluyen cinco medidas lideradas por la DG AGRI: la Acci\u00f3n (3), consistente en el traslado de \u00abrecomendaciones\u00bb por parte de la Comisi\u00f3n a cada Estado miembro para la elaboraci\u00f3n de sus futuros Planes Estrat\u00e9 - gicos de la PAC a fin de asegurar que incorporen los compromisos del Paquete Verde en general y de la Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb en particlar ( vid. \u00a75.1), iniciativa que se concret\u00f3 el 18 de diciembre de 2020 con la publicaci\u00f3n de un documento de m\u00e1s de 800 p\u00e1ginas (CE 2020u); la Acci\u00f3n (9), orientada a la revisi\u00f3n de la Red de Informaci\u00f3n Contable Agraria (RICA) con vistas a transfor - marla en una \u00abRed de Datos de Sostenibilidad Agraria\u00bb en corres - pondencia con los requerimientos del Pacto Verde; la Acci\u00f3n (10), destinada a clarificar la aplicaci\u00f3n de las reglas de competencia del Tratado en lo que respecta a las iniciativas colectivas (27); la Acci\u00f3n (11), consistente en medidas legislativas que refuercen la posici\u00f3n de los agricultores en la cadena de valor y mejoren su transparencia de acuerdo con las recomendaciones efectuadas en 2018 por el Grupo Operativo sobre Mercados Agr\u00edcolas (CE 2018d); y la Ac- ci\u00f3n (12 ), que acoge el despliegue de una iniciativa comunitaria para favorecer la captura de carbono en suelos agr\u00edcolas, incluyendo la elaboraci\u00f3n de manuales de gesti\u00f3n seg\u00fan tipolog\u00edas de explotacio - nes que permitan a sus titulares el cumplimiento de las obligaciones clim\u00e1ticas impuestas al sector primario (Cuadro 2 - Objetivo 2) (28); 27. El Paquete l\u00e1cteo de 2016 y el Reglamento \u00d3mnibus (UE) N\u00ba 2017/2393 supusieron un avance en este \u00e1mbito. Sin embargo, seguimos a\u00fan lejos de desarrollar en su plenitud la excepci\u00f3n en materia de competencia que el Tratado reconoce a la agricultura (Art\u00edculo 42 TFUE). La DG COMP se ha mostrado siempre muy renuente a consolidar derogaciones sectoriales. Sobre el tema v\u00e9anse las referencias bibliogr\u00e1ficas de la nota (54) (\u00a76.2). 28. La Presidencia Finlandesa del Consejo organiz\u00f3 un encuentro informal en septiembre de 2019 sobre c\u00f3mo mejorar la captura de carbono en la PAC pos 2020. Los pastizales, la rotaci\u00f3n de cultivos, el laboreo de conser- vaci\u00f3n, la siembra directa, la reforestaci\u00f3n, o la agri-silvicultura, fueron algunas de las medidas concretas subraya- das por los Ministros de Agricultiura a fomentar por la nueva PAC mediante sus Planes Estrat\u00e9gicos Nacionales.La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021175 xEn el eslab\u00f3n agroindustrial y comercial, dentro del Objetivo (C) de \u00abfomento de pr\u00e1cticas sostenibles de transformaci\u00f3n de alimentos, comercio mayorista y minorista, hosteler\u00eda y servicios alimentarios\u00bb , la DG AGRI ser\u00e1 la responsable de una \u00fanica medida, la Accion (18), destinada a revisar las reglas de comercializaci\u00f3n agraria de la Organizaci\u00f3n Com\u00fan de Mercados (OCM) para garantizar el sumi - nistro de productos sostenibles; xY, por \u00faltimo, en lo que refiere al consumo final de alimentos, el Objetivo (D) alberga la revisi\u00f3n por la DG AGRI de dos arraiga - dos programas de la PAC: 1) la \u00abpromoci\u00f3n p\u00fablica de produc - tos agrarios y alimentarios\u00bb, con miras a reforzar su contribuci\u00f3n a una producci\u00f3n y una demanda sostenibles tanto desde el punto de vista sanitario (dietas) como medioambiental (emisiones) ( Acci\u00f3n (24)), revisi\u00f3n que se ha plasmado ya en un informe preparatorio de febrero de 2021 (CE 2021e) ; y 2) los \u00abprogramas de consumo escolar\u00bb, a fin de reorientarlos en favor de una mejor nutrici\u00f3n, una producci\u00f3n m\u00e1s sostenible y la reducci\u00f3n del despilfarro de alimentos ( Acci\u00f3n (25)) . Del texto de la Comunicaci\u00f3n se infiere que las futuras medidas de la PAC sobre la demanda enfatizar\u00e1n el consumo de frutas y hortalizas de temporada, cereales integrales y pescado, y, al tiempo que buscar\u00e1n reducir el consumo de carne, incentivar\u00e1n indirectamente m\u00e9todos de producci\u00f3n ganadera m\u00e1s sostenibles y m\u00e1s eficientes en materia de carbono. A la vista de la relaci\u00f3n de actuaciones en materia agraria de la Estrategia para la cadena alimentaria, es pertinente formular cinco acotaciones. La primera se refiere a que una parte de las acciones atribuidas a la DG AGRI son de car\u00e1cter legislativo ( Acciones 9, 12, 18, 24 y 25 ), o pueden serlo (Acciones 10 y 11 ), y el calendario de presentaci\u00f3n de sus correspondien - tes propuestas se escalona hasta 2023. En este sentido, tal como apunta- mos (\u00a73.3), podr\u00edan servir para justificar una mini-reforma intermedia tras la publicacion de la Comunicaci\u00f3n sobre el futuro de las zonas rurales de 2021, sobre todo si los Planes Estrat\u00e9gicos Nacionales no responden ade- cuadamente a las expectativas creadas (Massot y N\u00e8gre 2020) (\u00a75.1). En segundo lugar es relevante se\u00f1alar que el texto de la Comunicaci\u00f3n alude de corrido a \u00e1mbitos de regulaci\u00f3n que finalmente no se traducen Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021176en medidas espec\u00edficas en el Plan de Acci\u00f3n. Al igual que ocurr\u00eda con la Comunicaci\u00f3n sobre el Pacto Verde (Cuadro 2 - Objetivo 5), la Comuni- caci\u00f3n \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb incluye una secci\u00f3n sobre el fomento de la visi\u00f3n europea de la alimentaci\u00f3n a nivel internacional pero no se concreta ninguna actuaci\u00f3n en este \u00e1mbito y los pronunciamientos no dejan de ser en consecuencia un simple cat\u00e1logo de intenciones. Es el caso tambi\u00e9n del reforzamiento de las denominaciones geogr\u00e1ficas (p. 14), el fomento de los circuitos cortos (p. 14), la seguridad y la diversidad de las semillas (p. 9) (29), o el reforzamiento de la protecci\u00f3n social y la mejora de las condiciones de trabajo de los temporeros, dram\u00e1ticamente puestas en relieve por la COVID-19 (p. 12). La tercera acotaci\u00f3n es que hay medidas de calado agrario citadas en la hoja de ruta y los sucesivos borradores de la Comunicaci\u00f3n que final - mente han desaparecido del listado del Plan de Acci\u00f3n. La agricultura ecol\u00f3gica por ejemplo, a fomentar en los borradores por la Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb, ha pasado finalmente a ser una acci\u00f3n de la Estrategia sobre la Biodiversidad (\u00a74.3), lo que no deja de ser un cambio sin mayores efectos pr\u00e1cticos en tanto que se ha de integrar de todos modos en los Planes Estrat\u00e9gicos de la PAC (Acci\u00f3n (3)) . Se pierde igualmente el rastro de la gesti\u00f3n de los recursos h\u00eddricos (cada vez m\u00e1s contaminados y escasos por el calentamiento global) que quedar\u00e1 bajo el manto del Plan de Acci\u00f3n para una econom\u00eda circular (CE 2020g) (Cua- dro 2 - Objetivo 2). Es de resaltar, por su singularidad, la evaluaci\u00f3n del estado regulatorio de las nuevas t\u00e9cnicas de edici\u00f3n gen\u00f3mica a partir del \u00abCRISPR\u00bb que el texto final deval\u00faa. Recordemos que, tras la Sentencia del Tribunal de Justicia Europeo de 25 de julio de 2018 (TJUE 2018), las t\u00e9cnicas gen\u00f3micas de cultivo se encuentran en un limbo legal. El Tribunal equipar\u00f3 los productos obtenidos por un m\u00e9todo de edici\u00f3n gen\u00f3mica, la mutag\u00e9nesis, a \u00aborganismos gen\u00e9ticamente modificados\u00bb (OGM) y, por consiguiente, obligados a respetar sus estrictas reglas de comercializaci\u00f3n sin tener en cuenta que, a d\u00eda de hoy, no tenemos a\u00fan 29. Tem\u00e1tica tambi\u00e9n citada en la Estrategia sobre la Biodiversidad, pero que nunca se acaba de concretar pese a su trascendencia para el sector fitosanitario y la agricultura en general. Esta omisi\u00f3n se repite fuera del Paquete Verde. A modo de ejemplo, en la hoja de ruta del Plan de Acci\u00f3n que la DG GROW est\u00e1 preparando sobre los derechos de propiedad intelectual ni siquiera se cita la revisi\u00f3n del Reglamento (CE) N\u00ba 2100/94 del Con - sejo sobre la protecci\u00f3n de los derechos comunitarios de obtenci\u00f3n vegetal (CPVO).La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021177procedimientos de laboratorio suficientemente fiables para distinguirlos y, por consiguiente, para hacer cumplir la sentencia. La versi\u00f3n final de la Comunicaci\u00f3n (CE 2020j: p. 9) se expresa de este modo: \u00ab En respuesta a la petici\u00f3n de los Estados miembros, la Comisi\u00f3n est\u00e1 realizando un estudio que analizar\u00e1 el potencial de las nuevas t\u00e9cnicas gen\u00f3micas que analizar\u00e1 el potencial de las nuevas t\u00e9cnicas gen\u00f3micas para mejorar la sostenibilidad durante toda la cadean de suministro alimentario\u00bb. La Comisi\u00f3n parece reconocer que el Consejo anda dividido en cuanto a la regulaci\u00f3n de la edici\u00f3n gen\u00f3mica, se retrotrae a un estado pre-evaluato - rio y opta finalmente por buscar contribuciones externas que le permitan desbloquear en alg\u00fan momento, sin calendario prefijado, la situaci\u00f3n. La cuarta acotaci\u00f3n, y seguramente la m\u00e1s sustancial, se refiere a que las implicaciones agrarias de la Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb est\u00e1n muy lejos de agotarse con las acciones atribuidas expresamente a la DG AGRI y no por ello dejar\u00e1n de formar pate integrante de los ejes operacionales de la futura PAC. Muchas de las medidas listadas en el Plan de Acci\u00f3n a cargo de otras DGs de la Comisi\u00f3n van a hacer sentir sus efectos en las pr\u00e1cticas agrarias en general, y en la agricultura y la ganaderia intensivas muy en particular. A modo de simple muestra pueden mencionarse (Cuadro 3): las Acciones (4) (5) y (6) , orientadas a reducir el uso de pesticidas qu\u00edmicos mediante la gesti\u00f3n integrada de plagas y un mayor uso de productos fito- sanitarios con sustancias activas biol\u00f3gicas (30); la Acci\u00f3n (7) , consistente en la revisi\u00f3n de la legislaci\u00f3n sobre el bienestar animal; la Acci\u00f3n (8) para el fomento del uso de nuevos aditivos en los piensos, incluidas nuevas fuentes de prote\u00ednas como las algas o los insectos, a fin de reducir la depen - dencia del exterior de la Uni\u00f3n en componentes esenciales para piensos y disminuir las emisiones de metano de la ganader\u00eda (CE 2020q); o, en fin, la Acci\u00f3n (15), concebida para combatir el exceso de fertilizaci\u00f3n de los suelos agrarios y fomentar la gesti\u00f3n integrada de nutrientes. La quinta y \u00faltima acotaci\u00f3n se refiere a que la Estrategia alimentaria incluye cuatro metas cuantificadas (\u00ab targets\u00bb ) en el horizonte 2030 que afectan exclusivamente al eslab\u00f3n productivo (Objetivo B del Cuadro 3). 30. Un reciente informe especial del Tribunal de Cuentas Europeo ha alertado de los escasos progresos realiza- dos para medir y reducir los riesgos de los pesticidas en la Uni\u00f3n y la parquedad de los incentivos para que los agricultores adopten m\u00e9todos alternativos (TCE 2020a).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021178Las dos primeras son el aumento en un 25 % de la superf\u00edcie dedicada a la agricultura ecol\u00f3gica (ya comentada: \u00a74.3), y la reducci\u00f3n en un 20 % del uso de fertilizantes y as\u00ed disminuir en un 50 % la p\u00e9rdida de nutrien - tes. Por su parte, la revisi\u00f3n de la Directiva sobre el uso de pesticidas de la Acci\u00f3n (4) deber\u00e1 comportar la reducci\u00f3n en un 50 % del riesgo y el uso de plaguicidas qu\u00edmicos y en otro 50 % del uso de aquellos m\u00e1s peligrosos. El cuarto y \u00faltimo objetivo cuantitativo se inscribe dentro de la Acci\u00f3n (8) y se concreta en la ca\u00edda del consumo de productos antimi- crobianos en la ganader\u00eda en un 50 % en tanto que entran en el circuito alimentario, se dispersan en el medio ambiente y agudizan con ello el problema de la resistencia a los antibi\u00f3ticos. Puede parecer en principio sorprendente que trat\u00e1ndose de mejorar el conjunto de la cadena alimentaria no se establezcan cifras-objetivo para los eslabones industrial y comercial (Objetivo C), el consumo (Objetivo D) o el desperdicio alimentario (Objetivo E). Una posible explicaci\u00f3n es el volumen del presupuesto agrario, sustancialmente mayor del que disponen el resto de pol\u00edticas comunes implicadas en el Paquete Verde (Cuadro 1). Tambi\u00e9n es cierto que el hecho que los Planes Estrat\u00e9gicos Nacionales est\u00e9n en proceso de elaboraci\u00f3n puede, hipot\u00e9ticamente, perm\u00edtir la inserci\u00f3n de los compromisos cifrados de las Estrategias \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb y de la \u00abBiodiversidad para 2030\u00bb. De ah\u00ed que la primera medida a aplicar cronol\u00f3gicamente del Plan de Acci\u00f3n de la Comunicaci\u00f3n alimentaria fuera la adopci\u00f3n y publicaci\u00f3n por la Comisi\u00f3n de recomendaciones a los Estados para orientarles en su confecci\u00f3n, ya formalizada como dijimos en diciembre de 2020 (CE 2020u). 5. EL DESPLIEGUE DE LA \u00abPAC-MARCO\u00bb A NIVEL 5. EL DESPLIEGUE DE LA \u00abPAC-MARCO\u00bb A NIVEL NACIONAL: LOS PLANES ESTRAT\u00c9GICOSNACIONAL: LOS PLANES ESTRAT\u00c9GICOS 5.1. Los Planes Estrat\u00e9gicos de la PAC, instrumentos de 5.1. Los Planes Estrat\u00e9gicos de la PAC, instrumentos de implementaci\u00f3n del Paquete Verde implementaci\u00f3n del Paquete Verde Es significativo que, en la Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb, la Comi- si\u00f3n escogiera la figura de la \u00abrecomendaci\u00f3n\u00bb, la de menor rango de entre la larga lista de actos jur\u00eddicos a su disposici\u00f3n, para que los La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021179Estados incorporaran sus objetivos en los Planes Estrat\u00e9gicos Nacio- nales (Cuadro 3 - Acci\u00f3n (3) ). La raz\u00f3n estriba en que las Comuni- caciones constituyen simples documentos de reflexi\u00f3n, de fijaci\u00f3n de posiciones, y de orientaci\u00f3n pol\u00edtica, pero no contienen disposiciones de obligado cumplimiento. La invocaci\u00f3n de la recomendaci\u00f3n por la Comisi\u00f3n equivale a renunciar a imponer objetivos cuantitativos del Paquete Verde para cada Estado desde una perspectiva supranacional. Las recomendaciones libradas a los Estados en diciembre de 2020 se centran por consiguiente en aportar un analisis de los datos del estado de situaci\u00f3n nacional, de las tendencias que se derivan para los respec- tivos objetivos y, como m\u00e1ximo, a sugerir posibles instrumentos a utili- zar (31). Sobre estas bases ser\u00e1n las autoridades internas las que deber\u00e1n cifrar sus propias metas (\u00ab targets\u00bb ), justificar los par\u00e1metros utilizados para su formulaci\u00f3n, y, en el caso de existir entidades subestatales en la gesti\u00f3n de los Planes Estrategicos (caso del Estado Auton\u00f3mico espa- \u00f1ol), asignar los sub-objetivos regionales para cada l\u00ednea de actuaci\u00f3n. Pero queda en el alero c\u00f3mo la Comisi\u00f3n va a reaccionar si alg\u00fan Plan Estrat\u00e9gico no responde adecuadamente a las ambiciones del Paquete Verde y con qu\u00e9 medios contar\u00e1 para reconducir el impasse . Recor- demos que la propuesta de reglamento sobre los Planes Estrat\u00e9gicos (COM (2018) 392) (CE 2018b) otorga a la Comisi\u00f3n la potestad de evaluar el respeto por parte de los borradores nacionales de las dis - posiciones comunes en materia de intervenciones, \u00abcondicionalidad reforzada\u00bb (Anejo III de la propuesta) y legislaciones a cumplir (Anejo XI de la propuesta), as\u00ed como su coherencia con las demandas sociales a la cadena alimentaria (Art\u00edculo 6.1 de la propuesta). Ante las dudas suscitadas, la Comisi\u00f3n se vi\u00f3 obligada a presentar en mayo de 2020, en paralelo a las Estrategias \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb y 31. Complementariamente, en octubre de 2020, la Comisi\u00f3n desvel\u00f3 cuatro \u00abeco-esquemas-tipo\u00bb a modo de gu\u00edas para la confecci\u00f3n de los Planes Estrat\u00e9gicos: 1) uno de caracter \u00abagroforestal\u00bb, con indicaciones sobre las densidades arb\u00f3reas o medidas de gesti\u00f3n m\u00e1s id\u00f3neas a efectos ambientales y clim\u00e1ticos; 2) un segundo basado en la \u00abagroecolog\u00eda\u00bb (definida como un enfoque hol\u00edstico de la agronom\u00eda, la ecolog\u00eda y la biolog\u00eda) donde cabr\u00eda el fomento de la agricultura ecol\u00f3gica y buenas pr\u00e1cticas (BCAM), como la rotaci\u00f3n de cultivos, el barbecho, los superficies de inter\u00e9s ecol\u00f3gico en favor del paisaje, la fauna y la flora en general y los poliniza- dores en particular, y, en fin, el uso sostenible de los pastizales; 3) la \u00abagricultura de precisi\u00f3n\u00bb como f\u00f3rmula para mejorar la gesti\u00f3n de nutrientes, el uso de insumos, reducir los residuos y la poluci\u00f3n, y mejorar la cali- dad del agua y el suelo; y 4) la \u00abagricultura baja en carbono\u00bb, capaz de mejorar la captura de CO\u00b2 (pr\u00e1cticas de conservaci\u00f3n, de cobertura vegetal, de conversi\u00f3n de tierras arables en pastizales, etc.). Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021180de la \u00abBiodiversidad para 2030\u00bb, un documento de trabajo de sus servi - cios (CE 2020k) analizando las interconexiones entre el Paquete Verde y la PAC. En este texto la Comisi\u00f3n: 1) reiter\u00f3 el papel instrumental de los Planes Estrat\u00e9gicos de la PAC para la implementaci\u00f3n del conjunto regulatorio derivado del \u00abPacto Verde\u00bb (\u00a75.2); 2) confirm\u00f3 su intenci\u00f3n de crear un \u00abdialogo estructurado\u00bb para la preparaci\u00f3n de estos Planes Nacionales y de mejorar la transparencia en su proceso de adopci\u00f3n publicando todos los documentos que la Comisi\u00f3n pudiera dirigir a cada Estado miembro (32); 4) destac\u00f3 el papel de la futura \u00abarquitectura verde\u00bb en la implementaci\u00f3n del Paquete Verde; 5) avanz\u00f3 que los pagos aco - plados y los programas sectoriales de los Planes Estrat\u00e9gicos ser\u00edan eva - luados a la luz de las exigencias de un sistema productivo sostenible; 6) reiter\u00f3 su intenci\u00f3n de reformar la RICA para convertirla en una Red de Datos de Sostenibilidad Agraria (de acuerdo con la Acci\u00f3n (9) de la Estrategia alimentaria) (Cuadro 3 - Objetivo B); y, en fin, 7) anunci\u00f3 la presentaci\u00f3n de dos medidas legislativas adicionales que modificar\u00edan las propuestas de 2018 (el establecimiento de un m\u00ednimo de gasto para los futuros \u00abeco-esquemas\u00bb; y la integraci\u00f3n dentro del Anejo XI de requeri - mientos legislativos (RLG) en materia de bienestar animal y lucha contra la resistencia antimicrobiana - en l\u00ednea con las Acciones (7) y (8) ) (\u00a74.4). Con este tel\u00f3n de fondo, en octubre de 2020, tal como avanzamos, el Consejo de Ministros de Agricultura por un lado (Consejo 2020c), y el Pleno del Parlamento Europeo por otro (PE 2020f, 2020g y 2020h), adoptaron sus posiciones respectivas sobre las propuestas de reforma 32. Lo cual indirectamente podr\u00eda quiz\u00e1s aminorar las reticencias del Parlamento Europeo a su exclusi\u00f3n del procedimiento de aprobaci\u00f3n de los Planes Estr\u00e1tegicos Nacionales en las negociaciones en \u00abtrilogos\u00bb sobre la reforma de la PAC. Hay que decir que las propuestos de 2018 privilegian a la Comisi\u00f3n (en su calidad de guardiana del Marco com\u00fan) y a los Estados (responsables \u00faltimos de su redacci\u00f3n y su aplicaci\u00f3n), y no dan facultad alguna de control y seguimiento al Parlamento Europeo pese a ser colegislador. El Consejo se niega en rotundo a reconocerle esta competencia. Por otro lado, es evidente que los servicios parlamentarios no tienen los medios para efectuar esta labor. En estas circunstancias, a modo de remedo, las medidas de transparencia propuestas por la Comisi\u00f3n podr\u00edan paliar el problema si se convirtieran en un derecho de informaci\u00f3n en toda regla en favor de la Asamblea. Otras iniciativas plausibles y coherentes con el r\u00e9gimen de codecisi\u00f3n podr\u00edan ser: formalizar la presentaci\u00f3n de suficientes informes peri\u00f3dicos o intermedios sobre la ejecuci\u00f3n de los Planes nacionales para que los diputados tuvieran conocimiento de su desarrollo y pud- ieran emitir sus dictamenes; reconocerle el derecho de informaci\u00f3n sobre los Planes de Acci\u00f3n que puedan modificar los Planes Estrat\u00e9gicos Nacionales inicialmente aprobados; y/o formalizar un despliegue de la nueva PAC en base a actos delegados (sobre los que el Parlamento tiene atribuidas ciertas competencias) en lugar de actos de ejecuci\u00f3n para (de los que est\u00e1 completamente excluido). Los \u00abtrilogos\u00bb en curso deberan terciar sobre estas cuestiones.La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021181de la PAC. La principal conclusi\u00f3n que se desprende de las enmiendas aprobadas es que el n\u00facleo duro del proyecto, el cambio de gobernanza agraria, va a salir adelante y tendremos por consiguiente una \u00abPAC- marco\u00bb pos 2020. Sin embargo, las posiciones adoptadas por ambos colegisladores en octubre dejan igualmente traslucir tres aspectos menos positivos: xEn primer lugar, tanto el Consejo Agr\u00edcola como el Parlamento han renunciado a integrar en los textos reglamentarios los \u00abobjeti - vos cuantificados\u00bb (\u00ab target s\u00bb) de las Estrategias \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb y de la \u00abBiodiversidad 2030\u00bb (\u00a74.3 y \u00a74.4). Hay que subrayar la trascendencia de esta decisi\u00f3n en la medida que el marco com\u00fan establecido en el reglamento sobre los Planes Estrat\u00e9gicos consti - tuye el crisol a partir del cual \u00e9stos se han de forjar y si, a mayor abundamiento, las \u00abrecomendaciones\u00bb de la Comisi\u00f3n no tienen, como ya se\u00f1alamos, ninguna imperatividad legal, no es descabella - do pensar que algunas autoridades nacionales cifrar\u00e1n sus futuros compromisos clim\u00e1tico-ambientales y alimentarios lejos de los ob- jetivos enunciados en el Paquete Verde. xEl segundo elemento negativo a resaltar de las posiciones adoptadas por los dos colegisladores en octubre se refiere a que ambos desvir - tuan en mayor o menor grado el dise\u00f1o de la \u00abarquitectura verde\u00bb propuesto por la Comisi\u00f3n. V\u00e9ase el Cuadro 4 adjunto como resu - men comparativo de los resultados de los votos formulados en cada Instituci\u00f3n. En cuanto al alcance de la \u00abarquitectura verde\u00bb puede observarse c\u00f3mo tanto el Consejo como el Parlamento condicio - nan los objetivos medioambientales a la consecuci\u00f3n de objetivos econ\u00f3micos (Cuadro 4 - (2)) y modifican sustancialmente algunas pr\u00e1cticas agro-ambientales (BCAM) (Cudro 4 - (3)) (33). Mientras el Parlamento Europeo mantiene el porcentaje del 30 % del total de los pagos directos para los eco-esqumes (el mismo hoy destinado a sufragar los \u00abpagos verdes\u00bb), el Consejo Agr\u00edcola lo reduce hasta el 20 % (Cuadro 4 - (1)) e impone, ademas, una fase piloto de dos a\u00f1os 33. Las nuevas normas de condicionalidad (pr\u00e1cticas - BCAM - y requerimientos legislativos - RLG) se desarrollan en el Anexo 3 de la propuesta de Reglamento para los Planes Estrat\u00e9gicos (COM 2018) 392) (CE 2018b). Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021182Cuadro 4 PRINCIPALES DIFERENCIAS ENTRE LAS POSICIONES DEL CONSEJO DE MINISTROS DE AGR\u00cdCULTURA Y DEL PLENO DEL PARLAMENTO EUROPEO ADOPTADAS EN OCTUBRE DE 2020 SOBRE LA REFORMA DE LA PAC \u00c1mbitoPosici\u00f3n del Consejo Agr\u00edcola (21.10.2020)Posici\u00f3n del Parlamento Europeo (23.10.2020) (1) Pagos directos del primer pilar de la PAC (FEAGA)- 60 % para el pago b\u00e1sico y sus complemen - tos. - 20 % como m\u00ednimo de los pagos directos para eco-esquemas (hoy 30 % para el pago verde), con posibilidad de transferir la mitad de sus fondos al Segundo Pilar si se dedica el 30 % del FEADER a agro-ambiente. - 13 % podr\u00e1 financiar pagos acoplados (con lista extensa de sectores) m\u00e1s un 2 % si fo- mentan cultivos proteicos. - 2 % en favor de los j\u00f3venes agricultores, que pueden incluir las ayudas de instalaci\u00f3n (hasta 100 000 Euros). - 3 % podr\u00e1 sufragar los programas opera - tivos sectoriales - Mantenimiento del umbral de 2 000 Euros para la aplicaci\u00f3n de la disciplina finan- ciera (reducci\u00f3n de los pagos para nutrir la reserva de crisis).- 60 % para el pago b\u00e1sico a la renta, el redistri- butivo, los pagos acoplados y los programas operativos sectoriales. - 30 % como m\u00ednimo para eco-esquemas. - 10 % podr\u00e1 dedicarse a los pagos acoplados a la producci\u00f3n m\u00e1s un 2 % si fomentan cultivos proteicos. - 6 % m\u00ednimo para el pago redistributivo. - 4 % en favor de los j\u00f3venes agricultores (en lugar del 2 % vigente) que pueden incluir las ayudas de instalaci\u00f3n. - 3 % podr\u00e1 dedicarse a los nuevos programas sectoriales. - Posible transferencia al Segundo Pilar hasta el 12 % del Primer Pilar si los fondos se dedi- can a medidas agro-ambientales y clim\u00e1ticas. - Convergencia total de los pagos a la Ha en 2027. (2) Objetivos y despliegue de los eco-es- quemas del Primer Pilar de la PAC- Objetivos: Los eco-esquemas han de contribuir a los objetivos clim\u00e1tico-ambien- tales pero pueden tambi\u00e9n fomentar obje- tivos econ\u00f3micos (crecimiento y empleo) y dar respuesta a las demandas de la sociedad en materia de alimentaci\u00f3n y salud. - Despliegue: Fase piloto de dos a\u00f1os (2023 y 2024) en los que los montantes no dedicados a eco-esquemas podr\u00e1n financiar otras intervenciones que favorezcan, siquiera indirectamente, el medio ambiente y el clima.- Objetivos: Los eco-esquemas han de contri- buir a los objetivos clim\u00e1tico-ambientales y responder a las demandas de la sociedad, y en particular de bienestar animal, sin menos- cabo de los resultados econ\u00f3micos de las explotaciones. Las pr\u00e1cticas a fomentar por los eco-esquemas deber\u00e1n al menos cubrir dos de los objetivos climatico-ambientales y societales. - Despliegue: No se prev\u00e9 una fase de \u00abaprendizaje\u00bb o piloto tras el final del periodo transitorio (2021 - 2022). (3) Condicionali - dad: Buenas pr\u00e1cticas agro-ambien- tales (BCAM) y Est\u00e1ndares Regulatorios (RLG)- BCAM 5 (\u00abgesti\u00f3n de nutrientes\u00bb): elimina - do. - BCAM 8 (\u00abrotaci\u00f3n de cultivos\u00bb): no apli - cable a explotaciones con menos de 10 ha. - BCAM 9 (\u00abzonas de inter\u00e9s ecol\u00f3gico\u00bb): no aplicable a explotaciones con menos de 10 Ha; el 5 % s\u00f3lo de las tierras arables para elementos topogr\u00e1ficos y de biodiversidad pudiendo acoger algunas actividades pro- ductivas (como cultivos que fijen el nitr\u00f3ge - no), si bien sin usar pesticidas; 3 % de las tierras arables si no hay cultivos fijadores de nitr\u00f3geno. - BCAM 10 (\u00abroturaci\u00f3n de prados perma- nentes\u00bb): la prohibici\u00f3n de labrar en pasti- zales permanentes se aplicar\u00e1 s\u00f3lo en las zonas Natura 2000. - R\u00e9gimen de control de la condicionalidad simplificado para las peque\u00f1as explota - ciones. - BCAM 2: la \u00abprotecci\u00f3n\u00bb de las turberas se sustituye por su \u00abmantenimiento\u00bb. - BCAM 9 (\u00abzonas de inter\u00e9s ecol\u00f3gico\u00bb): hasta el 10 % de las tierras arables para elementos paisaj\u00edsticos beneficiosos para la biodiver- sidad pudiendo acoger algunas actividades productivas (como cultivos que fijen el ni- tr\u00f3geno), aunque sin usar pesticidas; la mitad de esta superficie (5 %) ser\u00e1 obligatoria sin apoyo espec\u00edfico de la PAC; el restante 5 % se incentivar\u00e1 con eco-esquemas y ayudas ambientales. - BCAM 10 (\u00abroturaci\u00f3n de prados\u00bb): eliminado. - Nuevos RLG en materia de gesti\u00f3n h\u00eddrica, epizootias y uso sostenible de pesticidas (sin ayudas compensatorias). - Nueva condicionalidad social: obligaci\u00f3n de cumplir la legislaci\u00f3n laboral vigente. - La reincidencia en el incumplimiento compor- tar\u00e1 una reducci\u00f3n del 10 % de los pagos (hoy del 5 %).La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021183\u00c1mbitoPosici\u00f3n del Consejo Agr\u00edcola (21.10.2020)Posici\u00f3n del Parlamento Europeo (23.10.2020) (4) Redistribuci\u00f3n: umbrales de pagos del Primer Pilar por explotaci\u00f3n- Medidas voluntarias para los Estados. - Podr\u00e1n fijar un techo m\u00e1ximo de pagos de 100 000 Euros por explotaci\u00f3n deduciendo las cargas laborales. - Podr\u00e1n igualmente reducir los montantes superiores a 60 000 Euros (hasta un m\u00e1xi- mo del 85 % por beneficiario que perciba m\u00e1s de 90 000 Euros) y aplicar el pago re- distributivo.- Medidas obligatorias para los Estados . - Techo m\u00e1ximo de 100 000 Euros (excluyendo pagos a j\u00f3venes, eco-esquemas y la mitad de las cargas salariales). - Degresividad obligatoria de los pagos su- periores a 60 000 Euros pero que deviene voluntaria si el 12 % de los pagos se utiliza para el pago redistributivo en favor de las peque\u00f1as y medianas explotaciones (m\u00ednimo 6 %). (5) Medidas del Segundo Pilar de la PAC (FEADER)- 30 % del FEADER dedicado a medidas clim\u00e1tico-ambientales (que incluyen las ayudas a zonas con h\u00e1ndicaps naturales). - Las inversiones de fomento del regad\u00edo no han de cumplir las obligaciones de la Direc- tiva-marco sobre el agua si existe una eva- luaci\u00f3n de impacto en vigor.- 35 % del FEADER dedicado a medidas clim\u00e1- tico-ambientales y bienestar animal (contabi- lizando s\u00f3lo el 40 % de las ayudas a zonas con h\u00e1ndicaps naturales). - 30 % del FEADER dedicado a inversiones y a mecanismos de gesti\u00f3n del riesgo. - Transferencia en favor del Primer Pilar hasta un m\u00e1ximo del 5 % (15 % para los Estados con un pago a la Ha inferior al 90 % de la me- dia comunitaria). (6) Pol\u00edtica de mercados- Se prolonga el r\u00e9gimen de derechos de plantaci\u00f3n del vi\u00f1edo hasta 2040 (en lugar de 2030, actualmente vigente), con una re- visi\u00f3n a medio camino. - R\u00e9gimen de derechos de plantaci\u00f3n hasta 2050 . - Extensi\u00f3n de la intervenci\u00f3n p\u00fablica (az\u00facar y carnes). - Pr\u00e1cticas en favor del medio ambiente y la sanidad y el bienestar animales excluidas de las reglas de competencia. - Observatorio de mercados para mejorar su transparencia. - Reserva de crisis permanente y acumulativa hasta los 1 500 millones de Euros para esta- bilizar los mercados. Fuente: Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de los documentos: Consejo 2020c y PE 2020f, 2020g y 2020h. Cuadro 4 (Continuaci\u00f3n) PRINCIPALES DIFERENCIAS ENTRE LAS POSICIONES DEL CONSEJO DE MINISTROS DE AGR\u00cdCULTURA Y DEL PLENO DEL PARLAMENTO EUROPEO ADOPTADAS EN OCTUBRE DE 2020 SOBRE LA REFORMA DE LA PAC (2023 y 2024) tras el periodo transitorio de aplicaci\u00f3n de la PAC (2021 y 2022) en el cu\u00e1l los dineros no utilizados para financiar los eco-esquemas podr\u00edan ser destinados a cubrir otras medidas (lo que equivale de facto a dejar sin efecto el 20 % asignado al apoyo directo medioambiental) (Cuadro 4 - (2)) (34). 34. Un resumen comparativo de las posiciones del Consejo y el PE sobre la arquitectura verde puede verse en IEEP, 2020. Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021184 xEl tercer y \u00faltimo elemento criticable a rese\u00f1ar se refiere a que las posiciones adoptadas por los dos colegisladores en octubre consta - tan una larga lista de puntos de discordia sobre aspectos clave de la PAC pos 2020 y, en definitiva, sus diferencias de enfoque. El Parlamento por lo general es m\u00e1s ambicioso que el Consejo pero cabe interrogarse hasta qu\u00e9 punto los negociadores parlamentarios ser\u00e1n capaces de revertir una posici\u00f3n del Consejo que cost\u00f3 tanto consensuar y que se obtuvo in extremis en la madrugada del 21 de octubre de 2020 por mayor\u00eda cualificada, con la oposici\u00f3n feroz de algunas delegaciones nacionales. Basta citar como ejemplos signi - ficativos de estos desencuentros: los porcentajes asignados a cada uno de los pagos directos (Cuadro 4 - (1)); los porcentajes decididos para diferentes medidas de desarrollo rural (Cuadro 4 - (5)); los RLG creados por el Parlamento en cuanto a gesti\u00f3n h\u00eddrica, enfer - medades animales y uso de pesticidas (Cuadro 4 - (3)); la \u00abcondi- cionalidad social\u00bb obligatoria que introduce el Parlamento (Cuadro 4 - (3)) (y que la Comisi\u00f3n recoge como simple recomendaci\u00f3n para los Planes Estrat\u00e9gicos); y, en fin, las notables divergencias en materia de redistribuci\u00f3n del apoyo directo (donde el Consejo per - siste en preservar la voluntariedad vigente y el Parlamento pretende imponer la obligatoriedad) (Cuadro 4 - (4)). A la vista de las decisiones tomadas por los Ministros de Agricultura y el Pleno del Parlamento en el \u00e1mbito clim\u00e1tico-ambiental no sorprende la virulenta reacci\u00f3n de las organizaciones ecologistas acusando a los colegis- ladores de haber abandonado los objetivos trazados por el Paquete Verde y dar pr\u00e1cticamente carta blanca a los Estados en una puja a la baja respecto a los compromisos a desplegar por los Planes Estrat\u00e9gicos. Los medios agraristas aducen en su descargo que la reforma aporta avances respecto a la PAC actual. Tienen raz\u00f3n y, adem\u00e1s, es pertinente cierto gradualismo en la aplicaci\u00f3n de cualquier reforma agraria. Tal como acertadamente ha destacado Garcia Azc\u00e1rate (2020) no hay que perder de vista los \u00abefectos acumulativos\u00bb que tienen la larga ristra de cambios derivados del Paquete Verde, a sumar a la situaci\u00f3n excepcional en que la crisis pand\u00e9mica ha sumido a numerosas explotaciones y/o subsectores. Lo que no es \u00f3bice para preguntarse si los cambios propuestos para la PAC ser\u00e1n suficientes para revertir el nivel de emisiones de gases de efecto invernadero (GEI) La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021185de origen agrario, atenuar el ritmo en el uso de antibi\u00f3ticos, o atajar las p\u00e9rdidas de nutrientes de los suelos o de biodiversidad en tierras agr\u00edco- las. En definitiva, si responden a las demandas ciudadanas en materia de sostenibilidad, bienestar animal, alimentaci\u00f3n o salud p\u00fablica. Numerosos an\u00e1lisis de las propuestas legislativas y financieras relativas a la arquitectura verde han reiterado su insuficiencia, sobre todo si se com- paran con la propia estrategia a largo plazo de la Comisi\u00f3n en pos de cero emisiones netas y una econom\u00eda neutra en carbono para 2050 (CE 2019c, 2019d y 2020p) . Algunos fossez 2018; 2019; Meredith y Hart 2019; Pe'er et al. 2019) aportaron ideas concretas para reforzar la \u00abarquitectura verde\u00bb: la mejora en los objetivos (\u00ab (\u00ab tailoring\u00bb ) de car\u00e1cter cli- m\u00e1tico-ambiental en los Planes Estrat\u00e9gicos Nacionales, de forma lo m\u00e1s cuantificada posible y con indicadores de resultado fiables que garanticen la pertinencia del r\u00e9gimen de eficiencia; reorientar progresivamente los pagos directos del Primer Pilar al suministro de bienes p\u00fablicos; la intro- ducci\u00f3n de cl\u00e1usulas de salvaguardia financieras (porcentajes m\u00ednimos de gasto) en los dos Pilares; abolir las transferencias del Pilar 2 al Pilar 1 o, alternativamente, que solo sirvan para financiar los eco-esquemas; aumen - tar el sesgo verde de los servicios de asesoramiento y de la \u00abAsociaci\u00f3n Europea para la Innovaci\u00f3n en materia de productividad y sostenibilidad agr\u00edcolas\u00bb (AEI o EIP en sus siglas en ingl\u00e9s); dedicar de forma impera- tiva entre un 5 y un 10 % de las superf\u00edcies de cultivo a zonas de inter\u00e9s ecol\u00f3gico en favor de la biodiversidad; vigilar que los Estados protejan eficazmente los prados permanentes y apliquen la rotaci\u00f3n de cultivos; fomentar m\u00e1s y mejor la agricultura ecol\u00f3gica; exigir criterios m\u00e1s estrictos a las inversiones en regad\u00edo; reducir las densidades ganaderas; o mejorar la protecci\u00f3n de las zonas de alto inter\u00e9s natural, entre otros. Como complemento a los an\u00e1lisis publicados sobre las propuestas legis - lativas, vale la pena detenerse en uno de los estudios m\u00e1s recientes que desarrolla especificamente las implicaciones del Pacto Verde en la PAC (Guyomard et al. 2020). El estudio, encargado por el Parlamento Euro - peo al INRAE, constata que, si los colegisladores no se atreven a incluir medidas correctoras en los textos reglamentarios, las tendencias actuales del sector agrario (en el uso de productos fitosanitarios, antibi\u00f3ticos y Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021186fertilizantes, en emisiones de metano, o en agricultura \u00abbio\u00bb) no permi - tir\u00e1n alcanzar los objetivos cuantitativos fijados por el Paquete Verde. Entre las numerosas y concretas recomendaciones que formula pueden destacarse: 1) una aplicaci\u00f3n m\u00e1s estricta en la agricultura del princi - pio \u00abqui\u00e9n contamina paga\u00bb en el marco de la condicionalidad de los pagos directos; 2) una progresiva ampliaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas agrarias y ambientales: 3) reservar un 20 % de los pagos directos a la atenuaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico y un 20 % m\u00e1s a fomentar la biodiversidad dentro de los eco-esquemas; 4) un reforzamiento de estos reg\u00edmenes (hasta un total de ocho: pastos permanentes; humedales y turberas; rotaci\u00f3n de cultivos; diversidad paisaj\u00edstica; uso eficiente de pesticidas; reducci\u00f3n de antimicrobianos; emisiones de GEI por la ganader\u00eda, y bienestar animal); 5) la orientaci\u00f3n del Segundo Pilar de la PAC a garantizar el suministro de bienes p\u00fablicos locales (en particular, la cantidad y calidad del agua, la fertilidad de los suelos, y la diversidad de los paisajes), destinando el 35 % de su presupuesto a acciones clim\u00e1ticas y agro-ambientales); 7) un meca - nismo de ajuste en frontera que garantice el cumplimiento de las exigen - cias climaticas y ambientales europeas por los exportadores de pa\u00edses terceros; y 8) en cuanto al enfoque general, mejorar la coordinaci\u00f3n en la aplicaci\u00f3n de las medidas, incorporar al m\u00e1ximo en los sistemas agrarios las soluciones t\u00e9cnicas ya disponibles, y actuar tanto del lado de la oferta como del comportamiento de los consumidores. Pese a las criticas, es improbable sin embargo que el com\u00fan denomina - dor resultante de los \u00abtrilogos\u00bb pueda salir del campo de juego trazado por las enmiendas aprobadas por ambos colegisladores. Lo cu\u00e1l reva - loriza los formatos de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de la nueva PAC y, en este sentido, ratifica la trascendencia de un buen dise\u00f1o de todos y cada uno de los Planes Estrat\u00e9gicos nacionales, con independencia del contenido y ambici\u00f3n del Marco com\u00fan que finalmente se adopte en Bruselas. 5.2. La \u00abPAC a la carta\u00bb: el men\u00fa de los Planes Estrat\u00e9gicos a decidir 5.2. La \u00abPAC a la carta\u00bb: el men\u00fa de los Planes Estrat\u00e9gicos a decidir a nivel nacional a nivel nacional En el marco del dialogo estructurado definido por la Comisi\u00f3n, las auto - ridades nacionales han empezado a gestar el men\u00fa dentro de la \u00abPAC La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021187a la carta\u00bb que se les ofrece y que tiene como principales par\u00e1metros instrumentales: 5.2.1. La estructura del apoyo directo5.2.1. La estructura del apoyo directo .. La reforma modifica ligeramente el abanico de pagos. La Comisi\u00f3n pro- puso cinco tipos (tres de ellos obligatorios para los Estados, y otros dos de car\u00e1cter facultativo) en lugar de los seis vigentes (eliminando los pagos diso- ciados a zonas con h\u00e1ndicaps naturales). La primera modalidad es el \u00ab pago b\u00e1sico a la renta y a la sostenibilidad\u00bb , disociado y por Ha. El segundo tipo de pago son los \u00ab eco-esquemas \u00bb o \u00ab reg\u00edmenes para el clima y el medio ambiente\u00bb (en sustituci\u00f3n del \u00abpago verde\u00bb vigente), obligatorios para los Estados y voluntarios para los agricultores, destinados a fomentar mejo - res pr\u00e1cticas, a definir por cada Estado en funci\u00f3n de sus especificidades agron\u00f3micas. El tercero, tambi\u00e9n obligatorio, es el \u00ab pago complementario redistributivo a la renta para la sostenibilidad\u00bb , y equivale a una ayuda adi- cional por Ha en favor de las explotaciones con menor dimensi\u00f3n f\u00edsica. El cuarto, facultativo, es el \u00ab pago a j\u00f3venes agricultores\u00bb , que se suma a los importes por Ha previamente atribuidos a una explotaci\u00f3n. Y la \u00faltima modalidad de pago ser\u00edan las \u00ab ayudas acopladas a la producci\u00f3n\u00bb , facultati- vas y abiertas a todos los sectores hasta un porcentaje del sobre nacional de pagos directos. Se mantiene a su vez el r\u00e9gimen facultativo en favor de los peque\u00f1os agricultores (con ayudas a tanto alzado). Tal como comentamos, los colegisladores han asumido el grueso de la propuesta y las mayores diferencias radican en la obligatoriedad del pago redistributivo (propuesto por el Parlamento) y los porcentajes del presupuesto de pagos directos a asignar a cada modalidad (Cuadro 4 - (1)). Con tales mimbres, el m\u00e1rgen de maniobra de los Estados para la confecci\u00f3n de sus planes Estrat\u00e9gicos se circunscribir\u00eda a decidir las modalidades de los pagos obligatorios, a escoger los pagos facultativos que convengan, y a establecer los montantes del sobre nacional para cada uno de ellos. 5.2.2. La5.2.2. La redistribuci\u00f3n del apoyoredistribuci\u00f3n del apoyo .. Por ser la PAC una pol\u00edtica p\u00fablica de ayudas directas, mejorar la equidad en su asignaci\u00f3n se convierte en un elemento indispensable de cualquier Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021188reforma con vistas a su legitimaci\u00f3n social (Garc\u00eda Azc\u00e1rate 2016; Massot 2016) (35). Por otro lado, la reducci\u00f3n del presupuesto de la PAC para el per\u00edodo 2021-2027 (\u00a73.1) constituye un acicate para mejorar la situaci\u00f3n presente (36). Tras los magros resultados obtenidos en las reformas prece- dentes en materia de redistribuci\u00f3n (siempre facultativa para los Estados), la Comisi\u00f3n propuso en 2018 la reducci\u00f3n obligatoria de los pagos a partir de 60.000 euros y su eliminaci\u00f3n completa a partir de los 100.000 eu- ros por explotaci\u00f3n (tras sustraer los costes laborales). Tal como vimos, el Parlamento apoya la propuesta con algunos leves matices mientras que el Consejo, una vez m\u00e1s, preserva la voluntariedad (Cuadro 4 - (4)). Sin duda constituye uno de los temas m\u00e1s espinosos de las negociaciones en curso en los \u00abtrilogos\u00bb. Pero la potencialidad redistributiva de la nueva PAC no se agota con las limitaciones de los pagos a los beneficiarios. El dise\u00f1o de los Planes Estrat\u00e9gicos por los Estados puede incorporar otras f\u00f3rmulas de reasignaci\u00f3n. Sin \u00e1nimo de ser exhaustivos, las autoridades internas pueden decidir sobre: 1) los criterios generales de selecci\u00f3n de los beneficiarios de la PAC (definici\u00f3n de los \u00ab agricultores genuinos\u00bb ) (37); 2) los montantes de los sobres nacionales de apoyo del Primer y el Segundo Pilar tras la aplicaci\u00f3n de las transferencias entre ambos (38); 3) el men\u00fa de 35. La Evaluaci\u00f3n de Impacto presentada por la Comisi\u00f3n con las propuestas legislativas confirm\u00f3 que entre el 70-73 % del apoyo va al 20 % de las explotaciones (CE 2018c: Parte 3, Annex 5.6, p. 103). Si el apoyo se mide por UTA, las explotaciones con los ingresos m\u00e1s altos percibir\u00edan alrededor de 12.000 Euros/UTA. Lo que no quita que las explotaciones con ingresos m\u00e1s bajos reciban un apoyo por UTA tambi\u00e9n elevado (8.000 Euros/UTA), que contrasta con la media del resto de explotaciones situadas entre ambos intervalos (entre 2.000 y 6.000 Euros/UTA) (CE 2018c: Parte 3, pp. 15-16). 36. La ca\u00edda del presupuesto agrario para los antiguos miembros de la UE subsume la convergencia externa de los pagos entre los Estados. Al respecto, la Cumbre de julio de 2020 (punto 89) acord\u00f3 que a partir de 2022 se iniciar\u00eda en seis etapas para cubrir en un 50 % la diferencia de los importes a la Ha de los nuevos Estados miembros con el 90 % de la media comunitaria. Todos ellos adem\u00e1s tienen garantizados 200 euros a la Ha en 2020 y al menos 215 euros a la Ha en 2027. 37. Tanto el Consejo como el Parlamento en sus posiciones de octubre exigen un minimo de actividad agraria para percibir las ayudas (a concretar en cada Estado) pero los diputados a\u00f1adieron una lista negra o de ex - clusi\u00f3n autom\u00e1tica (aeropuertos, servicios ferroviarios,y servicios inmobiliarios). 38. Las conclusiones de la Cumbre del Consejo Europeo de 17-21 de julio de 2020 (punto 93) fijaron en un 25 % el porcentaje de transferencia entre los pilares en ambos sentidos. No obstante, el traspaso entre el Primer y el Segundo Pilar podr\u00eda incrementarse en un 15 % si los Estados utilizaran el aumento para reforzar las medidas clim\u00e1tico-ambientales y en un 2 % adicional si fueran a acciones en favor de los j\u00f3venes agricultores. Adem\u00e1s, las transferencias entre el Primer y el Segundo Pilar gozar\u00edan de una cofinanciaci\u00f3n al 100 %.. La posici\u00f3n del Parlamento de 23 octubre de 2020 (PE 2020f y 202og) fue mucho m\u00e1s restrictiva: permiti\u00f3 la transfer - encia del Primer al Segundo Pilar hasta el 12 % del Primer Pilar s\u00f3lo si los fondos se dedicaban a medidas agro-ambientales y clim\u00e1ticas (Cuadro 4 - (4)) y un traspaso del Segundo al Primer Pilar de tan s\u00f3lo el 5 % (que podr\u00eda de todos modos llegar al 15 % para los Estados que tengan un pago a la Ha inferior al 90 % de la media comunitaria (V\u00e9ase Cuadro 4 - (5)). La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021189pagos directos con sus correspondientes porcentajes dentro de cada sobre nacional y sus modalidades (grado y ritmo de eliminaci\u00f3n de las referen - cias hist\u00f3ricas mediante el r\u00e9gimen convergencia interna de los pagos; sal- vaguardias aplicables para los eventuales perdedores de ayudas; modelo de regionalizaci\u00f3n de los pagos b\u00e1sicos, etc.); 4) el nivel de cofinanciaci\u00f3n na- cional en el Segundo Pilar (con la posibilidad de compensar la ca\u00edda de la contribuci\u00f3n comunitaria) (39); y 5) c\u00f3mo y en cu\u00e1nto se compensar\u00e1n los costes adicionales de los operadores agrarios derivados de la aplicaci\u00f3n de los compromisos clim\u00e1tico-ambientales y alimentarios del Paquete Verde. 5.2.3. La \u00abarquitectura verde\u00bb.5.2.3. La \u00abarquitectura verde\u00bb. La nueva estructura no var\u00eda sustancialmente pese a las numerosas cr\u00edti- cas recibidas (40). Mantiene su tradicional composicion cuatripolar: 1) la \u00abcondicionalidad\u00bb (obligatoria y reforzada en algunos aspectos); 2) los ya citados \u00abeco-esquemas\u00bb del Primer Pilar, en sustituci\u00f3n del \u00abpago verde\u00bb; 3) las medidas agroambientales del Segundo Pilar, y, finalmente, 4) el asesoramiento a las explotaciones. El cambio m\u00e1s relevante se refiere al incremento de la flexibilidad que se otorga a los Estados en cuanto al dise\u00f1o de las medidas o buenas pr\u00e1cticas a fomentar por los \u00abeco-es - quemas\u00bb lo que, en principio, deber\u00eda mejorar su eficacia (41). Confir - mando que los tres a\u00f1os de debates transcurridos desde la presentaci\u00f3n de la reforma de la PAC no han sido en balde, y que las prioridades 39. De acuerdo con las conclusiones del Consejo Europeo de julio de 2020 sobre el MFP (punto 96), la contribu- ci\u00f3n del FEADER se situar\u00eda gen\u00e9ricamente entre un m\u00ednimo del 20 % y un m\u00e1ximo del 43 % (equivalente a 10 puntos menos que lo aprobado para el per\u00edodo 2014-2020). El porcentaje m\u00e1ximo subir\u00eda hasta el 85 % para las regiones m\u00e1s desfavorecidas, el 80 % para las regiones ultraperif\u00e9ricas, el 65 % para las regiones en transici\u00f3n y las zonas con h\u00e1ndicaps naturales. Adem\u00e1s, las medidas agroambientales y clim\u00e1ticas y las inversiones no producti- vas del Segundo Pilar as\u00ed como el Programa LEADER podr\u00edan beneficiarse un porcentaje del 80 %. 40. De parte de los \u00abthink tanks\u00bb ambientalistas (Alliance Environnement - Thunen 2019; Meredith y Hart 2019; I4cE 2020), el Tribunal de Cuentas (TCE 2017), o los centros de investigaci\u00f3n agraria (Pe'er et al. 2019; Guyomard et al. 2020) (\u00a72.4 y \u00a75.1). 41. Un informe de I4CE (2020) ha analizado los mecauismos agroambientales a la luz de un enfoque de resultados similar al que propone la Comisi\u00f3n con su nuevo modelo de gobernanza de la PAC. Constata que su eficacia depende directamente de la ambici\u00f3n de los mecanismos implantados y sus niveles adicionales de exigencia. Por otro lado, estima que las medidas obligatorias de resultados son especialmente pertinentes cuando se conocen mal los impactos concretos de cada pr\u00e1ctica agroambiental y se deja a los agricultores la responsabiklidad de es - coger las medidas m\u00e1s adecuadas para alcanzar un objetivo predeterminado. Finalmente, confirma el bajo coste administrativo de las acciones por resultados asi como su facilidad de seguimiento y evaluaci\u00f3n.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021190de la Comisi\u00f3n von der Leyen no son las mismas que las de la Comi- si\u00f3n Juncker, algunas de estas medidas dieron pie a nuevas propuestas legislativas (por ejemplo, de requerimientos legislativos - RLG - sobre bienestar animal y lucha contra la resistencia antimicrobiana, y de por - centajes m\u00ednimos de gasto en favor de medio ambiente y el clima) y fueron recogidas (siquiera parcialmente) por el Consejo y el Parlamento (Cuadro 4 - (1) (3) y (5)). Otras iniciativas plasmadas en el Plan de Acci\u00f3n sobre la Biodiversidad 2030 (como el porcentaje de superficies de inte- r\u00e9s ecol\u00f3gico) (\u00a74.3) tambien fueron finalmente retomadas finalmente (con matices) por el Consejo y el Parlamento en octubre (Cuadro 4 - (4)). Y, en fin, otras fueron asumidas por el MFP 2021-2027 (como el 40 % de gasto agrario a destinar imperativamente a la acci\u00f3n ambiental y clim\u00e1tica frente al 30 % propuesto por la Comisi\u00f3n - \u00a75.1). Pero es oportuno insis - tir en que, con independencia de lo que los \u00abtrilogos\u00bb pueden terciar, los esfuerzos para mejorar la arquitectura verde se juegan en gran medida en el tablero nacional y nada impide que las administraciones internas puedan ir m\u00e1s lejos de lo que la reglamentaci\u00f3n comunitaria exija en la elaboraci\u00f3n de los respectivos Planes Estrat\u00e9gicos. 5.2.4. La pol\u00edtica de desarrollo rural5.2.4. La pol\u00edtica de desarrollo rural .. El FEADER, que actualmente tiene la carta de naturaleza de Fondo Estructural dentro del marco general de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n, se des - cuelga de este enfoque integrado y pasa a tener como \u00fanica referencia el Marco com\u00fan de la PAC para los Planes Estrat\u00e9gicos. Lo cual puede no ser balad\u00ed cundo llegue el momento de implementar ciertas acciones de desarrollo rural (contra el despoblamiento, en favor de la transici\u00f3n clim\u00e1tica, la diversificaci\u00f3n econ\u00f3mica, o la mejora de la cualificaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de los agricultores). Otras novedades de la reforma de 2020 son que las reglas del programa LEADER pasar\u00e1n a depender de la pol\u00edtica de cohesi\u00f3n (aunque su financiaci\u00f3n siga efectu\u00e1ndose a cargo del presupuesto agr\u00edcola), la ya comentada p\u00e9rdida de 10 puntos de la cofinanciaci\u00f3n comunitaria del FEADER, y que \u00e9ste simplificar\u00e1 su panoplia de intervenciones. Vale la pena detenerse en este punto por - que lo que se consigue es difuminar algunas de sus medidas estelares. Un ejemplo paradigm\u00e1tico es el caso del fomento de la agricultura \u00abbio\u00bb La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021191que las propuestas ponen en un caj\u00f3n de sastre al mismo nivel que otros sistemas de producci\u00f3n tambi\u00e9n beneficiosos para el medio ambiente (como la agricultura de conservaci\u00f3n, los cultivos le\u00f1osos de monta\u00f1a, la agricultura integrada, la ganaderia extensiva, la trashumancia, los cir- cuitos cortos, etc.). Lo cu\u00e1l se contradice con la decidida apuesta por la agricultura biol\u00f3gica que la Estrategia sobre la \u00abBiodiversidad para 2030\u00bb (CE 2020i) formul\u00f3 con posterioridad a las propuestas legislativas (\u00a74.3). En cuanto al presupuesto, la transferencia entre pilares y la posibilidad de incrementar la cofinanciaci\u00f3n interna pueden atenuar la fuerte ca\u00edda del FEADER pero depender\u00e1 de la decisi\u00f3n que se tome en cada pa\u00eds al elaborar los Planes Estrat\u00e9gicos. Finalmente cabe resaltar que consti - tuyen facultades exclusivas de las autoridades nacionales: la confecci\u00f3n del men\u00fa de medidas rurales, la fijaci\u00f3n de prioridades, su grado de innovaci\u00f3n y coherencia con los objetivos del Paquete Verde, y, en fin, la consistencia de los sistemas de asesoramiento agrario y de la \u00abAsociaci\u00f3n Europea para la Innovaci\u00f3n en materia de productividad y sostenibilidad agr\u00edcolas\u00bb. 5.2.5. La innovaci\u00f3n y la \u00abagricultura del conocimiento\u00bb5.2.5. La innovaci\u00f3n y la \u00abagricultura del conocimiento\u00bb .. Para acabar este breve compendio sobre los principales vectores de los Planes Estrat\u00e9gicos, se\u00f1alemos que el fomento y puesta en com\u00fan del conocimiento, la innovaci\u00f3n y la digitalizaci\u00f3n deviene un objetivo transversal de la nueva PAC (Art\u00edculo 5 de la propuesta de Reglamento COM (2018) 392) (CE 2018b). Pero la trascendencia que se otorga a conseguir una \u00ab agricultura m\u00e1s inteligente\u00bb en Europa no se ve luego refrendada por las propuestas legislativas. La Comisi\u00f3n repite hasta la saciedad la necesidad de llevar la innovaci\u00f3n de los laboratorios a los campos, de conectar a los agricultores peque\u00f1os y medianos con la econom\u00eda digital, de reducir la fractura entre el medio rural y urbano, y de aprovechar los avances tecnol\u00f3gicos para mejorar la competitivi- dad y el medio ambiente y agilizar la gesti\u00f3n de la PAC (42). Pero tales pronunciamientos se topan con el limitado papel que la PAC tiene 42. Sobre el papel de la innovaci\u00f3n en general y la digitalizaci\u00f3n en particular en la agricultura y sus relaciones con la PAC, v\u00e9anse: D\u00e9tang-Dessendre et al. (2018), Eurochoices (2018), Pesce et al. (2019) y Massot (2019a). Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021192atribuido para llevar a cabo esta labor, sobre todo en comparaci\u00f3n a otras pol\u00edticas o programas (43). En este contexto, el grueso del desarro- llo de la digitalizaci\u00f3n en el sector agrario y el mundo rural por la PAC correr\u00e1 a cargo de la ya citada \u00abAsociaci\u00f3n Europea para la Innovaci\u00f3n en materia de productividad y sostenibilidad agr\u00edcolas\u00bb (AEI), a finan - ciarse por dos v\u00edas: el FEADER para los grupos operativos locales, y el programa de innovaci\u00f3n \u00ab Horizonte Europa\u00bb para los \u00abproyectos mul- tiactores\u00bb. Las propuestas legislativas impon\u00edan utilizar un programa digital para la \u00abgesti\u00f3n integrada de nutrientes\u00bb que se pondr\u00eda a dispo- sici\u00f3n de los agricultores y los Estados Miembros. Constituye un buen ejemplo de las potencialidades que la digitalizaci\u00f3n esconde para la mejora de la gesti\u00f3n de las explotaciones. La iniciativa sin embargo se top\u00f3 con una fuerte oposici\u00f3n en el Consejo por su car\u00e1cter obligato - rio y fue rechazada (Cuadro 4 - (3) - BCAM 5). Por lo dem\u00e1s, el trat- amiento de la digitalizaci\u00f3n agraria dentro de los Planes Estrat\u00e9gicos adolece de inconcreci\u00f3n. Seg\u00fan las propuestas y las enmiendas de los colegisladores, los Planes Nacionales deben incluir estrategias digitales agro-rurales, pero a t\u00edtulo estrictamente descriptivo y sin exigir evalua- ciones de impacto. Ser\u00eda conveniente que las autoridades responsables de su elaboraci\u00f3n asumieran que hay diferentes formas de digitaliza- ci\u00f3n y que se involucraran para que la agricultura 4.0 no beneficie sola- mente a los m\u00e1s grandes y preparados y tenga un desarrollo inclusivo, capaz de integrar todo tipo de actores agro-rurales y territorios. 6. COROLARIO: PISTAS PARA LA PROXIMA REFORMA DE 6. COROLARIO: PISTAS PARA LA PROXIMA REFORMA DE LA PAC LA PAC 6.1. La PAC-marco y multinivel como matriz de un nuevo proyecto 6.1. La PAC-marco y multinivel como matriz de un nuevo proyecto para una agricultura multifuncional para una agricultura multifuncional La \u00abPAC-marco y multinivel\u00bb pos 2022 entrar\u00e1 en principio en vigor en pleno rebote economico tras la recesi\u00f3n y en un momento en que la 43. Resaltemos en particular, el programa \u00abHorizonte Europa\u00bb, que prev\u00e9 poner a disposici\u00f3n del sector agroal - imentario 10 mil millones de Euros para investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n entre 2020 y 2027, o las Iniciativas espa - ciales, Cop\u00e9rnico y Galileo. V\u00e9ase al respecto, Massot 2019a y CE 2020e.La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021193Comisi\u00f3n Europea refuerza su papel de impulsor del proyecto supra - nacional y se apresta a organizar una \u00abConferencia sobre el Futuro de Europa\u00bb (CE 2020c). En materia agroalimentaria las superestructuras teleol\u00f3gicas creadas con el Paquete Verde se traducen por un lado en un enfoque coordinado de regulaci\u00f3n de la cadena donde confluyen diver - sas pol\u00edticas comunes (agricultura y desarrollo rural, medio ambiente, clima, energ\u00eda, cohesi\u00f3n, salud p\u00fablica, empresa y mercado interior, o competencia). En el otro extremo, se refuerza la flexibilidad en la aplica- ci\u00f3n por parte de las autoridades internas en atenci\u00f3n a la gran diversi - dad existente (Planes Estrat\u00e9gicos). Pero tener definido el formato de despliegue para la PAC pos 2022 no garantiza de por s\u00ed un sistema agro-alimentario m\u00e1s justo, saludable y respetuoso con el medio ambiente en 2027. Es primordial enten - der que estamos simplemente al inicio de un largo proceso, que esta reforma nos va a dar apenas la matriz con la que avanzar, y que las decisiones de 2020 y 2021 distan de ser suficientes para cumplir los objetivos de un Paquete Verde a su vez en movimiento, que va a ir actualizando sus metas y misiones encomendadas al conjunto de pol\u00edti- cas comunes. Bajo esta premisa, las Instituciones europeas, y en espe- cial, los responsables agrarios de la Comisi\u00f3n, deber\u00e1n distinguir entre el corto y el largo plazo. El corto plazo requiere ante todo \u00abcoherencia\u00bb en la implementaci\u00f3n de la nueva gobernanza agraria multinivel al menos a tres niveles (44): 1) coherencia \u00aben el seno de la propia PAC\u00bb, construyendo sinergias entre los diferentes objetivos (socioecon\u00f3micos, medioambientales, clim\u00e1ticos, alimentarios, territoriales) y solventando los posibles efectos cruzados y divergencias en la aplicaci\u00f3n de los mecanismos; 2) coherencia a \u00abnivel vertical\u00bb, considerando la implementaci\u00f3n de la PAC por los Planes Estrat\u00e9gicos estatales y regionales como un todo, y verificando que sus medidas no se contrapongan o anulen entre s\u00ed y no originen distorsiones de competencia; y 3) coherencia a \u00abnivel horizontal\u00bb, entre los objetivos y actuaciones de la PAC y las del resto de pol\u00edticas comunes presentes en la regulaci\u00f3n de la cadena alimentaria. 44. Seguimos en este punto la distinci\u00f3n de las condiciones de coherencia propuesta por Witmer et al. (2019).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021194M\u00e1s en concreto, dise\u00f1ar un operativo consistente y eficaz en la aplica- ci\u00f3n de la PAC pos 2022 pasar\u00e1 por responder al menos a cuatro pre - guntas: 1) \u00bfc\u00f3mo articular los diferentes objetivos externos de referencia en los Planes Estrat\u00e9gicos Nacionales?; 2) \u00bfc\u00f3mo identificar las priorida - des nacionales y las soluciones t\u00e9cnicas innovadoras e instrumentos m\u00e1s id\u00f3neos para conseguirlas?; 3) \u00bfc\u00f3mo evaluar de forma equivalente los impactos y/o la eficacia de los resultados de los nuevos requerimientos en las diversas agriculturas y ruralidades europeas?; y 4) \u00bfc\u00f3mo resolver las potenciales contradicciones entre los m\u00faltiples objetivos en juego? (a modo de ejemplos: productividad y resiliencia vs. sostenibilidad, biodi- versidad y cambio clim\u00e1tico; renta agraria vs. p\u00e9rdidas de ingresos y cos - tes de adaptaci\u00f3n a los requerimientos regulatorios y demandas sociales en materia de pesticidas, fertilizantes o bienestar animal; digitalizaci\u00f3n vs. empleo; o ajuste estructural y desintensificaci\u00f3n productiva vs. gesti\u00f3n del territorio e incorporaci\u00f3n de j\u00f3venes). Calibrar la magnitud de los efectos cruzados resultantes en la aplicaci\u00f3n de la nueva PAC reque - rir\u00e1 evaluaciones de impacto que, desgraciadamente, el Paquete Verde olvid\u00f3 de plantear cuando fij\u00f3 sus \u00ab targets \u00bb. Si nos situamos en el largo plazo es imperativo erigir un proyecto estra- t\u00e9gico que d\u00e9 pleno contenido a la nueva gobernanza agraria en aras de un sistema agrario m\u00e1s eficiente, justo, sostenible y atento a las exigen - cias ciudadanas. Lo que equivale a definir una PAC \u00ab glo-local\u00bb, capaz de: 1) afrontar las fuerzas de la globalizaci\u00f3n y muy en particular atajar la volatilidad de las rentas agrarias y los fallos de mercado; 2) en este contexto, mejorar la productividad agraria, la competitividad externa y la resiliencia frente a los eventos sobrevenidos con el concurso de los avances tecnol\u00f3gicos y en especial de la digitalizaci\u00f3n; 3) insertar el sec- tor agrario en una cadena alimentaria m\u00e1s equilibrada y con un reparto del valor a\u00f1adido m\u00e1s equitativo; 4) consolidar las directrices y objeti- vos cuantificados del Paquete Verde en general (en materia agro-clim\u00e1- tica, de conservaci\u00f3n de los recursos naturales y de la biodiversidad), y del nuevo marco legislativo alimentario en particular que est\u00e1 previsto instaurar a partir de 2023 (Cuadro 3 - Acci\u00f3n 1 ) (\u00a74.4); 5) en este con- texto, acompa\u00f1ar con apoyos espec\u00edficos los esfuerzos de adaptaci\u00f3n de las explotaciones en favor de una mayor provisi\u00f3n de bienes p\u00fabli- cos; y 6) revitalizar los espacios agro-rurales, preservar su diversidad, y La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021195fomentar la movilidad fundiaria como alternativas a la concentraci\u00f3n productiva y el abandono de tierras. Esta din\u00e1mica de cambio de la PAC deber\u00eda igualmente sustentarse en el largo plazo en dos pilares externos: 1) un nuevo marco multilateral (OMC) capaz de desarrollar con garant\u00edas un nuevo modelo de apoyo a las explo - taciones (no exclusivamente basado en las ayudas desconectadas) y sal- vaguardar los nuevos est\u00e1ndares alimentarios, ambientales y sanitarios de la competencia exterior (45); y 2) la puesta al d\u00eda del cap\u00edtulo del Tratado dedicado a la PAC en concordancia con la evoluci\u00f3n del marco general de actuaci\u00f3n pol\u00edtica supranacional para la agroalimentaci\u00f3n, los recursos naturales, el clima, la bioeconom\u00eda circular, y la salud p\u00fablica (46). La ya citada \u00abConferencia sobre el Futuro de Europa\u00bb, convocada para 2022 (CE 2020c), podr\u00eda ser la ocasi\u00f3n para este remozamiento. Lo apuntamos ya (\u00a73.3), el proceso de constituci\u00f3n de una nueva PAC podr\u00eda debutar antes de 2027 si el Comisario Wojciechowski apuesta por proponer una revisi\u00f3n a medio camino con el respaldo de la Comunicaci\u00f3n sobre el futuro de las zonas rurales que presentar\u00e1 en 2021. Desde esta perspectiva, y a modo de corolario, parece conveniente rese\u00f1ar las pistas m\u00e1s fructuosas (y vac\u00edos) que la reforma nos va a legar para redise\u00f1ar la PAC en el futuro. 6.2. Pistas a seguir en la estela de la reforma de la PAC de 2020 6.2. Pistas a seguir en la estela de la reforma de la PAC de 2020 De las p\u00e1ginas precedentes se deducen al menos ocho pistas de reflexi\u00f3n para el debate colectivo que habr\u00e1 que abrir como preludio a la pr\u00f3xima reforma de la PAC: 45. En este contexto, es de resaltar que la Comisi\u00f3n, en el marco de la revisi\u00f3n en curso de su politica comercial, acaba de publicar una propuesta de reforma de la OMC que permita avanzar hacia un sistema multilateral m\u00e1s sostenible y eficaz (CE 2021a - Anexo). 46. De hecho, existen diferentes modelos posibles de PAC. Por ejemplo, desde una perspectiva de los cambios en el uso de las tierras, Rega et al. (2019) han llegado a modelizar los impactos medioambientales y productivos de cuatro escenarios pol\u00edticos de la UE en el horizonte 2040, que a su vez subsumen diferentes concepciones de pol\u00edtica agraria: 1) la \u00abEuropa libertaria\u00bb, sin pol\u00edtica agraria com\u00fan, con el resultado de una ca\u00edda de las explotaciones, el abandono de tierras agr\u00edcolas, y, en definitiva, una reducci\u00f3n de la producci\u00f3n final pese a una mayor eficiencia de las estructuras restantes; 2) la \u00abEuropa euroesc\u00e9ptica\u00bb, que preservar\u00eda una PAC m\u00e1s proteccionista, enfatizando la productividad a costa del medio ambiente; 3) la \u00abEuropa socialdem\u00f3crata\u00bb, con una PAC orientada a los bienes p\u00fablicos; y, en fin, 4) la \u00abEuropa localista\u00bb, con una PAC con un marcado acento territorial y medioambiental.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20211961) La primera pista es la tantas veces comentada consolidaci\u00f3n de una \u00abPAC-marco y multinivel\u00bb que deja el terreno abonado para que se constituya un \u00fanico Pilar agro-rural con los Planes Estrat\u00e9gicos nacionales como formato integrado de aplicaci\u00f3n, se fusionen el FEAGA y el FEADER, y, de refil\u00f3n, se unifiquen sus reg\u00edmenes financieros. Tal como indicamos (\u00a73.4), la cofinanciaci\u00f3n de los pagos directos aparece como la consecuencia l\u00f3gica de tener un Fondo \u00fanico agro-rural. Pero, adem\u00e1s, constituye una condici\u00f3n indispensable para la construcci\u00f3n de un sistema m\u00e1s coherente, eficaz y justo de apoyo a las explotaciones en funci\u00f3n de objetivos espec\u00edficos o programas (v\u00e9ase m\u00e1s adelante, la cuarta pista). En este sentido puede convertirse en el catalizador que la PAC necesita para romper la tradicional resistencia de los Ministros econ\u00f3micos (y en Espa\u00f1a tambi\u00e9n los Consejeros Auton\u00f3micos de Hacienda) a una mayor selectividad de sus beneficiarios. Con los pagos directos financiados en su integridad por el FEAGA las autoridades internas hoy por hoy se centran en defender el mayor saldo neto posible para sus respectivos territorios y les resulta indiferente qui\u00e9nes sean los receptores de los pagos y la eficiencia en su utilizacion. De la mano del \u00abenfoque de resultados\u00bb que se instaura con la PAC 2022 esto deber\u00eda cambiar. La cofinanciaci\u00f3n de los pagos directos tiene por a\u00f1adidura la ventaja de facilitar el paso a un sistema de apoyo a las rentas agrarias basado en mecanismos de gesti\u00f3n del riesgo (v\u00e9ase m\u00e1s adelante, la sexta pista) y permitir que determinadas me - didas fiscales (por ejemplo, de fomento del ahorro anti-crisis de los agricultores tal como se hace en Canad\u00e1) (Bardaj\u00ed, Garrido et al. 2016; Massot 2016) puedan contabilizarse como contribuciones nacionales al sistema de cofinanciaci\u00f3n. Una pr\u00e1ctica por lo dem\u00e1s ya corriente en el c\u00e1lculo de las ayudas estatales dentro de la pol\u00edtica de competencia. 2) Cuando lleguen las evaluaciones de impacto de la PAC aplicada a partir de 2022 se pondr\u00e1 en evidencia la enorme combinatoria de men\u00fas operacionales resultante de los 27 Planes Estrat\u00e9gicos Nacionales. Por simple comparaci\u00f3n, las evaluaciones coadyuvar\u00e1n a determinar qu\u00e9 instrumentos son m\u00e1s eficaces para alcanzar los La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021197resultados programados y dar cuerpo al futuro Fondo Agro-rural. Y, en coherencia con los nuevos marcos de referencia teleol\u00f3gi - cos y de coordinaci\u00f3n, el Fondo Agro-rural deber\u00e1 desglosar m\u00e1s pronto que tarde su presupuesto por l\u00edneas, en sinergia con el resto de Fondos Estructurales (FEDER, FSE, el Mecanismo para una Transici\u00f3n Justa...) y Programas (Horizonte Europa, LIFE...) con incidencia en la cadena agroalimentaria. El \u00abenfoque de resultados\u00bb va a imponer adem\u00e1s la cuantificaci\u00f3n de sus principales objetivos, tanto a nivel comunitario (como ya lo hacen las estrategias clim\u00e1tica, alimentaria y de biodiversidad) (\u00a74), como interno. La exigencia de \u00abtargets \u00bb a nivel local y/o de sistemas agron\u00f3micos constituye un factor cr\u00edtico para el \u00e9xito del Paquete Verde en la medida que se observan tendencias muy diversas seg\u00fan las regiones o zonas de cada pa\u00eds (en cuanto a la evoluci\u00f3n del uso de pesticidas y fertilizan - tes, de los GEI, de la ganader\u00eda intensiva, de la agricultura biol\u00f3gica, de la digitalizaci\u00f3n agraria, del despilfarro alimentario, o de los resi - duos). Sentadas estas premisas, y a modo de simple sugerencia para la reflexi\u00f3n, el futuro sistema de objetivos de la PAC podr\u00eda seguir el esquema de la \u00abarquitectura verde\u00bb y tomar la forma de una pir\u00e1 - mide escalonada, (47). A escala supranacional se consolidar\u00eda un do - ble formato de \u00abobjetivos cuantitativos\u00bb distinguiendo n\u00edtidamente entre: 1) las referencias m\u00ednimas (\u00ab baseline \u00bb) a plasmar mediante la \u00abcondicionalidad\u00bb (social, medioambiental, sanitario-alimentaria..), sin derecho a compensaci\u00f3n por la PAC; y 2) un estrato teleol\u00f3gico adicional en favor de los \u00abbienes p\u00fablicos comunitarios\u00bb, a alcanzar y financiar por el Fondo Agro-rural. Habr\u00e1 sin duda que debatir con esmero las cifras-objetivo y el alcance de estos bienes p\u00fablicos de car\u00e1cter supranacional pero, a nuestro entender, no deber\u00edan limitarse a los ambitos clim\u00e1tico-medioambiental, alimentario y sanitario, y podr\u00edan abarcar ciertos aspectos socio-econ\u00f3micos (a modo de simples ejemplos: volatilidad de la renta agraria, equidad en el reparto del apoyo, resiliencia de las explotaciones, o relevo generacional agrario). Una vez fijados los \u00ab targets\u00bb comunitarios, 47. El dise\u00f1o se inspira adem\u00e1s en el modelo de estratificaci\u00f3n de la gesti\u00f3n de riesgos agrarios propuesto por Bardaj\u00ed, Garrido et al. (2016: Figura 6, p. 92)Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021198el tercer estrato de la pir\u00e1mide de objetivos ser\u00eda ocupado por los Planes Estrat\u00e9gicos que deber\u00edan trasladarlos a nivel nacional, in- corporar los \u00abbienes p\u00fablicos locales\u00bb a preservar, y concretar los niveles de apoyo en funcion de sus prioridades. Para terminar este apartado, hay que resaltar que, para cualquier profundizaci\u00f3n en la cuantificaci\u00f3n de objetivos, ser\u00e1 indispensable mejorar los vigentes sistemas de indicadores (48). La Comision ha iniciado la labor de revisi\u00f3n de la RICA para convertirla en un instrumento de medi- ci\u00f3n de la sostenibilidad agraria (Cuadro 3 - Acci\u00f3n 9 ), pero a\u00fan falta mucho por hacer (por ejemplo, en evaluaci\u00f3n de los riesgos para el medio ambiente y la salud p\u00fablica, en el seguimiento de los resultados de la gesti\u00f3n de insumos seg\u00fan el tipo de explotaci\u00f3n, en el conocimiento de los perfiles de rentas -agrarias y no agrarias- de las explotaciones y los hogares rurales, o, en fin, en el calibrado del impacto estructural de los cambios en las distintas orientaciones t\u00e9cnico-econ\u00f3micas). 3) El r\u00e9gimen de \u00abcondicionalidad\u00bb obligatoria de la nueva PAC man - tiene su formato tradicional, fijando por un lado las m\u00ednimas bue- nas pr\u00e1cticas agr\u00edcolas y ambientales (BCAM), e integrando por otro en la PAC algunas disposiciones de otras pol\u00edticas involucradas en la regulaci\u00f3n de la cadena alimentaria (RLG). Ser\u00eda de desear que los \u00abtrilogos\u00bb convergieran en la restituci\u00f3n de las BCAM en - mendadas en octubre (y muy en particular la relativa a la prohibi- ci\u00f3n de roturaci\u00f3n de prados permanentes - BCAM 9), as\u00ed como en el reconocimiento de algunas de las propuestas formuladas por el Parlamento: las nuevas RLG en materia de gesti\u00f3n del agua, epi- zootias y uso de pesticidas, y la introducci\u00f3n de la \u00abcondicionalidad social\u00bb (garantizando unas condiciones laborales m\u00ednimas, acordes con la Directiva 91/533/EEC, y la lucha contra el trabajo ilegal en el campo) (Cuadro 4 - (3)). Pero, con independencia del resulta - do de los trilogos, la futura PAC ha de prepararse para optimizar y extender las BCAM y/o los RLG y, paralelamente, reforzar los correspondientes \u00abeco-esquemas\u00bb para apoyar la adaptaci\u00f3n de los 48. V\u00e9ase la lista de indicadores del Anexo 1 de la propuesta de Reglamento para los Planes Estrat\u00e9gicos (COM 2018) 392) (CE 2018b). La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021199agricultores y compensar sus potenciales p\u00e9rdidas. Los objetivos cuantificados previstos en la Estrategias \u00abDe la Granja y la Mesa\u00bb y de la \u00abBiodiversidad para 2030\u00bb nos indican por d\u00f3nde habr\u00e1 que avanzar de forma prioritaria (en cuanto al uso de pesticidas, fertilizantes, antibi\u00f3ticos...) (\u00a74.3 y \u00a74.4). Pero no agotan ni mucho menos los posibles \u00e1mbitos de mejora. Se pueden citar a modo simplemente indicativo: la gesti\u00f3n del agua para regad\u00edo (en base al conjunto de Directivas existentes en materia h\u00eddrica y no s\u00f3lo de contadas disposiciones como ocurre ahora) (49); el bienestar animal (en especial en materia de transporte de animales vivos), la seguri - dad y diversidad de semillas; la gesti\u00f3n de nutrientes (y en particular el incremento de la materia organica de los suelos); los productos veterinarios (con el fomento de medicinas alternativas - probi\u00f3ticos, prebi\u00f3ticos, bacteriol\u00f3gicos, \u00e1cidos org\u00e1nicos - y una clara separa - ci\u00f3n entre las fases de prescripci\u00f3n y venta); las emisiones y la cap- tura del carbono; el desperdicio de alimentos en las explotaciones, etc. Las nuevas disposiciones sanitarias y de Derecho Alimentario que saldr\u00e1n del despliegue de la Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb (Cuadro 3 - Acci\u00f3n 1 ) (\u00a74.4) constituir\u00e1n en este contexto una re - ferencia ineludible en el proceso de reforzamiento de la condicio - nalidad agraria y de creaci\u00f3n y fomento de nuevos eco-esquemas. 4) Con un \u00abenfoque multinivel\u00bb como el que cristaliza el Paquete Ver- de, la PAC no se diluye dentro de sus diversas envolturas \u00abmacro\u00bb. Lo que ocurre m\u00e1s bien es que gana en capilaridad institucional al integrarse dentro de las grandes estrategias de la Uni\u00f3n y participar en primera l\u00ednea en la consecuci\u00f3n de los objetivos program\u00e1ticos fijados para el eslab\u00f3n primario de la cadena alimentaria. En este sentido aco- ta su campo de acci\u00f3n (el desarrollo de la multifuncionalidad agraria y rural) y reafirma su identidad. Se puede alegar que la PAC renuncia a la iniciativa legislativa en los \u00e1mbitos clim\u00e1tico, ambiental, alimentario, sanitario, digital, o de biodiversidad. No es as\u00ed porque dificilmente se pueden perder competencias que nunca se tuvieron o que se traspasa- ron en tiempos remotos. Por otro lado, las grandes estrategias-marco 49. Directiva-marco 2000/60/EC, Directiva de Nitratos 91/676/EEC, y Directiva 2013/39/EU.Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021200europeas desinflan por elevaci\u00f3n el debate (nominalista) sobre qu\u00e9 tipo de PAC necesita la UE del siglo XXI (\u00a72). La nueva PAC multi- nivel obtiene el armaz\u00f3n para incorporar los requerimientos clim\u00e1ti- co-ambientales, alimentarios y sanitarios. Queda pendiente solamente la cuesti\u00f3n del empleo. Como ya adelantamos (\u00a72.5), hay que descar- tar un sistema de apoyo directo exclusivamente en el trabajo agrario, pero su fomento podr\u00eda ser integrado en unos nuevos pagos contrac- tuales a concretar a nivel interno. Se podr\u00edan definir primas por em- pleo a partir del n\u00famero de UTAS familiares afiliadas y de asalariados registrados (con reajustes seg\u00fan sectores y zonas). 5) La \u00abmultifuncionalidad agraria\u00bb refrendada por la incorporaci\u00f3n en la PAC de los requerimientos de otras pol\u00edticas, la intersecci\u00f3n de objetivos a nivel europeo, y la misma idea de programaci\u00f3n (comu - nitaria, estatal o regional), invitan a desarrollar una implementaci\u00f3n de los futuros pagos agro-rurales de car\u00e1cter contractual, compagi - nando las exigencias comunitarias y estatales con los compromisos microecon\u00f3micas a la carta. Si bien ser\u00eda deseable disponer de algu - nas l\u00edneas directrices a nivel comunitario, somos conscientes que la decisi\u00f3n sobre su eventual instauraci\u00f3n incumbe a las autoridades internas dentro de sus respectivos Planes Estrat\u00e9gicos seg\u00fan el es - quema de distribuci\u00f3n de competencias planeado por la PAC pos 2022. En cualquier caso, con tales contratos (plurianuales) por ex - plotaci\u00f3n agraria, empresa rural, cooperativa o agrupaci\u00f3n de pro - ductores, mejorar\u00edan el \u00ab targeting\u00bb (objetivos) y el \u00ab tailoring\u00bb (traje de medidas) de la PAC. Con cierta semejanza al men\u00fa de medidas de los actuales programas operativos de frutas y hortalizas, las au - toridades internas podr\u00edan ofrecer los pagos agro-rurales (anuales o plurianuales) a la carta en el marco de los Planes Estrat\u00e9gicos y los operadores los elegir\u00edan a su conveniencia hasta conformar un paquete contractual adaptado a sus necesidades. Un enfoque con - tractual podr\u00eda adem\u00e1s mejorar la selectividad del apoyo agro-rural. En funci\u00f3n del tipo de medida se podr\u00eda condicionar su cobro al cumplimiento de requisitos de equidad (renta, dimensi\u00f3n econ\u00f3mi - ca, vol\u00famen de ayudas por UTA), de viabilidad o resiliencia (pro- cesos de reconversi\u00f3n y reestructuraci\u00f3n, planes de inversi\u00f3n en nuevas tecnolog\u00edas, de contrataci\u00f3n de seguros), de pr\u00e1cticas agro -La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021201n\u00f3mico-ambientales utilizadas m\u00e1s all\u00e1 de los requisitos de la con - dicionalidad (\u00abeco-esquemas\u00bb), de car\u00e1cter socioecon\u00f3mico (mano de obra empleada, j\u00f3venes agricultores), o, en fin, de naturaleza territorial (ubicaci\u00f3n en zonas con h\u00e1ndicaps naturales o estructura - les, en proceso de abandono, afectadas por calamidades naturales, etc.). Otras posibilidades ser\u00edan graduar la cofinanciaci\u00f3n, exigir una contribuci\u00f3n al beneficiario en caso de no observarse ciertos criterios, y, en fin, mejorar los montantes de los \u00abeco-esquemas\u00bb para las agrupaciones de peque\u00f1os y medianos productores consti - tuidas para conseguir de manera colectiva determinados objetivos. 6) Pese al reforzamiento de su multidimensionalidad, el epicentro de la futura PAC ha de continuar siendo el apoyo a los agricultores y pobladores del mundo rural, si bien teniendo en cuenta la creciente multiplicidad de sus perfiles (Krzysztofowitcz et al. 2020) y dejando a las autoridades internas el suficiente margen para adaptarlo y es - coger las mejores modalidades de pago. Sin embargo, la PAC pos 2022 seguir\u00e1 viviendo en la paradoja de priorizar formalmente la estabilizaci\u00f3n de las rentas agrarias (si nos atenemos al presupuesto asignado a cada Pilar y cada pago directo) y utilizar para ello un instrumento inadecuado, el pago b\u00e1sico por hect\u00e1rea (50). Se puede debatir si los pagos por hect\u00e1rea son m\u00e1s o menos id\u00f3neos para sostener funciones estructurales, medioambientales y territoriales, pero de lo que no cabe duda es que son menos eficaces que otros formatos para apoyar la renta agraria y/o mitigar su volatilidad (se- guros, fondos mutuales, cooperaci\u00f3n, medidas fiscales de fomento del ahorro, etc.) (51). Con tales mimbres, cuando se cree el Fondo 50. No compartimos sin embargo el discurso de algunos estudios que estiman que pr\u00e1cticamente la totalidad del apoyo a la Ha de la PAC, sea cual sea su funcionalidad, e incluso \u00e1quel que se formaliza bajo un formato diso - ciado, tiene un ligamen con la producci\u00f3n y no contribuye por consiguiente de manera eficaz a la consecuci\u00f3n de sus objetivos formales (rentas, medio ambiente, etc.). V\u00e9anse, por ejemplo, Boulanger et al. (2017 y 2019). Se olvida que la actividad agraria se caracteriza por producir \u00abbienes conjuntos\u00bb y la viabilidad econ\u00f3mica de las explotaciones es la condici\u00f3n \u00ab sine qua non \u00bb del suministro de bienes p\u00fablicos. Por otro lado, seguir esta senda de reflexi\u00f3n socava la legitimidad en la OMC del actual sistema de apoyo comunitario y, aunque pueda parecer parad\u00f3jico, puede dificultar su reforma. 51. Existe una amplia literatura sobre la pertinencia de los mecanismos de gesti\u00f3n del riesgo para sostener los ingresos de las explotaciones frente a la volatilidad y mejorar la resiliencia de las explotaciones. A efectos puramente ilustrativos, v\u00e9anse: Bardaj\u00ed, Garrido et al. (2016), Casta\u00f1eda y Garrido Mart\u00edAlbert Espa\u00f1ola de Estudios y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021202Agro-rural, se confirme su cofinanciaci\u00f3n, y se cierre el proceso de convergencia de los pagos directos a la Ha, ser\u00e1 seguramente el momento de valorar si una parte del presupuesto del men\u00fa de apoyo puede dedicarse a respaldar los mecanismos de gesti\u00f3n de riesgo hasta convertirlos, paulatinamente, en un nuevo r\u00e9gimen de la PAC para el sostenimiento de las rentas. Sin duda un cambio tan radical convierte las f\u00f3rmulas de su transici\u00f3n en la clave de b\u00f3veda de su \u00e9xito. Garc\u00eda Azc\u00e1rate y otros autores (Bardaj\u00ed, Garrido et al. 2016) han propuesto que los agricultores actualmente beneficiarios de la PAC obtengan un bono sobre (una parte o la totalidad de) los derechos del pago b\u00e1sico que tengan atribuidos para la contrataci\u00f3n de p\u00f3lizas de seguros de ingresos. Bajo un esquema contractual los remanentes podr\u00edan incluso servir para reforzar otros pagos dis- ponibles dentro de los Planes Estrat\u00e9gicos en funci\u00f3n de las prio - ridades de cada explotaci\u00f3n (asesoramiento tecnol\u00f3gico; medidas de reestructuraci\u00f3n; pagos por buenas pr\u00e1cticas agroambientales y clim\u00e1ticas; creaci\u00f3n de biotopos y sumideros; etc.). Para facilitar la transici\u00f3n ser\u00eda igualmente aconsejable preservar el r\u00e9gimen de ayu - da a tanto alzado a los \u00abpeque\u00f1os agricultores\u00bb, facultativa para los productores y con umbrales en los montantes de ayuda por abajo y por arriba (si bien distintos a los presentes). De esta guisa, sola - mente los profesionales agrarios (medianos y grandes) y aquellos peque\u00f1os productores que renunciaran a este r\u00e9gimen lidiar\u00edan con la reforma del sistema de apoyo a rentas. 7) Las propuestas de reforma de 2018 incluyeron una larga lista de enmiendas al Reglamento sobre la Organizaci\u00f3n Com\u00fan de Merca - dos (OCM) aunque de escaso calado. Da la impresi\u00f3n que el Co- misario Hogan se content\u00f3 con los cambios aprobados con el Re- glamento \u00d3mnibus (a instancias del Parlamento Europeo, todo hay que decirlo) y no quiso afrontar mayores discusiones en materia de mercados (52). No obstante, el planteamiento ha cambiado con la 52. Las enmiendas finalmente adoptadas, y plasmadas en el Reglamento (UE) No 2017/2393, extendieron a todos los sectores algunas de las competencias ya reconocidas a las organizaciones de productores de aceite de oliva, carne de vacuno y cultivos herb\u00e1ceos (planificaci\u00f3n de la producci\u00f3n, optimizaci\u00f3n de costes, contratos). Se permiti\u00f3 igualmente crear instrumentos de estabilizaci\u00f3n de ingresos de naturaleza sectorial, que compen -La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021203Comisi\u00f3n von der Leyen y el nuevo Parlamento (como muestran sus enmiendas de octubre (CE 2020h) (Cuadro 3 - (6)). La misma Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb ya anuncia la reforma de algunas disposiciones de la OCM (\u00a74.4): sobre las normas de comercializa - ci\u00f3n de los productos agrarios (Cuadro 3 - Acci\u00f3n 18 ) (53) y sobre los programas de consumo escolar (Cuadro 3 - Acci\u00f3n 25 ). Quedan sin embargo otros aspectos regulatorios por desarrollar. La futura OCM deber\u00eda fomentar la transparencia en los mercados y expan - dir la excepci\u00f3n agraria reconocida a la agricultura en el Tratado en materia de reglas de competencia a fin de favorecer la vertebraci\u00f3n del sector primario y dotar a sus organizaciones de productores y cooperativas de mayores poderes de gesti\u00f3n de la oferta y de nego - ciaci\u00f3n con la agroindustria, distribuci\u00f3n y proveedores. La pol\u00edtica europea de competencia fue dise\u00f1ada en tiempos de la pre globali- zaci\u00f3n y con el acento puesto en la protecci\u00f3n de los consumidores. Las reglas agr\u00edcolas de competencia del futuro deber\u00edan, aparte de adaptarse a la era digital, proteger mejor la organizaci\u00f3n colectiva de las PYME (incluidos los agricultores) dentro de las cadenas de valor (54). Por otro lado, la OCM necesita mejorar su financiaci\u00f3n. No es f\u00e1cil, sobre todo una vez que han sido traspasadas las intervencio - nes sectoriales de la OCM a los Planes Estrat\u00e9gicos. Pero un siste - ma de programaci\u00f3n fundado en objetivos y \u00absobres nacionales\u00bb, y juzgado, adem\u00e1s, por sus resultados, se contradice por definici\u00f3n con la idea de imprevistos o crisis sobrevenidas (de precios o de producci\u00f3n, por calamidades naturales o epizootias, o, incluso, por conflictos comerciales), que constituyen una se\u00f1a de los mercados agrarios. Se impone por consiguiente considerar la gesti\u00f3n de las sasen las p\u00e9rdidas incurridas en algunos tipos de producci\u00f3n. Los seguros agrarios fueron a su vez reforzados a fin de cubrir las producciones da\u00f1adas en m\u00e1s del 20 % de la producci\u00f3n media anual de una explotaci\u00f3n. Se mejoraron tambi\u00e9n las reglas relativas a los pagos a j\u00f3venes agricultores del Pilar 1, al pago verde (ampliando las variedades vegetales elegibles para las Zona de Inter\u00e9s Ecol\u00f3gico) y a la definici\u00f3n de \u00abagricultor activo\u00bb (otorgando una mayor flexibilidad a los Estados). 53. Las reglas de comercializaci\u00f3n ocupan nada menos que cincuenta art\u00edculos en la OCM que la propuesta legislativa de 2018 apenas retoca (CE 2018b; Massot y N\u00e8gre 2019a Dashboard 3, p. 69). Cabe esperar sin embargo que su revisi\u00f3n en 2022 no se limite a su simplificaci\u00f3n cuantitativa por la v\u00eda de traspasar la facultad de su elaboraci\u00f3n a las autoridades nacionales porque entonces se pondr\u00eda en peligro el mercado \u00fanico. 54. Sobre el tema, v\u00e9anse: Del al. (2019). Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021204crisis agrarias en t\u00e9rminos de bienes p\u00fablicos (Fosse et al. 2019: p. 42) y reformular la actual \u00abreserva de crisis\u00bb. Se la deber\u00eda dotar de m\u00e1s medios (1.500 millones de Euros solicit\u00f3 el Parlamento Euro - peo en sus enmiendas de octubre) (CE 2020h), consolidarla como plurianual y acumulativa, y a\u00f1adirle un efectivo sistema de alerta (como el observatorio europeo de mercados agr\u00edcolas propuesto por algunos estudios - Bardaj\u00ed, Garrido et al. 2016 - y retomado por el Pleno del Parlamento), un sistema de f\u00e1cil y r\u00e1pida activaci\u00f3n, y, en fin, la posibilidad de financiar programas voluntarios puntuales de ajuste de producciones o, en su caso, programas de reestructu - raci\u00f3n o reconversi\u00f3n sectorial. Este presupuesto para crisis agra - rias sobrevenidas y el ajuste estructural podr\u00eda complementarse con una parte del \u00abFondo Europeo de Adaptaci\u00f3n a la Globalizaci\u00f3n\u00bb (FEAG) dedicado a compensar las producciones m\u00e1s vulnerables a ciertos acuerdos comerciales o a las posibles represalias de otros pa\u00edses por razones ajenas a los agricultores. 8) Para terminar esta relaci\u00f3n y el art\u00edculo, algunos programas del nuevo Fondo Agro-rural podr\u00edan volver reintegrarse dentro del marco com\u00fan del resto de Fondos Estructurales a fin de mejorar la eficacia de algunas de sus acciones (contra el despoblamiento, en favor de la transici\u00f3n energ\u00e9tica y clim\u00e1tica, la diversificaci\u00f3n econ\u00f3mica, o la mejora de la cualificaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de los agri- cultores). Lo que no excluye que la pol\u00edtica regional pueda crear en su seno un ap\u00e9ndice de \u00abcohesi\u00f3n rural\u00bb, como ya lo tiene a nivel urbano, que complemente las acciones de la PAC. La Co- municaci\u00f3n sobre el futuro de las zonas rurales que ha anunciado la Comisi\u00f3n para 2021 (Cuadro 2 - Objetivo 1) (\u00a73.3) con toda seguridad va a tratar la cuesti\u00f3n y formular propuestas concretas en este sentido. BIBLIOGRAF\u00cdABIBLIOGRAF\u00cdA Agriculture Strat\u00e9gies (2018). Pour une r\u00e9forme en profondeur PAC renouveler 2018 ( http://www.agriculture-strategies.eu/2018/05/pour-une-reforme- en-profondeur-de-la-pac-dans-un-cadre-multilateral-a-renouveler/ ).La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales 2021205Alliance - Thunen the payment for agricultural practices beneficial for the climate and the envi - the CAP on hab - itats, landscapes, biodiversity. Report for the ( https://ec.europa.eu/info/sites/info/files/food-farming-fisher - ies/key_policies/documents/ext-eval-biodiversity-final-report_2020_en.pdf ). Arcadia International et al. (2019). The best ways for producer organisations to be formed, carry out their activities and supported . Report carried out by Arcadia International, EEIG, EY and independent experts for the Euro - pean Commission, May 2019, 158 pp. ( https://ec.europa.eu/info/sites/info/ files/food-farming-fisheries/key_policies/documents/report-producer-or - ganisations-study_en.pdf). Azevedo, J. P. et al. (2018). Poverty, Inequality, and Agriculture in the EU. World Bank, Policy Research working paper No WPS 8638. Washington, D.C., 2018, 30 en/993881541436194989/pdf/WPS8638.pdf ). Bardaji, I., Garrido, A. (Coord.) et al. (2016), State of play of Risk Manage - ment tools implemented by the Member States S. (2019). CAP 2021-27: A comparative analy - sis of the environmental performance the COMENVI and COMAGRI reports Towards a New European Food and Land-Use Poli - cy. CAP position paper, October 2017, 14 pp. ( http://www.birdlife.org/sites/ default/files/attachments/cap_position_paper_v6_final.pdf de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, coupled are framework for an evolving policy . XII Congreso de Econom\u00eda Agraria, 4 a 6 de Septiembre de 2019, Lugo ( https://citarea.cita-aragon.es/citarea/handle/10532/4788 ). BMEL - - veloping an integrated food policy and creating fair food environments, Re- port of The Scientific Advisory Board on Agricultural Policy, Food and Consumer Health Protection (WBAE) of the Federal Ministry of Food and Agriculture (BMEL), 21 August 2020 ( https://nachhaltigere-ernaehrung-gu - tachten.de/2020/08/21/press-release-developing-an-integrated-food-poli Brussels Effect . Northwestern University Law Review, Vol. 107, No 1, Chicago, 67 p. ( https://papers.ssrn.com/sol3/pa - pers.cfm?abstract_id=2770634&download=yes ). BRADFORD, A. (2020). The How the European Union rules the world , Oxford University Press, Oxford, March 2020, 424 p. CAILLAVET, F. y FADHUILE, A. (2020). In\u00e9galit\u00e9s et politiques publiques pour une alimentation durable, INRAE Sciences Sociales , No 1, Avril 2020, 4 p. ( https://www.inrae.fr/sites/default/files/pdf/iss20-1.pdf ). CASTA\u00d1EDA VERA, A. y GARRIDO, A. risk manage - ment tools for stabilising farm income under CAP 2014-2020. Econom\u00eda Agraria y Recursos Naturales , Vol. 17, 1, Madrid, pp. 3-23 ( https://www.re - searchgate.net/publication/317900773_Evaluation_of_risk_management_ tools_for_stabilising_farm_income_under_CAP_2014-2020 ) CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2015). You are part of the food chain. Key facts and figures on the food supply chain in the European Union . EU Agri- cultural Markets Briefs, No 4, June 2015, 7 pp. ( https://ec.europa.eu/agricul - ture/sites/agriculture/files/markets-and-prices/market-briefs/pdf/04_en.pdf) CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2016). Declaraci\u00f3n Cork 2.0 \"Una vida mejor en el medio rural\". Bruselas, Septiembre de 2016, 8 pp. ( http://enrd.ec.eu - ropa.eu/sites/enrd/files/cork-declaration_es.pdf ) CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2017a). Libro Blanco sobre el futuro de Eu - ropa. Bruselas: COM (2017) 2025 de 1 de marzo de 2017, 31 pp. ( https:// ec.europa.eu/commission/white-paper-future-europe_es ).La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021207CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2017b). Documento de reflexi\u00f3n sobre el en - cauzamiento de la globalizaci\u00f3n. Bruselas, COM (2017) 240 de 1 de mayo de 2017, 23 pp. ( https://ec.europa.eu/commission/publications/reflec - tion-paper-harnessing-globalisation_es ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2017c). Documento de reflexi\u00f3n sobre el futu - ro de las finanzas de la UE . COM (2017) 358 de 28 de Junio 2017, 39 pp. (https://ec.europa.eu/commission/sites/beta-political/files/reflection-paper - -eu-finances_es.pdf ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2017d). Consulta sobre la modernizaci\u00f3n y la simplificaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Agr\u00edcola Com\u00fan (PAC). Bruselas, Conferencia \"La PAC: Denos su opini\u00f3n \", 7 de julio de 2017 ( https://ec.europa.eu/agri - culture/consultations/cap-modernising/2017_ es). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2017e). Comunicaci\u00f3n 'El futuro de los ali - mentos y de la agricultura'. Bruselas: COM (2017) 713 de 29 de Noviembre de 2017, 31 pp. ( http://europa.eu/rapid/press-release_IP-17-4841_es.htm ). CE - COMISION EUROPEA (2017f). Modernising the CAP. Background Document. Climate and Environmental Challenges fac - ing EU agriculture and rural areas. Brussels, 33 p. ( - COMISI\u00d3N EUROPEA (2018a). Presupuesto de la UE: la Comisi\u00f3n propone un presupuesto moderno para una Uni\u00f3n que proteja, empodere y vele por la seguridad. Bruselas, mayo 2018 ( https://ec.europa.eu/commis - sion/presscorner/detail/es/IP_18_3570 ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2018b). Recursos naturales y medio ambiente: textos legales y fichas informativas. Bruselas, 1 de junio de 2018 ( https://ec.eu - ropa.eu/commission/publications/natural-resources-and-environment_es ) (Propuesta modificada a causa de la COVID: Vid. Referencia CE 2020n). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2018c ). Commission staff working document - Impact assessment accompanying the document proposals for a CAP re - form. Brussels, SWD (2018) 301 de 1 de junio de 2018, Part 1: 55 pp.; Part 2 : 73 pp.; Part 3 : 180 pp. (https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/ TXT/PDF/?uri=CELEX:52018SC0301&from=EN ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2018d ). El Grupo Operativo de Mercados Agr\u00edcolas - Informe y recomendaciones de actuaci\u00f3n. Bruselas, 11 de mayo de 2018 ( https://ec.europa.eu/info/food-farming-fisheries/key-policies/com -Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba al-markets-task-force_es ). - text-indicators-table_2019_en.pdf ) CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2019c). Estrategia a largo plazo para 2050 , Acci\u00f3n por el Clima, Bruselas ( https://ec.europa.eu/clima/policies/strate - gies/2050_es ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2019d). Un Pacto Verde Europeo . Co- municaci\u00f3n COM (2019) 640 y Anexo de 11 de diciembre de 2019, Bruselas ( https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TX - T/?qid=1576150542719&uri=COM %3A2019 %3A640 %3AFIN ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020a). Comunicaci\u00f3n relativa al Plan de In - versiones para una Europa Sostenible / Plan de Inversiones del Pacto Verde Europeo. COM (2020) 21 de 14 de enero de 2020, Bruselas ( https://eur-lex. europa.eu/legal-content/ES/TXT/?uri=COM %3A2020 %3A21 %3AFIN ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020b). Propuesta de Reglamento por el que se establece el Fondo de Transici\u00f3n Justa. COM (2020) 22 de 14 de enero de 2020, Bruselas ( https://eur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TXT/?uri=CEL - EX %3A52020PC0022 ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020c). Communication 'Shaping the Con - ference of the Future of Europe'. Brussels: COM (2020) 713 of 21 January 2020, 7 pp. ( https://ec.europa.eu/info/publications/commissions-contribu - tion-shaping-conference-future-europe_en ) CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020d). Alimentos sostenibles - Es - trategia 'de la Granja a la Mesa' - Hoja de Ruta . Bruselas, Enero 2020 (https://ec.europa.eu/info/law/better-regulation/have-your-say/initia - tives/12183-Farm-to-Fork-Strategy- ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020e). Configurar el futuro digital de Eu - ropa. Bruselas, 19 de febrero de 2020 ( https://ec.europa.eu/commission/ presscorner/detail/es/fs_20_278 ).La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021209CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020f). Compromiso de alcanzar la neutrali - dad clim\u00e1tica para 2050: la Comisi\u00f3n propone la Ley Europea del Clima y abre una consulta sobre el Pacto Europeo sobre el Clima . Nota de Prensa, 4 de marzo de 2020, Bruselas ( https://ec.europa.eu/commission/presscorner/ detail/es/IP_20_335 ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020g). Nuevo Plan de Acci\u00f3n para la econom\u00eda circular por una Europa m\u00e1s limpia y m\u00e1s competitiva . Comuni - caci\u00f3n COM(2020)98 y Anexo de 11 de marzo de 2020, Bruselas ( https:// ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/es/ip_20_420 ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020h). Modificaci\u00f3n del Reglamento (UE) No 1305/2013 en lo que respecta a las medidas espec\u00edficas destinadas a proporcionar una ayuda temporal excepcional en el marco del FEADER en respuesta a la pandemia de COVID-19 , COM(2020)186 de 30.4.2020, Bruselas ( https://ec.europa.eu/transparency/regdoc/rep/1/2020/ES/COM- 2020-186-F1-ES-MAIN-PART-1.PDF ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020i). Estrategia de la UE sobre la biodi - versidad de aqu\u00ed hasta 2030. Reintegrar la naturaleza en nuestras vidas . Comunicaci\u00f3n COM(2020)380 y Anexo de 20 de mayo de 2020 ( https:// eur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TXT/?qid=1590574123338&uri=CEL - EX %3A52020DC0380 ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020j). Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb para un sistema alimentario justo, saludable y respetuoso con el me - dio ambiente . Comunicaci\u00f3n COM (2020) 381 y Anexo de 20 de mayo de 2020, Bruselas ( https://eur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TX - T/?qid=1590404602495&uri=CELEX %3A52020DC0381 ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020k). Analysis of links between CAP reform and Green Deal . Commission Staff Working document, SWD (2020) 93 of 20 May 2020, Brussels ( https://ec.europa.eu/info/sites/info/files/food-farm - ing-fisheries/sustainability_and_natural_resources/documents/analysis-of- links-between-cap-and-green-deal_en.pdf ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020l). El presupuesto de la UE: motor del plan de recuperaci\u00f3n para Europa. Comunicaci\u00f3n COM (2020) 424 de 27 de mayo de 2020, Bruselas ( https://eur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TX - T/?uri=COM %3A2020 %3A442 %3AFIN EUROPEA (2020m). El momento de Europa: reparar los da\u00f1os y preparar el futuro para la pr\u00f3xima generaci\u00f3n , Comunicaci\u00f3n Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021210COM (2020) 456 de 27 de mayo de 2020, Bruselas ( https://eur-lex.europa. eu/legal-content/ES/TXT/?uri=COM:2020:456:FIN ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020n). Propuesta \u00d3mnibus modificando la propuesta COM (2018) 392 a causa del COVID-19 (Referencia: CE 2018b). COM (2020) 459 de 29 de mayo de 2020, Bruselas ( https://eur-lex.europa. eu/legal-content/ES/TXT/PDF/?uri=CELEX:52020PC0459&from=EN ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020o). Hoja de ruta y consulta p\u00fablica de la Comunicaci\u00f3n sobre la visi\u00f3n a largo plazo de las zonas rurales. Bruselas, 22 de julio de 2020 ( https://ec.europa.eu/info/law/better-regulation/have-your- say/initiatives/12525-Long-term-vision-for-rural-areas ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020p). Plan del Objetivo Clim\u00e1tico para 2030. Comunicaci\u00f3n COM (2020) 526 de 17 de septiembre de 2020, Bru - selas ( https://ec.europa.eu/clima/policies/eu-climate-action/2030_ctp_es ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020q). Comunicaci\u00f3n sobre la estrategia de la UE para reducir las emisiones de metano. COM (2020) 663 de 14 de octu- bre de 2020, Bruselas ( https://ec.europa.eu/energy/sites/ener/files/eu_me - thane_strategy.pdf). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020r) Environment Action programme to 2020, Communication of 14 October 2020 (COM(2020)652), Brussels (https://ec.europa.eu/environment/strategy/environment-action-program - me-2030_en). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020s). Informe sobre el estado y las tenden - cias de los tipos de h\u00e1bitats y las especies regulados por las Directivas de Aves y de H\u00e1bitats durante el per\u00edodo 2013-2018. COM(2020) 635 de 19 de octubre de 2020, Bruselas ( https://ec.europa.eu/commission/presscor - ner/detail/es/ip_20_1920 ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020t). for De- cember 2020, Brussels https://ec.europa.eu/info/strategy/recovery-plan-eu - rope_en#nextgenerationeu ). CE COMISI\u00d3N EUROPEA (2020u). Recomendaciones relativas a los Planes Estrategicos Nacionales de la Pol\u00edtica Agr\u00edcola Comun. Comunicado de prensa, Bruselas, 18 de diciembre de 2020 ( https://ec.europa.eu/com - mission/presscorner/detail/es/IP_20_2473 ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2020v). Reglamento (UE) 2020/2220 del Par - lamento Europeo y del Consejo de 23 de diciembre de 2020 por el que se La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021211establecen determinadas disposiciones transitorias para la ayuda del Fon - do Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural (Feader) y del Fondo Europeo Agr\u00edcola de Garant\u00eda (FEAGA) en los a\u00f1os 2021 y 2022. DO L 437 de 28 de diciembre de 2020 ( https://eur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TX - T/?uri=CELEX %3A32020R2220 ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2021a). Revisi\u00f3n de la pol\u00edtica comercial - Una pol\u00edtica comercial abierta, sostenible y firme , Comunicaci\u00f3n COM (2021) 66 de 17 de febrero de 2021 - Anexo ( Reforma de la OMC: hacia un siste - ma multilateral de comercio sostenible y eficaz ), Bruselas ( https://eur-lex. europa.eu/legal-content/ES/TXT/?uri=COM:2021:66:FIN ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2021b). Evaluation support study on the im - pact on territorial development of rural areas: socioeconomic aspect s. OIR GmbH / CCRI 2021, Luxembourg, 181 pp (https://op.europa.eu/en/publication-detail/-/publication/08e60401-71a0- 11eb-9ac9-01aa75ed71a1/language-en ). CE - COMISI\u00d3N EUROPEA (2021c). Forjar una Europa resiliente al cambio clim\u00e1tico \u2014 La nueva estrategia de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico de la UE. Comunicaci\u00f3n COM (2021) 82 de 24 de febrero de 2021, Bruselas ( https:// eur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TXT/PDF/?uri=CELEX:52021D - ner/11b0c288-4b48-261f-e611-653c49d6467e ). - (2021e). Informe sobre acciones de infor - maci\u00f3n y de promoci\u00f3n relativas a productos agr\u00edcolas en el mercado interior y en terceros pa\u00edses . COM (2021) 49 de 11 de febrero de 2021, Bruselas ( https://eur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TXT/PDF/?uri=CEL - EX:52021DC0049&from=ES ). CENTRE Food Policy: A Fresh Approach to Policy Practice. - proach-policy-and-practice ). y ESPINOSA, M. (2018). The Impact of the 2013 CAP Reform on the Decoupled Payments' Capitalisation into Land Val- ues. Journal of Agricultural Economics , Vol. 69, No 2, 2018, pp. 306-337 (https://onlinelibrary.wiley.com/doi/epdf/10.1111/1477-9552.12253).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales Pesqueros, n.\u00ba report 2020 ary 2020, 69 pp. ( https://www.circularity-gap.world/2020 ). CONSEJO - COUNCIL (2020a). Together for Europe's recovery. Programme for Germany's Presidency of the Council of the European 1 July to 31 December 2020 ( (2020b). Progress of Croatian Presidency of the Council of European Union. 16 June 2020 ( https://www.consilium. europa.eu/media/44646/hr-pres-progress-report-final-16-06-20.pdf ). COUNCIL (2020c). 2020 - ropa.eu/en/meetings/agrifish/2020/10/19-20/ ). CONSEJO EUROPEO - EUROPEAN COUNCIL (1997). Consejo Europeo de Luxemburgo de 12-13 de diciembre de 1997 . Conclusiones de la Presi - dencia ( https://www.europarl.europa.eu/summits/lux1_es.htm ). EUROPEO Fi - nancial Framework 2021-2027 - Negotiating Box with figures. Finnish Pres 2019 ( https://www.consilium.europa.eu/me dia/41630/st14518-re01-en19.pdf ). DE SHUTTER, O. et al. (2019). Towards a Common Food Policy for the EU. International Panel of Experts on Sustainable Food Systems (IPES - Food), February 2019 ( http://www.ipes-food.org/pages/CommonFoodPolicy ). DEL AGRI Committee- New competition rules for the agri-food chain in the CAP post 2020. Euro - pean Policy Department for F., K. (2018). EU Agriculture and innovation: What role for the CAP?. INRA - on risk management in EU agriculture . Study the European (2019). The European en - vironment - state and outlook 2020. Knowledge for transition to a sustain -La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021213able Delivering environmental and biodiversity objectives through the CAP 2021-27: A synthesis of evidence by ENCA. May 2018, 18 pp. ( http://www.isprambiente.gov.it/files2018/notizie/ENCA - CAP202127synthesisofevidence2018.pdf ) ERJAVEC, E. et al. (2018). Research for the AGRI Committee - The CAP Stra - tegic Plans beyond 2020: assessing the architecture and governance EU Impact Research on EU Agriculture. Eurochoices statistics on employment and growth, Statistics Explained, & Prac - tical information . Brussels, December 2019, 416 pp. (documento distribui- do en el Foro de 2-3 diciembre de 2019). FARM EUROPE (2019b). Potential impact of a proposal of CAP FEGA - FONDO ESPA\u00d1OL DE GARANTIA AGRARIA (2020). Informe sobre la aplicacion del pago para practicas beneficiosas para el clima y el medio ambiente ('Greening'). Campa\u00f1a 2019. Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, Madrid, Agosto 2020 ( https://www.fega.es/sites/de - fault/files/5_annos_de_greening_2020.pdf ). FEM - FORO ECON\u00d3MICO MUNDIAL (2020). Incremento de los riesgos naturales: Por qu\u00e9 la crisis que est\u00e1 engullendola naturaleza es importante para la empresa y la econom\u00eda. Enero 2020, Ginebra ( http://www3.wefo - rum.org/docs/WEF_New_Nature_Economy_Report_2020_ES.pdf ).Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 2021214FERT\u00d3, I., K\u00d3CZY, L.A., KOV\u00c1CS, A. y SZIKALI B.R. (2020). The power ranking of the Members of the Agricultural Committee of the European Parliament, European Review of Agricultural Economics - 23 ( https://academic.oup.com/erae/advance-article/doi/10.1093/erae/ jbaa011/5849137 ). FOSSE, J. et al. (2019). Faire la politique agricole commune un levier de (https://www.strategie.gouv.fr/publications/faire-de-politique-agricole-com - ). FOUNDATION ROBERT SCHUMAN (2019). The Common Agricultural Policy and the challenge of subsidiarity. European ). GARC\u00cdA AZC\u00c1RATE, T. (2016). Reflexiones personales sobre una pol\u00edtica europea alimentaria y territorial. Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros , MAPA, Madrid, 2016, 244: pp. 105-119 ( https://www.mapa. gob.es/app/publicaciones/art_datos.asp?articuloid=1422&codrevista=REE - AP). GARC\u00cdA AZC\u00c1RATE, for the AGRI Committee - The sectoral approach in the CAP beyond and possible options to improve the EU food value T. (2020). para la agricultura: encajando las piezas del puzle, Alternativas Econ\u00f3micas , 10 de Junio de 2020 ( https://alternativaseconomicas.coop/blog/presupuesto-europeo-pa - ra-la-agricultura-encajando-las-piezas-del-puzle ). GARC\u00cdA AZC\u00c1RATE, T. y FOLKESON, C. (2020). The new delivery model of the CAP: Some relevant issues, Econom\u00eda Agraria y Recursos Naturales , Spanish Association of Agricultural Economists, Madrid, Vol. 20.1 (2020), pp. 149 a 167 ( https://www.academia.edu/43220706/The_new_delivery_ model_of_the_CAP_Some_relevant_issues?email_work_card=view-pa - GREER, A. (2017). 'Post-exceptional politics in agriculture: an exami - nation of the 2013 CAP reform' ( http://www.tandfonline.com/doi/La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021215full/10.1080/13501763.2017.1334080?src=recsys in Daugbjerg, C. Post-exceptionalism in policy: and agricultural policy, Journal of European GUYOMARD, H., . (2020). Research for the AGRI Committee - The Green and the CAP: policy to adapt farming ( https://www.europarl.europa.eu/thinktank/en/document. html?reference=IPOL_STU(2020)629214 HART, F. 2021-27: Proposals for increas - ing its environmental and for Environ IEEP BAS-DEFOSSEZ, F., MEREDITH, S. y MOT - TERSHEAD, D. (2019). The eco-scheme proposal for the CAP post 2020: a more effective incentive for environmental enhancement or a largely emp T. y BARREIRO-HURLE, J. (2019). Setting Cli - mate Action as the Priority for the Common Agricultural Policy: A Simu- lation Experiment. Journal of Agricultural Economics , onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/1477-9552.12339). IEEP - INSTITUTE ENVIRONMENTAL analysis of the . 12 December Mart\u00ed Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, Global Assesmment Report on Biodiversity and Ecosystem Services o f IPBES Secretariat, Bonn, Germany ( https://ipbes.net/global-assessment ). I4CE CLIMATE ECONOMICS (2020). L'obligation de r\u00e9sultats environnementaux verdira-t-elle la PAC ?. Paris, 10 - taux-verdira-t-elle-la-pac/ ). KRZYSZTOFOWITCZ, , European Commission, https://ec.europa.eu/jrc/en/publication/ eur-scientific-and-technical-research-reports/farmers-future ). MASSOT, A. (2016). La PAC 2020 y el principio de equidad en la redistri - buci\u00f3n del apoyo directo a los agricultores. Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros PAC a 27: la Comunicaci\u00f3n de la Comis - i\u00f3n de noviembre de 2017 y su contexto. Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros , MAPA, Madrid, 2018, No 250: - 91 (https://www.mapa.gob.es/es/ministerio/servicios/publicaciones/pdf_reeap_ r250_15_91_tcm30-478292.pdf ). MASSOT, A. (2019a). La agricultura 4.0 y la nueva PAC. En ' Anuario 2019. Agricultura Familiar en Espa\u00f1a ', Fundaci\u00f3n de Estudios Rurales, Madrid, Julio 2019, pp. 71-77 ( http://www.upa.es/upa/_depot/_adjuntos/5094e - 22aefc6b421560852122.pdf ). MASSOT, A. (2019b). La PAC y la lucha contra el cambio clim\u00e1tico. Cuader - nos de Derecho para Ingenieros No 51: Pol\u00edtica Agr\u00edcola Com\u00fan (Coord. Jimenez-Blanco, A), Capitulo X, Colegio de Ingenieros del ICAI - Grupo Iberdrola - Wolters Kluwer, Diciembre de 2019 ( https://www.woltersklu - wer.es/MK/PDF/Cuadernos-de-derecho-para-ingenieros-51/files/assets/ba - sic-html/page-1.html# ).La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021217MASSOT, A. (2020). The Farm to Fork Strategy implications for agriculture and the CAP. European Parliament, In-Depth html?reference=IPOL_IDA(2020)652206 ). MASSOT, A. y Common Agricultural Policy beyond 2020: comparing NEGRE, F. F. The upcoming Commission's Com - munication on the long-term vision of European Parliament, it says and how it might be improved CAP Reform 11 March 2020 proposes radical changes in rules governing agricultural and y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021218form.eu/commissions-2030-climate-target-plan-proposes-radical-chang - es-in-the-rules-governing-agricultural-and-land-ghg-emissions/). MEREDITH, S. y HART, K. (2019), CAP 2021-27: Using the eco-scheme to maximise environmental and an Environmental Policy, IEEP Report funded by IFOAM EU assess the resilience of farming systems. Agricultural Systems , Volume November (https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0308521X19300046 ). OCDE - OECD (2021). Making Better Policies for 280 pp. ( https://www.oecd-ilibrary.org/agriculture-and-food/ making-better-policies-for-food-systems_ddfba4de-en ). PE - PARLAMENTO EUROPEO (2018). Resoluci\u00f3n de 14 de noviembre de 2018 sobre el marco financiero plurianual 2021-2027 - Posici\u00f3n del Par - lamento con vistas a un acuerdo. P_9_TA(2018)0449, Estrasburgo ( http:// www.europarl.europa.eu/doceo/document/TA-8-2018-0449_ES.html?redi - rect). PE - PARLAMENTO EUROPEO (2019). Resoluci\u00f3n de 28 de noviembre de 2019 sobre la situaci\u00f3n de emergencia clim\u00e1tica y medioambiental. P_9_ TA(2019)0078, Estrasburgo ( https://www.europarl.europa.eu/doceo/docu - ment/TA-9-2019-0078_ES.html ). PE - PARLAMENTO EUROPEO (2020a). Resoluci\u00f3n de 15 de enero de 2020 sobre el Pacto Verde Europeo, P_9_TA(2020)0005, Bruselas (https:// www.europarl.europa.eu/doceo/document/TA-9-2020-0005_ES.html). PE - PARLAMENTO EUROPEO (2020b). Resoluci\u00f3n de 13 de mayo de 2020 con recomendaciones destinadas a la Comision sobre una red de segu - ridad para proteger a los beneficiarios de los programaqs de la Union: apli - cacion de un plan de contingencia del MFP. P_9_TA(2020)0065, Bruselas (https://www.europarl.europa.eu/doceo/document/TA-9-2020-0065_ES.ht - ml#title2). PE - PARLAMENTO EUROPEO (2020c). Resoluci\u00f3n del PE de 15 de mayo de 2020 sobre el nuevo marco financiero plurianual, los recursos propios y el plan de recuperaci\u00f3n. P_9_TA(2020)0124, Bruselas (https://www.euro - parl.europa.eu/doceo/document/TA-9-2020-0124_ES.html).La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021219PE - PARLAMENTO EUROPEO (2020d). Resoluci\u00f3n de 23 de julio de 2020 sobre las Conclusiones de la reuni\u00f3n extraordinaria del Consejo Eu - ropeo de los d\u00edas 17 a 21 de julio de 2020. P_9_TA(2020)0206, Bruse- las ( https://www.europarl.europa.eu/doceo/document/TA-9-2020-0206_ ES.html ). PE - PARLAMENTO EUROPEO (2020e). Enmiendas aprobadas por el Par - lamento Europeo el 8 de octubre de 2020 sobre la \u00abLey Europea del - PARLAMENTO EUROPEO (2020f). Enmiendas aprobadas por el Parlamento Europeo el 23 de octubre de 2020 sobre la propuesta de Reglamento relativa a los Planes Estrat\u00e9gicos de la PAC (COM(2018)392). P_9 TA(2020)0287, Bruselas ( https://www.europarl.europa.eu/doceo/do - cument/TA-9-2020-0287_ES.html). PE - PARLAMENTO EUROPEO (2020g). Enmiendas aprobadas por el Par - lamento Europeo el 23 de octubre de 2020 sobre la propuesta de Reglamen - to relativa a la financiaci\u00f3n, la gesti\u00f3n y el seguimiento de la PAC (Regla - mento Horizontal - COM(2018)393). P_9 TA(2020)0288, Bruselas ( https:// www.europarl.europa.eu/doceo/document/TA-9-2020-0288_ES.html). PE - PARLAMENTO EUROPEO (2020h). Enmiendas aprobadas por el Parlamento Europeo el 23 de octubre de 2020 sobre la propuesta de Regla - mento que modifica la Organizaci\u00f3n Com\u00fan de Mercado y otras medidas espec\u00edficas (COM(2018)394). P_9 TA(2020)0289, Policy et al. (2019). A greener path for the EU Common Agricultural Policy. Science , Vol. 365, Issue K., THURSTON, C., MONFORT, C, WOLFERT, S., BEERS G. y URDU D. (2019). Research for AGRI Committee - Impacts of the digital econo - my the food-chain and the CAP. Estudios y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de 2021220www.europarl.europa.eu/thinktank/en/document.html?reference=IPOL_ ). POUX AUBERT, An 2050: multi - functional agriculture for healthy eating. Iddri - AScA, Study No y AN - TONELLI, M. (2019). Assessing the role of CAP for more sustainable and healthier food systems in Europe: A literature review. Science of The Total Environment https://www.autoritedelaconcurrence.fr/ SCHUH, al. de 2019) ( https://surefarmproject.eu/deliverables/publications/# ). TCE - TRIBUNAL DE CUENTAS EUROPEO (2017). La ecologizaci\u00f3n: un r\u00e9gimen de ayuda a la renta m\u00e1s complejo que todav\u00eda no es eficaz desde el punto de vista medioambiental , Informe especial 21/2017, Luxembur - go, Diciembre de 2017 https://www.eca.europa.eu/Lists/ECADocuments/ SR17_21/SR_GREENING_ES.pdf). TCE - TRIBUNAL DE CUENTAS EUROPEO (2020a). Uso sostenible de productos fitosanitarios: pocos progresos en la medici\u00f3n y en la reduc - ci\u00f3n de riesgos , Informe Especial 05/2020, Luxemburgo, Febrero de 2020 (https://www.eca.europa.eu/es/Pages/NewsItem.aspx?nid=13347 ). TCE - TRIBUNAL DE CUENTAS EUROPEO (2020b). Biodiversidad agr\u00edcola: la contribuci\u00f3n de la PAC no ha frenado el declive , Informe Espe- cial 13/2020, Luxemburgo, Junio de 2020, 61 p. ( https://www.eca.europa.eu/ Lists/ECADocuments/SR20_13/SR_Biodiversity_on_farmland_ES.pdf ).La reforma de la La reforma de la PAC PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021221TCE - TRIBUNAL DE CUENTAS EUROPEO (2020c). Protecci\u00f3n de los polinizadores silvestres en la UE. Las iniciativas de la Comisi\u00f3n no han dado frutos , Informe Especial 15/2020, Julio de 2020, Luxemburgo, 51 p. (https://www.eca.europa.eu/Lists/ECADocuments/SR20_15/SR_Pollina - tors_ES.pdf ). TJUE - TRIBUNAL DE JUSTICIA DE LA UNION EUROPEA (2018). Sentencia de 25 de Julio de 2018 DEL Asunto C-528/16 sobre las nue - vas t\u00e9cnicas y m\u00e9todos de , Luxemburgo ( W. et al. (2019). Food in the Anthropocene: the EAT - Lancet Commission on healthy diets from sustainable food systems. The Lancet ( https://www.thelancet.com/pdfs/journals/lancet/ PIIS0140-6736(18)31788-4.pdf) WITMER, M. (2019). Policy coherence of the EU Common Agricultural Pol - icy (CAP) within the Nexus between water, energy, land, food, and climate depends Thinking CAP: Supporting Agricultural Jobs and Incomes in the EU. World Bank Report on the European Union, Con - ference edition, Washington http://pubdocs.worldbank.org/ en/369851513586667729/Thinking-CAP-World-Bank-Report-on-the-EU. Mart\u00edAlbert y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021222RESUMENRESUMEN La reforma de la La reforma de la PACPAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - Apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3ncr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n El objetivo de este art\u00edculo es examinar las propuestas agr\u00edcolas y financieras presentadas en 2018 al tiempo que se identifican sus principales hilos conductores y singularidades. El an\u00e1lisis incluye los cambios efectuados por la Comisi\u00f3n en 2020 en las propuestas que se derivan de la crisis pand\u00e9mica y las Comunicaciones sobre el Pacto Verde Europeo, la Biodiversidad en 2030 y, en particular, la Estrategia \u00abDe la Granja a la Mesa\u00bb. A modo de conclusi\u00f3n, se repasan sus puntos cr\u00edticos de la nueva PAC a fin de determinar los posibles senderos a seguir por el proceso de reformas de la PAC mas all\u00e1 del periodo financiero 2021-2027. PALABRAS CLAVEPALABRAS CLAVE: Reforma de la PAC, apoyo agrario, Uni\u00f3n Europea, sistema agroalimentario, pacto verde europeo. CLASIFICACI\u00d3N JEL:CLASIFICACI\u00d3N JEL: E60, reform in times of pandemic crisis - Critical notes on the The post 2020 CAP reform in times of pandemic crisis - Critical notes on the european commission's proposalseuropean commission's proposals The purpose of this paper is to review the agricultural and financial proposals presented in 2018 detecting their main specific and relevant drivers. The analysis also includes the changes introduced by the European Commission due to the pandemic crisis and the Com- munications on the European Green Deal, the Biodiversity towards 2030 and, in particu - lar, the Strategy \u00abFarm to Fork\u00bb. As conclusion, the paper presents a list of critical points in order to outline possible pathways of the CAP reform process beyond 2021-2027. KEYWORDS:KEYWORDS: CAP reform, farm support, European Union, n.\u00ba 257, 2021223Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopuscient\u00edfica de la base de datos Scopus maria isabeL barreiro ribeiro (*) ant\u00f3nio Jos\u00e9 gon\u00e7aLves FernanDes (*) 1. INTRODUCCI\u00d3N1. INTRODUCCI\u00d3N El desarrollo tecnol\u00f3gico m\u00e1s reciente, como el uso de sistemas elec- tr\u00f3nicos y la transmisi\u00f3n de datos, provoc\u00f3 cambios significativos en el entorno agr\u00edcola (Rehman, Jingdong, Khatoon & Hussain, 2016; & Mores, 2018). Las nue- vas tecnolog\u00edas han sido fundamentales para incrementar los niveles de productividad, mejorar la eficiencia del uso de los recursos y diversificar hacia patrones de cultivo m\u00e1s sostenibles y con mayor valor agregado (Kapur, 2018). Se hace referencia a la tecnolog\u00eda como la aplicaci\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico con fines pr\u00e1cticos o el uso de m\u00e1quinas para facilitar un pro - ceso y reducir el trabajo manual intensivo requerido en la producci\u00f3n agr\u00edcola (Esfahani & Asadiyeh, 2009; Abdullahi, Mahieddine & She- riff, 2015). Seg\u00fan Naciones Unidas (2014), las tecnolog\u00edas utilizadas en Agricultura se pueden clasificar en tres tipos: (1) hardware, que incluye herramientas f\u00edsicas; (2) software, que incluye los procesos, habilidades, conocimientos e informaci\u00f3n necesarios para el uso de tecnolog\u00edas; y, (*) Instituto. Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a - Escola Sup. Agr\u00e1ria y Centro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha, Campus de Santa Apol\u00f3nia, Bragan\u00e7a, Portugal Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (223-243). Recibido febrero 2020. Revisi\u00f3n final aceptada marzo 2021.Maria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandeMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernande Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021224(3) \"orgware\" que son tecnolog\u00edas organizacionales que se relacionan con la propiedad y acuerdos sobre tecnolog\u00edas entre instituciones u organizaciones. La aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas a la agricultura tuvo como objetivo mejorar la productividad de los cultivos, mejorar el desempe\u00f1o econ\u00f3mico de los agricultores / empresarios y minimizar el impacto ambiental y los riesgos asociados. En este sentido, se adoptaron pr\u00e1cticas importantes, como la aplicaci\u00f3n de fertilizantes inorg\u00e1nicos, riego, agricultura intensiva, mono - cultivo, control qu\u00edmico de plagas y manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica de plantas agr\u00edcolas (Rehman, Jingdong, Khatoon & Hussain, 2016). M\u00e1s reciente - mente, la incorporaci\u00f3n de sensores y tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, en equipos y m\u00e1quinas, para diagn\u00f3stico (teledetecci\u00f3n, cartograf\u00eda) o rendimiento, tales como, tractores de piloto autom\u00e1tico, sensores de cosecha, monitores de productividad, VRT (Variable Rate Technology), monitorizaci\u00f3n y el control de los sistemas de riego a trav\u00e9s de tel\u00e9fonos inteligentes, el mapeo de campo a trav\u00e9s de GPS (Global Positioning Systems), la biotecnolog\u00eda, entre otros, han contribuido sus - tancialmente a aumentar la productividad (Braga & Pinto, 2011; Rehman, Jingdong, Khatoon & Hussain, 2016). En este sentido, se deben crear condiciones que permitan que las tecnolog\u00edas reemplacen o complemen - ten gradualmente los m\u00e9todos tradicionales (Braga & Pinto, 2011). En este contexto, esta investigaci\u00f3n tiene como objetivo verificar la evolu - ci\u00f3n de las publicaciones en la base de datos Scopus sobre el uso de tec- nolog\u00edas de punta utilizadas en la agricultura entre 2010 y 2019; identifi- car las fuentes, instituciones, pa\u00edses, tipo de publicaciones y sub\u00e1reas m\u00e1s importantes con publicaciones sobre esta tem\u00e1tica; presentar el \u00edndice h de la literatura; e, identificar los temas de investigaci\u00f3n m\u00e1s desarrollados en este campo en la \u00faltima d\u00e9cada. El documento est\u00e1 organizado en cinco secciones. La introducci\u00f3n, que presenta la contextualizaci\u00f3n del tema y hace referencia a su importan - cia para el desarrollo sostenible de la Agricultura. La segunda secci\u00f3n describe la metodolog\u00eda utilizada en esta investigaci\u00f3n, es decir, describe el material y los m\u00e9todos. La tercera secci\u00f3n presenta los resultados del an\u00e1lisis descriptivo y del an\u00e1lisis de \u00e1reas tem\u00e1ticas. En la cuarta secci\u00f3n, se discuten los resultados. Finalmente, el quinto apartado revela las prin -Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos ScopusTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021225cipales conclusiones de esta investigaci\u00f3n, se refiere a las limitaciones del estudio y se sugieren l\u00edneas de investigaci\u00f3n futuras y prometedoras. 2. METODOLOG\u00cdA2. METODOLOG\u00cdA El 30 de enero de 2020 se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda que se centr\u00f3 en publi- caciones de la base de datos Scopus. En esta investigaci\u00f3n se utilizaron los t\u00e9rminos \"tecnolog\u00eda de vanguardia\" y \"agricultura\". En total, se encontraron 231 publicaciones. Posteriormente, se utiliz\u00f3 un filtro que permiti\u00f3 incluir todas las publicaciones desde 2010 hasta el 30 de enero de 2020 (192). La b\u00fasqueda tambi\u00e9n se limit\u00f3 a publicaciones en ingl\u00e9s, franc\u00e9s, espa\u00f1ol y portugu\u00e9s (180), en la fase de publicaci\u00f3n final (178). Se calcul\u00f3 estad\u00edstica descriptiva, es decir, el c\u00e1lculo de frecuencias abso - lutas y relativas para variables nominales utilizando Microsoft Excel 2016 (Pestana & Gageiro, 2014; Maroco, 2018). Posteriormente, se desarroll\u00f3 un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico utilizando la t\u00e9cnica de co-ocurrencia de t\u00e9r- minos. En este contexto, la unidad de an\u00e1lisis fue el art\u00edculo y las varia - bles correspondieron a los t\u00e9rminos incluidos en los t\u00edtulos, res\u00famenes y palabras clave de las 178 publicaciones. Los t\u00e9rminos se extrajeron utilizando el software VOSviewer, versi\u00f3n 1.6.14 y ten\u00edan como obje- tivo construir un mapa que muestre las relaciones entre los diferentes t\u00e9rminos y su asociaci\u00f3n con grupos de \u00e1reas tem\u00e1ticas. De hecho, de acuerdo con Romanelli, Fujimoto, Ferreira y Milanez (2018), este sof - tware es una herramienta robusta que utiliza algoritmos y funcionalida - des de clustering basados en la fuerza de las asociaciones entre t\u00e9rminos permitiendo el an\u00e1lisis de la literatura para agrupar t\u00e9rminos en clusters. Seg\u00fan Van Eck y Waltman (2011), con esta metodolog\u00eda se analiza la distancia entre los t\u00e9rminos seleccionados, y cuanto menor es la distan - cia entre dos t\u00e9rminos, m\u00e1s fuerte es la relaci\u00f3n entre ellos. En el mapa, los colores representan los grupos de \u00e1reas tem\u00e1ticas, y los t\u00e9rminos con el mismo color son parte del mismo grupo y, por lo tanto, est\u00e1n m\u00e1s fuertemente relacionados entre s\u00ed, comparativamente con t\u00e9rminos que tienen un color diferente. En el an\u00e1lisis se seleccion\u00f3 el m\u00e9todo de con - teo binario, que permite verificar si el t\u00e9rmino est\u00e1 presente o ausente en cada documento analizado.Maria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandeMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernande Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20212263. RESULTADOS3. RESULTADOS Los resultados se presentan en dos subsecciones. Inicialmente se pre - sentan los resultados del an\u00e1lisis descriptivo, a saber, la evoluci\u00f3n de los art\u00edculos publicados entre 2010 y 2019, Top-10 de las fuentes con m\u00e1s publicaciones, Top-10 de las instituciones con m\u00e1s publicaciones, publi- caciones por pa\u00eds, sub\u00e1reas con publicaciones en tecnolog\u00edas de punta utilizadas en agricultura, tipo de publicaciones e \u00edndice h de la literatura sobre tecnolog\u00edas de punta utilizadas en agricultura (h-21). Posterior - mente, se presenta el mapa de co-ocurrencia de t\u00e9rminos para publica- ciones sobre el uso de tecnolog\u00edas de punta en agricultura en la base de datos Scopus. 3.1. An\u00e1lisis descriptivo3.1. An\u00e1lisis descriptivo Como ya se mencion\u00f3, se seleccionaron 178 publicaciones sobre las tecnolog\u00edas de punta utilizadas en Agricultura. Se puede observar, a tra- v\u00e9s de la Figura 1, una tendencia de crecimiento poco acentuada en el n\u00famero de art\u00edculos publicados entre 2010 y 2012. El a\u00f1o 2019 registr\u00f3 el mayor n\u00famero de publicaciones (29). En el per\u00edodo de 2010 a 2019, la tasa de crecimiento promedio fue del 16,3%. En el a\u00f1o 2020, no pre - sentado en la Figura 1, solo hubo 3 publicaciones, ya que la b\u00fasqueda se realiz\u00f3 el 30 de enero. Figura 1 EVOLUCI\u00d3N DE LOS ART\u00cdCULOS PUBLICADOS EN EL PERIODO 2010-2019 121317 1119 121823 2129 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019121317 1119 121823 2129 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos ScopusTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021227La literatura sobre tecnolog\u00edas de punta en agricultura se concentra en revistas de Agricultura y Extensi\u00f3n, siendo \"Soil and Tillage Research\" (4 art\u00edculos) la fuente que registr\u00f3 m\u00e1s art\u00edculos publicados, como se muestra en la Figura 2. Figura 2 TOP 10 DE LAS FUENTES CON M\u00c1S PUBLICACIONES Figura 3 TOP 10 DE LAS INSTITUCIONES CON M\u00c1S PUBLICACIONES. A nivel institucional, las publicaciones est\u00e1n muy dispersas, con \"China Agricultural University\", ubicada en Beijing, en la Rep\u00fablica de 3222222222 And Tillage And Electronics In AgricultureBiosystems EngineeringAdvances In Intelligent Systems And Computing 4333333333 China Agricultural UniversityCNRS Centre National de la Recherche ScientifiqueHarvard UniversityUniversit\u00e0 degli Studi di Napoli Federico delle RicercheETH Z\u00fcrichMichigan State UniversityUniversity of South AustraliaUnited States Department of AgricultureMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandeMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernande Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021228especializada en Agricultura, Biolog\u00eda, Ingenier\u00eda, Medicina Veterinaria, Econom\u00eda, Administraci\u00f3n, Humanidades y Ciencias Sociales. Es la ins - tituci\u00f3n que ocupa el primer lugar en el Top-10 con mayor n\u00famero de publicaciones (4), como se muestra en la Figura 3. En la Figura 4 se puede observar que Estados Unidos (19,6%) es el pa\u00eds con m\u00e1s publicaciones sobre tecnolog\u00edas de punta utilizadas en agricul - tura en la base de datos Scopus. Le siguen India (9,6%), China (8,8%), entre otros. Figura 4 PUBLICACIONES POR PA\u00cdSES Las tres sub\u00e1reas con mayor representatividad son \"Ciencias Agr\u00edcolas y Biol\u00f3gicas\" con 18,2%, correspondiente a 64 publicaciones, seguidas de \"Ingenier\u00eda\" y \"Ciencias Ambientales\" con 12,8% an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos ScopusTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021229Figura 5 SUB-\u00c1REAS CON PUBLICACIONES SOBRE TECNOLOG\u00cdAS PUNTA USADAS EN LA AGRICULTURA Figura 6 TIPO DE PUBLICACIONES0,3%6,3%0,3%3,4%0,6%1,1%4,0%1,7%2,8%2,3%0,3%9,1%12,8%2,8%2,0%4,6%0,3%0,6%8,5%3,1%2,8%2,0%7,4%2,6%18,2% VeterinariaCiencias SocialesPsicolog\u00edaF\u00edsica y Astronom\u00edaFarmacolog\u00eda, Toxicolog\u00eda medioambientalIngenier\u00edaEnerg\u00edaEconom\u00eda, Econometr\u00eda y FinanzasCiencias de la Tierra y PlanetariasOdontolog\u00edaCiencias de la decisi\u00f3nCiencias de la Computaci\u00f3nQu\u00edmicaIngenier\u00eda Qu\u00edmica Negocios, Gesti\u00f3n y ContabilidadBioqu\u00edmica, Gen\u00e9tica y Biolog\u00eda MolecularArtes y HumanidadesCiencias agr\u00edcolas y biol\u00f3gicas Art\u00edculo 36,0% Ponencias 23.6%Libro 17,4% Revista 11,2% Cap\u00edtulo de Libro 10,7%Editorial 1,1%Maria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandeMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernande Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021230Como se muestra en la Figura 6, el 36,0% de las publicaciones fueron art\u00edculos publicados en revistas de 178 publicaciones. Las ponencias y los libros registraron porcentajes de 23,6 y 17,4, respectivamente. En la Tabla 1 se muestran los estudios incluidos en el \u00edndice h, es decir, el n\u00famero de publicaciones de un determinado autor con al menos el mismo n\u00famero de citas (Costas & Bordons, 2007), totali- zando 21 publicaciones. El \u00edndice de Hirsch, o \u00edndice h, como se lo conoce com\u00fanmente, cuantifica la producci\u00f3n cient\u00edfica de un investi- gador y mide, en conjunto, la productividad y el impacto acad\u00e9mico de cada investigador. Este m\u00e9todo de c\u00e1lculo de la productividad cient\u00ed- fica de un investigador ha sido generalmente aceptado sustituyendo por otros m\u00e9todos, a saber, el n\u00famero total de publicaciones, el n\u00famero total de citas o citas por art\u00edculo. En esta investigaci\u00f3n, la publicaci\u00f3n m\u00e1s citada, titulada \"Meteorolog\u00eda agr\u00edcola y forestal\", desarrollada por Rosenzweigab, Jonesc, Hatfieldd et al. (2013), registr\u00f3 405 citas y consiste en la descripci\u00f3n y puesta en funcionamiento de un proyecto piloto que vincula las comunidades de modelos clim\u00e1ticos, agr\u00edcolas y econ\u00f3micos con las \u00faltimas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n con el fin de producir modelos econ\u00f3micos y agr\u00edcolas mejorados que permitan hacer proyecciones del impacto de la climatolog\u00eda tanto en el sector agr\u00edcola como en las generaciones futuras (Tabla 1). Por otro lado, las publicaciones conceptuales son principalmente estudios de revisi\u00f3n, en los que los autores proponen el desarrollo de modelos, estructuras y / o estrategias con el fin de maximizar la pro- ductividad y eficiencia del uso de los recursos y minimizar el impacto ambiental utilizando tecnolog\u00edas de punta en agricultura. Como se muestra en la Tabla 1, teniendo en cuenta la metodolog\u00eda utilizada en las publicaciones del \u00edndice h, de las 21 publicaciones, 10 fueron estu- dios conceptuales. El estudio conceptual m\u00e1s citado (146 citas), desa- rrollado por Lamberth, Jeanmart, Luksch y Plant (2013), se refiere al uso de agroqu\u00edmicos que permiten reducir costos e impacto ambiental, y aumentar la seguridad de las personas.Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos ScopusTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021231Tabla 1 \u00cdNDICE H DE LA LITERATURA SOBRE TECNOLOG\u00cdAS DE PUNTA UTILIZADAS EN AGRICULTURA (H-21) Autores M\u00e9todos Contribuciones Citas Rosenz - weigab et al. (2013)ExperimentalPresenta el AgMIP (Proyecto de mejora e intercomparaci\u00f3n de modelos agr\u00edcolas). Demuestra enfoques AgMIP utili- zando modelos de an\u00e1lisis clim\u00e1tico, producci\u00f3n agr\u00edcola y econ\u00f3mica. Los resultados del estudio piloto del trigo revelaron incertidumbres en el modelado de la producci\u00f3n agr\u00edcola y en el modelado clim\u00e1tico. Describe las activi- dades de investigaci\u00f3n de AgMIP relacionadas con produc - ciones agr\u00edcolas espec\u00edficas, a nivel regional y global.405 Lamberth et al. (2013)ConceptualDescribe la s\u00edntesis de agroqu\u00edmicos que ayudan a enfren- tar los desaf\u00edos actuales, a saber, la resistencia a malezas y plagas. Estos agroqu\u00edmicos permiten mayores m\u00e1rgenes de seguridad, son ambientalmente benignos, tienen bajas tasas de uso y costos reducidos.146 Marx et al. (2016)ExperimentalDesarrollo de dispositivos biomim\u00e9ticos microflu\u00eddicos que imitan la biolog\u00eda de los tejidos humanos, los \u00f3rganos y la circulaci\u00f3n in vitro utilizados para desarrollar nuevos f\u00e1rma- cos, en Agricultura, Ecosistemas y Cosm\u00e9ticos.109 Scholz et al. (2013)ExperimentalDise\u00f1o y desarrollo de tecnolog\u00eda y procesos para el uso sostenible del f\u00f3sforo.93 Walter et al. (2012).ConceptualDestaca los logros recientes en el uso de herramientas y plataformas de fenotipado. Algunas de estas herramientas se utilizaron originalmente en la teledetecci\u00f3n, otras en la agricultura de precisi\u00f3n, mientras que otras consisten en procedimientos de im\u00e1genes de laboratorio. Los avances en las herramientas de reproducci\u00f3n molecular de van- guardia comienzan a ir acompa\u00f1ados de avances en los m\u00e9todos automatizados de obtenci\u00f3n de im\u00e1genes no destructivas. La aplicaci\u00f3n conjunta de m\u00e1quinas de feno- tipado precisas y herramientas moleculares en esquemas optimizados mejorar\u00e1 la creaci\u00f3n de forraje y turba en un futuro pr\u00f3ximo y contribuir\u00e1 as\u00ed a una mejor gesti\u00f3n de los agroecosistemas de pastos.81 Li (2011) ConceptualDescribe y proporciona informaci\u00f3n sobre reacciones qu\u00ed- micas heteroc\u00edclicas nuevas y / o expandidas, ampliamente adoptadas en todas las \u00e1reas de s\u00edntesis org\u00e1nica, desde Medicina, Farmacia hasta Agricultura. Tambi\u00e9n proporciona informaci\u00f3n sobre las herramientas necesarias para sinteti- zar mol\u00e9culas nuevas y \u00fatiles.58 Zhao et al. (2012)ExperimentalDescribe avances en la \u00faltima tecnolog\u00eda y en los proce- sos que permiten el uso de residuos agr\u00edcolas para la pro- ducci\u00f3n de etanol en China. Aborda la integraci\u00f3n y opti- mizaci\u00f3n de procesos en un estudio piloto desarrollado en COFCO Corporation. 43Maria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandeMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernande Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021232Autores M\u00e9todos Contribuciones Citas Honka - vaara et al. (2012)ExperimentalEstudia el uso, en agricultura de precisi\u00f3n, de un nuevo tipo de sistema de im\u00e1genes de veh\u00edculos a\u00e9reos no tripulados (UAV) 3D de bajo peso.43 Kuhlgert et al. (2016)ExperimentalDesarrolla un instrumento cient\u00edfico de c\u00f3digo abierto sofis- ticado y de bajo costo dise\u00f1ado para permitir que las comu- nidades de investigadores, fitomejoradores, educadores, agricultores y cient\u00edficos recopilen datos de campo de alta calidad a gran escala (MultispeQ). Proporciona mediciones de campo o de laboratorio de las condiciones ambientales (intensidad y calidad de la luz, temperatura, humedad, niveles de CO2, tiempo y ubicaci\u00f3n) y fenotipos de plantas \u00fatiles, incluidos los par\u00e1metros fotosint\u00e9ticos: rendimiento cu\u00e1ntico del fotosistema II, no extinci\u00f3n por excitones, foto- qu\u00edmica, fotoinhibici\u00f3n del fotosistema. II, translocaci\u00f3n de protones desencadenada por la luz y la fuerza impulsora de los protones tilacoides, la regulaci\u00f3n del cloroplasto de ATP sintasa y potencialmente muchos otros, y la clorofila de las hojas y otros pigmentos. Los datos del fenotipo de la planta se transmiten desde MultispeQ a dispositivos m\u00f3viles, com- putadoras port\u00e1tiles o de escritorio, junto con los metadatos principales guardados en la plataforma PhotosynQ.42 Yang et al. (2015)ConceptualAnaliza el mejoramiento asistido por marcadores molecu - lares desde una perspectiva hist\u00f3rica, describe la ruta de secuenciaci\u00f3n de cultivos para el mejoramiento y destaca c\u00f3mo la secuenciaci\u00f3n facilita la aplicaci\u00f3n de marcadores en la pr\u00e1ctica de mejoramiento.42 Bentaher et al. (2013)ExperimentalReporta el modelado num\u00e9rico de la preparaci\u00f3n del suelo. Se utiliz\u00f3 el m\u00e9todo de elementos finitos (FEM) para mode- lar el proceso de corte del suelo utilizando una vertedera. La geometr\u00eda de la superficie de la vertedera se midi\u00f3 con un banco de sondas 3D, tambi\u00e9n llamado m\u00e1quina de medici\u00f3n de coordenadas, y estos datos se utilizaron para construir el software de dise\u00f1o SolidWorks. Se utiliz\u00f3 un modelo constitutivo elastopl\u00e1stico para el suelo. La superfi- cie generada del arado se import\u00f3 al software Abaqus como un cuerpo r\u00edgido discreto con un punto de referencia al final de la vertedera. En este punto, se calcul\u00f3 la fuerza de reac- ci\u00f3n en las tres componentes ortogonales. Se estudi\u00f3 el impacto del \u00e1ngulo de corte (\u00e1ngulo entre la generatriz hori- zontal y la direcci\u00f3n de preparaci\u00f3n del suelo) y el \u00e1ngulo de elevaci\u00f3n (\u00e1ngulo entre la superficie de la cuchilla y la l\u00ednea horizontal en una secci\u00f3n ortogonal al filo de corte) sobre la fuerza de tracci\u00f3n.42Tabla 1 (Continuaci\u00f3n) \u00cdNDICE H DE LA LITERATURA SOBRE TECNOLOG\u00cdAS DE PUNTA UTILIZADAS EN AGRICULTURA (H-21)Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos ScopusTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021233Autores M\u00e9todos Contribuciones Citas Song et al. (2010)ConceptualDescribe las investigaciones realizadas, la tecnolog\u00eda de punta utilizada e informa sobre los avances y la innovaci\u00f3n para la obtenci\u00f3n de nuevos agentes antivirales, favorables al medio ambiente, para las plantas. Describen sistem\u00e1ti- camente la teor\u00eda b\u00e1sica, nuevas ideas y nuevos m\u00e9todos para descubrir nuevos agentes antivirales, a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n, sobre la activaci\u00f3n de la inmunidad vegetal.39 Joel et al. (2013)ConceptualDescribe importantes avances recientes en los mecanis - mos de lucha contra el parasitismo en Orobanchaceae y en el control de malezas en Striga y Orobanche .38 Wang et al. (2017)ExperimentalDesarrolla un modelo de cin\u00e9tica qu\u00edmica para un reactor de arco deslizante de potencia pulsada que opera a presi\u00f3n atmosf\u00e9rica para la s\u00edntesis de \u00f3xido de nitr\u00f3geno.37 Yan & Hino (2016)ExperimentalPresenta una descripci\u00f3n general de las perspectivas actuales y futuras de una producci\u00f3n eficaz de hidr\u00f3geno a trav\u00e9s de la energ\u00eda nuclear. Combinando informaci\u00f3n de an\u00e1lisis acad\u00e9mico, datos industriales, referencias y otros recursos, los autores se dan cuenta del potencial del hidr\u00f3geno como portador de energ\u00eda sostenible (por ejemplo, combustible para veh\u00edculos y generadores de energ\u00eda) y como materia prima para la industria (agricultura, petr\u00f3leo, productos qu\u00edmicos y acero, etc.).35 Holdaway et al. (2010)ConceptualDescribe dos estudios de caso de diferentes regiones geo- gr\u00e1ficas y tradiciones culturales, en los que la falta de pre- visibilidad de los recursos crea un conjunto de problemas que las dos sociedades tuvieron que superar. En Nueva Gales del Sur, los abor\u00edgenes australianos no desarrollaron la agricultura, pero explotaron actividades generalmente consideradas parte del proceso de domesticaci\u00f3n. En el caso de la regi\u00f3n de Fayum en Egipto, las especies domes- ticadas (7000 aC) se introdujeron como un componente clave de la econom\u00eda de subsistencia.32 M\u00fcller (2011)ExperimentalSostiene que, en el sector agr\u00edcola, se utiliza preferente - mente el m\u00e9todo manual de preparaci\u00f3n de superficies para unir dos superficies debido a la falta de disponibilidad de \u00e1reas conectadas. Esto evita el uso de herramientas mec\u00e1nicas el\u00e9ctricas.28 Karian & Dudewicz (2016)ConceptualAborda la metodolog\u00eda de distribuci\u00f3n lambda generali - zada (GLD). Describe adiciones recientes a los m\u00e9todos GLD. Adopta un nuevo enfoque para evaluar la calidad del ajuste. Explora las aplicaciones de esta metodolog\u00eda, del mundo real, incluida la agricultura.27Tabla 1 (Continuaci\u00f3n) \u00cdNDICE H DE LA LITERATURA SOBRE TECNOLOG\u00cdAS DE PUNTA UTILIZADAS EN AGRICULTURA (H-21)Maria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandeMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernande Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021234Autores M\u00e9todos Contribuciones Citas Fairbairn et al. (2014)ConceptualDebate y discute la transici\u00f3n agraria, el acceso a recursos y medios de vida rurales, los desaf\u00edos de desarrollar nuevas fuentes y lugares de producci\u00f3n de medios de vida.26 Gershwin & Shoenfeld (2011)ConceptualEl trabajo dedicado a la autoinmun\u00f3loga Chella David, incluye trabajos en varias disciplinas de inmunolog\u00eda, pero especialmente trabajos enfocados en aplicaciones de van- guardia que mejorar\u00e1n la terapia cl\u00ednica y que pueden servir a otras \u00e1reas de aplicaci\u00f3n, como la agricultura.26 Ucgul et al. (2015)ExperimentalDefine el efecto de la geometr\u00eda del borde de la herramienta de labranza de barrido sobre las fuerzas de labranza mediante el modelado de elementos discretos en 3D en las herramientas utilizadas en la preparaci\u00f3n del suelo.23 3.2. An\u00e1lisis de \u00e1reas tem\u00e1ticas3.2. An\u00e1lisis de \u00e1reas tem\u00e1ticas Teniendo en cuenta el an\u00e1lisis de las \u00e1reas tem\u00e1ticas y utilizando el sof - tware VOSviewer y la t\u00e9cnica de co-ocurrencia de t\u00e9rminos, se identi- ficaron 6326 t\u00e9rminos, de los cuales solo 86 ten\u00edan un m\u00ednimo de 10 ocurrencias, el valor m\u00ednimo definido por el software. De estos, el sof - tware determin\u00f3 el 60% de los t\u00e9rminos m\u00e1s relevantes, representando 52 t\u00e9rminos. Finalmente, se excluyeron los t\u00e9rminos irrelevantes (por ejemplo: cap\u00edtulo de libro, libro, inter\u00e9s, art\u00edculo, comparaci\u00f3n, cap\u00edtulo, estudiante, contexto, investigador, estudio de caso y estudio), lo que dio como resultado un total de 39 t\u00e9rminos distribuidos en cuatro grupos. El primer grupo (color rojo, Figura 7) con quince t\u00e9rminos, a saber, India, pa\u00eds, n\u00famero, eficiencia, investigaci\u00f3n de borde, demanda, cam- bio, impacto, futuro, cultivo, calidad, recurso, persona, rango amplio y cambio clim\u00e1tico, enfatiza la preocupaci\u00f3n por el impacto de los cambios ambientales en cultivos e individuos, el desarrollo de modelos econ\u00f3mi - cos y agr\u00edcolas mejorados, y la elaboraci\u00f3n de pron\u00f3sticos del impacto clim\u00e1tico en la agricultura. El segundo grupo (color verde, Figura 7) con catorce t\u00e9rminos, a saber, evoluci\u00f3n, progreso, control, tecnolog\u00eda de punta, tiempo, importan - cia, trabajo, t\u00e9rmino, beneficio, datos, orden, parte, problema y cosa, se Tabla 1 (Continuaci\u00f3n) \u00cdNDICE H DE LA LITERATURA SOBRE TECNOLOG\u00cdAS DE PUNTA UTILIZADAS EN AGRICULTURA (H-21)Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos ScopusTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021235ocupa de Internet de las Cosas asociando internet a la agricultura, desta - cando los ahorros tanto en costos como en tiempo. El tercer grupo (color azul, Figura 7) con seis t\u00e9rminos, a saber, suelo, efecto, rango, borde, China y energ\u00eda, describe y muestra m\u00e9todos de producci\u00f3n de energ\u00eda, basados en residuos agr\u00edcolas, que pueden ser alternativas al petr\u00f3leo. Finalmente, el cuarto grupo (color amarillo, Figura 7) con cuatro t\u00e9rmi- nos, a saber, asunto, tema, ciencia y biotecnolog\u00eda, destaca el papel de la ciencia en el desarrollo de biotecnolog\u00edas que pueden proporcionar un desarrollo sostenible de la agricultura. Figura 7 MAPA DE CO-OCURRENCIA DE T\u00c9RMINOS PARA PUBLICACIONES SOBRE EL USO DE LAS TECNOLOG\u00cdAS PUNTA EN AGRICULTURA 4. DISCUSI\u00d3N4. DISCUSI\u00d3N Se pudo identificar una tendencia creciente en el n\u00famero de publica- ciones sobre tecnolog\u00eda de punta en la agricultura en la base de datos Maria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandeMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernande Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021236Scopus en la \u00faltima d\u00e9cada. De hecho, en el per\u00edodo de 2010 a 2019, la tasa de crecimiento promedia fue del 16,3%. De las 178 publicaciones seleccionadas bajo esta tem\u00e1tica, la mayor\u00eda fueron publicadas en los \u00faltimos cinco a\u00f1os (106). La mayor\u00eda de las publicaciones sobre tecnolog\u00edas de vanguardia en agricultura en la base de datos Scopus eran art\u00edculos y ponencias de congresos publicados en revistas y ponencias sobre agricultura y exten - si\u00f3n. A nivel institucional, las publicaciones estaban muy dispersas. Sin embargo, la \"China Agricultural University\" ubicada en Beijing lidera el Top-10 de las universidades con m\u00e1s publicaciones. A nivel nacio- nal, Estados Unidos es el pa\u00eds con m\u00e1s publicaciones sobre tecnolog\u00edas de punta utilizadas en agricultura en la base de datos Scopus. Le siguen India, China, entre otros. Romanelli, Fujimoto, Ferreira y Milanez (2018) encontraron resultados similares en un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico sobre restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica. Las tres sub\u00e1reas con mayor representa- tividad fueron y \"Cien - cias Ambientales\". El \u00edndice H de la literatura sobre tecnolog\u00edas de punta en agricultura en la base de datos Scopus (h-21) revel\u00f3 que 11 art\u00edculos eran inves - tigaciones experimentales y 10 estudios conceptuales. La publicaci\u00f3n m\u00e1s citada de este \u00edndice, con 405 citas, fue una investigaci\u00f3n experi- mental con el t\u00edtulo \"Meteorolog\u00eda agr\u00edcola y forestal\" desarrollada por Rosenzweigab, Jonesc, Hatfieldd et al. (2013). Este art\u00edculo describe un proyecto piloto en el que se desarrollaron modelos econ\u00f3micos y agr\u00edcolas mejorados para pronosticar el impacto clim\u00e1tico en el sector agr\u00edcola y las generaciones futuras. Por otro lado, el estudio conceptual m\u00e1s citado, con 146 citas, fue desarrollado por Lamberth, Jeanmart, Luksch y Plant (2013). Este art\u00edculo se refiere al uso de agroqu\u00edmicos que permitan reducir costos e impacto ambiental, y aumentar la segu- ridad de las personas. En la presente investigaci\u00f3n, todas las \u00e1reas tem\u00e1ticas de investigaci\u00f3n encontradas, a saber: Impacto del cambio clim\u00e1tico en la agricultura; Internet de las cosas; Producci\u00f3n de bioenerg\u00eda; y Biotecnolog\u00edas sos - tenibles y respetuosas con el medio ambiente, son estimulantes y pro - metedoras. De hecho, la investigaci\u00f3n en estas \u00e1reas tem\u00e1ticas intenta Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos ScopusTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021237responder a los m\u00faltiples desaf\u00edos del sector agr\u00edcola y alimentario, a saber, el crecimiento de la poblaci\u00f3n mundial impulsar\u00e1 la demanda de alimentos, la disponibilidad de recursos naturales como el agua dulce y la tierra cultivable productiva se est\u00e1 volviendo cada vez m\u00e1s limitada (Trendov, Varas & Zeng, 2019). Para responder a estos desaf\u00edos, Xie, Yu, Chen, Feng, Lyu, Hu, Gan y Siddique (2018) defienden un sistema agr\u00edcola innovador que aumenta la eficiencia en el uso de energ\u00eda y agua en un contexto espec\u00edfico, en un art\u00edculo de revisi\u00f3n. Sugieren que las pol\u00edticas para el desarrollo sostenible deben basarse en el equilibrio entre la exploraci\u00f3n y la pro - tecci\u00f3n, el desarrollo de medidas sistem\u00e1ticas para el uso y ahorro de agua, el fortalecimiento de la innovaci\u00f3n en agrotecnolog\u00eda, la regula- ci\u00f3n de la cadena alimentaria, la formaci\u00f3n de agricultores profesiona- les y el establecimiento de un sistema de servicios sociales s\u00f3lido. Sin embargo, merece especial atenci\u00f3n el eje tem\u00e1tico que inclu\u00eda la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n en m\u00e1quinas y equipos, as\u00ed como la incorporaci\u00f3n de sensores en los sis - temas de producci\u00f3n agr\u00edcola, permitiendo su automatizaci\u00f3n (Reh- man, Jingdong, Khatoon & Hussain, 2016; Pivoto, Waquil, Talamini, Finocchio, Corte & Mores, 2018). De hecho, la combinaci\u00f3n de tecno - log\u00edas de Internet y tecnolog\u00edas orientadas al futuro parece ser el \u00e1rea de investigaci\u00f3n m\u00e1s reciente y prometedora debido a los enormes desaf\u00edos que presentar\u00e1, en un futuro pr\u00f3ximo, as\u00ed como a los buenos resultados ya demostrados, en un reciente pasado (Kapur, 2018). Esta ser\u00e1 el \u00e1rea tem\u00e1tica de mayor inter\u00e9s, digna de un gran compromiso por parte de investigadores, unidades de investigaci\u00f3n, responsables pol\u00edticos y todos aquellos que trabajan y viven en el sector agrario. Ser\u00e1 un esfuerzo conjunto que conducir\u00e1 al desarrollo de una agricultura sostenible, de calidad y m\u00e1s eficiente con un m\u00ednimo de residuos. Para Trendov, Varas & Zeng (2019), una \"revoluci\u00f3n agr\u00edcola digital\" puede ser el cambio m\u00e1s reciente que podr\u00eda ayudar a garantizar que la agri- cultura satisfaga las necesidades de la poblaci\u00f3n mundial en el futuro. De hecho, para Fielke, Taylor y Jakku (2020), se considera que la digi- talizaci\u00f3n tiene el potencial de proporcionar ganancias de productivi- dad y sostenibilidad para el sector agr\u00edcola.Maria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandeMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernande Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20212385. CONCLUSI\u00d3N5. CONCLUSI\u00d3N El uso de tecnolog\u00edas de punta en cualquier sector de actividad, es un tema que ha originado un n\u00famero creciente de publicaciones, especial - mente en los \u00faltimos a\u00f1os. Por tanto, este estudio tuvo como objetivo identificar las principales \u00e1reas tem\u00e1ticas de investigaci\u00f3n en el campo de las tecnolog\u00edas de punta utilizadas en el sector agr\u00edcola. En este contexto, la base de datos Sco- pus se utiliz\u00f3 como fuente de datos, y el software VOSviewer, versi\u00f3n 1.6.14, se utiliz\u00f3 para implementar la t\u00e9cnica bibliom\u00e9trica co-ocurrencia de t\u00e9rminos con el fin de agrupar la literatura en grupos. Se Identificaron cuatro grupos, a saber: 1) Impacto del cambio clim\u00e1tico en la agricultura; 2) Internet de las cosas; 3) Producci\u00f3n de bioenerg\u00eda y 4) Biotecnolog\u00edas sostenibles y amigables con el medio ambiente. El primer cluster enfatiza la preocupaci\u00f3n por el impacto de los cambios ambientales en cultivos e individuos, y desarrolla mejoras econ\u00f3micas y modelos agr\u00edcolas, pronosticando el impacto clim\u00e1tico en el sector agr\u00edcola. El segundo cluster se ocupa de la Internet de las Cosas que asocia Inter - net a la agricultura, destacando los ahorros tanto en costos como en tiempo que Internet de las Cosas aporta a la agricultura. El tercer cluster describe y divulga m\u00e9todos de producci\u00f3n de energ\u00eda, algunos basados sobre residuos agr\u00edcolas, que pueden ser buenas alternati- vas al petr\u00f3leo. Finalmente, el cuarto cluster destaca el papel de la ciencia en el desarrollo de biotecnolog\u00edas que pueden proporcionar un desarrollo sostenible de la agricultura con impacto reducido en el medio ambiente. Esta investigaci\u00f3n se limit\u00f3 a la base de datos Scopus, con otras bases de datos, como Web of Science, igualmente importantes en t\u00e9rminos de alcance, es decir, n\u00famero de publicaciones, \u00e1reas cient\u00edficas incluidas, editores y documentos varios; frecuencia de uso debido a sus caracter\u00eds - ticas y facilidad de uso; y, actualizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, el an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico se limit\u00f3 al per\u00edodo de tiempo desde 2010 hasta el 30 de enero de 2020. Aunque fue en los \u00faltimos a\u00f1os cuando la mayor\u00eda de las publicaciones fue publicada, esta investigaci\u00f3n puede haber omitido literatura relevante que no estaba comprendida en el per\u00edodo analizado.Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos ScopusTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021239Dada la gran preocupaci\u00f3n por el desarrollo de sistemas inteligentes y sos - tenibles en agricultura, la adopci\u00f3n de tecnolog\u00edas para sistemas agr\u00edcolas y otras pr\u00e1cticas agr\u00edcolas es un proceso desafiante y s\u00f3lido para los agriculto - res, los servicios de extensi\u00f3n, empresas agr\u00edcolas y responsables pol\u00edticos. AGRADECIMIENTOSAGRADECIMIENTOS Los autores agradecen a la Fundaci\u00f3n para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FCT,Portugal) por el apoyo financiero de los fondos nacionales Agricultural Productivity: A Review Precision IoT to Improve Food and Farming Technology. International Research Journal of Engi - neering - Research, 134: p. 11-16. braga , Agricultura precis\u00e3o: relation with other bibliometric indicators at the micro level. and Commu - nication Technology in Agriculture. The 1st International Conference on Information Science and Engineering (ICISE2009), of Peasant Studies, 41 (5): p. 653-666.Maria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandeMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernande Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios - edge and advice networks: A (2): 59-62. hirsch , J. (2005). An index to quantify an individual's scientific UAV imaging system. ISPRS Annals of the Photogrammetry, and farming technology. Proc. IEE Conference on Emerging Devices and 513 p. Kapur, r. (2018) . Usage of Technology in the Agricultural Sector, Acta Scien tific Agriculture. statistical distributions with large-scale plant phenotyping connected to the open photosynQ network. Royal Society Open 3 (10):160592. , a. (2013). Current Challeng - es and Trends in the Discovery of Agrochemicals. Science, 341 (6147): p. 742- 746. Li, J. (2011) . Name Reactions Heterocyclic Chemistry II. Hoboken, New Wiley 704 p. maroco , J. (2018). An\u00e1lise Estat\u00edstica com o SPSS statistics. Pero Pinheiro: RportNumber, 1013 p.Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos ScopusTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios a com - g. (2018). Scientific development of smart farming technologies and their ap- plication in Brazil. Information Processing Importance, and phospho- A finite resource. Science of Total Environment, b.; yang, s.; varas, s.; zeng, (2019). Digital technologies in agriculture and rural areas: briefing paper. Rome: Food and Agriculture Organization of the United Nations.Maria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandeMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fernande Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios cutting edge geometry on tillage forces using 3D discrete element mod - elling. Information Processing in Agriculture, 2 (2), p. 130-141. uniteD nations (2014). Technologies for Adaptation in the Water Sector. Framework Conventions on Climate Change, Technology Executive Com- mittee, Bonn, Germany: United Nations. van aLFen, n. (2014). Encyclopedia of Agriculture and Food Systems. 2nd edition, Cambridge, Massachusetts: Academic Press, 464 p. van ecK, n.; ChemSusChem, 10 (10): p. 2145-2157. yan, x.; hino, r. (2016). Nuclear hydrogen production handbook, Boca Ra- ton: CRC Press, 878 p. yang, h.; L i, am, an farming system that increases energy and water review. Agronomy for agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos ScopusTecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021243RESUMENRESUMEN Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopuscient\u00edfica de la base de datos Scopus Este trabajo presenta un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico basado en 178 publicaciones de la base de datos Scopus en el campo de las tecnolog\u00edas de punta utilizadas en la agricultura publicadas entre 2010 y 30 de enero de 2020. Este an\u00e1lisis se realiz\u00f3 utilizando el software VOSviewer , versi\u00f3n 1.6.14 y la t\u00e9cnica de co-ocurrencia de t\u00e9rminos. Se identificaron cuatro clusters . El primero cluster enfatiza la preocupaci\u00f3n por el impacto de los cambios ambientales en los cultivos y las personas, presenta modelos econ\u00f3micos y agr\u00edcolas mejorados, haciendo proyecciones del impacto clim\u00e1tico para el sector agr\u00edcola. El segundo cluster trata de \"In - ternet de las Cosas\" que asocian Internet a la Agricultura, destacando los ahorros en costos y tiempo. El tercer cluster describe y divulga m\u00e9todos de producci\u00f3n de energ\u00eda, algunos basados en residuos agr\u00edcolas, que pueden ser buenas alternativas al petr\u00f3leo. Finalmente, el cuarto cluster destaca el papel de la ciencia en el desarrollo de biotecnolog\u00edas que pue - den proporcionar un desarrollo sostenible de la agricultura. PALABRAS CLAVE:PALABRAS CLAVE: Impacto clim\u00e1tico, Internet de las cosas, Bioenerg\u00eda, Biotecno the scientific Cutting-edge technology and agriculture: a bibliometric analysis of the scientific production of the Scopus databaseproduction of the Scopus database This paper presents a bibliometric analysis based on 178 publications of the Scopus database in the field of advanced technologies used in agriculture published between 2010 and January 30, 2020. This analysis was performed using VOSviewer software, version 1.6.14 and the co-occurrence of technique. Four clusters were The emphasizes the impact of environmental changes on crops and people, presents improved economic and agricultural models, and makes projections of climate impact for the agricultural sector. The second cluster deals with \"Internet of Things\" that associate the Internet with Agriculture, highlighting the cost and time savings. The third cluster describes and disseminates methods of energy production, some based on agricultural residues, which may be good alternatives to oil. Finally, the fourth cluster highlights the role of science in the development of biotechnol- ogies that can provide a sustainable development of the KEYWORDS:KEYWORDS: Climate impact, Internet of 257, 2021247ortega burgos , enrique mart\u00edn , FeLipe . coorDinaDores . El supermercado: un modelo de proximidad equilibrada, accesible y circu - lar. Editado por Aranzadi, 2019. No cabe duda de que el sector de la distribuci\u00f3n de base alimentaria se ha consolidado como uno de los grandes motores de la econom\u00eda espa\u00f1ola. Muestra de ello es la respuesta de esta industria en medio de la pandemia del covid-19. Sin apenas tiempo de preparaci\u00f3n, este sector ha sido capaz de abastecer a toda la sociedad espa\u00f1ola durante el periodo de confinamiento. Esto no es el resultado de un d\u00eda sino de muchos a\u00f1os de esfuerzo, dedicaci\u00f3n y trabajo por parte de todo el sector. El libro es introducido por Jos\u00e9 Pedro P\u00e9rez-Llorca, presidente durante casi 20 a\u00f1os de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Distribuidores, Autoservi - cios y Supermercados (ASEDAS). Gracias a su impulso y su liderazgo, ASEDAS se ha convertido en la primera organizaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n alimentaria de Espa\u00f1a. El pr\u00f3logo firmado por \u00e9l constituye uno de sus \u00faltimos escritos ya que falleci\u00f3 en marzo de 2019, viendo este libro la luz en abril/mayo del mismo a\u00f1o. Esta es la raz\u00f3n por la que el libro est\u00e1 dedicado a su memoria. El amplio elenco de autores incluye a expertos tanto del mundo empre - sarial como acad\u00e9mico. Dentro del mundo empresarial, podemos encontrar a directivos de distintas ense\u00f1as espa\u00f1olas, consultores, abo- gados y otros agentes relevantes del sector, adem\u00e1s de otros miembros destacados de ASEDAS. La obra ofrece una visi\u00f3n completa de todos los aspectos relacionados con la actividad del sector, tanto en lo que se refiere al funcionamiento interno de las empresas, como al an\u00e1lisis del comportamiento del consumidor y los cambios en sus h\u00e1bitos de consumo. Presenta el pasado, presente y futuro de este apasionante y cambiante sector. Constituye, por tanto, un aut\u00e9ntico manual. El libro se organiza en 5 grandes bloques: i) el origen del supermercado, ii) la distribuci\u00f3n de base alimentaria, iii) el funcionamiento de las empresas de supermercados, iv) la relevancia social y econ\u00f3mica de los supermer - cados, y v) una mirada hacia el futuro. Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (247-251).Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021248En el primer bloque, distintos autores nos presentan la definici\u00f3n, impor - tancia y or\u00edgenes de los supermercados. En las diferentes regulaciones comerciales tanto a nivel estatal, como auton\u00f3mico, provincial y local, los supermercados se suelen definir como establecimientos de venta de productos de alimentaci\u00f3n y gran consumo (higiene personal, limpieza del hogar, productos para mascotas) que abarcan una superficie de venta que oscila entre los 400 m2 y los 2500 m2. Los supermercados son agen - tes principales de una gran transformaci\u00f3n que ha permitido dinamizar toda la cadena alimentaria espa\u00f1ola, promoviendo cambios muy profun - dos en la econom\u00eda productiva espa\u00f1ola. Gracias a esta transformaci\u00f3n, la distribuci\u00f3n alimentaria espa\u00f1ola se ha convertido en una de las m\u00e1s eficientes de Europa en apenas unos a\u00f1os. En su desarrollo, fueron clave el inicio del autoservicio y el carro de la compra. Como an\u00e9cdota, descu - brimos que el carro fue un fracaso al principio ya que se percibi\u00f3 como un s\u00edntoma de debilidad. Tambi\u00e9n se analiza el patr\u00f3n alimentario de los hogares espa\u00f1oles, al describir la evoluci\u00f3n de las principales familias de alimentos y bebidas. En el segundo bloque, vemos como la distribuci\u00f3n alimentaria espa\u00f1ola es una de las m\u00e1s competitivas en Europa, pero tambi\u00e9n una de las m\u00e1s heterog\u00e9neas. Una clara diferencia con respecto a Europa es que en Espa\u00f1a coexisten l\u00edderes regionales con l\u00edderes nacionales. Se trata de un particular conjunto de empresas con una oferta adaptada a la zona, basada en el producto fresco y la proximidad, por un lado, que convive con otro modelo m\u00e1s est\u00e1ndar dise\u00f1ado para competir en todo el terri - torio espa\u00f1ol. Esto ha sido posible, en parte, a la existencia de las dos grandes centrales de compras y servicios que operan en nuestro pa\u00eds. La expansi\u00f3n de las cadenas de supermercados puede realizarse mediante el desarrollo org\u00e1nico, es decir, a trav\u00e9s de adquisiciones directas por parte de otras cadenas o tiendas. No obstante, la complejidad, el riesgo y los elevados recursos financieros necesarios han permitido la creaci\u00f3n de estrategias alternativas mediante el asociacionismo. En el canal de distribuci\u00f3n minorista, este asociacionismo se traduce en el cooperati - vismo entre detallistas y el modelo de franquicia. Tambi\u00e9n se analiza la distribuci\u00f3n mayorista y su servicio a la hosteler\u00eda y restauraci\u00f3n colectiva (dividida en hosteler\u00eda independiente y organizada), as\u00ed como, la distribu- ci\u00f3n alimentaria en Portugal. Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021249El tercer bloque se divide en dos grandes tem\u00e1ticas. Por un lado, se centra en la gesti\u00f3n y dise\u00f1o de los supermercados y, por otro lado, aborda temas legales y de derecho. Hoy en d\u00eda, el supermercado constituye el punto de contacto entre las ense\u00f1as y los clientes, siendo esencial a la hora de crear una experiencia de compra adecuada. Para ello, hay que tener en cuenta cuatro elementos clave: i) los productos y servicios ofrecidos (el surtido); ii) la comunicaci\u00f3n realizada a los clientes; iii) el comportamiento del per- sonal con los clientes; iv) el ambiente de la tienda (dise\u00f1o, ordenaci\u00f3n, m\u00fasica, ...). Estos elementos clave son ampliamente desarrollados. Asi- mismo, aborda la gesti\u00f3n de secciones de productos espec\u00edficas, los recur- sos humanos y el talento, la eficiencia energ\u00e9tica, la seguridad f\u00edsica y digital (ciberseguridad), entre otros. Respecto a los temas legislativos, se muestran los requisitos legales para la apertura de un nuevo establecimiento, la ley de cadena alimentaria, el registro y derechos de marca, los contratos de distribuci\u00f3n, suministro, franquicia y las patentes. En el cuarto bloque, podemos encontrar un amplio abanico de temas que hacen referencia a la relevancia social y econ\u00f3mica de los super - mercados. Un aspecto que cobra cada vez m\u00e1s atenci\u00f3n es la Respon - sabilidad Social Corporativa. El mundo en el que vivimos tiene puesta la mirada en la sostenibilidad por diferentes motivos. Por esta raz\u00f3n, la gesti\u00f3n de los supermercados ha de estar marcada por criterios de sostenibilidad econ\u00f3mica, social y ambiental. En este sector, adem\u00e1s de los impactos, tambi\u00e9n hay que tener en cuenta la gesti\u00f3n de la seguridad alimentaria, la calidad y la trazabilidad. No obstante, resulta complejo combinar esta demanda social con la demanda particular de este sector que exige comprar \"lo que quiero, cuando y donde quiero\". Todo esto es fruto de los cambios estructurales que est\u00e1n ocurriendo en la socie - dad, explicados en profundidad a lo largo de este bloque. De manera espec\u00edfica, se aborda la problem\u00e1tica de las zonas rurales e insulares. Por \u00faltimo, se analizan las empresas de supermercados en los medios de comunicaci\u00f3n, se\u00f1alando cu\u00e1les son los nuevos retos y oportunidades en la era de la posverdad. Obviamente, la transparencia y la confianza son fundamentales en este proceso de comunicaci\u00f3n. El \u00faltimo y quinto bloque trata de predecir qu\u00e9 futuro le espera al sector. Si bien es cierto que en muchos de los cap\u00edtulos anteriores Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021250los autores ya han ido poniendo su granito de arena, en este con - junto de cap\u00edtulos es el argumento fundamental. Aqu\u00ed se muestran distintas tendencias y lo que est\u00e1 pasando en otros pa\u00edses de Europa, Estados Unidos y Asia. Los retos del futuro se podr\u00edan englobar en dos: el reto ambiental y el online o digital. En cuanto al primero, se incluye la movilidad sostenible en la distribuci\u00f3n de alimentos en las ciudades, de tal manera que puedan ser habitables; la gesti\u00f3n de los residuos desde una perspectiva global, es decir, analizar los materiales empleados desde el proceso de producci\u00f3n hasta su reciclado; la revo- luci\u00f3n del software verde de los alimentos gracias a las herramientas de edici\u00f3n gen\u00e9tica, entre otros temas. El segundo gran reto es el que m\u00e1s se comenta a lo largo de todo el libro. Es curioso ver como los distribuidores tradicionales invierten en herramientas de venta online y los reyes de la venta online invierten en tiendas f\u00edsicas. \u00bfQui\u00e9n de los dos va a ganar esta carrera? Quiz\u00e1 no sea una cuesti\u00f3n de ganar sino de ofrecer m\u00faltiples canales a los consumidores, buscando la m\u00e1xima cercan\u00eda. Sam Walton, el fundador de Walmart, dec\u00eda que el secreto de este negocio era dar a los consumidores lo que quer\u00edan. Este principio es v\u00e1lido tanto en el mundo offline como en el online. Adem\u00e1s de enfren - tarnos a un consumidor exigente (\"lo que quiero, cuando y donde quiero\"), es, al mismo tiempo, menos fiel y m\u00e1s informado. Por tanto, la estrategia omnicanal requiere fusionar todos los puntos de contacto con el cliente, ofreci\u00e9ndole una experiencia \u00fanica e integrada. Si el consumidor tiene la oportunidad de la venta online con amplias faci- lidades de recogida/recepci\u00f3n, tendremos que justificar sus viajes a la tienda. Como consecuencia, los supermercados pueden acabar con - virti\u00e9ndose en centros experienciales con \u00e1reas gastron\u00f3micas, clases de cocina, nutricionistas, actividades gastron\u00f3micas, etc. Siendo posi- ble hasta gimnasios y cl\u00ednicas de est\u00e9tica y nutricionales. Los emplea- dos se dedicar\u00e1n a las tareas que generen valor a los clientes. Aquellas tareas rutinarias y repetitivas pueden acabar siendo automatizadas. No podemos olvidar que la tecnolog\u00eda ofrece m\u00faltiples oportunidades en este sentido tales como, el internet de las cosas, los drones, los robots de entrega, la impresi\u00f3n en 3D y los autos sin conductor. Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021251\u00bfQu\u00e9 futuro le depara al sector? Podemos intuirlo y descifrarlo y, aun as\u00ed, nos podemos equivocar. Lo que s\u00ed sabemos es que ser\u00e1 apasionante, como la lectura de esta completa y magn\u00edfica obra. amparo baviera -puig Doctor ingeniero agr\u00f3nomo, especialidad Econom\u00eda Agraria Profesora titular de la Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8nciaRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021253briz JuLi\u00e1n, K\u00f6eLer manFreD, isabe . A\u00f1o 2019. ISBN: 978-84-92928-96-5 La Red Mundial de Infraestructuras verdes contin\u00faa con sus propias publicaciones: despu\u00e9s de su primer libro aparecido en 2014 \"Ciudades verdes en el mundo\", de su actualizaci\u00f3n en 2015 y la versi\u00f3n en espa\u00f1ol en 2016, le sigui\u00f3 en 2018 el libro \"Agricultura urbana vertical \"Multifun - tional Urban Green Infraestructure\" - a lo largo de las 352 p\u00e1ginas escri - tas en ingl\u00e9s, ilustradas con magn\u00edficas fotograf\u00edas. La publicaci\u00f3n, que est\u00e1 estructurada en 17 cap\u00edtulos, en los que colaboran 30 autores de 17 pa\u00edses, describe organizaciones internacionales y nacionales de 30 pa\u00edses. \"El libro ha resultado de la fruct\u00edfera colaboraci\u00f3n entre instituciones, organizaciones, empresas y expertos, bajo la idea com\u00fan de un desarrollo sostenible para la humanidad, donde las \u00e1reas urbanas tienen que buscar servicios ecosist\u00e9micos\" seg\u00fan se anuncia en la contraportada del mismo. En el prefacio del libro, Mr. K\u00f6eler, su coeditor y Presidente de la Red Mundial de Infraestructuras verdes, dice, que el prop\u00f3sito del mismo es destacar algunos ejemplos espec\u00edficos de proyectos de infraestructuras verdes, implementados en todo el mundo. El libro se ha estructurado en tres partes, la primera, con 12 cap\u00edtulos, dedicados a definir conceptos y actividades funcionales, la segunda a experiencias realizadas en diferentes pa\u00edses sobre estructuras verdes urbanas y la tercera a informar sobre organizaciones nacionales e inter - nacionales relacionadas con estas materias. Las infraestructuras verdes urbanas, tienen funciones tanto directas como indirectas. Algunas de ellas son visibles a corto plazo: ahorro de energ\u00eda, gesti\u00f3n del agua, recreaci\u00f3n, suministro de alimentos y medio ambiente saludable, entre otros, dicen los coeditores espa\u00f1oles en el Pr\u00f3logo del Libro, Isabel de Felipe y Julian Briz, Presidente de PRONATUR. Antes de entrar en los contenidos del libro conviene dedicarle un espacio de esta cr\u00edtica a analizar el t\u00edtulo del mismo. Evidentemente una infraes - Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (253-259).Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021254tructura verde no tiene que ver solo con el color. En principio y referidos a zonas urbanas, deber\u00eda tratarse de un espacio, situado en el suelo, en una zona vertical o en altura, una azotea, capaces de albergar el cultivo de plantas que prestan servicios ecosist\u00e9micos multifuncionales. Se trata, como vemos, de un concepto que tiene amplias analog\u00edas con el de \"infraestructura verde\" definido por la Comisi\u00f3n europea en 2013, en la Comunicaci\u00f3n sobre \"Infraestructura verde: mejora del capital natural de Europa\", que respond\u00eda a lo previsto en la Estrategia sobre Biodi- versidad y en las Hojas de Ruta de 2011 que sirvieron de base al VII Programa Ambiental. Dicha Comunicaci\u00f3n define la \"infraestructura verde\" como una red de zonas naturales y seminaturales y de otros elementos ambientales, pla- nificada de forma estrat\u00e9gica, dise\u00f1ada y gestionada para la prestaci\u00f3n de una extensa gama de servicios ecosist\u00e9micos, que incorpora espacios verdes, o azules en el caso de los ecosistemas acu\u00e1ticos, y otros elemen - tos f\u00edsicos de espacios terrestres, incluidas las zonas costeras, y marinos, y, en los espacios terrestres, la infraestructura verde est\u00e1 presente en los entornos rurales y urbanos. La consideraci\u00f3n de que una zona verde como una red de zonas natu - rales o seminaturales, lo que tambi\u00e9n se hace en la obra \"Bases cien - t\u00edfico-t\u00e9cnicas para la Estrategia estatal de infraestructura verde y de la conectividad y restauraci\u00f3n ecol\u00f3gicas\" publicado por el MAPAMA en 2017 no encaja con el concepto que se maneja en el libro objeto de la presente cr\u00edtica. O al menos no lo hace de manera amplia, pues sin excluir totalmente la existencia de esos espacios \"naturales o seminatui - rales\", la mayor\u00eda de los conceptos cient\u00edficos-t\u00e9cnicos que se tratan en este libro se refieren a infraestructuras construidas \"ad hoc\" en las que se hace aflorar o se potencia la faceta inclusiva de la naturaleza regenerada en la ciudad. Se trata de una acci\u00f3n tecnol\u00f3gica y por lo tanto antr\u00f3pica que debe estar basada en un conjunto saberes de ciencias y t\u00e9cnicas. La Fitotecnia y las ciencias de las que se sirve: Microbiolog\u00eda. La Econom\u00eda, La Ingenier\u00eda y la Mec\u00e1nica y resistencia de los mate - riales... y, de otros conocimientos igualmente necesarios, como el Pai-Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021255sajismo o el propio dise\u00f1o de las infraestructuras, m\u00e1s cercanos o rela - cionados con el arte. Considerando todos los conceptos cient\u00edficos que intervienen, es decir aquellos que est\u00e1n sometidos al criterio de \"falsabilidad\" enunciado por Popper en su Teor\u00eda del Conocimiento cient\u00edfico, para que puedan ser discutidos dentro de los conjuntos cerrados de cada disciplina cient\u00edfica, \"su cierre categorial\" seg\u00fan la filosof\u00eda materialista de Gustavo Bueno. De ah\u00ed, que la observaci\u00f3n y descripci\u00f3n de estas infraestructuras y el estudio de su impacto sobre el bienestar de los ciudadanos deber\u00eda plan - tearse como algo transversal y contemplado de forma hol\u00edstica. Dicen Valentina Oquendo y Francesca Olivieri, respectivamente estu - diante y profesora en el Departamento de Tecnolog\u00eday Construcci\u00f3n en la Escuela de Arquitectura de la U. Polit\u00e9cnica de Madrid , autoras del Cap\u00edtulo 6 , en el resumen del mismo, que \"vertical green\" \"puede ser concebido como una s\u00edntesis entre el paisajismo y la arquitectura\" y a continuaci\u00f3n: \"lo que encierra una dualidad, por un lado, permite unir vol\u00famenes construidos al paisaje natural imitando y minimizando la presencia de aspecto industrial, y por otro lado, permite ocultar objetos est\u00e9ticamente dif\u00edciles de manejar, como una infraestructura t\u00e9cnica de instalaci\u00f3n\". Esto es verdad, desde un punto de vista art\u00edstico y psico - l\u00f3gico, pero desde el punto de vista cient\u00edfico hay mucho m\u00e1s, puesto que para que eso pueda materializarse eficientemente y de manera per - manente, hace falta la conjunci\u00f3n de conocimientos en los que tienen participaci\u00f3n las ciencias y las t\u00e9cnicas a las que me he referido antes y que requieren un acercamiento al mismo con una visi\u00f3n hol\u00edstica como bien dicen los autores del cap\u00edtulo 1 \" El entorno urbano inteligente: Desaf\u00edo para las infraestructuras verdes frente al cambio \" , Juli\u00e1n Briz, Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de la Escuela T\u00e9cnica Superior de Ingenieros Agr\u00f3 - nomos, de la UPM y Presidente de PRONATUR , e Isabel de Felipe de itd-UPM. En esta primera parte del libro, se expone a modo de miscel\u00e1nea las aproximaciones cient\u00edfico t\u00e9cnicas y art\u00edsticas a los desaf\u00edos que encierra acometer esta nueva revoluci\u00f3n verde que se est\u00e1n emprendiendo en las ciudades y de la que se esperan multiples beneficios para el bienestar humano, para la resiliencia de las ciudades al cambio clim\u00e1tico.Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021256En este cap\u00edtulo se analizan conceptos fundamentales sobre la cuesti\u00f3n en l\u00ednea con lo tratado en el seminario: \u00bfDe qui\u00e9n es el derecho de la ciudad? Investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n de la UE para la regeneraci\u00f3n urbana inclusiva, celebrado en Bruselas en octubre de 2018. As\u00ed, el concepto de Capital natural que contienen las infraestructuras verdes para proveer de beneficios socioecon\u00f3micos gratuitos a los ciu- dadanos. Analizan el significado de agricultura urbana, a la que, de un tiempo a esta parte, se le est\u00e1 reconociendo su capacidad para mejorar el medio ambiente y las condiciones de vida de los ciudadanos. Igualmente, sus efectos sobre la educaci\u00f3n de los menores y en el cambio cualitativo de los ciudadanos en la cadena de valor alimentaria: Preferencia por los vegetales frescos, cultivados en proximidad, etc. Ofrece una metodolog\u00eda para la evaluaci\u00f3n multifuncional de los proyec- tos de infraestructuras urbanas, tomando en consideraci\u00f3n factores (paisaje ornamental, Calidad del aire, Acustica, Suministro de alimentos, Tempe- ratura, Humedad, Recraci\u00f3n, Circulaci\u00f3n del aire) a los que se les punt\u00faa de acuerdo con la funcionalidad que cumplir\u00e1n en una escala 0 a 5 puntos. Y terminan concluyendo que el reto es como convencer a los ciudada - nos sobre la necesidad de incorporar infraestructuras verdes en nuestras \u00e1reas metropolitanas. Y como se trata de una pol\u00edtica cuyos resultados pueden aumentar la tasa de bienestar y de riqueza de la poblaci\u00f3n margi - nal que, generalmente, tienen unas dotaciones m\u00e1s reducidas. El Cap\u00edtulo 2 que su autor el arquitecto Harmut Wurster titula \"Viviendo en armon\u00eda con la naturaleza\" El Cap\u00edtulo 3, del que son autores los Arquitectos paisajistas Maria Aub\u00f6ych y Janos K\u00e4rasz y la arquitecta publicista Francisk Leesh, trata de los \"paisajes a multinivel\" , su desarrollo hist\u00f3rico , desde Egipto, Asi- ria y Babilonia, pasando por los \" Horti Luculiani\", los ex\u00f3ticos jardines que Lucius Licinius Luculus construyera en terrazas de villas de la Roma imperial, a la colecci\u00f3n de robles y acebos en lo alto de la Torre Guinilli en la ciudad italiana de Lucca que a\u00fan existe. Casos que no se circunscri - ben a ciudades con clima benigno sino que se tambi\u00e9n se ha producido en ubicaciones como el Kemlin en Mosc\u00fa. Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021257Relatan la importancia que tuvo en el siglo XIX la introducci\u00f3n de nue - vas t\u00e9cnicas de construcci\u00f3n techos de madera y hormig\u00f3n y posterior - mente del hormig\u00f3n armado, que contribuyeron a la diseminaci\u00f3n de estas infraestructuras verdes en Europa y Norteam\u00e9rica. Se refieren al papel de Le Corbusier en su ensayo \"La Calle\" como el m\u00e1s importante proponente de las terrazas ajardinadas. Adem\u00e1s, desarrollan interesantes conceptos como el de miradores y espacio urbano, jard\u00ednes plegados, transici\u00f3n sin ruptura, dedic\u00e1ndole un apartado de gran inter\u00e9s a los beneficios m\u00faltiples, que se reiteran en otros cap\u00edtulos del libro, y a los aspectos t\u00e9cnicos sobre los que manifies - tan la diversidad de conocimientos necesarios para hacer frentes a los m\u00faltiples problemas que se plantean, desde la composici\u00f3n de los suelos a la irrigaci\u00f3n, en la construcci\u00f3n de estas infraesturcturas. El cap\u00edtulo 4, \"Paisaje biomim\u00e9tico a trav\u00e9s de ecosistemas, microrga - nismos y par\u00e1metros termodin\u00e1micos\" del que es autora la Arquitecta y Paisajista Cristina Jorge Camacho. Trata de la biomim\u00e9tica, que significa aprender de los organismos vivos que han desarrollado a trav\u00e9s de la selecci\u00f3n natural, materiales y estruc - turas bien adaptadas a lo largo del tiempo geol\u00f3gico. La biometr\u00eda ha dado lugar a una nueva tecnolog\u00eda inspirada en soluciones a macro y nano escala. Aprender de los protozoos, de las bacterias o de las diatomeas, aprender a utilizar los materiales de desecho. El uso adecuado de los par\u00e1metros termodin\u00e1micos, con referencia a macro escala en parques, no solo deber\u00eda ayudar a mejorar la diversidad biol\u00f3gica sino tambi\u00e9n mantener un nivel de humedad por debajo de la capa de hojas, ramas y malezas en la temporada de cambio El art\u00edculo lo finaliza con 11 notas te\u00f3ricas de inter\u00e9s. El cap\u00edtulo 5. Biomim\u00e9tica: una forma de dise\u00f1o regenerativo en ciudades inspiradas en la naturaleza, cuyo autor es el malague\u00f1o Manuel Quir\u00f3s, del Instituto Universidad Empresa. Escuela de Arquitectura y Dise\u00f1o. Redunda en los conceptos sobre la biomim\u00e9tica como una pr\u00e1ctica que aprende e imita las estrategias que se encuentran en la naturaleza para Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021258dar soluciones m\u00e1s eficientes al dise\u00f1o humano. Y describe algunos ejemplos que confirman la viabilidad de aplicar esos conceptos. En el cap\u00edtulo 6, sus autoras, Valentina Oquendo y Francesca Olivieri tratan sobre los \"Sistemas de muros vivos, estrategias de optimizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y ambiental\", analizan de forma sint\u00e9tica y muy divulgativa los aspectos pr\u00e1cticos necesarios para el dise\u00f1o, construcci\u00f3n y manteni - miento de infraestructuras verdes urbanas en todas sus tipolog\u00edas. El cap\u00edtulo 7, titulado \"Ecosistemas ambientalmente controlados. Ciclos cerrados de nutrientes en la producci\u00f3n urbana de alimentos\", es una aportaci\u00f3n coral de expertos de varias Universidades de B\u00e9lgica, Holanda y Alemania, que hacen una interesante revisi\u00f3n a las nuevas for - mas de producir alimentos en \"granjas urbanas 2.0\", intentando cerrar un c\u00edrculo virtuoso: utilizaci\u00f3n de residuos para transformarlos en pro - te\u00ednas, como es el caso de la cr\u00eda de insectos, por ejemplo de larvas de la mosca soldado negra (BSF) ,o de otros tipos de nutrientes, la fungicul - tura, la algacultura, vermicultura, etc, dedic\u00e1ndole un interesante espacio al denominado \"ciclo de nutrientes en los ecosistemas de producci\u00f3n de alimentos (Sistema AMI), proponiendo una posible configuraci\u00f3n del \" ciclo imputs-outputs \". En el Cap\u00edtulo 8, titulado \"Ecosistemas verticales, el valor del trabajo de campo\" de Ignacio Solano, Director de Paisajismo Urbano, propone, dada su formaci\u00f3n de Bi\u00f3logo, la utilizaci\u00f3n de las especies de plantas aut\u00f3ctonas en los jardines verticales. De ah\u00ed que haya de potenciarse el valor del trabajo de campo para llegar desde el jard\u00edn vertical al ecosistema vertical, trasladando la realidad ecofitosociol\u00f3gica de ecosistemas naturales muy diferentes a la realidad de construcci\u00f3n antr\u00f3pica de las ciudades. Jorge Ad\u00e1n S\u00e1nchez Res\u00e9ndiz, del itd-UPM, en el cap\u00edtulo 10, propone \"Soluciones basadas en la naturaleza en la mejora de la calidad del aire en las ciudades\". En las \"Lecciones aprendidas en infraestructura verde, como paredes vivas, tanto interiores como exteriores\", Andreas Schmidt y Ya\u00ebl Ehrenberg sin - tetizan en el cap\u00edtulo 10 su larga experiencia en paredes verdes verticales. El colombiano Andr\u00e9s Ib\u00e1\u00f1ez G. Fundador y Director del Comit\u00e9 T\u00e9c - nico y Cient\u00edfico de la Red de Infraestructuras Verde, en el Cap\u00edtulo 11 Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021259titulado \"Arquitectura ecoproductiva para ciudades multifuncionales y restaurativas. En \"Fachadas verdes para una edificaci\u00f3n sostenible\" Capitulo 12, Carl Stalh arquitecto alem\u00e1n enfatiza en la idea de que las fachadas verdes combinan est\u00e9tica con beneficios ecol\u00f3gicos y propone una serie de ejemplos de gran inter\u00e9s y belleza. En la segunda parte del libro, se relata las experiencias de pa\u00eds. En Ale- mania , focaliz\u00e1ndolo en el cap\u00edtulo 13 en el caso de Berl\u00edn, en Norte - am\u00e9rica, Cap\u00edtulo 14 \"Desarrollo de la industria de techos y paredes verdes en Am\u00e9rica del Norte para ciudades m\u00e1s verdes y saludables: desaf\u00edos, oportunidades y lecciones aprendidas\". En \"Una historia brasile\u00f1a de techo verde: c\u00f3mo llegar al siguiente nivel, Cap\u00edtulo 15, se analiza la evoluci\u00f3n de la construcciones de infraestruc - turas verdes en Brasil , incidiendo en conceptos metodol\u00f3gicos , tales como la permacultura. Por \u00faltimo, en el cap\u00edtulo 16, Beatriz Castiglione y Paulo Palha de la Asociaci\u00f3n Portuguesa de techos verdes, nos ofrecen una visi\u00f3n sobre esta cuesti\u00f3n en Portugal desde la invisibilidad hasta el desarrollo de una pol\u00edtica de incentivos en la ciudad de Oporto. Por \u00faltimo, en la tercera parte del libro se ofrece una interesante gu\u00eda sobre las organizaciones nacionales e internacionales ordenadas alfab\u00e9 - ticamente. Para concluir, resaltar la calidad y cuidado con que se ha realizado la edi- ci\u00f3n de este libro, con un apoyo gr\u00e1fico de enorme valor pero que en su contenido adolece de un car\u00e1cter miscel\u00e1neo al que nos hemos referido, que quiz\u00e1s sea muy dif\u00edcil de evitar en un \u00e1rea de conocimientos que se est\u00e1 formando y emergiendo ante la necesidad de las ciudades de buscar respuestas eficaces ante su enorme crecimiento con retos de gran enver - gadura medio ambientales y de bienestar de los ciudadanos. Jos\u00e9 abeLL\u00e1n g\u00f3mez Ingeniero Agr\u00f3nomo. Presidente de la Fundaci\u00f3n Foro Agrario, que ha instituido el Premio de Naturaci\u00f3n y Agricultura UrbanaRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021261gonz\u00e1Lez De moLina , m., soto Fern\u00e1nDez , D., guzm\u00e1n casaDo , g., inFante amate , J., aguiLera Fern\u00e1nDez , e., viLa traver , J., garc\u00eda ruiz, r. Historia de la agricultura espa\u00f1ola desde una perspectiva biof\u00edsica, 1900- 2010 . Editado por el Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n (Madrid, 2019). El presente libro de la Serie Estudios, el n\u00ba 183 de los publicados, que desde hace varias d\u00e9cadas viene ofreciendo una informaci\u00f3n muy consis - tente sobre los temas variad\u00edsimos que ha tratado, nos muestra un an\u00e1lisis de la historia de la agricultura espa\u00f1ola desde una perspectiva novedosa y necesaria, la del metabolismo de los agrosistemas, utiliz\u00e1ndose para ello los conceptos y las metodolog\u00edas que impulsara el historiador ecologista Nicholas Georgescu-Roegen. Como dicen los autores en la introducci\u00f3n del libro de 421 p\u00e1ginas: \"nuestra propuesta coincide con lo expuesto hace ya tiempo por \"el padre\" de la Econom\u00eda Ecol\u00f3gica Nicholas Georgescu-Roegen. Para \u00e9l, el objetivo de la econom\u00eda no es la producci\u00f3n de bienes y servicios, tal como predica la econom\u00eda convencional, sino la reproducci\u00f3n y mejora del conjunto de procesos que son necesarios para la producci\u00f3n y con - sumo de estos bienes y consumos\". En efecto, el justamente reconocido \"padre\" de esta novedosa filosof\u00eda historiogr\u00e1fica, sent\u00f3 sus bases en su famoso libro \" La Ley de la Entrop\u00eda y el proceso econ\u00f3mico \", publicado en 1971. Este gran cient\u00edfico matem\u00e1tico y economista rumano, que nunca se ins - cribi\u00f3 formalmente en ninguna clase de econom\u00eda, se convirti\u00f3 en eco - nomista gracias a su trabajo en la universidad de Harvard con el gran economista Schmpeter: \"Schumpeter me convirti\u00f3 en economista... Mi \u00fanica licenciatura en econom\u00eda es de Universitas Schumpeteriana.\" Bien merece la pena recordar brevemente sus avatares vitales hasta llegar a publicar su obra en 1971, pues tienen que ver mucho con la filosof\u00eda que inspira el libro que comentamos. Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (261-272).Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021262Becado en la Sorbona de Par\u00eds donde desarroll\u00f3 su tesis doctoral sobre c\u00f3mo descubrir los componentes c\u00edclicos latentes en las series tempora - les y, en Londres, en el University College , donde estudi\u00f3 con Pearson durante los siguientes dos a\u00f1os y pudo conocer a fondo su trabajo sobre la filosof\u00eda de la ciencia, titulado TheGrammar of Science , lo que deter - min\u00f3 a\u00fan m\u00e1s su metodolog\u00eda y filosof\u00eda cient\u00edfica. En Par\u00eds contact\u00f3 con la Fundaci\u00f3n Rockefeller instituci\u00f3n que le ofreci\u00f3 una beca para estudiar en la Universidad de Harvard, oferta que acept\u00f3 pero que no pudo cumplir hasta el oto\u00f1o de 1934 fecha en la que pudo viajar a los Estados Unidos con el prop\u00f3sito de seguir investigando en el Bar\u00f3metro Econ\u00f3mico de la Universidad de Harvard. Pronto se enter\u00f3 que el Bar\u00f3metro Econ\u00f3mico hab\u00eda sido cerrado a\u00f1os antes, pues hab\u00eda sido incapaz de predecir el colapso de Wall Street de 1929. Intentando encontrar otro patrocinador para su investigaci\u00f3n, Georgescu-Roegen logr\u00f3 tener una reuni\u00f3n con el Profesor Schumpeter, que ense\u00f1aba ciclos de negocios en dicha Universidad, para ver si hab\u00eda otras oportunidades disponibles para \u00e9l. A pesar de que los a\u00f1os que pas\u00f3 en Harvard fueron extraordinaria - mente estimulantes, y a la oferta que le hizo Schumpeter para que se quedase como Profesor, Georgescu-Roengen decidi\u00f3 volver a Rumania, su atrasada patria con la que se sent\u00eda en deuda, en la primavera de 1936. Tard\u00f3 casi un a\u00f1o en el viaje con una larga visita a Friedrich Hayek y John Hicks en la London School of Economics de camino a casa. En 1937 lleg\u00f3 a Bucarest, siendo muy bien acogido dado su prestigio cient\u00edfico. Se convirti\u00f3 en subdirector del Instituto Central de Estad\u00eds - tica, responsable de recopilar datos sobre el comercio exterior del pa\u00eds a diario; tambi\u00e9n trabaj\u00f3 en la Junta Nacional de Comercio, estableciendo acuerdos comerciales con las principales potencias extranjeras; intervino en pol\u00edtica con el Partido Nacional Campesino, en donde lleg\u00f3 a ser miembro del Consejo Nacional y afront\u00f3 los riesgos y penalidades de la II Guerra mundial y de la ocupaci\u00f3n Sovi\u00e9tica de Ruman\u00eda. Cuando los comunistas tomaron el poder, la mayor\u00eda de los miembros del partido agrario fueron juzgados y condenados a cadena perpetua y la situaci\u00f3n de Georgescu se hizo insostenible, teniendo que evadirse con su esposa hacia Turqu\u00eda, en un carguero, provistos de pasaportes falsos que le Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021263suministr\u00f3 la comunidad jud\u00eda por la que \u00e9l se hab\u00eda jugado la vida frente al holocausto nazi en Ruman\u00eda. Desde Turqu\u00eda contact\u00f3 con Schumpe - ter y Leontief en la Universidad de Harvard y este \u00faltimo le ofreci\u00f3 un puesto en aquella Universidad y les gestion\u00f3 su instalaci\u00f3n antes de que el matrimonio llegara a los EEUU. Tras el viaje desde Turqu\u00eda a trav\u00e9s de Europa continental, Georges - cu-Roegen y su esposa llegaron a Cherbourg en Francia, desde donde cruzaron el Atl\u00e1ntico en barco, llegando a Harvard en el verano de 1948. En Harvard trabaj\u00f3 durante un tiempo como conferenciante e investiga - dor asociado colaborando con Leontief en el Proyecto de Investigaci\u00f3n Econ\u00f3mica de la prestigiosa universidad, pero finalmente acept\u00f3 la oferta de Profesor permanente de La Universidad de Vanderbilt localizada en la ciudad de Nashville (Tennessee) , donde trabaj\u00f3 hasta su jubilaci\u00f3n. A principios de los a\u00f1os sesenta tuvo como alumno a Herman Daly un ferviente seguidor de la teor\u00eda de su maestro y m\u00e1s tarde creador de la \"teor\u00eda de econom\u00eda del estado estacionario\", teor\u00eda que Georgescu rechaz\u00f3 formalmente. Georgescu colabor\u00f3 con el Club de Roma, organizaci\u00f3n no guberna - mental fundada en 1968 y tuvo una notable influencia ideol\u00f3gica sobre el mismo, asistiendo en 1972 a la publicaci\u00f3n del informe \"Los l\u00edmites del crecimiento\". Si bien el trabajo te\u00f3rico y fundacional de la econom\u00eda ecol\u00f3gica estaba hecho a principios de la d\u00e9cada de 1970, por el propio Gerogescu que, por cierto, no conoci\u00f3 el reconocimiento durante su vida acad\u00e9mica. Transcurri\u00f3 un largo per\u00edodo antes de que esta nueva formulaci\u00f3n de la econom\u00eda se nombrara e institucionalizara. La econom\u00eda ecol\u00f3gica se fund\u00f3 formalmente en 1988 como la culminaci\u00f3n de una serie de conferencias y reuniones durante la d\u00e9cada de los ochenta, donde los acad\u00e9micos clave interesados en la interdependencia ecolog\u00eda-econo - m\u00eda debat\u00edan entre s\u00ed. Las personas m\u00e1s importantes involucradas fue - ron Herman Daly y Robert Costanza de EE.UU.; AnnMariJansson de Suecia; y el catedr\u00e1tico de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona Joan Mart\u00ednez-Alier de Espa\u00f1a. Desde 1989, la disciplina se ha organizado en Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021264la Sociedad Internacional de Econom\u00eda Ecol\u00f3gica , que publica la revista de Econom\u00eda Ecol\u00f3gica . Coexisten actualmente varias concepciones sobre el crecimiento econ\u00f3 - mico y su relaci\u00f3n con la sostenibilidad ecol\u00f3gica que hiciera emerger Georgescu: a) Teor\u00eda del Decrecimiento Econ\u00f3mico . Tiene una amplia aceptaci\u00f3n en todo el mundo, siendo notorio su alineamiento con las doctrinas religiosas tan influyentes socialmente como el Budis - mo, con conceptos como la Felicidad Nacional Bruta, o con el Cristianismo: \"Enc\u00edclica Laudato si'\" del papa Francisco I. Impul - sada desde los a\u00f1os 90 en Francia por Serge Latouche que preside el Instituto de Estudios Econ\u00f3micos por el Decrecimiento Susten - table, se le considera el ide\u00f3logo actual del decrecimiento m\u00e1s re - conocido. b) La econom\u00eda del estado estacionario de equilibrio din\u00e1 - mico (DESSE) es una teor\u00eda econ\u00f3mica propuesta por Herman Daly en la que se plantea la existencia de un estado sostenible \u00f3ptimo de la econom\u00eda humana a partir de conceptos previos de los economistas neocl\u00e1sicos que ten\u00edan una opini\u00f3n favorable de este estado, como John Stuart M. c) La teor\u00eda del crecimiento end\u00f3geno (que se puede entender como crecimiento desde dentro ) considera que los factores huma - nos, como la educaci\u00f3n, la capacitaci\u00f3n en el trabajo o la innovaci\u00f3n est\u00e1n tomando el relevo de un crecimiento basado hasta ahora prin - cipalmente en factores materiales. As\u00ed, la corriente de pensamien - to (relacionada con la sociedad de la informaci\u00f3n ) de la Noosfera , considera que la humanidad ha entrado en una nueva era tecnol\u00f3 - gica, y que ser\u00e1 posible en adelante, gracias a la inform\u00e1tica y a las telecomunicaciones crear riqueza mediante solo informaci\u00f3n y ser - vicios. Y esta \"producci\u00f3n inmaterial\", diversos autores la conside - ran como no-contaminante (Jo\u00ebl de Rosnay, Bernard Benhamou). El fondo del pesimismo entr\u00f3pico, quiz\u00e1s no falto de realismo, que sub - yace en las formulaciones de Georgescu parecen responder a sus viven - cias traum\u00e1ticas.Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021265El mismo dec\u00eda, que uno de los sucesos que le abrieron la mente para hacer su valiosa formulaci\u00f3n te\u00f3rica en su libro La Ley de la Entrop\u00eda y el proceso econ\u00f3mico , fu\u00e9 el bombardeo del complejo petrol\u00edfero de Ploiesti, la Refiner\u00eda Columbia Aquila, por los B-24 norteamericanos en agosto de 1943, que le mostraron la fragilidad del sistema energ\u00e9tico. Durante su estancia en la Universidad de Vanderbilt vivi\u00f3 un inusitado incremento del consumo energ\u00e9tico en EEUU, duplic\u00e1ndose desde su llegada hasta la fecha que public\u00f3 su libro, al tiempo que el crecimiento econ\u00f3mico se hab\u00eda estancado durante el mandato de Richard Nixon. Sin embargo el crecimiento econ\u00f3mico cobr\u00f3 nuevos impulsos en EEUU con el desarrollo de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC). Sea como fuere, sus aportaciones nos hacen ver la limitaci\u00f3n de los recursos de nuestro planeta y lo imprudente de pretender un crecimiento ilimitado, tanto por el agotamiento de los recursos necesarios para el funcionamiento y regeneraci\u00f3n de los siste - mas econ\u00f3micos, como por la acumulaci\u00f3n de los residuos de sus uso en los procesos productivos, uno de los cuales y el m\u00e1s pernicioso es el CO2 resultante del uso energ\u00e9tico de los combustibles f\u00f3siles. El libro objeto de esta rese\u00f1a es el resultado del trabajo de investigaci\u00f3n sobre la historia de la agricultura espa\u00f1ola en la perspectiva biof\u00edsica, que ha consolidado un espacio de trabajo el Laboratorio de Historia de los Agrosistemas con el apoyo de la Universidad Pablo Olavide de Sevilla y de la Universidad de Ja\u00e9n. Se trata pues de una obra colec- tiva que firman los Profesores Manuel Gonz\u00e1lez de Molina , cate- dr\u00e1tico de Historia Contempor\u00e1nea de la Universidad Pablo de Ola- vide de Sevilla, y Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Historia Agraria (SEHA), David Soto Fern\u00e1ndez Profesor de Historia e Instituciones Econ\u00f3micas, en la Universidad de Santiago de Com- postela, Gloria Guzm\u00e1n Casado , Profesora de Geograf\u00eda y Medio Ambiente de la Universidad Pablo de Olavide (UPO), Juan Infante Amate, Profesor de Historia Contempor\u00e1nea e investigador en el Labo- ratorio de Historia de los Agroecosistemas de la UPO, y miembro de la Junta Directiva de la Sociedad Espa\u00f1ola de Historia Agraria, Eduardo Aguilera Fern\u00e1ndez, Bi\u00f3logo por la Universidad de Sevilla, M\u00e1ster en Agroecolog\u00eda (UCO-UNIA-UPO), y Doctor en Estudios Medioam-Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021266bientales por la Universidad Pablo de Olavide y actualmente trabaja en la Escuela T\u00e9cnica Siperior de Ingenier\u00eda Agron\u00f3mica, Alimentaria y de Biosistemas de Madrid con una beca Juan de la Cierva, Jaime Vila Traver, Profesor del Departamento de Geograf\u00eda, Historia y Filosof\u00eda de la Universidad Pablo Olavide y Roberto Garc\u00eda Ruiz Catedr\u00e1tico de la Universidad de Ja\u00e9n en el Departamento de Biolog\u00eda Animal, Bio- log\u00eda vegetal y Ecolog\u00eda. Todos ellos pertenecientes al grupo de investigadores que cooperan en el Laboratorio de Historia de los Agrosistemas y que han publicado numerosos trabajos colectivos, algunos de especial inter\u00e9s como \"Direc - trices para reconstruir el equilibrio de nutrientes en sistemas agr\u00edcolas hist\u00f3ricos y su aplicaci\u00f3n a tres estudios de caso en el sur de Espa\u00f1a, o la \"Disminuci\u00f3n de los ingresos y problemas reproductivos de la poblaci\u00f3n agr\u00edcola.\"La filosof\u00eda que inspira el trabajo publicado en la Serie Estu- dios, como se ha dicho, la de investigar el Metabolismo que se da en los agro ecosistemas, reelaborando las metodolog\u00edas del metabolismo social (MEFA), en los que se consideran solo flujos de energ\u00eda (MEFA solo tiene en cuenta estos flujos), a\u00f1adiendo tambi\u00e9n los de materia y los de informaci\u00f3n, aunque estos \u00faltimos solamente concretados en los precios percibidos por los productores. Los agrosistemas se comportan como estructuras disipativas que pueden ser descompuestas a su vez en otras estructuras que las componen ya sean sociales o ecol\u00f3gicas. Las estructuras disipativas, que ya Gorgescou denominaba \"elementos fondo\", que se consideran en el Metabolismo Agrario y que en el caso del libro que nos ocupa son: el territorio, el ganado, la poblaci\u00f3n agraria y los medios t\u00e9cnicos de producci\u00f3n. Los flujos producidos por los fondos biof\u00edsicos suelen ser muy diferentes a los de naturaleza social y como es l\u00f3gico no se reproducen de la misma manera. Sea cual sea la naturaleza de los fondos, todos requieren de una cantidad de energ\u00eda en t\u00e9rminos de biomasa y de trabajo humano, que debe ser atendida en cada proceso productivo. Desde un punto de vista termodin\u00e1mico se pueden considerar como sistemas complejos que disi- pan energ\u00eda para contrarrestar la ley de la Entrop\u00eda, para lo cual intercam - bian con su entorno energ\u00eda, materiales e informaci\u00f3n. Seg\u00fan la visi\u00f3n de los autores, frente a los ecosistemas, que conservan a\u00fan la capacidad Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021267de mantenerse, repararse y reproducirse de manera aut\u00f3noma, los agro - ecosistemas son inestables y necesitan de materiales, energ\u00eda e informa - ci\u00f3n para hacerlo. Establecen una clara diferenciaci\u00f3n en relaci\u00f3n con el manejo de los agroecosistemas: En la forma tradicional que abarca desde el inicio periodo hist\u00f3rico considerado 1900-2010, hasta la d\u00e9cada de los sesenta, los inputs de materiales y energ\u00eda ten\u00edan origen biol\u00f3gico, trabajo humano o animal, manteniendo una dependencia estricta del territorio. En la gesti\u00f3n industrial de los agroecosistemas, que se profundiz\u00f3 a partir de la mitad de los sesenta, la energ\u00eda y los materiales provienen de forma directa o indirecta de combustibles f\u00f3siles o de minerales met\u00e1licos y no met\u00e1licos y es necesario importar grandes cantidades de biomasa de fuera del sistema, en referencia clara a las crecientes importaciones de cereales y soja para alimentar la gran caba\u00f1a ganadera desde los a\u00f1os 80 a la actualidad. La tesis que sustenta el libro es que si bien el actual modelo de creci - miento agrario ha sido capaz indudablemente de alimentar a una pobla- ci\u00f3n creciente con menos trabajo, las herramientas tecnol\u00f3gicas que lo han hecho posible han mermado seriamente (cita textual) las posibili- dades de reproducci\u00f3n de los agroecosistemas: \"El modelo agroindus - trial est\u00e1 empezando a ser cuestionado desde diversos organismos inter - nacionales que se\u00f1alan contundentemente su inviabilidad futura\" (sic). Sin embargo, la crisis econ\u00f3mico-financiera del 2008 que produjo tan tremendas consecuencias socioecon\u00f3micas y que afect\u00f3 a la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola m\u00e1s vulnerable, nos ha mostrado la utilidad y fortaleza de dis- poner de un sistema agroalimentario (producci\u00f3n primaria, agroindustria y distribuci\u00f3n) tan eficientes como el logrado despu\u00e9s de tanto esfuerzo, y capaz, adem\u00e1s, de ofrecer una alimentaci\u00f3n equilibrada y segura, y relativamente barata, a m\u00e1s de 47 millones de espa\u00f1oles y disponer de un saldo exportador important\u00edsimo. Hecha esta observaci\u00f3n, hay que decir que el libro ser\u00e1 sin duda, una herramienta formidable para analizar los problemas de sostenibilidad que indudablemente encierran los agrosistemas de nuestro pa\u00eds, como los problemas energ\u00e9ticos en labores y fertilizantes, de reproducci\u00f3n de la poblaci\u00f3n agr\u00edcola espa\u00f1ola, o los da\u00f1os que los residuos que la gran caba\u00f1a ganadera intensiva provoca sobre el medio ambiente.Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021268Con la herramienta metodolog\u00eda empleada y tras una interesante intro- ducci\u00f3n de 17 p\u00e1ginas, aborda en 6 cap\u00edtulos, un ep\u00edlogo y tres anexos, el enfoque metab\u00f3lico aplicado a la agricultura, el proceso de inten - sificaci\u00f3n y especializaci\u00f3n de la agricultura espa\u00f1ola durante periodo 1900-2008, los insumos de la actividad agraria y su coste energ\u00e9tico. Ofrece un buen an\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n del regad\u00edo, introduciendo el concepto de regad\u00edo intermitente, para la serie temporal de la primera mitad del siglo XX, que en mi opini\u00f3n deber\u00eda denominarse \"ocasional o riego de apoyo\", pues con esa denominaci\u00f3n puede inducir a con - fundirla con la t\u00e9cnica de riego intermitente o a impulsos, que es una t\u00e9cnica actual de riego por surcos que evita la percolaci\u00f3n y aumenta la eficiencia del riego. En el cap\u00edtulo 4 se analiza el deterioro de la renta y las dificultades repro - ductivas de la poblaci\u00f3n agraria, un fondo social del que emana el flujo de trabajo medible en t\u00e9rminos energ\u00e9ticos cuando se trata de un trabajo f\u00edsico, pero tambi\u00e9n el flujo de informaci\u00f3n que permite que el agro - ecosistema funcione de forma ordenada. Los autores con buen criterio incluyen no solo el trabajo directo de los ocupados agrarios sino tambi\u00e9n el de sus familias, pero no computan los servicios externos que reciben las explotaciones. Es de gran inter\u00e9s el an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n de la agricultura con el resto de la econom\u00eda, especialmente mediante la relaci\u00f3n entre \u00edndices de pre - cios recibidos y pagados y de la ratio del \u00edndice de precios percibidos con el IPC, que muestra el deterioro de la relaci\u00f3n en la mayor parte del periodo estudiado, efecto que queda paliado parcialmente por las sub - venciones provenientes de la Pol\u00edtica Agr\u00edcola Com\u00fan. El punto de este cap\u00edtulo sobre la Poblaci\u00f3n agraria y los cambios en los niveles de vida resulta particularmente interesante. El porcentaje del gasto en alimenta - ci\u00f3n de las familias ha disminuido tanto en valor absoluto como en valor relativo, ha pasado desde el 55,3% del gasto familiar en 1958 al 16,4% en 2008. De igual o mayor inter\u00e9s es el punto de este cap\u00edtulo dedicado a analizar los cambios estructurales de las explotaciones agrarias. En el decenio 1987-1997, seg\u00fan las encuestas de estructuras agrarias, las explo - taciones disminuyeron en n\u00famero en un 32%, aumentando su Superficie Agr\u00edcola \u00datil en un 53,3%. Entre 1997 y 2008 el n\u00famero de explotacio -Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021269nes ha disminuido solamente en un 14,2%, en tanto que entre 2007 y 2016, ya en plena crisis econ\u00f3mico -financiera, la ca\u00edda ha sido del 9,9%, destrucci\u00f3n de explotaciones que no se ha acompa\u00f1ado con incremento de la superficie agraria \u00fatil (SAU) de las que quedan. Lo que indica que en la encuesta de explotaciones han desaparecido en dicho periodo 3 millones de hect\u00e1reas que han cesado en la actividad agraria y, probable - mente, se han abandonado. Paralelamente se ha dado un incremento de los arrendamientos y un alto porcentaje de titulares de explotaciones de m\u00e1s de 65 a\u00f1os. Cuando analizan en el punto siguiente del cap\u00edtulo la cobertura de los gastos familiares por las rentas de las explotaciones los resultados son evidentemente desalentadores y as\u00ed se dice en la p\u00e1gina 222: \"El ritmo de destrucci\u00f3n de empleo agrario ha alcanzado niveles tan preocupan - tes[...], que el relevo generacional y la viabilidad agr\u00edcola como tal, est\u00e1n comprometidos\". Negro panorama. \u00bfAntesala del colapso? No creemos realista que eso vaya a suceder. En el cap\u00edtulo 5, se analizan los impactos ambientales de la \"industria - lizaci\u00f3n de la Agricultura Espa\u00f1ola\" intentando probar como la intensi - ficaci\u00f3n en cantidad y calidad de los flujos de energ\u00eda y materiales han contribuido a deteriorar el fondo Territorio que incluye el suelo, la bio- diversidad, el agua, etc. y que sustenta la prestaci\u00f3n de servicios agroeco - sist\u00e9micos, entre estos la producci\u00f3n de biomasa, cuya producci\u00f3n a lo largo del periodo se analizan el anexo 1. En el punto 2 del cap\u00edtulo, se eval\u00faan los flujos de energ\u00eda necesarios para el funcionamiento del agrosistema (cifras que se justifican en el anexo 1), concluyendo que de 1900 a 2008 ha crecido un 37,3% pas\u00e1ndose de 3.761 Peta Julios a 5.163 PJ (1 PJ = 10 elevado a 15 julios), y por tanto con una p\u00e9rdida en la eficacia de la Producci\u00f3n Primaria Neta, pues esta solamente se ha incrementado en un 28,8%, en el periodo. El balance de los macronutrientes nit\u00f3geno, f\u00f3sforo y potasio (NPK), su influencia en la fertilidad del suelo, sus impactos sobre la biodiver - sidad se desarrollan en el punto tercero de este cap\u00edtulo aportando una apreciable cantidad de datos y gr\u00e1ficos. Aunque los efectos negativos de la fertilizaci\u00f3n desde la segunda mitad de la d\u00e9cada de los setenta hasta Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 20212702008 habr\u00eda que matizarlos por el empleo de la fertirigaci\u00f3n y de las abo- nadoras de precisi\u00f3n en la \u00faltimas d\u00e9cadas. En cuanto a la reposici\u00f3n del carbono org\u00e1nico en los suelos (COS) se analiza su evoluci\u00f3n durante el periodo para los diferentes usos del suelo y para el conjunto del agroecosistema. Concluye este interesante cap\u00edtulo con un punto 4 en donde se analiza la externalizaci\u00f3n del coste territorial en la dieta rica en alimentos de origen animal, que es la responsable de importaciones de piensos proteicos que necesitan una superficie para producirse de unos dos millones de hect\u00e1reas de cultivos. El crecimiento de la demanda global, no solo de la espa\u00f1ola, implicar\u00e1 la extensi\u00f3n de estos cultivos a nuevas \u00e1reas de bosque con el evidente impacto ecol\u00f3 - gico negativo. En el cap\u00edtulo 6, se analiza de una forma integrada el metabolismo de la agricultura espa\u00f1ola y su evoluci\u00f3n en el periodo temporal considerado. Pese al papel cada vez m\u00e1s relevante del comercio internacional, ante el aumento del consumo, el grueso de la biomasa necesaria lo han seguido proporcionando los agroecosistemas espa\u00f1oles.La evoluci\u00f3n de los indi- cadores del Metabolismo se sintetizan en una tabla, con muy buen crite- rio cronol\u00f3gico, para los a\u00f1os 1900,1933, 1950, 1970, 1990 y 2008. Habiendo comentado el contenido del anexo1 resta referirnos a los del anexo 2 sobre la producci\u00f3n de biomasa anual. Dada la falta de la fiabili- dad de los censos ganaderos hasta los a\u00f1os sesenta del siglo XX, realizan un an\u00e1lisis muy imaginativo de la caba\u00f1a ganadera del primer tercio del siglo para la provincia de C\u00f3rdoba, de la que s\u00ed exist\u00eda datos censales fiables, teniendo en cuenta las necesidades de tracci\u00f3n, el equilibrio de la oferta alimentaria, las necesidades de alimentaci\u00f3n de la caba\u00f1a y la carga ganadera de los pastos para sostener a los animales de renta y a los animales j\u00f3venes del ganado estabulado. Constatando la convergencia de ambos datos aplicaron la metodolog\u00eda para el resto del territorio com - pletando la informaci\u00f3n sobre el censo ganadero en los a\u00f1os de \"apag\u00f3n estad\u00edstico\". En conjunto, el libro aporta una ingente cantidad de informaci\u00f3n en muchos casos referida a cada a\u00f1o del periodo. Los conceptos que se manejan en la metodolog\u00eda est\u00e1n minuciosamente explicados, pero sin Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021271embargo, se echa en falta un ap\u00e9ndice con las siglas y/o los acr\u00f3nimos de los mismos que facilitar\u00eda la lectura, ya que, en muchas ocasiones hay una primera definici\u00f3n de un concepto y durante varias p\u00e1ginas, a veces dece - nas, se sigue utilizando la sigla correspondiente sin volver a explicitar el nombre completo. El gran fondo bibliogr\u00e1fico en el que se ha apoyado la elaboraci\u00f3n de los contenidos del libro se refleja en las de cuatrocientas referencias que contiene el apartado de Bibliograf\u00eda. En el Ep\u00edlogo del libro se hace un an\u00e1lisis de las tendencias advertidas en la agricultura espa\u00f1ola tras la fecha l\u00edmite del an\u00e1lisis (2008), constatando que se sigue en el proceso de p\u00e9rdida del n\u00famero de explotaciones, de refuerzo de la ganader\u00eda intensiva y de la agricultura ecol\u00f3gica de cuyas ventajas ambientales hace un amplio paneg\u00edrico que nos presenta una realidad, a nuestro juicio falsamente id\u00edlica de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica, por mucho que haya crecido en Andaluc\u00eda y en Castilla-La Mancha. Parece m\u00e1s realista pensar que los nuevos conocimientos agron\u00f3micos y la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica que ya est\u00e1 en marcha llevar\u00e1n a una con - vergencia de la agricultura que los autores llaman industrial con la agro - ecol\u00f3gica, con formas menos exigentes en flujos de energ\u00eda: m\u00e1quinas inteligentes (robots) que eliminan selectivamente del suelo la vegetaci\u00f3n adventicia, recolecci\u00f3n rob\u00f3tica de frutos y biomasa, fijaci\u00f3n biol\u00f3gica del nitr\u00f3geno, variedades productivas resistentes a plagas, enfermedades y agentes abi\u00f3ticos. Quiz\u00e1s la crisis mundial que est\u00e1 provocando la pandemia del Covid- 19, y la aplicaci\u00f3n de la reforma de la Pol\u00edtica Agr\u00edcola Com\u00fan europea empujen a emprender la andadura que expl\u00edcitamente sugiere el libro, incorporando la nueva revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica disponible (digitalizaci\u00f3n, rob\u00f3tica aplicada todo el proceso de producci\u00f3n y transformaci\u00f3n, la biotecnolog\u00eda para mejorar la calidad y la resistencia a agentes bi\u00f3ticos y abi\u00f3ticos y la fijaci\u00f3n simbi\u00f3tica de nutrientes y el ahorro de agua) y los nuevos conocimientos agroecol\u00f3gicos que van aflorando de la experien - cia de su utilizaci\u00f3n. No se trata de crecer por crecer, sino actuar para conseguir que nuestros agroecosistemas sean m\u00e1s eficientes y resilientes, sin comprometer los recursos de nuestro planeta para las generaciones venideras, y atender las necesidades alimentarias y de materias primas renovables de una pobla-Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021272ci\u00f3n que seguir\u00e1 creciendo alcanzando los 9.000 millones de personas en un horizonte temporal no muy lejano. Jos\u00e9 abeLL\u00e1n g\u00f3mez Ingeniero Agr\u00f3nomo. Presidente de la Fundaci\u00f3n Foro Agrario, que ha instituido el Premio de Naturaci\u00f3n y Agricultura UrbanaRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021273Lostao cam\u00f3n , Jos\u00e9. El Trasvase del Ebro y el Futuro de Arag\u00f3n . Edi- tado por Letrame. 2019. La obra que se comenta sobre El Trasvase del Ebro y el Futuro de Arag\u00f3n , constituye una importante e interesante aportaci\u00f3n al cono- cimiento del Ebro y a su estrecha interrelaci\u00f3n econ\u00f3mica con Ara- g\u00f3n. El autor del libro, Jos\u00e9 Lostao Cam\u00f3n, es un notable conocedor de la materia. Aragon\u00e9s, Doctor Ingeniero Agr\u00f3nomo, diplomado en Francia, trabaj\u00f3 durante muchos a\u00f1os para el Instituto Nacional de la Colonizaci\u00f3n (luego IRYDA, Instituto Nacional de Reforma y Desa- rrollo Agrario), fue Coordinador General del Centro de Desarrollo Agrario del Ebro y Presidente del Instituto Nacional de Investigaciones Agrarias (INIA). Conoce bien el mundo agrario y conoce mejor a\u00fan la importancia del recurso Agua como instrumento b\u00e1sico para el desa- rrollo agrario. El autor a\u00f1ade un subt\u00edtulo que es: \u00abUna Opci\u00f3n pol\u00edtica\u00bb. Es decir, for - mula una propuesta concreta a lo largo de las 353 p\u00e1ginas del libro cuya conclusi\u00f3n est\u00e1 extremadamente bien formulada y razonada. Tras una primera parte dedicada a examinar las relaciones entre trasvase y desarrollo, aborda una segunda consagrada al recurso como el factor de desarrollo que representa el Agua de la Cuenca del Ebro. Finalmente en una tercera y \u00faltima parte, establece la correlaci\u00f3n entre el desarrollo de Arag\u00f3n y el trasvase del agua del Ebro, para finalizar definiendo la opci\u00f3n pol\u00edtica comentada, pues la idea crucial del libro, su meollo, es defender la necesidad de un fuerte y urgente desarrollo de Arag\u00f3n para que la regi\u00f3n -fiel a su papel hist\u00f3rico- pueda seguir contribuyendo a la fortaleza de Espa\u00f1a por la doble v\u00eda del aumento de poblaci\u00f3n y riqueza y, en segundo lugar, activando su valor geopol\u00edtico en pro de la unidad nacional. Complementariamente, pone de manifiesto que el desarrollo de Arag\u00f3n -y de toda la Cuenca- est\u00e1 indisolublemente ligado al aprovechamiento integral del Ebro. Cuesti\u00f3n \u00e9sta que -de forma m\u00e1s o menos expl\u00edcita- Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (273-276).Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021274venia poniendo de manifiesto toda la problem\u00e1tica que surg\u00eda alrededor de los intentos de trasvase. Su primer cuidado fue encontrar -para justificar el fin enunciado- una l\u00ednea argumental s\u00f3lida de validez general. Es decir, que con la misma objetividad pudiera ser utilizada para el estudio del desarrollo de cual- quier otra regi\u00f3n intra o extracuenca. Esta soluci\u00f3n, nada f\u00e1cil, a\u00f1ade m\u00e9rito e imparcialidad al estudio y permite el contraste entre opciones alternativas. El impacto de un trasvase -condicionando el aprovechamiento integral de un r\u00edo- sobre los efectos en el desarrollo general de los territorios concernidos es impresionante. De ah\u00ed que la idea germinal de su l\u00ednea argumental fue la uni\u00f3n de los conceptos trasvase y desarrollo, cuyo tratamiento conjunto constituye la primera parte del libro. Si bien en esa primera parte quedaba definido el papel del agua en el desarrollo, pareci\u00f3 que por muchas razones (hist\u00f3ricas, econ\u00f3micas, t\u00e9c- nicas, jur\u00eddicas) era imprescindible tratar el insumo agua de la forma m\u00e1s completa que fuera posible. Y a ello dedic\u00f3 la segunda parte. En la tercera parte, ARAG\u00d3N, trata de aplicar la doctrina resultante de las consideraciones anteriores a las circunstancias y peculiaridades de la regi\u00f3n que justificar\u00edan la prioridad de su desarrollo. Destaca cuatro razones extraordinariamente relevantes: xValor geopol\u00edtico como equilibrador del nordeste en Espa\u00f1a y ne - cesario para asegurar las comunicaciones terrestres con Francia. xCentro log\u00edstico a nivel Europeo/Mundial. xRecuperaci\u00f3n mediante abastecimiento hidr\u00e1ulico (incluido el ya existente) de hasta 7.500 km2, con posibilidad de asentar hasta 6 millones de personas. xReorientar el desarrollo hacia la Espa\u00f1a interior y despoblada. Y por \u00faltimo, la aplicaci\u00f3n de esta metodolog\u00eda a un caso como el que se estudia en el libro se aborda desde la perspectiva de: xProfundizar en que consiste cada fen\u00f3meno estudiado. xEl largo plazo como horizonte temporal.Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021275 xUna orientaci\u00f3n prospectiva. xTratando de presentar propuestas concretas. El resultado es un texto amplio, denso y de no f\u00e1cil lectura ya que requiere tiempo y atenci\u00f3n concentrada. Por esa raz\u00f3n, para aliviar el esfuerzo del lector, resume en un Corolario al final de cada cap\u00edtulo las ideas fundamentales y conclusiones (parciales) que de \u00e9l se pueden extraer. El contenido de estos corolarios facilita la redacci\u00f3n del ep\u00ed- tome final. Finalmente el autor conf\u00eda (piensa que razonablemente) que el atento lector termine la lectura con una idea lo suficientemente clara de lo que se propone en relaci\u00f3n con: xLa importancia de impulsar el desarrollo regional como acciones coordinadas en el marco de un desarrollo nacional. xEl papel principal del insumo agua y la importancia de disponer de criterios objetivos y de aplicaci\u00f3n general al considerar la opci\u00f3n trasvase. xLa trascendencia de impulsar prioritaria y urgentemente el desarro - llo de Arag\u00f3n. Jos\u00e9 Lostao une Arag\u00f3n y El Agua. Es l\u00f3gico. La pol\u00edtica hidr\u00e1ulica nace, tras Jovellanos, en Arag\u00f3n y con Joaqu\u00edn Costa. Ya, Costa nos dijo en 1903 que \u00abla pol\u00edtica hidr\u00e1ulica es la expresi\u00f3n sublimal de la pol\u00edtica agraria y, generalizando m\u00e1s, de la pol\u00edtica econ\u00f3mica de la naci\u00f3n\u00bb. Por eso en las \u00faltimas p\u00e1ginas del libro nos recuerda que Arag\u00f3n es hoy un desierto poblacional (sin Zaragoza, 13 habitantes/km2) -forma parte de la Espa\u00f1a vaciada, de esa Serran\u00eda Celtib\u00e9rica tan estudiada por los pro - fesores Francisco y Pilar Burillo- con gran capacidad de acogida y gran necesidad de crecimiento y por ello nos recuerda que \u00abal despilfarro de superficie se a\u00f1ade el despilfarro de los caudales del Ebro, convirtiendo a Arag\u00f3n tambi\u00e9n en un desierto hidr\u00e1ulico\u00bb. Y en su Corolario 18 fija como objetivo alcanzar 735.000 hect\u00e1reas de riego, dando prioridad al gran canal por su margen derecha, con una sustancial mejora de los rega - d\u00edos tradicionales y un gran impulso tecnol\u00f3gico mediante la agricultura de precisi\u00f3n y los cultivos forzados. Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021276Todo ello le conduce a estas dos conclusiones finales: xExigir la redacci\u00f3n del Plan de Aprovechamiento Integral del Ebro y promover la Ley del Ebro, priorizando la construcci\u00f3n del Gran Canal del Ebro. xSer conscientes, en todo caso, de que el agua es el input m\u00e1s dif\u00edcil de trasvasar, m\u00e1s que los hombres, m\u00e1s que el conocimiento, m\u00e1s que los euros e incluso m\u00e1s que el clima. Siempre he defendido que \u00abla agricultura espa\u00f1ola ser\u00e1 de riego o no ser\u00e1\u00bb. Y siempre he sido un costista convencido. De ah\u00ed que este libro me haya captado en cuanto a sus planteamientos, a su claridad de expo - sici\u00f3n y sus notables conclusiones. Vale la pena leerlo, subrayarlo y estu - diarlo. Jaime Lamo De espinosa Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Catedr\u00e1tico Jean Monnet, Uni\u00f3n EuropeaRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021277cubero saLmer\u00f3n , Jos\u00e9 ignacio . Agricultura para los que no saben de agricultura. Editado por Mundi-Prensa (2018) Este libro nace, seg\u00fan confiesa el autor, ante el gran desconocimiento que tienen la mayor\u00eda de los ciudadanos de d\u00f3nde viene lo que come - mos, y de la falta de rigor cient\u00edfico y de las contradicciones o paradojas de muchos de los postulados de los movimientos ultraecologistas El t\u00edtulo del libro pidiera llevar a suponer que su contenido responde al de un tratado t\u00e9cnico sobre c\u00f3mo sembrar, podar o regar. Aunque algo de esto tiene, lo esencial de la obra son los conceptos b\u00e1sicos de la activi- dad agraria expuestos de forma sencilla pero rigurosa como corresponde a la vocaci\u00f3n cient\u00edfica y divulgadora del autor. Ante los escasos o nulos conocimientos b\u00e1sicos en la materia de una gran parte de la poblaci\u00f3n, el cap\u00edtulo 1 introduce o recuerda al lector lo qu\u00e9 son los genes y cu\u00e1l es su funci\u00f3n en los seres vivos. Y tras una referencia a los componentes del medio ambiente, plantea como un error identifi- car lo natural con lo bueno y lo artificial como malo o perjudicial. El cap\u00edtulo 2 trata del nacimiento de la agricultura, de sus or\u00edgenes y sus consecuencias globales tales como el sedentarismo, abundancia de alimentos, aumento de la poblaci\u00f3n, etc. y concluye con unos apartados relativos al origen y difusi\u00f3n de algunos cultivos y animales dom\u00e9sticos. Estos apartados incluyen figuras ilustrativas. El cap\u00edtulo introduce al lector en los diversos tipos de agricultura desde las actividades b\u00e1sicas de cultivos, ganader\u00eda o silvicultura a los diversos sistemas mixtos y m\u00e1s complejos que combinan las producciones vegeta - les con el pastoreo, ya sea trashumante o estante. En palabras del autor \"las diversas agriculturas actuales no son m\u00e1s que distintas manifestacio - nes del sistema de producir alimentos que comenz\u00f3 hace diez mil a\u00f1os\" El siguiente cap\u00edtulo es uno de los m\u00e1s amplios del libro y en \u00e9l se des - cribe qu\u00e9 es una variedad (o raza en el caso de la ganader\u00eda) y cu\u00e1les son los m\u00e9todos b\u00e1sicos para, imitando a la naturaleza, obtener variedades Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (277-279).Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021278nuevas. La selecci\u00f3n masal ,como primera imitaci\u00f3n, ha permitido la domesticaci\u00f3n de plantas desde el inicio de la agricultura. La segunda imitaci\u00f3n es el cruzamiento y la selecci\u00f3n, que permite obte- ner material vegetal que combina en una sola planta caracteres que se encuentran por separado en poblaciones de la misma especie. Para los casos en que no sea posible el cruzamiento dentro de la misma especie o de especies pr\u00f3ximas, el autor se pregunta qu\u00e9 hacer, y la res - puesta le lleva a explicar los conceptos b\u00e1sicos de biotecnolog\u00eda, ingenie - r\u00eda gen\u00e9tica y variedades transg\u00e9nicas. Finalmente el cap\u00edtulo se refiere a las t\u00e9cnicas de mutag\u00e9nesis que se uti- lizan en laboratorio para inducir y dirigir cambios deseables en el ADN acelerando lo que la Naturaleza tardar\u00eda mucho tiempo en producir. El resto del cap\u00edtulo trata de explicar con sencillez y apoy\u00e1ndose en ilus- traciones gr\u00e1ficas, lo que son las l\u00edneas puras e h\u00edbridas y su obtenci\u00f3n comercial. Finaliza el cap\u00edtulo con una cr\u00edtica, no exenta de pasi\u00f3n, a las posturas y razones del ecologismo y de la propia U.E. para oponerse al empleo de variedades transg\u00e9nicas. El cap\u00edtulo 5 es el de mayor contenido agron\u00f3mico y, sin duda, ayudar\u00e1 a los lectores que lo ignoren todo sobre la agricultura como actividad productiva, a comprender la complejidad del oficio del agricultor y los muy variados conocimientos que requieren el cultivo y la cr\u00eda. En tres secciones diferenciadas, el cap\u00edtulo 6 trata de las estrategias globales para la producci\u00f3n de alimentos, la defensa de los cultivos frente a plagas y enfermedades y la importancia y manejo de las variedades. En estas sec - ciones se explica la organizaci\u00f3n del territorio y las diferentes pr\u00e1cticas de cultivo (barbecho, rotaciones...). Se introduce tambi\u00e9n la defensa qu\u00ed- mica de los cultivos y el empleo tanto de variedades resistentes a deter - minados par\u00e1sitos, como la lucha biol\u00f3gica. Se completa el cap\u00edtulo con unas p\u00e1ginas ilustradas con gr\u00e1ficos explicativos sobre c\u00f3mo se deben utilizar los distintos tipos de variedades (puras, h\u00edbridas, clonales). El pen\u00faltimo cap\u00edtulo se inicia con la llamada Nueva Agricultura (as\u00ed se llam\u00f3 la revoluci\u00f3n agr\u00edcola inglesa de los siglos XVII y XIX) y de los Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021279nuevos m\u00e9todos de producci\u00f3n basados en la incipiente mecanizaci\u00f3n, la rotaci\u00f3n de cultivos, la selecci\u00f3n de nuevas razas de ganado y l a apli- caci\u00f3n de los m\u00e9todos cient\u00edficos a la agricultura. Se completa el cap\u00edtulo con una aproximaci\u00f3n a las agriculturas actua - les en sus distintas denominaciones, tales como la agricultura industrial, capitalista, biol\u00f3gica, biodin\u00e1mica etc., sin que falte una referencia a la (seg\u00fan el autor) inexistente agricultura transg\u00e9nica. En este cap\u00edtulo tam- bi\u00e9n se insin\u00faa una cr\u00edtica al ultra ecologismo y a ciertas instancias pol\u00ed- tico administrativas por sus contradicciones y su poco rigor cient\u00edfico. El \u00faltimo cap\u00edtulo se inicia analizando las variables a las que ha de enfrentarse la agricultura del futuro para producir alimentos en cantidad y calidad suficientes para una poblaci\u00f3n creciente sin da\u00f1ar el medio ambiente. La disponibilidad de suelo agr\u00edcola y de agua dulce, los fertili- zantes y agroqu\u00edmicos y el cambio clim\u00e1tico son algunas de las variables analizadas. A este an\u00e1lisis le sigue una amplia referencia a los recursos filogen\u00e9ticos y en particular al empobrecimiento (erosi\u00f3n) gen\u00e9tico y apunta a los con - flictos que pueden derivarse del dominio de tales recursos, porque quien lo domine dominar\u00e1 la agricultura y l alimentaci\u00f3n. El cap\u00edtulo termina manifestando el convencimiento del autor de que la agricultura puede seguir alimentando a la Humanidad si se apoya en el progreso cient\u00edfico y en su cadena cl\u00e1sica de ense\u00f1anza-investigaci\u00f3n-ex - tensi\u00f3n. gerarDo garc\u00eda Fern\u00e1nDez Ingeniero Agr\u00f3nomoRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021281ugaLDe zabaLa , atunero congelador en cifras (2011-2017) . Editado por Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n. 2019. El sector atunero est\u00e1 considerado como uno de los m\u00e1s complejos en el \u00e1mbito pesquero mundial. El gran n\u00famero de perfiles profesionales que lo conforman, abarca toda la cadena de producci\u00f3n, transformaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y venta del producto; y representa para Espa\u00f1a una de las actividades m\u00e1s productivas en t\u00e9rminos de empleo y facturaci\u00f3n anual. De su actividad resulta una producci\u00f3n total que genera para el estado espa\u00f1ol un impacto econ\u00f3mico de 3.500 millones de euros, soportando m\u00e1s de 45.000 empleos. Si nos centramos en el sector congelador atunero, soporta por s\u00ed mismo, alrededor de 30.000 empleos a nivel mundial; de los cuales el 10% se encuentran concretamente en Euskadi. Esta comunidad, cuenta con m\u00e1s de la mitad de la flota atunera congeladora estatal y genera cerca de 2.000 millones de euros. En esta l\u00ednea, el objetivo principal de este libro, radica en el an\u00e1lisis actualizado de los principales datos econ\u00f3micos del subsector atunero congelador y su papel en el sector atunero en Espa\u00f1a. Supone por tanto, un compendio de la informaci\u00f3n m\u00e1s relevante para el periodo com - prendido entre 2011 y 2017. As\u00ed, estructurado en un total de cuatro cap\u00edtulos, el libro aborda diferentes aspectos como la situaci\u00f3n actual de dicha actividad, a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis financiero exhaustivo, que a\u00fana los conceptos que le afectan de forma directa o indirecta, como las inversiones, limitaciones y/o problem\u00e1ticas asociadas, incluyendo el posible riesgo de quiebra, como factor asociado a la solvencia o la viabilidad del propio sector. Asimismo, el trabajo revisa algunas de las tendencias hacia d\u00f3nde pudiera dirigirse su actividad. El trabajo, esgrime con gran detalle los datos fundamentalmente econ\u00f3 - micos de una industria activa, din\u00e1mica y con gran capacidad de inver - Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (281-284).Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021282si\u00f3n como la atunera y viene a completar un documento, que constituye el primer estudio que analiza el impacto econ\u00f3mico de la cadena de valor del sector atunero congelador a nivel estatal, regional y local en su totalidad por parte de la Asociaci\u00f3n Bermeo Tuna World Capital (BTWC) y del centro tecnol\u00f3gico AZTI. Uno de los puntos fuertes del mismo radica sin duda, en la capacidad para recoger todos aquellos par\u00e1metros de estudio que pueden resultar de inter\u00e9s al conjunto del sector, no s\u00f3lo a los profesionales encargados de la captura y gesti\u00f3n de la pesquer\u00eda, sino a todos los actores que inter - vienen, de forma directa o indirecta, en la cadena de producci\u00f3n, gesti\u00f3n y consumo. El an\u00e1lisis financiero detallado, resultar\u00e1 \u00fatil a todas luces, en un sector tan fluctuante y din\u00e1mico como el atunero. Existen un gran n\u00famero de factores que afectan directamente a esta acti- vidad profesional y lo convierten por tanto en un proceso tan fluctuante que en ocasiones pone en riesgo la viabilidad econ\u00f3mica y en consecuen - cia su continuidad. Alertas sanitarias, fraudes derivados de su proceden - cia u otros aspectos como la reducci\u00f3n de los TAC anuales, ha supuesto, en ocasiones un serio riesgo para el correcto desarrollo de la actividad. Un claro ejemplo, tiene lugar en 2017, cuando la Direcci\u00f3n General de Salud y Seguridad Alimentaria de la Uni\u00f3n Europea, pon\u00eda contra las cuerdas al sector congelador nacional, debido a diferentes casos de histaminosis, unidos a posibles casos de fraude en la comercializaci\u00f3n de at\u00fan rojo. En consecuencia, miles de empleos, corr\u00edan serio riesgo de destruirse. Bajo este prisma, es f\u00e1cil percibir la fragilidad de una actividad de gran rendimiento econ\u00f3mico, pero sometida al influjo de no pocos factores, externos, intermediarios e intereses particulares de los diferen - tes estados que participan en su gesti\u00f3n, y que pueden alterar de forma s\u00fabita los resultados de cualquier a\u00f1o. Unido a esta elevada participaci\u00f3n de actores y beneficiarios, gran parte de la dificultad vinculada al propio sector atunero, y por ende, de la realizaci\u00f3n de un trabajo tan minucioso como este, reside adem\u00e1s en una gran heterogeneidad en los datos disponibles. Atendiendo a las diferentes fuentes que ofrecen datos anuales de capturas, desembarcos, exportaciones o importaciones a nivel comunitario o extranjero es f\u00e1cil Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021283percatarse de la diferencia (notable en muchas ocasiones) de las cifras registradas para cada una de las especies comerciales y/o puertos o pa\u00edses de desembarco. En esta l\u00ednea, el presente libro tiene, a lo largo de sus cap\u00edtulos, la capacidad de recoger de forma minuciosa, todos estos datos y ofrecer as\u00ed una visi\u00f3n homogeneizada y que detallan de forma veros\u00ed - mil, la contabilidad del sector. Por otra parte, nos encontramos en un momento en el que, gracias a todos estos organismos, se trabaja desde un punto de vista multidiscipli- nar, hacia un futuro en el que, asegurar la continuidad de los recursos hali\u00e9uticos es vital. Contar con este an\u00e1lisis supone gran inter\u00e9s si pre - tendemos avanzar en la gesti\u00f3n sostenible de un sector en el que existen numerosos procesos de gesti\u00f3n, auditor\u00edas y certificaciones que afectan de forma directa a la viabilidad de su actividad desde el marco econ\u00f3 - mico, base fundamental de este trabajo. En relaci\u00f3n a los an\u00e1lisis de solvencia y rentabilidad empresarial, deta- llados de forma impecable en diferentes apartados, queda patente la sol - vencia del subsector, no sin estar expuesta a continuas fluctuaciones que enlazan ciclos positivos con otros, m\u00e1s cortos, en este caso negativos. Se establece adem\u00e1s que la mayor probabilidad de \u00e9xito/rentabilidad se produce cuando se dan tres factores principales; buen tipo de cambio entre divisas (EUR/USD), escaso o nulo efecto del Ni\u00f1o y un elevado precio del at\u00fan; siendo este \u00faltimo par\u00e1metro el que incide de forma m\u00e1s directa sobre el factor rentabilidad. El trabajo concluye con un compendio bibliogr\u00e1fico que muestra el deta- llado trabajo que se ha llevado a cabo para aunar la informaci\u00f3n m\u00e1s actualizada sobre uno de los sectores clave de nuestra econom\u00eda, y cuya lectura es sin duda de gran inter\u00e9s para obtener una visi\u00f3n general sobre el subsector atunero congelador en nuestro pa\u00eds. Con todo, este trabajo contribuye significativamente al conocimiento del sector atunero nacional, de capital importancia en t\u00e9rminos de empleo y actividad econ\u00f3mica en Espa\u00f1a. Ofrece un nivel de detalle realmente elevado en sus aportaciones, fruto de un trabajo exhaustivo, que incluye un elevado n\u00famero de consultas como una minuciosa revisi\u00f3n bibliogr\u00e1- fica, que se traduce en el aporte de detalles de gran relevancia que, sin Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021284duda, el p\u00fablico del sector profesional vinculado con la pesquer\u00eda o bien con la cadena de producci\u00f3n de productos y subproductos de esta pesca, encontrar\u00e1 de gran utilidad. Dr. sergio trigos santos Profesor Universidad Europea del Atl\u00e1nticoRevista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba m.J, bernaL , e, F ern\u00e1nDez , D. El impacto en el medio ambiente del sector ole\u00edcola mediante su avance comercial on-line. Editado por Instituto de Estudio Giennenses. Diputaci\u00f3n Provincial de Ja\u00e9n. 250 p. (Ja\u00e9n, 2017). En el trabajo de investigaci\u00f3n que se presenta, galardonado con el premio \"Investigaci\u00f3n agraria y medioambiental\" de la Diputaci\u00f3n Provincial de Ja\u00e9n en el a\u00f1o 2016, los autores se centran en el diagn\u00f3stico de situaci\u00f3n del sector ole\u00edcola ecol\u00f3gico espa\u00f1ol respecto a su dotaci\u00f3n y aprove - chamiento de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (TIC). Concretamente, esta investigaci\u00f3n indagaen el uso que las empresas de este sector realizan de estas tecnolog\u00edas para el logro de su avance comer - cial, como medio para un mayor avance del sector en la conservaci\u00f3n del medio ambiente del territorio. Adem\u00e1s, este trabajo de investigaci\u00f3n estudia cu\u00e1les son los factores (estructurales y organizativos) que explican un aprovechamiento de las principales herramientas comercial TIC. Este trabajo de investigaci\u00f3n es obra de Miguel Jes\u00fas Medina Viruel, Enri - que Bernal Jurado y Domingo Fern\u00e1ndez Ucl\u00e9s, autores cuyo \u00e1mbito de estudio y especializaci\u00f3n es el uso de las TIC en el \u00e1mbito empresarial, concretamente en el sector del aceite de oliva. Los autores cuentan con una amplia trayectoria en dicho \u00e1mbito de investigaci\u00f3n, contando con numerosas publicaciones en revistas cient\u00edficas nacionales e internacio - nales, participaci\u00f3n en proyectos de investigaci\u00f3n, comunicaciones en congresos cient\u00edficos de prestigio internacional y diversos premios otor - gados por investigaciones centradas en este \u00e1mbito de estudio. Esta obra, centrada en las empresas productoras y comercializadoras de aceite de oliva ecol\u00f3gico en Espa\u00f1a con presencia en Internet, mediante la tenencia de sitio web propio, est\u00e1 estructurada en siete cap\u00edtulos. En el primer cap\u00edtulo se realiza la justificaci\u00f3n e idoneidad del estudio. En \u00e9l se enfatiza en el notable crecimiento de la agricultura ecol\u00f3gica en Espa\u00f1a en los \u00faltimos a\u00f1os, crecimiento tambi\u00e9n producido desde el lado de la demanda, aunque en menor medida, aumentando la brecha entre la Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (285-288).Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021286oferta y la demanda en el sector del sector del aceite de oliva ecol\u00f3gico en Espa\u00f1a. Seg\u00fan los autores, las razones que ralentizan el crecimiento de la demanda se deben a problemas de distribuci\u00f3n (falta de puntos de venta cercanos a los compradores), al desconocimiento de las bondades del producto y al diferencial entre los productos ecol\u00f3gicos y convencio - nales. En base a esta problem\u00e1tica, los autores consideran que la comer - cializaci\u00f3n online del producto puede ser una soluci\u00f3n eficaz, acercando la oferta a la demanda y aumentando el conocimiento del producto a trav\u00e9s del ofrecimiento de informaci\u00f3n en los sitios web y las redes socia - les. Adem\u00e1s, se enfatiza en la similitud del perfil del comprador online y de consumidores de productos ecol\u00f3gicos. El cap\u00edtulo concluye con el establecimiento de los objetivos de la investigaci\u00f3n y la metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n seguida en el estudio. En el segundo cap\u00edtulose realiza un pormenorizado an\u00e1lisis del perfil estructural y organizativo de las empresas del sector. Para ello, hace una comparativa entre el perfil ideal que, seg\u00fan la literatura especializada, deben tener las organizaciones empresariales para la adopci\u00f3n de estas tecnolog\u00edas y para esperar de ellas una utilizaci\u00f3n eficaz de las TIC con fines comerciales y el perfil actual de las empresas del sector en Espa\u00f1a. De este an\u00e1lisis se extraen algunos aspectos positivos como: la antig\u00fce - dad media de las empresas; la alta percepci\u00f3n de los beneficios empre - sariales que las TIC pueden tener para la organizaci\u00f3n; el apoyo de la direcci\u00f3n a las iniciativas innovadoras de los trabajadores de la empresa; y el nivel acad\u00e9mico medio-alto de la gerencia. Por su parte, tambi\u00e9n se se\u00f1alan algunos aspectos de mejora como:el escaso n\u00famero de tra- bajadores en oficina, que impedir\u00eda la realizaci\u00f3n de las tareas propias y necesarias para estar presente en los medios comerciales online, as\u00ed como estar al d\u00eda de las novedades producidas en este medio din\u00e1mico; los conocimientos medio-bajos de la gerencia respectos a las TIC, unido al escaso apoyo externo especializado; y la falta de planificaci\u00f3n para la adopci\u00f3n de las novedades TIC. Dado el importante gap existente entre la oferta y la demanda nacional en este sector, el comercio internacional se erige como fundamental. A su an\u00e1lisis se dedica el cap\u00edtulo tres. \u00c9ste se divide en dos partes. En la primera parte se realiza un an\u00e1lisis de la estructura organizativa de Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021287las empresas con la intenci\u00f3n de identificar deficiencias que impidan la presencia eficiente en el comercio exterior. De este an\u00e1lisis se destaca que el 70% de las empresas del estudio est\u00e1n presentes en el comercio exterior. Adem\u00e1s, destacala alta formaci\u00f3n acad\u00e9mica y en TIC de los responsables de comercio exterior de las empresas, aunque no es fre - cuente la existencia de un departamento espec\u00edfico de comercio exterior en las empresas. En la segunda parte del cap\u00edtulo se realiza un an\u00e1lisis de las actividades del sector en el comercio exterior, destacando su falta de experiencia y regularidad. Centrados en la actividad comercial online, el cap\u00edtulo cuarto se dedica a estudiar la calidad y dise\u00f1o del sitios web (usabilidad, interactividad, y tenencia y caracter\u00edsticas de las tiendas online). Las deficiencias detecta- das en este sentido se\u00f1alan una falta de adaptaci\u00f3n de las empresas del sector a los medios comerciales online. Un an\u00e1lisis pormenorizado de las actividades llevadas a cabo en estos medios se realiza en el quinto cap\u00edtulo de la obra. En este cap\u00edtulo se destaca que menos de un tercio de las empresas analizadas realizan ventas a trav\u00e9s de sus sitios web. Por su parte, se destaca que las empresas que s\u00ed utilizan sus sitios web para realizan transacciones comerciales lo hacen con una baja intensidad,no utilizan el comercio electr\u00f3nico para llegar a los mercados internaciona - les, predominan las transacciones dirigidas al consumidor final. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se destaca el bajo conocimiento de los mercados electr\u00f3nicos y la baja participaci\u00f3n activa de las empresas en las redes sociales online. Por esto, los autores se\u00f1alan que las empresas del sector no est\u00e1n utili- zando, de manera correcta y eficiente, los medios virtuales y el comercio electr\u00f3nico para mejorar su posici\u00f3n comercial en los mercados nacional e internacional. El pen\u00faltimo cap\u00edtulo de esta obra se dedica al an\u00e1lisis de la eficiencia econ\u00f3mica de las empresas participantes en el estudio. De este an\u00e1lisis se extrae la importancia determinante de la participaci\u00f3n activa de las empresas en el comercio electr\u00f3nico y en los mercados internacionales como fuente de mejora de su situaci\u00f3n comercial y eficiencia econ\u00f3 - mica de las empresas del sector. El libro finaliza con un \u00faltimo cap\u00edtulo de conclusiones que resumen los principales resultados extra\u00eddos en los an\u00e1lisis realizados a lo largo de este trabajo de investigaci\u00f3n. En \u00e9l, los Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021288autores destacan la importancia de la fortaleza comercial de las empre - sas del sector del aceite de oliva ecol\u00f3gico para la mejora del medio ambiente y el mantenimiento del ecosistema. roDrigo meDina virueL Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (Universidad de Ja\u00e9n)Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021289coLLantes guti\u00e9rrez , FernanDo . \u00bfCapitalismo coordinado o monstruo de Frankenstein? La Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan y el modelo europeo 1962- 2020 . Ediciones Universidad Cantabria (157 p\u00e1ginas). 2019. Nos encontramos ante un libro bien escrito, sugestivo, con un enfoque original, no exento de pol\u00e9mica y de juicios personales y, por ende, muy interesante. Viene a intentar cubrir una gran carencia, no solo en lengua castellana, de manuales comprehensivos sobre la m\u00e1s antigua de las pol\u00ed- ticas europeas comunes. Todo esto son m\u00e9ritos m\u00e1s que suficiente para recomendar su lectura y estudio, esto s\u00ed, guardando siempre el corres - pondiente esp\u00edritu cr\u00edtico. En su introducci\u00f3n, el autor reconoce que no se trata de \"una historia completa de la PAC\" (p\u00e1gina 15). Su objetivo, orientado a estudiantes y profesionales de posgrado, as\u00ed como a investigadores que requieran un cierto conocimiento de la PAC\", es armar \"una argumentaci\u00f3n general sobre la PAC\". El primer cap\u00edtulo del libro es un interesante enfoque global del \"modelo europeo de agricultura\". Sit\u00faa el debate sobre la PAC en unos t\u00e9rminos originales entorno a las distintas \"variedades del capitalismo\" y las caracter\u00edsticas del modelo econ\u00f3mico y social europeo: el \"capita- lismo coordinado\" frente al \"capitalismo liberal\". Esta dicotom\u00eda sirve de interesante hilo conductor a lo largo de toda la publicaci\u00f3n. El autor analiza la dicotom\u00eda entre \"unas instituciones europeas que coor - dinen la econom\u00eda agraria y la sociedad rural\" frente a \"las decisiones derivadas del mercado libre\". A mi juicio, este an\u00e1lisis peca de simplista y, como en otras partes del libro, algo de \"academicismo\". En la pr\u00e1ctica, las crisis que hemos vivido en el sector alimentario europeo, desde las \"vacas locas\" al \"Covip-19\" me parecen demostrar que la dicotom\u00eda real es entre una acci\u00f3n comunitaria bastante coordinada y una explosi\u00f3n de pol\u00edticas nacionales descoordinadas y desordenadas. El principal argu - mento de la Comisi\u00f3n no es entonces, como afirma el autor \"la justicia social\" (p\u00e1gina 24) sino el mantenimiento del mercado \u00fanico y, por lo Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (289-294).Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021290tanto, de condiciones de competencia interna que sean lo m\u00e1s leales posibles. Fernando Collantes insiste, con raz\u00f3n, en la importancia que adopt\u00f3 \"el problema del ingreso agrario\" como \"objetivo principal\" de la PAC (p\u00e1gina 25). Pero, como m\u00e1s adelante se\u00f1ala, la construcci\u00f3n de la PAC se centr\u00f3 en sus instrumentos m\u00e1s que en sus objetivos. El ingreso seria entonces el resultado esperado del proceso de modernizaci\u00f3n general de la econom\u00eda que afect\u00f3 tambi\u00e9n al campo (p\u00e1gina 34). La PAC no solo ha beneficiado \"a los agricultores sino tambi\u00e9n al resto de la socie- dad\" por los aspectos relacionados con el medio ambiente, el desar- rollo rural y la seguridad alimentaria, como se\u00f1ala el autor (p\u00e1gina 26) sino sobre todo por la liberaci\u00f3n masiva de mano de obra del campo para alimentar las gloriosas d\u00e9cadas de crecimiento primero industrial y luego del sector servicio. Tiene raz\u00f3n Fernando Collantes cuando subraya que \"la PAC original repiti\u00f3 el error que ya estaba cometi\u00e9ndose en las pol\u00edticas nacionales de apoyo al ingreso agrario: dar por hecho qua hab\u00eda un v\u00ednculo fuerte entre el ingreso agrario y los precios agrarios (y su manipulaci\u00f3n). El auto subraya el \"importante apoyo\" que recibi\u00f3 la Comisi\u00f3n de la OECD en el desarrollo de la noci\u00f3n de la agricultura como una actividad \"multifuncional\". Evidentemente, desconoce la cruda batalla que se libr\u00f3 durante a\u00f1os entre economistas de la OECD defensores de la teor\u00eda central explicativa de las \"externalidades\" positivas y negativas, como subproductos de la actividad agraria, frente a los economistas comunita - rios portadores de la teor\u00eda de la \"producci\u00f3n conjunta\" de bienes p\u00fabli- cos y privados. Es la t\u00edpica discusi\u00f3n acad\u00e9mica dif\u00edcil de captar a primera vista pero que tiene una importancia decisiva a la hora de comprender y dise\u00f1ar pol\u00edticas p\u00fablicas. Los textos de la OECD fueron evolucionando poco a poco y la idea de la \"multifuncionalidad\", expresi\u00f3n divulgativa popular de la \"producci\u00f3n conjunta\" acabo por imponerse. En cambio, tiene raz\u00f3n el autor cuando subraya que este mismo concepto ha sido tambi\u00e9n utilizado como taparrabos por los lobbies m\u00e1s conser - vadores para justificar \"que todo cambie para que nada cambie\", consi - derando al agricultor como \"el primer y el m\u00e1s interesado ecologista\".Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021291Muy novedoso (al menos para el que escribe esta rese\u00f1a), interesante y \u00fatil es el an\u00e1lisis del autor acerca de los autores intelectuales de las aportaciones al debate sobre la PAC (p\u00e1gina 33 y siguientes). Al lado de los economistas, ya de por s\u00ed divididos entre economistas neocl\u00e1sicos y economistas agrarios, se destaca con acierto las contribuciones de otras profesiones entre las que destacan por m\u00e9ritos propios los soci\u00f3logos y los ge\u00f3grafos que aportaron aires nuevos y frescos al debate. El segundo cap\u00edtulo abarca la dimensi\u00f3n hist\u00f3rica del debate sobre la PAC y los grandes rasgos de su evoluci\u00f3n. Tras una breve y clara expo - sici\u00f3n de las dos grandes familias de pol\u00edticas agrarias posibles, el autor aborda primero \"la PAC de los mercados intervenidos\" (hasta 1992) y luego \"la PAC de las subvenciones\" (hasta hoy).En ambos casos, la des - cripci\u00f3n es correcta, simple y pedag\u00f3gica lo que no es tarea f\u00e1cil. Tiene el acierto (y la osad\u00eda) de abordar el delicado tema de la \"re-naciona - lizaci\u00f3n\" de la PAC, tanto en el primer pilar como en el segundo y la prudencia de no emitir juicio general y generalizado sobre lo positivo y/o negativo de este proceso. El tercero cap\u00edtulo , cuyo t\u00edtulo provocador \"El mito del monstruo\" es otro acierto, explora el balance en claro y oscuro de la PAC en temas tan importantes como su coste para los consumidores y los contribuyentes europeos y su impacto en los pa\u00edses en desarrollo. De nuevo aqu\u00ed se echa de menos que no haya intentado incorporar los costes que habr\u00edan generado la multiplicaci\u00f3n de pol\u00edticas nacionales, sus insuficiencias y contradicciones. Las distintas opiniones al respecto son presentadas con claridad y rigor y acierta el autor cuando concluye que los impactos de la PAC \"han sido y son muchos m\u00e1s modestos de lo que comunalmente se sugiere... y que han ido reduci\u00e9ndose a lo largo del tiempo\" (p\u00e1gina 84). El cuarto cap\u00edtulo prosigue con el an\u00e1lisis y el balance de la PAC esta vez con 3 temas importantes: la equidad social (que limita a los empre - sarios agrarios olvid\u00e1ndose de los trabajadores), el medio ambiente y el desarrollo rural. El principio del cap\u00edtulo no puede ser m\u00e1s pol\u00e9mico. Por un lado, sor - prende a estas alturas que el autor se olvide, a la hora de explicar la Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021292\"vulnerabilidad desde el punto de vista socioecon\u00f3mico de la agricultura (p\u00e1gina 87) de la inestabilidad intr\u00ednseca de los mercados agrarios resul - tado del desfase temporal entre la se\u00f1al del mercado y la reacci\u00f3n de la producci\u00f3n tan claramente ilustrado por el teorema de la telara\u00f1a. Por otro, tiene la bienvenida osad\u00eda de entrar \"en el campo t\u00e9cnicamente espinoso de la medici\u00f3n del ingreso relativo de los agricultores\" (p\u00e1gina 89) afirmando que \"el nivel medio de ingreso en la agricultura es inferior al del resto de los sectores\" (p\u00e1gina 88) y aportando algunas de sus \"varia - das\" causas. Concluye ciertamente que \"la PAC no puede equipararse a las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social del Estado del bienestar (algo que nunca he visto afirmado)... porque \"aunque la PAC cl\u00e1sica benefici\u00f3 a todos los actores del sector (afirmaci\u00f3n muy atrevida y en contradicci\u00f3n con parte de lo que se dijo anteriormente), benefici\u00f3 mucho m\u00e1s a los grandes\" (p\u00e1gina 92), lo cual es un gran verdad. Tienen en parte, pero solo en parte, raz\u00f3n quienes argumentan que la nueva PAC \"ha estado moviendo a los agricultores a adoptar practicas m\u00e1s respetuosas con la naturaleza\" (p\u00e1gina 95); con el desacoplamiento de las ayudas a \"reducir el impacto sobre los suelos, las aguas y la atmos - fera\" (p\u00e1gina 96) ya a limitar \"el abandono de superficies agrarias\" (\u00eddem) pero la responsabilidad de la PAC cl\u00e1sica en la promoci\u00f3n de una agri - cultura industrial es clara y los pasos que se han dado en la pr\u00e1ctica estos \u00faltimos a\u00f1os son limitados y dependen en gran medida de la voluntad de los Estados miembros (p\u00e1gina 98). En cuanto al desarrollo rural, \"el balance de conjunto de la PAC es mediocre\" (p\u00e1gina 102). Al lado de iniciativas prometedoras como LEA- DER, la gran mayor\u00eda de los fondos del desarrollo rural han sido perci - bidos bajo una forma u otra por los agricultores. El problema de fondo, subrayado con insistencia y acierto de nuevo por el autor, es que la agri - cultura no sirve para retener poblaci\u00f3n en el medio rural (p\u00e1gina 102). El cap\u00edtulo quinto explica \"la trastienda pol\u00edtica\" de la PAC y sus suce - sivas reformas. En mi opini\u00f3n, este cap\u00edtulo ten\u00eda que haber ido al prin - cipio porque da algunas de las claves necesarias para entender no solo la PAC sino sus reformas y el calendario de dichas reformas. Una de ella residir\u00eda \"en el \u00e9xito de los grupos de inter\u00e9s agrarios a la hora de influir sobre los responsables pol\u00edticos\" (p\u00e1gina 110), fortale -Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021293cido una vez que el Parlamento Europeo tuvo capacidad de codecisi\u00f3n (p\u00e1gina 129); otra en la \"dependencia de la trayectoria\" que limita el campo de lo posible en funci\u00f3n de los puntos de partida (p\u00e1gina 132) y una tercera en que se trata de \"una gigantesca maquinaria de redistribu - ci\u00f3n\" (p\u00e1gina 130). Discrepo en cambio de la afirmaci\u00f3n que \"la clave de la desestabilizaci\u00f3n (de la primera PAC) radic\u00f3 en el ensanchamiento del campo pol\u00edtico en que se tomaban las decisiones\". Este fue en cambio un poderoso instru - mento para seguir con el proceso de reformas de la PAC una vez ini- ciado el proceso, una palanca que los reformistas dentro de la DG AGRI utilizaron, utilizamos, para desmontar el bunker conservador. Por cierto, en todas las negociaciones de reforma de la PAC observ\u00e9 una presi\u00f3n creciente de los ecologistas, como se\u00f1alado en la p\u00e1gina 125, pero (casi) nunca de los \"grupos ruralistas\". En cambio tambi\u00e9n fueron activos con gran \u00e9xito los defensores del bienestar animal El desencadenamiento fue el resultado de una serie de factores convergentes, varios de ellos mencionados por el autor, que encerraron a la primera PAC a un callej\u00f3n sin salida: las negociaciones comerciales internacionales (p\u00e1gina 121 y 122), el descontrol presupuestario (p\u00e1gina 124) unidos a los no mencionados disminuci\u00f3n de la renta agraria y a la p\u00e9rdida del panel de la soja frente a los Estados Unidos en el marco del GATT que oblig\u00f3 a buscar nuevos instrumentos pol\u00edticos. En el ep\u00edlogo del libro, el autor se suelta: la PAC ser\u00eda una \"historia muy triste\" (p\u00e1gina 141) y concluye que \"no necesitamos que la historia de la PAC contin\u00fae. Lo que necesitamos es que el 'modelo europeo' exista, funcione y nos d\u00e9 motivos para seguir juntos\"(p\u00e1gina 144). Realiza para ello algunas propuestas que son de rabiosa actualidad y se enmarcan perfectamente en las nuevas orientaciones marcadas entre otros por la estrategia \"De la granja a la mesa\": promover una pol\u00edtica alimentaria com\u00fan, con los consumidores en el centro, \"no solo en t\u00e9rminos econ\u00f3 - micos sino sobre todo de calidad alimentaria y salud\". Unos puntos de detalle antes de concluir esta rese\u00f1a. Desgraciadamente, unas afirmaciones aproximativas deslucen la brillantez de la reflexi\u00f3n. Por ejemplo, desde el a\u00f1o 1982, ya no hay exportaciones gratuitas de productos agrarios hacia los pa\u00edses pobres (p\u00e1gina 36); Dacian (y no Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021294Damian) Ciolos fue Comisario europeo (p\u00e1gina 51); las exportaciones de haba de soja han estado siempre liberalizadas y sin arancel (p\u00e1gina 82); el chequeo m\u00e9dico no es \"la \u00faltima reforma de turno\" (p\u00e1gina 105); las cajas de la OMC fueron dise\u00f1adas para encajar las pol\u00edticas y no las pol\u00edticas dise\u00f1adas para encajar en las cajas, al menos en cuanto a la caja azul se refiere (p\u00e1gina 123). En la misma l\u00ednea, cabe mencionar la abun - dancia de citas provenientes de fuentes segundarias cuando las fuentes primarias est\u00e1n f\u00e1cilmente accesibles. tom\u00e1s garc\u00eda azc\u00e1rate Vice-Director del Instituto de Econom\u00eda, Geograf\u00eda y Demograf\u00eda (IEGD-CSIC) e Investigador asociado al CEIGRAM (Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid)Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021295moLina garc\u00eda , sergio . El debate agrario franco-espa\u00f1ol y la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a la CEE: una llave para Europa (1975-1982) . Editado por el Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n (Madrid, 2020). Como resume en su contrapartida el propio libro \"la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a la (entonces) Comunidad Econ\u00f3mica Europea (CEE) fue un proceso poli\u00e9drico y con numerosos actores. El gobierno de Espa\u00f1a tuvo que negociar con las autoridades comunitarias, pero tambi\u00e9n con cada uno de los Estados miembros de la Comunidad. Las conversaciones m\u00e1s complejas se produjeron con Francia\". Es verdad que hubo otros temas que interfirieron en la negociaci\u00f3n, pero fue el cap\u00edtulo agrario el que pr\u00e1cticamente monopoliz\u00f3 las relaciones hispano-francesas. Sergio Molina Garc\u00eda, Doctor en historia contem - por\u00e1nea por la Universidad de Castilla-La-Mancha, la ha dedicado su Tesis Doctoral (v\u00e9ase p\u00e1gina 138) ahora publicada por el MAPA. Mi amigo \u00c1ngel Vi\u00f1as me ha hecho descubrir a la hora de estudiar la historia la importancia de lo que \u00e9l llama las \"evidencias relevantes pri- marias de \u00e9poca\". Sergio Molina ha hecho un trabajo impresionante de b\u00fasqueda, compilaci\u00f3n y an\u00e1lisis de estos documentos (algunos en anejo), desde los informes de las reuniones hasta los art\u00edculos de prensa pasando por la bibliograf\u00eda existente al respecto. Adem\u00e1s, lo ha comple - tado con entrevistas a importantes actores del juego diplom\u00e1tico y nego - ciador de la hora, en ambos lados de los Pirineos. El libro cuenta con un pr\u00f3logo del actual Ministro Luis Planas y est\u00e1 estructurado en una introducci\u00f3n, 4 cap\u00edtulos y unas conclusiones. El primero capitulo, m\u00e1s general, describe y analiza las relaciones bilate- rales desde la II guerra mundial hasta la consolidaci\u00f3n democr\u00e1tica en espa\u00f1a (1945-1982). El segundo describe los sectores agrarios de cada pa\u00eds, lo que explica las tensiones sectoriales que se estaban produciendo. El tercero aborda los factores pol\u00edticos y sociales de lo que no duda en llamar \"el conflicto\" y el cuarto lo completa con los aspectos diplom\u00e1ti- cos e internacionales. Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021 (295-299).Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021296Las relaciones bilaterales desde la II guerra mundial La primera frase del cap\u00edtulo es un buen resumen: el camino de Bruselas pasa por Paris. Una vez levantada la hipoteca pol\u00edtica con el fin de la dic- tadura, siguieron existiendo obst\u00e1culos en el camino, m\u00e1s all\u00e1 de los agra - rios. Uno de ellos fue ETA, otro fue la implantaci\u00f3n del Impuesto sobre el valor A\u00f1adido en nuestro pa\u00eds, un tercero fue la pesca y un cuarto la imagen que, durante muchos (demasiados) a\u00f1os los etarras tuvieron de ser combatientes por la libertad de un pueblo oprimido. El mundo empresarial franc\u00e9s, conocedor de que nuestra balanza comer - cial se deteriorara a medida que se consolidaba la apertura de nuestra econom\u00eda, \"fue consciente de que Espa\u00f1a pod\u00eda ser un nuevo mercado en el cual invertir... y una oportunidad para sus productos\". Otro, m\u00e1s cultural fue la persistencia de los \"clich\u00e9s que se hab\u00edan conso - lidado durante el franquismo\", incluso durante el periodo de la transi - ci\u00f3n. Nos mov\u00edamos entre la visi\u00f3n de un pa\u00eds de pandereta por un lado a \"lo verde empieza en el Pirineo\" y \"los franceses no nos quieren\". Curiosamente, los prejuicios se fueron diluyendo poco a poco, si mira - mos la prensa gala, pero, se acrecentaron en la prensa espa\u00f1ola. Los respectivos sectores agrarios El autor, con buen criterio, nos presenta una sint\u00e9tica descripci\u00f3n de los respectivos sectores agrarios para as\u00ed facilitar la comprensi\u00f3n del porqu\u00e9 de las tensiones y de los temores que marcaron todo el proceso negociador. En ambos lados, hab\u00eda sectores que pod\u00edan mirar a la ampliaci\u00f3n con temores. En Francia, se trataba principalmente, del vino de mesa y de las frutas y hortalizas, a los que se puede sumar por parte italiana el aceite de oliva. En Espa\u00f1a, el autor menciona la carne de bovino, el sector l\u00e1cteo, el ma\u00edz (?), la remolacha (por cierto, la tabla esta confundida) y el pl\u00e1tano. La gran diferencia fue que, en Francia, estos sectores se movilizaron y movilizaron a la opini\u00f3n p\u00fablica y a los responsables pol\u00edticos mientras que, para Espa\u00f1a, la ampliaci\u00f3n significa la consolidaci\u00f3n, el anclaje Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021297(esperemos) definitivo del pa\u00eds en el mundo democr\u00e1tico. Los sectores potencialmente \"perdedores\" recibieron mucha menos atenci\u00f3n medi\u00e1 - tica, pol\u00edtica y sindical. Claramente en Espa\u00f1a, los factores pol\u00edticos pre - dominaron sobre los econ\u00f3micos. Los factores pol\u00edticos y sociales Este tercer cap\u00edtulo es a mi juicio el m\u00e1s interesante ya que al abundante esfuerzo investigador ya mencionado, el autor suma su profundo conoci - miento de la sociedad francesa y de las relaciones franco-espa\u00f1olas. El autor explica \"c\u00f3mo, cu\u00e1ndo y por qu\u00e9 surgieron los discursos en Francia contra las producciones espa\u00f1olas y, en Espa\u00f1a, contra la posi - ci\u00f3n francesa... abordando primero el origen de los alegatos para m\u00e1s tarde analizar su expansi\u00f3n y justificaci\u00f3n.\" La principal hip\u00f3tesis del autor es que \"las fuerzas pol\u00edticas utilizaron la integraci\u00f3n espa\u00f1ola en la CEE y el problema agr\u00edcola para favorecer sus propios intereses. Las primeras elecciones directas al Parlamento Europeo de 1981 marcaron un punto de inflexi\u00f3n. Los dos partidos pol\u00edticos m\u00e1s opuestos, el gaullista RPR y el comunista, registraron unos resultados decepcionantes frente a los centristas de la UDF y los socialistas. Desde el punto de vista galo, la negociaci\u00f3n estuvo marcada por el lla- mado \"Giscardazo\" y por la apuesta socialista por una adhesi\u00f3n con condiciones. El autor, con raz\u00f3n a mi juicio, descarta que el famoso dis- curso del Presidente Val\u00e9rie Giscard d'Estain fuera como se interpret\u00f3 a menudo en nuestro pa\u00eds una negativa a nuestra ampliaci\u00f3n sino, m\u00e1s bien, una pieza del juego de ajedrez que se estaba jugando dentro de la Comunidad de entonces. Tiene inter\u00e9s, como hace el autor, recordar cuales fueron estas cuatro condiciones ( los \"pr\u00e9alables\") que aprobaron nada menos que en un Congreso los socialistas franceses: una tiene que ver con el textil y la siderurgia y las otras tres est\u00e1n relacionadas con el sector: una reforma de la PAC que ampare mejor a las producciones mediterr\u00e1neas (en reali - dad, para el vino); m\u00e1s pol\u00edticas para las zonas rurales, en particular para sus regiones mediterr\u00e1neas y periodos transitorios suficientemente largos \"para permitir una adaptaci\u00f3n progresiva\".Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021298Es una pena que el autor no haya detallado que pas\u00f3 con estas condi - ciones al final, aunque es cierto que queda fuera del periodo temporal del libro. Esta estrategia fue un \u00e9xito completo. La Cumbre de Fontaine - bleau reform\u00f3 la regulaci\u00f3n del vino para blindarla en contra de Espa\u00f1a, al mismo tiempo que aprob\u00f3 el cheque brit\u00e1nico; se aprobaron Progra - mas Integrales Mediterr\u00e1neos para apoyar a estas regiones y los periodos transitorios fueron largos, y muy largos, en nuestros sectores ofensivos y cortos, muy cortos, en los defensivos. Tambi\u00e9n tiene inter\u00e9s la descripci\u00f3n y el an\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n de las posiciones de los distintos partidos pol\u00edticos franceses. Es una pena que, en el caso espa\u00f1ol, no haya hecho el mismo ejercicio, desde el Contubernio de Munich al VIII Congreso del PCE. Esta fue una de las razones del nacimiento en este partido de la Oposici\u00f3n de Izquierdas (la OPI) que nos dio al final varios Ministros socialistas. Es lo que tiene realizar un trabajo tan completo, que uno se queda con m\u00e1s ganas. \"L'app\u00e9tit vient en mangeant\" dicen nuestros vecinos galos. Los factores diplom\u00e1ticos e internacionales El cuarto cap\u00edtulo del libro est\u00e1 dedicado a los factores diplom\u00e1ticos e internacionales que influyeron en las negociaciones. El autor describe con certeza las posiciones de los restantes Estados miembros, desarrollando m\u00e1s el de Alemania. En cuanto a los terceros pa\u00edses, destaca la diferencia de tratamiento que obtuvieron Argentina y los Estados Unidos. El primero era gran exportador de carne de vacuno a Espa\u00f1a y el segundo de cereales. El autor subraya con raz\u00f3n que los Estados Unidos obtuvieron un mejor arreglo que Argentina y consolidaron un acceso preferencial al mercado espa\u00f1ol, conocido como \"el abatimento\". Pero no explica que no solo fue porque son los Estados Unidos son la primera potencia mundial, lo que ya era raz\u00f3n suficiente, sino tambi\u00e9n porque Espa\u00f1a, como pa\u00eds defi - citario en cereales y productor de carne de pollo y cerdo, ten\u00eda inter\u00e9s estrat\u00e9gico en contener los precios de los cereales en su mercado interior para proteger a su ganader\u00eda intensiva.Cr\u00edtica de librosCr\u00edtica de libros Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, n.\u00ba 257, 2021299Conclusi\u00f3n Podemos decir que nos encontramos ante un libro completo e intere - sante que aporta luz sobre un aspecto importante de nuestra negociaci\u00f3n de adhesi\u00f3n a las Comunidades Europeas. No s\u00e9 si esta rese\u00f1a ha podido dar esta impresi\u00f3n, pero no crean ustedes que se encuentran ante un ladrillo de dif\u00edcil lectura. No digo que se lea como una novela, pero el libro tiene ritmo, est\u00e1 bien escrito y la edici\u00f3n est\u00e1 bien cuidada. Evidentemente, el autor es un muy buen historiador, pero se le nota menos seguro cuando se mete en aspectos agron\u00f3micos o de pol\u00edtica agraria: La Cuenca del Duero no se puede \"dedicar en exclusividad a la remolacha\" (p\u00e1gina 128) por las necesidades de las rotaciones de cultivo. Los precios comunitarios nunca bajaron en esta \u00e9poca por mucho que hayan bajado los costes de producci\u00f3n (p\u00e1gina 129). Jean-Baptiste Dou - meng, el patr\u00f3n de InterAgra era comunista pero nunca estaba relacio - nado con el MODEF (p\u00e1gina 139). Esto explica tambi\u00e9n el por qu\u00e9 el autor ha adoptado como suyos algunas de las \"aproximaciones\" mil veces repetidas pero que nunca fueron cier - tas, como que la legislaci\u00f3n comunitaria era menos favorable a las pro - ducciones mediterr\u00e1neas que a las continentales. Esto era cierto para las frutas y hortalizas, pero no para otros cultivos mediterr\u00e1neos como el tabaco, el algod\u00f3n, el vino, el trigo duro o el ma\u00edz (p\u00e1gina 149). El libro se termina con la victoria electoral de los socialistas y llegada al poder de Felipe Gonz\u00e1lez. Dan ganas de pedirle al autor una segunda parte: como evolucionaron estas relaciones en la recta final de la negocia - ci\u00f3n. Ojal\u00e1 tenga fuerzas, ganas y posibilidades de ofrecernos este com - plemento. tom\u00e1s garc\u00eda azc\u00e1rate Vice-Director del Instituto de Econom\u00eda, Geograf\u00eda y Demograf\u00eda (IEGD-CSIC) e Investigador asociado al CEIGRAM (Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid)Alarc\u00f3n Lorenzo, Silverio. Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Alcal\u00e1 Garc\u00eda, Francisco Javier. Instituto Geol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a, Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n Bardaj\u00ed Azc\u00e1rate, Isabel . Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Berbel Vecino, Julio . Universidad de C\u00f3rdoba Briz de Felipe, Teresa . Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Burgaz Moreno, Fernando . Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico Caballero Garc\u00eda de Ar\u00e9valo, Rafael . Centro Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) Calcedo Ordo\u00f1ez, Victoriano . Catedr\u00e1tico de Producci\u00f3n Animal (Jubilado) Cantero Mart\u00ednez, Carlos . Universidad de Lleida Capdevila Montes, Silvia. Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n (REPER) Chaya Romero, Carolina . Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Daza Andrada, Argimiro . Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Escribano Pintor, Santiag o. Universidad Complutense de Madrid Felipe Boente, Isabel de . Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Garc\u00eda \u00c1lvarez Coque, Jos\u00e9 Mar\u00eda . Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia Garc\u00eda Ferrer, Alfonso . Universidad de C\u00f3rdoba Garrido Herrero, Samuel . Universitat Jaume I (Castell\u00f3n) Iglesias Mart\u00ednez, Eva. Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Lainez Andr\u00e9s, Manuel . Lainez Biotrends, Consultor\u00eda Estrat\u00e9gica en innovaci\u00f3n agroalimentaria y bioeconom\u00eda Mart\u00ednez Valderrama, Jaime. Universidad de Alicante Mateos \u00cd\u00f1iguez, Luciano . Instituto de Agricultura Sostenible (CSIC) Mill\u00e1n G\u00f3mez, Joaqu\u00edn Alberto . Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Mill\u00e1n G\u00f3mez, Jos\u00e9 Sebasti\u00e1n . Universidad de Lleida Moreno P\u00e9rez, Olga Mar\u00eda . Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia Rodr\u00edguez Est\u00e9vez, Vicente. Universidad de C\u00f3rdoba Serrano Bermejo, Arturo . Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Sineiro Garc\u00eda, Francisco . Universidad de Santiago de Compostela Yao, Xinting. INTERPORC, t\u00e9cnico internacionalEVALUADORES QUE HAN COLABORADO EN LA REVISTA ESPA\u00d1OLA DE ESTUDIOS EVALUADORES QUE HAN COLABORADO EN LA REVISTA ESPA\u00d1OLA DE ESTUDIOS AGROSOCIALES Y PESQUEROS DESDE ENERO A DICIEMBRE DE 2020AGROSOCIALES Y PESQUEROS DESDE ENERO A DICIEMBRE DE 2020 Datos correspondientes al per\u00edodoDatos correspondientes al per\u00edodo 1 de enero de 2020 a 31 de diciembre de 20201 de enero de 2020 a 31 de diciembre de 2020 Art\u00edculos recibidos: 12 Publicados: 10Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros256 2/2020 La Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros, refundici\u00f3n de la Revista de Estudios Agro- sociales y de la revista Agricultura y Sociedad, es una publicaci\u00f3n peri\u00f3dica y especializada en temas relativos al medio rural con referencia especial a los sectores agrario, pesquero y forestal, al sistema agroalimentario, a los recursos naturales, al medio ambiente y al desarrollo rural, desde el objeto y m\u00e9todo de las ciencias sociales. N\u00famero 256 Monogr\u00e1fico \u00abAGRICULTURA DE SECANO\u00bb Pr\u00f3logo ESTUDIOS Encarnaci\u00f3n Gil Meseguer, Miguel Borja Bernab\u00e9-Crespo y Jos\u00e9 Mar\u00eda G\u00f3mez Esp\u00edn Secanos asistidos en el Sureste de Espa\u00f1a: la ordenaci\u00f3n de los piedemontes de la Sierra de la Pila (Regi\u00f3n de Murcia). Tom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rate y Alicia Langreo Navarro Reflexiones para un futuro Plan Estrat\u00e9gico de los secanos principalmente de las dos Castillas. M'hamed Ahrabous, Mar\u00eda Dolores De-Miguel y Fatima Arib Aplicaci\u00f3n del modelo FPEIR para la evaluaci\u00f3n del ecosistema de oasis: Caso del oasis de Todgha (sudeste de Marruecos). (*)Elodie Martin Abad, Almudena G\u00f3mez-Ramos y Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 Las din\u00e1micas agrarias desde los a\u00f1os 50 hasta hoy: diagn\u00f3stico agrario en la zona media del r\u00edo Carri\u00f3n. (*) Andr\u00e9s Horrillo Gallardo, Paula Gaspar Garc\u00eda, Carlos D\u00edaz Caro y Miguel Escribano S\u00e1nchez An\u00e1lisis econ\u00f3mico-estructural de explotaciones ganaderas ecol\u00f3gicas en dehesas y pastizales de Extremadura. N\u00famero 256 Art\u00edculo VAcuno en cAnt AbriA Elena Garc\u00eda-Su\u00e1rez, Francisca Ruiz-Escudero, Ana Isabel Garc\u00eda-Arias e Ib\u00e1n V\u00e1zquez-Gonz\u00e1lez Caracterizaci\u00f3n productiva y socioecon\u00f3mica de las explotaciones con vacas de carne en Cantabria. (*) Director: Suscripci\u00f3n anual (3 n\u00fameros)Suscripci\u00f3n anual (3 n\u00fameros) Edita: Secretar\u00eda T\u00e9cnica Espa\u00f1a Espa\u00f1a .................................................................. .................................................................. 55,00 \u20ac 55,00 \u20ac ............................................................. 75,50 \u20ac Redacci\u00f3n: Revista Espa\u00f1ola de Estudios Agrosociales y Pesqueros. Paseo de la Infanta Isabel, 1. Pabell\u00f3n A - 28071 Madrid (Espa\u00f1a). Telf.: 91 347 50 35. E-mail: redaccionReeap@mapa.es(*) XII Congreso de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Econom\u00eda Agraria40Vol. 20, 2 2020 ISSN: 1578 - 0732. e-ISSN: 2174-7350 Centro de Estudios e Investigaci\u00f3n par a la Gesti\u00f3n de Riesgos Agrarios y Medioambientales EDITORIALEconom\u00eda Agraria y Recursos Naturales Agricultural and Resource Economics POL\u00cdTICA EDIT ORIAL Econom\u00eda Agraria y Recursos Naturales es una revista de periodicidad semes tral; su prop\u00f3sito es contribuir a la difusi \u00f3n y discusi\u00f3n cr\u00edtica de los avances cient\u00edf icos, tecno l\u00f3gicos y de desarrollo t\u00e9cnico en el campo de la econo m\u00eda agraria y de los recurso s natur ales. La revista solicita el env\u00edo de trabajos en \u00e1reas disciplinares como : a) An\u00e1lis is de la deman da; b) Comer cio internacion c) om\u00eda de la empr esa; g) Marketing ; h) M\u00e9todos y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n; i) Pol\u00edtica agraria; j) Producci\u00f3n; k) Recursos fore stales; l) Recursos pe squeros; ll) Sistema agro-alimentar io; y m) Uso del s uelo. Los res\u00famenes de todos los art\u00edculos se recogen en los \u00edndices del Journal of Economic Literature (EconLit, e-JEL y JEL en CD), en World Agricultural Economics and Rural Sociology Abstracts (CAB Internation al Publishing Company) y en el cat\u00e1lo go AGR IS/CA RIS que publica la F AO. Asimis mo est\u00e1 indexada en Latin dex. SECRET AR\u00cdA Katerina Kucerova Centro de Estudios e Investigaci\u00f3n para la Gesti\u00f3n de Riesgos Agrarios y Medioambientales (CEIGRAM) Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid - E. T.S. de Ingenier\u00eda Agron\u00f3mica, Alimentaria y de Biosistemas. Ciudad Universitaria - 28040 Madrid C.E. \u00bfEs releva nte la biodiversidad en la decisi\u00f3n de visita a los parques nacionales en el Per \u00fa? ........... ................................................................. ......................................07-29 2.- G\u00f3mez, D.; Aguado, M.; Vallejo, M.C. Evaluando el bienestar humano y los servicios de los ecosistemas en San Jacinto de Santay, Ecuador ....................................................................................................................................... 31-50 3.- Tav\u00e1rez, H.; \u00c1lamo, C., Cort\u00e9s, M. Caf\u00e9s diferenciados y sus mercados potenciales en Puerto Rico: Un enfoque de valoraci\u00f3n econ\u00f3mica ........................................................................................................................................... 51-72 4.- Mart\u00ednez-Carrasc o, L.; Brugar olas, consume r behaviour approach to analys e the Camacho, T. C.; Aguilar, J.; Toledo, J. La innovaci\u00f3n en el sector rural de M\u00e9xico: el papel del gestor sist\u00e9mico ............. ...................... de E conomi stas e Madr id Espa\u00f1a 20 14. Un balance N\u00ba 142 / 143 Extra MINISTERIO DE AGRICUL TURA, PESC A Y ALIMENT ACI\u00d3NGOBIERNO DE ESP A\u00d1A CENTRO DE PUBLICACIONES Paseo de la Infanta Isabel, 1 - 28014 MadridTRIBUNATRIBUNA La Espa\u00f1a vaciada bajo la pandemia, por Jaime Lamo De EspinosaJaime Lamo De Espinosa. ............ 17 ESTUDIOSESTUDIOS Identificaci\u00f3n de necesidades tecnol\u00f3gicas en los procesos productivos de la agroindustria del cerdo ib\u00e9rico, por Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Alejandro Sanz Pag\u00e9s, Manuel Est\u00e9vez Mar\u00edaMar\u00eda y Trinidad Manrique GordilloTrinidad Manrique Gordillo . ........................................................... 33 Globalizaci\u00f3n, transiciones clim\u00e1tica y digital y Crisis Pand\u00e9mica en los sistemas agroalimentarios: Implicaciones para las pol\u00edticas p\u00fablicas, por Albert Massot Albert Massot Mart\u00edMart\u00ed . .............................................................................................................. 61 La reforma de la PAC pos 2020 en tiempos de crisis pand\u00e9mica - apuntes cr\u00edticos sobre las propuestas de la comisi\u00f3n, por Albert Massot Mart\u00edAlbert Massot Mart\u00ed . .................... 131 Tecnolog\u00eda punta y agricultura: un an\u00e1lisis bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de la base de datos Scopus, por Maria Isabel Barreiro RibeiroMaria Isabel Barreiro Ribeiro y Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Gon\u00e7alves FernandesGon\u00e7alves Fernandes . .................................................................................... 223 CR\u00cdTICA DE LIBROSCR\u00cdTICA DE LIBROS Ortega Burgos, Enrique y Medina Mart\u00edn, Felipe. El supermercado: un modelo de proximidad equilibrada, accesible y circular , por Amparo Baviera-Puig.Amparo Baviera-Puig. 247 Briz Juli\u00e1n, K\u00f6eler Manfred y De Felipe Urban por Jos\u00e9 Abell\u00e1n G\u00f3mezJos\u00e9 Abell\u00e1n G\u00f3mez . ...................................................... 253 Gonz\u00e1lez De Molina, M., Soto Fern\u00e1ndez, D., Guzm\u00e1n Casado, G., Infante Amate, J., Aguilera Fern\u00e1ndez, E., Vila Traver, J. y Garc\u00eda Ruiz, R. Historia de la agricultura espa\u00f1ola desde una perspectiva biof\u00edsica , 1900-2010, Lostao Cam\u00f3n, Jos\u00e9. El Trasvase del Ebro y el Futuro de Arag\u00f3n , por Jaime Jaime Lamo De EspinosaLamo De Espinosa . ........................................................................................ 273 Cubero Salmer\u00f3n, Jos\u00e9 Ignacio. Agricultura para los que no saben de agricultura , por Gerardo Garc\u00eda Fern\u00e1ndezGerardo Garc\u00eda Fern\u00e1ndez . ..................................................................... 277 Ugalde Zabala, Robert y Samano Cobi\u00e1n, Zaloa. El subsector atunero Santos . ........................................... 281 Medina, M. J., Bernal, E. y Fern\u00e1ndez, D. El impacto en el medio ambiente del sector ole\u00edcola mediante su avance comercial on-line , por Rodrigo Medina Rodrigo Medina ViruelViruel . ............................................................................................................. 285 Collantes Guti\u00e9rrez, Fernando. \u00bfCapitalismo coordinado o monstruo de Fran- kenstein? La Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan y el modelo europeo 1962-2020 , por Tom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rateTom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rate . ................................................................................. 289 Molina Garc\u00eda, Sergio. El debate agrario franco-espa\u00f1ol y la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a la CEE: una llave para Europa (1975-1982) , por Tom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rateTom\u00e1s Garc\u00eda Azc\u00e1rate. ... 295 CALIDAD REVISTAS CIENT\u00cdFICAS ESPA\u00d1OLASC M "}