{"title": "\u00abEl Almaz\u00e1n luchar\u00e1 por objetivos ambiciosos\u00bb", "author": "F\u00e9lix Tello", "url": "https://www.heraldodiariodesoria.es/deportes/230908/155116/almazan-luchara-objetivos-ambiciosos.html", "hostname": "heraldodiariodesoria.es", "description": "Pablo Cort\u00e9s asegura que se han reforzado \u00abcon jugadores de garant\u00edas\u00bb en todas sus l\u00edneas. Los adnamantinos inician el curso el s\u00e1bado ante el Santa Marta", "sitename": "Heraldo-Diario de Soria", "date": "2023-09-08", "cleaned_text": "F\u00fatbol / Tercera Divisi\u00f3n \u00abEl Almaz\u00e1n luchar\u00e1 por objetivos ambiciosos\u00bb Pablo Cort\u00e9s asegura que se han reforzado \u00abcon jugadores de garant\u00edas\u00bb en todas sus l\u00edneas. Los adnamantinos inician el curso el s\u00e1bado ante el Santa Marta La Sociedad Deportiva Almaz\u00e1n ha puesto el list\u00f3n muy alto en las \u00faltimas temporadas y en esta nueva etapa del club, con cambio de entrenador y varias novedades en la plantilla, el reto es seguir code\u00e1ndose con los mejores en un Grupo VIII de Tercera Divisi\u00f3n que promete emociones fuertes y que va a tener una alta competencia entre todos los equipos. \u00abEl Almaz\u00e1n va a luchar por objetivo ambiciosos\u00bb, as\u00ed se expresaba el nuevo m\u00edster adnamantino, un Pablo Cort\u00e9s que se muestra satisfecho con lo que ha visto en pretemporada y que tiene puestos los cinco sentidos en el partido de este s\u00e1bado en el feudo del Santa Marta a partir de las 18.00 horas. \u00abComenzar el curso con un buen resultado siempre ayuda y a por ello iremos al campo del Santa Marta\u00bb, indicaba Cort\u00e9s, quien por su pasado en el club charro conoce a la perfecci\u00f3n a su rival de esta primera jornada de Liga. \u00abEs un equipo agresivo en el juego y que quiere llevar la iniciativa con una buena presi\u00f3n. Se ha reforzado bien y en su campo se quiere hacer fuerte\u00bb. Respecto al terreno de juego, el t\u00e9cnico del Almaz\u00e1n informaba que es un piso de hierba artificial. Cort\u00e9s valoraba la pretemporada de los suyos y el balance era \u00abpositivo\u00bb, aunque reconoce que es ahora cuando llega la hora de la verdad con la competici\u00f3n oficial. \u00abTenemos ganas de que lleguen los partidos de verdad. Todos echamos en falta el aliciente de los que es la competici\u00f3n\u00bb. El Almaz\u00e1n 2023-2024 presenta varios cambios respecto al del ejercicio anterior con jugadores importantes como Plaza, Edipo o Anto que ya no est\u00e1n en n\u00f3mina. Otra modificaci\u00f3n importante tiene que ver con el banquillo con Pablo Cort\u00e9s tomando el relevo de Diego Rojas. \u00abLa plantilla se ha reforzado bien en todas sus l\u00edneas con jugadores de garant\u00edas\u00bb, afirmaba el nuevo preparador blanquiazul. En relaci\u00f3n a los objetivos de los adnamantinos, Cort\u00e9s apuesta alto y piensa en entrar entre los cinco primeros clasificados para jugar el play off de ascenso. Sin embargo, el t\u00e9cnico sabe que es cada fin de semana el que coloca a los equipos en una parte un otra de la tabla. \u00abSi damos lo m\u00e1ximo de cada uno estoy convencido de que estaremos arriba en la clasificaci\u00f3n\u00bb, se\u00f1alaba. El fort\u00edn de La Arboleda, un escenario en el que s\u00f3lo se ha perdido un partido en las dos \u00faltimas campa\u00f1as, se antoja vital para que el Almaz\u00e1n est\u00e9 con los mejores. \u00abSer s\u00f3lidos en casa es clave para hacer una buena temporada\u00bb, reconoc\u00eda Pablo Cort\u00e9s, quien a\u00f1ad\u00eda que quiere un equipo que sea atrevido como visitantes. Deportes [La SD Almaz\u00e1n ya corre](https://www.heraldodiariodesoria.es/deportes/230801/154576/sd-almazan-corre.html) Ra\u00fal Alonso El formato de ascenso en Tercera se mantiene el de la temporada anterior, siendo el primero el \u00fanico conjunto que sube de manera directa. De la segunda a la quinta plaza disputar\u00e1n el play off de ascenso en su fase regional. \u00abPara m\u00ed el gran favorito para ser primero es el Salamanca UDS ya que ha hecho una gran inversi\u00f3n. El ReaL \u00c1vila y el Palencia tambi\u00e9n cuentan con buenas plantillas\u00bb, comentaba Cort\u00e9s. De cara al compromiso de esta jornada inaugural en el terreno de juego del Santa Marta, el Almaz\u00e1n contar\u00e1 con la baja de Dani Iraola ya que en la recta final de la pasada campa\u00f1a vio la tarjeta roja y era sancionado con dos partidos. El resto del plantel est\u00e1 en condiciones para viajar a Salamanca. "}