{"title": "Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria", "author": null, "url": "https://www.aepap.org/actualidad/comunicados-y-notas-de-prensa/los-futuros-pediatras-se-forman-en-el-curso-practico-aepap-que-mejora-sus-habilidades-para-atenderComunicados", "hostname": "aepap.org", "description": "Al cuidado de la infancia y la adolescencia. La AEPap se sustenta sobre la base de asociaciones regionales de pediatras de Atenci\u00f3n Primaria (AP), grupos de trabajo y distintos colectivos que trabajan por los mismos intereses; este dinamismo y diversidad la enriquecen, y aspiramos a seguir creciendo con todas aquellas actividades y personas identificados con esta manera de ver y que contribuyan a dignificar la Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria (PAP).", "sitename": "aepap.org", "date": "2015-06-25", "cleaned_text": "\u00b7 La llegada tard\u00eda del reci\u00e9n nacido a AP significa que el beb\u00e9 tiene m\u00e1s riesgo de sufrir alguna complicaci\u00f3n \u00b7 La llegada tard\u00eda del reci\u00e9n nacido a AP significa que el beb\u00e9 tiene m\u00e1s riesgo de sufrir alguna complicaci\u00f3n El Asma es la enfermedad cr\u00f3nica m\u00e1s frecuente entre los ni\u00f1os \u00b7 Uno de cada diez ni\u00f1os en Espa\u00f1a tiene asma \u00b7 Consumir tabaco durante el embarazo y la poluci\u00f3n atmosf\u00e9rica son factores desencadenantes en la aparici\u00f3n de esta enfermedad El \u00faltimo naufragio de una embarcaci\u00f3n con refugiados y emigrantes en el Mediterr\u00e1neo, en el que han perdido la vida cientos de personas, es una tragedia creada por el hombre que podr\u00eda haberse evitado. "}