{"title": "Moderadores y Ponentes", "author": "Administrador", "url": "https://vih-es-seisida-gilead.es/moderadores-y-ponentes/", "hostname": "vih-es-seisida-gilead.es", "description": "Webinar: \"Salud sexual\" 8 Junio 2022 Jos\u00e9 A. P\u00e9rez Molina es Doctor en Medicina por la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares y especialista en Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica. Desempe\u00f1a su trabajo como infect\u00f3logo en el Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal. Actualmente es el coordinador", "sitename": "VIH ES 2.0: Ir m\u00e1s all\u00e1 de la indetectabilidad", "date": "2022-05-19", "cleaned_text": "2022 Trabaj\u00f3 en la Unidad de Infecci\u00f3n por VIH del Servicio de Infecciosas del Hospital Ram\u00f3n y Cajal entre 2012 y 2016. Desde 2016 trabaja en la Unidad de Infecci\u00f3n por VIH de Puerta de Hierro. Colabora en varios ensayos cl\u00ednicos en f\u00e1rmacos antirretrovirales. Es tutor de TFM del M\u00e1ster ESTHER de la URJ/Ministerio de Sanidad, y tutor de residentes de Medicina Interna en el HUPHM. Dentro del VIH se ha centrado en diagn\u00f3stico precoz, resistencias, interacciones farmacol\u00f3gicas, pacientes oncol\u00f3gicos y comorbilidades cardiovasculares. Durante los \u00faltimos a\u00f1os efect\u00faa diferentes cursos de formaci\u00f3n continuada y especializaci\u00f3n en el \u00e1rea del VIH, las Infecciones de transmisi\u00f3n sexual, las infecciones tropicales importadas y las enfermedades nosocomiales. Paralelamente a su actividad asistencial colabora con la ONG de Utilidad P\u00fablica \"Apoyo Positivo\" como Coordinador M\u00e9dico en el centro de cribado comunitario \"Checkpoint Casa Lavapies\". Webinar: \u00abSalud mental en las personas con VIH: dificultades emocionales, problemas de sue\u00f1o y deterioro cognitivo\u00bb 11 Mayo 2022 Desde 1999 trabaja en la Unidad de VIH del Hospital Germans Trias i Pujol (HGTiP) de Badalona, Barcelona, como jefa de secci\u00f3n de VIH. Adem\u00e1s, es la responsable de un grupo de investigaci\u00f3n sobre la toxicidad y complicaciones de los antirretrovirales y del propio virus. En la \u00faltima d\u00e9cada, su investigaci\u00f3n se centra en el envejecimiento de esta poblaci\u00f3n. Ha publicado numerosos trabajos en diferentes revistas m\u00e9dicas, incluyendo CID, JID, JAIDS, etc. Participa en gu\u00edas sobre el manejo de comorbilidades y envejecimiento, tanto a nivel nacional (GEASIDA, PNS) como internacional (EACS, publicaciones en revistas m\u00e9dicas...). Durante los a\u00f1os 2011-2014 fue profesora en la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona (UAB) y, desde 2014 es profesora y coordinadora del grado de medicina en la Universitat de Vic-Universitat Central de Catalunya (UVIC-UCC). De 2010 a 2020 ha trabajado en la Unidad de VIH del Hospital Universitario La Paz, realizando proyectos de investigaci\u00f3n orientadas a mejorar distintos aspectos de la calidad de vida de las personas que viven con VIH. Durante este periodo tambi\u00e9n ha realizado intervenciones psicol\u00f3gicas en personas que viven con VIH y personas con pr\u00e1cticas de Chemsex. Es creadora de varias herramientas on-line dise\u00f1adas para mejorar la calidad del sue\u00f1o de las personas que viven con VIH y facilitar en el empoderamiento para la autogesti\u00f3n de los cuidados. Desde 2020 es profesora e investigadora en el departamento de psicolog\u00eda biol\u00f3gica y de la salud de la facultad de psicolog\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Desde dicho centro realiza docencia en neurociencia, neuropsicolog\u00eda, psicofarmacolog\u00eda y drogodependencias, colaborando adem\u00e1s en el desarrollo de proyectos con distintas unidades de VIH del territorio nacional, y con organizaciones de base comunitaria. Ha publicado distintos trabajos en revistas internacionales y ha participado de manera habitual en congresos cient\u00edficos para dar difusi\u00f3n a los resultados obtenidos en sus estudios. Ha participado en la redacci\u00f3n de gu\u00edas cl\u00ednicas para el manejo de problemas de salud mental en el paciente VIH y recomendaciones para manejo de personas que practican chemsex. Infecciosas del Hospital Universitario Reina Sof\u00eda (C\u00f3rdoba) e Investigador cl\u00ednico en el grupo de virolog\u00eda del Instituto Maim\u00f3nides de Investigacion Biom\u00e9dica (IMIBIC). Su principal \u00e1rea de expertice es la infecci\u00f3n por VIH y sus complicaciones. Especialmente aquellas relacionadas con el Sistema Nervioso Central y la toxicidad del tratamiento antirretroviral a este nivel. Webinar: \u00abAdherencia y Resistencias\u00bb 6 Abril 2022 Servicio de Medicina Interna Hospital Universitario La Paz. M\u00e1ster online sobre Infecci\u00f3n por el Virus de Inmunodeficiencia Humana. Experto Universitario en Infecci\u00f3n por el VIH y Enfermedades Asociadas. Programa Oficial de Doctorado en Medicina. Master en Medicina Tropical y Salud Internacional. Experto en Medicina Tropical. FEA Farmacia Hospitalaria en el Hospital de Valme de Sevilla Dirijo la consulta de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica al paciente con patolog\u00edas v\u00edricas Profesor asociado de la Facultad de Farmacia de Sevilla Coordinador del proyecto MAPEX-SEFH Webinar: \u00abFragilidad y Envejecimiento\u00bb 9 Marzo 2022 Es miembro de la Sociedad Valenciana y Espa\u00f1ola de Medicina Interna, de la Sociedad Valenciana de hipertensi\u00f3n, de la Asociaci\u00f3n Sociedad Espa\u00f1ola de Hipertensi\u00f3n - Liga Espa\u00f1ola para la Lucha contra la Hipertensi\u00f3n Arterial, de la Sociedad Valenciana de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica y de GESIDA, miembro del grupo VACH (Grupo de estudio de cohortes VIH) miembro del grupo GEAM (Grupo de Estudio de Alteraciones Metab\u00f3licas) y miembro de SEISIDA. Ha participado en la elaboraci\u00f3n de m\u00faltiples gu\u00edas nacionales sobre distintos aspectos relacionados con el VIH: tratamiento antirretroviral, alteraciones metab\u00f3licas, patolog\u00eda psiqui\u00e1trica, nutrici\u00f3n, patolog\u00eda propia del VIH, mujer y envejecimiento. Adem\u00e1s ha participado en proyectos como el SHE, ESTHER de cooperaci\u00f3n internacional o el FOTO de formaci\u00f3n en atenci\u00f3n primaria. Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n son: aspectos relacionados con la mujer, diagn\u00f3stico precoz, y alteraciones metab\u00f3licas-comorbilidades y envejecimiento. Ha sido presidenta de SEISIDA. Cofundador y miembro del Foro Espa\u00f1ol de Activistas en Tratamientos del VIH (FEAT), participa de forma activa en la defensa y promoci\u00f3n de los derechos de las personas con el VIH, especialmente de los relacionados con la salud, a trav\u00e9s de redes comunitarias de ONG de \u00e1mbito auton\u00f3mico (Comit\u00e8 1r de Desembre - Plataforma Unitaria de ONG de VIH/sida en Catalu\u00f1a), nacional (Coordinadora Estatal de ONG de VIH/sida - CESIDA) y europeo (European AIDS Treatment Group - EATG). En representaci\u00f3n de las ONG, Juanse Hern\u00e1ndez es miembro del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Cohorte PISCIS y del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Cohorte de la Red de Investigaci\u00f3n en Sida (CoRIS). CoRIS y PISCIS son dos estudios de cohorte que realizan un seguimiento epidemiol\u00f3gico y cl\u00ednico de pacientes con el VIH a nivel espa\u00f1ol y catal\u00e1n, respectivamente. Webinar: \u00abSalud a largo plazo de las PVIH\u00bb 10 Febrero 2022 Hospital Universitario 12 Octubre. Departamento de Medicina. Facultad de Medicina. Universidad Complutense de Madrid. Instituto de investigaci\u00f3n Hospital 12 de Octubre (i+12) Webinar: \u00abEstrategias de respuesta al VIH\u00bb 16 Diciembre 2021 Es miembro de la Sociedad Valenciana y Espa\u00f1ola de Medicina Interna, de la Sociedad Valenciana de hipertensi\u00f3n, de la Asociaci\u00f3n Sociedad Espa\u00f1ola de Hipertensi\u00f3n - Liga Espa\u00f1ola para la Lucha contra la Hipertensi\u00f3n Arterial, de la Sociedad Valenciana de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica y de GESIDA, miembro del grupo VACH (Grupo de estudio de cohortes VIH) miembro del grupo GEAM (Grupo de Estudio de Alteraciones Metab\u00f3licas) y miembro de SEISIDA. Ha participado en la elaboraci\u00f3n de m\u00faltiples gu\u00edas nacionales sobre distintos aspectos relacionados con el VIH: tratamiento antirretroviral, alteraciones metab\u00f3licas, patolog\u00eda psiqui\u00e1trica, nutrici\u00f3n, patolog\u00eda propia del VIH, mujer y envejecimiento. Adem\u00e1s ha participado en proyectos como el SHE, ESTHER de cooperaci\u00f3n internacional o el FOTO de formaci\u00f3n en atenci\u00f3n primaria. Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n son: aspectos relacionados con la mujer, diagn\u00f3stico precoz, y alteraciones metab\u00f3licas-comorbilidades y envejecimiento. Ha sido presidenta de SEISIDA. A nivel internacional he sido miembro de EATG (European Aids Treatment Group) y en la actualidad soy uno de los representantes de Espa\u00f1a en el CSF (Civil Society F\u00f3rum de la UE). Webinar: \u00abTestar - Derivar - Tratar\u00bb 23 Noviembre 2021 Webinar: \u00abCHEMSEX\u00bb 20 Octubre 2021 Es miembro de la Sociedad Valenciana y Espa\u00f1ola de Medicina Interna, de la Sociedad Valenciana de hipertensi\u00f3n, de la Asociaci\u00f3n Sociedad Espa\u00f1ola de Hipertensi\u00f3n - Liga Espa\u00f1ola para la Lucha contra la Hipertensi\u00f3n Arterial, de la Sociedad Valenciana de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica y de GESIDA, miembro del grupo VACH (Grupo de estudio de cohortes VIH) miembro del grupo GEAM (Grupo de Estudio de Alteraciones Metab\u00f3licas) y miembro de SEISIDA. Ha participado en la elaboraci\u00f3n de m\u00faltiples gu\u00edas nacionales sobre distintos aspectos relacionados con el VIH: tratamiento antirretroviral, alteraciones metab\u00f3licas, patolog\u00eda psiqui\u00e1trica, nutrici\u00f3n, patolog\u00eda propia del VIH, mujer y envejecimiento. Adem\u00e1s ha participado en proyectos como el SHE, ESTHER de cooperaci\u00f3n internacional o el FOTO de formaci\u00f3n en atenci\u00f3n primaria. Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n son: aspectos relacionados con la mujer, diagn\u00f3stico precoz, y alteraciones metab\u00f3licas-comorbilidades y envejecimiento. Ha sido presidenta de SEISIDA. - Diplomado en Terapia Ocupacional. U.A.X. (2001) - 5\u00ba Curso de Antropolog\u00eda Social y Pol\u00edtica. UCM (2007) - Director Ejecutivo de APOYO POSITIVO (2010 - actualmente) - Formador en EATG / STEP UP ACADEMY (2015 - actualmente) - Consultor de Salud, Proyectos Sociales y Marketing Social (2008 - actualmente) - Coordinador \"ENVEJECER EN CASA\", Proyecto rehabilitaci\u00f3n domiciliaria para mayores. Distrito Villa de Vallecas (2005 - 2010) - Terapeuta ocupacional Centro de D\u00eda \"MAR\u00cdA WOLF\" (2004 - 2005) - Educador de Apoyo y Ocio / Tiempo Libre. Residencia y Club de Ocio Belisana (2002 - 2004) - Secretario General CESIDA (2017 - actualidad) - Miembro del European AIDS Treatment Group (2016) - Miembro del CAB Europeo para el Estudio DISCOVER, de prevenci\u00f3n del VIH (2017) - INVESTIGADOR colaborador SEISIDA (2015 - actualidad) - Director de ALGO EST\u00c1 PASANDO, Modelo autosostenible de Centro Comunitario de Salud Sexual, a trav\u00e9s del cual: o Director del cortometraje documental DIVERSXS (2016) o Director del cortometraje documental TRANSVERSALES (2016-17) o Director ejecutivo de INDETECTABLES, la primera serie de ficci\u00f3n espa\u00f1ola sobre el VIH (2017) o Director de la incubadora de emprendimiento social AEP (2015 - actualidad) Dentro del VIH sus \u00e1reas de inter\u00e9s se centran en las toxicidades asociadas al tratamiento antirretroviral, interacciones con f\u00e1rmacos y drogas y la pr\u00e1ctica del CHEMSEX. En este \u00faltimo aspecto colabora con diversas ONGs en el manejo y seguimiento de estos pacientes. A su labor asistencial, le suma su labor investigadora, habiendo participado en m\u00e1s de 20 ensayos cl\u00ednicos Internacionales como Investigador principal en el campo del VIH, VHC y COVID-19. Ha publicado en m\u00faltiples revistas internacionales de gran impacto tales como Science Immunology. Colabora como profesor con la Universidad Complutense impartiendo clases en tanto de pregrado como en diferentes masters. Dispone de acreditaci\u00f3n ANECA como profesor contratado doctor tanto para la universidad p\u00fablica como la privada. Colabora desde el a\u00f1o 2021 como asesor del programa de innovaci\u00f3n sanitaria, Innovdoctor de EIT Health de la Uni\u00f3n Europea, convencido de la necesidad de transformar el modelo de atenci\u00f3n y gesti\u00f3n sanitaria hacia formas m\u00e1s vers\u00e1tiles y adaptadas al paciente, mediante el uso de los medios tecnol\u00f3gicos disponibles en la actualidad. Webinar: \u00abEmociones, estigma y exclusi\u00f3n de las personas con VIH en tiempos de COVID\u00bb 29 Septiembre 2021 Compagina su labor de investigaci\u00f3n con su trabajo como m\u00e9dico asistencial de la Unidad de VIH del Hospital Germans Trias i Pujol de Badalona y la Fundaci\u00f3n de lucha contra el Sida. Es tambi\u00e9n el director m\u00e9dico del centro comunitario BCN Checkpoint, en donde se est\u00e1 administrando la Profilaxis Pre-Exposici\u00f3n (PrEP) para la prevenci\u00f3n del VIH desde el 2017, adem\u00e1s de implementarse programas de detecci\u00f3n precoz del VIH y otras ITS en hombres que tienen sexo con hombres y mujeres transexuales. En este centro ha dirigido diversos estudios de PrEP (estudios de implementaci\u00f3n y ensayo cl\u00ednico). Aparte de diversos art\u00edculos de investigaci\u00f3n publicados en revistas m\u00e9dicas nacionales e internacionales, es coautor de las Recomendaciones sobre Profilaxis Pre-Exposici\u00f3n en adultos para la Prevenci\u00f3n de la Infecci\u00f3n por VIH en Espa\u00f1a, del Grupo de Estudio de Sida de la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica. Con anterioridad a su incorporaci\u00f3n en IrsiCaixa estuvo trabajando como m\u00e9dico cooperante en diversos proyectos de VIH en \u00c1frica, con la ONG M\u00e9dicos del Mundo. Webinar: \u00abOncolog\u00eda y VIH\u00bb 29 Junio 2021 Es miembro de la Sociedad Valenciana y Espa\u00f1ola de Medicina Interna, de la Sociedad Valenciana de hipertensi\u00f3n, de la Asociaci\u00f3n Sociedad Espa\u00f1ola de Hipertensi\u00f3n - Liga Espa\u00f1ola para la Lucha contra la Hipertensi\u00f3n Arterial, de la Sociedad Valenciana de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica y de GESIDA, miembro del grupo VACH (Grupo de estudio de cohortes VIH) miembro del grupo GEAM (Grupo de Estudio de Alteraciones Metab\u00f3licas) y miembro de SEISIDA. Ha participado en la elaboraci\u00f3n de m\u00faltiples gu\u00edas nacionales sobre distintos aspectos relacionados con el VIH: tratamiento antirretroviral, alteraciones metab\u00f3licas, patolog\u00eda psiqui\u00e1trica, nutrici\u00f3n, patolog\u00eda propia del VIH, mujer y envejecimiento. Adem\u00e1s ha participado en proyectos como el SHE, ESTHER de cooperaci\u00f3n internacional o el FOTO de formaci\u00f3n en atenci\u00f3n primaria. Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n son: aspectos relacionados con la mujer, diagn\u00f3stico precoz, y alteraciones metab\u00f3licas-comorbilidades y envejecimiento. Ha sido presidenta de SEISIDA. Puesto de trabajo: M\u00e9dico Adjunto del Servicio de Medicina Interna-Unidad de VIH del Hospital La Paz. He dedicado pr\u00e1cticamente toda mi actividad profesional a la atenci\u00f3n de pacientes con infecci\u00f3n por VIH. He desarrollado m\u00faltiples l\u00edneas de investigaci\u00f3n en dicha poblaci\u00f3n centr\u00e1ndome sobre todo en las comorbilidades y dentro de ellas, las enfermedades neopl\u00e1sicas. Autora de m\u00e1s de 150 publicaciones cient\u00edficas indexadas en PubMed, de m\u00e1s de 200 Comunicaciones a Congresos tanto Nacionales como Internacionales y de m\u00e1s de 50 cap\u00edtulos de libros. Las principales \u00e1reas de inter\u00e9s asistencial y cient\u00edfico est\u00e1n centradas en la biolog\u00eda molecular del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y otros tumores tor\u00e1cicos, estudio de factores predictivos de respuesta a los tratamientos oncol\u00f3gicos mediante t\u00e9cnicas de alto rendimiento y estudio de factores etiopatog\u00e9nicos de la enfermedad y tratamiento de soporte. En concreto hay que resaltar la participaci\u00f3n en el desarrollo cl\u00ednico de inhibidores EGFR y ALK, antiangiog\u00e9nicos e inmunoterapia en c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. El Dr. de Castro ha publicado m\u00e1s de 200 art\u00edculos en revistas internacionales, es miembro de ASCO, IASLC y ESMO. Actualmente es presidente de ICAPEM (Asociaci\u00f3n para la investigaci\u00f3n de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en mujeres) y vocal de la junta directiva de la SEOM (Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica). Webinar: \u00abSalud cardiovascular en el paciente con VIH\u00bb 27 Mayo 2021 Adjunto de Medicina Interna del Hospital Costa del Sol de Marbella desde 2001. Ha participado en m\u00faltiples ensayos e iniciativas de investigaci\u00f3n nacionales e internacionales, con especial hincapi\u00e9 en la afectaci\u00f3n cardiovascular en el paciente con infecci\u00f3n VIH. Director de cuatro tesis doctorales. Acreditado por ANECA como profesor contratado Doctor. Profesor colaborador honorario en el departamento de Farmacolog\u00eda de la Facultad de Medicina de la Universidad de M\u00e1laga. Miembro de GeSIDA, SEIMC, SEMI, SAEI y GEAM. Ha participado en la elaboraci\u00f3n de documentos de consenso de diferentes sociedades cient\u00edficas. Trabaja actualmente como cardi\u00f3loga intervencionista en el Hospital Costa del Sol de Marbella, realizando su labor en Hemodin\u00e1mica e implante y seguimiento de dispositivos de estimulaci\u00f3n cardiaca. Desde 2016 es miembro de la Junta de la Secci\u00f3n de Estimulaci\u00f3n cardiaca de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda (SEC) y actualmente presidente electo de la Secci\u00f3n. Corresponsable del Registro Nacional de Marcapasos y coautora del informe anual del Registro desde 2014. Webinar: \u00abSistema nervioso central y salud mental en los pacientes VIH\u00bb 29 Abril 2021 Es miembro de la Sociedad Valenciana y Espa\u00f1ola de Medicina Interna, de la Sociedad Valenciana de hipertensi\u00f3n, de la Asociaci\u00f3n Sociedad Espa\u00f1ola de Hipertensi\u00f3n - Liga Espa\u00f1ola para la Lucha contra la Hipertensi\u00f3n Arterial, de la Sociedad Valenciana de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica y de GESIDA, miembro del grupo VACH (Grupo de estudio de cohortes VIH) miembro del grupo GEAM (Grupo de Estudio de Alteraciones Metab\u00f3licas) y miembro de SEISIDA. Ha participado en la elaboraci\u00f3n de m\u00faltiples gu\u00edas nacionales sobre distintos aspectos relacionados con el VIH: tratamiento antirretroviral, alteraciones metab\u00f3licas, patolog\u00eda psiqui\u00e1trica, nutrici\u00f3n, patolog\u00eda propia del VIH, mujer y envejecimiento. Adem\u00e1s ha participado en proyectos como el SHE, ESTHER de cooperaci\u00f3n internacional o el FOTO de formaci\u00f3n en atenci\u00f3n primaria. Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n son: aspectos relacionados con la mujer, diagn\u00f3stico precoz, y alteraciones metab\u00f3licas-comorbilidades y envejecimiento. Ha sido presidenta de SEISIDA. Es miembro de las siguientes sociedades cient\u00edficas: Sociedad Andaluza de Enfermedades Infecciosas (SAEI), Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna (SEMI), Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica (SEIMC) y Grupo de Estudio del SIDA (GESIDA). A nivel cient\u00edfico, es miembro del grupo de enfermedades infecciosas y SIDA de IDIPAZ, del grupo de virolog\u00eda cl\u00ednica y zoonosis del IMIBIC, investigador asociado externo del CNS HIV Anti-Retroviral Therapy Effects Research (CHARTER), adscrito al NIMH y miembro del Global CSF Escape and Reservoir Consortium for HIV-1 (CERCH) tambi\u00e9n adscrito al NIMH. Ha participado en la elaboraci\u00f3n de gu\u00edas nacionales sobre el manejo de los trastornos psiqui\u00e1tricos y neurocognitivos asociados al VIH, siendo uno de los coordinadores de la \u00faltima edici\u00f3n de estas, publicadas en 2020. Y es investigador principal de diversos estudios y ensayos cl\u00ednicos dise\u00f1ados para mejorar el conocimiento de la eficacia y toxicidad del tratamiento antirretroviral a nivel del sistema nervioso central, entre los que destacan los estudios SENECA, DREAM, DETOX o MIND entre otros. En relaci\u00f3n con su contribuci\u00f3n a mejorar la vida de las personas con VIH, entre otras actividades y colaboraciones con ONGs y fundaciones, ha liderado diversos proyectos psicoeducativos, en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n SEIMC-GESIDA, como la escuela del sue\u00f1o online (www.mejoratusue\u00f1o.com), el programa de neurorehabilitaci\u00f3n cognitiva y estimulaci\u00f3n cognitiva online (REHMIND+) o un programa de talleres presenciales y/o online de regulaci\u00f3n emocional para personas con VIH. Licenciado en Filosof\u00eda y doctor en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Barcelona; especialista en Psiquiatr\u00eda. Profesor Asociado de la Universidad de Barcelona. Miembro de honor y vocal de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Psicosom\u00e1tica; actual presidente de la European Association of Psychosomatic Medicine; miembro de la Sociedad Espa\u00f1ola de Psiquiatr\u00eda y de la Sociedad Espa\u00f1ola de Patolog\u00eda Dual; antiguo presidente de la Societat Catalana de Psiquiatria i Salut Mental Miembro del grupo de trabajo de comorbilidades de la gu\u00eda de la European AIDS Clinical Society, antiguo secretario de la HIV/AIDS Psychiatry de la World Psychiatry Association; miembro del special interest group de HIV Psychiatry de la Academy of Consultation-Liaison Psychiatry; miembro del grupo GEAM (Grupo de Estudio de Alteraciones Metab\u00f3licas). Junto con el Dr. Esteban Mart\u00ednez organiza des de hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os el international Symposium on HIV-Neuropsychiatry. Ha participado en la elaboraci\u00f3n de m\u00faltiples gu\u00edas nacionales e Internacionales sobre distintos aspectos relacionados los trastornos mentales en personas con VIH / SIDA. Docente en el M\u00e1ster de Sida de la Universidad de Barcelona, en el Campus Esther de la Universidad Rey Juan Carlos I y en otros cursos del \u00e1mbito de los problemas de salud mental de las persones con VIH. Ha colaborado en diversos cap\u00edtulos de libros sobre aspectos psiqui\u00e1tricos del VIH. Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n son: aspectos psiqui\u00e1tricos del VIH, intervenci\u00f3n psicoterap\u00e9utica, efectos neuropsiqui\u00e1tricos de los antiretrovirales. Miembro del Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red de Salud Mental - CIBERSAM Actualmente es el director del Plan Director de Salud Mental y Adicciones del Departament de Salut de la Generalitat de Catalunya. Sigue realizando actividad asistencial como psiquiatra en el \u00e1mbito del VIH / SIDA en el Hospital Cl\u00ednic de Barcelona. Webinar: \u00abSuperVIHvientes\u00bb 25 Marzo 2021 Es miembro de la Sociedad Valenciana y Espa\u00f1ola de Medicina Interna, de la Sociedad Valenciana de hipertensi\u00f3n, de la Asociaci\u00f3n Sociedad Espa\u00f1ola de Hipertensi\u00f3n - Liga Espa\u00f1ola para la Lucha contra la Hipertensi\u00f3n Arterial, de la Sociedad Valenciana de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica y de GESIDA, miembro del grupo VACH (Grupo de estudio de cohortes VIH) miembro del grupo GEAM (Grupo de Estudio de Alteraciones Metab\u00f3licas) y miembro de SEISIDA. Ha participado en la elaboraci\u00f3n de m\u00faltiples gu\u00edas nacionales sobre distintos aspectos relacionados con el VIH: tratamiento antirretroviral, alteraciones metab\u00f3licas, patolog\u00eda psiqui\u00e1trica, nutrici\u00f3n, patolog\u00eda propia del VIH, mujer y envejecimiento. Adem\u00e1s ha participado en proyectos como el SHE, ESTHER de cooperaci\u00f3n internacional o el FOTO de formaci\u00f3n en atenci\u00f3n primaria. Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n son: aspectos relacionados con la mujer, diagn\u00f3stico precoz, y alteraciones metab\u00f3licas-comorbilidades y envejecimiento. Ha sido presidenta de SEISIDA. Cofundador y miembro del Foro Espa\u00f1ol de Activistas en Tratamientos del VIH (FEAT), participa de forma activa en la defensa y promoci\u00f3n de los derechos de las personas con el VIH, especialmente de los relacionados con la salud, a trav\u00e9s de redes comunitarias de ONG de \u00e1mbito auton\u00f3mico (Comit\u00e8 1r de Desembre - Plataforma Unitaria de ONG de VIH/sida en Catalu\u00f1a), nacional (Coordinadora Estatal de ONG de VIH/sida - CESIDA) y europeo (European AIDS Treatment Group - EATG). En representaci\u00f3n de las ONG, Juanse Hern\u00e1ndez es miembro del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Cohorte PISCIS y del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Cohorte de la Red de Investigaci\u00f3n en Sida (CoRIS). CoRIS y PISCIS son dos estudios de cohorte que realizan un seguimiento epidemiol\u00f3gico y cl\u00ednico de pacientes con el VIH a nivel espa\u00f1ol y catal\u00e1n, respectivamente. Webinar: \u00abPROS & VIH\u00bb 25 Febrero 2021 Participa como investigador en multiples ensayos clinicos nacionales e internacionales. Pertenece a la Red para el Estudio del SIDA (RIS) y al grupo de estudio del SIDA de la SEIMC (GESIDA). Miembro del panel de expertos de GESIDA para la elaboraci\u00f3n de gu\u00edas nacionales desde 2018, tambi\u00e9n ha participado en la elaboraci\u00f3n de gu\u00edas nacionales sobre ITS (2017) y tumores no definitorios de sida (2019). Es miembro de la sociedad cient\u00edfica espa\u00f1ola SEISIDA y desde abril de 2017 es miembro del grupo PADEICS \u00abVIH y enfermedades asociadas\u00bb, en el Instituto Catal\u00e1n de la Salud (ICS). Webinar: \u00abInflamaci\u00f3n en el VIH\u00bb 28 Enero 2021 Es miembro de la Sociedad Valenciana y Espa\u00f1ola de Medicina Interna, de la Sociedad Valenciana de hipertensi\u00f3n, de la Asociaci\u00f3n Sociedad Espa\u00f1ola de Hipertensi\u00f3n-liga Espa\u00f1ola para la Lucha contra la Hipertensi\u00f3n Arterial, de la Sociedad Valenciana de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica y de GESIDA, miembro del grupo VACH (Grupo de estudio de cohortes VIH) miembro del grupo GEAM (Grupo de Estudio de Alteraciones Metab\u00f3licas) y miembro de SEISIDA. Ha participado en la elaboraci\u00f3n de m\u00faltiples gu\u00edas nacionales sobre distintos aspectos relacionados con el VIH: tratamiento antirretroviral, alteraciones metab\u00f3licas, patolog\u00eda psiqui\u00e1trica, nutrici\u00f3n, patolog\u00eda propia del VIH, mujer y envejecimiento. Adem\u00e1s ha participado en proyectos como el SHE, ESTHER de cooperaci\u00f3n internacional o el FOTO de formaci\u00f3n en atenci\u00f3n primaria. Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n son: aspectos relacionados con la mujer, diagn\u00f3stico precoz, y alteraciones metab\u00f3licas-comorbilidades y envejecimiento. Ha sido presidenta de SEISIDA. Doctor en Medicina con Menci\u00f3n Europea por la Universidad Complutense de Madrid y Especialista en Medicina Interna en el Hospital Cl\u00ednico San Carlos. Completa su formaci\u00f3n acad\u00e9mica con dos m\u00e1steres universitarios, un diploma en Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n y una estancia post-doctoral en la Universidad de San Francisco. Acreditado por la ANECA como profesor contratado doctor. Director de 3 tesis doctorales. Premios recibidos: Excelencia para residentes 2011 (Hospital Cl\u00ednico San Carlos), al internista joven 2011 (Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna), al investigador Cl\u00ednico en 2018 (grupo de estudio del SIDA de la SEIMC-GESIDA) Es autor principal o coautor en m\u00e1s de 50 publicaciones internacionales en el primer cuartil o decil y autor principal de publicaciones con alta tasa de citaci\u00f3n. Inventor de una patente europea. Evaluador de proyectos de investigaci\u00f3n en agencias nacionales e internacionales. Ha obtenido financiaci\u00f3n solapante como investigador principal y recursos humanos en convocatorias p\u00fablicas nacionales e internacionales y lidera una linea de investigaci\u00f3n centrada en el VIH, la inflamaci\u00f3n y el microbioma. Pertenece a la Red para el Estudio del SIDA (RIS) y al grupo de estudio del SIDA de la SEIMC (GESIDA). Miembro del panel de expertos de GESIDA y del Plan Nacional del SIDA para la elaboraci\u00f3n de gu\u00edas nacionales desde 2017. Doctora en Medicina. Profesor Asociado de Medicina en la Universidad Complutense de Madrid. Jefe de Servicio de Geriatr\u00eda del Hospital Universitario Infanta Leonor (Madrid). Coordinadora nacional del estudio multic\u00e9ntrico HIV-FUNCFRAIL: cohorte espa\u00f1ola de pacientes mayores de 50 a\u00f1os con infecci\u00f3n por VIH para el estudio de la fragilidad y la funci\u00f3n f\u00edsica. Estudio GeSIDA 8917. Webinar: \u00abEnfermedades concomitantes en el VIH\u00bb 17 Diciembre 2020 Es miembro de la Sociedad Valenciana y Espa\u00f1ola de Medicina Interna, de la Sociedad Valenciana de hipertensi\u00f3n, de la Asociaci\u00f3n Sociedad Espa\u00f1ola de Hipertensi\u00f3n-liga Espa\u00f1ola para la Lucha contra la Hipertensi\u00f3n Arterial, de la Sociedad Valenciana de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica y de GESIDA, miembro del grupo VACH (Grupo de estudio de cohortes VIH) miembro del grupo GEAM (Grupo de Estudio de Alteraciones Metab\u00f3licas) y miembro de SEISIDA. Ha participado en la elaboraci\u00f3n de m\u00faltiples gu\u00edas nacionales sobre distintos aspectos relacionados con el VIH: tratamiento antirretroviral, alteraciones metab\u00f3licas, patolog\u00eda psiqui\u00e1trica, nutrici\u00f3n, patolog\u00eda propia del VIH, mujer y envejecimiento. Adem\u00e1s ha participado en proyectos como el SHE, ESTHER de cooperaci\u00f3n internacional o el FOTO de formaci\u00f3n en atenci\u00f3n primaria. Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n son: aspectos relacionados con la mujer, diagn\u00f3stico precoz, y alteraciones metab\u00f3licas-comorbilidades y envejecimiento. Ha sido presidenta de SEISIDA. Cofundador y miembro del Foro Espa\u00f1ol de Activistas en Tratamientos del VIH (FEAT), participa de forma activa en la defensa y promoci\u00f3n de los derechos de las personas con el VIH, especialmente de los relacionados con la salud, a trav\u00e9s de redes comunitarias de ONG de \u00e1mbito auton\u00f3mico (Comit\u00e8 1r de Desembre - Plataforma Unitaria de ONG de VIH/sida en Catalu\u00f1a), nacional (Coordinadora Estatal de ONG de VIH/sida - CESIDA) y europeo (European AIDS Treatment Group - EATG). En representaci\u00f3n de las ONG, Juanse Hern\u00e1ndez es miembro del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Cohorte PISCIS y del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Cohorte de la Red de Investigaci\u00f3n en Sida (CoRIS). CoRIS y PISCIS son dos estudios de cohorte que realizan un seguimiento epidemiol\u00f3gico y cl\u00ednico de pacientes con el VIH a nivel espa\u00f1ol y catal\u00e1n, respectivamente. Webinar: \u00abIntroducci\u00f3n a la calidad de vida en el VIH\u00bb 26 Noviembre 2020 Trabaj\u00f3 en el Programa de SIDA de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, en Washington, DC, EE UU, en 2003, y en la Cl\u00ednica de SIDA de Maragwa (Kenia), de la ONG Vihda, en 2004. Es autor de 173 art\u00edculos indexados en PubMed y de m\u00e1s de 90 cap\u00edtulos de libros y ha sido Investigador Principal de m\u00e1s de 100 ensayos cl\u00ednicos, todo ello principalmente en el \u00e1rea de la infecci\u00f3n por VIH. Ha sido vocal de la Junta Directiva de GeSIDA entre 1997 y 2001, y es coautor de las Recomendaciones de GeSIDA/PNS sobre el uso de tratamiento antirretrov\u00edrico desde 1998. Ha sido Vicepresidente de SEISIDA entre 2004 y 2010, y desde 2012 es Asesor Externo Internacional de la Agencia Europea del Medicamento (EMA). Ha formado parte de la Junta Directiva de la SEIMC, entre 2015 y 2019. Mis l\u00edneas de investigaci\u00f3n son los problemas psicosociales asociados a la infecci\u00f3n por VIH, incluyendo el estigma, la exclusi\u00f3n social, las conductas de salud, el bienestar psicol\u00f3gico y la calidad de vida de las personas con VIH. En el \u00e1mbito metodol\u00f3gico tengo experiencia en el dise\u00f1o, validaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de instrumentos psicom\u00e9tricos. Adem\u00e1s, tengo una larga trayectoria de activismo y colaboraci\u00f3n con ONG y sociedades cient\u00edficas que trabajan en el \u00e1mbito del VIH. Esto me ha permitido desarrollar m\u00faltiples investigaciones con la participaci\u00f3n comunitaria. Tambi\u00e9n, he participado en diversos Comit\u00e9s cient\u00edficos y t\u00e9cnicos y cuento con diversas publicaciones en revistas de prestigio. Asimismo, soy una Mujer con VIH desde 1989. Actualmente, soy profesora en el Departamento de Psicolog\u00eda Social y de las Organizaciones de la UNED. Adem\u00e1s, soy la directora ejecutiva de la Sociedad Espa\u00f1ola Interdisciplinaria "}