{"title": "7\u00aa Jornada Aromaterapia para Profesionales de la Salud e interesados en el mundo de los aceites esenciales: Coliseum - Pranarom - info Coliseum Health", "author": null, "url": "https://www.infocoliseum.com/actividades/7a-jornada-aromaterapia-profesionales-la-salud-e-interesados-mundo-los-aceites-esenciales-coliseum-pranarom/", "hostname": "infocoliseum.com", "description": "Actividades Coliseum te ofrece un Ciclo dedicado a la Salud de la Mujer d\u00f3nde durante varios dias hablaremos de la Mujer desde muchas perspectivas.", "sitename": "Info Coliseum Health", "date": "2019-10-09", "cleaned_text": "s\u00e1bado 25/01/2020 - 9:30 - 14:45 Ubicaci\u00f3n [Seminari Conciliar Barcelona](https://www.infocoliseum.com/localizaciones/seminari-conciliar-barcelona/) P\u00fablico y profesionales de la salud Organizado por: Coliseum Balmes 7\u00aa Jornada Aromaterapia Coliseum - Pranarom Conferencias y talleres a elegir, nivel avanzado y nivel introductorio, tu decides! *Programa: - 9:30h - 11h, elige el o el 2): - 1) PRINCIPIANTES: \u00abLos 10 A.E. imprescindibles en un m\u00e1s comunes\u00bb - Ponente: Txell Avil\u00e9s. Farmac\u00e9utica, natur\u00f3pata especializada - 2) AVANZADO: \u00abActualizaci\u00f3n en aromaterapia cient\u00edfica: presentaci\u00f3n de casos cl\u00ednicos, \u00faltimos estudios realizados con aromaterapia\u00bb. - Ponente: Maite Castro. Farmac\u00e9utica, especialista en aromaterapia. - 11h - 12:30h, elige el 3) o el 4): - 3) PRINCIPIANTES: \u00abSistema inmune y prevenci\u00f3n de alergias: rematando el invierno y prepar\u00e1ndonos para la primavera\u00bb. - Ponente: Anna Mart\u00ednez. Farmac\u00e9utica especialista en aceites esenciales. - 4) AVANZADO: \u00abC\u00f3mo personalizar tratamientos basados en aromaterapia: posibles formulaciones para cada uno de los pacientes que se nos presentan en consulta\u00bb. - Ponente: Maite Castro. Farmac\u00e9utica, especialista en aromaterapia. - 12:30h - 13h: COFFEE-BREAK MUSICAL a cargo de CocktailMusik - 13h - 14:30h: 2 talleres, elige el 5) o el 6): - 5) Aplicaciones de la aromaterapia a nivel facial: Los aceites vegetales nos aportan grandes beneficios en nuestra piel. \u00bfSabes c\u00f3mo los puedes utilizar a nivel facial? Descubre en este taller qu\u00e9 aceite vegetal es el m\u00e1s indicado para ti y c\u00f3mo lo puedes aplicar. Disfruta descubriendo nuevas texturas y nuevos trucos de belleza de dermocosm\u00e9tica. Diferentes usos de los A.V. (cu\u00e1ndo usar uno u otro), ejemplo de exfoliante, nutrici\u00f3n facial... - Ponente: Txell especializada en aceites esenciales. - 6) \"Trucos\" arom\u00e1ticos para empezar bien el a\u00f1o: \u00a1depura, limpia y embellece tu cuerpo y mente! Realizaremos y probaremos 2 batidos verdes con AEQT depurativos para empezar la cura d\u00e9tox de 21 d\u00edas. Realizaremos una mascarilla con aceite vegetal de aguacate y aceites esenciales. Realizaremos una sinergia que mejorara la silueta. Elaboraremos un aroma stick nasal para devolverte a tu energ\u00eda. Cada uno se llevar\u00e1 a casa el aromastick y la sinergia para la silueta. - Ponente: Annick Vanhollebeke. Experta en aromaterapia. *Inscripci\u00f3n: Coste de inscripci\u00f3n: 25\u20ac Se entregar\u00e1 a todos los asistentes un vale de 5\u20ac para cualquier producto Pranarom comprado en Farmacia Coliseum. PLAZAS LIMITADAS!! Para asegurarte la plaza en la conferencia/taller que te interesa, varias posibilidades de pago: - En esta misma web, paypal o tarjeta - Por tel\u00e9fono al 610 17 87 97 - Por transferencia bancaria: ES62 0081 0114 4200 0179 4787, en concepto pon tu nombre + \"25ENE\" y nos env\u00edas el comprobante a c [[email protected]](/cdn-cgi/l/email-protection)o una foto por whatsapp al 610 17 87 97 Si quieres ver otras ediciones mira en: [https://vimeo.com/219522837](https://vimeo.com/219522837) Facebook: [https://www.facebook.com/pg/farmacoliseum/photos/?tab=album&album_id=1859654150778357](https://www.facebook.com/pg/farmacoliseum/photos/?tab=album&album_id=1859654150778357) YouTube: en el canal de Farmacia Coliseum, ejemplo: [1\u00aa Jornada, ponencia Alfredo Quevedo](https://www.youtube.com/watch?v=32a1QJJrnPo) Reservas Las reservas est\u00e1n cerradas para este evento. "}