{"title": null, "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": null, "cleaned_text": "mejores o peores| |Temas actuales /||Actualidad| | Por: Mireia Bonilla | Fuente: Vatican News| El Pont\u00edfice ha enviado un video mensaje a las Naciones Unidas con ocasi\u00f3n de su 75\u00ba aniversario, recordando al Secretario General, el Se\u00f1or Ant\u00f3nio Guterres, as\u00ed como a los Jefes de Estado y de Gobierno participantes, y a todos aquellos que est\u00e1n siguiendo el Debate General, que este aniversario de la ONU \"es una oportunidad para reiterar el deseo de la Santa Sede de que esta Organizaci\u00f3n sea un verdadero signo e instrumento de unidad entre los Estados y de servicio a la entera familia humana\". En un momento en el que el mundo atraviesa grandes trastornos, agravados por una crisis sanitaria mundial sin precedentes que acarrea graves repercusiones econ\u00f3micas y sociales, el Papa recuerda que la pandemia del COVID-19 \"ha llevado a la p\u00e9rdida de muchas vidas\" pero tambi\u00e9n est\u00e1 \"cambiando nuestra forma de vida, cuestionando nuestros sistemas econ\u00f3micos, sanitarios y sociales, y exponiendo nuestra fragilidad como criaturas\". De hecho - dice en el video mensaje - \"La pandemia nos llama a tomar este tiempo de prueba como un momento de elecci\u00f3n [...]: el tiempo para elegir entre lo que cuenta verdaderamente y lo que pasa, para separar lo que es necesario de lo que no lo es\". Es por ello que considera que es un momento oportuno para \"la conversi\u00f3n\" repensando \"nuestra forma de vida\" y \"nuestros sistemas econ\u00f3micos y sociales\", pero tambi\u00e9n es una oportunidad para una \"retirada defensiva\" con caracter\u00edsticas individualistas y elitistas. En este sentido, el Papa se\u00f1ala que podemos elegir entre dos caminos: \"el que conduce al fortalecimiento del multilateralismo, expresi\u00f3n de una renovada corresponsabilidad mundial, de una solidaridad fundamentada en la justicia y en el cumplimiento de la paz y de la unidad de la familia humana, proyecto de Dios sobre el mundo\" o \"al que da preferencia a las actitudes de autosuficiencia, nacionalismo, proteccionismo, individualismo y aislamiento, dejando afuera los m\u00e1s pobres, los m\u00e1s vulnerables, los habitantes de las periferias existenciales\". Llamamiento para garantizar la futura vacuna de COVID-19 En su extenso mensaje, Francisco ha tocado varias problem\u00e1ticas que afligen actualmente a nuestro planeta y a la humanidad. La m\u00e1s reciente y notoria: la pandemia por COVID-19. El Papa asegura que \"ha puesto de relieve la urgente necesidad de promover la salud p\u00fablica y de realizar el derecho de toda persona a la atenci\u00f3n m\u00e9dica b\u00e1sica\". Es por ello que renueva su llamado a los responsables pol\u00edticos y al sector privado \"a que tomen las medidas adecuadas para garantizar el acceso a las vacunas contra el COVID-19 y a las tecnolog\u00edas esenciales necesarias para atender a los enfermos\". \"Y si hay que privilegiar a alguien -ha puntualizado - que \u00e9se sea el m\u00e1s pobre, el m\u00e1s vulnerable, aquel que normalmente queda discriminado por no tener poder ni recursos econ\u00f3micos\". Garantizar un trabajo digno sin que la tecnolog\u00eda perjudique al empleado Francisco se ha detenido despu\u00e9s en la situaci\u00f3n de precariedad que amenaza a gran parte de los trabajadores: \"Es particularmente necesario encontrar nuevas formas de trabajo que sean realmente capaces de satisfacer el potencial humano y que afirmen a la vez nuestra dignidad. Para garantizar un trabajo digno hay que cambiar el paradigma econ\u00f3mico dominante que s\u00f3lo busca ampliar las ganancias de las empresas\". Adem\u00e1s, considera que el progreso tecnol\u00f3gico \"es \u00fatil y necesario\" siempre que sirva para hacer que el trabajo de las personas \"sea m\u00e1s digno, m\u00e1s seguro, menos pesado y agobiante\". La cultura del descarte es un atentado contra la humanidad El concepto \"cultura del descarte\" no pod\u00eda faltar en este mensaje. Francisco asegura que es \"un atentado contra la humanidad\" ya que se trata de \"una gran falta de respeto por la dignidad humana, una promoci\u00f3n ideol\u00f3gica con visiones reduccionistas de la persona, una negaci\u00f3n de la universalidad de sus derechos fundamentales, y un deseo de poder y de control absolutos que domina la sociedad moderna de hoy\". De hecho - dice - \"es doloroso ver cu\u00e1ntos derechos fundamentales contin\u00faan siendo violados con impunidad\". La lista de estas violaciones es muy larga y nos hace llegar la terrible imagen de una humanidad violada, herida, privada de dignidad, de libertad y de la posibilidad de desarrollo. \"En esta imagen - asegura el Papa - tambi\u00e9n los creyentes religiosos contin\u00faan sufriendo todo tipo de persecuciones, incluyendo el genocidio debido a sus creencias. Tambi\u00e9n, entre los creyentes religiosos, somos v\u00edctimas los cristianos: cu\u00e1ntos sufren alrededor del mundo, a veces obligados a huir de sus tierras ancestrales, aislados de su rica historia y de su cultura\". Crisis humanitarias: armas, destrucci\u00f3n, huida El Pont\u00edfice ha continuado su mensaje centr\u00e1ndose en las crisis humanitarias, asegurando que se han convertido \"en el statu quo, donde los derechos a la vida, a la libertad y a la seguridad personales no est\u00e1n garantizados\". \"De hecho - continua - los conflictos en todo el mundo muestran que el uso de armas explosivas, sobretodo en \u00e1reas pobladas, tiene un impacto humanitario dram\u00e1tico a largo plazo. En este sentido, las armas convencionales se est\u00e1n volviendo cada vez menos \"convencionales\" y cada vez m\u00e1s \"armas de destrucci\u00f3n masiva\", arruinando ciudades, escuelas, hospitales, sitios religiosos, e infraestructuras y servicios b\u00e1sicos para la poblaci\u00f3n\". En este drama, las \u00fanicas v\u00edctimas son los civiles, que se ven obligados a abandonar sus hogares; miles son interceptados en el mar y devueltos a la fuerza a campos de detenci\u00f3n donde enfrentan torturas y abusos y muchos son v\u00edctimas de la trata, la esclavitud sexual o el trabajo forzado, explotados en labores degradantes, sin un salario justo. \"\u00a1Esto que es intolerable, sin embargo, es hoy una realidad que muchos ignoran intencionalmente!\" exclama el Papa. El Papa explica que una de las respuestas para hacer frente a esta crisis es los dos Pactos Mundiales sobre Refugiados y para la Migraci\u00f3n pero que al carecer de apoyo pol\u00edtico no est\u00e1n teniendo \u00e9xito. Es por ello que asegura que la crisis actual es una oportunidad para la ONU \"para generar una sociedad m\u00e1s fraterna y compasiva\". Acuerdo de Par\u00eds sobre el Cambio Clim\u00e1tico El Papa tambi\u00e9n recuerda que cuando visit\u00f3 a la Asamblea General en su septuag\u00e9simo aniversario hace 5 a\u00f1os, algunos meses despu\u00e9s, se adopt\u00f3 el Acuerdo de Par\u00eds sobre el Cambio Clim\u00e1tico. \"La crisis ambiental est\u00e1 indisolublemente ligada a una crisis social\" dice el Papa, a la vez que asegura que el cuidado del medio ambiente \"exige una aproximaci\u00f3n integral para combatir la pobreza y combatir la exclusi\u00f3n\". Ante este drama, el Papa pide que nos preguntemos seriamente si existe - entre nosotros - la voluntad pol\u00edtica [...] para mitigar los efectos negativos del cambio clim\u00e1tico, as\u00ed como para ayudar a las poblaciones m\u00e1s pobres y vulnerables que son las m\u00e1s afectadas. Adem\u00e1s, aprovecha este mensaje para recordar que la Santa Sede seguir\u00e1 desempe\u00f1ando su papel. Garantizar derechos de los menores y de los ni\u00f1os por nacer Entre su lista de llamamientos en este mensaje, no pod\u00eda faltar su pensamiento hacia los menores, sobre todo los migrantes y refugiados: \"Imploro a las autoridades civiles que presten especial atenci\u00f3n a los ni\u00f1os a quienes se les niegan sus derechos y dignidad fundamentales, en particular, su derecho a la vida y a la educaci\u00f3n\". Francisco explica que la violencia contra los ni\u00f1os, incluido el horrible flagelo del abuso infantil y de la pornograf\u00eda \"tambi\u00e9n ha aumentado dram\u00e1ticamente\". Adem\u00e1s - dice - \"millones de ni\u00f1os no pueden regresar a la escuela. En muchas partes del mundo esta situaci\u00f3n amenaza un aumento del trabajo infantil, la explotaci\u00f3n, el maltratado y la desnutrici\u00f3n\". En este sentido, ha querido denunciar tambi\u00e9n la promoci\u00f3n del aborto que se est\u00e1 viendo en muchos pa\u00edses, y que lo denominan como \"servicio esencial\" en la respuesta humanitaria: \"Es triste ver cu\u00e1n simple y conveniente se ha vuelto, para algunos, negar la existencia de vida como soluci\u00f3n a problemas que pueden y deben ser resueltos tanto para la madre como para el ni\u00f1o no nacido\". Trata de mujeres: pr\u00e1ctica perversa que denigra a toda la humanidad Este a\u00f1o se cumple el vig\u00e9simo quinto aniversario de la Conferencia de Beijing sobre la Mujer y Francisco ha aprovechado para recordar el important\u00edsimo papel de la mujer en todos los niveles de la sociedad: \"toman las riendas con gran coraje en servicio del bien com\u00fan\". Sin embargo, \"muchas mujeres quedan rezagadas\" dice el Papa: \"v\u00edctimas de la esclavitud, la trata, la violencia, la explotaci\u00f3n y los tratos degradantes. A ellas y a aquellas que viven separadas de sus familias, les expreso mi fraternal cercan\u00eda a la vez que reitero una mayor decisi\u00f3n y compromiso en la lucha contra estas pr\u00e1cticas perversas que denigran no s\u00f3lo a las mujeres sino a toda la humanidad que, con su silencio y no actuaci\u00f3n efectiva, se hace c\u00f3mplice\". Nuestro mundo en conflicto necesita que la ONU se convierta en un taller para la paz El Santo Padre tambi\u00e9n ha hablado del desarme nuclear y ha planteado cuestionarse si las principales amenazas a la paz y a la seguridad como, la pobreza, las epidemias y el terrorismo, entre otras, pueden ser enfrentadas efectivamente cuando la carrera armamentista, incluyendo las armas nucleares, contin\u00faa desperdiciando recursos preciosos que ser\u00eda mejor utilizar en beneficio del desarrollo integral de los pueblos y para proteger el medio ambiente natural. En este sentido, subraya que hay que desmantelar \"las l\u00f3gicas perversas que atribuyen a la posesi\u00f3n de armas la seguridad personal y social\" y en especial \"la disuasi\u00f3n nuclear\", pues \"fomenta un esp\u00edritu de miedo basado en la amenaza de la aniquilaci\u00f3n mutua, que termina envenenando las relaciones entre los pueblos y obstruyendo el di\u00e1logo\". Es por eso que es tan importante - dice - \"apoyar los principales instrumentos legales internacionales de desarme nuclear, no proliferaci\u00f3n y prohibici\u00f3n\". De hecho - puntualiza - \"la Santa Sede espera que la pr\u00f3xima Conferencia de Revisi\u00f3n del Tratado sobre la No Proliferaci\u00f3n de las Armas Nucleares (TNP) resulte en acciones concretas conformes con nuestra intenci\u00f3n conjunta \u00abde lograr lo antes posible la cesaci\u00f3n de la carrera de armamentos nucleares y de emprender medidas eficaces encaminadas al desarme nuclear\u00bb\". Francisco asegura en su mensaje que nuestro mundo en conflicto \"necesita que la ONU se convierta en un taller para la paz cada vez m\u00e1s eficaz\" y explica que la reciente adopci\u00f3n del alto al fuego global durante la presente crisis \"es una medida muy noble, que exige la buena voluntad de todos para su implementaci\u00f3n continuada\". De una crisis no se sale igual: o salimos mejores o salimos peores Por \u00faltimo, exhorta a repensar el futuro de nuestra casa com\u00fan y proyecto com\u00fan: \"Es una tarea compleja, que requiere honestidad y coherencia en el di\u00e1logo, a fin de mejorar el multilateralismo y la cooperaci\u00f3n entre los Estados\" y asegura que la pandemia nos ha mostrado \"que no podemos vivir sin el otro, o peor a\u00fan, uno contra el otro. Las Naciones Unidas fueron creadas para unir a las naciones, para acercarlas, como un puente entre los pueblos; us\u00e9moslo para transformar el desaf\u00edo que enfrentamos en una oportunidad para construir juntos, una vez m\u00e1s, el futuro "}