{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repositori.udl.cat/bitstream/10459.1/47903/1/018680.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "EL SUCRE EN LA HIST\u00d2RIAVerum et Pulchrum Medium Aevum \u00e9s Recerca Consolidat en Estudis Medievals \"Espai, Poder i Cultura\", de la Universitat de Lleida. Publica obres de recerca in\u00e8dites en els diferents doble avaluaci\u00f3 feta per la supervisi\u00f3 del consell cient\u00edfic. Consell cient\u00edfic: Flocel Sabat\u00e9 (Universitat de Lleida) Xavier Barrall-i-Altet Christian Guiller\u00e9 (Universit\u00e9 de Savoie) Nikolas Jaspert (Ruhr-Universit\u00e4t Bochum) Gerardo Rodr\u00edguez (Universidad Nacional de Mar del Plata) Lesley T womey (Northumbria University) Nancy van Deusen (Claremont Graduate University)FLOCEL SABAT\u00c9, ed. L L E I D A, 2 0 1 3 EL SUCRE EN LA HIST\u00d2RIA Alimentaci\u00f3, quotidianitat Editors, 2013 - 25005 transformaci\u00f3 l'autoritzaci\u00f3 llevat de l'excepci\u00f3 prevista per la Adreceu-vos Espa\u00f1ol de Derechos Medievals I Ajuntament Presentaci\u00f3, Pau Forns i Planella, alcalde hist\u00f2ria , Flocel Sabat\u00e9 i Curull ............... 13 La ca\u00f1a de az\u00facar y el az\u00facar en el mundo medieval ib\u00e9rico , Antonio Malpica Cuello ......................................................................... 23 El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes medievales , Antoni Riera Melis ............................................................................... 41 El , Ferran Garcia-Oliver ............................... 129 El az\u00facar en los mercados europeos a fines de la Edad Media: el ejemplo del az\u00facar nazar\u00ed , Adela F\u00e1bregas Garc\u00eda ....................... 149 La mel i el sucre al manuscrit 291 de la Biblioteca Nacional de Fran\u00e7a , Maria Ant\u00f2nia Mart\u00ed Escayol ........................................ 163 El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna , Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper ............................................................................ 177 Az\u00facar y empresas azucareras en la Espa\u00f1a contempor\u00e1nea , Luis Germ\u00e1n Zubero ........................................................................ 225 El cultiu de la remolatxa a les comarques de Lleida , Antoni Josa Buchaca ..................................................................................... 249 La sucrera de Men\u00e0rguens i l'economia de Noguera i el Pla d'Urgell (1900-1960) , Enric Vicedo Rius .............................................. ..................... sento escriure amb relaci\u00f3 a la nostra Sucrera . Em sento poca cosa gosant presentar una publicaci\u00f3 que no pret\u00e9n altra cosa que intentar que no caigui en l'oblit el nostre orgull. Em sento poca cosa perqu\u00e8 tot definitiu de la Sucrera. No \u00e9s ni de bon tros una satisfacci\u00f3 presentar aquesta publicaci\u00f3 com si es tract\u00e9s d'una celebraci\u00f3, per\u00f2 val la pena recordar l'efem\u00e8ride i tenir-la present. No seria pas el primer cas de comme - moraci\u00f3 d'una data trista per a la hist\u00f2ria d'un territori. Els catalans som aix\u00ed, i la gent de Men\u00e0rguens hem de ser capa\u00e7os, com si fos la nostra Diada, d'aferrar-nos a la fi d'una etapa transcendental per al nostre poble que hem d'intentar que continu\u00ef sent la nostra i Plegats hem de fer-nos valdre, que l'arrel de la gent de Men\u00e0rguens no va cap al fons de la terra com totes les altres. La nostra arrel va cap al cel, com la majestuosa xemeneia de la Sucrera. La publicaci\u00f3 que teniu a les mans no pret\u00e9n ser altra cosa que la flama que ens mant\u00e9 viu el pensament \u2014i el convenciment\u2014 que no aquest prop\u00f2sit engegar, fa un parell d'anys i sota el guiatge del Centre de Valoritzaci\u00f3 i Dinamitzaci\u00f3 del Patrimoni Cultural de la Universitat de Lleida, els cicles de confer\u00e8ncies relacionades amb el m\u00f3n del sucre. jornades n'ha sortit Pau Forns i publicaci\u00f3, que vol ser la primera en previsi\u00f3 que la iniciativa perduri en el temps. Aix\u00f2 voldr\u00e0 dir que es continuen celebrant les jornades i, per tant, que especialistes i estudiosos del m\u00f3n del sucre en les diferents vessants i \u00e8poques passen per Significar\u00e0 continuem recordant nostra Sucrera continuar homenatge, ni que sigui simb\u00f2lic, per tal continu\u00ef sempre viva entre passat el sucre. El sucre en totes les seves vessants: els or\u00edgens, els usos, el simbolisme, la manera d'obtenir-lo, el comer\u00e7, la industrialitzaci\u00f3... Ens vam plantejar en el seu moment amb la Universitat que les jornades fossin un punt de difusi\u00f3 del coneixement existent tal d'aglutinar tota la informaci\u00f3 possible al la nostra ind\u00fastria. Fa poc m\u00e9s d'un segle la Azucarera del Segre va ser conegu - da arreu per la seva magnific\u00e8ncia \u2014que encara perdura\u2014 i va ser capa\u00e7 de transformar tot un territori al llarg dels m\u00e9s de vint-i-cinc quil\u00f2metres de carrilet , alhora que va aportar al seu voltant una gens menyspreable alternativa a la producci\u00f3 agr\u00edcola de la plana de Lleida amb el cultiu de la remolatxa. En aquells temps va aconseguir posar Men\u00e0rguens en el mapa industrial i econ\u00f2mic del pa\u00eds, i amb aix\u00f2 aportar riquesa a l'agricultura del territori en general i del municipi en particular. Est\u00e0 clar que hi va haver un abans i un despr\u00e9s al poble amb l'arribada de Nom\u00e9s llocs de treball directes que generava en plena campanya, el pont sobre el Segre o el ferrocarril de via estreta que va ser capa\u00e7 de construir per al seu servei (objectivament, cal recon\u00e8ixer que el ferrocarril per si mateix ja seria una fita hist\u00f2rica, entre ser nom\u00e9s un complement de la f\u00e0brica). Permeteu-me una dada per a corroborar la influ\u00e8ncia de la f\u00e0brica en la transformaci\u00f3 del poble: a 1.410 el 1920. increment del 50% en poc trenta tenim prop\u00f2sits (aleshores aquella es va convertir en realitat, i de ben segur que al comen\u00e7ament era una simple \"bogeria\"), per\u00f2 creiem que \u00e9s de just\u00edcia que si lloc s'ha de debatre i parlar al voltant del m\u00f3n del sucre, aquest ha de ser Men\u00e0rguens sense cap mena de dubte. Aix\u00ed ho entenem i per aix\u00f2 ens hi esforcem. nostre poble a la que dif\u00edcilment podrem retornar-li de una petita part de cadas - cuna d'elles. M'atreveixo a afirmar amb tota la que viscuda \u00c9s curi\u00f3s \u2014i deixa cos\u2014 que tots tenim al cap per\u00f2 mai no hem estat capa\u00e7os de fer res a favor seu. Des de fa cinquanta anys, quina paradoxa. Espero ha prou. Cadasc\u00fa, en la nostra consci\u00e8ncia m\u00e9s \u00edntima, hem de valorar si hem fet per ella tot el que ha estat possible o, com passa de vegades, el cor ens ha fet fer un pas endavat i el cap \u2014o qui sap qu\u00e8?\u2014 ens l'ha fet fer no hist\u00f2ria tots els pobles Sens dubte. Reflexions a banda, crec que no puc pas acabar aquesta presen - taci\u00f3 i petit reconeixement a l'emblema seus art\u00edfexs. Als senyors d'Hostalric i Manuel Bertrand. Al primer perqu\u00e8 ha tingut una vida al poble paral\u00b7lela a la de la f\u00e0brica, amb qui la proporci\u00f3 que esmentava m\u00e9s amunt ha estat encara m\u00e9s escandalosament desfavorable. T ot el seu treball perqu\u00e8 la Sucrera acab\u00e9s a Men\u00e0rguens mai no li ha estat suficientment re - conegut; tot i que amb una gran humilitat li vam dedicar l'any 2007 la zona d'esbarjo de darrere l'esgl\u00e9sia i el 2011 vam reeditar la seva obra Memoria hist\u00f3rico-descriptiva de la cuesti\u00f3n de aguas de Men\u00e1rguens. Al segon perqu\u00e8, en definitiva, \u00e9s qui m\u00e9s fort va apostar pel projecte \u2014tot i els entrebancs dels que temien perdre us satisfaci aquest que parlant del sucre vol que tinguem per sempre m\u00e9s present la f\u00e0brica en la nostra ess\u00e8ncia, i que puguem plegats parlar sobre el sucre i contribuir a fer de Men\u00e0rguens el poble m\u00e9s dol\u00e7. Pau Forns i Planella, octubre de 2013El 1900 Men\u00e0rguens i el sucre es van trobar. I van celebrar un matrimoni de bones i la facilitat d'estendre el conreu de la remolatxa i per crear una nova xarxa de comunicacions, van prioritzar aquesta ubicaci\u00f3 a altres la per desenvolupar, a la Catalunya occidental,1 la ind\u00fastria sucrera de la remolatxa. De fet, al la Pen\u00edn - sula, com a Castella2 i a Catalunya mateix, amb l'experi\u00e8ncia pionera de Vic que en realitat permetia calcular els topants entre ind\u00fastria i pagesia (amb la problem\u00e0tica de canviar de conreus cap a remolatxa)3 en a del se- xx, \"\u00e9s m\u00e9s f\u00e0brica dominant el paisatge i amb una empremta social que sacsej\u00e0 la pagesia i introdu\u00ed els est\u00edmuls industrials.6 1. Pla d'Urgell , Pag\u00e8s Lleida, 2010, p. 56. 2. Jes\u00fas Garc\u00eda , \"Submeseta Septentrional. Castilla la Vieja y Le\u00f3n\", Geografia Regional de Espa\u00f1a, Manuel de Te r\u00e1n , Luis Sol\u00e9 (eds.), Editorial Ariel, Barcelona, 1983, p. 134. 3. Santi Ponce , \"El proc\u00e9s d'especialitzaci\u00f3 ramader a la Plana de Vic (1850-1930)\", Estudis d'Hist\u00f2ria Agr\u00e0ria , 14 (Barcelona, 2000-2001), p. 187. 4. Josep Casanovas , \"L'ensenyament agr\u00edcola a Catalunya (1912-1939)\", Recerques , 37 (Barcelona, 1998), p. 87. , Prov\u00edncia de de Lleyda , Establiment Editorial de Albert Martin, Barcelona, sense data, p. 287. 6. Antoni Josa, Hist\u00f2ria de la Sucrera de Men\u00e0rguens , Ajuntament de LA HIST\u00d2RIA Flocel sabat\u00e9 i en la d\u00e8cada anterior a mitjan segle xix, no era gaire afalagadora. La s\u00e8quia procedent de Balaguer aportava aigua per les cases i pel reg, per\u00f2 per la resta, el poble es percebia com un indret agrari enmig \u00e1rido y banda perqu\u00e8, del Farfanya, \"sus aguas no se pueden aprovechar para el riego por hallarse su cauce mucho m\u00e1s profundo que la superficie del terreno cultivado\" i, de l'altra, perqu\u00e8 del Segre cal t\u00e9mer les irregularitats del cabal, ra\u00f3 per la que es fa refer\u00e8ncia a \"diferentes sotos contiguos al Segre en donde se cr\u00edan muchos \u00e1rboles influct\u00edferos, a fin que sirvan de dique contra las avenidas del r\u00edo\" i, a m\u00e9s, dels dos molins fariners existents, es de passat, era una gran vila presidida per un castell comtal. Antoni de Bofarull, en dedicar la primera novel\u00b7la moderna, en plena Renaixen\u00e7a,8 a l'agonia de Catalunya que derivat com no volia centrar el t\u00edtol - cada a un comtat d'Urgell florent. I, certament, aquesta era la baixa edat fogatge de 1382, dels 95 corresponien a Men\u00e0rguens. \u00c9s una xifra allunyada de la capital, Balaguer, que en registrava 654, per\u00f2 elevada en el context: per davant sols comp - taven els 266 d'Albesa, els 186 d'\u00c0ger, els 185 d'Agramunt, els 158 de Ponts i els 100 d'Os.11 En aquests moments, Men\u00e0rguens participa activament en els acords que la ciutat i les viles del comtat prenen en 7. Pascual Madoz , Articles sobre 'El Principat de Catalunya, Andorra i zona de parla catalana del regne d'Arag\u00f3 al 'Diccionario geogr\u00e1fico-estad\u00edstico-hist\u00f3rico de Espa\u00f1a y sus posesiones de Ultramar', Curial, Barcelona, 1985, vol. 2, p. 138. 8. Montserrat Reguant , Etapes reivindicatives de la teoria nacional catalana, Llibres del Segle, Girona, 1996, p. 96. 9. Ramon Grau , \"El pensament hist\u00f2ric de la dinastia Bofarull\", Barcelona. Quaderns d'Hist\u00f2ria , 6 (Barcelona, 2002), p. 134. 10. Antoni de Bofarull , La orfaneta de Menargues o Catalunya agonisant , Llibreria del Plus Ultra, Madrid-Barcelona, 1862. 11. Arxiu Comarcal de la Noguera, Llibre de Privilegis, C\u00f2pia, plec 8, sense numerar, plec solt i la sobretot afrontar les demandes fiscals mit- jan\u00e7ant l'adquisici\u00f3 de censals morts.13 De fet, que el 1163 el comte Ermengol VII havia atorgat la carta de poblament vila aprofitava la s\u00e8quia que davallava de Balaguer si m\u00e9s no des del segle xi, reaprofitant aix\u00ed una destacada infraestructura de se situa en una excel\u00b7lent posici\u00f3 vi\u00e0ria, veritable eix de comunicacions, no sols per la relaci\u00f3 cap a Lleida o el tradicional creuament del riu per barca, sin\u00f3 per la posici\u00f3 Balaguer dels diversos conflictes amb Balaguer per l'\u00fas de la s\u00e8quia, ja sigui per la seva neteja o, encara m\u00e9s, per l'\u00fas del cabal,16 havent de els corresponents a de Balagarii et de Menarguens.18 Els drets de Santa Maria de Bellpuig sobre la s\u00e8quia s\u00f3n de concessi\u00f3 comtal. De fet, les donacions sobre Men\u00e0rguens a aquest cenobi per part dels comtes Solsona, q\u00fcesti\u00f3 amb que agents socials del comtat, b\u00e0sica ment barons i gent de les viles i la ciutat, van adoptant un creixent protagonisme en el segle xiii, no 12. Dolors Domingo , Pergamins de Privilegis de la ciutat de Balaguer , Edicions de la Universitat de Lleida-Institut d'Estudis Ilerdencs, Lleida, 136-146. Pergamins de Privilegis... , p. 151-155. 14. Josep Maria Font i Rius, Cartas de poblaci\u00f3n y franquicia de Catalu\u00f1a , Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid-Barcelona, 1969, vol. 1, p. 179. 15. Josep Giralt , \"Ciutat de Balaguer\", Catalunya Rom\u00e0nica , Antoni Pladevall (dir.), Fundaci\u00f3 Enciclop\u00e8dia Catalana, Barcelona, 1994, vol. 17, p. 223. 16. Arxiu de la Corona d'Arag\u00f3, Cancelleria, reg, 363, fol. 15v. 17. Arxiu de la Corona d'Arag\u00f3, Cancelleria, reg. 375, 234v. 18. Dolors Domingo , Pergamins Privilegis... , p. 207. 19. Flocel Sabat\u00e9 (dir.), Diplomatari de Santa Maria de Bellpuig de les Avellanes , Fundaci\u00f3 Noguera, Barcelona, en premsa. 20. Domingo Costa , Memorias de la ciudad de Solsona y su Iglesia , Balmes, Barcelona, 1959, vol. 2, p. 180-182.Flocel Sabat\u00e9 i Curull16 sols per la din\u00e0mica que els empeny sin\u00f3 perqu\u00e8 entre 1208 i 1280 es van succeint les dificultats per escatir la titularitat sobre de retruc, consoliden la posici\u00f3 dels barons i de les viles que gestionen la quotidianitat sobre el territori. Clarament, els homes de les viles a parlar entre ells per Oliana, per la banda comtal, i i Castell\u00f3 pel que ser\u00e0 posici\u00f3 destacada, la la De Men\u00e0rgens no sols t\u00e9 una vida econ\u00f2mica notable sin\u00f3 que mant\u00e9 una espec\u00edfica import\u00e0ncia, erigida sota la presid\u00e8ncia del castell, el qual assumeix amb qu\u00e8 el comtat d'Urgell aporta, en el segle xiii, una escenografia espec\u00edfica a la recerca d'equilibris que permetin estructurar el poder, a tot Catalunya, entre nobles, burgesos i monarquia.21 D'entrada, el rei Jaume I interpreta que la seva intervenci\u00f3 en la disputa entre Aurembiaix i Guerau de Cabrera per la titularitat comtal pot contribuir a afermar la seva preemin\u00e8ncia sobre tots els territoris Amb aquesta finalitat el 1228 se situa personalment davant de la porta del castell de Men\u00e0rguens i exigeix que els qui custodien la fortalesa en nom de Guerau de Cabrera la a Aurembiaix sota les garanties r\u00e8gies: \"davallats a vostres cases, e n\u00f3s assegurar-vos hem, per nom d'ella e de n\u00f3s, que no us farem mal, ans vos defendrem contra tots h\u00f2mens\". Aix\u00ed ho feren, cosa que, tal com pretenia el Sabat\u00e9 , \"Poder i el regnat de Jaume I. Catalunya i Arag\u00f3\", Jaume I. Commemoraci\u00f3 del VIII centenari del naixement de Jaume I , Maria T eresa Ferrer (ed.), Institut d'Estudis Catalans, Barcelona, 2011, vol. 1, p. 129. 22. Llibre dels feits del rei En Jaume , cap. 38 (Ferran Soldevila (ed.), Les quatre grans cr\u00f2niques. I. Llibre dels feis del rei en Jaume , Institut d'Estudis Catalans, Barcelona, 2007, p. 117).Men\u00e0rguens, el sucre i la hist\u00f2ria17 La mort d'Aurembiaix el 1231 sense descend\u00e8ncia, facilit\u00e0 que seu marit negoci\u00e9s la cessi\u00f3 en la gesti\u00f3 del comtat trac - ten aquest com una suma de viles, especialment en les recaptacions exactives, entre les comtat articular aquest com de Farfanya, Linyola, Albesa i Men\u00e0rguens.24 De tota manera, I el 1236 acorda amb el fill de Guerau, Pon\u00e7, la tabilitat afermant el nobles propers al rei, entre els quals destaquen els Montcada, ra\u00f3 per la qual el comte \u00e9s casat amb la filla de Pere de Montcada, a Ser\u00f2s, el 1253. Ell tenia catorze can\u00f2nic. aquesta ra\u00f3 no es pogu\u00e9 consumar la uni\u00f3. At\u00e8s que en dep\u00e8n la validesa del matrimoni, que s'estan imposant a l'entorn comtal. Fi - nalment, el procurador del comtat i veritable tutor del comte menor, Jaume de Cervera, ent\u00e9n que conv\u00e9 canviar l'orientaci\u00f3 i, altre, que cerca el suport dels barons allunyats monarca, els es tituir les anteriors. Es passa aix\u00ed a preparar el casament entre el comte \u00c0lvar i Sibil\u00b7la, filla de Berenguer a 1255. al bell mig de la celebraci\u00f3, el comte manifesta que no vol pas aquesta dona per muller i que ell es vol casar amb la filla del comte de Foix. Rere aquesta escena hi batega una altra estrat\u00e8gia: l'enlla\u00e7 entre les cases d'Urgell i , A la d'Aurembiaix d'Urgell la de Lleida, 2007, p. 129-133. territori durant el regnat de Jaume I...\", vol. 1, p. 103. 25. Jaime Villanueva , Memorias cronol\u00f3gicas de los condes de Urgel , Gr\u00e1ficas Romeu, Balaguer, 1976, p. 218.Flocel Sabat\u00e9 i bastir la validesa sigui del casament amb Constan\u00e7a de Montcada o amb Cec\u00edlia de Foix, cosa que passar\u00e0 per la successi\u00f3 de sent\u00e8ncies contradict\u00f2ries i culminar\u00e0 en la mescla amb les tibantors socials existents a tot el pa\u00eds, ra\u00f3 per la qual les entre tenses,26 i sols s'apaivagaran la prematura mort del comte el 1268.27 En qualsevol cas, el 1255 a Men\u00e0rguens rest\u00e0 una matrimonial estroncada i cedit a la el comte Alfons ofereix Men\u00e0rguens a Pere de Ri - bes, expensor de la casa comtal de la seva muller, la infanta T eresa.29 Precisament, quan al comte Jaume II li \u00e9s requisat el comtat pel rei Ferran, el 1413, tamb\u00e9 pren el domini sobre Men\u00e0rguens a qui aleshores la vila, la seva germana, la qual de convocar del seu entre els quals se situa una cuina cada cop m\u00e9s sofisticada. No sols se cerquen i cars, sin\u00f3 que es d'una mentalitat que cerca el contrast, el to cridaner dels colors i la flonjor de la dol\u00e7or.31 Fins i tot T del es delecta en els 26. Flocel Sabat\u00e9 , \"El poder soberano en la Catalu\u00f1a bajomedieval: definici\u00f3n y ruptura\", Coups d'\u00c9tat politique en Europe occidentale Madrid, 2005, p. 484-498. 27. Flocel Sabat\u00e9 , \"\u00c1lvaro I, conde de Urgel\", Diccionario Biogr\u00e1fico Espa\u00f1ol , Real Academia de la Historia, Madrid, 2010, vol. 2, p. 786-789. 28. Flocel Sabat\u00e9 , \"Organitzaci\u00f3 Edicions de la Universitat de Lleida-Institut d'Estudis Ilerdencs, Lleida, 1995, p. 48. 29. Arxiu de la Corona d'Arag\u00f3, Cancelleria, reg. 385, fol. 1v. 30. Diego Monfar , Historia de los Condes de Urgel , Establecimiento litogr\u00e1fico y tipogr\u00e1fico de D. Jos\u00e9 Eusebio Monfort, Barcelona, 1853, vol. 2, p. 562 (Colecci\u00f3n de Documentos In\u00e9ditos del Archivo General de la corona de Arag\u00f3n, Pr\u00f3spero de Bofarull, dir., vol. 10). 31. Flocel Sabat\u00e9 , Vivir y sentir en la Edad Media. El mundo visto con ojos medievales , Anaya, Madrid, 2011, p. 13.Men\u00e0rguens, el sucre i la hist\u00f2ria19 colors bonics i el gust en les coses dolces\".32 Com a cosa dol\u00e7a, hom pot assumir la mel, que de manera diferentment Avenzoar33 en el se- gle xi i Arnau de Vilanova en el pas cap al xiv reivindiquen com a superior al sucre, sobretot a la cuina.34 De fet, el lloc originari del sucre, des d'\u00e8poca cl\u00e0ssica, era la farmacopea, amb una medicina que incorporava el sucre de canya o de bamb\u00fa.35 La irrupci\u00f3 del sucre en la baixmedieval dels gust de l'\u00e8poca. Per aix\u00f2 el sucre passa a ser present en els receptaris per elaborar productes dol\u00e7os36 i es presta a combinar amb tota mena de plats per tal d'assolir els contrastos desitjats: els receptaris europeus per fer sucre.38 Al mateix temps, el sucre no abandona el seu origen m\u00e8dic. \u00c9s emprat en l'elaboraci\u00f3 de Besal\u00fa va resultar ferit perqu\u00e8 un \"orat ab un gran se irru\u00ed vers lo dit sotsveguer e fer\u00ed aquell en lo cap de qual nafra, e per la dita nafra lo dit Catalunya-Fundaci\u00f3 Enciclop\u00e8dia Catalana, Barcelona, 1990, p. 170. 33. Cristina de la Puente , Avenzoar, Averroes, Ibn Al-Jatib, m\u00e9dicos de al-Andalus. Perfumes, ung\u00fcentos y jarabes , N\u00edvola, Tres Cantos, 2003, p. 49. 34. Arnau de Vilanova , Regiment de sanitat , 1943, p. 123, 187. 35. Manuel Cerezo , Galeno. Patolog\u00edas y su tratamiento terap\u00e9utico y farmacol\u00f3gico seg\u00fan sus dos obras:' Sobre el m\u00e9todo terap\u00e9utico (dedicado) a Glauc\u00f3n (libros I y II); y sobre el m\u00e9todo terap\u00e9utico (libros I-XIV) , Editorial Fonoll, Lleida, 2013, vol. 2, p. 785. 36. Luis Faraudo de Saint-Germain , \"'Llibre de totes maneres de confits'. Un tratado manual cuatrocentista de arte de dulcer\u00eda\", Bolet\u00edn de la Real Academia de Buenas Letras de Barcelona , 19 (Barcelona, 1946), p. 124-125. 37. Mestre Robert , Llibre del coch , Curial, Barcelona, 1996, p. 59. 38. Julia Beltr\u00e1n , T eresa Maria Vinyoles , Dels rebost Cuina i menjar a la Barcelona g\u00f2tica, Museu d'Hist\u00f2ria de la Ciutat de Barcelona-Sociedad Editorial Electa Espa\u00f1a, Barcelona, 1994, p. 126-127. 39. Arxiu de la Corona d'Arag\u00f3, Reial Patrimoni, Mestre Racional 1556, fol. 78r. 40. Maria Barcel\u00f3 , Antoni Contreras , \"Farm\u00e0cia L'exemple del Bollet\u00ed de la Societat Arqueol\u00f2gica Lul\u00b7liana , 50 (Palma de Mallorca, 1994), p. 209.Flocel Sabat\u00e9 i Curull20 \u00c9s un producte car, que origin\u00e0riament de l'orient mediterrani, cosa que ha facilitat el protagonisme de la isl\u00e0mica, en la seva gesti\u00f3 i comercialitzaci\u00f3 per\u00f2 tamb\u00e9 en seva introducci\u00f3 en usos culinaris, \u00e9s a dir, en l'afai\u00e7onament del el podr\u00e0 - diterrani gr\u00e0cies a l'aclimataci\u00f3 al sud andal\u00fas, Gra - nada.42 Els mateixos mercaders italians que van a cercar aquest sucre, tamb\u00e9 el poden transportar, al segle xv, de m\u00e9s a l'oest, en carregar, a ports com Lisboa o Sevilla, rendibilitzant aix\u00ed les noves produccions establertes a les illes que es van colonitzant a l'Atl\u00e0ntic. L'increment de la demanda justifica que el conreu de la canya de sucre s'adapti a nous sense \u00e8xit.44 Val\u00e8ncia, on es segons primer, i apr\u00e9s de per a fer sucre, y prengueren ax\u00ed les primeres en la partida de Morvedre y Almenara, y apr\u00e9s en Gandia y Oliva, que \u00e9s molt millor lo sucre de ac\u00ed que no lo que ve de les Can\u00e0ries.45 De fet, la demanda no cessa d'incrementar-se. cosa el triomf grups socials \"Az\u00facar y los edulcorantes en el tratado de de al-Warr\u00e2q (s. iv-x)\"; Rosa Khune , \"El az\u00facar: usos diet\u00e9ticos farmac\u00e9uticos medievales\"; Ana Labarta , Carmen Barcel\u00f3 , \"Az\u00facar y medicina el az\u00facar en \u00e9poca medieval: una aproximaci\u00f3n a la forma de la 'ya'ma al-sukkar'\", 1492: lo dulce a la conquista de Europa, Antonio Malpica (dir.), Diputaci\u00f3n Provincial de Granada, Granada, 1994, p. 9-102. 42. Adela F\u00e1bregas , Motril y el az\u00facar. Comerciantes italianos y jud\u00edos en el reino de Granada , Ingenio, Motril, 1996, p. 117-215. 43. Maria Barcel\u00f3 , Antoni Contreras , \"Farm\u00e0cia L'exemple del la Mallorca baixmedieval\", Bollet\u00ed de la Societat Arqueol\u00f2gica Lul\u00b7liana, 50 (Palma de Mallorca, 1994), p. 201. 44. Mar\u00eda Mart\u00ednez , \"Producci\u00f3n de az\u00facar en Murcia: un proyecto fracasado del siglo xv\", 1492: lo dulce a la conquista... , p. 142-162. 45. Pere Antoni Beuter , Primera part de la Hist\u00f2ria de V al\u00e8ncia, Vicent Josep Escart\u00ed (ed.), Universitat de Val\u00e8ncia, Val\u00e8ncia, 1998, p. 68.Men\u00e0rguens, el peu gran - quisme, com les composicions cridaneres que es porten a taula. En la descripci\u00f3 que Michelangelo Buonarroti il Giovane f\u00e9u del casament de Maria de Medici, a la Flor\u00e8ncia de 1600, hi inclou: Le salvette, le coppe, gr\u00e0cies a la bona recepci\u00f3 que ha trobat la planta a Am\u00e8rica. De fet, el sucre \u00e9s un dels productes colonials que ha contribu\u00eft a canviar els diversos en l'economia i la societat europea coet\u00e0nies: \"a base de producir y de romper los precios, de la competencia, el az\u00facar termin\u00f3 por ser m\u00e1s barato y su consumo aument\u00f3 sin parar\".48 Els coetanis ho perceben, tal com escriu Ortelius el 1572: Al contrario de lo que suced\u00eda antes, cuando el az\u00facar s\u00f3lo se encontraba en las tiendas de los boticarios que lo guardaban para los enfermos, hoy se devora por glotoner\u00eda. Lo que antes era un remedio es, en la actualidad, un alimento.49 Aquesta realitat, per\u00f2, comporta un cos social enorme, b\u00e9 sols si es coupe la me suis trouv\u00e9 dans les deux cas. C'est \u00e0 ce prix que vous mangez du sucre en Els interessos americ\u00e0 no pogueren per\u00f2, de de sucre de la en del segle comport\u00e0 46. Jean-Louis Flandrin , \"El az\u00facar en los libros de cocina franceses del siglo xiv al siglo xviii\", 1492: lo dulce a la conquista... , p. e Flor\u00e8ncia, 2001, p. 69-70. 48. Maguelonne T oussaint-Samat , Historia natural y moral de los alimentos. 7. El az\u00facar, el chocolate, el cat\u00e9 y el t\u00e9, Alianza Editorial, Madrid, 1991, p. 23. 49. Maguelonne T oussaint-Samat , Historia natural y moral de los alimentos..., p. 23. 50. Laurent Ferri , Ils i Curull22 sobre l'agricultura.51 \u00c9s en aquest marc que arriba a Men\u00e0rguens en acabar el segle. La intersecci\u00f3 entre la hist\u00f2ria de Men\u00e0rguens i el recorregut hist\u00f2ric del sucre pot ser emprada com un veritable excipient per a una reflexi\u00f3 dotada l'adient reflexi\u00f3 tingudes entre el 4 i 5 de novembre de 2011 i entre el 23 i el 24 de novembre de 2012. Destacats investigadors sobre els diferents vessants de producci\u00f3, el posaren Aquesta intensa reflexi\u00f3 ens permet ara comptar amb uns textos ben notoris per part d'Antonio Malpica, Antoni Riera, Ferran Garcia-Oliver, T eresa Vinyoles, Adela F\u00e1bregas, Maria Ant\u00f2nia Mart\u00ed Escayol, Mar\u00eda \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper, Luis Germ\u00e1n, Enric Vicedo i Antoni Josa. El conjunt posa en evid\u00e8ncia la capital funci\u00f3 econ\u00f2mica i social del sucre, ben inserida en el devenir de la quotidianitat humana i dotada d'una significaci\u00f3 que va La riquesa les aportacions ens permet valorar que, de la mateixa manera que de la canya va fructificar el sucre, aquests textos facilitaran que les tro - bades tingudes i la hist\u00f2ria de la en les nostres contrades. 51. Emili Giralt , \"Las transformaciones agrarias\", Historia Universal , Josep Maria Salrach (dir.), Salvat Editores, Madrid, 1980, vol. 8, p. 32.Introducci\u00f3n En dos de los \u00faltimos trabajos que hemos realizado sobre el az\u00facar hemos procurado trazar unas l\u00edneas generales sobre la impor - tancia del cultivo de la ca\u00f1a y la producci\u00f3n de az\u00facar en al-Andalus1 y las transformaciones que tuvieron lugar en tiempos posteriores a la conquista por parte de las monarqu\u00edas feudales peninsulares en los territorios en donde se hallaba.2 En este mismo orden, que es cronol\u00f3gicamente inverso, diremos que en el primero de los citados, en curso de publicaci\u00f3n, hemos intentado mostrar hasta qu\u00e9 punto esta planta (Saccharum officinarum ) se imbricaba en un conjunto agr\u00edcola de cierta complejidad, con una jerarquizaci\u00f3n de los cultivos, pero al mismo tiempo con unas interre - laciones entre todos ellos. Distingu\u00edamos los espacios del \u00e1rea irrigada, que son los cualitativamente m\u00e1s importantes de la vida agraria, de aquellos otros situados en su periferia o m\u00e1rgenes, en donde pensa - mos que precisamente se daba la ca\u00f1a de az\u00facar, y los que podemos considerar espont\u00e1neos, aunque, evidentemente, modificados en cierto sentido por la mano del ser humano. Es posible que al estudiar ese cultivo espec\u00edficamente se pueda mostrar el problema central, cual es 1. Antonio Malpica , \"La ca\u00f1a de az\u00facar en los agroecosistemas irrigados andalus\u00edes\", Seminario internacional \"La ruta azucarera atl\u00e1ntica: historia y documentaci\u00f3n\" , La Laguna, 2011 (en prensa). 2. Antonio Malpica , \"La ca\u00f1a de az\u00facar y la producci\u00f3n azucarera desde el mundo mediterr\u00e1neo a las islas atl\u00e1nticas. Un interpretaci\u00f3n de \u00abmodelos\u00bb\", Az\u00facar. Los ingenios en la colonizaci\u00f3n canaria , Ana Vi\u00f1a, Mariano Gamb\u00edn, Carmen Dolores Chinea (eds.), Organismo Aut\u00f3nomo de Museos y Centros, Excmo. Cabildo Insular de T enerife, Santa Cruz de T enerife, 2008, p. 27-40.LA CA\u00d1A DE AZ\u00daCAR Y EL AZ\u00daCAR EN EL MUNDO MEDIEVAL IB\u00c9RICO antonio MalPica cuelloAntonio Malpica Cuello24 determinar c\u00f3mo se integraba la ca\u00f1a en el sistema agr\u00edcola andalus\u00ed. As\u00ed se conform\u00f3 un modelo que fue transformado por la sociedad feudal y la primera sociedad capitalista. Se nos excusar\u00e1 en el presente art\u00edculo documentar los espacios azucareros que hubo en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, que han sido convenien - temente analizados en otros muchos trabajos. Tampoco dedicaremos nuestra atenci\u00f3n a los saberes que recogen los agr\u00f3nomos andalus\u00edes. T odo ello est\u00e1 bien estudiado y hay referencias suficientes a las que podemos remitir.3 Nuestro inter\u00e9s actual es determinar el papel que desempe\u00f1\u00f3 la ca\u00f1a de az\u00facar y la producci\u00f3n azucarera en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Surgi\u00f3 el az\u00facar en la sociedad andalus\u00ed y fue desarrollada en la feudal mercantil. A partir de los dos modelos que se generaron se prepar\u00f3 el camino para su impulso del primer capitalismo, con unas escalas que empiezan en las islas atl\u00e1nticas, contin\u00faa en el Caribe y finalmente pasa al continente americano. En este \u00faltimo es donde se crean las plantaciones y los grandes ingenios que escapan a nuestra tarea actual. Es verdad que esta fase tendr\u00eda que ser analizada por los historiadores de \u00e9poca moderna y especialmente por los americanistas. Hay, adem\u00e1s, toda una tradici\u00f3n historiogr\u00e1fica que une la producci\u00f3n azucarera y la esclavitud, que son componentes de ese modelo del primer capitalismo. 1. Un primer \"modelo\" azucarero De manera resumida podemos establecer las l\u00edneas elementales que ayudar\u00e1n a aclarar o al menos introducir esta cuesti\u00f3n. La planta se encontraba en las hoyas litorales, que son llanuras exiguas, con un aporte de agua procedente de las monta\u00f1as vecinas y una temperatura templada, sin heladas. Aunque no eran las condiciones \u00f3ptimas, contaba al menos con las m\u00ednimas imprescindibles para que prosperase ese cultivo, como m\u00e1s adelante veremos. 3. Nos limitaremos a citar la monograf\u00eda, en sus or\u00edgenes tesis doctoral, de: Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el mundo mediterr\u00e1neo medieval: el ejemplo de reino de Granada , Universidad de Granada, Granada, 2000. Igualmente, a modo de resumen de las cuestiones que hemos enunciado, Antonio Malpica, Adela F\u00e1bregas , \"La dimensi\u00f3n cultural y econ\u00f3mica del az\u00facar en Al-Andalus: viejos y nuevos problemas de una planta que ha recorrido el mundo\", O Ag\u00facar Antes e Depois de Colombo. Semin\u00e1rio Internacional de Historia do A\u00e7\u00facar, Funchal, 2009, en formato digital.La ca\u00f1a de az\u00facar y el az\u00facar en el mundo medieval25 En realidad, hay dos tipos diferenciados en esas llanuras litorales. T enemos, en primer lugar, las que se pueden considerar realmente deltas, con un aporte de agua permanente por la presencia de un curso de agua m\u00e1s o menos regular, aunque con evidentes diferencias estacionales, como ocurre, por ejemplo, en el caso de la costa medi - terr\u00e1nea andaluza, en Adra, Motril-Salobre\u00f1a, Almu\u00f1\u00e9car, V\u00e9lez-M\u00e1laga y M\u00e1laga principalmente. En ellos los espacios agr\u00edcolas son en cierto modo extensos, con posibilidades m\u00e1s o menos constantes de aporte h\u00eddrico y una temperatura templada por la acci\u00f3n termorreguladora del mar y la protecci\u00f3n que tiene de los vientos fr\u00edos del norte gracias a las sierras costeras que las protegen. De otro lado, hay que hablar de wadi/s , o ramblas, en donde el agua es escasa en superficie, con un flujo irregular y avenidas de vez en cuando. Acerca de la capacidad destructiva de estas \u00faltimas, tanto en unos espacios como en otros, poco podemos decir, porque la informaci\u00f3n de que disponemos, dejando a un lado los an\u00e1lisis geomorfol\u00f3gicos que se han concentrado en las hoyas m\u00e1s importantes,4 no nos permite trazar una evoluci\u00f3n por el momento. Si nos dej\u00e1ramos guiar por los efectos que en los tiempos recientes se han dado, como lo sucedido en oto\u00f1o de 1973 en La R\u00e1bita, en el l\u00edmite oriental de la costa de Granada, tendr\u00edamos que hablar de cat\u00e1strofes. En igual medida hay constancia de que en el siglo xix, concretamente en el delta del Guadalfeo, el 5 de enero de 1821, la poblaci\u00f3n de Pataura, situada en su parte izquierda, fue enterrada por un desbordamiento del r\u00edo. Hasta 1790 corr\u00eda [el r\u00edo Guadalfeo] desde Pataura al S. SO., conclu - yendo al pie de Salobre\u00f1a; despu\u00e9s vari\u00f3 \u00e1 E. por un nuevo canal que sigui\u00f3 hasta 5 de enero de 1821, en cuya noche volvi\u00f3 \u00e1 romper \u00e1 su izq., abri\u00e9ndose desde Pataura el cauce que hoy tiene, destruyendo mas de 7,000 marjales de labor.5 4. Para la costa andaluza Gerd Hoffmann , Holozanstratigraphie und Kustenlinienverlagerung an der Andalusischen Mittelmeerkuste , Fachber, Bremen, 1988, y para la levantina, el caso de Alcira tratado por: Karl W . Butzer , Ismael Miralles , Juan Francisco Mateu , \"Las crecidas medievales del r\u00edo J\u00facar seg\u00fan el registro geo-arqueol\u00f3gico de Alzira\", Cuadernos de Geograf\u00eda , 32-33 (Valencia, 1983), pp. 311-331. 5. Pascual Madoz , Diccionario , s. v. Guadalfeo.Antonio Malpica Cuello26 Ha de anotarse que, como se\u00f1ala Madoz, el r\u00edo ten\u00eda un aforo normalmente de \"840 pies c\u00fabicos y 8,500 en sus mayores avenidas\"6 en el punto en que se tomaba el agua para la acequia de Motril, que es el mismo en que se hace lo propio para la de Salobre\u00f1a. As\u00ed pues, en \u00e9pocas recientes sabemos con certeza de los efectos destructivos de esas crecidas. T odo indica, si hacemos caso al esquema evolutivo de Butzer7 y a los datos de G. Hoffman,8 que las avenidas tuvieron una mayor incidencia a partir de la conquista feudal en un crescendo continuo, y muy probablemente la responsabilidad mayor se debiera a una creciente deforestaci\u00f3n. Fue no solo por la puesta en cultivo de nuevas tierras, que es una tendencia que ha observado J. T orr\u00f3 para el conjunto del reino de Valencia,9 sino tambi\u00e9n por la necesidad de m\u00e1s y m\u00e1s le\u00f1a para satisfacer las necesidades productivas de los ingenios azucareros. Hay que se\u00f1alar que eran cada vez m\u00e1s grandes y con una mayor capacidad productiva, como tambi\u00e9n que se increment\u00f3 en similar proporci\u00f3n el \u00e1rea cultivada para convertirse la ca\u00f1a de az\u00facar en algunos puntos en monocultivo. Por tanto, la realidad que encontramos en tiempos posteriores a la conquista no puede extrapolarse a per\u00edodos anteriores. La ca\u00f1a se plantaba especialmente en aquellas zonas en las que un curso permanente de agua hac\u00eda posible los riegos necesarios. En ellas ocupaba espacios perif\u00e9ricos al \u00e1rea principal. Muy probablemente las situadas al borde del mar, del que reciben aire h\u00famedo, aunque salado, pero hay otros vegetales que en sus linderos podr\u00edan cubrirlas y protegerlas de la sal, y, por supuesto, en las riberas de los r\u00edos. En todos los casos el acceso al agua es f\u00e1cil y la tierra es de aluvi\u00f3n, suelta y arenosa, lo que permite a su vez conservar el calor y la humedad. De este modo espacios no propiamente destinados en principio a la agricultura se llegaron a convertir en productivos. Es 6. Pascual Madoz , Diccionario , s. v. Guadalfeo. 7. Karl W . Butzer , Ismael Miralles , Juan Francisco Mateu , \"Las crecidas medievales del r\u00edo J\u00facar...\". 8. Gerd Aterrazamiento de pendientes y desecaci\u00f3n de marjales en la colonizaci\u00f3n cristiana del territorio valenciano\", Por una arqueolog\u00eda agraria. Perspectivas de investigaci\u00f3n sobre espacios de cultivo en las sociedades medievales hisp\u00e1nicas, Helena Kirchner (ed.), Oxford University Press, Oxford, 2010, p. 157-172.La ca\u00f1a de az\u00facar y el az\u00facar en el mundo medieval27 cierto que su capacidad agr\u00edcola era importante, pero no eran extensos. Funcionaban como un cintur\u00f3n protector de la siempre fr\u00e1gil \u00e1rea de cultivo irrigada, y, al igual que el monte, en algunas partes ahuecado, y el secano, que indudablemente estaba presente, se definen como \u00e1reas de defensa de la irrigada. Examinados diferentes textos \u00e1rabes, hemos podido determinar las caracter\u00edsticas de las tierras en que se cultivaba en al-Andalus la ca\u00f1a dulce.10 A falta de condiciones ecol\u00f3gicas \u00f3ptimas, se instalaron en espacios en los que era posible conseguir al menos las m\u00ednimas. La consecuencia inmediata es que las posibilidades de producci\u00f3n eran limitadas, pero nos muestran que la organizaci\u00f3n de las \u00e1reas de cultivo era mucho m\u00e1s compleja de lo que habitualmente se ha querido ver. En suma, el equilibrio nuevo, establecido en \u00e9poca andalus\u00ed, reposaba en una organizaci\u00f3n del \u00e1rea principal de cultivo que era la que se irrigaba regularmente y estaba en relaci\u00f3n con un sistema hidr\u00e1ulico creado para tal fin, pero igualmente atend\u00eda a la existencia de tierras que se encontraban probablemente en su periferia. Nor - malmente son las situadas cercanas al mar, en las que se plantaron las ca\u00f1as dulces, con un incremento de su extensi\u00f3n en los tiempos finales del mundo nazar\u00ed, cuyo proceso conocemos mejor. Lo mismo ocurri\u00f3 con las otras que se dedicaron a un secano complementario, pero sin duda econ\u00f3micamente muy rentable, sobre todo si tenemos en cuenta que los productos obtenidos, en principio utilizados en la econom\u00eda tradicional como suplemento o complemento alimenticio, como son los fruto secos, se comercializaron con facilidad y se insertaron en una red mercantil de amplio alcance. No hay que olvidar tampoco aquellas otras que eran propias del monte mediterr\u00e1neo, que, seg\u00fan sabemos, era un resultante del ecosistema maduro mediterr\u00e1neo, en el que las diferentes sociedades hab\u00edan ido interviniendo a lo largo del tiempo. Normalmente es utilizado como complemento, si bien en determina - das ocasiones puede ser roturado o conseguir un aprovechamiento de mayor alcance como por ejemplo la tala de madera para uso de los ingenios azucareros, lo que sucedi\u00f3 de forma generalizada en fechas ya posteriores a la conquista feudal de esos territorios andalus\u00edes. 10. Antonio Malpica , \"La ca\u00f1a de az\u00facar en los agroecosistemas...\".Antonio Malpica Cuello28 En tal estado de cosas el sistema original de cultivo de la ca\u00f1a y de fabricaci\u00f3n de az\u00facar era muy reducido econ\u00f3mica y territorialmente. Su expansi\u00f3n se ve\u00eda muy limitada por la conformaci\u00f3n general de los espacios y tambi\u00e9n por la organizaci\u00f3n del trabajo campesino m\u00e1s atento al policultivo y a los aprovechamientos agr\u00edcolas de peque\u00f1a dimensi\u00f3n. La inexistencia de una mano de obra esclava y de traba - jadores asalariados obligaba a contar \u00fanicamente con esos peque\u00f1os campesinos, que, a lo sumo, pod\u00edan arrendar parcelas plantadas de ca\u00f1as de az\u00facar.11 En cuanto a la fabricaci\u00f3n del producto, el az\u00facar, era precisa una cualificaci\u00f3n, que exist\u00eda en el mundo urbano y semiur - bano, pero que parece que ten\u00eda una peque\u00f1a dimensi\u00f3n. Volveremos a tratar estos temas m\u00e1s extensamente en adelante. No cabe duda que la historia de la ca\u00f1a de az\u00facar en la Pen\u00edn - sula Ib\u00e9rica arranca de la \u00e9poca andalus\u00ed. Son los \u00e1rabes los que traen esa planta de Oriente, pues la encontraron en Persia y la India. Estaba ya plenamente integrada en la vida agr\u00edcola, puesto que las diferentes variedades que se conocen estaban convenientemente hibridadas para conseguir que se cultivase. El gran logro de la civilizaci\u00f3n \u00e1rabe no es su traslado a este \u00faltimo rinc\u00f3n de Europa, en su extremo suroc - cidental, lo que podr\u00eda ser una rareza bot\u00e1nica en jardines y huertos de los poderosos, sino su inserci\u00f3n en un sistema agrario, de manera que no es posible pensar en ese cultivo sin tener en cuenta diferentes cuestiones. La primera de todas es que se da en unas condiciones no \u00f3ptimas. Estas se disfrutan en climas tropicales y subtropicales, porque es necesario que el clima, en cuanto a temperatura, precipitaciones y suelos, tenga unas condiciones determinadas. En cuanto a la temperatura se han de considerar dos per\u00edodos, el de crecimiento y desarrollo de la planta, en el que debe oscilar entre los 25\u00ba y 30\u00ba C, y el de maduraci\u00f3n, que debe ir de los 18\u00ba a 22\u00ba C. La ca\u00f1a de az\u00facar precisa durante el desarrollo del cultivo una precipitaci\u00f3n \u00f3ptima de 1.500 mm con una buena distribuci\u00f3n a lo largo de ese periodo. 11. Vincent Lagard\u00e8re, \"Les contrats de xiii et xiv si\u00e8cles\", Paisajes del az\u00facar , Antonio Malpica (ed.), Diputaci\u00f3n Provincial de Granada, Granada, 1995, p. 69-79.La ca\u00f1a de az\u00facar y el az\u00facar en el mundo medieval29 Se necesitan suelos con una profundidad m\u00ednima de 0,30 m. Sin duda los muy profundos resultan ser los mejores, para su mejor desarrollo. El ph ha de oscilar entre los 5,5 y 7,5, con un \u00f3ptimo de 6,5. Por si fuera poco, tienen una evidente necesidad de nutrientes. Los tres fundamentales son el nitr\u00f3geno, el f\u00f3sforo y el potasio, pero, desde luego, no son los \u00fanicos elementos sino que hay muchos m\u00e1s que son absorbidos en menor o mayor cantidad, tales como el oxigeno, hidr\u00f3geno, carbono, magnesio, calcio y azufre, de los cuales el oxige- no, hidr\u00f3geno y carbono est\u00e1n en cantidades suficientes en la atm\u00f3sfera. Hay otros elementos que son necesarios en cantidades menores. Son el hierro, manganeso, cobre, zinc, boro, molibdeno y otros esenciales para el crecimiento de la planta. Tienen una gran importancia para su crecimiento. La absorci\u00f3n es variable a lo largo del ciclo vegetativo, pero la mayor se da de los 3 meses a los 6 meses de edad en el periodo de crecimiento. Sin embargo, hay unas condiciones ecol\u00f3gicas m\u00ednimas, aunque exista una barrera infranqueable. Ante todo, hay que atender a la tem - peratura, ya que no soporta las inferiores a 0\u00ba C. Alguna vez puede llegar a soportar hasta -1\u00ba C, pero la helada ha de durar poco tiempo. El crecimiento de la ca\u00f1a necesita unas temperaturas m\u00ednimas que van de los 14\u00ba C a los 16\u00ba C. La temperatura \u00f3ptima de crecimien - to parece situarse en torno a los 30\u00ba C, con humedad relativa alta y buen aporte de agua. Esa es otra condici\u00f3n inexcusable para que la ca\u00f1a progrese agr\u00edcolamente. Y mientras eso es posible en climas subtropicales y tropicales, en los de caracter\u00edsticas mediterr\u00e1neas, con un d\u00e9ficit estacional de humedad, se ha de suministrar por medio de riegos. Podemos, pues, decir que sin una estructura agr\u00edcola en la que el agua tenga un papel fundamental no cabe pensar que pudiese prosperar. En esa l\u00ednea hay que plantear dos cuestiones que consideramos que hasta ahora, sin embargo, no han sido tratadas con la claridad necesaria. La primera es la organizaci\u00f3n global de todo el sistema agrario. La segunda, la relaci\u00f3n de las plantaciones de ca\u00f1as de az\u00facar con el conjunto de un \u00e1rea irrigada. Vayamos, pues, por partes.Antonio Malpica Cuello30 Ya es sabido por una amplia bibliograf\u00eda existente12 que los sistemas agrarios andalus\u00edes se ordenan a partir de una organizaci\u00f3n hidr\u00e1ulica. El suministro de agua a los campos crea un agroecosistema en el que se consigue que el calor y la humedad coincidan, lo que no es ha - bitual en los climas mediterr\u00e1neos, siendo una caracter\u00edstica propia de los subtropicales y tropicales. La ordenaci\u00f3n de toda el \u00e1rea irrigada se basa, por tanto, en su relaci\u00f3n con el agua. La toma, conducci\u00f3n y distribuci\u00f3n de ella hace que las parcelas se establezcan en atenci\u00f3n a las mismas. Se trata, por supuesto, de un orden social que tiene al agua como elemento de definici\u00f3n. De esa manera el agua llega a los campos tras ser tomada en un curso corriente o de una fuente, con preferencia en ese \u00faltimo caso, pues ofrece un flujo que se puede calcular midiendo el volumen en albercas que serv\u00edan para tal fin y estaban junto a los manantiales. Una parte de su recorrido, llamada por lo com\u00fan cabecera, o t\u00eate morte , tiene como misi\u00f3n \u00fanicamente el transporte, sin que se distribuya hasta llegar a un determinado punto en que empieza a ser utilizada. Los constre\u00f1imientos t\u00e9cnicos, que se fundamentan en la pendiente del canal y en el volumen de agua que transporta, son considerados a la hora de crear el sistema hidr\u00e1ulico. Sirven para definir el \u00e1rea agr\u00edcola irrigada, unida al asentamiento. Esta agricultura se relaciona evidentemente con el medio f\u00edsico en el que se inserta.13 Al tratarse de un agroecosistema en el que se reproducen en cierto modo las condiciones necesarias de un clima subtropical, en el que la humedad y el calor coinciden, el punto cr\u00edtico est\u00e1 primordialmente en el abastecimiento de agua. En eso hay un acuerdo manifiesto. Pero no s\u00f3lo hay que considerar ese extremo. La generaci\u00f3n de campos irrigados significa su protecci\u00f3n en un medio 12. Citemos los trabajos m\u00e1s relevantes y caracter\u00edsticos: Miquel Barcel\u00f3 et alii (eds.), Institut d'Estudis Bale\u00e0rics, Palma de Mallorca, p. 9-36; Miquel Barcel\u00f3 , \"El dise\u00f1o de espacios irrigados en al-Andalus: un enunciado de principios generales\", El agua en zonas \u00e1ridas. Arqueolog\u00eda e Historia. Actas del I Coloquio de Historia y medio f\u00edsico , Instituto de Estudios Almerienses, Almer\u00eda, vol. 1, p. 15-50; Miquel Barcel\u00f3 , \"Lo que es un espacio agr\u00edcola y lo que no es o al-Andalus o los feudales\", El agua. Mitos, ritos y realidades , Jos\u00e9 Antonio Gonz\u00e1lez , Antonio Malpica (eds.), Anthropos, Barcelona, 1995, p. 240-254; Miquel Barcel\u00f3 , \"De la congruencia y la homogeneidad de los espacios hidr\u00e1ulicos en al-Andalus\", El agua en la agricultura de al-Andalus , Lunwerg Editores, Barcelona, 1995, p. 25-39. Podemos a\u00f1adir tambi\u00e9n el art\u00edculo de Helena Kirchner, Carmen Navarro , \"Objetivos, m\u00e9todos y pr\u00e1ctica de la arqueolog\u00eda hidr\u00e1ulica\", Archeologia medievale , 20 (Florencia, 1993), p. 121-150. 13. Antonio Malpica , \"Relaciones entre el medio f\u00edsico y los campos de cultivo en el reino de Granada antes y despu\u00e9s de la conquista castellana (Siglos xiii a xvi)\", Tom\u00e1s Quesada Quesada. Homenaje, Universidad de Granada, Granada, 1998, p. 417-434.La ca\u00f1a de az\u00facar y el az\u00facar en el mundo medieval31 que no le es favorable. El policultivo que se da y el trabajo constante obliga a alejar animales, domesticados o no, y a una defensa de la acci\u00f3n de los agentes naturales. Cuando se trata de campos organi - zados en terrazas en un medio de monta\u00f1a, que es algo hasta cierto punto normal que se d\u00e9, la pendiente es, en principio, un problema que no termina de solucionarse creando un abancalamiento que haga posible que se quiebre y, por tanto, se adapte. La fuerza de ella sigue presente, sobre todo en la parte superior ya no cultivada. Por eso, no es extra\u00f1o encontrar un \u00e1rea de cultivo ocasional, cuando no un monte clareado, que sirve de dominio humano y de franja defensiva. Entra entonces en juego el secano, que, si bien en principio puede considerarse ocasional, pasa a convertirse en importante e incluso fun - damental, sobre todo cuando admite cultivos que producen alimentos que en su inicio pod\u00edan servir para asegurarse la subsistencia cuando los principales escasean, pero que, al ser conservados y tener un alto poder calor\u00edfico, son objeto de un comercio de cierta intensidad. Lle - gan a convertirse en productos de primera magnitud por efectos del comercio y su inserci\u00f3n sobre todo en las grandes rutas mar\u00edtimas que se formalizan en Europa en los siglos bajomedievales, especialmente la que conduce del Mediterr\u00e1neo al Atl\u00e1ntico,14 sin despreciar, claro est\u00e1, la propiamente mediterr\u00e1nea. De ese modo, una actividad agr\u00edcola subsidiaria de la principal, que se centra en el \u00e1rea irrigada, pasa a cobrar una gran importancia, lo que explicar\u00eda la intervenci\u00f3n del propio Estado o, mejor dicho, de los propios reyes, al menos en el reino de Granada. As\u00ed, lo que escribi\u00f3 Jos\u00e9 Enrique L\u00f3pez de Coca,15 ha servido para seguir esa v\u00eda y ha permitido descubrir a Adela F\u00e1bregas16 un verdadero entramado 14. Un espl\u00e9ndido an\u00e1lisis sobre este tr\u00e1fico comercial mar\u00edtimo, aunque referido a la sal, lo que no dificulta el que se pueda utilizar para otros productos, en Jean-Claude Hocquet , \"La navegaci\u00f3n de la sal en el Atl\u00e1ntico (siglos xiii-xviii )\", Navegaci\u00f3n mar\u00edtima del Mediterr\u00e1neo al Atl\u00e1ntico , Antonio Malpica (ed.), Grupo de investigaci\u00f3n topon\u00edmia, historia y arqueolog \u00eda del Reino de Granada, Granada, 2001, p. 17-57. 15. \"Las apariencias indican que una vieja costumbre sobre la explotaci\u00f3n de los suelos no apropiados fue reorientada hacia la expansi\u00f3n del vi\u00f1edo en el \u00e1rea malague\u00f1a al menos. Si esto se hizo por iniciativa de los genoveses, es otra cuesti\u00f3n. Lo m\u00e1s probable es que el primer paso lo dieran los emires, siempre deseosos de aumentar sus ingresos mediante la creaci\u00f3n de empresas agr\u00edcolas o comerciales al decir de Ibn Jaldun\" (Jos\u00e9 Enrique L\u00f3pez de Coca , \"Granada y la ruta de Poniente: el tr\u00e1fico de frutos secos (siglos xiv-xv )\", Navegaci\u00f3n mar\u00edtima... , p. 149-177, especialmente, p. 177. 16. Adela F\u00e1bregas , \"Actividad comercial de los reyes nazar\u00edes y su implicaci\u00f3n con los representantes del gran comercio occidental a finales de la Edad Media\", Studia Historica. Historia Medieval , 125 (Salamanca, 2007), p. 171-190.Antonio Malpica Cuello32 de relaciones econ\u00f3mico-comerciales entre la familia de los nazar\u00edes y miembros de su corte, de un lado, y los negociantes extranjeros, de otro. Hay otros espacios que se integran en las actividades productivas agr\u00edcolas, lo que nos acerca a la segunda cuesti\u00f3n que hemos se\u00f1alado, la relaci\u00f3n de las plantaciones de ca\u00f1as de az\u00facar con el conjunto del \u00e1rea irrigada. Es evidente, como queda ya dicho, que la ca\u00f1a necesita un aporte de agua, que, al no venir por la pluviosidad, tiene que ser suministrada por riego. Su plantaci\u00f3n podr\u00eda significar una interrup - ci\u00f3n del abastecimiento a los campos de policultivo, que son la parte principal del sistema agrario. Deben, pues, ser situadas en extremos de ellos, seguramente en tierras casi marginales. Por eso, aparecen en los bordes de los r\u00edos y en las proximidades del mar, es decir, all\u00ed donde hay agua no utilizada o que se puede usar despu\u00e9s de haberla empleado en el \u00e1rea irrigada. En principio no tiene por qu\u00e9 haber interferencias, aunque a veces se intuye que pudieron existir, como se aprecia en el caso de la vega de Almu\u00f1\u00e9car, tema que habr\u00eda que estudiar mucho m\u00e1s a fondo.17 Acerca de su magnitud nada podemos decir, si bien es claro que, al tratarse de tierras que estaban en espacios pr\u00f3ximos a las ciudades costeras establecidas, no se generar\u00edan grandes ni graves conflictos con el mundo campesino. T ema que habr\u00eda que desarrollar a continuaci\u00f3n es el de la fuerza de trabajo necesaria para cultivar tales tierras y realizar las cosechas. En el caso de los espacios de secano, sobre todo los dedicados a \u00e1r - boles y arbustos que dan fruta que se puede secar y/o guardar (higos, almendras, uvas, etc.), no se requiere una dedicaci\u00f3n continuada. Con acudir de cuando en cuando y hacer la cosecha basta, como sabemos que ocurr\u00eda, por ejemplo, en Motril, luego de la conquista castellana18 y que parece no impedir la buena marcha de esas parcelas, que, por lo dem\u00e1s, no necesitan ser regadas nada m\u00e1s que de forma ocasional y, por supuesto, suplementaria. Los trabajos de secado de la fruta no requieren un tiempo excepcional y se pueden aprovechar recesos en el campo e incluso es posible llevarlos a otro lugar y hacerlo all\u00ed. 17. Una aproximaci\u00f3n en: Antonio Malpica , \"Las tierras del rey y las ordenanzas de la acequia del r\u00edo Verde en Almu\u00f1\u00e9car\", Castilla y el mundo feudal. Homenaje al profesor Julio V alde\u00f3n, M\u00aa Isabel del Val Valdivieso, Pascual Mart \u00ednez, Julio Valde \u00f3n (eds.), Junta de Castilla y Le\u00f3n- Universidad de Valladolid, Valladolid, 2009, vol. 2, p. 167-178. 18. Antonio Malpica , \"La villa de Motril y la repoblaci\u00f3n de la costa de Granada (1489- 1510)\", Cuadernos de Estudios Medievales , 10-11 (Granada, 1982-1983), p. 169-206.La ca\u00f1a de az\u00facar y el az\u00facar en el mundo medieval33 En cuanto a la ca\u00f1a, es algo distinto, porque las tareas de riego necesitan en esta planta una cierta regularidad en determinados mo - mentos, as\u00ed como el abonado del campo y la escarda de las tierras. En cuanto a la cosecha exige una dedicaci\u00f3n total y un inmediato procesado de la planta para la obtenci\u00f3n del az\u00facar. Esa cuesti\u00f3n obliga a que haya un personal especializado en tales tareas. Se da, pues, una divisi\u00f3n entre el cultivo y la obtenci\u00f3n del az\u00facar, cosa que no se percibe en los frutos secos. T odo lo dicho anteriormente nos lleva a se\u00f1alar que los traba - jadores ni eran asalariados ni esclavos, sino que parece que se acudi\u00f3 al arrendamiento como forma habitual. Es lo que se\u00f1ala Vincent Lagard\u00e8re,19 quien pone de manifiesto que se hac\u00eda especialmente en las tierras propiedades de la corona nazar\u00ed y, posiblemente, de la propia familia real y allegados. Parece que era una forma habitual de proceder. Amparados en el derecho de vivificaci\u00f3n, reconocido por la ley isl\u00e1mica, se hicieron inversiones en nuevas tierras que se pudieron destinar a cultivos rentables. Por ello, fue f\u00e1cil conseguir una mano de obra capaz de cuidarlas y mantenerlas en valor, al tiempo que se labraban las propias, dedicadas a un policultivo. Es as\u00ed como una actividad comercial se desarrolla sin descompo - ner en primera instancia la organizaci\u00f3n de la econom\u00eda rural. Lo que hubiera sido en fechas posteriores no lo podemos saber, ni es objeto de conjeturas para la investigaci\u00f3n hist\u00f3rica, aunque podr\u00edamos seguir lo que se dio en Marruecos.20 De cualquier modo no cabe duda que esta situaci\u00f3n es fruto de un desarrollo que fue impulsado por la aparici\u00f3n del \"modelo feudal- mercantil\", del que hablaremos a continuaci\u00f3n, ya que en realidad el cultivo de la ca\u00f1a y su procesamiento para obtener az\u00facar alcanz\u00f3 un nivel m\u00ednimo en fechas anteriores a la \u00e9poca nazar\u00ed. De su existencia, no obstante, no cabe dudar, porque los agr\u00f3nomos andalus\u00edes reflejan au Moyen Age (viii-xv i\u00e8me s.) \", Ciencias de la Naturaleza en al-Andalus.Textos y Estudios , Expiraci\u00f3n Garc\u00eda , Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Granada, 1994, vol. 3, p. 337-359, y Vincent Lagard\u00e8re , Casa de Vel\u00e1zquez, Madrid, 1995, entre otros muchos trabajos suyos. 20. Bernard Rosebenger , y az\u00facar , Antonio Malpica (ed.), Diputaci\u00f3n Provincial de Granada, Granada, 1996, p. 147-180.Antonio Malpica Cuello34 una pr\u00e1ctica agr\u00edcola habitual, as\u00ed como una capacidad de producci\u00f3n de az\u00facar consolidada. Por otra parte, los ge\u00f3grafos recogen los espacios en donde exist\u00edan, que estaban limitados a las llanuras costeras, sobre todo las del sur, al borde del Mediterr\u00e1neo, que eran las que ofrec\u00edan las condiciones ecol\u00f3gicas m\u00ednimas para que progresase el cultivo. 2. El modelo azucarero feudal-mercantil y su impacto en el primer modelo, el isl\u00e1mico As\u00ed pues, tenemos que a partir de su cultivo en fechas relati - vamente tempranas, con seguridad desde el siglo x, con un crescendo imparable, la ca\u00f1a de az\u00facar en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica se desarroll\u00f3 hasta alcanzar un nivel casi comercial. Es lo que hemos denominado \"modelo isl\u00e1mico\".21 Este \"modelo\" no pod\u00eda progresar hasta integrarse en las actividades econ\u00f3micas que se observaban en los tiempos finales de la Edad Media. No era posible una producci\u00f3n en cantidades importantes como para que el consumo se generalizara. Y eso pese a que el az\u00facar produce adicci\u00f3n en la alimentaci\u00f3n humana. Ser\u00eda un error, no obstante, no considerarlo, ya que sin la acli - mataci\u00f3n del cultivo y la tecnolog\u00eda que permit\u00eda la obtenci\u00f3n de az\u00facar hubiera sido imposible su generalizaci\u00f3n y la creaci\u00f3n de un segundo \"modelo\" llamado a tener un gran \u00e9xito conveniente trans - formado, responsable en \u00faltima instancia de la creaci\u00f3n del \u00faltimo del que vamos a hablar. El que denominamos \"segundo modelo\", o \"modelo feudal- mercantil\", se inicia en el contacto entre los territorios del Islam y los feudales cristianos en el marco de las llamadas Cruzadas y, a partir del Mediterr\u00e1neo oriental, se traslada al occidental. En muchos casos se puede hablar de una reintroducci\u00f3n de la ca\u00f1a y de la producci\u00f3n del az\u00facar, si bien con otros par\u00e1metros. Desde Palestina y el valle del Jord\u00e1n pasa a las islas: Chipre, Creta, Sicilia, Mallorca, hasta llegar a la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Se implanta as\u00ed en la zona de Valencia y en el Algarve portugu\u00e9s. 21. Antonio Malpica , \"La ca\u00f1a de az\u00facar en los agroecosistemas...\".La ca\u00f1a de az\u00facar y el az\u00facar en el mundo medieval35 Se beneficia directamente de la experiencia de los campesinos andalus\u00edes. Se aprovecha no s\u00f3lo de sus conocimientos pr\u00e1cticos de la agricultura irrigada y de su organizaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n de sus h\u00e1bitos de trabajo. En principio, por tanto, no era un problema de mano de obra, porque la condici\u00f3n de campesinos libres se fue deteriorando hasta el punto de que se les exig\u00eda por encima de sus posibilidades. Es cierto que no son esclavos, pero su condici\u00f3n se puede pensar que est\u00e1 cerca de una semiservidumbre. Se acentuar\u00e1 a partir del momento en que los se\u00f1ores y los peque\u00f1os se\u00f1ores, asociados con negociantes extranjeros, se convencieron de la necesidad de explotar los campos con cultivos orientados a la actividad comercial. Es una clara alianza entre el sistema feudal y el primer capitalismo, el capitalismo mercan - til. Se aprecia claramente c\u00f3mo se organiz\u00f3 en el ducado de Gand\u00eda, la zona productora por excelencia del reino de Valencia a partir del siglo xvi.22 El estatuto de siervos de su poblaci\u00f3n morisca permite su explotaci\u00f3n en tales tareas, aunque se contara asimismo con mano de obra asalariada, que se concentra en los trabajos especializados, pero tambi\u00e9n en las tareas m\u00e1s duras desarrolladas en el ingenio azucarero.23 Con todo, no era f\u00e1cil reorganizar todo el espacio agr\u00edcola para plantar de manera extensiva la ca\u00f1a de az\u00facar, pues hubiera significado un cambio radical y, por supuesto, una transformaci\u00f3n en las formas de trabajo. Y eso no era f\u00e1cil, por no decir que era imposible, como hemos documentado en algunos intentos que se conocen que hubo en el sur peninsular, concretamente en la zona de Gibraltar por obra de la nobleza andaluza.24 La obligaci\u00f3n de mantener un sistema hidr\u00e1ulico y una configuraci\u00f3n de las \u00e1reas irrigadas, con una infraestructura de caminos muy pegados a las acequias y sus ramales, con una parce - laci\u00f3n consolidada y dif\u00edcil de reorganizar, con unos medios y unas formas de trabajo acrisoladas, aconsejaba su mantenimiento, e incluso lo obligaba. Sin embargo, este segundo impulso azucarero trajo consi - 22. Jaume Castillo , \"Els feudals i la introducci\u00f3n de la Canyamel a la Safor del segle xv\", i drets feudals en la difusi\u00f3 de la canya de sucre al \u00e0 xiiie-xve si\u00e8cles) \", Anuario de Estudios Medievales , 24 (Barcelona, 1994), p. 225-245, especialmente, p. 231 y 237-238. 24. Referente al caso que sucedi\u00f3 en la zona de Gibraltar, v\u00e9ase: Antonio Malpica , \"La extensi\u00f3n de la ca\u00f1a de az\u00facar por el S de Espa\u00f1a a finales de la Edad Media\", Historia do a\u00e7ucar. Rotas e mercados , Regiao Aut\u00f3noma da Madeira, Funchal, 2002, p. 139-156.Antonio Malpica Cuello36 go un relanzamiento en el cultivo de la ca\u00f1a y en la producci\u00f3n de az\u00facar en el \"modelo isl\u00e1mico\". La consabida capacidad comercial de las sociedades isl\u00e1micas, puede generar una actividad de intercam- bio de amplio alcance, aunque el \"menudeo\" estaba presente a diario, pero hab\u00eda corrientes de mayor extensi\u00f3n. Es a partir de entonces cuando se aprovecharon las posibilidades existentes. Los campos plantados de ca\u00f1a se extendieron por las zonas marginales, seguramente por iniciativa de los reyes y miembros de la aristocracia nazar\u00ed. Tal vez hubo que reajustar los sistemas hidr\u00e1ulicos existentes, como ya hemos se\u00f1alado. Pese a las transformaciones perceptibles, que no se han mensurado hasta el presente de manera que podamos ir m\u00e1s all\u00e1 de indicaciones m\u00e1s o menos directas, el \"modelo isl\u00e1mico\" se mantuvo en coherencia y dentro de lo posible con la sociedad de la que surgi\u00f3. Esa misma sociedad no pod\u00eda generar un monocultivo ni tampoco utilizar una parte importante de la mano de obra en las tareas propias de su cul - tivo y producci\u00f3n azucarera. El problema se solvent\u00f3 de la manera ya dicha. Se acudi\u00f3 a los contratos agr\u00edcolas y a unos especialistas en la fabricaci\u00f3n del az\u00facar que no estaban inmersos en la vida agra - ria. Por eso, la capacidad de hacer az\u00facar era limitada. Las llamadas \"aduanas del az\u00facar\", citadas en las fuentes castellanas posteriores a la conquista, eran plataformas de peque\u00f1as dimensiones que procesaban el jugo obtenido de la molienda y prensado de la ca\u00f1a. Las tareas del refinado, esenciales para conseguir un producto de calidad suficiente, pod\u00edan llevarse a cabo en domicilios particulares. Era habitual, pues, hacer la purga y, sobre todo, el refinado incluso lejos de los molinos azucareros. Con frecuencia, en una pr\u00e1ctica que contin\u00faa despu\u00e9s de la conquista castellana del reino de Granada. Pasteleros y melcocheros eran los encargados de preparar el az\u00facar para su consumo por me - nudo en las grandes ciudades del reino, como Granada, alejada de los campos de cultivo de ca\u00f1a y de las mismas aduanas.25 No era necesario que hubiese grandes plataformas, sino que bastaba con la existencia de un n\u00famero importante de ellas, con la capaci - dad productiva necesaria para conseguir el az\u00facar en una proporci\u00f3n 25. Antonio Malpica, Adela F\u00e1bregas , \"La producci\u00f3n de az\u00facar en \u00e1mbito dom\u00e9stico en el reino de Granada\", O A\u00e7ucar e o Quotidiano. Actas do III Seminario internacional sobre a Historia do A\u00e7ucar , Regiao Aut\u00f3noma de Madeira, Funchal, 2004, p. 29-49.La ca\u00f1a de az\u00facar y el az\u00facar en el mundo medieval37 adecuada a las necesidades de la sociedad. El problema estaba en las posibilidades de un mayor desarrollo, dado que el producto ten\u00eda una importante acogida en los mercados europeos. 3. El modelo azucarero del primer capitalismo Hab\u00eda, pues, serios obst\u00e1culos para un despegue de la producci\u00f3n en el marco del primer modelo e incluso del segundo. Fue posible alcanzarlo a partir de la creaci\u00f3n de un tercer modelo que recoge las experiencias anteriores y las ampl\u00eda y modifica seg\u00fan los intereses econ\u00f3micos de los comerciantes. El primer experimento, que no ser\u00eda, por supuesto, el definiti - vo, tuvo lugar en las islas atl\u00e1nticas, primero en Madeira, m\u00e1s tarde en Canarias. Pero insistimos que la pr\u00e1ctica llevada a cabo no fue la propia de ese tercer modelo, aunque sin ella hubiera sido imposible la creaci\u00f3n del mismo. El ensayo que se realiz\u00f3 en las islas de la Macaronesia fue previo al desembarco americano del az\u00facar. Se sentaron las bases m\u00ednimas y esenciales para su progreso. Ciertamente el problema continu\u00f3 siendo el aprovisionamiento de agua para las plantaciones, pero una enorme ventaja es que en todas las islas o no hab\u00eda poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona o la que exist\u00eda contaba con un nivel tecnol\u00f3gico muy bajo.26 Eso quiere decir que se pod\u00eda modelar el paisaje sin muchos problemas con otras poblaciones all\u00ed establecidas. La falta de gente se pudo suplir. Por vez primera se utiliz\u00f3 en Madeira la mano de obra esclava. Lo mismo a ella que a Canarias llegaron esclavos subsaharianos. En un primer momento no se da una relaci\u00f3n directa con la producci\u00f3n azucarera. A finales del siglo xv ya es, sin embargo, una realidad insoslayable la participaci\u00f3n de esa mano de obra en el cultivo y tareas del az\u00facar. Se organiz\u00f3 una agricultura en donde no la hab\u00eda antes y por medio de hombres que fueron tra\u00eddos de otros medios sociales distintos a los que implantaron el cultivo de la ca\u00f1a. En ese sentido la em - presa fue f\u00e1cil, aunque hay que se\u00f1alar que se necesitaron inversiones 26. Se puede seguir el an\u00e1lisis de la sociedad guanche y el impacto europeo en ella en: Sergio Baucells , Aculturaci\u00f3n y etnicidad. El proceso de interacci\u00f3n entre guanches y europeos (siglos xiv-xvi), La Laguna, 2010. T esis doctoral in\u00e9dita.Antonio Malpica Cuello38 importantes. Era el establecimiento de un sistema colonial, o el inicio del mismo. De ese modo su producci\u00f3n se vio condicionada por redes comerciales existentes previamente. Ellas fueron las que aportaron los capitales necesarios y las que organizaron una producci\u00f3n de cara a su distribuci\u00f3n y cambio a niveles externos a los centros productivos. Por eso, no se tuvo ning\u00fan cuidado con el uso de tierra, vegetaci\u00f3n y agua para conseguir su prop\u00f3sito, como tampoco se escatim\u00f3 el empleo abusivo de un tipo de mano de obra. Aunque mixta, la escla - vitud apareci\u00f3 con nitidez. La tecnolog\u00eda puesta en pr\u00e1ctica, a falta de precipitaciones suficientes, oblig\u00f3 a la creaci\u00f3n de sistemas hidr\u00e1ulicos en los que no hab\u00eda obst\u00e1culos precedentes, si bien eran precisas in - versiones importantes, como las levadas de Madeira y la captaci\u00f3n de aguas, sobre todo subterr\u00e1neas, que se hicieron en Canarias. En la elaboraci\u00f3n y desarrollo de este sistema, de este \"modelo de las islas atl\u00e1nticas\", intervinieron, pues, los se\u00f1ores de tierras, los comerciantes e incluso la corona portuguesa y la castellana, ya que todos ten\u00edan intereses en lanzar esa econom\u00eda mixta, a medio camino entre la \"feudal-mercantil\" y la \"colonial americana\". En sus inicios la agricultura fue una derivaci\u00f3n directa de los intereses feudales, pero tambi\u00e9n desde el principio hubo una partici - paci\u00f3n del capital mercantil y de la misma monarqu\u00eda, que protegi\u00f3 esa producci\u00f3n agr\u00edcola y comercial, al mismo tiempo que se bene - ficiaba de ellas. Se buscaba conseguir una rentabilidad inmediata. La progresi\u00f3n fue realmente r\u00e1pida, porque el \u00e9xito en los mercados estaba asegurado de antemano, pues quienes invirtieron operaban en ellos y los conoc\u00edan perfectamente. Sin embargo, a\u00fan no se desarroll\u00f3 el sistema productivo basado en grandes extensiones plantadas de ca\u00f1a, con grandes ingenios, en el que la base estaba en la mano de obra esclava. La climatolog\u00eda en el Caribe y en una parte de Am\u00e9rica era favorable y no exig\u00eda crear condi - ciones determinadas, como tampoco hab\u00eda unas estructuras agr\u00edcolas precedentes de importancia que marcaran una situaci\u00f3n previa. Hab\u00eda posibilidades favorables, solo faltaba una mano de obra numerosa y f\u00e1cilmente sustituible, que no tuviera derechos de ning\u00fan tipo. El trasiego de poblaci\u00f3n de \u00c1frica a Am\u00e9rica fue esencial para que el az\u00facar se convirtiese en uno de los productos en los que se bas\u00f3 la econom\u00eda mundial que empez\u00f3 a implantarse. Se observa un La ca\u00f1a de az\u00facar y el az\u00facar en el mundo medieval39 amplio tr\u00e1fico mar\u00edtimo que llevaba a Am\u00e9rica hombres que fueron hechos esclavos, sin tener experiencia agr\u00edcola suficiente, que, por otra parte, no necesitaban porque las tareas estaban establecidas y pod\u00edan ser llevadas a cabo por cualquier persona que tuviera fuerza suficiente para ello. Las consideradas especializadas se asignaban a determinados individuos con experiencia suficiente que estaban ayudados por obreros sin asignaci\u00f3n determinada. A Europa, que puso la tecnolog\u00eda y las inversiones, llegaba el az\u00facar, con un creciente e imparable \u00e9xito en los mercados. Este impulso alcanz\u00f3 a los otros modelos existentes, que, a la postre, se plegaron a las favorables condiciones comerciales que se derivaban del mismo. Son los signos que \"se\u00f1alan los albores de la era capitalista\".27 En definitiva, la sociedad capitalista surgi\u00f3 del mundo feudal y se benefici\u00f3 de sus experiencias y de sus conocimientos. Aprovech\u00f3 lo que se hab\u00eda acumulado y le dio un sentido nuevo pero terrible. 27. Karl Marx , El Capital (trad.) Wenceslao de Roces , Editores Mexicanos Unidos, M\u00e9xico, 1946, vol. 1, p. 638.1. Origen y difusi\u00f3n de la ca\u00f1a dulce hasta mediados del siglo vii La ca\u00f1a dulce ( Saccharum officinarum ) es el resultado de la hi - bridaci\u00f3n de diversas especies silvestres que crec\u00edan desde el \u00c1frica Septentrional hasta Nueva Guinea, pasando por la India e Insulindia;1 territorios integrantes de la franja tropical, caracterizados por una no - table uniformidad t\u00e9rmica a lo largo de todo el a\u00f1o y por un nivel de precipitaciones dependiente no tanto de la latitud como del r\u00e9gi - men local de vientos.2 Si el origen bot\u00e1nico de la planta no plantea problemas, contin\u00faa abierta, sin embargo, la cuesti\u00f3n del \u00e1rea donde la combinaci\u00f3n de los ancestros silvestres gener\u00f3 la Saccharum officinarum , la zona donde la planta fue domesticada. Algunos autores, partiendo del origen s\u00e1nscrito de la palabra az\u00facar, han abogado por el Indos - t\u00e1n. Desde la m\u00e1s alta Antig\u00fcedad, los habitantes del Asia monz\u00f3nica cultivaban la ca\u00f1a melar, pero no sab\u00edan c\u00f3mo extraerle el jugo, se limitaban a mascarla o a chuparla.3 Fue probablemente en la India donde aparecieron, hacia el 500 a.C., las t\u00e9cnicas de moltura de la 1. Andr\u00e9 G. Haudricourt , L'homme 158-170; Jock The sugar cane industry, an historical geography from its origin to 1914 , Cambridge University Press, Cambridge, 1989, p. 11-12; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation et usages dans la M\u00e9diterran\u00e9e m\u00e9di\u00e9vale , Brill, Leiden, 2008, p. 16. 2. , Concepci\u00f3n Fidalgo , Biogeograf\u00eda y edafolog\u00eda si\u00e8cle Emile 2000, p. 50; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 16. EL AZ\u00daCAR EN LA FARMACOPEA Y LA ALTA COCINA \u00c1RABES MEDIEVALES antoni riera MelisAntoni Riera Melis42 ca\u00f1a4 y de cocci\u00f3n del zumo, que emigraron desde all\u00ed, junto con el cultivo, hacia el oeste5 y el norte.6 \u00bfConocieron los griegos y los romanos la ca\u00f1a de az\u00facar? Aun - que los contactos comerciales con Asia meridional eran, desde de las campa\u00f1as de Alejandro el Magno, frecuentes, un examen atento de los textos cl\u00e1sicos7 a\u00fan no permite llegar a una conclusi\u00f3n firme. T eofrasto, a comienzos del siglo iii a.C., afirmaba que se pod\u00eda obtener miel de las ca\u00f1as.8 El texto, poco expl\u00edcito, no especifica el \u00e1rea donde crec\u00edan, por lo que podr\u00eda aludir al man\u00e1 del bamb\u00fa.9 A mediados del si- glo i a.C., Estrab\u00f3n, algo m\u00e1s preciso, describ\u00eda someramente unas ca\u00f1as que, en la India, \"produc\u00edan miel sin contribuci\u00f3n de las abejas\".10 El primer testimonio romano es, por el momento, es el de Varr\u00f3n Atacino, quien, en el segundo tercio del siglo i a.C., afirmaba que de la ra\u00edz de una especie de ca\u00f1as que se cultivaban en la India se po - d\u00eda obtener \"un zumo m\u00e1s dulce que la miel\".11 Desde mediados del siglo i de nuestra era, como consecuencia de la intensificaci\u00f3n de las relaciones comerciales entre la cuenca oriental del Mediterr\u00e1neo y el oc\u00e9ano \u00cdndico a trav\u00e9s del mar Rojo, los textos devienen m\u00e1s expl\u00ed - citos. Seg\u00fan Plinio el Viejo (23-79), \"Arabia tambi\u00e9n produce ca\u00f1a de az\u00facar, pero la que se cultiva en la India es m\u00e1s apreciada. Se emplea 4. En los textos del Canon budico y los tratados m\u00e9dicos coet\u00e1neos ya aparecen referencias bastante 2000, Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , 17. 5. Christian Daniels , \"Agro-Industries: Surgarcane T echnology\", Science and Civilisation in China , Joseph Needham , Ling Wang (eds.), Cambridge University Press, Cambridge, 1996, : Production, commercialisation... , p. 16-17. 6. El cultivo de la ca\u00f1a en la China meridional est\u00e1 documentado desde finales del siglo ii a. Cristo [Fran\u00e7oise Sabban , \"Mangiare in Cina vol. 1, p. 113 y 114]. Para un breve pero bien documentado an\u00e1lisis del despegue de la manufactura azucarera china, v\u00e9ase Christian Daniels , ancienne\", Producci\u00f3n y comercio del az\u00facar de ca\u00f1a en la \u00e9poca preindustrial , Diputaci\u00f3n Provincial de Granada, Granada, 1993, p. 247-260. 7. Reunidos por: No\u00ebl Deerr , The history of sugar , Chapman and Hall, Londres, 1950, vol. 1, p. 63-67. 8. No\u00ebl Deerr , The history of sugar... , vol. 1, p. 63. 9. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 18. 10. No\u00ebl Deerr , The history of sugar... , vol. 1, p. 63. 11. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 18.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes43 s\u00f3lo como medicina\".12 Diosc\u00f3rides incluye la ca\u00f1a dulce en su Acerca de la materia m\u00e9dica13 y sit\u00faa tambi\u00e9n su producci\u00f3n en la India y en la Arabia Felix . Galeno,14 m\u00e1s prudente, s\u00f3lo afirma que el az\u00facar se adquir\u00eda en las costas meridionales de Arabia. El Periplo del mar Eritreo, una fuente especialmente rica en informaci\u00f3n sobre la Arabia del siglo i d. C., circunscribe su cultivo a la India y documenta la exportaci\u00f3n de su zumo, no del az\u00facar propiamente dicho, a Eritrea.15 Apoy\u00e1ndose en esta \u00faltima fuente, Andrew M. Watson ha puesto en duda que el cultivo y la manufacturaci\u00f3n de la ca\u00f1a dulce ya hubiesen arraiga - do entonces en el Y emen y Hadramaut, y ha sugerido que Plinio y Diosc\u00f3rides, mal informados, pudieron confundir los mercados donde los comerciantes adquir\u00edan el producto con el \u00e1rea de cultivo de la planta.16 Su propuesta fue aceptada r\u00e1pidamente por Lucie Bolens.17 A pesar de su extenso arraigo en el mundo indio, el avance de la ca\u00f1a dulce hacia Poniente fue muy lento, debido a la existencia de una barrera clim\u00e1tica, la planta s\u00f3lo ofrece unos niveles de productivi - dad rentables en territorios con temperaturas medias anuales oscilantes entre los 21\u00ba y los 38\u00ba grados cent\u00edgrados y cuya pluviosidad anual se sit\u00faa entre los 1.200 y los 2.000 mil\u00edmetros.18 El cultivo de plantas monz\u00f3nicas en territorios semi\u00e1ridos como los del Asia sudoccidental exig\u00eda la aportaci\u00f3n artificial de agua, la creaci\u00f3n de complejos sistemas hidr\u00e1ulicos. Su presencia en el Imperio Persa Sas\u00e1nida no est\u00e1 docu - mentada hasta mediados del siglo v de nuestra era, cuando Mois\u00e9s de Jorene describe por primera vez, en su Geografia Armenia, el cultivo de la planta y la producci\u00f3n de az\u00facar en Gundisabur.19 Alg\u00fan autor 12. Historia naturalis , XII, 14.; No\u00ebl Deerr , The history of sugar... , vol. 1, p. 65. 13. Andrew M. W atson , Innovaciones en la agricultura del mundo isl\u00e1mico: difusi\u00f3n de los distintos cultivos y t\u00e9cnicas agr\u00edcolas, del a\u00f1o 700 al 1100 , Universidad de Granada, Granada, 1998, p. 67, nota 11; Amador D\u00edaz, Un tratado nazar\u00ed sobre alimentos: Al-kalam ala l-agdiya de Al-Arbuli Claudii Omnia , XII, 71; Andrew M. W atson , Innovaciones en la agricultura del mundo isl\u00e1mico... , p. 67, nota 11. 15. Jehan \", sucre : Production, commercialisation... , p. 18. 16. Andrew M. W atson , Innovaciones en la agricultura del mundo isl\u00e1mico... , p. 67, nota 11, y p. 70. 17. , \"La canne \u00e0 sucre dans l'agriculture d'al-Andalus\", La ca\u00f1a de az\u00facar en tiempos de los grandes descubrimientos , Jes\u00fas Gonz\u00e1lez, Antonio Malpica (eds.), Junta de Andaluc\u00eda- Ayuntamiento de Motril, Granada-Motril, 1990, p. 42. 18. Helmut Blume , \"El cultivo de la ca\u00f1a de az\u00facar en Andaluc\u00eda, comparado con el cultivo de la ca\u00f1a en Lusisiana\", Estudios Geogr\u00e1ficos , 9 (Madrid, 1958), p. 87-105. Amsterdam, 1959, vol. 2, p. 681.Antoni Riera Melis44 ha considerado, sin embargo, este testimonio poco fiable, puesto que podr\u00eda ser bastante posterior y contener numerosos a\u00f1adidos.20 En todo caso, este cultivo, hasta el siglo vi, qued\u00f3 pr\u00e1cticamente circunscrito a unos cuantos jardines y no suscit\u00f3 el inter\u00e9s de los poderes p\u00fablicos. No ser\u00eda hasta el reinado de Cosroes I, en el segundo tercio de la centuria, cuando la ca\u00f1a melar avanzar\u00eda decididamente por las mejores tierras del Juzist\u00e1n,21 en el sudoeste del Ir\u00e1n. Por esta \u00e9poca, los reyes sas\u00e1nidas ya hab\u00edan integrado el az\u00facar en su dieta.22 Mohamed Ouerfelli23 ha ubicado recientemente en Juzistan \u2014donde los m\u00e9dicos de la escuela nestoriana de Gundisabur habr\u00edan puesto a punto un nuevo sistema de refino del az\u00facar\u201424 el punto de arranque de la difusi\u00f3n de la ca\u00f1a de az\u00facar hacia el mundo mediterr\u00e1neo. Du - rante el primer tercio del siglo vii, antes de la conquista musulmana de Irak, la ca\u00f1a dulce ya estaba bien implantada en los valles del Tigris y del Eufrates, como lo confirma la recaudaci\u00f3n, durante el califato de Umar (634-644), de un impuesto espec\u00edfico sobre las plantaciones de ca\u00f1a ( qasab al-sukkar) .25 La Agricultura nabatea , un tratado agron\u00f3mico redactado probablemente entre los siglos vii y x, cita ya la ca\u00f1a melar en su calendario de cultivos, describe numerosas modalidades de az\u00facar y le concede un lugar destacado entre los simples.26 2. La introducci\u00f3n del cultivo de la ca\u00f1a melar en el Mediterr\u00e1neo por los musulmanes Al asumir los musulmanes el papel de agente difusor,27 la ca\u00f1a avanz\u00f3 por todas las coras del M\u00e1shreq; la progresi\u00f3n fue especialmente 20. Andrew M. W atson , Innovaciones en la agricultura del mundo isl\u00e1mico... , p. 67, nota 12. 21. Maurice Lambard , L'Islam dans sa premi\u00e8re grandeur Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 20. 22. Seg\u00fan el cronista al-Thaalibi: Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 505. 23. Mohamed Ouerfelli , Le sucre commercialisation... , p. Heyd , Histoire du commerce du Levant... , vol. 2, p. 681. 25. Andrew M. W atson , Innovaciones en la agricultura del mundo isl\u00e1mico... , p. 70. 26. T oufic Fahd (ed.), L'Agriculture nabat\u00e9enne , Institut Fran\u00e7ais de Damas, Damasco, 1992- 1993, vol. 1, p. 153, 192, 226, 314; vol. 2, p. 828, 1214, 1258, 1295; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... 22. canne sucreries en al-Andalus\", Ciencias la naturaleza en al-Andalus: textos y estudios , Expiraci\u00f3n Garc\u00eda (ed.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Granada, 1990, p. 337). El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes45 r\u00e1pida durante el califato abbas\u00ed, cuando el Juzistan devino el verdadero centro de una nueva industria, que garantizaba a la hacienda califal unos ingresos considerables. Durante el gobierno de al-Mamun (813- 833), s\u00f3lo la regi\u00f3n de al-Ahwaz ya contribu\u00eda con 25.000 dirham y 30.000 ralts (unos 12.070,5 kg)28 de az\u00facar. Durante esta \u00e9poca, el cultivo de la ca\u00f1a prosper\u00f3 en grandes explotaciones, propiedad de la aristocracia \u00e1rabe, que utilizaba abundante mano de obra esclava, ad - quirida en las costas occidentales de \u00c1frica. Este sistema de producci\u00f3n fue, sin embargo, ef\u00edmero: entr\u00f3 en crisis en el a\u00f1o 869, a ra\u00edz de una revuelta de esclavos en la Baja Mesopotamia, que no pudo ser aplastada hasta el 883. Los rebeldes destruyeron entre tanto la infraestructura hidr\u00e1ulica y arrasaron las plantaciones en las tierras comprendidas entre Basora y el Juzistan.29 Del levantamiento se extrajeron, sin embargo, las ense\u00f1anzas correspondientes: el protagonismo, en la producci\u00f3n de az\u00facar, lo asumieron, desde entonces, campesinos pobres pero libres, que cultivaban la ca\u00f1a en peque\u00f1as explotaciones que hab\u00edan recibido en aparcer\u00eda de los grandes propietarios.30 El incidente, a pesar de sus costes econ\u00f3micos, sociales y pol\u00edticos, no colaps\u00f3, sin embargo, la expansi\u00f3n de la ca\u00f1a hacia occidente. El M\u00e1shreq Aunque todav\u00eda no se ha podido precisar con exactitud la \u00e9poca, la proximidad geogr\u00e1fica al Irak jug\u00f3, sin duda, un papel determinante en la precoz implantaci\u00f3n de la ca\u00f1a de az\u00facar en Siria y Palestina; donde muchas regiones, como la hoya de Damasco, la depresi\u00f3n del Jord\u00e1n y la costa fenicia ofrec\u00eda n adem\u00e1s condiciones clim\u00e1ticas favorables para su cultivo. La conquista isl\u00e1mica de esta zona, a mediados del siglo vii, implic\u00f3 un importante trasiego poblacional, una parte considerable de los habitantes de la franja costera opt\u00f3 por la emigraci\u00f3n. Para re - forzar las fronteras mar\u00edtimas del califato y reactivar el cultivo en sus tierras m\u00e1s f\u00e9rtiles, Muawiya recurri\u00f3 al traslado forzoso de familias tanto iraqu\u00edes como persas de reciente instalaci\u00f3n en Baalbeck, Homs 28. La equivalencia decimal del ratl de Bagdad ha sido evaluada en 402,349 gramos: Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 22, nota 44. 29. Alexandre Popovic , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 24.Antoni Riera Melis46 y Antioqu\u00eda. Con la llegada de estos inmigrantes, Siria se convirti\u00f3 en una de las puertas de entrada de nuevos cultivos en la cuenca oriental del Mediterr\u00e1neo. La demanda de productos de calidad en Damasco, capital del califato omeya, acelerar\u00eda la implantaci\u00f3n de la ca\u00f1a melar en las \u00e1reas aluviales circundantes. Aunque los vestigios arqueol\u00f3gicos han demostrado la existencia de sistemas de irrigaci\u00f3n complejos y de algunos molinos azucareros anteriores al 750 en la ribera oriental del mar Muerto, no es hasta el siglo x cuando los textos de los viajeros y los ge\u00f3grafos, encabezados por al-Istajri, sit\u00faan con bastante precisi\u00f3n las plantaciones y los centros de producci\u00f3n.31 Una lectura atenta de esta literatura ha inducido a Mohamed Ouerfelli a sostener, sin embargo, que el cultivo de la ca\u00f1a, por esta \u00e9poca, estaba a\u00fan muy localizado, que se obten\u00eda en peque\u00f1as parcelas para atender las necesidades, todav\u00eda m\u00e1s farmac\u00e9uticas que gastron\u00f3micas, de la corte califal.32 A partir del siglo xi, la informaci\u00f3n disponible acerca de la econom\u00eda del az\u00facar se multiplica. Las plantaciones m\u00e1s importantes continuaban siendo las del litoral fenicio, desde Tr\u00edpoli hasta Acre. El cultivo de la ca\u00f1a tambi\u00e9n hab\u00eda progresado considerablemente en el valle del Jord\u00e1n, entre Tiberiades y Jeric\u00f3. La producci\u00f3n de az\u00facar se benefici\u00f3, en ambas \u00e1reas, de la larga experiencia de los sirios en el cultivo del olivo y en las t\u00e9cnicas de la moltura de las aceitunas, que fueron r\u00e1pidamente adaptadas para la trituraci\u00f3n de la ca\u00f1a dulce, solu - ci\u00f3n que se difundir\u00eda despu\u00e9s por todo el mundo mediterr\u00e1neo.33 La producci\u00f3n de az\u00facar, hacia 1070, hab\u00eda alcanzado en Siria y Palestina un estadio de desarrollo que le permit\u00eda producir cantidades suficientes para atender las necesidades crecientes de un mundo refinado, capaz de consumir un producto caro, incluso en las \u00e9pocas de carest\u00eda.34 Egipto fue otro de los pa\u00edses mediterr\u00e1neos donde el cultivo de la ca\u00f1a de az\u00facar arraig\u00f3 pronto. Las fuentes escritas coet\u00e1neas per - miten seguir el proceso de su aclimataci\u00f3n en el valle del Nilo con bastante m\u00e1s detalle que en otras \u00e1reas de la cuenca del viejo Mare Nostrum . La primera referencia documental acerca de su cultivo data 31. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 32-33. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 33. 33. Como ha demostrado, para Sicilia, Henri Bresc [Henri Bresc vol. 1, p. 239]. 34. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 35.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes47 del 711, cuando el gobernador musulm\u00e1n Qurra Ibn Sarik, despu\u00e9s de elegir como sede de la nueva administraci\u00f3n una peque\u00f1a localidad situada al norte de Fustat, que pas\u00f3 a denominarse Birka al-Habas, introdujo el cultivo de la ca\u00f1a en su t\u00e9rmino.35 Unos suelos f\u00e9rtiles y un clima altamente favorable facilitaron tambi\u00e9n en el valle del Nilo la aclimataci\u00f3n de la ca\u00f1a, cuya difusi\u00f3n fue acompa\u00f1ada por la construcci\u00f3n de molinos azucareros. Sorprende todav\u00eda a los expertos que los egipcios, a mediados del siglo viii, exportaran ya el nuevo producto a la capital abbas\u00ed, donde \u2014como ya se ha expuesto\u2014 a\u00fan se destinaba b\u00e1sicamente a la elaboraci\u00f3n de medicinas y s\u00f3lo la corte califal lo hab\u00eda incorporado ya a su dieta.36 Durante la segunda mitad del siglo ix, los Tulun\u00edes, gobernadores aut\u00f3nomos de origen turco, potenciaron la renovaci\u00f3n agraria en Egipto, concediendo una atenci\u00f3n especial a las plantaciones de ca\u00f1a dulce. Desde principios del siglo x, las noticias sobre la producci\u00f3n y el comercio del az\u00facar en el Alto Egipto se multiplican.37 Algunos papiros, adem\u00e1s de documentar una alta densidad de cultivo en Fayyun y la existencia de molinos en Asmunin, acreditan que la manufactura azucarera hab\u00eda alcanzado ya un considerable nivel t\u00e9cnico: en una fuente fiscal, se enumeran las diferentes fases del proceso productivo, desde la plantaci\u00f3n de la ca\u00f1a hasta la obtenci\u00f3n de panes de az\u00facar refinado.38 Debieron de ser los egipcios quienes por esta \u00e9poca pusieron a punto nuevos sistemas de refino utilizando cenizas vegetales o cal.39 Los Fatim\u00edes continuaron priorizando la agricultura, principal fuente de recursos fiscales del Estado. La ca\u00f1a de az\u00facar se convirti\u00f3 as\u00ed en uno de los cultivos de irrigaci\u00f3n m\u00e1s importantes, practicado por 35. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 67-68. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... de la canyamel...\", p. 14. 38. El texto m\u00e1s expl\u00edcito, sin duda, de cuantos se han conservado en papiros, procede de Asmunin, en el Alto Egipto. Aunque ya hab\u00eda sido publicado por Adolf Grohmann [Adolf Grohmann , Arabic papyri in the Egyptian Library , Library Press, El Cairo, 1934-1962, vol. 3, doc. 214], fue Jean Sauvaget quien capt\u00f3 la importancia de este testimonio para la historia de la econom\u00eda y de la t\u00e9cnica del M\u00e1shreq en un conocido art\u00edculo [Jean Sauvaget , 8 (Alger, 1948), p. 29-38]. Mohamed Ouerfelli lo ha cualificado recientemente de una especie de memorandum para la instalaci\u00f3n de una azucarer\u00eda, con la estimaci\u00f3n del personal necesario para su funcionamiento, cuyas tareas eran ya m\u00faltiples y complejas [Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , Mazuel , , Cairo, 1937, Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 71. Antoni Riera Melis48 familias campesinas, en r\u00e9gimen de aparcer\u00eda. El alza de la demanda en las grandes ciudades favorec\u00eda la afluencia de recursos hacia el sector azucarero. Durante la segunda mitad del siglo x, la ca\u00f1a, apoyada en el desarrollo de las infraestructuras hidr\u00e1ulicas p\u00fablicas e impulsada por inversiones procedentes de diversos colectivos acomodados, culmin\u00f3 su implantaci\u00f3n duradera en todo el valle del Nilo. Ibn Hawqal, hacia el 988, y al-Idris\u00ed, en el segundo cuarto del siglo xii, incluyeron en sus respectivas descripciones del orbe terrestre sendas listas de las principales \u00e1reas productoras, desde Fustat hasta los oasis de Gifar y Bahrayn, en la frontera con Sud\u00e1n.40 Las plantaciones, los molinos y las refiner\u00edas tambi\u00e9n avanzaron coet\u00e1neamente por el delta del Nilo, entre Fustat y Alejandr\u00eda, en la periferia de las grandes ciudades. Con la expansi\u00f3n del cultivo de la ca\u00f1a por todo Egipto, la manufactura azucarera se convirti\u00f3 en un sector privilegiado. Desde mercaderes a funcionarios estatales, pasando por corredores, especie - ros y m\u00e9dicos, invert\u00edan en esta nueva y lucrativa actividad. Por otra parte, la contribuci\u00f3n de los jud\u00edos en la multiplicaci\u00f3n de las refi - ner\u00edas parece que fue, por lo menos en Fustat, importante. Desde el siglo xi, numerosos miembros de esta comunidad se especializan en la fabricaci\u00f3n de az\u00facar y en la elaboraci\u00f3n de jarabes y de bebidas. No todo el sector azucarero egipcio, sin embargo, estaba entonces en manos privadas, el Estado se hab\u00eda reservado una parte: un conjun - to de plantaciones cultivadas por aparceros en los dominios califales, cuya producci\u00f3n se destinaba \u00edntegramente a atender las necesidades farmac\u00e9uticas, gastron\u00f3micas y suntuarias de la corte: el califa, durante las grandes ceremonias, distribu\u00eda alimentos, az\u00facar y pasteles, tanto entre los funcionarios p\u00fablicos como entre los enfermos y pobres.41 La adopci\u00f3n de nuevas t\u00e9cnicas ya permit\u00eda a los menestrales egipcios elaborar, antes de 1100, diversas variedades de az\u00facar, que iban desde el mukarrar (clarificado tres veces) hasta las melazas (subproductos ge - nerados por la refinaci\u00f3n). 40. Ibn Hawqal , La configuration de la terre Gaston Wiet (eds.), Maisonneuve , Le sucre , p. 71-72. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 73. El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes49 El Magreb Los expertos todav\u00eda no se han puesto de acuerdo respecto a la fecha de llegada de la ca\u00f1a de az\u00facar al Magreb. La conquista isl\u00e1mica, procedente de Egipto, se inici\u00f3 por los territorios orientales. Despu\u00e9s de la fundaci\u00f3n de la capital, Kairu\u00e1n, y la reestructuraci\u00f3n administrativa, la nueva cora, Ifriqiya, conoci\u00f3, durante el siglo viii, un notable auge econ\u00f3mico e intensific\u00f3 sus intercambios con Oriente.42 La llegada de contingentes de poblaci\u00f3n oriental contribuy\u00f3 a la introducci\u00f3n de nuevas actividades econ\u00f3micas en el pa\u00eds. Fue probablemente en este contexto en que la ca\u00f1a de az\u00facar, como otras novedades orientales, fue implantada en Ifriqiya, como planta ex\u00f3tica destinada a los jardi - nes bot\u00e1nicos de los val\u00edes. Su difusi\u00f3n choc\u00f3, sin embargo, con unas condiciones clim\u00e1ticas mucho menos favorables que en los valles del Jord\u00e1n y del Nilo. Un marcado d\u00e9ficit pluviom\u00e9trico circunscribi\u00f3 su cultivo a dos regiones, no muy alejadas de Kairu\u00e1n, Gabes y Glula.43 La debilidad de la oferta de materia prima releg\u00f3 el sector azucarero a la categor\u00eda de marginal en la econom\u00eda de la regi\u00f3n. Fue en los distritos occidentales, en el Magreb al-Aqsa, donde la ca\u00f1a de az\u00facar arraig\u00f3 con fuerza y garantiz\u00f3 resultados notables a nivel de producci\u00f3n. A pesar de haber generado monograf\u00edas de notable valor cient\u00edfico,44 la \u00e9poca de su llegada no ha sido establecida todav\u00eda con precisi\u00f3n. El primer testimonio indiscutido lo aporta, hacia el 988, Ibn Hawqal, quien localiza su cultivo en los regad\u00edos de Suss, en los confines sudoccidentales del Magreb al-Aqsa.45 Sus observaciones, un \u00e1rea de cultivo todav\u00eda modesta y la ausencia de instalaciones para la obtenci\u00f3n del az\u00facar, parecen confirmar una introducci\u00f3n todav\u00eda re - ciente.46 Las condiciones clim\u00e1ticas y la abundancia de agua aceleraron, sin embargo, la expansi\u00f3n, en esta \u00e1rea perif\u00e9rica, de la ca\u00f1a dulce, que, en el siglo xi, no s\u00f3lo devino uno de sus cultivos b\u00e1sicos, sino 42. Production, commercialisation... , p. 141-142. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 142. 44. Paul Berthier , Un episode de l'histoire de la canne Hawqal , La configuration de la terre... , vol. 1, p. 89-90. 46. Expiraci\u00f3n Garc\u00eda , \"El az\u00facar en la alimentaci\u00f3n de los andalus\u00edes\", La ca\u00f1a de az\u00facar en tiempos... , p. 211; Amador D\u00edaz, \"El az\u00facar en los textos \u00e1rabes medievales\", La ca\u00f1a de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo , Casa de la Palma, Motril, 1991, p. 59; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 143.Antoni Riera Melis50 que favoreci\u00f3 adem\u00e1s la construcci\u00f3n de numerosos molinos azuca - reros. Igili, capital de la cora, se convirti\u00f3 r\u00e1pidamente en el centro regulador del sistema; desde all\u00ed, seg\u00fan al-Bakri, ya se exportaba az\u00facar, en el \u00faltimo tercio de la centuria, a las otras coras magreb\u00edes.47 El movimiento almohade, que en su fase inicial, durante la d\u00e9cada de 1130-1140, hab\u00eda provocado una fuerte degradaci\u00f3n de la infraestruc - tura hidr\u00e1ulica y de las plantaciones en los distritos de Tarudant y Timmanuwin, alent\u00f3, una vez se hizo con el poder, el cultivo de la ca\u00f1a en todo el Marruecos atl\u00e1ntico. El n\u00famero de centros productores se hab\u00eda incrementado con - siderablemente: al-Idris\u00ed menciona la localidad de Baliyunis, en las inmediaciones de Ceuta, d\u00f3nde se cultivaba la ca\u00f1a de az\u00facar y la cidra.48 La producci\u00f3n, sin embargo, deb\u00eda de ser escasa, por la exig\u00fcidad territorial de la zona y la escasez de agua, que planteaba frecuentes conflictos entre los campesinos y los molineros.49 Las plan - taciones ya se hab\u00edan recuperado en Tarudant, aunque no proporcio - naban todav\u00eda contingentes para la exportaci\u00f3n.50 Los molinos y la refiner\u00edas se multiplicaban entonces en numerosas localidades del sur, cuyo az\u00facar, seg\u00fan el ge\u00f3grafo andalus\u00ed al-Zhuri,51 era apreciado, a mediados del siglo xii, en Ifriqiya, al-Andalus y en los pa\u00edses de los Rums (cristianos) y de los Francos (Catalu\u00f1a). Mohamed Ouerfelli no deduce, sin embargo, de este \u00faltimo testimonio la existencia de una verdadera manufactura orientada hacia la exportaci\u00f3n. A pesar de su aumento gradual, las plantaciones y los molinos no eran todav\u00eda m\u00e1s que peque\u00f1as unidades de producci\u00f3n, por lo que las exportaciones de az\u00facar marroqu\u00ed ser\u00edan epis\u00f3dicas y no habr\u00edan generado a\u00fan un gran movimiento comercial.52 El consumo de este producto segu\u00eda 47. Al-Bakri , de et 1965, p. 8, 42, 46, 71 y 305-306; Andrew M. W atson , Innovaciones en la agricultura del mundo isl\u00e1mico... , p. 73; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval: el ejemplo del reino de Granada , Universidad de Granada, Granada, 2000, p. 95; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el mediterr\u00e1neo medieval... , p. 97. 49. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... Al-Idris\u00ed , La Premi\u00e8re g\u00e9ographie... , p. 138. 51. Citado por Paul Berthier [Paul Berthier , Un episode de l'histoire de la canne \u00e0 sucre... p. 129-217], y Mohamed Ouerfelli , Le sucre Production, commercialisation... , p. 145]. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 145.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes51 siendo a\u00fan limitado, continuaba pr\u00e1cticamente restringido a las cortes de los califas, sultanes, visires y val\u00edes. La situaci\u00f3n evolucion\u00f3, sin embargo, a un ritmo considerable: la producci\u00f3n en la cora de Sus alcanz\u00f3, despu\u00e9s de 1200, unas cotas cuantitativas y cualitativas suficientes para permitir el funcionamiento de una alh\u00f3ndiga del az\u00facar en Marrakech.53 Desde la capital del califato almohade, el az\u00facar marroqu\u00ed, junto con los art\u00edculos de lujos subsaharianos, era canalizado, por rutas caravaneras, hacia Fez, Sal\u00e9, T\u00e1nger, Ceuta, Tremec\u00e9n, Or\u00e1n, T en\u00e9s o Bug\u00eda, donde lo adquirir\u00e1n comerciantes italianos y catalanes. A finales del siglo xiii ya aparece documentado en los mercados de Venecia y Flandes.54 Su auge ser\u00eda, sin embargo, ef\u00edmero. Hacia 1350, el historiador sirio al-Umari de - limita las \u00e1reas productoras, circunscribi\u00e9ndolas al Sus, Marrakech y Sal\u00e9, y documenta la existencia de m\u00e1s de cuarenta prensas de az\u00facar en Marrakech, una infraestructura suficientemente desarrollada como para suponer que la fabricaci\u00f3n y el comercio del az\u00facar constitu\u00edan dos actividades econ\u00f3micamente atractivas todav\u00eda para los colectivos solventes locales. El visitante constata simult\u00e1neamente, sin embargo, que la poblaci\u00f3n marroqu\u00ed continuaba edulcorando sus pasteles y platos \u2014como veremos m\u00e1s adelante\u2014 con miel y usaba el az\u00facar s\u00f3lo como medicamento, una pr\u00e1ctica muy diferente a la que ya se hab\u00eda impuesto en el M\u00e1shreq. Esta conservadora opci\u00f3n gastron\u00f3mi - ca, al reducir la demanda en el mercado interior, estaba provocando, a juicio del informante, un retraimiento en el sector azucarero, m\u00e1s evidente en Ceuta que en el Sus. La visi\u00f3n pesimista de al-Umari ha sido confirmada por las fuentes cristianas coet\u00e1neas, en las que el az\u00facar marroqu\u00ed, al rev\u00e9s que el granadino, no aparece citado. Adela F\u00e1bregas s\u00f3lo ha localizado, para la segunda mitad del siglo xiv, una referencia: en el inventario post obitum de Vasco de Sousa, mercader de Oporto, redactado en 1359, figuran treinta y dos arrateles de az\u00facar de Bug\u00eda.55 En aquellas circunstancias, la actividad azucarera, planteada en t\u00e9rminos de rentabilidad econ\u00f3mica, ten\u00eda poco sentido. 53. Seg\u00fan Ibd Idari al-Marrakus\u00ed: Ambrosio Huici , Colecci\u00f3n de cr\u00f3nicas \u00e1rabes de la Reconquista , Editora Marroqu\u00ed, T etu\u00e1n, 1954, vol. 2, p. 78; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 104-105. 54. Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 105. 55. Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 109. Antoni Riera Melis52 Al-\u00c1ndalus Despu\u00e9s de un largo recorrido por las costas mediterr\u00e1neas la ca\u00f1a de az\u00facar recal\u00f3 en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica a ra\u00edz de la conquis - ta musulmana, del 711-721, a la que siguieron unas cuantas d\u00e9cadas de enfrentamientos tribales e inestabilidad pol\u00edtica, poco propicias al arraigo de innovaciones agrarias. La situaci\u00f3n empez\u00f3 a estabilizarse en el 756 con la creaci\u00f3n de un emirato independiente en torno a Abd al-Rahman I, un omeya superviviente de la matanza perpetrada en Damasco, seis a\u00f1os antes, por los partidarios de una nueva dinast\u00eda califal. La gradual normalizaci\u00f3n de relaciones entre al-\u00c1ndalus y el califato abbas\u00ed de Bagdad y su supremac\u00eda militar sobre los diversos reinos cristianos ib\u00e9ricos desembocaron, en el segundo tercio del siglo ix, en un largo per\u00edodo de estabilidad pol\u00edtica, de expansi\u00f3n econ\u00f3mica y de creatividad tecnol\u00f3gica y cultural, que se prolongar\u00eda hasta 1009. Durante estas ocho d\u00e9cadas, el tr\u00e1fico de mercanc\u00edas, capitales, textos y personas facilit\u00f3 en al-\u00c1ndalus una remodelaci\u00f3n de estructuras de acuerdo con los modelos mashrequ\u00edes. Como en los restantes territorios del Mediterr\u00e1neo occidental, los inicios del cultivo de la ca\u00f1a melar en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica son todav\u00eda confusos, por la falta de fuentes documentales, que no de - vienen expl\u00edcitas y precisas hasta el siglo x. Las primeras referencias aparecen en \"La descripci\u00f3n de al-\u00c1ndalus\" de Ahmad al-Raz\u00ed, quien documenta, antes del 955, su cultivo en el bajo Guadalquivir, en la vega de Elvira (Granada) y en las hoyas mediterr\u00e1neas de Almu\u00f1\u00e9car y Salobre\u00f1a.56 Poco despu\u00e9s, en el 961, el Calendario de C\u00f3rdoba sit\u00faa cronol\u00f3gicamente los per\u00edodos de siembra, maduraci\u00f3n y cosecha de la ca\u00f1a en los meses de marzo, septiembre y enero,57 respectivamente. De estos dos testimonios documentales, algunos expertos58 han deducido que su cultivo se habr\u00eda introducido en al-\u00c1ndalus a finales del siglo ix 56. 63, 66-68 y 94; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 86-89. 57. Charles Pellat (ed.), Le Calendrier de Cordoue , Brill, Leiden, 1961, p. 36, 60-61, 144- 145 y 172-173. 58. Andrew M. W atson , Innovaciones en la agricultura del mundo isl\u00e1mico... , p. 72-73; Jean Meyer , Histoire p. 14; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 35; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 179.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes53 o a principios del x, cuando ya funcionar\u00edan algunos molinos y re - finer\u00edas de az\u00facar. No se tratar\u00eda a\u00fan de una gran producci\u00f3n, puesto que las plan - taciones, todav\u00eda reducidas, estar\u00edan concentradas en unas pocas \u00e1reas y la producci\u00f3n se destinar\u00eda casi exclusivamente a cubrir parcialmente las necesidades de la corte cordobesa. La planta, en esta fase inicial, crecer\u00eda s\u00f3lo en los jardines estatales, bajo la supervisi\u00f3n atenta de cualificados agr\u00f3nomos y bot\u00e1nicos,59 algunos de ellos de procedencia oriental. Estos expertos habr\u00edan conseguido adaptar la ca\u00f1a dulce a las condiciones ed\u00e1ficas y clim\u00e1ticas de algunas \u00e1reas de al-\u00c1ndalus, median - te un atento seguimiento de su ciclo vegetativo y de las necesidades fisiol\u00f3gicas que se iban sucediendo a lo largo del mismo. La temprana aclimataci\u00f3n de la planta al norte del estrecho de Gibraltar dimanar\u00eda, pues, del esfuerzo de los califas omeyas por rivalizar en prodigalidad, distinci\u00f3n y neofilia gastron\u00f3mica con sus coet\u00e1neos abbas\u00edes.60 El refino se realizar\u00eda en peque\u00f1as instalaciones, donde farmac\u00e9uticos y especieros experimentar\u00edan unas t\u00e9cnicas todav\u00eda nuevas, orientadas a incrementar la productividad del sector. La oferta interior, al quedar cualitativa y cuantitativamente muy por debajo de la demanda, tendr\u00eda que ser complementada, sin embargo, con importaciones de az\u00facar oriental. En El Cairo o en otro emporio del M\u00e1shreq habr\u00edan sido adquiridos los diez quintales de az\u00facar tabarzad \"sin ninguna rotura\" con los que uno de los visires andalus\u00edes obsequi\u00f3, seg\u00fan Al-Maqqar\u00ed,61 al califa Abd al-Raham III en marzo del 939. Ibn Hawqal, hacia el 988, Al-Bakri, en el \u00faltimo tercio del si- glo xi, y al-Indrisi, a mediados del xii, no mencionan, sin embargo, el cultivo de la ca\u00f1a ni la elaboraci\u00f3n de az\u00facar en al-\u00c1ndalus, en sus respectivos tratados geogr\u00e1ficos. Coet\u00e1neamente, otros autores me - nos conocidos aportan, sin embargo, informaci\u00f3n puntual acerca del sector azucarero andalus\u00ed: al-Udri, a mediados del siglo xi, afirma que el cultivo de la ca\u00f1a dulce prosperaba en la cora de Sevilla y que el emir al-Mutasim, sult\u00e1n de la taifa de Almer\u00eda, lo estaba introduciendo, junto con el de otras plantas orientales, en un jard\u00edn de las afueras de 59. Expiraci\u00f3n Garc\u00eda , \"Ca\u00f1a de az\u00facar y cultivos asociados en al-Andalus\", Paisajes del az\u00facar , Antonio Malpica (ed.), Diputaci\u00f3n Provincial de Granada, Granada, 1995, p. 43-47. 60. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : de Gayangos (ed.), 1840, vol. 2, p. 153; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 84, nota 10. Antoni Riera Melis54 la capital, llamado al-Sumadihiyya .62 Ibn Galib lo documenta, un siglo despu\u00e9s, en la de Ilvira (Granada),63 y Yaqut al-Hamawi describe, ha - cia 1200, plantaciones de ca\u00f1a de az\u00facar y de bananos en Salobre\u00f1a, al borde del mar, y en Samjala , en el distrito de Rayya (\u00bfM\u00e1laga?).64 Bas\u00e1ndose en este conjunto de referencias dispersas y contradictorias,65 un grupo de investigadores hispanos, tras cuestionar la verosimilitud de los dos primeros testimonios, Ahmad al-Raz\u00ed66 y el Calendario de C\u00f3rdoba,67 vienen proponiendo, desde 1984, retrasar en un siglo, como m\u00ednimo, la llegada de la ca\u00f1a melar a al-\u00c1ndalus, donde habr\u00eda pene - trado por el bajo Guadalquivir68 y se habr\u00eda consumido b\u00e1sicamente \"en verde\", sin proceder a la extracci\u00f3n de su jugo y ulterior crista - lizaci\u00f3n.69 Durante el emirato y el califato omeya, el az\u00facar, art\u00edculo ex\u00f3tico de importaci\u00f3n, s\u00f3lo habr\u00eda estado al alcance de los estamentos privilegiados, que lo habr\u00edan utilizado exclusivamente como f\u00e1rmaco y condimento. No habr\u00eda sido, pues, hasta mediados del siglo xi, cuando, 62. Al-Udri , Fragmentos al'Azis Al-Ahwani (ed.), Instituto de Estudios Isl\u00e1micos, Madrid, 1965, p. 85 y 96; R. Valencia , \"La cora de Sevilla en el T assi al-ajbar de Ahmad b. Umar al-Udri\", Andalucia isl\u00e1mica. Textos y estudios , 4-5 (Granada, 1986), p. 117; Manuel S\u00e1nchez , \"La cora de Ilbira (Granada y Almer\u00eda) en los siglos x y xi, seg\u00fan al-Udr\u00ed (1003-1085)\", Cuadernos de Historia del Islam , 7 45; 1999), p. 22. 63. Joaqu\u00edn Vallv\u00e9 , La divisi\u00f3n territorial de la Espa\u00f1a musulmana , Madrid, 1986, p. 331. Carme Barcel\u00f3 , Ana \"Canyamel i sucre...\", p. 23. Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 95-96. 64. Gamal Abd Al-Karim , \"La Espa\u00f1a musulmana en la obra de Yaqut (s. xii-xiii ). Repertorio enciclop\u00e9dico de ciudades y castillos y lugares de al-Andalus del Muyam al-buldan (Diccionario de pa\u00edses)\", Cuadernos de Historia del Islam , 6 (Granada, 1974), p. 203 y 205; Carme Barcel\u00f3 , Ana Labarta , \"Canyamel i sucre...\", p. 23. 65. Examinados por Andrew M. Watson [Andrew M. W atson , Innovaciones en la agricultura del mundo isl\u00e1mico... , p. 73] y Mohamed Ouerfelli [Mohamed : Production, commercialisation... , p. 182-183]. 66. Cuya descripci\u00f3n geogr\u00e1fica de al-\u00c1ndalus, al haberse perdido el original y disponer s\u00f3lo de fragmentos y traducciones tard\u00edas, ha tenido que ser reconstruida, utilizando tambi\u00e9n pasajes de otros autores posteriores. Su accidentada transmisi\u00f3n no s\u00f3lo plantea la cuesti\u00f3n de si Ahmad al- Razi fue el primer autor de la versi\u00f3n que nos ha llegado, sino que repercute negativamente adem\u00e1s en su fiabilidad como fuente hist\u00f3rica [Carme Barcel\u00f3 , Ana Labarta , \"Canyamel i sucre...\", p. 67. Sus referencias a la ca\u00f1a dulce no constituir\u00edan un reflejo fiel del paisaje agrario coet\u00e1neo, sino que hab\u00edan sido extra\u00eddas de tratados geop\u00f3nicos anteriores, de procedencia mashrequ\u00ed: Carme 33 (Vincennes, 1997), p. 55-67. 69. Seg\u00fan Azaf\u00ed, a mediados del siglo xiii, todav\u00eda se montaban, en muchas casas de Sevilla y de C\u00f3rdoba, mesas con ca\u00f1a de az\u00facar, frutas y otras golosinas durante las grandes festividades [Fernando de la Granja , \"Fiestas cristianas en al-Andalus (I)\", Al-Andalus (Madrid, 1969), p. y 35; Carme Ana Labarta , \"Canyamel i sucre...\", p. 23]. El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes55 coincidiendo con el inicio de una coyuntura econ\u00f3mica favorable y la aparici\u00f3n de las escuelas agron\u00f3micas en las taifas de T oledo y Sevilla, las plantaciones de ca\u00f1a habr\u00edan despegado en al-\u00c1ndalus. Seg\u00fan estos autores, en el desplazamiento de las plantaciones de ca\u00f1a y de los in - genios de la cora de Sevilla a la de Ilvira las destrucciones provocadas, entre 1090 y 1171, por las conquistas almor\u00e1vide y almohade habr\u00edan jugado, adem\u00e1s, un papel m\u00e1s decisivo que las condiciones ed\u00e1ficas y clim\u00e1ticas.70 Los citados testimonios coet\u00e1neos, importantes para ubicar las \u00e1reas productoras de ca\u00f1a, son, sin embargo, fragmentarios y no ofrecen ninguna referencia acerca de la superficie cultivada ni de la magnitud de la producci\u00f3n. Los agr\u00f3nomos andalus\u00edes, aunque reserven al cultivo de la ca\u00f1a un cap\u00edtulo en sus respectivos tratados,71 no especifican tampoco los lugares donde ha arraigado el cultivo ni a qu\u00e9 escala se practicaban. Al-Sagut\u00ed, en el primer cuarto del siglo xiii, se ocupa tambi\u00e9n del az\u00facar en su tratado de hisba (deontolog\u00eda). A pesar de no reservarle un cap\u00edtulo espec\u00edfico ni detallar sus medidas y precios, lo menciona al referirse a su uso legal, en la elaboraci\u00f3n de dulces, y a su sustituci\u00f3n fraudulenta por suced\u00e1neos, en la fabricaci\u00f3n de una considerable gama de confites y medicinas.72 De su testimo - nio parece deducirse que el az\u00facar ya se comercializaba entonces con una cierta frecuencia en los zocos de las grandes ciudades andalus\u00edes. A pesar de estos cualificados testimonios t\u00e9cnicos, algunas expertas \u2014de formaci\u00f3n m\u00e1s filol\u00f3gica que hist\u00f3rica\u2014 sostienen que las t\u00e9cni- cas de la fabricaci\u00f3n y refino del az\u00facar no fueron introducidas por los musulmanes en al-\u00c1ndalus hasta la Baja Edad Media y s\u00f3lo arraigaron en el litoral granadino.73 Apoyan su restrictiva hip\u00f3tesis en la ausencia de referencias textuales inequ\u00edvocas acerca de la existencia de molinos y de infraestructuras de clarificaci\u00f3n anteriores a 1300. Desde mediados del siglo xiii, la presencia isl\u00e1mica en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, como consecuencia de la creciente supremac\u00eda militar cristia - na, qued\u00f3 reducida a la sultan\u00eda de Granada, a la que los castellanos impusieron, en 1246, el pago de un fuerte impuesto. Para asegurar la 70. Rosa Kuhne , \"Le sucre et le doux dans l'alimentation...\", p. 60. 71. Para un resumen breve pero preciso de su contenido, v\u00e9ase: Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 90-92, 99-102 y 105. 72. Pedro Chalmeta , \"El Kitab al-Hisba (Libro del buen gobierno del zoco) de Al-Saqati\", Al-Andalus , 33 (Madrid, 1968), p. 143-195; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 104. 73. Carme Barcel\u00f3 , Ana i sucre...\", p. Riera Melis56 supervivencia de su estado los nazar\u00edes emprendieron una pol\u00edtica de explotaci\u00f3n intensiva de la tierra y fomentaron entre los campesinos la adopci\u00f3n de cultivos especulativos, susceptibles de proporcionar excedentes exportables. Esta orientaci\u00f3n hacia los mercados exteriores atrajo pronto a los mercaderes genoveses, quienes, despu\u00e9s de implantarse en sus puertos,74 consiguieron, durante la segunda mitad del siglo x iv, hacerse con el monopolio de la exportaci\u00f3n de los productos agr\u00edcolas,75 relegando a los concurrentes italianos y catalanes a un segundo plano. Debieron de ser los mercaderes y armadores ligures quienes, hacia 1300, introdujeron el az\u00facar nazar\u00ed en Brujas,76 uno de los principales em - porios septentrionales de la \u00e9poca. La sultan\u00eda dispon\u00eda de un retropa\u00eds f\u00e9rtil y con clima mediterr\u00e1neo, donde los campesinos practicaban una agricultura de regad\u00edo apoyada en explotaciones familiares. El sult\u00e1n, sus allegados inmediatos y los miembros de la aristocracia urbana dispon\u00edan, adem\u00e1s, de grandes propiedades en las hoyas costeras, bien conectadas con los puertos exportadores. La intervenci\u00f3n del Estado en el desarrollo del sector azucarero granadino fue, pues, decisiva. En la primera mitad del siglo xiv, al-Umari localiza los principa - les centros de producci\u00f3n y de exportaci\u00f3n de az\u00facar en las llanuras litorales, en Salobre\u00f1a, Almer\u00eda y Almu\u00f1\u00e9car.77 La expansi\u00f3n del cultivo en esta \u00faltima localidad la documenta tambi\u00e9n, poco despu\u00e9s, el visir granadino Ibn al-Jatib, especificando que el distrito formaba parte del patrimonio del sult\u00e1n.78 Los tratados de derecho malequ\u00edes y las consultas 74. El primer tratado de paz y comercio concertado por G\u00e9nova con Granada data de 1278. En \u00e9l se especificaron ya todos los privilegios y garant\u00edas de que disfrutar\u00edan los mercaderes ligures en la sultan\u00eda durante toda la Baja Edad Media: dispondr\u00edan de libertad de movimiento, y de un consulado y una alh\u00f3ndiga propios; sus transacciones estar\u00edan gravadas por una tasa \u00fanica del 6%; tanto sus importaciones de trigo y vituallas para su propio consumo, como su reexportaciones a Castilla, estar\u00edan exentas de toda carga tributaria [Jos\u00e9 E. L\u00f3pez , El Reino de Granada en la \u00e9poca de los Reyes Cat\u00f3licos. Repoblaci\u00f3n, comercio, frontera , Universidad de Granada, Granada, 1989, vol. 2, p 134]. 75. Jacques Heers , 1957), p. 87-121; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 153; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 185. 76. Olivia R. Constable , Comercio y comerciantes en la Espa\u00f1a musulmana. La reordenaci\u00f3n comercial de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica del 900 al 1500 , Omega, Barcelona, 1996, p. 274. 77. Ibn , p. 186; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 106. 78. Ibn Chabana (ed.), Instituto Universitario de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica de Marruecos, Rabat, 1977, p. 120; Francisco J. Simonet , Descripci\u00f3n del reino de Granada sacada de los autores ar\u00e1bigos , Imprenta y Libros de Reyes y Hermano, Madrid, 1872, p. 105; Mohamed Bencherifa , \"Almu\u00f1\u00e9car en la \u00e9poca isl\u00e1mica\" Almu\u00f1\u00e9car. El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes57 jur\u00eddicas, por otra parte, aportan informaci\u00f3n complementaria sobre la vida agr\u00edcola de los siglos xiii y xiv, reflejando una presencia s\u00f3lida del cultivo de la ca\u00f1a en algunos distritos andalus\u00edes. La complejidad de este cultivo ya planteaba entonces numerosos litigios acerca de los contratos de alquiler de la tierra, su duraci\u00f3n y las formas de pago del arriendo, que obligaron a los expertos a ocuparse de estas cuestiones.79 Las fuentes disponibles parecen indicar, por lo tanto, que si la ca\u00f1a pudo ser introducida temprano en al-\u00c1ndalus, su cultivo avanz\u00f3 lentamente y la producci\u00f3n de az\u00facar, hasta mediados del siglo x iv, s\u00f3lo alcanz\u00f3 unas cotas modestas, que no cubr\u00edan la demanda interior.80 El d\u00e9ficit se saldar\u00eda con importaciones de az\u00facar egipcio y tal vez marroqu\u00ed, cuya adquisici\u00f3n no estar\u00eda al alcance, sin embargo, de un sector considerable de la sociedad andalus\u00ed, al constituir un art\u00edculo de lujo. Indicador de rango, riqueza y refinamiento para los estrechos colectivos privilegiados, el edulcorante vegetal no fue, para las capas populares, m\u00e1s que un objeto de deseo, un condimento anhelado, que s\u00f3lo pudieron integrar espor\u00e1dicamente y en cantidades \u00ednfimas a sus comidas festivas. Sicilia La introducci\u00f3n del cultivo de la ca\u00f1a de az\u00facar en Sicilia, cuya crolog\u00eda precisa est\u00e1 a\u00fan por establecer, debe de estar vinculado a la instalaci\u00f3n de inmigrantes procedentes del Magreb, Egipto y al-\u00c1ndalus despu\u00e9s de la conquista, en el 827, por los aglab\u00edes. Estos colectivos introdujeron en la isla novedades importantes en los regad\u00edos y en los sistemas de captaci\u00f3n de agua, como el qanat. En todo caso, las plantaciones, los molinos y las refiner\u00edas son anteriores al siglo x, Arqueolog\u00eda e Historia , 3 (Almu\u00f1\u00e9car, 1986), p. F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 110; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : 186. Francisco Vidal , \"La musaqa: un contrato de regad\u00edo en la agricultura de al-Andalus y el Maghreb. T eor\u00eda y pr\u00e1ctica jur\u00eddicas\", La ca\u00f1a de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo... , pp. 7-20; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 110-111 y 181-182. 80. Rosemberger \"Usos del az\u00facar en tres libros de cocina hisp\u00e1nicos (siglos xiii-xv )\", El sabor del sabor: hierbas arom\u00e1ticas, condimentos y especias , Antonio Garrido (coord.), Universidad de C\u00f3rdoba, C\u00f3rdoba, 2004, p. 97-98.Antoni Riera Melis58 puesto que, hacia el 945, ya se pod\u00edan consumir en Kairu\u00e1n, seg\u00fan al-Malik\u00ed,81 pasteles confeccionados con az\u00facar siciliano. Ibn Hawqal, unas d\u00e9cadas despu\u00e9s, documenta el cultivo de la ca\u00f1a dulce en los alrededores de Palermo y cita entre los productos comercializados en el mercado local, el az\u00facar candi.82 Ciertamente no se trataba a\u00fan de cantidades importantes; el edulcorante vegetal no hab\u00eda perdido a\u00fan su categor\u00eda de producto de lujo s\u00f3lo al alcance de las clases privi - legiadas o destinado a la farmacolog\u00eda. La producci\u00f3n, sin embargo, se increment\u00f3 gradualmente durante la primera mitad del siglo xi.83 La conquista normanda, iniciada por Roger I en 1061, y el subsiguiente incremento de la presi\u00f3n fiscal sobre la tierra provocaron numerosos desplazamientos de la poblaci\u00f3n musulmana, el retroceso del \u00e1rea cultivada, la degradaci\u00f3n de los sistemas hidr\u00e1ulicos y una sensible ca\u00edda de la producci\u00f3n agraria a escala insular. En este contexto, el sector azucarero siciliano experiment\u00f3 una fuerte crisis, de la que no empezar\u00eda a salir hasta finales de la centuria, durante el reinado de Guillermo II el Bueno.84 A finales del siglo xii, Hugo Falcando describe con entusiasmo las plantaciones de ca\u00f1a y la fabricaci\u00f3n de az\u00facar en Palermo,85 algunos de cuyos molinos han sido ya excavados. La pro - ducci\u00f3n experiment\u00f3, sin embargo, una fuerte ca\u00edda en el siglo xiii, como consecuencia de la pol\u00edtica antiisl\u00e1mica de Federico II. El pe - r\u00edodo de fuerte agitaci\u00f3n subsiguiente a la muerte del emperador, con las conquistas sucesivas angevina y catalanoaragonesa, provoc\u00f3 81. Citado por Mohamed Ouerfelli: Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 151. 82. Ibn Hawqal , La configuration de la terre... , la Biografia e la Bibliografia della Sicilia , Accademia Nazionale di Scienze, Lettere e Arti, Tur\u00edn-Roma, 1881, vol. 2, p. 21; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 85, nota 15. 83. Michele Amari , Storia dei Musulmani di Sicilia , sucre dans el Medite rr\u00e1neo... , p. 43-54; Mohamed Italie du sud et en Sicilie , Burt Franklin, Nueva Y ork, 1960, vol. 2, p. 13; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... Michele Amari , vol. 3, Le sucre : Production, commercialisation... , p. 153.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes59 la casi total desaparici\u00f3n del cultivo de la ca\u00f1a en las islas. La produc - ci\u00f3n de az\u00facar no se reactivar\u00eda hasta el segundo cuarto del siglo xiv. 3. La g\u00e9nesis de una nueva manufactura alimentaria La ca\u00f1a dulce, planta rara y ex\u00f3tica, cultivada inicialmente \u2014como ya se ha expuesto\u2014 en los jardines califales y emirales, se integr\u00f3, en una segunda fase, en el paisaje agrario mediterr\u00e1neo. Por sus exigencias ed\u00e1ficas y clim\u00e1ticas, s\u00f3lo prosper\u00f3, sin embargo, como cultivo veraniego en los regad\u00edos bien soleados. Requiri\u00f3 sistem\u00e1ticamente una compleja infraestructura hidr\u00e1ulica,86 largos procesos de preparaci\u00f3n del suelo, aporte continuado de fertilizantes y mucha mano de obra especializa - da.87 Una plantaci\u00f3n implic\u00f3 siempre una compleja serie de trabajos previos, que ten\u00edan como finalidad limpiar la tierra de malas hierbas y facilitar su nivelaci\u00f3n, la construcci\u00f3n de bancales,88 y un abonado intenso. Una vez acondicionado el suelo, se sembraban los rizomas o los esquejes, a primeros de marzo, con una separaci\u00f3n intercalar de un codo y medio89 (0,693 m). Las plantas, cuyo ciclo vegetati vo era de unos diez meses, se regaban una vez por semana, y se escardaban y abonaban peri\u00f3dicamente, hasta principios de oto\u00f1o, cuando se las desembarazaba de las hojas para acelerar su maduraci\u00f3n, y se cortaban en el mes de enero. Pl\u00e1ntase de sus mismas ra\u00edces \u00e1 los veinte de marzo... cubiertas de tie - rra y esti\u00e9rcol el espesor de tres dedos, se rieguen despu\u00e9s cada cuarto d\u00eda y, reto\u00f1adas \u00e1 la altura de un palmo, se excaven muy bien y se estercolen con mucha copia de esti\u00e9rcol ovejuno, y se sigan regando cada ocho d\u00edas una vez, hasta principios de octubre; desde cuyo mes en adelante, no se vuelvan a regar, respecto \u00e1 que de lo contrario saldr\u00edan las ca\u00f1as de menos dulzura.90 86. Con un sistema de captaci\u00f3n y almacenamiento de agua, y una red de canales de distribuci\u00f3n. 87. T odos estos aspectos han sido estudiados recientemente por Mohamed Ouerfelli en: Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 228-242. 88. De doce por cuatro codos (de 2,772 m por 0,924 m), seg\u00fan los xii [Ibn al-Awwam , Kitab al-filaha. Libro de Agricultura su autor el doctor excelente Abu Zacaria Iahia Aben Mohamed Ben Ahmed el Awam, Sevillano , Josef A. Banqueri (ed. y trad.), Imprenta Real, Madrid, 1802, vol. 1, p. 130; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 41-44]. 89. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : p. 234. Ibn al-Awwam , Kitab al-filaha. Agricultura... tambi\u00e9n: Reinhart Dozy (eds.), Le Calendrier de Cordoue , Brill, 37 y Kitab al-filaha. Tratado de agricultura , J\u00falia M. Carabaza (ed.), Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Antoni Riera Melis60 La ca\u00f1a, desde la siembra hasta la recolecci\u00f3n, ten\u00eda que ser pro - tegida, adem\u00e1s, de los par\u00e1sitos vegetales, la verdolaga y los juncos, y animales, la polilla y los roedores.91 Su cultivo implicaba, pues, fuertes inversiones, que s\u00f3lo unos colectivos olig\u00e1rquicos bastante restringidos estaban en condiciones de aportar, pero ofrec\u00eda, a cambio, algunas ventajas importantes: la larga duraci\u00f3n de las plantaciones y una alta rentabilidad tanto para los productores como para los comerciantes y el Estado. La producci\u00f3n se organiz\u00f3, tanto en las tierras p\u00fablicas como en las privadas, en peque\u00f1as plantaciones a lo largo de los cursos fluviales, cultivadas, en r\u00e9gimen de aparcer\u00eda, por campesinos pobres pero experimentados,92 que asum\u00edan s\u00f3lo una parte de los costes de producci\u00f3n. En los regad\u00edos granadinos, la duraci\u00f3n normal de los contratos fue de ocho a\u00f1os.93 La ca\u00f1a melar, una vez cortada, no pod\u00eda permanecer largo tiem - po sin manipular, ten\u00eda que ser limpiada y triturada en veinticuatro horas, de ah\u00ed que los molinos se edificaran cerca de las plantaciones, ubicaci\u00f3n que les permit\u00eda, adem\u00e1s, utilizar la fuerza motriz del agua sobrante de los regad\u00edos. El az\u00facar ya era entonces el resultado de un proceso largo y complejo, que exig\u00eda tecnolog\u00eda y mano de obra altamente cualificada. Ibn al-Awwam incluy\u00f3 en su Libro de agricultura una descripci\u00f3n bastante expl\u00edcita del proceso t\u00e9cnico que se utilizaba, a finales del siglo xii, en el bajo Guadalquivir para extraer el az\u00facar de la ca\u00f1a dulce: Dice Abu-el-Jair que, en llegado las ca\u00f1as al t\u00e9rmino de su competen te saz\u00f3n, en el citado tiempo del mes de enero, se corten en peque\u00f1os trozos, y que estos, bien pisados [\u00f3 desmenu za dos] en lagares \u00f3 semejan- Internacional-Instituto de Cooperaci\u00f3n con el Mundo \u00c1rabe, Madrid, 1991, p. 31 y 339; Ibn Luyun , Tratado de agricultura , Joaquina Eguaras (ed.), Patronato de la Alahambra y Generalife, Granada, 1975, p. 28; F\u00e1tima Rold\u00e1n , El Occidente de al-Andalus en el Atar al bilad de al-Qazwini , Ediciones Alfar, Sevilla, 1990, p. 84; Vincent Lagard\u00e8re \"Canne \u00e0 , \"Ca\u00f1a de az\u00facar y cultivos asociados...\", p. 41-68. 91. Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 44. 92. La antigua teor\u00eda de la indisociabilidad de la la produci\u00f3n de az\u00facar del trabajo esclavo en la Edad Media goza cada vez de menos aceptaci\u00f3n. Creada por No\u00ebl Derr [No\u00ebl Derr , The history of Charles , A. Colin, Par\u00eds, 1953, p. 102-103], y , p. 53-54], ha sido refutada recientemente, con apoyos documentales y bibliogr\u00e1ficos firmes, por Mohamed Ourefelli [Mohamed Ouerfelli , y 308]. 93. Mohamed sucre : Production, commercialisation... , p. 229.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes61 tes sitios, se estrujen en el inge nio; que su zumo se ponga \u00e1 hervir al fuego en caldera limpia, y que dexado hasta clarificarse, despu\u00e9s se vuelva \u00e1 cocer hasta quedar la cuarta parte; que llenos de \u00e9l los reci - pientes [formas \u00f3 vasos] hechos de barro de figura particular [\u00f3 c\u00f3ni ca], se pongan \u00e1 quajar a la sombra, y que \u00e1 la misma se ponga \u00e1 orear el azucar que all\u00ed se sacare: y que el residuo de las ca\u00f1as, despu\u00e9s de exprimidas, se guarde para los caballos por ser pasto muy gustoso para ellos, con el qual engordan.94 El l\u00edquido producido por la trituraci\u00f3n de la ca\u00f1a era recogido en un gran recipiente, donde se efectuaba la primera depuraci\u00f3n, el tamizado inicial. Se distribu\u00eda seguidamente en varias calderas para su primera cocci\u00f3n, durante la cual se retiraban con espumaderas todas las impurezas que emerg\u00edan gradualmente a la superficie, como con - secuencia de la ebullici\u00f3n. Se filtraba el zumo con cedazos de fibras vegetales y se volv\u00eda a cocer hasta que quedara reducido a una cuarta parte del volumen inicial. El jarabe se depositaba finalmente en vasijas de cer\u00e1mica porosa para que se escurriera y cristalizara. No disponemos, en cambio, de informaci\u00f3n directa acerca del proceso de refino, que no deb\u00eda de ser muy diferente a los documen - tados en Sicilia o Egipto. El blanqueo se obten\u00eda cociendo el jarabe cristalizado con clara de huevo o crema de leche y agua, y a\u00f1adiendo cenizas vegetales o cal a la disoluci\u00f3n. Reducido y espesado por la ebullici\u00f3n, el jarabe volv\u00eda a ser depositado en recipientes de cer\u00e1mica porosa, a fin de permitir que el agua residual arrastrara hacia abajo las impurezas y depurara el az\u00facar, que cristalizaba a continuaci\u00f3n, adquiriendo una tonalidad blanca.95 El maestro azucarero, para incre - mentar la calidad del producto, repet\u00eda una o dos veces la cochura. La oferta ya era, pues, variada, iba \u2014como ya se ha expuesto\u2014 desde la melaza al az\u00facar de tres cocciones, pasando por el az\u00facar basto y los polvos de az\u00facar. Incluso en la etapa inicial del Islam, la producci\u00f3n de az\u00facar, al exigir un equipamiento abundante y costoso, no pudo inserirse en el c\u00edrculo econ\u00f3mico familiar. Las t\u00e9cnicas de fabricaci\u00f3n evolucionaron constantemente, viajaron y se difundieron por todo el Mediterr\u00e1neo. Los textos y los vestigios arqueol\u00f3gicos concuerdan, la ca\u00f1a de az\u00facar, 94. Ibn al-Awwan , Libro de agricultura... , vol. 1, p. 393. 95. Henri Bresc , Un monde mediterran\u00e9en... , p commercialisation... , p. 245-246. Antoni Riera Melis62 tanto en el M\u00e1shreq y el Magreb como en al-\u00c1ndalus y Sicilia, fue \"bel et bien trait\u00e9e sur le plan industriel\".96 El az\u00facar, ya en la Alta Edad Media, gener\u00f3 un gran comercio internacional, centralizado en los emporios del M\u00e1shreq. Monopolizaron inicialmente este lucrativo tr\u00e1fico hombres de negocios jud\u00edos y fun - cionarios p\u00fablicos de alto nivel. De la actividad mercantil y financiera de los primeros se han conservado numerosas y expl\u00edcitas referencias en la documentaci\u00f3n de la Geniza de El Cairo,97 especialmente para el per\u00edodo del 950 al 1100. Entre los grandes comerciantes hebreos que operaban en ambas cuencas del Mediterr\u00e1neo destacaron Joseph Ibn Jacob ibn Awkal, a finales del siglo x, y Nahrayibn Nissim, durante la segunda mitad de la centuria siguiente. Este \u00faltimo, residente en Alejandr\u00eda, dispon\u00eda de una red de factores en las principales plazas de Egipto, Siria, el Magreb, al-\u00c1ndalus y Sicilia; se interesaba por una amplia gama de mercanc\u00edas;98 el az\u00facar no constitu\u00eda para \u00e9l m\u00e1s que uno de los numerosos art\u00edculos que exportaba de Egipto a Ifriqiya.99 Estos hombres de negocios dispon\u00edan de capital suficiente para invertir adem\u00e1s en la producci\u00f3n de az\u00facar, especialmente en el refino. En los documentos de la Geniza aparecen tambi\u00e9n otros comerciantes jud\u00edos, bastante menos solventes, algunos de los cuales son calificados de sukkari , t\u00e9rmino que puede aludir tanto a un maestro azucarero o a un propie - tario de una refiner\u00eda, como a un mercader especializado en la venta de az\u00facar en el mercado local,100 m\u00e1s al por menor que a gran escala. En el mundo isl\u00e1mico, el complicado y rentable proceso de fa - bricaci\u00f3n del az\u00facar no erradic\u00f3, sin embargo, el consumo de la ca\u00f1a dulce \"en verde\", como fruta. Las referencias de esta forma inicial de utilizaci\u00f3n, recomendada en los primeros tratados diet\u00e9ticos,101 se pro - 96. Vincent Lagard\u00e8re , \"Canne \u00e0 sucre en al-Andalus... \", p. 353. 97. Analizada a fondo por Shelomoh D. Goitein: the arab world as portrayed in the document of the Cairo Geniza , 6 vols., University of California Press, Berkeley, 1999. 98. Como seda, coral, especias, perfumes, cristral o muelas de molino. 99. Shelomoh D. Goitein , A Mediterranean society... , vol. 1, p. 153-155. 100. Un comerciante hebreo, en un documento emanado en 1142, declara haber recibido de dos sukkari una partida de az\u00facar valorada en nueve dinares: Shelomoh D. Goitein , A Mediterranean society... , vol. 1, p. 152. 101. Al-Tabari recomendaba, en el siglo ix, que se tomase ca\u00f1a dulce despu\u00e9s de comer [Rosa Khune , \"El az\u00facar. Usos diet\u00e9ticos y farmac\u00e9uticos seg\u00fan los m\u00e9dicos \u00e1rabes medievales\", 1492: lo dulce a la conquista de Europa , Antonio Malpica (ed.), Diputaci\u00f3n Provincial de Granada, Granada, 1994, p. 45]. El m\u00e9dico persa al-Razi inclu\u00eda, en la centuria siguiente, la ca\u00f1a de az\u00facar entre las frutas de amplio consumo [Rosa Khune , \"Un tratadito Estudios \u00c1rabes , 2 (Madrid, 1991), p. 35-73].El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes63 longar\u00edan hasta Ibn al-Jatib.102 La ca\u00f1a, durante la Baja Edad Media, continuaba siendo, pues, un art\u00edculo consumido y apreciado no s\u00f3lo por sus propiedades diet\u00e9ticas, sino como golosina. Segu\u00eda vendi\u00e9ndose en calles y mercados, especialmente durante las principales festividades religiosas, circunstancia que no rompe su imagen de alimento de lujo. 4. El az\u00facar en las farmacolog\u00edas profesional y dom\u00e9stica Los musulmanes asignaron inicialmente al az\u00facar una finalidad farmacol\u00f3gica, lo destinaron a la preparaci\u00f3n de medicinas. En el descubrimiento de las propiedades curativas del az\u00facar jug\u00f3 un papel importante \u2014como ya se ha expuesto\u2014 la escuela m\u00e9dica nestoriana de Gundisabur, que, desde su fundaci\u00f3n, a mediados del siglo iv, se convirti\u00f3 en un importante centro de traducci\u00f3n de obras indias y griegas al persa. Por las traducciones del s\u00e1nscrito al persa actualmente conocidas, el n\u00facleo m\u00e9dico de Juzist\u00e1n, a pesar de estar integrado mayoritariamente por nestorianos, que ense\u00f1aban en siriaco, adopt\u00f3 las tradiciones y la praxis sanitarias indias; incorpor\u00f3 sus m\u00e9todos, que se basaban en el conocimiento de la bot\u00e1nica, de ah\u00ed el inter\u00e9s particular que conced\u00eda a las especies vegetales oriundas del Lejano Oriente. A la precoz atenci\u00f3n de los m\u00e9dicos Gundisabur por el az\u00facar contribuy\u00f3 tambi\u00e9n la fuerte expansi\u00f3n, desde finales del siglo v, del cultivo de la ca\u00f1a melar por todo el Juzist\u00e1n. Los progresos terap\u00e9uticos desem - bocaron en la redacci\u00f3n, en una fecha todav\u00eda no precisada, de una especie de gu\u00eda farmac\u00e9utica, que resum\u00eda los conocimientos acumu - lados por los miembros de la escuela en el campo de la elaboraci\u00f3n de medicamentos. La obra, titulada Libro para confeccionar los remedios compuestos seleccionados, en los cuales se conf\u00eda para curar en el ambulatorio y el hospital , nos ha llegado en dos traducciones \u00e1rabes.103 En este primer tratado de farmacopea nestoriana, el az\u00facar figura como componente de sesenta y dos de las cuatrocientas nueve recetas conservadas, el 15,15% del total de las f\u00f3rmulas.104 102. Carme Barcel\u00f3 , Ana Labarta , \"Az\u00facar y medicina en el mundo isl\u00e1mico\", 1492: lo dulce a la conquista de Europa... , p. 71-72. 103. Raymond le Coz , Les \u00c2ge: 2004, p. Mohamed , Le Production, commercialisation... , p. 505-506. Mohamed Ouerfelli , Production, commercialisation... , p. 507.Antoni Riera Melis64 El conocimiento de las utilizaciones m\u00e9dicas del az\u00facar no qued\u00f3, sin embargo, circunscrito al sudoeste iran\u00ed, se extendi\u00f3 pronto a Mesopotamia, donde la ca\u00f1a dulce ya estaba implantada. Fue un m\u00e9dico nestoriano, Gurgis Ibn Bakhtisu, quien, reclamado para aten - der al califa abbas\u00ed al-Mansur,105 introdujo, a mediados del siglo viii, el az\u00facar, junto con otros remedios hasta entonces desconocidos, en Bagdad. Su \u00e9xito abri\u00f3 las puertas de la corte abbas\u00ed a sus descen - dientes y disc\u00edpulos, entre los que sobresali\u00f3 Y uhanna Ibn Massawayh, hijo de un farmac\u00e9utico de Gundisabur y m\u00e9dico personal de los califas al-Mamun, al Mutasim, al Wathiq y al Mutawakkil. Esta primera corriente farmacol\u00f3gica procedente del Lejano Oriente entr\u00f3 en con - tacto, en Bagdad, con la heredada de la \u00e9poca grecolatina. T oda una generaci\u00f3n de traductores vertieron a la lengua siriaca \u2014por cuenta de los poderes p\u00fablicos\u2014 el saber m\u00e9dico cl\u00e1sico. Desde el califato de al-Mamun (813-833), Bagdad se convirti\u00f3 en un centro cultural muy din\u00e1mico, que atra\u00eda hombres de ciencia oriundos de todo el M\u00e1shreq y hacia cuyas bibliotecas aflu\u00edan constantemente manuscritos griegos,106 obtenidos como bot\u00edn, por medio de compras o mediante el env\u00edo de delegaciones de expertos a Constantinopla. Las primeras traducciones de textos m\u00e9dicos griegos se efectuaron, pues, al sir\u00edaco, puesto que la ense\u00f1anza en la escuela de Gundisabur se efectuaba exclusivamente en esta lengua. Las traducciones directas del griego al \u00e1rabe se iniciaron m\u00e1s tarde, las abri\u00f3, en el segundo tercio del siglo ix, Hunayn Ibn Isahaq, un erudito perteneciente a una familia cristiana de Hira.107 Entre los libros traducidos por Istafan Ibn Basil y revisados por Hunayn Ib Isahac figura De Materia Medica libri quinque , de Diosc\u00f3rides, que puso a la disposici\u00f3n de los expertos musulmanes un amplio conjunto de conocimientos cl\u00e1sicos y dio un fuerte impulso a la farmacolog\u00eda y a la bot\u00e1nica, ciencias estrechamente vinculadas a la medicina, en la medida en que una gran parte de los medicamentos eran de origen vegetal. 105. Aquejado de dispesia. 106. Danielle Jacquart \"R\u00e9ception Seuil, Par\u00eds, 1993, vol. 1, p. 128-129. El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes65 Paralelamente a la traducci\u00f3n de De Materia Medica , Abu Hanifa al-Dinawardi redact\u00f3 un tratado de bot\u00e1nica, en el que codific\u00f3 toda la informaci\u00f3n disponible tanto sobre las plantas silvestres y cultivadas de la Pen\u00ednsula Ar\u00e1bica como acerca de las drogas importadas del Lejano Oriente.108 Esta obra monumental, de consulta obligada hasta muy re - cientemente para cualquier estudio de bot\u00e1nica, circular\u00eda profusamente, desde finales del siglo ix, por todo el Islam, incluido al-\u00c1ndalus, donde la introdujo, hacia el 880, Y unis Ibn Ahmad al-Harrani.109 El apogeo de la bot\u00e1nica \u00e1rabe culmino con la redacci\u00f3n, en el segundo cuarto del siglo xiii, del Tratado de Simples del malague\u00f1o Ibn al-Baytar,110 una especie de diccionario de los alimentos de origen vegetal, animal y mineral, clasificados por orden alfab\u00e9tico.111 El autor utiliz\u00f3, para su redacci\u00f3n, de forma met\u00f3dica y cr\u00edtica, las fuentes griegas, persas y \u00e1rabes, as\u00ed como sus propias experiencias. La r\u00fabrica relativa al az\u00fa - car evidencia el alcance y la solidez de la investigaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica efectuada por el autor. Resume las caracter\u00edsticas del producto, explica la elaboraci\u00f3n de las preparaciones y especifica los casos en que estas deben ser prescritas. Los primeros hospitales fundados en la capital abbas\u00ed, a imagen del de Gundisabur, exigieron personal especializado en la preparaci\u00f3n de medicamentos, de ah\u00ed la separaci\u00f3n de las profesiones m\u00e9dica y far - mac\u00e9utica, que permiti\u00f3 dotar a cada hospital de una botica. El avance gradual de la ciencia m\u00e9dica y la complejidad creciente de su praxis requirieron la codificaci\u00f3n de la farmacolog\u00eda y la clasificaci\u00f3n de los medicamentos, para una aplicaci\u00f3n m\u00e1s eficaz de los tratamientos. As\u00ed aparecieron las gu\u00edas farmac\u00e9uticas, redactadas por expertos cualificados, destinadas a los hospitales y a las apotecas.112 Cada autor, partiendo de su experiencia y del saber heredado de los antiguos, compon\u00eda un formulario de medicamentos simples y compuestos, destinado no s\u00f3lo a los m\u00e9dicos, sino tambi\u00e9n a los boticarios y a los mercaderes de 108. Abu Hanifa al-Dinawari Le sucre : Production, commercialisation... , 510, nota 35. 109. Max Meyerhof , \"Esquise d'histoire de la pharmacologie...\", , Trait\u00e9 des simples , 3 vols., Lucien Par\u00eds, , \"Esquise \", (Vincennes, 1997), p. 23-39. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 511. Antoni Riera Melis66 medicamentos. La mayor\u00eda de estos tratados reproduc\u00edan el modelo del aqrabathin de Sabur Ibn Sahl, m\u00e9dico de la escuela de Gundisabur, muerto en el 869. Entre los repertorios m\u00e1s precoces en la materia se puede citar el Abu Y usuf Yaqub Ibn al Isahaq al Kindi, en el que el az\u00facar aparece como ingrediente de quince preparaciones m\u00e9dicas.113 Estos tratados de farmacolog\u00eda, en el siglo x, devienen m\u00e1s extensos y detallados, con las aportaciones de al-Razi (Razes), al Magusi y Ibn Sina (Avicena). Sus obras, dirigidas a m\u00e9dicos altamente cualificados, se revelaron, sin embargo, m\u00e1s dif\u00edciles de asimilar para los profesionales de la farma - cia, quienes prefer\u00edan repertorios m\u00e1s simplificados, que respondieran a las necesidades reales de los hospitales y de las boticas, opci\u00f3n que explica la vigencia, en Irak, del repertorio de Sabur Ibn Sahl hasta mediados del siglo xii. Este tipo de literatura m\u00e9dica se extendi\u00f3 r\u00e1pidamente y arraig\u00f3 en Egipto hacia el 950, como lo atestigua el aqrabathin de Musa Ibn al-Azar (Moshe Ibn Eleazar), m\u00e9dico jud\u00edo del califa fatim\u00ed al-Muiz y autor, adem\u00e1s, de un libro de cocina,114 hoy perdido. De los numerosos formularios ulteriores, sobresalen por su riqueza informativa y esfuerzo de clasificaci\u00f3n de los medicamentos, los de Abi al-Bayan, jud\u00edo cairota nacido en 1161, Abu al-Muna Dawud Ibn al Nasr, m\u00e9dico jud\u00edo de El Cairo de la segunda mitad del siglo xiii, y Nagm al-Din Mahmud Iyas al-Siraz\u00ed, m\u00e9dico persa muerto en 1330. Los tres aportan mucha informaci\u00f3n acerca tanto de la evoluci\u00f3n de la manufactura azucare - ra como de la utilizaci\u00f3n farmac\u00e9utica del az\u00facar115 en los grandes centros econ\u00f3micos y cient\u00edficos no s\u00f3lo del M\u00e1shreq sino de todos los territorios isl\u00e1micos, desde Siraz a C\u00f3rdoba, pasando por Bagdad, Damasco, El Cairo y Kairu\u00e1n. Una buena parte de toda esta literatura farmac\u00e9utica, a partir de la segunda mitad del siglo xi, ser\u00eda vertida al lat\u00edn en algunas ciudades del mezzogiorno italiano y de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, fronterizas con el Islam, desde las cuales se expandir\u00eda al resto del Occidente. 113. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 512. 114. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 513. 115. Analizada con bastante detalle por Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commer - cialisation... , p. 513-521.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes67 El az\u00facar, c\u00e1lido en primer grado y h\u00famedo en la mitad del primer grado, constitu\u00eda, seg\u00fan la farmacopea cl\u00e1sica, un simple ex\u00f3tico y caro pero muy eficaz para el tratamien to de numerosas enfermedades de los aparatos respiratorio, digestivo y urinario, as\u00ed como un buen colirio.116 Los m\u00e9dicos musulmanes, que conoc\u00edan a fondo los procesos de fabricaci\u00f3n y ten\u00edan un acceso m\u00e1s f\u00e1cil al producto, ampliaron considerablemente la utilizaci\u00f3n terap\u00e9utica del az\u00facar.117 Al-Raz\u00ed, en el primer tercio del siglo x, ya recomend\u00f3 el uso del az\u00facar contra las enfermedades pulmonares, puesto que favorec\u00eda la expectoraci\u00f3n, y para reducir las \"asperezas de la vejiga\"; restring\u00eda, sin embargo, su empleo en el tratamiento de las ulceraciones intestinales y lo desaconsejaba completamente cuando el paciente era t\u00edsico.118 Mucho m\u00e1s esc\u00e9ptico acerca de sus propiedades terap\u00e9uticas, Abu al-Qasim al-Zahrawi119 (Abulcasis), releg\u00f3 el az\u00facar, pocas d\u00e9cadas despu\u00e9s, al cap\u00edtulo de los remedios para aclarar la voz.120 El m\u00e9dico y bot\u00e1nico toledano Ibn Wafid, a mediados del siglo xi, incluy\u00f3 el az\u00facar en ciento treinta y tres de las preparaciones de su recetario, recomendando su utilizaci\u00f3n terap\u00e9utica en el tratamiento de una amplia gama de dolencias, rela - cionadas con el cerebro, la boca, la garganta, el pulm\u00f3n, el coraz\u00f3n, el h\u00edgado, la vejiga, los ri\u00f1ones, los genitales, las articulaciones y la piel.121 Al Idris\u00ed, que adem\u00e1s de ge\u00f3grafo era un aficionado a la bot\u00e1nica y a la farmacolog\u00eda, confirmaba emp\u00edricamente, hacia 1150, la eficacia del az\u00facar contra la retenci\u00f3n de orina y los dolores umbilicales, si se tomaba con mantequilla fresca de vaca. En caso de tos, para acelerar la expectoraci\u00f3n, recomendaba, a los enfermos que pudieran permi - 116. Diosc\u00f3rides, en su De Materia Medica , afirma que el az\u00facar, disuelto en agua, \"es conveniente al est\u00f3mago, sirve a las enfermedades de la vejiga y de los ri\u00f1ones; y metido en los ojos, resuelve todas aquellas cosas que obscurecen la vista\", Amador D\u00edaz, Un tratado nazar\u00ed sobre alimentos... , p. 104. 117. Como han demostrado Rosa Kuhne , \"El az\u00facar. Usos diet\u00e9ticos y farmac\u00e9uticos seg\u00fan los m\u00e9dicos \u00e1rabes medievales...\", p. 46-49; Carme Barcel\u00f3 , Ana Labarta isl\u00e1mico...\", p. 73; Adela F\u00e1bregas , Motril y el az\u00facar. Comerciantes italianos y jud\u00edos en el reino de Granada , Asukar\u00eda Mediterr\u00e1nea, Granada, 1996, p. 63; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 546. 118. Bernard Rosemberger , \"Usos del az\u00facar en tres libros de cocina...\", p. 97; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 546. 119. M\u00e9dico andalus\u00ed, autor de una extensa enciclopedia m\u00e9dica titulada Kitab al-tasrif liman agqaza an al-talif. 120. Mohamed Ouer felli, Le sucre : Production, commercialisation... , p. 547. 121. Camilo \u00c1lvarez , El Libro de la Almohada de Ibn Wafid de Toledo , Instituto Provincial de Investigaciones y Estudios T oledanos, T oledo, 1980 .Antoni Riera Melis68 t\u00edrselo, tomar diariamente una onza de az\u00facar.122 Ibn al Baytar, menos original, se limitaba, en el primer tercio del siglo xiii, a comentar en su Tratado de Simples, las antiguas recomendaciones de Diosc\u00f3rides, sin aportar otra novedad que la de afirmar que el az\u00facar de pil\u00f3n ( sukkar tabarzad ), aunque fuese de mejor calidad, era menos emoliente que el sulaymani y el alfenique,123 tal como ya hab\u00eda sostenido, en el segundo cuarto del siglo ix, ibn Masawayh.124 El az\u00facar, desde la antig\u00fcedad, se empleaba tambi\u00e9n para combatir algunas patolog\u00edas de los ojos, los oftalm\u00f3logos musulmanes persistieron en esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n y descubrieron nuevas aplicaciones: Ibn Ab\u00ed al-Mahasim al Halabi, m\u00e9dico de Alepo, recomendaba, hacia 1250, en su tratado de colirios, el uso del az\u00facar en el tratamiento de las cataratas.125 El uso farmac\u00e9utico del az\u00facar fue muy amplio, puesto que los expertos en la elaboraci\u00f3n de medicinas, adem\u00e1s de aprovechar siste - m\u00e1ticamente sus cualidades como sustancia activa, lo utilizaron como excipiente en numerosas preparaciones e, incluso, como conservante de las propiedades curativas de frutas y flores.126 El az\u00facar asumi\u00f3 estas dos funciones secundarias en numerosos preparados l\u00edquidos, pastosos y s\u00f3lidos. El prestigio del az\u00facar y el consiguiente menosprecio de la miel no gozaron, sin embargo, de una aceptaci\u00f3n un\u00e1nime en la alta farmacopea \u00e1rabe. Para una corriente minoritaria, de la que formaba parte Ibn Zuhr, muerto en 1162, obedec\u00edan no tanto a sus respectivas propiedades terap\u00e9uticas, como a un af\u00e1n premeditado de los grandes m\u00e9dicos por complacer a sus acaudalados pacientes, quienes prefer\u00edan lo nuevo a lo viejo, lo ex\u00f3tico a lo corriente, convencidos de que era necesariamente mejor.127 No es descartable, pues, que en el encum - bramiento del derivado de la ca\u00f1a dulce como remedio eficaz contra 122. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 547. 123. Amador D\u00edaz, Un tratado nazar\u00ed sobre alimentos... , p. 104. 124. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 542. 125. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , le p. 57 y 63; Manuela Mar\u00edn , \"Un texto m\u00e9dico \u00e1rabe sobre edulcorantes\", Homenaje al Prof. Jacinto Bosch Vil\u00e0 , Universidad de Granada, Granada, 1991, p. 1142; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Khune desconocido, al-asal ala l-sukkar de Abu Marwan b. Zuhr\", Homenaje al professor Jos\u00e9 Mar\u00eda Forneas Besteiro , Universidad de Granada, Granada, 1994, vol. 2, p. 1057-1067. El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes69 numerosas enfermedades, la neofilia de los poderosos hubiese jugado un papel importante. Los confites y las mermeladas, hasta la Baja Edad Media, fueron considerados, entre los musulmanes, como medicamentos y sus rece - tas se compilaron en los tratados de medicina y en los formularios farmacol\u00f3gicos, no en los libros de cocina. Ambos productos fueron elaborados, pues, por profesionales sanitarios con fines terap\u00e9uticos, como medicamentos compuestos. La situaci\u00f3n empez\u00f3 a cambiar en la primera mitad del siglo xi, cuando comenzaron a ser consumidos por personas sanas y econ\u00f3micamente solventes. Esta evoluci\u00f3n fue, sin embargo, muy lenta, puesto que dependi\u00f3 sistem\u00e1ticamente de la mul - tiplicaci\u00f3n de los ingenios y del aumento de la oferta global de az\u00facar en el conjunto de los pa\u00edses isl\u00e1micos. Mientras que la preparaci\u00f3n de las confituras, a pesar del incremento de su demanda, continuar\u00eda hasta finales del medievo en manos de los boticarios, como lo demuestra el manual de Cohen al-Attar, la de los confites escapar\u00eda gradualmente de su control y dar\u00eda origen a una profesi\u00f3n espec\u00edfica. El proceso se hab\u00eda iniciado, sin embargo, bastante antes de me - diados del siglo xi; hab\u00eda arrancado hacia el 950 en la corte abbas\u00ed de Bagdad, entre cuyo numeroso personal de servicio figuraban ya, como atestigua Ibn Sayyar al Warraq en su libro de cocina, dos confiteros profesionales ( halawani ), a los que atribuye la creaci\u00f3n de ciertas recetas de mazapanes.128 La moda se apoder\u00f3 desde entonces de los confites y las mermeladas, a medida que aparec\u00edan con frecuencia creciente en las mesas de califas, sultanes, emires y visires, donde se convirtieron gradualmente en el complemento indispensable de cualquier regocijo; esta nueva finalidad no s\u00f3lo les confiri\u00f3 un car\u00e1cter festivo, sino que aceler\u00f3 su diversificaci\u00f3n. El nuevo oficio relacionado con el az\u00facar se extendi\u00f3 pronto de Bagdad a El Cairo, donde, en la \u00e9poca fatim\u00ed, a principios del siglo xi, los confiteros se agruparon en un barrio de la ciudad. La producci\u00f3n experiment\u00f3, en las centurias posteriores, un crecimiento importante en las principales ciudades del valle del Nilo, especialmente desde que Saladino, hacia 1175, aboliera una tasa que gravaba el comercio del az\u00facar;129 al-Maqriz\u00ed, en su descripci\u00f3n del mercado de los confiteros ( suq al-halawiyin ) de la capital egipcia, Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 570, nota 2. 129. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 570, nota 4.Antoni Riera Melis70 refleja, hacia 1350, una actividad en pleno auge.130 La falta de fuen - tes no permite calibrar el desarrollo de la confiter\u00eda en los restantes territorios isl\u00e1micos. Un texto fragmentario menciona, hacia el 1270, un tenderete especializado en la venta de az\u00facar en la ciudad de T\u00fanez, lo que demuestra que la comercializaci\u00f3n de sus derivados ya no constitu\u00eda un monopolio de los farmac\u00e9uticos.131 En al-\u00c1ndalus, donde la informaci\u00f3n disponible es algo m\u00e1s expl\u00edcita, los confiteros aparecen mencionados, a mediados del siglo xiii, en el tratado de buen gobierno del mercado ( Kitab fi adab al-hisba ) de al-Saqat\u00ed, donde se adoptan medidas para proteger a los consumidores locales de sus frau - des, puesto que sol\u00edan sustituir el az\u00facar por miel, mucho m\u00e1s barata. La deontolog\u00eda de los boticarios, que continuaban monopolizando la fabricaci\u00f3n y venta de las mermeladas y electuarios, no era entonces superior a la de los confiteros, en el texto se les recrimina reemplazar parte del az\u00facar por harina.132 Desde las tiendas de los farmac\u00e9uticos, el az\u00facar, impulsado por un prestigio creciente, pas\u00f3 no s\u00f3lo a los obradores de los confiteros, sino tambi\u00e9n a las cocinas de las familias cultas y solventes, donde se introdujo como componente imprescindi ble de muchos remedios y reconstituyen tes caseros. En esta farmacolog\u00eda familiar confluir\u00edan tanto la experiencia de los cocineros y cocineras como los conocimientos cient\u00edficos de los expertos; se combinar\u00edan recetas heredadas con f\u00f3r - mulas simplificadas y f\u00e1ciles de preparar procedentes de la literatura especializada. Inicialmente, tanto unas como otras se transmitir\u00edan por v\u00eda oral. Alguna de estas familias letradas, en una segunda etapa, se - leccionar\u00eda del amplio conjunto acumulado con el paso de los a\u00f1os las recetas m\u00e1s efectivas y, para preservarlas del olvido, las pondr\u00eda por escrito. Este cambio de la v\u00eda de transmisi\u00f3n ha quedado refleja - do en algunos libros de cocina cuyos compiladores dedicaron sendos ap\u00e9ndices espec\u00edficos a jarabes, pastas, polvos y arropes medicinales. A este reducido grupo de recetarios pertenece el manuscrito an\u00f3nimo andalus\u00ed, d\u00f3nde se han conservado treinta y dos recetas de jarabes, diecis\u00e9is de pastas, cuatro de polvos y tres de arropes.133 El az\u00facar 130. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 570. 131. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 572. 132. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 572 . 133. Ambrosio Huici , La cocina hispano-magreb\u00ed durante la \u00e9poca almohade seg\u00fan un manuscrito an\u00f3nimo del siglo xiii, Trea, Gij\u00f3n, 2005, p. 283-309. Casi todas las f\u00f3rmulas incluyen el az\u00facar, s\u00f3lo en unas pocas El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes71 figura como ingrediente de veintitr\u00e9s de los jarabes (71,87%), de siete de las pastas (43,75%) y tres de los polvos (75%). En el caso de los arropes, el dulzor lo aportaban exclusivamente las frutas con que se elaboraban (membrillo, granada o higos). De entre este conjunto de f\u00e1rmacos dom\u00e9sticos, destacaban claramente los jarabes, que asociaban sistem\u00e1ticamente el az\u00facar o la miel con frutos (granada, lim\u00f3n, uva, d\u00e1tiles y manzana), especias (canela, clavo, jengibre, azafr\u00e1n, nuez mos - cada, pimienta, cardamomo y an\u00eds), hierbas arom\u00e1ticas y condimentos vegetales (menta, lav\u00e1ndula, hinojo, albahaca, mirto, apio y cilantro), maderas olorosas (aloe y s\u00e1ndalo), flores (rosas y violetas), hojas de c\u00edtricos (cidra) y de laurel, y agua de rosas. El resultado de estas com - binaciones eran unas soluciones espesas, de sabor dulce con un punto de acidez o de amargor, y con una fragancia fuerte pero agradable. 5. Utilizaci\u00f3n diet\u00e9tica Durante la edad media, los profesionales sanitarios condicionaron, en el cuadro de una medicina preventiva, el comportamiento alimen - tario de las personas enfermas y sanas, para preservar el equilibrio de los humores; consiguieron persuadir a los miembros de las capas sociales privilegiadas, los \u00fanicos que pod\u00edan pagar sus servicios, que la dieta constitu\u00eda uno de los elementos esenciales del arsenal terap\u00e9utico disponible. T odos los expertos en nutrici\u00f3n humana, tanto musulma - nes como jud\u00edos, concedieron, durante toda la Edad Media, un gran valor nutritivo a los alimentos dulces,134 especialmente al az\u00facar, que consideraba m\u00e1s equilibrado y nutritivo que la miel.135 Aunque se le ven\u00eda considerando desde la antig\u00fcedad \u2014como ya se ha expues - es sustituido por la miel. David Waines se ha ocupado recientemente de esta farmacolog\u00eda dom\u00e9stica en: David Wai 'home reme dies'\", 1492: conquista de Europa... , p. 77-87. 134. Al Sirazi, a mediados del siglo xii, los recomendaba a las personas de temperamento fr\u00edo y a los convalecientes, con independencia de su constituci\u00f3n; les atribu\u00eda, adem\u00e1s, efectos afrodis\u00edacos, aunque desaconsejaba su consumo a los j\u00f3venes [Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 543-544]. El m\u00e9dico hebreo Maim\u00f3nides, pocas d\u00e9cadas despu\u00e9s, tras insistir en que \"es muy bueno tomar un poco de dulce despu\u00e9s de la comida; dar\u00e1 fuerza al est\u00f3mago para fortalecer el alimento y su digesti\u00f3n\", aconsejaba que \"el hombre se esforzar\u00e1 por comer alimentos dulces, pues los dulces son los que alimentan\" [ Maim\u00f3nides , Obra m\u00e9dica , Lola Ferre (ed.), vol. 1, Universidad de C\u00f3rdoba, C\u00f3rdoba 1991, p. 55 y 102]. 135. Mientras que la miel era clasificada como un alimento c\u00e1lido y seco en segundo grado, el az\u00facar era catalogado como c\u00e1lido en primer grado y h\u00famedo en medio primer grado [Rosa Kuhne , Le sucre et le doux dans al-Andalus... , p. 59]. El derivado de la ca\u00f1a, seg\u00fan la medicina de la \u00e9poca, constitu\u00eda un alimento m\u00e1s equilibrado, digestible y reconstituyente que el edulcorante animal: \"no produce sed como la miel y es m\u00e1s nutritivo que ella\" [ Al-Arbuli , Un tratado p. 104].Antoni Riera Melis72 to\u2014 una substancia c\u00e1lida en primer grado y h\u00fameda en la mitad del primer grado, las cualidades diet\u00e9ticas del az\u00facar cambiaban seg\u00fan la cantidad consumida y los alimentos con que se combinaba,136 de ah\u00ed que se pudiera recomendar tanto a personas de temperamento c\u00e1lido como a las de temperamento fr\u00edo. Al-Raz\u00ed defend\u00eda su inclu - si\u00f3n sistem\u00e1tica en la dieta de los ancianos, para combatir la frialdad provocada en el cuerpo por la edad, por el envejecimiento.137 Ishaq Ibn Sulayman al-Israili, a comienzos del siglo x, recomendaba en su tratado sobre los alimentos el consumo de la ca\u00f1a melar en bruto; la consideraba mejor que el pl\u00e1tano, por su superior dulzor y por sus positivos efectos en el funcionamiento de los ri\u00f1ones, la ves\u00edcula, el est\u00f3mago y los pulmones.138 Ibn Khalsun, m\u00e9dico andalus\u00ed del siglo xi, compart\u00eda esta recomendaci\u00f3n, afirmando que la ca\u00f1a era mejor que el az\u00facar y no necesitaba ning\u00fan correctivo; aconsejaba adem\u00e1s iniciar las comidas con los dulces, por su dificultad de digesti\u00f3n.139 El az\u00facar, a pesar de sus numerosas cualidades, no se pod\u00eda consumir de forma regular e inalterada a lo largo del a\u00f1o, su presencia en la dieta ten\u00eda que modularse, como la de los restantes alimentos, en funci\u00f3n de las estaciones. En la segunda mitad del siglo xiii, Ibn al-Banna, en su Calendario , propon\u00eda renunciar a los dulces completamente en el mes de julio, cuando el humor dominante en el cuerpo humano era la bilis amarilla, e intensificar, en cambio, su ingesta en marzo y abril, coincidiendo con la preeminencia humoral de la sangre.140 El az\u00facar, seg\u00fan los m\u00e9dicos cl\u00e1sicos y musulmanes, ten\u00eda, pues, numerosas propiedades nutricionales; los tratados de diet\u00e9tica reco - mendaban su consumo generalizado pero en cantidades diversas, que oscilaban en funci\u00f3n del temperamento, de la edad, de las estaciones, del clima, de la profesi\u00f3n y otras circunstancias de la vida de cada persona. Su inclusi\u00f3n en un plato depend\u00eda tambi\u00e9n de los restantes ingredientes. El edulcoran te vegetal, al ser c\u00e1lido y seco, se aven\u00eda mal 136. Rosa Kuhne , Le sucre et le doux dans al-Andalus... , p. 59-61. 137. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 542, nota 212. 138. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , (ed.), Institut Fran\u00e7ais de Damas, Damasco, 1996, p. 126 y 128; Mohamed Ouerfelli , Le sucre Henri Paul J. Renaud (ed.), Larose, Par\u00eds, 1948, p. 45, 33 y 36; Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 544.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes73 con las especias, tambi\u00e9n c\u00e1lidas y secas; esta correlaci\u00f3n negativa con la pimienta y, en menor grado, con el clavo, el jengibre o la canela derivaba de la teor\u00eda gal\u00e9nica del equilibrio de los cuatro elementos; combina muy bien, en cambio, con el agua de rosas, de naturale za fr\u00eda.141 La cuidadosa selecci\u00f3n de los alimentos era esencial para la conservaci\u00f3n del equilibrio humoral, clave de la salud. 6. Los usos culinarios del az\u00facar De ingrediente de remedios caseros, el az\u00facar pas\u00f3, en una segunda etapa, a condimento de algunos platos de alta cocina para convertirse, finalmente, en el edulcorante preferido en las mesas palaciegas y en las de los colectivos pudientes. Las \u00e9lites sociales empezaron a consumir, en sus banquetes y comidas festivas, confites y pasteles, preparados en las propias cocinas por profesionales asalariados o adquiridos en tien - das especializadas. El derivado de la ca\u00f1a melar triunf\u00f3 en todos los territorios isl\u00e1micos, desde la India y Persia hasta al-\u00c1ndalus, pasando por el M\u00e1shreq y el Magreb, aunque a un ritmo y con un grado de intensidad diferentes. Los califas fatim\u00edes no s\u00f3lo integraron los dulces en sus comidas, sino que empezaron a distribuirlos, en algunas festi - vidades religiosas, como regalo de prestigio entre los miembros de la corte, los funcionarios estatales y los ulemas, y como acci\u00f3n caritativa entre los pobres y enfermos de la capital.142 Compartir el lujo con estos colectivos era, adem\u00e1s de una operaci\u00f3n de propaganda, una forma de comprar su fidelidad, permit\u00eda al califa exhibir su poder y su generosidad. La originalidad de los fatim\u00edes respecto a los abbas\u00edes consisti\u00f3 precisamente en extender las manifestaciones de lujo m\u00e1s all\u00e1 de los muros de palacio a fin de compartirlas con el pueblo. Para poder atender estos frecuentes repartos, el califa al-Aziz construy\u00f3, en el \u00faltimo tercio del siglo x, un edificio especial, fuera de su pala- cio, el Dar al-Fitra , donde concentr\u00f3 la elaboraci\u00f3n de confites y pasteles. 141. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito an\u00f3nimo del siglo xiii sobre cocina hispano-magreb\u00ed, Ayuntamiento de Valencia, Madrid, 1966, p. 46, 100, 103-104, 106, 107, 109, 118, 120, 221, 223, 240- 243, 258-259, 263, 264, 265, 269, 271; Ibn Razin al-Tugibi , Relieves de las mesas acerca de las delicias de la comida y los diferentes platos, Manuela Mar\u00edn (trad.), Trea, Gij\u00f3n, 2007, p. 200, 213, le\", La alimenta ci\u00f3n en las culturas isl\u00e1mi cas, Manuela Mar\u00edn , David Wai ne s (ed.), Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional, Madrid, 1994, p. 240. 142. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 590 y 611.Antoni Riera Melis74 Los val\u00edes (gobernadores de provincia) cuando rend\u00edan visita en El Cairo ofrec\u00edan al califa o al sult\u00e1n los mejores dulces del artesanado local. Las distribuciones gratuitas de dulces por parte del califa se incremen - taron en la \u00e9poca mameluca. El \u00e9xito del az\u00facar \u2014como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante\u2014 fue el resultado de la interacci\u00f3n de un conjunto de causas de \u00edndole diversa, econ\u00f3micas, sociales, diet\u00e9ticas, est\u00e9ticas, simb\u00f3licas. El precio elevado del az\u00facar durante toda la Edad Media res - tringi\u00f3 socialmente, sin embargo, su uso alimenticio, que no alcanz\u00f3, a pesar del incremento gradual de la oferta, a las capas populares. Para amplios sectores de la sociedad, incluso en el M\u00e1shreq, donde el cul - tivo de la ca\u00f1a hab\u00eda alcanzado su m\u00e1xima expansi\u00f3n, el edulcorante b\u00e1sico continu\u00f3 siendo la miel, mucho m\u00e1s barata.143 S\u00f3lo las \u00e9lites, ricas y cosmopolitas, pudieron integrar, pues, el az\u00facar, antes de 1500, en sus dietas cotidianas.144 Detr\u00e1s de su opci\u00f3n por el edulcorante vegetal actuaba un af\u00e1n por recalcar la magnitud de sus recursos, por evidenciar su capacidad de consumo. La adopci\u00f3n de un alimento nuevo no es nunca explicable, sin embargo, en t\u00e9rminos estrictamente econ\u00f3micos. Intervienen tambi\u00e9n factores culturales, puesto que exige, adem\u00e1s de recursos materiales, una actitud abierta ante lo desconocido, una formaci\u00f3n gastron\u00f3mica, un aprendizaje, una valoraci\u00f3n diet\u00e9tica, est\u00e9tica y simb\u00f3lica positiva. Los c\u00edrculos de la corte y las oligarqu\u00edas, con su ostentoso consumo de az\u00facar, quer\u00edan evidenciar su neofilia alimentaria, su dominio de las nuevas corrientes culinarias, su gusto refinado, su elegante comensalidad. En la desaparici\u00f3n gradual de la miel en las mesas privilegiadas tambi\u00e9n jugaron un papel importante los m\u00e9dicos personales de los anfitriones, al dictaminar un\u00e1nimemente \u2014como ya se ha expuesto\u2014 que el az\u00facar era un condimento y un edulcorante m\u00e1s equilibrado, sano y nutritivo. El triunfo del derivado de la ca\u00f1a entre las clases poderosas tampoco se puede disociar de su conversi\u00f3n en un producto festivo, en un s\u00edmbolo del placer gastron\u00f3mico y de la alegr\u00eda, por oposici\u00f3n a la miel, que devino gradualmente en el edulcorante de las 143. Rosa Kuhne , \"Le sucre et le 1990, p . 219-221. 144. Expiraci\u00f3n Garc\u00eda , \"El az\u00facar en en el Tratado de al-Warraq (s. iv/x)\", 1492: Lo dulce a 1024 y 1039.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes75 comidas de luto, de tristeza. Para conmemorar anualmente, el 10 de muharrem , la derrota y la muerte violenta de al-Husayn, el nieto del profeta, en Kerbala, los califas fatim\u00edes, seg\u00fan al-Maqrizi, consum\u00edan una comida simple, compuesta de pan de cebadas, lentejas negras, a las que se hab\u00eda cambiado el color expresamente, queso y miel de abeja.145 La expansi\u00f3n gradual del cultivo de la ca\u00f1a y la multiplicaci\u00f3n de los molinos y refiner\u00edas incrementaron sustancialmente la oferta pero no llegaron a poner el az\u00facar al alcance de las clases medias. Durante la Edad Media, el az\u00facar refinado fue para las gentes ordinarias casi exclusivamente un producto farmac\u00e9utico, que adquir\u00edan por onzas cuando estaban enfermos. S\u00f3lo en el Alto Egipto, entre los siglos xii y xiv, la melaza y los az\u00facares de baja calidad, como consecuencia de la expansi\u00f3n gradual de las plantaciones de ca\u00f1a dulce, empezaron a penetrar lentamente en las mesas de las capas sociales no acomodadas, con motivo de la celebraci\u00f3n anual de la crecida del Nilo146 y de algunas festividades religiosas, como el Ramad\u00e1n. Las clases inferiores egipcias apenas conocieron estas exquisiteces de boca, que siempre constituyeron para ellas aut\u00e9nticos productos de lujo. Los grandes eventos religiosos o familiares fueron la \u00fanica ocasi\u00f3n de degustar, en peque\u00f1as cantidades, confites y pasteles elaborados con subproductos de la fabricaci\u00f3n de az\u00facar, que ofrec\u00edan a los parientes y sobre todo a los ni\u00f1os.147 Estos excesos gastron\u00f3micos s\u00f3lo pod\u00edan financiarse con los recursos ahorrados durante meses por las gestoras de las econom\u00edas dom\u00e9sticas. Los pobres s\u00f3lo ten\u00edan acceso a los dulces unas pocas veces al a\u00f1o, ya mencionadas. Esta disimetr\u00eda de acceso, de uso, ha quedado claramente reflejada en una fuente de la \u00e9poca mameluca (si- glos xiii-xv ), en el Libro de la guerra deleitosa entre la carne de cordero y los refrescos del mercado.148 El rey cordero, al frente de una hueste integrada 145. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 620. 146. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 591. 147. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 591. 148. Este curioso texto \u2014estudiado y vertido parcialmente al ingl\u00e9s por Joshua Finkel [Joshua y 9 (1933-1934), p. 1-18]\u2014 ha sido editado y traducido al castellano y estudiado por Manuela Mar\u00edn [Manuela Mar\u00edn de Madrid , 19/5 (Madrid, 1970), p. 143-184]. Lo han analizado posteriormente Expiraci\u00f3n Garc\u00eda [Expiraci\u00f3n Garc\u00eda , \"El az\u00facar en la alimentaci\u00f3n de los andalus\u00edes...\", p. 222-223], la propia Manuela Mar\u00edn [Manuela Mar\u00edn , \"Sobre alimentaci\u00f3n y sociedad (El texto \u00e1rabe de la \"Guerra deleito sa\")\", Al-Qantara , , Le commercialisation... , p. 624-625]. Antoni Riera Melis76 por los animales de carne, el pan blanco, el arroz, declara la guerra a la reina miel, que gobernaba a los pescados, las legumbres, los frutos, el az\u00facar y los derivados de la leche. La batalla acab\u00f3 con la derrota de los segundos por los primeros, que se beneficiaron de la traici\u00f3n del az\u00facar. La narraci\u00f3n admite, pues, una lectura socioecon\u00f3mica:149 el cordero era, entonces, un alimento reservado a los ricos y la miel era el producto m\u00e1s fino al alcance los estamentos populares. Esta interpreta ci\u00f3n se ve confirma da, adem\u00e1s, por una fuente poste rior, del siglo xvii, en la que ash-Shirbini se pregunta por qu\u00e9 los campesinos egipcios han dejado de consumir \"el cordero con arroz sazonado con pimienta, los pasteles de almendra, las ocas bien cebadas y las gallinas asadas\". La causa de este repliegue alimentario no es de naturaleza gastron\u00f3 mica ni diet\u00e9ti ca, sino econ\u00f3mi ca: sus precios los han colocado fuera de su alcance.150 En esta lucha que opuso los alimentos ricos a los pobres, el lugar del az\u00facar resulta cuando menos intrigante, a pesar de que su elevado precio, sin paralelo entre los alimentos populares, inicia el combate a las \u00f3rdenes de la miel. Esta adscripci\u00f3n podr\u00eda ser debida a que no aparece mencionado en el Cor\u00e1n.151 Su cambio de bando se explica, en el cuento, por su af\u00e1n de convertirse de ocasional medicina para los enfermos a excitante objeto de placer para los sanos. Reciente - mente se ha propuesto una nueva explicaci\u00f3n al comportamiento del az\u00facar en la batalla: constituir\u00eda, m\u00e1s que una infidelidad a los alimen - tos pobres, un retorno inevitable a su lugar natural, entre las viandas caras s\u00f3lo al alcance de las capas sociales privilegiadas. Mohammed Ouerfelli ha visto en este estatuto ambiguo del az\u00facar un reflejo de la evoluci\u00f3n de su consumo en Egipto. Entre los siglos xii y xiv, los egipcios fueron capaces de incrementar substancialmente la producci\u00f3n. Este incremento de la oferta debi\u00f3 de presionar a la baja los precios, lo que permitir\u00eda a las clases medias locales integrar la melaza y los az\u00facares sin refinar a sus men\u00fas festivos. Con la multiplicaci\u00f3n de las exportaciones a Occidente y las dificultades econ\u00f3micas del siglo xiv, el az\u00facar se revaloriz\u00f3 gradualmente, recuperando su estatuto inicial 149. Propuesta por Jack Goody en: Jack Goody , in Comparative Sociology , Cambridge University Press, Cambridge, tale...\", p. 137-138.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes77 de edulcorante de lujo.152 Esta transitoria penetraci\u00f3n y extensi\u00f3n del consumo del az\u00facar entre las clases medias urbana fue, sin embargo, exclusiva de Egipto y, tal vez, de Siria;153 no es extrapolable, por lo tanto, al conjunto de los territorios isl\u00e1micos, especialmente a al-\u00c1ndalus. Para analizar la presencia del edulcorante vegetal en las mesas musulmanas, la fuente m\u00e1s expl\u00edcita son los recetarios. Estos tratados \u2014como ya se ha expuesto\u2014 reflejan casi exclusivamente, sin embargo, la alta cocina; innovadora, rica y cosmopolita, pero circunscrita a los c\u00edrculos del poder. S\u00f3lo las familias de los califas y sultanes, y las de sus allegados y colaboradores directos ten\u00edan, por su elevado nivel de ren- tas, acceso sistem\u00e1tico a los productos costosos, como las especias y el az\u00facar. El derivado de la ca\u00f1a aparece en todos los textos culinarios musulmanes, aunque con frecuencia diversa. Figura como ingrediente en el 21% de las recetas compiladas por Ibn Sayyar Al-Warraq, en el 29,11% de las recetas reunidas por Muhamad ibn al Hassan al-Bagda- d\u00ed, en el 33% de las recetas contenidas en el repertorio sirio W usla ila l-habib , en el 36% de las recetas integrantes del texto mameluco Kanz al-fawaid fi tanwi , en el 4,54% de las recetas recogidas por al-Mibrad, en el 18% de las incluidas en el recetario an\u00f3nimo almohade y en el 14% de las redactadas por Ibn Razin al-Tugibi.154 Si excluimos de la comparaci\u00f3n el texto tard\u00edo de al-Mibrad, redactado a finales del siglo xv y que s\u00f3lo cuenta con cuarenta y dos recetas, el az\u00facar juega un papel bastante m\u00e1s importante en los libros de cocina orientales, en los que su presencia se incrementa gradualmente con el paso del tiempo, que en los occidentales. Esta divergencia, que obedecer\u00eda a razones diversas, ser\u00e1 analizada m\u00e1s adelante. En la literatura culinaria se suele especificar la calidad del az\u00facar utilizado en la preparaci\u00f3n de los platos. La gama de variedades, sin embargo, suele ser estrecha. La mayor\u00eda de tratados s\u00f3lo mencionan los az\u00facares de alta gama, los \u00fanicos admisibles en cocinas de califas y sultanes, que utilizaban sistem\u00e1ticamente las comidas como instrumento de poder. Los recetarios orientales, para los platos dulces, recomendaban frecuentemente el tabarzad , a veces el blanco y s\u00f3lo en unos pocos casos el rojo. Pero cuando se trataba solo de a\u00f1adir un toque final a 152. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 625. 153. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 624. 154. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 601, 603 y 604.Antoni Riera Melis78 un guiso, la variante propuesta era el sulaymani , mucho m\u00e1s f\u00e1cil de pulverizar que el tarbazad . La cualidad principal del az\u00facar era, sin embargo, el color, el valor gastron\u00f3mico de cada variedad depend\u00eda directamente de su nivel de blancura.155 El derivado de la ca\u00f1a penetr\u00f3 en la alta cocina \u00e1rabe como un condimento de amplio espectro. Armonizaba especialmente con la leche,156 los frutos se cos157 y los cereales (trigo,158 arroz). En cantidades reducidas, constitu\u00eda un buen condimento para las carnes blancas y tiernas de vol\u00e1tiles159 e incluso de ovi nos,160 un sazonador que combinaba mal, en cambio, con las rojas y consistentes de vacuno.161 No discordaba tampoco con los huevos162 y algunas hortalizas.163 Pr\u00e1cticamente s\u00f3lo era incompatible con los pescados. El presti gio de que disfrutaban entre los \"gastr\u00f3nomos\" andalus\u00edes los sabores complejos explica que, en los dos libros de cocina, se recomenda ra combinar el az\u00facar tanto con la sal164 y los condimentos \u00e1cidos (vinagre,165 almor\u00ed166 y zumo de 155. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 605. 156. En numerosas sopas: Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 138. 157. En masa de relleno y fondos de cocci\u00f3n: Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 32, 150, 160, 175-176; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 199-200, 213-214. 158. Tanto en sopas de pan o de migas como en pasteles de carne: Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 94-96, 213-214. 159. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 40, 42, 46, 78, 123, 147-148, 172, 175-176, 220-221; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de mesas... , p. 199-200, 213. 160. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 34, 115-116, 181-182, 209- 211, 222-223, 243. 161. S\u00f3lo se utiliza para contrarrestar la acidez del vinagre en un guisado de ternera [Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 124]. 162. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 32, 34, 42, 46, 78, 172, 209- 210; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 215. 163. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 95-96, 135-136, 137; Ibn Razin al- Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 138. 164. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 42, 46, 124, 175-176, 209; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 135, 213, 215. 165. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 46, 124, 150, 160, 172 y 181; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 199-200. 166. Un condimento parecido al antiguo garum , elaborado con harina de cebada o de trigo, amasada con agua y sal, fermentada con l\u00e1tex de higuera, y perfumada con hierbas mediterr\u00e1neas, que confer\u00eda un sabor amargo a los platos. Ibn Razin al Tugib\u00ed recogi\u00f3 trece recetas de almor\u00ed: once de cereales, una de miel con cebollas y otra de mosto con cebollas; esta abundancia de variantes acredita su amplia utilizaci\u00f3n en la alta cocina andalus\u00ed de mediados del siglo xiii [Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 295-304]. Su combinaci\u00f3n con el az\u00facar aparece tanto en el manuscrito an\u00f3nimo [Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 78, 150, 160 y 172] como en el tratado de Ibn Razin al Tugib\u00ed [ Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 215].El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes79 manzana,167 de membrillo168 o de cidra169) y amar gos (agraz,170 zumo de granada171), como con las hierbas arom\u00e1ticas y condimentos vegetales (cilantro,172 comino,173 menta,174 lavanda,175 hojas de cidro176), el (canela,177 pimienta,178 clavo,179 azafr\u00e1n,180 jengibre,181 espicanardo,182 cardamomo183). En este \u00faltimo caso, por razones diet\u00e9ticas, se ten\u00edan que calcular con bastante precisi\u00f3n las cantidades. Si de los ingredientes se pasa a las preparaciones, se constata que las cocineras y los cocineros andalus\u00edes sazonaban con az\u00facar \u2014asociado siempre a algunos de los condimentos antes citados\u2014 tanto sopas,184 guisados,185 asados186 y fritos,187 como empanadas de carne188 y embutidos.189 El derivado de la ca\u00f1a pod\u00eda a\u00f1adirse tanto durante la cocci\u00f3n190 como una vez finalizada la misma, puesto que numerosos platos,191 antes de sacarlos a la mesa, se espolvo reaban con 167. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 123 y 256. 168. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 256 y 260. 169. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 260. 170. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 123. 171. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 150, 256 y 260. 172.. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 199-200, 215. 173. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 199-200. 174. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 215. 175. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 135. 176. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 199-200. 177. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 40, 78, 150, 175,209, 220, 223 y 243; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 95, 213, 215. 178. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 32, 42, 46, 76, 124, 160, 172, 176 y 222-223; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 199-200, 213, 215. 179. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 32, 40, 221 y 223. 180. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 46, 175 y 223; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 199, 213, 214. 181. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 40 y 222. 182. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 213. 183. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 213. 184. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 210-211. 185. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 46, 123, 124, 150, 160, 172, 175, 181, 220-221; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 199-200, 223-224. 186. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 115; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 214-215. 187. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 150. 188. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... 209-210, 220-221, 222-223; Ibn p. 119-120, 213-214. 189. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 32. 190. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 40, 46, 115-116, 123, 124, 147-148, 150, 160, 172, 181-182, 222; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las 199-200, 214-215. 191. Desde sopas [Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 208 y 210- 211; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 78, 243] hasta asados [Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 115] y empanadas de carne [Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 115].Antoni Riera Melis80 az\u00facar molid o, solo o combinado con canela u otras especias. En estos casos, el az\u00facar asum\u00eda tambi\u00e9n una funci\u00f3n decorativa, al conferir a los platos una tonalidad crom\u00e1tica que oscilaba entre el blanco y el cobrizo. Como consecuencia del prestigio conferido por los colectivos solventes musulmanes al derivado de la ca\u00f1a, algunas recetas exig\u00edan, incluso, el doble uso.192 Para conseguir los cualificados sabores complejos, los cocineros y las cocineras ten\u00edan que establecer un equilibrio muy preciso entre condimentos contrapuestos, entre endulzantes y acidulantes, de un lado, y entre endulzantes y amargosos, del otro. Este objetivo explica el importante papel jugado por el az\u00facar en la cocina, como contrapeso del vinagre o del amor\u00ed, \"si lo encuentras demasiado dulce, le a\u00f1ades vinagre; si le falta dulzor, le a\u00f1ades az\u00facar hasta que est\u00e9 a tu gusto\" recomienda Ibn Razin al-Tugib\u00ed en la receta de la zirbagiya , un gui - so de gallina con un fondo de cocci\u00f3n de aceite, cebolla, especias y almendras,193 atribuido frecuentemente a Ibn al-Mahdi y que aparece en todos los recetarios \u00e1rabes, exceptuado el de Ibn al-Mibrad. Es precisamente en las recetas de volater\u00eda, por la suavidad del sabor de la carne, donde el az\u00facar, los condimentos acidulantes y los frutos secos aparecen con m\u00e1s frecuencia. La contribuci\u00f3n de las almendras picadas en estas recetas es primordial, puesto que endulzan el plato, modifican su consistencia y, en algunos casos, se utiliza incluso para rellenar el animal.194 En algunos platos de carne, el derivado de la ca\u00f1a asum\u00eda incluso la funci\u00f3n de edulcorante, confiri\u00e9ndoles un sabor final marcadamen te dulce; en los recetarios andalus\u00edes, este restringido gru - po de preparaciones est\u00e1 representado por una gallina caramelizada,195 cuya preparaci\u00f3n requer\u00eda tres libras de az\u00facar, y un pastel de cordero ligado con leche y huevo.196 El protagonismo del az\u00facar era tambi\u00e9n manifiesto en las recetas de cereales, especialmente en las de arroz: 192. Como el pich\u00f3n rebozado con huevo [Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , 42], la gallina guisada con almendras [Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 175-176], la empanada de gallina con almendras [ Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 213- 214], gallina guisada con lasa\u00f1a [ Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 223-224], y la lasa\u00f1a de pich\u00f3n, almendras y alf\u00f3ncigos [ Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 120-121]. 193. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 200. 194. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 119-120. 195. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 40. 196. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 209-210.El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes81 diez de las diecis\u00e9is recetas recopiladas en el Wusla ila-habib exig\u00edan la incorporaci\u00f3n de az\u00facar en alguna fase de su preparaci\u00f3n.197 Si de las cuatrocientas veintiocho recetas compiladas por Ibn Raz\u00edn al-Tugibi en los Relieves de las mesas restamos las sesenta y seis correspondientes a dulces y las nueve relativas a jabones y polvos de olor,198 quedan trescientas cincuenta y tres preparaciones culinarias, siete de las cuales (1,98%) integran como condimento el az\u00facar y diecinueve (5,38%) la miel. La cifra correspondiente al derivado de la ca\u00f1a queda, por tanto, muy por debajo de las que aportan los libros de cocina orientales, donde \u2014como ya se ha expuesto\u2014 eclipsa al edulcorante de origen animal. La expansi\u00f3n de la ca\u00f1a de az\u00facar en las regiones mediterr\u00e1neas engendr\u00f3 nuevas costumbres alimentarias, como el uso del az\u00facar en la preparaci\u00f3n de bebidas. Pero antes de alcanzar este estadio, la ca\u00f1a dulce se consumi\u00f3 como un refrescante; en las \u00e1reas de producci\u00f3n, un amplio sector de la sociedad mascaba \u2014como ya se ha expues - to\u2014 la ca\u00f1a para aplacar la sed. Numerosos textos acreditan que este consumo directo de la ca\u00f1a, sin ning\u00fan tipo de transformaci\u00f3n, fue bastante corriente. Los estamentos privilegiados siempre prefirieron, en cambio, las bebidas elaboradas con az\u00facar refinado. En todas las cortes musulmanas, la preparaci\u00f3n de las bebidas destinadas al soberano era competencia exclusiva de sus m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticos personales. Entre las bebidas de consumo cotidiano por los califas fatim\u00edes de El Cairo figuran el oximiel (la aqsima ) y la cerveza (la fuqqa).199 Inicialmente, la primera era, como indica su nombre, una bebida a base de miel; con el paso del tiempo su f\u00f3rmula, sin embargo, cambi\u00f3 considerablemente. A finales del siglo xii, se preparaba con mucho az\u00facar, un poco de miel, ruda, almizcle, menta, zumo de lim\u00f3n.200 La segunda se elaboraba con cebada fermentada; los califas apreciaban sus cualidades refrescantes y terap\u00e9uticas, pero, por su car\u00e1cter de bebida alcoh\u00f3lica, s\u00f3lo pod\u00edan consumirla discretamente. Los dos recetarios de las \u00e9pocas ayyub\u00ed y mameluca aportan mu - cha informaci\u00f3n acerca de la composici\u00f3n de estas bebidas fermentadas 197. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 609. 198. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 308-310. 199. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 616. 200. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 616. Antoni Riera Melis82 y alcoh\u00f3licas, incompatibles con normativa alimentaria cor\u00e1nica; esta persistencia cronol\u00f3gica demuestra que los soberanos, detr\u00e1s de los muros de palacio, en un \u00e1mbito de intimidad estricta, accesible s\u00f3lo a sus allegados m\u00e1s directos, siempre se consideraron exonerados del cumplimiento de las citadas restricciones, que s\u00f3lo regir\u00edan plenamente para el resto de la sociedad isl\u00e1mica.201 Ambos tratados contienen ade - m\u00e1s recetas de bebidas elaboradas a base de zumo de frutas frescas, en muchas de las cuales figuraba como ingrediente el edulcorante vegetal. En el Wusla ila l-habib aparecen veintiuna bebidas, diecinueve de las cuales contienen az\u00facar.202 Estas preparaciones l\u00edquidas, en el Kanz al- fawaid , aparecen reunidas en un \u00fanico cap\u00edtulo, junto con las confituras y los electuarios: veintiuna recetas en total, con un ingrediente com\u00fan, el az\u00facar.203 A la cerveza y el oximiel se les reserv\u00f3, en cambio, un cap\u00edtulo aparte. En el Manuscri to an\u00f3nimo sobre cocina hispano-magreb\u00ed, no aparece, en cambio, la cerveza y la receta del hidromiel figura entre las de los jarabes, las cuales, por su finalidad m\u00e1s terap\u00e9utica que gastron\u00f3mica, ya han sido analizadas en el apartado de farmacolog\u00eda dom\u00e9stica. Por su agradable sabor dulce y atractiva fragancia, muchos musulmanes solventes consum\u00edan, sin embargo, jarabes de forma frecuente m\u00e1s por placer que como medicina. El az\u00facar, el zumo de frutas y las especias eran tambi\u00e9n los ingre dientes imprescin di bles para la elaboraci\u00f3n de numerosas bebidas no alcoh\u00f3licas \u2014horchatas, alm\u00edbares y sorbetes\u2014 de las que algunos colectivos andalus\u00edes, m\u00e1s por razones gastron\u00f3micas que diet\u00e9ticas, hac\u00edan un amplio consumo, especialmente durante los c\u00e1lidos meses estivales.204 Era en los pasteles, sin embargo, donde la utilizaci\u00f3n culinaria del az\u00facar alcanzaba sus cotas m\u00e1ximas. En los libros de cocina redactados en Bagdad desde el siglo ix ya se compilaron numerosas recetas de golosinas, inspiradas en modelos persas. S\u00f3lo al-Warraq reuni\u00f3 ciento tres en su tratado; entre las cuales figuran los qataifs , una especie de hojaldre azucarado, con almendras, pistachos o avellanas, aromatizado con agua de 201. Como ya demostr\u00f3 hace unos a\u00f1os Manuela Mar\u00edn en un renovador art\u00edculo [Manuela Mar\u00edn , \"En los m\u00e1rgenes de la ley: el consumo de alcohol en al-\u00c1ndalus\", Identidades marginales , Cristina de la Puente (ed.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid, 2003, p. 271-328]. 202. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 616. 203. Mohamed Ouerfelli , Le sucre Production, commercialisation... , p. 239-258.El la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes83 rosas.205 La contribuci\u00f3n de los fatim\u00edes al auge de los dulces tambi\u00e9n fue importante, puesto que, desde su instalaci\u00f3n en Egipto, adoptaron r\u00e1pidamente el fasto de la corte abbas\u00ed. Para conferir a la corte califal de El Cairo un prestigio parecido a la de Bagdad, multiplicaron las fiestas y celebraciones, en el curso de las cuales empezaron \u2014como ya se ha expuesto\u2014 a distribuir dulces, tanto entre los oficiales p\u00fablicos como entre los pobres y enfermos. La coexistencia, en las cocinas de palacio, de dos l\u00edneas de producci\u00f3n de pasteles, la de los destinados a la corte y la generada por los repartos peri\u00f3dicos entre las diversas capas sociales, debi\u00f3 de provocar, sin embargo, problemas de gesti\u00f3n y simb\u00f3licos, puesto que el califa al-Aziz, en el \u00faltimo tercio del siglo x, desplaz\u00f3 la segunda a un edificio de nueva planta, el Dar al-Fitra . La p\u00e9rdida de la literatura gastron\u00f3mica coet\u00e1nea s\u00f3lo nos ha permitido conocer, sin embargo, una de las preparaciones que se elaboraron ini - cialmente en esta nueva instituci\u00f3n, los bizcochos secos ( halwa yabisa ).206 Las cr\u00f3nicas de la \u00e9poca mameluca, especialmente las de al-Maqriz\u00ed e Ibn Tagri Bardi, han conservado, en cambio, informaci\u00f3n cuantitativa sobre el funcionamiento del Dar al-Fitra. Recib\u00eda anualmente de la hacienda califal cantidades importantes de harina, az\u00facar, frutos secos, miel, aceite de s\u00e9samo, agua de rosas y azafr\u00e1n. Trabajaban en \u00e9l un centenar de confiteros, reclutados entre los mejores artesanos locales, y otro centenar de auxiliares y transportistas, destinados a distribuir los pasteles entre los funcionarios estatales, de acuerdo con su rango.207 En las citadas fuentes se han conservado tambi\u00e9n referencias acerca de las golosinas elaboradas por aquellos cualificados profesionales, entre las que destacaron las galletas rellenas de az\u00facar. El gusto por los dulces no decay\u00f3 en los siglos sucesivos, es - pecialmente en Egipto y Siria, como se desprende de los recetarios coet\u00e1neos: en el Wusla ila l-habib se han conservado noventa y cinco preparaciones, de las cuales ochenta y cinco incluyen el az\u00facar; el an\u00f3nimo autor del Kaz al-fawaid recogi\u00f3 ochenta y una recetas, en setenta y cinco de las cuales aparecen los derivados de la ca\u00f1a dulce en diversas formas: julepe, miel de ca\u00f1a, melaza y az\u00facar.208 Esta utili - zaci\u00f3n de subproductos, mucho m\u00e1s baratos que el az\u00facar, sugiere que 205. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 613. 206. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 619. 207. Mohamed Ouerfelli , Le sucre Production, commercialisation... , p. 611-612. Mohamed Ouerfelli , Production, commercialisation... , p. 613.Antoni Riera Melis84 las golosinas, en los siglos xiv y xv, empezaban a estar al alcance, en el M\u00e1shreq, de las clases medias, que los reservaban \u2014como ya se ha expuesto\u2014 para las celebraciones festivas. Fue en esta \u00e9poca cuando las prestigiadas preparaciones dulces originarias de Persia o Bagdad empezaron a coexistir, en los libros de cocina, con algunas recetas locales nuevas, designadas con topon\u00edmicos, como la qahiriya (de El Cairo), la akhimmiya (de la ciudad de Akhmim), la asyutiya (de Asyut) y la fustuqiya al-nabulsiya (de Nablus).209 En los recetarios del Occidente isl\u00e1mico, los pasteles tambi\u00e9n aparecen bien representados. El autor del Manuscri to an\u00f3nimo sobre cocina hispano-magreb\u00ed reuni\u00f3 ochenta y una recetas, de las cuales treinta y cuatro (el 41,97%) se elaboraban con az\u00facar, treinta y una (el 38,27%) con miel y diecis\u00e9is (el 19,75%) con ambos edulcorantes. Ibn Razin al-Tugib\u00ed incluy\u00f3 sesenta y cinco recetas en los Relieves de las mesas ;210 en veintinueve de las preparaciones (43,93%) aparec\u00eda la miel, en vein - titr\u00e9s (34,84%) el az\u00facar y en diez (15,15%) ambos productos y en cuatro (6,06%) no se especificaba el edulcorante a utilizar. La oferta de golosinas en al-\u00c1ndalus, aunque m\u00e1s estrecha que en el M\u00e1shreq, fue bastante variada.211 La modalidad m\u00e1s simple consist\u00eda en rosquillas, bu\u00f1uelos, canutos, filloas y obleas; pastas de harina o s\u00e9mola de trigo, con o sin grasa, fritas en aceite, empapadas en miel o espolvoreadas con az\u00facar.212 El segundo pelda\u00f1o correspond\u00eda a los dulces de masa enriqueci da con s\u00e9mola o pasta de frutos secos, fritos en aceite, ro - ciados con miel o espolvorea dos con az\u00facar.213 Ven\u00edan a continua ci\u00f3n los panecillos dulces, bollos, canutos, roscas y otros pasteles cocidos al horno.214 En los tres casos, se pod\u00edan rellenar adem\u00e1s las piezas con queso tierno o frutos secos majados, az\u00facar, miel y espe cias.215 El 209. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 614. 210. Cuarenta en el cap\u00edtulo cuarto de la secci\u00f3n segunda y veinticinco en la secci\u00f3n novena [Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 104-130 y 281-291]. En la primera lista aparecen, sin embargo, tres recetas de empanadas dulces de pollo, pich\u00f3n o p\u00e1jaros [ Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 119-121 y 129-130], que reducen la lista a sesenta y dos pasteles propiamente dichos. 211. Rosa Kuhne , Le sucre et les doux dans al-Andalus... , pp. 65-66. 212. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 100, 104-105, 110, 118, 237- 239, 245; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 122, 123-124, 124, 124-125, 288. 213. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 101, 103-104, 233-234, 240- 243, 253-255, 257, 264, Ibn , Relieves de las mesas... , p. 288-289. 214. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 235-236, 240-241; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de mesas... , p. 286-287, 288. 215. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 108-109, 116, 118, 226, 235- 236, 239-240, 262-263, Ibn al-Tugib\u00ed 113-114, 121-122, 125-126, en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes85 cuarto nivel lo integraban los dulces de escudilla, desde las sopas de pan con leche216 y las cuajadas de miel,217 hasta las cremas espesadas con derivados del trigo218 y el arroz con leche. Los guirlaches, turrones y mazapa nes de frutos secos, ligados con az\u00facar o miel,219 ocupaban el sexto escal\u00f3n. El s\u00e9ptimo ata\u00f1\u00eda a los hojaldres, bizcochos, tortas y pudines, cuya masa conten\u00eda sistem\u00e1ticamente cantidades considera bles de grasa, huevos o leche.220 La c\u00faspide de la reposter\u00eda andalus\u00ed correspon- d\u00eda, sin embargo, a los pasteles \"de dise\u00f1o\", las esculturas dulces,221 desde peque\u00f1as y sencillas reproducciones de cabezas humanas222 hasta grandes y complicadas r\u00e9plicas de edificios, en las que se colocaban todo tipo de figuras. Un jurista magreb\u00ed, Abu-l-Qasim al-Azafi, en el segundo tercio del siglo xiii, critic\u00f3 estas costosas creaciones de los pasteleros andalus\u00edes, que tild\u00f3 de excesos consumistas imputables a la nefasta influencia cultural de los cristia nos;223 afirmaci\u00f3n harto discuti- ble, puesto que su consumo est\u00e1 documentado con anterioridad tanto en el Egipto fatim\u00ed224 como en la Meca.225 La influencia oriental en el campo de la pasteler\u00eda fue impor - tante, como lo demuestra la presencia de recetas persas (el faludag226 y el fanid227), iraqu\u00edes (los luqam al-qadi ,228 el habis,229 la zalabiya230 y el 216. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 94-96. 217. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 283, 286. 218. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 255, 256, 260; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 116-117, 117, 281, 282. 219. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , 106-107, 244-245, 257-258, 260; Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 282, 283, 285, 285-286, 287, 289, 289-290, 290-291. 220. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 108, 116, 117, 119-120, 128, 208-209, 224, 230, 231-233, 260-262, 108-109, 110-111, 111-112, 112-113, 114, 115, 115-116, 119, 121, 122, 127, 128, 128-129, 282, 283, 284, 284-285, 287. 221. Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 109-110, 255-256, 259, 264, 265; Ibn , Relieves de las mesas... , p. 119-121. 222. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 119-121. 223. Fernando de la Granja , \"Fiestas cristianas en al-Andalus\", Al-Andalus , 34 (Madrid, 1969), p. 21 y 35; Rosa Kuhne , Le sucre et le doux dans L. commercialisation... , p. 618-619. 225. Mu hammad ibn A vol. 5, p. 141-142; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 73, nota 131. 226. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 118. 227. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 288 228. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 1107-108. 229. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 115-118. 230. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 122-123.Antoni Riera Melis86 sanbusak231) y egipcias (la qahiriya232). Los profesionales andalus\u00edes no se limitaron, sin embargo, a reproducir los modelos procedentes del M\u00e1shreq, demostraron tambi\u00e9n una notable creatividad, fueron capaces de dise\u00f1ar exquisiteces nuevas. Su principal aportaci\u00f3n a la dulcer\u00eda musulmana fueron, sin duda, las almoj\u00e1banas233 (al-mugabbana ), un con - junto de pasteles diversos (bu\u00f1uelos, hojaldres y bollos) rellenos de queso tierno sin sal, rociados con miel o espolvoreados con az\u00facar.234 Gozaban de gran prestigio las que se confeccionaban en Jerez235 y en T oledo.236 Su consumo trascendi\u00f3 ampliamente las fronteras peninsulares y se extendi\u00f3 por el Magreb, llegando hasta T\u00fanez.237 Mientras que los miembros de la corte y las altas jerarqu\u00edas no - biliarias y administrativas andalus\u00edes demostraban su riqueza, poder y cultura con un consumo sistem\u00e1tico de dulces, las capas intermedias, hasta finales de la Edad Media, s\u00f3lo pudieron integrar las golosinas \u2014como ya se ha expuesto\u2014 en sus dietas extraordinarias, con motivo de unas pocas festividades religiosas. Su acceso, modesto e intermitente, a los confites, bu\u00f1uelos y otras delicias de boca fue, sin embargo, cen - surado por alg\u00fan moralista riguroso, que lo consideraba excesivo para su rango. Los colectivos econ\u00f3micamente solventes, seg\u00fan Al-Turtushi, celebraban con dulces, no s\u00f3lo el final del Ramad\u00e1n, sino el primero de enero, el solsti cio de verano y el equinoccio de primavera, como los hispanocristianos: Otra innovaci\u00f3n de los andalus\u00edes: su costumbre de comprar golosinas la noche del 27 de Ramad\u00e1n, de celebrar el primero de enero com - prando frutos, como los ind\u00edgenas, de celebrar la ansara [24 de junio] 231. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 289. 232. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 286-287. 233. Que Manuela Mar\u00edn califica de \"confecci\u00f3n t\u00edpicamente andalus\u00ed\" en: Ibn Razin al- Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 125, nota 76. 234. De su popularidad en la primera mitad del siglo xiii dan idea las cinco recetas conservadas en el manuscrito culinario an\u00f3nimo [Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 245-248] y las ocho que les dedica Ibn Razin al-Tugibi en el suyo [ Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 109-110 y 125-129]. 235. Que dieron origen a un refr\u00e1n que a\u00fan recoger\u00eda, a principios del siglo xvi, al-Maqqari: \"Quien entra en Jerez y no come almoj\u00e1banas, comete un pecado\": Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 125, nota 76. 236. Ciudad en la que se cre\u00f3 una modalidad local, cuya receta se ha conservado en: Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... , p. 129. 237. Donde las prob\u00f3, a mediados del siglo xv, Abd al-Basit ibn Halil, quien, fuertemente impresionado por su calidad, describi\u00f3 con detalle su elaboraci\u00f3n: Robert Brunschig , Deux 1936, p. 75; Ambrosio Huici , Traducci\u00f3n de un manuscrito sobre cocina... , p. 125, nota 76. El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes87 y el Jueves de Abril [\u00bfJueves Santo?] comprando pasteles de harina y queso as\u00ed como bu\u00f1uelos.238 Estos mazapanes, turrones, bu\u00f1uelos, rosquillas y pastas de fru - tos secos, con los que los colectivos musulmanes dotados de cierta solvencia econ\u00f3mica celebraban sus banquetes y obsequia ban a sus invitados, pasaron a los cristia nos y han llegado, en su casi totalidad, a nuestros d\u00edas como testimo nio tanto de pret\u00e9ritas \"convivia lidades\" mediterr\u00e1neas239 como del hedonismo isl\u00e1mico, que confer\u00eda una gran importancia al cuerpo y a sus necesidades. El Cor\u00e1n, adem\u00e1s de dise\u00f1ar un Para\u00edso donde todos los placeres sensuales ser\u00e1n satisfechos, incita a los creyentes a disfrutar en este mundo de todos los deleites que les sean asequibles.240 Consecuentes con esta teolog\u00eda de la gratifica ci\u00f3n, los an\u00f3nimos autores de los receta rios isl\u00e1micos suelen iniciar sus obras con una justificaci\u00f3n en la que, despu\u00e9s de enumerar los gozos de la vida,241 afirman que el comer y el beber constituyen las dos delicias m\u00e1s nobles, puesto que, adem\u00e1s de sostener el cuerpo y preservar la vida, refuerzan en los creyentes el amor a Dios.242 En al-\u00c1ndalus y el Magreb, el az\u00facar, a pesar de la creatividad de sus pasteleros, no conseguir\u00eda, antes de mediados del siglo xiv, relegar la miel, entre las capas sociales privilegiadas, a un segundo plano. La pervivencia de su utilizaci\u00f3n explica que, en al-\u00c1ndalus, las colmenas no s\u00f3lo fueran sistem\u00e1ticamente protegidas por la ley,243 sino que su explotaci\u00f3n generara \"sociedades\", cuyos miembros compart\u00edan los costes y se repart\u00edan los beneficios.244 En el siglo xii, el ge\u00f3pono sevillano Ibn al-Awwam, redact\u00f3 un aut\u00e9ntico tratado de apicultura, donde describ\u00eda con bastante precisi\u00f3n la vida interna de las colmenas, las distinciones morfol\u00f3gicas entre z\u00e1nganos y obreras, y los diversos sabores de la miel, en funci\u00f3n de la flora dominante en la zona.245 238. Lucie Bolens influence on western European cooking\", Journal of Medieval History, 6 (Amsterdam, 1980), p. 320-322. 241. Que, seg\u00fan el compilador del Libro de cocina de Bagdad, son: el saber, el comer, el beber, las telas y los pa\u00f1os finos, el sexo, los perfumes y la m\u00fasica [Charles Perry , A Baghdad cookery book : The book of dishes (Kit ab al-T ab ikh), Prospect, T otnes, 2005, p. 32-35]. 242. Ibn Razin al-Tugib\u00ed , Relieves de las mesas... p. Peterson , \"The Arab influence...\", p. 321-322. 243. Aparecen frecuentemente en las fatwas (dict\u00e1menes jur\u00eddicos) durante toda la Edad Kitab Libro de Agricultura..., vol. 2, p. 717-718.Antoni Riera Melis88 El protagonismo culinario de la miel en ambas m\u00e1rgenes del estrecho de Gibraltar no pas\u00f3 desapercibido para los viajeros orientales, como al-Umari, un historiador sirio de la primera mitad del siglo xiv: [Los marroqu\u00edes] pretenden que lo que se hace con la miel es mejor que lo que se elabora con az\u00facar; opini\u00f3n que no comparto, puesto que no ser\u00eda propia de un hombre de gusto sano y de buen sentido. Muchos de ellos me han dicho que reservaban el az\u00facar para los en - fermos, los extranjeros y los grandes personajes en las recepciones y las fiestas solemnes.246 Del texto se desprenden dos ideas interesantes: hacia 1350, la miel ya se hab\u00eda convertido, para un hombre de letras oriental, en un edulcorante barato, basto y pasado de moda; el consumo de az\u00facar, en al-\u00c1ndalus y el Magreb, a\u00fan no hab\u00eda alcanzado unos niveles de consumo equiparables a los de M\u00e1shreq. En Kairu\u00e1n, Fez, Marrakesh, C\u00f3rdoba, Sevilla o Granada, el az\u00facar era todav\u00eda, incluso para las \u00e9lites, un f\u00e1rmaco y un edulcorante de lujo, de uso muy restringido, con el que se honoraba a los hu\u00e9spedes extranjeros ilustres y a las autoridades, y se celebraban las grandes festividades religiosas. \u00bfA qu\u00e9 se deber\u00eda este desfase alimentario? Podr\u00eda derivar de una minusvaloraci\u00f3n gastron\u00f3mica y simb\u00f3lica del az\u00facar, de un conser - vadurismo culinario, de un ritmo m\u00e1s lento en la asimilaci\u00f3n de las novedades por parte de las jerarqu\u00edas sociales andalus\u00edes y magreb\u00edes. Si estas fuesen las causas, la propuesta que defiende la coexistencia, en el vasto \u00e1mbito territorial isl\u00e1mico, de una cocina oriental y otra occidental devendr\u00eda m\u00e1s veros\u00edmil, ganar\u00eda entidad cient\u00edfica. No son excluibles, sin embargo, las razones de \u00edndole material, econ\u00f3micas, a pesar de la tendencia actual a subestimar su incidencia en el compor - tamiento alimentario. La escasa utilizaci\u00f3n culinaria del az\u00facar podr\u00eda dimanar tambi\u00e9n de un nivel inferior de desarrollo de las plantaciones de ca\u00f1a y de los ingenios en ambas m\u00e1rgenes del estrecho de Gibraltar, a una oferta global inferior a la egipcia o siria, a unos precios mucho m\u00e1s altos, que repercutir\u00edan negativamente en los niveles y la difusi\u00f3n social de su consumo. Cabe tambi\u00e9n la posibilidad de que los desti - natarios de los libros de cocina occidentales, los altos dignatarios del 246. Allah Al-Umari Masa-lik el absa-r Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 615. El az\u00facar en la farmacopea y la alta cocina \u00e1rabes89 califato almohade y de las peque\u00f1as sultan\u00edas andalus\u00edes resultantes de su hundimiento, las \"terceras taifas\",247 redujeran el fasto, recortaran los gastos suntuarios, adoptaran una comensalidad m\u00e1s sobria y atenuaran la neofilia gastron\u00f3mica en sus respectivos comedores. La limitaci\u00f3n infor - mativa de las fuentes disponibles (cr\u00f3nicas, descripciones de ge\u00f3grafos, tratados de bot\u00e1nica, farmacolog\u00eda, diet\u00e9tica y agricultura, y recetarios de cocina), su pobreza en referencias cuantitativas dificultan la soluci\u00f3n del dilema. En todo caso, esta d\u00e9bil presencia en los recetarios \u00e1rabes occidentales constituye una nueva prueba de que el az\u00facar, durante toda la edad media, fue un producto raro, caro, de lujo, cuyo consu - mo culinario qued\u00f3 circunscrito a las \u00e9lites, al que las capas sociales intermedias s\u00f3lo tuvieron, en al-\u00c1ndalus y el Magreb, un acceso muy restringido, inferior al que ven\u00edan disfrutando, con algunas centurias de antelaci\u00f3n, las del M\u00e1seres. Estos testimonios documentales coet\u00e1neos y expl\u00edcitos obligan a revisar la cronolog\u00eda y la socializaci\u00f3n del consumo del az\u00facar durante la Baja Edad Media. Algunos expertos granadinos248 vienen proponiendo, durante las dos \u00faltimas d\u00e9cadas, que \"la sociedad andalus\u00ed\", a finales de la Edad Media, utilizaba cotidianamente el az\u00facar \"tanto en el plano de la medicina y [la] diet\u00e9tica, donde los cambios comenzaron a ser patentes desde el siglo xiii, como en sus usos culinarios, plenamente aceptados en la sociedad nazar\u00ed\". La \"desaristocratizaci\u00f3n\", el empleo habitual del derivado de la ca\u00f1a por parte de las capas populares, se debi\u00f3 de producir, por lo menos como edulcorante, bastante m\u00e1s tarde y a un ritmo no tan r\u00e1pido. 247. Con unos excedentes fiscales erosionados por la necesidad de priorizar la defensa de las fronteras septentrionales frente a la ofensiva feudal cristiana, inferiores a los que hab\u00edan disfrutado, en el M\u00e1shreq, los califas de las dinast\u00edas abas\u00ed y fatim\u00ed, y los miembros de sus respectivas cortes. 248. Expiraci\u00f3n Garc\u00eda , \"El az\u00facar en la alimentaci\u00f3n de los andalus\u00edes...\", p. 222; Amador D\u00edaz, \"El az\u00facar en los textos \u00e1rabes...\", p. 64-68; Adela F\u00e1bregas , Motril y el p. EL LA M\u00c0GIA QUOTIDIANA MEDIEVAL vinyoles juny M CCCC XXXV fou posat lo dit Johan al portal major del dit Spital entre VIIII e X hores de la nit, text correspon a la fitxa d'entrada a l'hospital de la Santa Creu de Barcelona d'un nad\u00f3 no desitjat, abandonat a les portes de la instituci\u00f3 un vespre de juny de 1435, venia vestit pobrament amb abans batejat i que Dins de la senalla hi havia uns trossets de pa i una mica de sucre, que evidentment no eren perqu\u00e8 que \u00e9s l'aliment b\u00e0sic, i el sucre, escadusser, car i apreciat pel sabor i com a medicina. El petit Joan va morir poc temps despr\u00e9s a casa de la dida que l'alletava a Sant Quint\u00ed de Mediona, encara se'ls donava una oportunitat de vida i de llibertat.2 Considero que la instituci\u00f3 es feia realment responsable dels \"fills de l'hospital\", de fet els qui abandonaven els nadons, de nit, a les portes del carrer de l'Hospital o del carrer del Carme, esperaven el un albar\u00e0 amb el seu nom; de vega - des els protegien amb amulets o amb s\u00edmbols religiosos, de l'Hospital de Sant Pau, Exp\u00f2sits i aquests lliures.Teresa Vinyoles Vidal92 hem citat abans, igual que d'altres, portava una mica de sucre.3 fruites \u00e9s el principal endolcidor a l'edat mitjana, l'apicultura i el comer\u00e7 de la mel queden ben documentats. De tota manera el sucre esdev\u00e9 el assequible, de luxe classes productes consumits en les jornades de gran festa o com a pro - tector de la salut, especialment dels infants. Abans de parlar del sucre, de les els temps medievals i dels el en el seu consum: la mel. 1. La fruita dol\u00e7a Segons els textos dels segles xiv i xv, a l'abril es collien als horts del nostre pa\u00eds les les diversos exemples: el noble Pere Queralt, l'any 1241, va iniciar una campanya de repoblaci\u00f3 arb\u00f2ria al terme de Santa Coloma, de manera que cada fam\u00edlia que hi conreava terres estava obligada a plantar anualment deu arbres una nena anomenada Cristina (n. 19) i el nen Joan Berenguer (n. 106) portaven un pot de mel. Eug\u00e8nia (n. 115) portava sucre cordonat , Francesc Joan (n. 217) tamb\u00e9 portava sucre, aquest infant \u00e9s un dels pocs que va ser recollit pel pare, que va pagar les despeses a l'hospital. Es pot consultar el portes de l'hospital de Barcelona (1426-1439)\", La pobreza y la asistencia a los pobres en la Catalu\u00f1a medieval , Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1981-1982, p. 191-285. 4. T eresa Vinyoles , \"Alimentaci\u00f3 i del a Catalunya la Baixa Edat Mitjana\", Ier Col\u00b7loqui d'Hist\u00f2ria de l'Alimentaci\u00f3 a la Corona d'Arag\u00f3, Institut d'Estudis Ilerdencs, Lleida 1995, vol. 1, p. 115-151. 5. Joan Segura , \"Rep\u00e0s d'un manual notarial del temps del rey en Jaume I\", Congr\u00e9s d'Hist\u00f2ria de la Corona d'Arag\u00f3 dedicat a Jaume I i la seva \u00e8poca , Ajuntament de Barcelona, Barcelona, 1913, p. 300-326 (doc. 7) .El dol\u00e7 a - quan el rei Pere el Cerimoni\u00f3s va posar setge a Perpiny\u00e0, com a estrat\u00e8gia b\u00e8l\u00b7lica, va fer tallar els arbres del voltant de la ciutat, a excepci\u00f3 de les figueres \"per tal com les figues nos millors que i, igual que roses, esdevenia de les relacions es podia oferir un present a una dona amb la qual pretenia casar-se, com el que va rebre a les darreries del segle xiv una d\u00f3na de Barcelona anomenada Margarida. El seu amant, despr\u00e9s d'una cita, li feia portar peres, Mallorca.8 En un altre proc\u00e9s veiem que una noia que ha estat sedu\u00efda per un jove amb la promesa de matrimoni, cerca com a testimoni una ve\u00efna que havia vist com el jove li regalava p\u00fablicament una fruita, no recorda si era una poma o una taronja, per\u00f2 la ve\u00efna va interpretar que hi de 1414 se'ns presenta un magn\u00edfic exem - ple que ens mostra les relacions entre una parella de Sitges en qu\u00e8 les cireres en s\u00f3n les protagonistes. En una ocasi\u00f3 el noi, Clapers, li diu ella: \"Mari\u00f3, la dita Mari\u00f3 de li'n don\u00e0, e les li ha donades Gemonic li aport\u00e0 un ram de cireres e don\u00e0-lo que lo don\u00e0s al dit Gemonic. [...] Gemonic les ha menjades diu: \"ja que ella me ha fet servei de cireres, ra\u00f3 \u00e9s que jo li faci servei de en la canya on estaven les dites , Barcelona i la seva Hist\u00f2ria , Curial, Barcelona, 1973, vol. 2, p. 435. 7. Francesc Eiximenis , Com usar b\u00e9 de beure e menjar, Curial, Barcelona, 1977, p. 130. Arxiu de la Corona d'Arag\u00f3, Reial Audi\u00e8ncia , processos any 1475. T eresa Vinyoles , \"El discurso de las mujeres medievales sobre el amor\", La voz del silencio , Al-Mudayuna, Madrid, 1992, \"Um na do se. xv: O caso de una falsa promessa matrimonial entre un mercader e una antiga escrava E venc la dita Mari\u00f3 e pres dit requisit digne de la taula reial. El rei Joan I d'Arag\u00f3 l'any 1391 es - crivia demanant que li fos preparat un sopar a base de perdius amb salsa, llonganisses calendari figues nous per les festes de Nadal. En la iconografia medieval la fruita representa la temptaci\u00f3, simbolitzada amb Eva amb una poma a la m\u00e0. A trav\u00e9s d'un proc\u00e9s de l'any 1410 veiem com captaven carrers Barcelona deia a noietes: \"Ma filla vols venir amb e veur\u00e0s que et dar\u00e9 pa, fruita e d\u00e0tils [... ] o b\u00e9: conec ta mare, jo seu preservar la pestil\u00e8ncia, escrit per enc\u00e0rrec dels paers de Lleida en el context de la greu epid\u00e8mia de pesta negra de taronges e de llimons e e millor dol\u00e7, car vi que dol\u00e7or es pus pu - trefactible... De les fruites dic que aquelles valen m\u00e9s en aital temps que tiren a acetositat... com ara les magranes.13 10. Arxiu de la Catedral de Barcelona, Pia Almoina, proc\u00e9s de Sitges, 1414. 11. Arxiu de la Corona d'Arag\u00f3, Reg. 1962, fol. 2v. 12. Jaume Riera , El cavaller i l'alcavota , Club editor, Barcelona, 1973. 13. Jaume d' Agramunt , Regiment de preservaci\u00f3 de la pestil\u00e8ncia , Enciclop\u00e8dia catalana, p. m\u00e0gia quotidiana el sucre, era tingut en aquell temps com un medicament, entrarien a formar dels aliments nocius per la pesta, segons Jaume d'Agramunt. 2. La mel La mel era coneguda, recol\u00b7lectada i consumida des de la prehis - figura esquem\u00e0tica que treu mel salvatge d'un tronc representada en una pintura rupestre de la cova de l'Aranya.14 La mel es consumia ja l'\u00e8poca cl\u00e0ssica. de la mel en tenim un exemple en un relat de viatges escrit \u00e0rab dels edulcorants que estem treballant i centrem en catalanes darrers temps crec mostra una escena quotidiana molt viva, que encara que ens en un tant lluny\u00e0 com citar-lo. L'autor andalus\u00ed parla en primera persona i diu: Vaig comprar, per mig dinar una esclava rum\u00ed de plenes d'un rusc i li vaig dir: \"Cal que purifiquis aquesta mel i en treguis la cera ... Vaig tornar a entrar a casa i vaig veure cinc discs de cera pura com l'or i una gerra d'aiguamel que semblava aigua de roses. La mel havia estat purificada i posada dins les dues gerres, tot ho havia fet nena esclava, bizant\u00ed, purificava la mel, traient-ne la cera, documentaci\u00f3 catalana trobem for\u00e7a consum de mel i la seva comercialitzaci\u00f3. Volem citar un interessant document que t\u00e9 a veure amb l'apicultura: ens referim a les ordinacions que el bisbe de Barcelona, com a senyor, atorgava als habitants de la poblaci\u00f3 penedesenca del 1341. Bona 14. Situada al municipi de Bicorp, a la comarca valenciana del Canal de Navarr\u00e9s. 15. Relat d'Abu Hamid al-Granati (1155). Fragment del de algunas maravillas del Magrib . Cesar Dubler, Abu Hamid, el granadino y su relaci\u00f3n del viaje por tierras euroasi\u00e1ticas , Maestre, Madrid, 1953, p. 67.Teresa Vinyoles Vidal96 les ordinacions van encaminades la propietat de les abelles i els eixams silvestres, de manera que tenia dret a explotar la mel del rusc aquell qui el trobava.16 La forma detallada en qu\u00e8 es descriu la problem\u00e0tica que derivava de la possessi\u00f3 dels eixams, ens apropa al valor que tenia la mel per a aquella petita comunitat agr\u00e0ria, segurament seria que havia importacions de sucre des del segle edulcorant continuava essent mel. 1440 era un luxe fer confits i confitures amb sucre, fins i tot a les cases m\u00e9s benestants. Aquell any, la noble San\u00e7a Ximenis de Cabrera emprava mel per fer el codonyat els torrons. preu de tres diners de novembre, comprava codonys i cinc dies despr\u00e9s la mel per fer el codonyat. No nom\u00e9s confeccionava la con - fitura de fruita tamb\u00e9 Aquell per fer torrons alegria les llavors de s\u00e8sam. Aix\u00ed, doncs, la dama anota en el llibre de comptes la compra de quatre lliures de mel, quatre lliures d'avellanes torrades, una lliura de vi bo i una lliura d' alegria , \u00e9s a a les festes de Nadal ja al segle xiv, en aquest cas veiem que s\u00f3n casolans, fets a base d'avellanes i mel amb un toc d'alegria i acompanyats de bon vi. T ot i que aquesta dama tenia acc\u00e9s al sucre, ja que aquell Nadal mateix comprava un pa de sucre per regalar, els seus dol\u00e7os els elaborava amb i aix\u00ed tamb\u00e9 estalviava uns diners, ja que la mel era m\u00e9s barata que no pas el sucre. 16. Josep M. Sans, David Guasch , \"Les ordinacions del Montmell\", Miscel\u00b7l\u00e0nia i la Geltr\u00fa, 1979), p. 221-246. 17. Ja des de principis del xiii els templers havien orientat l'economia xipriota a la exemple, se cita l'arribada d'una Carga de sucre , en un document de l'any 1252, Antoni de Capmany , Memorias hist\u00f3ricas de Barcelona , C\u00e1mara Oficial de Comercio y Navegaci\u00f3n, Barcelona, 1961, vol. 2, p. 20. 18. San\u00e7a Ximenis , El llibre de comptes com a font per a l'estudi d'un casal noble, de mitjan segle xv, Jordi Andreu , Josep Canela , Maria \u00c0ngela Serra (eds.), Fundaci\u00f3 Noguera, Barcelona, 1992, p. 196 i 201.El dol\u00e7 a la m\u00e0gia quotidiana medieval97 3. Tornem El sucre era producte de luxe, considerat com un aliment i tamb\u00e9 com un medicament i un s\u00edmbol de les coses bones. Queda ben clar que es creia en els efectes medicinals del sucre i que aquesta consideraci\u00f3 era generalitzada. La cr\u00f2nica del rei Pere el Cerimoni\u00f3s ens parla de \"coses medicinals aix\u00ed com a sucre i volateria\". En el context del setge de l'Alguer, el rei es va trobar necessitat de prove\u00efment ja que hi havia molts o vi. Unes naus vingudes de Barcelona i Val\u00e8ncia i una nau que havia tram\u00e8s la reina, van arribar a Sardenya amb viandes i coses medicinals i necess\u00e0ries.19 El rei quedar satisfet amb les vitualles que li havien arribat, entre les quals hi hauria el sucre que enviessin. de confits pels viatges dels ambaixadors de la ciutat de Barcelona que anaven fora com a representants de la ciutat. Aix\u00ed el 17 d'abril de 1399 els consellers de Barcelona anoten les despeses que han fet per comprar dues lliures de pa de sucre, \"sucre de pan\", diu el document, a ra\u00f3 de 7 sous la lliura, pels missatgers que van anar a Saragossa a la coronaci\u00f3 del rei Mart\u00ed.20 era nutritiu molt adient per a les criatures. Fins i tot a l'hospital de la Santa Creu es donaven aliments amb sucre als infants lactants que no podien mamar. Margarita fou posada a la porta de l'hospital dimecres a 14 de juny l'any 1413, ere de edat de vuit o nou e tengueren-la ab sopes e ous e sucre, e puys aves\u00e0s a mamar.21 A aquesta nena, que va arribar a l'hospital sense estar acostumada a mamar, tot i tenir l'edat d'alimentar-se nom\u00e9s de llet, se li donaren sopes de pa enriquides amb un ou i sucre, mentre se l'acostumava a mamar per tal de poder-la deixar en mans d'una dida que la no - dr\u00eds. El sucre, tot i ser car, no es va escatimar per tal que la criatura 19. Cr\u00f2nica de Pere III, cap. 5-37; Ferran Soldevila , Les quatre grans cr\u00f2niques , Selecta, 1971, p. 1121. 20. Dietari de l'Antic Consell Barcelon\u00ed 1, p. 111. 21. Arxiu de l'Hospital Sant recordar el document amb el qual inici\u00e0vem aquesta exposici\u00f3, el nen Joan que portava a la senalla una mica de sucre. En el llibre de comptes de l'hospital de la Santa Creu s'anoten puntualment despeses de sucre, per exemple entre els deutes es paguen l'any 1430 hi ha diverses partides anotades a favor del botiguer barcelon\u00ed Arnau de Sant Just. Sempre hi figura expl\u00edcitament el sucre, a m\u00e9s d'altres materials que no s'especifiquen, els quals el comprador de compren a cr\u00e8dit. Per exemple hi figuren aquell any tres pagaments de entre l'anotaci\u00f3 dels productes comprats a botiga del citat Arnau Sant Just consistents en \"sucre e diversos materials e co - ses medicinals\", durant el mes de maig de 1428, per un import de 64 lliures, 12 sous i 7 diners, que no es van pagar fins al mes de novembre de 1430. Remarquem que el sucre es compra juntament amb altres materials coses a l'hora de pagar als prove\u00efdors, amb una demora de m\u00e9s de dos anys.22 Com hem dit, el sucre era tingut per saludable i nutritiu i evi - dentment era apreciat pel seu gust, era sin\u00f2nim de les coses agradables, de manera que fins i tot es proposa per disfressar el ver\u00ed. En aquest sentit el fa servir com met\u00e0fora l'escriptor Bernat Metge en Lo somni, quan adverteix sobre les maldats de les dones. Una dona pot semblar graciosa i agradable, pot prometre amor a un home, l'escriptor ver\u00ed qu\u00e8 pots d'aquest llinatge en l'agradable sabor del sucre: \"Molt m\u00e9s lo sucre se pot desitjar.\"24 Documentem sucrers i confiters a Barcelona almenys des de 1448.25 De tota manera va ser a les darreries del segle xv que el consum de sucre va augmentar gr\u00e0cies al subministrament del nou mercat atl\u00e0ntic, despr\u00e9s de conquesta i de les A\u00e7ores. Les noves plantacions de canya van fer que el 22. Arxiu de l'Hospital de Sant Pau, Llibre de comptes 1430. 23. Bernat Metge, Lo somni , Barcino, Barcelona, 1925, llibre 3, p. 128. 24. Citada al Diccionari catal\u00e0 valenci\u00e0 balear, dins el mot \"sucre\". 25. Montserrat , El mostassaf de Barcelona i les seves funcions en el segle xvi, Fundaci\u00f3 Noguera, Barcelona, 1994, 493.El dol\u00e7 a la m\u00e0gia quotidiana es va plantar canya sucrera a les illes i es va cultivar amb esclaus africans i canaris, de manera que es va expandir i augmentar el consum de sucre a Europa occidental. Trobem a casa nostra els primers sucrers professionals, a que canvi lliures de gingebre i sis arroves de confits de sucre. O sigui que aquest professional, entre altres productes, feia servir com a moneda de canvi taronges i confits de sucre que ell mateix hauria elaborat, per poder adquirir un la seva feina.26 Algunes fam\u00edlies barcelonines es van implicar en la importaci\u00f3 de sucre i esclaus en el primer mercat atl\u00e0ntic. Per exemple, trobem una fam\u00edlia barcelonina, els Font, que comercien amb sucre i munten una ind\u00fastria sucrera a Can\u00e0ries. L'any 1505 es feien transportar els estris necessaris per a la ind\u00fastria sucrera, de manera que asseguraven una c\u00e0rrega de peroles, calderes i motlles de sucre, des d'Andalusia a Can\u00e0ries.27 A inicis dels temps moderns, com a conseq\u00fc\u00e8ncia de la major producci\u00f3 es generalitz\u00e0 el consum de sucre, ja que el preu era m\u00e9s assequible. 4. Els dol\u00e7os de medieval El de la gastronomia de cada poble ho trobem reflectit la benestants, la fruita dol\u00e7a, la fruita seca, amb alegraven taula de les llars po - pulars. De tota manera els ciutadans volien amb convits les festes anyals i especialment els de de les caresties mortaldats, els regidors sucrer barcelon\u00ed de Jaume Benejam, anomenat Nicolau Sala. Ivan Armenteros , La esclavitud en Barcelona a finales de la Edad Media (1479-1516) , tesi doctoral in\u00e8dita, Universitat de Barcelona, 2012, p. 493. 27. Ivan Armenteros , La esclavitud en Barcelona... , p. vetats pels confits: Nenguna persona qui fa\u00e7a noces no gos donar a menjar, lo dia ne compres de Nadal ens parlen de fruita seca i de sucre. Pel consum del castell de Bag\u00e0, per les festes de Nadal de l'any 1481, es van comprar: un cof\u00ed de pansa, un cof\u00ed de figa, fideus i un pa de sucre.29 Destaquem el pa de sucre, ja que el trobem citat en escasses ocasions en les compres quotidianes; documentem s\u00f3n les compres de Nadal. Aix\u00ed la citada San\u00e7a Ximenis de Cabrera, que elaborava torrons de mel, comprava un pa de sucre per regalar a un mercader florent\u00ed el Nadal de 1440.30 Especialment a de la noblesa, dels burgesos, dels monestirs, fins i ben\u00e8fiques hospitals o almoines. Aix\u00ed mateix a les es menjaven neules de a moltes de les \u00e0pats de la jornada, amb uns productes ballem tot el dia [...] En esta nit de Nadal ab gros cap\u00f3, alegre en s\u00f3. [...] De les neules ne torrau tot me sap bo, alegre en s\u00f3. [...].32 La que considerem m\u00e9s interessant \u00e9s la parla dels esfor\u00e7os d'una persona sense gaires recursos econ\u00f2mics per poder evidentment a taula ni gallines, 28. Arxiu Hist\u00f2ric de la Ciutat de Barcelona, Llibre del Consell , 24, f. 138r-139r. 29. Joan Serra, Baronies de Pin\u00f3s i Mataplana , Biblioteca Balmes, Barcelona, 1930, vol. 2, p. 276. L'any seg\u00fcent la de comptes com a font... , p. 196 i 201. 31. Josep Romeu , Les nadales tradicionals , Barcino, Barcelona, , Les can\u00e7ons xi, les festes de Nadal. L'any 1098 un prebost de la seu de Barcelona, amb el consentiment dels canonges, feia una donaci\u00f3 a un home anomenat Pere Umbert, el qual per aquest motiu s'obligava a donar cada any, en la festivitat de l'Ascensi\u00f3 del Senyor, una refecci\u00f3 de piment i neules als barcelonins.34 L'any 1171 es va re - soldre l'enfrontament entre els pescadors de la ciutat i la catedral de Barcelona per la q\u00fcesti\u00f3 de la d\u00e8cima. Aquesta d\u00e8cima consistia en l'obligaci\u00f3 que tenien els pescadors de donar a la catedral una desena part dels peixos que pescaven al mar i als estanys. Aix\u00f2 havia molts problemes i es tots aquells que tinguessin barca i xarxa donarien cada any a la catedral un quarter de piment i deu neules, per Nadal, per Pasqua de Resurrecci\u00f3 i per Pentecost\u00e8s.35 \u00c9s a dir que per les piment reconfortant era el resultat de la maceraci\u00f3 del vi blanc amb diverses esp\u00e8cies com ara el pebre, la canyella i la nou moscada, tot plegat endolcit mel. Sempre el piment menjar pos devant nos en de Catalu\u00f1a , Establecimiento Tipogr\u00e0fico de Hijos de Jaime Jes\u00fas, Barcelona, 1899, p. 597. 35. Josep Balari , Or\u00edgenes hist\u00f3ricos de Catalu\u00f1a... , p. 598. 36. Pr\u00f3spero de Bofarull , Procesos de las Antiguas Cortes y parlamentos de Catalu\u00f1a, Arag\u00f3n y V alencia , Jos\u00e9 Eusebio Montfort, Barcelona, 1850, vol. 5, p. 19. Al llibre de Sent Sovi tamb\u00e9 les neules s'acompanyen de vi postres d'un dinar a base d'aviram a l'ast, com a les postres dels dinars quaresmals, Rudolf Grewe (ed.), Libre de Sent Sovi , Barcino, Barcelona, 1979, p. 43 i 198. D'entre continguda Regiment de Sanitat d'Arnau de Vilanova. Del piment de qu\u00e8 hom pot usar: Si per rah\u00f3 de temps o de la cos - tuma vol usar piment, tota hora lo deu hom raebre atempradament, e fa\u00e7a'l hom tostemps de la fa\u00e7a hom p\u00f3lvora qui bast a XXX liures de vi, e meta \u00b7y hom mell o sucre, aytant com menester n'hi age a encorporar les p\u00f3lvores; e al m\u00e9s basta \u00b7y una quarta de mel escumada o miya liure de sucre dissolta ab I poc de vi. Emper\u00f2 m\u00e9s se conserva ab mel, e m\u00e9s de temps.37 Veiem com el nostre metge ens d\u00f3na aquesta recepta de vi especiat endolcit amb mel o amb sucre si b\u00e9 aconsellava m\u00e9s la mel com a conservant. Tamb\u00e9 veiem que en recomanaven el consum en el temps hivernal, donat el seu alt poder calor\u00edfic, acompanyat de neules: Mas en hivern per la fredor, e a veguades en Corema, raeb hom per manera de medicina tan solament piment o claret en la fin del menjar, per tal que escalf la boca del ventre e que confort la digesti\u00f3; e, per tal, raeb-lo hom m\u00e9s que m\u00e9s ab cosa qui m\u00e9s de temps lo retengua en la boca del ventre, ax\u00ed con ab neules, qui per lur viscositat a la boca del ventre alcun temps.38 Segons es documenta en el llibre de despeses del rei Pere III el Cerimoni\u00f3s, a la cort se seguia aquest consell, ja que trobem el consum de vi piment a la taula reial Tamb\u00e9 a l'Hospital d'en Colom de Barcelona compraven per a les darreries del segle x Obres catalanes. Escrits m\u00e8dics recepta procedent del Robert de Nola , Libre del Coch , Veronika Leimgruber (ed.), Universitat de Barcelona, Barcelona, 1977, p. 37. 38. Arnau de Vilanova , Obres catalanes... , p. 186. 39. Marina Miquel, Anna , reial l'Alimentaci\u00f3 a la Corona d'Arag\u00f3 , Institut d'Estudis Ilerdencs, Lleida, 1995, vol. 2, p. 298-299. 40. Arxiu de la Catedral de Barcelona, per evitar propis I un dels disposicions severes i penes m\u00e9s dures, fins a arribar a trenta dies de pres\u00f3, a m\u00e9s d'una pena monet\u00e0ria, era el que rebia el nom a la dol\u00e7os citats en un con - text quotidi\u00e0 m\u00e9s o menys popular. Les ordinacions del mostassaf de Barcelona de l'any dic s\u00f3n altres Com anomena tres professionals diferents i especifica que els confits s\u00f3n de sucre i mana que siguin realment de sense barrejar-hi mid\u00f3, arr\u00f2s ni altres coses sota una que i el carabassat, \u00e9s a dir confits de llimona de s'han de Libre de totes maneres de confits. Un tratado cuatrocentista de arte de dulcer\u00eda \", Bolet\u00edn de la Real Academia de Buenas Letras , 19 (Barcelona, 1946). 42. Montserrat Bajet , El mostassaf Barcelona... , ara veurem com els dol\u00e7os podien ser la recompensa donada a les noietes un cop la vella serventa les havia fet pujar fins a la sala o cavaller. me donats a beure amb d'argent daurada ab tres peus, e em donats confits de un pot de terra?\" I encara m\u00e9s: \"Dix a ella testimoni que entr\u00e0s en la dita cambra e donaria-li flaons.\" El fla\u00f3 \u00e9s un past\u00eds de farina, formatge mat\u00f3 i algun produc - te per endolcir-lo, \u00e9s a dir mel o sucre. Seria un dol\u00e7 nutritiu i, a m\u00e9s, molt apreciat pels infants. Ramon Llull en parla a la seva obra Blaquerna referint-se a la bona educaci\u00f3 que s'ha de donar als fills: un dia Aloma donar seu fill Blanquerna \"un fla\u00f3 que menj\u00e0s a l'escola, si li sabor de menjar\"; el seu marit la va reptar ja que els viatjar a T olosa l'any 1281, per tractar amb el rei franc\u00e8s, mateix les despeses per la missatgeria dels de Barce - lona per anar a la coronaci\u00f3 del rei Mart\u00ed a Saragossa, l'any 1399, hi figuren confits de 21 mar\u00e7apans; 3 lliures i 8 onces a 6 sous la lliura [...] dues lliures de pa de sucre a 7 sous la lliura.45 Els consellers de la ciutat de Barcelona oferien confits ambai - xadors forasters , Edicions 62, Barcelona, 1982, p. 26-27. 44. Cr\u00f2nica de Bernat Desclot, cap. 76, Les quatre grans cr\u00f2niques, Selecta, Barcelona, 1971, p. 465. 45. Dietari del Consell , 1, p. 111. 46. Arxiu Hist\u00f2ric de la Ciutat de Barcelona, Clavaria any 1405 dol\u00e7 a la m\u00e0gia quotidiana Per acabar ens haur\u00edem de remetre de nou al sucre que, com a protector, portava el nen Joan a la senalla. Tamb\u00e9 podr\u00edem parlar de la funci\u00f3 de la del sucre en els tractats m\u00e8dics medievals, per\u00f2 en aquest article acabant, nom\u00e9s ens aproparem a la funci\u00f3 de la mel i el sucre en el receptari anomenat Flor del tresor de Beutat , ja que aquest text estava destinat a les mestresses de casa per tal que poguessin confeccionar certes receptes de medicina casolana i de cos m\u00e8tica i emprar-les degudament. vegades, una vegada com a remei per al mal de cap: \"A persona qui haia dolor al cap pren lo suc del porro, les tres parts de mel calda, e sia mes per lo nas e per les orelles e ser\u00e0 guarit en breu.\"47 mel emprada com a cosm\u00e8tic, per elaborar una crema per a la cara, \u00e9s en aquesta darrera recepta en l'\u00fanica que hi trobem el sucre, i precisament el sucre candi. Com farets una mel per escurar la cara, la qual lleva p\u00e8ls i pigue i fa la cara de molt bella color: prenets una lliura de bella mel ben e bullits-la b\u00e9 en aigua, apr\u00e9s prenets bell amon\u00edac ab un de corall blanc, de sucre candi [...] feu-ne e ir\u00e0 tot mesclat amb la [...]48 Molt m\u00e9s tardana i m\u00e0gica \u00e9s la informaci\u00f3 la Margarida, llevadora guaridora jutjada i condemnada per bruixa al Pallars l'any 1548, interrogada pel jutge parla en primera persona sobre el que ella feia com a sanadora. Interrogada diu que ella, si la demanen als parts, va\u00b7y, i usa de madrina i pren criatures. tamb\u00e9 algunes vegades usa que si s'emmalaltei - les criatures o les criadores i la demanen, va\u00b7y. I a les criatures les embolica i perfuma amb bones herbes que se cullen lo mat\u00ed de Sant Joan. I algunes vegades los unta lo amb oli 47. Jos\u00e9 J. Ola\u00f1eta , Flor del tesoro de belleza , Gr\u00e1fica Emp\u00faries, Barcelona, 1981, p. 60. 48. Jos\u00e9 J. Ola\u00f1eta , Flor del tesoro de belleza... , p. 31. 49. Pau Castell , Un judici a la terra dels bruixots. La cacera de bruixes a la V all que herbes, costum, s'havien de collir de bon mat\u00ed el dia de Sant Joan. Per altra banda, uns ung\u00fcents fets a base de greix i dol\u00e7, l'oli i la mantega endolcits amb mel o sucre amb qu\u00e8 fregava el cos dels infants malalts. Hem de concloure que a les darreries de l'edat mitjana la mel encara era el principal edulcorant. El consum de sucre era un luxe poc assequible per a la majoria de la poblaci\u00f3. El sucre es considerava un aliment, un medicament, un protector, podr\u00edem dir que un element quasi m\u00e0gic, a la esdevenia un s\u00edmbol de les coses agradables.1. Introducci\u00f3 El sucre, que no figura encara en els aranzels de la primera lleuda de Barcelona,1 penetr\u00e0 a Catalunya a mitjan segle xii, i un producte ex\u00f2tic, de luxe, que admetia diversos usos i solament era a l'abast de la cort i de les capes privilegiades. Conquist\u00e0 la societat mitjan\u00e7ant un estaments populars. Els primers testimonis documentals de la circulaci\u00f3 comercial del sucre pels estats cristians ib\u00e8rics data del tercer quart de al\u00b7lusions, de l'any 1200, sovintegen i es m\u00e9s expres - sives; des d'aleshores ja es podia adquirir botigues dels especiers 1. Abreviatures utilitzades: ACA, Arxiu de llengua i literatura catalana oferts a R. Aramon i Serra en el seu setant\u00e8 aniversari , Institut d'Estudis Catalans, Barcelona, 1984, p. 340-341. Stephen Hom pot trobar una altra edici\u00f3 de la lleuda a Barcelona-Proa, 377-378. 2. Arxiu Municipal de Lleida, pergs. 31, 53 i 54. Miguel Gual , \"Peaje fluvial del Ebro (siglo xii)\", Estudios de Edad Media de la Corona de Arag\u00f3n , 8 (Saragossa, 1967), p. 169-173.SUCRE PER A ciutats de la Corona i de Saragossa,10 de la \"reua\" de corredors de D'on procedir el sucre aquesta etapa inicial? La migradesa i la poca qualitat de la informaci\u00f3 disponible sobre el comer\u00e7 exterior de la recentment creada Corona d'Arag\u00f3 fan molt dif\u00edcil a l'historiador de transcendir l'\u00e0mbit de les hip\u00f2tesis. \u00c9s probable a fi del segle xiii arrib\u00e9s directament, de la mateixa manera que ho feia a les ciutats de la el productor de l'Orient Mitj\u00e0.14 La desaparici\u00f3 de la pres\u00e8ncia llatina de S\u00edria Palestina, despr\u00e9s la ports siris i egipcis. Els subseg\u00fcents vets pontificis, pel fet de prohibir tot de comer\u00e7 amb els musulmans, obligaren, per\u00f2, els emporis de la Mediterr\u00e0nia La Petita Arm\u00e8nia, seus ports 3. Miguel Gual , Vocabulario del comercio medieval , El Albir, Barcelona, 1976, p. 75, 104 i 162. 4. Miguel Gual , Vocabulario del comercio... , p. 62. 5. Miguel Gual , Vocabulario del comercio... , p. 96, 137 i 170. 6. Miguel Gual , Vocabulario del comercio... , p. 71, 114, 117, 120. 7. Miguel Gual , Vocabulario del comercio... , p. 92. 8. Miguel Gual , Vocabulario del comercio... , p. 88. 9. Miguel Gual , Vocabulario del comercio... , p. 109. 10. Miguel Gual , Vocabulario del comercio... , p. 153 i 155. 11. Miguel Gual , Vocabulario del comercio... , p. 145. 12. Miguel Gual , Vocabulario del comercio... , p. 126. 13. Charles , Le Production, commercialisation et usages dans la M\u00e9diterran\u00e9e m\u00e9di\u00e9vale , Brill, Leiden, 2008, p. 37-46. 14. Mohamed , Le sucre : de les compres a Xipre El sucre, des de la fi del segle xiii, arribava a Catalunya quasi exclusivament des de Creta.16 ot i que es tractava d'un pro - ducte car, a causa dels preus en origen i d'uns costos de transport alts, el sucre s'estava convertint en un article de luxe amb una forta demanda, f\u00e0cil de col\u00b7locar, com a A les quatre primeres d\u00e8cades de la cent\u00faria, el sucre figura en un 20%, aproximadament, dels viatges de tornada de les comandes barcelonines amb destinaci\u00f3 a Vers 1340, el su - cre ja representava, quant a valor, una tercera part de les mercaderies que, procedents de Xipre, es desembarcaven a Barcelona;18 una fracci\u00f3 equiparable a la del pebre i superior a les de les altres arran de la Pesta Negra La Pesta Negra arrib\u00e0 a Barcelona cap a finals d'abril de 1348, per mar, amb alguna embarcaci\u00f3 procedent Llevant; assol\u00ed la incid\u00e8ncia en la poblaci\u00f3, els experts han utilitzat la f\u00f3rmula de Jacques 15. Eliyahu Ashtor , Levant trade in the later Middles Ages , Princeton University Press, Princeton, 1983, p. 16. Jos\u00e9 Mar\u00eda Madurell , Arcadi Garc\u00eda , Comandas comerciales barcelonesas de la Baja Edad Media , Barcelona, Colegio Notarial de Barcelona-Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1973, p. 203-204. 17. Damien Coulon , \"El comercio catal\u00e1n del az\u00facar en el siglo xiv\", Anuario de Estudios Medievales , 31/2 (Barcelona, 2001), p. 748, gr\u00e0fica 4. 18. Damien , Casa de Vel\u00e1zquez/Institut Europeu de la Mediterr\u00e0nia, Madrid-Barcelona, 2004, p. 430-431, gr\u00e0fiques 10-12. 19. Jordi G\u00fcnzberg , \"Las crisis de mortalidad en la Barcelona del siglo xiv\", Bolet\u00edn de la Asociaci\u00f3n de Demograf\u00eda Hist\u00f3rica , 7/2 (Madrid, 1989), p. 9-35; Jordi G\u00fcnzberg , Vida quotidiana a la ciutat de Barcelona durant la Pesta Negra (1348) , Rafel Dalmau, Barcelona, inexistents, per les de testaments. El resultat ha estat, per a l'any 1348, un \u00edndex d'intensitat del 19,9, el m\u00e9s alt de la que correspon, en l'escala proposada pel dem\u00f2graf la malgrat els advertiments de - moni\u00f3s consells de les grans ciutats de de sorprengu\u00e9 tant les com poblaci\u00f3 de Barcelona.23 Al cap de pocs dies s'adonaren que malaltia detectada pels \"experts\", que s'estenia a un ritme superior a la capacitat de reacci\u00f3 dels afectats i que, a causa de mortalitat que provocava, el curs de compulsius i descontrolats. Cada persona, obsessionada la seva pr\u00f2pia seguretat, es desentenia del pr\u00f2xim. \u00c9s probable que, com succe\u00ed a les ciutats de la It\u00e0lia septentrional, el pare tamb\u00e9 deix\u00e9s de visitar, per por al contagi, els fills, la mare les filles, el germ\u00e0 inexcusable. pobra, pel fet de no poder pagar serveis, moria sola, entre la indifer\u00e8ncia dels ve\u00efns, prostitutes.27 20. Que va de l'1 fins al 32. 21. Jordi G\u00fcnzberg , Las mortalidad... , pp. 9-35; Jordi G\u00fcnzberg , \"T estamentos del siglo xiv del Archivo Hist\u00f3rico de Protocolos de Barcelona (AHPB) y su aplicaci\u00f3n a la demograf\u00eda hist\u00f3rica. Estudio archiv\u00edstico-metodol\u00f3gico\", Acta Historica et Archaeologica Mediaevalia , 10 (Barcelona, 1989), p. 97, notes 27-28. 22. Amada L\u00f3pez , \"Documentos acerca de la Peste Negra en los dominios de la Corona de Arag\u00f3n\", Estudios de Edad Media de la Corona de Arag\u00f3n , 6 (Saragossa, 1956), doc. 1. 23. Jordi G\u00fcnzberg , Vida quotidiana... , p. medico o aiuto di (...), non L\u00f3pez , \"Documentos acerca de la Peste Negra...\", doc. 10. 27. Amada L\u00f3pez , \"Documentos acerca de la Peste Negra...\", doc. 152.Sucre per a despr\u00e9s d'una pesta111 En aquesta fase, els afectats es dedicaren tamb\u00e9 a buscar hist\u00e8ricament els culpables de la pand\u00e8mia, necessitaven identificar amb urg\u00e8ncia els causants de la introducci\u00f3 de la malaltia a la ciu - tat i la seva al call saquejos, sin\u00f3 el d'alguns te\u00f2legs econ\u00f2miques oblig\u00e0 les autoritats religioses i civils a desautoritzar-ne els a adoptar mesures per a protegir les aljames. Climent VI, el 28 de juliol de 1348, public\u00e0 una butlla en la qual exonerava de tota El p\u00e0nic, en aquest primer estadi, per comptes d'actuar com un factor de cohesi\u00f3, suscit\u00e0 una tend\u00e8ncia a la fugida, a la disgregaci\u00f3 i a la insolidaritat entre els damnificats; els convert\u00ed en una \"massa posada en fuita\".32 Gener\u00e0, en un sector majoritari de la societat, impulsos agressius,33 un viu afany de salvaci\u00f3 individual, de supervi - v\u00e8ncia a costa de les persones i dels de ve\u00efns i conciutadans. Desestructur\u00e0 trenc\u00e0 els vincles de , doc. Amada L\u00f3pez a: Amada L\u00f3pez , \"Una consecuencia de la Peste Negra en Catalu\u00f1a. El progrom de 1348\", Sefarad , 19 (Madrid, 1959), p. Jordi G\u00fcnzberg , Vida quotidiana... , p. 37. 31. Amada L\u00f3pez , \"Una consecuencia de la Peste Negra...\", p. 99. 32. Expressi\u00f3 utilitzada per Silvia Grassi en l'an\u00e0lisi dels estralls socials del sisme de 1703 a \u00dambria Nela sera della Domenica... : Silvia Grassi , Quaderni Storici , 55 Jeudy , Panico e catastrofe. La cultura del riwschio , Costa & Nolan, G\u00e8nova, 1997, p. 13.Antoni Riera Melis112 al camp, lluny de la costa. La major part del ve\u00efnat, per\u00f2, hagu\u00e9 de quedar-se a la ciutat, perqu\u00e8 o per a protegir els de evidenci\u00e0 que el terror, el desordre i la insolidaritat no constitu\u00efen la via de sortida oblig\u00e0 supervivents a - vien d'entendre m\u00ednimament en flagell i reconquerir la i societat quals, incapa\u00e7os a considerar, fins a fi del segle xvii, les cat\u00e0strofes com incompliments puntuals del pacte que Creador, manifestacions inequ\u00edvoques d'una \u2014sempre els era responsable, en la mesura de les pr\u00f2pies faltes, de la trag\u00e8dia que afectava tothom.34 En el cas de la Pesta Negra, les autoritats catalanoaragoneses, amb el seu m\u00e0xim la seva difusi\u00f3 social, qual cosa que - 34. Silvia Grassi , \"'Nela sera della Domenica...'. Il terremoto Umbria: trauma e reintegrazione\", Quaderni Storici , d'una pesta113 da reflectida en es concebia el cataclisme com un signe de ruptura de la relaci\u00f3 dels homes amb D\u00e9u, com un senyal d'una reciprocitat malmesa, la soluci\u00f3 de l'\u00fanic rector efectiu de tota na - turalesa, el del qual \"s'estenia fins al fons de del s'han constitu\u00eft totes les coses\".36 crisi conferia al clergat un gran protagonisme i relegava les autoritats seculars a terme. que seguretat als qui hi participaven i alhora els integraven en una \"massa\" cohesionada per terror com\u00fa i per l'afany d'exorcitzar-lo.37 Els clergues locals, en la tercera fase del proc\u00e9s, procuraven desencadenar una activitat penitencial i purificadora entre els damnificats, orientada cap a la \"reconciliaci\u00f3 amb D\u00e9u\". La gran tensi\u00f3 emocional generada per la que amena\u00e7at amb fer estremir \"des de baix\" societat, era mitjan\u00e7ant aquesta h\u00e0bil actuaci\u00f3 dels representants actuar, doncs, com v\u00e0lvules d'escapament per a la pressi\u00f3 social. El 14 de maig de 1348, les jerarquies eclesi\u00e0stiques de Barcelona, per a neutralitzar el L\u00f3pez , \"Una la Peste Negra...\", p. 99. 36. profundum utilitzada de 1373 per Pere Vidal, escriv\u00e0 de l'Audi\u00e8ncia de Barcelona, un jurista laic: ACA, Audi\u00e8ncia, Conclusions Civils I, f. de 1373\", Anuario de Estudios Medievales , 16 (Barcelona, 1986), p. 301. 37. Silvia Grassi , \"'Nela sera della Domenica...'. Il terremoto del p. 147.Antoni Marie de Mari, et post, per Buffurnum, ad portale Sancti Damiani, et post ad portale Novum, et post ad ecclesiam Petri Puellarum, et post ad caput superius platee Sancta Anne, et ad ficulneam Cocorellam, post ad furnum de espec\u00edfics poder, aprofitaren l'esdeveniment per a recuperar la seva missi\u00f3, consolidar el seu prestigi39 i erigir-se desfilada s'inici\u00e0 a la catedral, recorregu\u00e9 el barri de la Ribera, sort\u00ed del recinte urb\u00e0 per la porta de Sant Dami\u00e0, vorej\u00e0 externament el sector oriental de la muralla, torn\u00e0 a entrar a la ciutat pel Portal Nou, s'encamin\u00e0 cap a l'esgl\u00e9sia de Sant Pere de les Puelles, continu\u00e0 vers la pla\u00e7a de Santa Anna, enfil\u00e0 tot la Rambla i el carrer de vers pla\u00e7a de desemboc\u00e0 pla\u00e7a Nova pel carrer dels i conclogu\u00e9 a la catedral. Aquest trajecte, negociat probablement per les o als participants. Sembla que tenia a veure amb l'afany de delimitar un espai, que en aquesta ocasi\u00f3 coincid\u00ed amb el segon recinte emmurallat de la ciutat. re - corrien \u00e0rees que es volien protegir dins la comunitat i es restablien 38. \"Cr\u00f2nica del Racional de la ciutat de Barcelona\", Recull de documents i estudis , 1/2 (Barcelona, 1921), 39. i Sucre per a despr\u00e9s d'una pesta115 codis i els s\u00edmbols generada per la pestil\u00e8ncia emanaven nous un context ca - racteritzat per una alta emotivitat i una certa desmesura en els gestos. Les mortificacions, les preg\u00e0ries i les processons, malgrat eclesi\u00e0stiques a sostenir que els feligresos, per a aplacar la ira divina, havien d'adoptar a m\u00e9s a m\u00e9s una conducta, p\u00fablica i privada, irreprotxable. Aquesta pressi\u00f3 ideol\u00f2gica exercida des de les trones explica un supervivents, l'atenuaci\u00f3 del sofriment a l'excel\u00b7l\u00e8ncia moral, la salut del cos a la de l'\u00e0nima; que busqu\u00e9s el consol en el misticisme, en el contacte directe amb la divinitat, i defens\u00e9s testaments reflecteixen, que es va iniciar la pesta, un els hospitals i les pies al - moines. A Barcelona, els llegats testamentaris a la Pia Almoina de la Catedral experimentaren, el 1349, una pujada del 890,2%: passaren de de regular, amb el seu assessorament, la conducta, p\u00fablica i privada, 40. Jordi G\u00fcnzberg , \"Las crisis de mortalidad en , Vida H. McNeill , Plagas y pueblos , Siglo XXI, Madrid, 1977, p. 183-184; Robert S. Gottfried , La Muerte Negra. Desastres naturales y humanos en la Europa medieval , Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e8xic, 1989, p. 176-177. 42. Jordi G\u00fcnzberg , Vida aquestes tasques, tot i que documentaci\u00f3 coet\u00e0nia ens les refer\u00e8ncies de la remissi\u00f3 de la mortalitat, s'obr\u00ed una quarta fase en el proc\u00e9s de superaci\u00f3 de la calamitat que es va caracteritzar pel restabliment de l'ordre i les pautes de la desgr\u00e0cia, la reactivaci\u00f3 de l'economia refor\u00e7\u00e0 tamb\u00e9 la cust\u00f2dia de la documentaci\u00f3 administrativa, notarial i judicial, a fi de preservar la mem\u00f2ria hist\u00f2rica i els t\u00edtols de propietat del m\u00e9s gran nombre possible de ciutadans. Amb la finalitat d'accelerar la recuperaci\u00f3 demogr\u00e0fica i evitar unions reials autoritats n\u00fapcies m\u00e9s les comandes mercantils, testimonis evidents de la recuperaci\u00f3 del comer\u00e7 normalitzaci\u00f3 de l'activitat econ\u00f2mica. Un cop restablerta la normalitat a els supervivents, en una cinquena fase, procuraren oblidar el terror i les penalitats so - 43. William H. McNeill , Plagas y pueblos... , p. 185. 44. Joan Francesc Bosc\u00e0 , Memorial Hist\u00f2ric , Associaci\u00f3 de Bibli\u00f2fil, Barcelona, 1977, p. 62. 45. Amada L\u00f3pez , \"Documentos acerca de la Peste Negra...\", doc. 104. 46. El 18 de setembre, el jutge Berenguer de Gostemps conced\u00ed els b\u00e9ns de Jaume Lled\u00f3 a Bernat i Berenguer Miquel, ciutadans de Girona [Jordi , s'inventariaren els Bernat Bertran, Bernat Ferrer i Guillem Galcer\u00e0 [ACB, Diversorum C (e) 23-3287; Guillem Lled\u00f3, concert\u00e0 un comprom\u00eds matrimonial i de dot amb el draper Guillem Pere Lloren\u00e7: Jordi G\u00fcnzberg , Vida quotidiana... , la tutoria dels fills del draper Bartomeu Olivera a la seva \u00e0via materna, Constan\u00e7a, v\u00eddua del mercader Bernat Isern, a causa de la ren\u00fancia de la mare a assumir aquesta responsabilitat: Jordi i l'avar\u00edcia reaparegueren des d'aleshores en un sector moralitzadora dels seus autors desaconsella una lectura literal d'aquestes obres, no es pot negar que reflecteixen, en part, la realitat que es va viure a mitjan segle xiv a les ciutats de la i moltes altres regions poderosos influents de la societat, especial - ment entre l'aristocr\u00e0cia, el patriciat urb\u00e0 i reaparegueren amb for\u00e7a l'egocentrisme, l'ambici\u00f3, A Barcelona, els llegats testamen - taris a la Pia Almoina de la Catedral experimentaren l'any 1349, tot just despr\u00e9s del final de una forta solament 112 i 10 sous,52 el 53% de la suma recaptada el 1347, abans de l'inici de la crisi. En la d\u00e8cada seg\u00fcent a la Pesta Negra, s'esquerdaren les i triomf\u00e0 un individualisme i plaers. Segons fou, de la 50. Analitzades succintament per Robert S. Gottfried , La Muerte Negra. Desastres naturales y humanos... , p. 165-167. 51. \"Altri... affermavano il bere assai godere torno e sollezando e il sodisfare d'ogni cosa all'appetito che cos\u00ed come il dicevano il metevano in opera a lor potere, il giorno e la notte ora G\u00fcnzberg , Vida quotidiana... , p. 39, nota 116. 53. Jacques Le Goff , \"El tiempo del trabajo en la \u00abcrisis\u00bb del siglo xiv: del tiempo medieval al tiempo moderno\", Tiempo, trabajo y cultura en el Occidente medieval, Jacques le Goff (ed.), Taurus, Madrid, 1983, p. 63-85; Robert S. Gottfried , La Muerte Negra. Desastres naturales y humanos... , p. 168; Giaccomo Todeschini , I mercanti e i La societ\u00e0 cristiana e il circolo virtuoso della richezza fra medioevo ed et\u00e0 moderna, Il Mulino, Bologna, La represa les a Llevant Les importacions de sucre, despr\u00e9s del provocat Negra durant s'enlairarien de l'any seg\u00fcent a conseq\u00fc\u00e8ncia de la superaci\u00f3 de la por a la mort i de la normalitzaci\u00f3 de l'activitat econ\u00f2mica quinzena de maig de 1349, a l'inici de la recuperaci\u00f3 del comer\u00e7 exterior, el sucre apa - reix com a mercaderia de retorn en vint comandes per a viatges amb destinaci\u00f3 o escala a Xipre: preceptivament, en setze,56 i opcional, en les sis restants.57 que les emporis de la Mediterr\u00e0nia oriental, una v\u00eddua de mercader, un ferrer, un canvista, un ciutad\u00e0 i un jueu barcelonins. El valor dels carregaments d'anada, en els casos en qu\u00e8 el de retorn hagu\u00e9s de ser preceptivament en sucre, oscil\u00b7la entre les 102 lliures i 14 sous i les 50 lliures i 17 sous. L'import de les inversions fluctua entre un m\u00ednim real de 322 lliures, 3 sous i 2 diners, si no - m\u00e9s computa les comandes amb carregament de tornada integrat de 765 lliures, 3 sous i 2 diners, si es considera que, en aquelles en qu\u00e8 apareix com a mercaderia opcional, el comendatari va consignar tot el diner obtin - gut amb la venda del carregament d'anada en la compra d'edulcorant vegetal. Les poques dates de liquidaci\u00f3 dels contractes que ens han 54. Ben analitzat per: Lester K. Little, Pobreza voluntaria y econom\u00eda del beneficio en la Edad Media , Taurus, Madrid, 1980, p. 15-62; Jacques le Goff, \"Tiempo de la Iglesia y tiempo del mercader en la Edad Media\", Tiempo, trabajo y Ed. Rue d'Ulm, Par\u00eds, 2006, p. 67-76. 55. Que ha quedat clarament reflectit als llibres de comptes de la companyia barcelonina de Jaume de Mitjavila, que solament registren una compra de vi, per valor de 14.400 diners, i una altra de cereals, per valor de dos articles b\u00e0sics, especialment \u00e8poca deutes, trameses i de i econ\u00f2mic , Consell Superior Barcelona, 2005, p. 407. 56. Gloria Polonio , Exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo en la Baja Edad Media, mercaderes, mercanc\u00edas y rutas comerciales (1349-1450), tesi doctoral in\u00e8dita, Universitat de Barcelona, Barcelona, 2012, vol. 2, p. 11-21. 57. Gloria Polonio , Exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo... , vol. 2, p. 17-19.Sucre per a despr\u00e9s d'una pesta119 arribat s\u00f3n posteriors al 15 de maig de 1450, hom pot suposar, doncs, que els comandants van rebre les partides de sucre oriental durant el primer semestre d'aquell any. Una consignaci\u00f3 de conjuntural del mercat local barcelon\u00ed i interior de Catalunya. les importacions de sucre a Barcelona mitjan\u00e7ant comande s comercials (1349) 585960616263646566 Data de la comandaPersona que fa la alor la c\u00e0rrega F\u00e0brega i Agn\u00e8s, mercader60 102 l. \"cassones\" de sucre o sucre de XipreXipre-Beirut 1349-05-13 Guillem de Llacera i Joan Sesavasses, mercaders61 81 l. 9 s. 7 d. Sucre \"damasqu\u00ed\" o \"babil\u00f2nic\"Xipre-Beirut-S\u00edria 1349-05-13 Bernat de Llacera, ferrer62201 l. 4 s. 9 Clau, un caix\u00f3 de sucre i pebre Xipre-Beirut-S\u00edria 1349-05-13 T om\u00e0s de Vilafranca, mercader6378 l. 2 s. 2 d. 1 c\u00e0rrega de sucre , sucre \"damasqu\u00ed\" i gingebreXipre-Beirut-S\u00edria 1349-05-13 Rimoscet, s. 3 d. pebre, 1/3 sarriol i 1/3 sucre \"de 1349-05-14 Ramon Marqu\u00e8s i Antoni Cardona, mercaders6546 l. 12 s. 6 d. Pebre o sucre Xipre 1349-05-15 Guillem Vinyes, mercader6625 l. 8 s. 5 d. Pebre, sucre o encens Xipre 58. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, Arcadi , Comandas barceloneses... AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. Arcadi , Comandas barceloneses... Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 100v; regest: Gloria P olonio , Exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo..., vol. 2, p. 12. 61. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 83r; regest: Gloria P olonio , Exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo..., vol. 2, p. 15. 62. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 83r; regest: Gloria P olonio , Exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo... , vol. 2, p. 15. 63. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 83r; regest: Gloria P olonio , Exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo ..., vol. 2, p. 15. 64. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 93v; regest: Gloria P olonio , Exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo ..., vol. 2, p. 17. 65. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, bossa; regest: Gloria P olonio , Exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo..., vol. 2, p. 17. 66. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 96r; regest: Gloria P olonio , Exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo... , vol. 2, p. 18.Antoni Riera Melis120 Data de la comandaPersona que fa la alor de la c\u00e0rrega d'anadaViatge de tornada Proced\u00e8ncia 1349-05-15 Guillem Vinyes, mercader6713 sucre o encens Xipre-Rodes-Candia 1349-05-15 Francesc F\u00e0brega, Arnau Maians i Pere de mercaders6862 l. 4 s. 3 d. 1/2 boquines crues de Turquia i 1/2 m\u00e0stic, o tot de sucre blanc de XipreXipre-Rodes-Candia 1349-05-15 Romeu M[et]esa mercader6982 l. 7 d. Sucre o pebre Xipre-Rodes-Candia 1349-05-15 Ramon Riera, mercader7069 l. 18 s. 3 d. 1/2 pebre i 1/2 sucre \"de senyor\"Xipre-Rodes-Candia 1349-05-15 Ramon Riera i Jaume de Rocaford, mercaders7182 l. 3 s. 5 d. 1 caixa de \"cassona \" de sucre, 1 caixa de pols de sucre i pebreXipre-Rodes-Candia 1349-05-15 Abraham Isaac Bonam\u00e0, jueu de Barcelona72112 l. 1 s. 10 d. 2/3 pebre i 1/3 \"cassona\" de sucre \"de senyor\"Xipre-Rodes-Candia 1349-05-15 Bernat Ramon Cases, canviador75133 l. 10 s. 1/2 1/2 sucre \"babil\u00f2nic\", o \"de senyor\"Xipre-Beirut 1349-05-16 Ros, ciutad\u00e0 de Barcelona7699 l. 10 s. 1/2 pebre i 1/2 sucre en pols de Xipre o sucre \"moxach\"Xipre-Beirut 1349-05-17 Antoni Senyer, mercader77104 l. 14 s. 6 d. 2 caixes de sucre i pebre Xipre-Beirut 6768697071727374757677 67. AHPB, Jaume Ferrer, 96r; regest: Gloria P olonio , Exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo... , vol. 2, p. 18. 68. AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. Arcadi , Comandas barceloneses... AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. Arcadi , Comandas barceloneses... AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. Arcadi , Comandas barceloneses... AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. Arcadi , Comandas barceloneses... AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. Arcadi , Comandas barceloneses... AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. Arcadi , Comandas barceloneses... AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. Arcadi , Comandas barceloneses... AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. Arcadi , Comandas barceloneses... AHPB, Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. Arcadi , Comandas barceloneses... Jaume Ferrer, Liber, 1349, mar\u00e7-1349, maig, f. 101r; regest: Gloria P olonio , Exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n en y desde el Mediterr\u00e1neo... , vol. 2, p. 21.Sucre per a despr\u00e9s d'una pesta121 La comanda interior i exterior, amb la col\u00b7laboraci\u00f3 d'un negociant pro - fessional, que es que la rendibilitat la inversi\u00f3 i el preu del treball, respectivament. Durant la crisi de subsist\u00e8ncia i les calamitats, la comanda es convertia en urbanes, als ara cereals, seca, cansalada, oli, vi la de sucre desembarcat a la ribera de Barcelona durant la primavera de 1349, at\u00e8s que per a reconstrucci\u00f3 servat. informaci\u00f3 a de un de commercialisation... , p. 726; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval: el ejemplo del reino de Granada , Universidad de Granada, Granada, 2000, p. 196. 80. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 726; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 196. 81. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 726; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 196.Antoni sucres en pans i de grau de Amb dos termes ra\u00efa probablement en la textura, m\u00e9s com - pacta en el cas del \"cafatim\", que se solia comercialitzar a m\u00e9s en contenidors fets als quals \"Cassona\" i el seu derivat \"cassonada\" semblen provenir, en canvi, de la veu catalana diminutiu de \"cassa\", amb qu\u00e8 es designava aleshores les comandes,84 demostra es atribuir tamb\u00e9 a sucres en aquests xiv, adquirien a Xipre i Beirut una gamma considerable de sucres orientals, de qualitat interm\u00e8dia i el no arribava, tanmateix, han quedat , p. 725-728; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 196. 83. Mohamed Ouerfelli , Le sucre : Production, commercialisation... , p. 726; Adela F\u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval... , p. 196. 84. Vegeu supra nota 74. 85. Miguel Gual , El primer manual hisp\u00e1nico de mercader\u00eda (siglo xiv), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Barcelona, 1981, p. 93 i 107. 86. Impulsada financerament per la casa reial i l'orde de l'Hospital. Mohamed , a partir llibres de comptes, font escassa i encara poc estudiada. Aquest brusc increment del sucre els viatges de tornada de les comandes comercials barcelonines sembla i refrigeris, a una conjuntural revaloritzaci\u00f3 bona taula entre uns que acabaven de els quals trobarien en un penalitats immediates. Pel que sembla, els supervivents, cadasc\u00fa en de les seves possibilitats, cercaren la gastronomia, i per a reconstruir les estructures familiars i redre\u00e7ar el patrimoni, per a reconquerir la El sucre, a no obstant, aquest fort ascens excipient o conservant. La magnitud de les per tal de regular, amb el seu assessorament, la conducta, p\u00fablica i privada, dels seus conciutadans durant la pand\u00e8mia.87 Aquesta nova pol\u00edtica l'abast la majoria de la societat. A Catalunya, aquest tipus de literatura est\u00e0 representat pel Regiment de preservaci\u00f3 87. William H. McNeill , Plagas y pueblos... , p. 185. 88. \"Regiment de preservaci\u00f3 de pestil\u00e8ncia\" de Jacme d'Agramont (s. xiv), Diputaci\u00f3 Provincial de Tarragona, Tarragona, 1971.Antoni Riera Melis124 i lector de l'Estudi General de Lleida.89 Aquest qualificatiu professio - nal de la medicina redact\u00e0 el seu tractat durant la fase \u00e0lgida de la i provocava una mort dolorosa en la major part dels infectats,91 de la qual hi havia poques refer\u00e8ncies a la literatura m\u00e8dica que una etiologia la gesti\u00f3 de la qual expe l'aire, la conjunci\u00f3 de planetes, la putrefacci\u00f3 de la terra, la contaminaci\u00f3 de l'aigua i dels aliments, i els pecats dels homes.92 Com que no es decanta clarament per cap de les opcions, suggereix remeis gen\u00e8rics i espec\u00edfics. Per evitar i i bevendes agres (vinagre, agr\u00e0s i suc de taronja o llimona), renunciar la de refrescants (agr\u00e0s, vinagre i suc de taronja o de llimona), 89. Que, des de la fi de la d\u00e8cada dels anys trenta, tenia ja dues c\u00e0tedres de medicina i a on havien comen\u00e7at a acudir mestres estrangers, com l'angl\u00e8s Walter de Wrobruge: Luis Garc\u00eda , \"La medicina en el reinado de Pedro el Ceremonioso\", Pere el Cerimoni\u00f3s i la seva \u00e8poca , Consell Superior d'Investigacions Cient\u00edfiques, 1989, \"No m'a mogut zel d'envega ni d'eniquitat, ans verdadera car lo tractat aquest es feyt principalment a profit del poble e no a instrucci\u00f3 dels metges,... E de regiment de preservaci\u00f3 pot tothom usar ab aquest present tractat sens de sens tot periyll!\": Joan causes de morir, neguna m\u00e9s trista, m\u00e9s cruel aquesta epid\u00e8mia\": Regiment Val\u00e8ncia, Joan el seu prop\u00f2sit de posar els seus coneixements al servei de la societat, Jaume d'Agramunt prioritza del contagi, ambientals i la diet\u00e8tica, i relega a un segon terme la curaci\u00f3 dels que ja estan afectats, la terap\u00e8utica i la Hi f\u00e0rmacs. El sucre, per altra part, no degu\u00e9 arribar a Barcelona abans de la primavera del 1350, uns divuit mesos despr\u00e9s del final de metges per a supera-la. Fins i tot en cas que les elits locals no en circumscrivissin el consum a taula, la incid\u00e8ncia de la demanda farmac\u00e8utica de de les importacions degu\u00e9 ser, doncs, redu\u00efda, molt inferior la de la demanda aliment\u00e0ria. Conclusions Els catalans descobriren el sucre a mitjan segle quasi co - et\u00e0niament que els l\u00edgurs, venecians i els toscans, i abans que els portuguesos, els i Joan confinaria mel a les taules populars. Fins a la darreria del segle xii, pel Pont\u00edfex el 1291, la de Sant Joan d'Acre pels mamelucs, van obligar, emper\u00f2, els homes de negocis cristians a la seva activitat econ\u00f2mica a meitat del segle xiv, el sucre es va convertir en producte ex\u00f2tic, de luxe, 1340, ja representava, quant a valor, una tercera part de les mercaderies provinents de Xipre desembarcades a Barcelona. que els mercaders catalans hi adquirien considerable de l'activitat econ\u00f2mica a entre la poblaci\u00f3. Les jerarquies eclesi\u00e0stiques i civils, per tal de conservar el control de la situaci\u00f3, van bastir una resposta basada la gl\u00e0nola va permetre, durant el primer semestre de 1349, un redre\u00e7 dels intercanvis exteriors, una represa de les importacions de sucre, que apareix com a mercaderia de retorn en vint comandes comercials amb destinaci\u00f3 a 322 lliures, 3 i 2 diners, de 765 lliures, 3 sous i 2 diners, si es considera que, en aquelles en qu\u00e8 apareix com a mercaderia opcional, el comandatari va consignar tot el diner obtingut amb la venda del carregament d'anada en la compra d'edulcorant vegetal. Una consignaci\u00f3 del mercat local barcelon\u00ed i del mercat interior Sucre per a despr\u00e9s d'una pesta127 de Catalunya. La contribuci\u00f3 de a aquesta fretura degu\u00e9 ser minsa, at\u00e8s els inclosos en els tractats preservaci\u00f3 la paper secundari. Els carregaments, per altra part, degueren arribar a Barcelona, en el millor dels casos, divuit mesos despr\u00e9s del final a superar-la. Aquest brusc increment demanda bona una multiplicaci\u00f3 dels banquets ex\u00f2tic, rics en dels seus projectes una exig\u00e8ncia per a SUCRE seua a la per\u00f2 tractava a nens i d'altres que els ve de gust i en molt escassa quantitat, tal com afirmava el bisbe de Val\u00e8ncia el 1433.2 Per al pag\u00e8s, destinar un boc\u00ed de llarg de l'any, i la canyamel no figurava de cap manera entre les seues obsessions, com s\u00ed passava amb els blats i, en aliquibus de cultivar-ne eren els nobles cavallers i els patricis ciutadans. En horts, generalment tapiats, per fer desistir els admiradors de la propietat privada, enterraven un grapat de canyes a l'espera del 1. Aquest treball s'inscriu en el projecte d'investigaci\u00f3 Una capital medieval y su \u00e1rea de influencia. El impacto econ\u00f3mico y pol\u00edtico de la ciudad de V alencia sobre el conjunto del reino en la baja edad media , HAR 2011-28718, finan\u00e7at pel Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n. 2. En el plet, ben conegut, el bisbe reclamava el delme Val\u00e8ncia 689, f. Ferran Garcia-Oliver130 dolc\u00edssim Costa, un altre llaurador de Gandia, requerit tamb\u00e9 com a \u00ed seu, on creixien unes poques canyamels que en Costa \"tenebat\" non sciret de eis que en conrearen.3 Una situaci\u00f3 semblant era la de les taronges. El senyor de Gandia, el duc Alfons el Vell, es podia vantar dels tarongers del seu verger. La b\u00e9 anys a metge, bo i advertint-lo que ning\u00fa no hi Valldigna tamb\u00e9 tenia seu hort, i no eren prou altes les tanques per a impedir les que el benefici hi buscaven un toc de distinci\u00f3, de la mateixa manera que el donava un bell tap\u00eds flamenc amb un unicorn o un tros de fusta de la Santa Creu en un reliquiari de plata. Tanmateix, als primers compassos del 400, potser fins i tot una mica abans, el que no havia passat de ser una dedicaci\u00f3 decorativa de jardins i un caprici infantil, prengu\u00e9 una volada tan gran que sacsej\u00e0 els fonaments de l'agricultura tradicional, modific\u00e0 zones considerables productiu, a un producte Occident, Les successives desforestacions van ser si no les \u00faniques 3. Un altre testimoni assegur\u00e0 que de agrari a la xv. El la canyamel\", Afers, 32 (Catarroja, 1999), p. 130-131. 4. El 2 de novembre de 1387 Alfons el Vell man\u00e0 pagar a Joan de Llorca, notari, 30 florins \"per fer plantar alguns tarongers al nostre de Archivo Hist\u00f3rico Nacional (AHN), Osuna, lligall 1.121-1. La not\u00edcia sense , 2.331, m\u00e0 42, f. 35 i ss. 5. Joan Navarro, el guardi\u00e0 de l'horta de Simat de Valldigna, denunci\u00e0 Ac\u00e9n Onqui d'Alfullel perqu\u00e8 entre les 9 i les 10 de la nit de l'1 de mar\u00e7 de 1507 collia Arxiu del Regne de Val\u00e8ncia (AR V), Clero, ll. 2.060. . , Agricultural Innovation in the Early Islamic World , Cambridge University Press, Cambridge, 1983, p. 24-30; Mohamed Ouerfelli , Le sucre. Production, , almenys les principals responsables del despla\u00e7ament cap a Europa. La ra\u00f3 de la p\u00e8rdua de la massa boscosa resideix en el fet que la fusta \u00e9s el combustible utilitzat en la transformaci\u00f3 de la canya en sucre, efectuada en el si d'instal\u00b7lacions bastant sofisticades. Quan els boscos quedaven redu\u00efts la a m\u00e9s els mestres ca - pa\u00e7os de dirigir el proc\u00e9s de fabricaci\u00f3.7 La posada en funcionament dels trapigs, l'aclimataci\u00f3 de la planta i l'aplicaci\u00f3 de coneixements agraris dels pagesos al conreu d'aquesta novetat, proporciona un cap\u00edtols m\u00e9s admirables de hist\u00f2ria agr\u00e0ria dels Pa\u00efsos Catalans. calia dels pagesos com les dels mateixos senyors. Amb el seu proverbial conservadorisme, els homes del camp es miraven amb m\u00e9s temor que entusiasme qualsevol alteraci\u00f3 de les formes reservar-ne una part per a les sembres, una altra per a les obligacions 21 de desembre de 1305, Jaume II manava cercar per l'illa de Sic\u00edlia dos esclaus sarra\u00efns in quantitate decenti. Ernesto Mart\u00ednez , Jaime II de Arag\u00f3n. Su vida familiar\", Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas-Escuela de Estudios Medievales, Barcelona, 1948, vol. 2, doc. 33. Una demanda d'aquesta confirma l'abs\u00e8ncia de la canyamel en de millor qualitat. I per damunt de tot el forment, el gra preferit i que atenyia millors preus, flonges. Per\u00f2 el cereal d'hivern llarg amb exc\u00e9s curt, com l'ordi, la civada i cap al sud, el pan\u00eds i el sorgo, aquest sobretot en les bosses musulmanes i on rebia \"dacsa\". La bondat d'aquests \"blats menuts\" en el fet que es podien destinar a l'alimentaci\u00f3 dels animals i de les aus de corral, a la panificaci\u00f3 barrejats amb el forment \u2014el pa \"mestall\", moreno i apetit\u00f3s\u2014 i, juntament amb lleguminoses, la preparaci\u00f3 polentes i farinetes. Les prevencions dels pagesos eren semblants a les dels senyors. Un dels m\u00e9s grans productors de sucre de la Safor, Galceran de Vic, senyor de Xeresa, no arrisc\u00e0 m\u00e9s i segu\u00ed sent hegem\u00f2nic en l'\u00e0rea de reg, mentre que la la canyamel, com tots els cavallers propietaris de factories de sucre, amb prou feines depassaria el 20% del terme. Aix\u00ed, el 26 de febrer de 1441, despr\u00e9s d'arrendar al mercader i empresari de sucre Bartomeu Ramon, ve\u00ed de Gandia, el seu lloc de Xeresa, que inclo\u00efa trapig i la 40 de de Xeresa de sous el caf\u00eds de la collita de juny.8 Sense pa no es podia viure, i s\u00ed sense el vi. Ara b\u00e9, la penetraci\u00f3 del vi en els h\u00e0bits alimentaris, festius i religiosos fou tan profunda, que esdevingu\u00e9 un element indispensable de la dieta quotidiana i un tret identitari de la civilitzaci\u00f3 cristiana: pels els l\u00edmits de la vinya coincidien gaireb\u00e9 amb la frontera amb l'islam. Per aix\u00f2 les conquestes mallorquina i valenciana van multiplicar de seguida els ceps pel regadiu i sobretot pel sec\u00e0, sab\u00f3 i medicines i a la il\u00b7luminaci\u00f3, tots tres ocupaven la Archivo Hist\u00f3rico Nacional (AHN), Osuna lligall 1.280-17, protocol de Pere Pugeriol.Sucre les terres productives dels Pa\u00efsos Catalans.9 Al cap i a la fi, no sols havien de servir per a alimentar les fam\u00edlies pageses, tamb\u00e9 una poblaci\u00f3 no i exigent. La menor incid\u00e8ncia en el mercat provocava a la protecci\u00f3 dels sembrats. Les demandes de cereal o, el que \u00e9s el mateix, els engranatges del sistema agrari i de l'ordenament social, tendien per conseg\u00fcent a frenar les innovacions. I m\u00e9s sobre un d\u00e8ficit permanent de gra que a importacions part seua, preferien segura les imprevisibles. El cas justament de la canyamel revela la magnitud dels trasbalsos i de vegades per a la plantaci\u00f3 a voltes imperava el sec\u00e0 o la marjal. Res no podia prosperar sense conduccions que garantiren l'arribada o a menar l'aigua a trav\u00e9s de les s \u00e8quies o canals als camps, detreia Marc i el lloc de Palma, amb el vistiplau de la vila de Gandia el 28 de mar\u00e7 de 1457. El cavaller havia comprat una alqueria, anomenada Pere Estruc, de la conc\u00f2rdia estipulava que Palma, pel terme del qual discorria la s\u00e8quia, podria fruir d'un dia de reg mentre que Gandia se'n reservava tres pels drets Giralt (dir.), Fundaci\u00f3 Catalana per a la Recerca, Barcelona, vol. 2, p. 301-334.Ferran Garcia-Oliver134 llavors en m\u00e9s possible en els dominis del rei de la Corona d'Arag\u00f3. Desconeixem les dates exactes i els camins concrets senyors. la que sempre de Val\u00e8ncia Francesc Pons. Despr\u00e9s es va associar amb Gabriel Rigolf i Francesc Vidal, altres dos mercaders de la capital, i altres moros i cristians de la vila, i eixamplaren la superf\u00edcie de conreu omnes tres trecentes terre de melioribus que sunt in termino dicte ville.11 Als mercaders tan sols els faltava la cobertura la Universitat 2009, p. Per a les la reconversi\u00f3 agr\u00e0ria i l'obertura de s\u00e8quies l'horta de Gandia vegeu: Jaume Castillo , Els conflictes de l'aigua a la Safor medieval , Centre d'Estudis i Investigacions Comarcals Alfons el Vell, Gandia, 1997. 11. Arxiu del Regne de Val\u00e8ncia (AR V), s'inici\u00e0 plantacions de que, fins 1415, \"en terme dita vila jam\u00e9s no fou feta\". Concha Domingo , La Plana de Castell\u00f3n. Formaci\u00f3n de un paisaje agrario mediterr\u00e1neo , Caja de Ahorros y Monte de Piedad de Castell\u00f3n, Castell\u00f3 de la Plana, 1983, p. 81.Sucre pag\u00e8s, sucre amarg135 mentalitat i les capacitats inversores dels pagesos. Una cosa era plantar canyes in modica et parva quantitate , susceptibles de ser venudes a la me - nuda o per a consumir en casa, i una altra de ben distinta plantar-ne en parcel\u00b7les senceres, per a mercats regionals i internacionals inabastables per al petit productor. caus\u00e0 estralls en el sud del regne de Val\u00e8ncia; les fams i les caresties augmentaven el malestar social. La canya de sucre es presentava com una injecci\u00f3 monet\u00e0ria en moment de caiguda perspica\u00e7os m\u00e9s canya i tot \u00e9s a dir, la factoria, als terrissers el sucre \u2014formes, gerretes i porrons\u2014 i distribuir els planters entre els pagesos. N'hi ha que giraren l'esquena i continuaren aferrats a va at\u00e8nyer el sucre resulta pa - radoxal, si m\u00e9s no, la geografia for\u00e7a restringida de les plantacions de canyamel. A la Plana de Castell\u00f3, l'Horta, la Ribera, la Safor, el Baix Segura i l'illa de Mallorca es feren les provatures diversos assajos i frustracions nom\u00e9s reeix\u00ed a gran escala a la co - marca de la Safor.13 Si no fou Fern\u00e0ndez, p. 133-139. 13. El Principat en qued\u00e0 al marge, sense que no es pugui descartar algun intent que no pass\u00e0 de mer projecte. La Ribera de l'Ebre t\u00e9 les condicions id\u00f2nies per a la plantaci\u00f3 tot i que segurament ho desaconsellaria la creaci\u00f3 de la infraestructura suplement\u00e0ria en forma de s\u00e8quies i canals de desgu\u00e0s. Ferran Garcia-Oliver136 2. Un treball exigent14 La primera barrera per a la difusi\u00f3 del nou cultiu industrial era l'ecol\u00f2gica. La planta, for\u00e7a delicada, no prova en temperatures ex - tremades, siga l'hivern o les calorades de l'estiu. Fins i tot a zones c\u00e0lides com la comarca de la Safor els freds poden presentar-se d'improv\u00eds i llan\u00e7ar la p\u00e8rdua del planter per a la 17 de 1443, l'aljama de i sucre a la Safor: trapig i enginys del duc\", Sucre & Borja. dels ducs. Del trapig a la taula , Josep A. Gisbert (ed.), Generalitat Valenciana-Ajuntament de Gandia-Centre d'Estudis i Investigacions Comarcals Alfons el Vell, Gandia, 2000, p. 111. Mapa 1: Localitzaci\u00f3 dels trapigs de els freds rigorosos de l'hivern res no es pot fer, per\u00f2 les po - nentades priorit\u00e0ria - ment per als cereals. La un seguit de tasques superiors fins a les Per comen\u00e7ar, calia adobar abundantment el camp, quan una de l'agricultura no Pa\u00efsos actuava inhibitori canya, per b\u00e9 que el preu de compra pogu\u00e9s ser cobert per la venda posterior del sucre refinat. Bernat Perell\u00f3, llaurador be - nestant de Gandia, arrenda el 16 de setembre de 1430 dos camps de tres fanecades cada un a Andria Benfa, un de collita li lliura el tres sous anuals. Perell\u00f3 compromet 15.600 una bona remanere\". Archivo Hist\u00f3rico Nacional (AHN), Osuna , carpeta 123, doc. 1. 16. Havia vingut amb el seu germ\u00e0 Joan, mestre sucrer assenyala que el llaurador abocava 700 arroves de fem per cada fanecada. Antonio Jos\u00e9 Cavanillles , Observaciones sobre la historia natural, geograf\u00eda, agricultura, poblaci\u00f3n y frutos del reyno de V alencia , Imprenta Real, Madrid, 1795-1797, vol. 2, p. 142-143.Ferran Garcia-Oliver138 guarejar la dita terra e plantar la cavar aquella una en vinya, mentre que ara se'n faran cinc amb l'aixada i la aprofundeix menys com encara canyamel lo segon any ser\u00e0 groga aquella arraba\u00e7ar a mes despeses e guarejar los dits camps e tornar a plantar canyamel que\u00b7m dareu que y plante, tot a mes despeses, conrear aquella segon dess\u00fas dit \u00e9s com d'all\u00ed avant\".18 Benfa s'encarregava, doncs, del treball final de la tallada de les canyes, el transport i el processament. Aconseguida a al 1766, explica detalladament la preparaci\u00f3 del planter: Las ca\u00f1as dulces se cogen luego que est\u00e1n sazonadas, que ordinariamen - te es a mitad del mes de diciembre; i su misma dulzura dice cuando est\u00e1 ya sazonada. Se pelan las ca\u00f1as dulces para que se puedan moler, dej\u00e1ndolas los tres o cuatro ca\u00f1utos \u00faltimos con todas sus hojas para que \u00e9stas defiendan los ca\u00f1utos i los mantengan mejor, i desta manera puedan servir para platel. Las dichas colas se juntan bien apretadas por las partes de los ca\u00f1utos, como si fuera un hacecillo, i se colocan juntas en quadro sobre la superficie de la tierra bien llana, los ca\u00f1utos acia ella i las cola acia el cielo, cuidando de que todos aqu\u00e9llos toquen en tierra sin vac\u00edo alguno; porque si no se malogran, porque no pueden chupar el jugo de la tierra, de que deben alimentarse. Puesto el plantel como se ha dicho, por todos los cuatro costados se le va agregando tierra sacada de la circunferencia, i se va apretando con los pies, d\u00e1ndole unos tres palmos de grueso i otros tantos de 18. Archivo Hist\u00f3rico Nacional (AHN), Osuna , lligall 1280-13, protocol de Pere Pugeriol. 19. En la venda que el 16 de novembre de 1436 Pere Jord\u00e0, ve\u00ed de Gandia, fa al sucrer Joan de Benfa, de tota la canyamel de la seua terra per preu de 800 sous, Jord\u00e0 es reserva el planter del tros major, el qual ha d'\"escoar-lo'm a mon despens... E si per no Hist\u00f3rico 1.270-13, protocol de Pere Pugeriol.Sucre pag\u00e8s, sucre amarg139 altura, de manera que el plantel quede como murado de todos lados; i la saz\u00f3n de sacar la tierra de la circunferencia es para que por aquel foso se riegue de doce en doce o de quince en quince d\u00edas, echando tambi\u00e9n agua sobre la hojarasca de las colas, que no se han de cubrir de tierra, para que de este modo penetre mejor el agua, que se les echa en calabazas o librillos, procurando que ninguna parte del plantel quede sin regar. Por encima se riega hasta que se conozca que el agua llega a la superficie de la tierra, pero de manera que no se embalse, sino que \u00fanicamente llegue la humedad. I se conservar\u00e1 as\u00ed el plantel hasta primeros de marzo; i si la tierra es fr\u00eda, hasta \u00faltimos de \u00e9l, quando ya no aya escarchas ni eladas, que yelen las dulces.20 El gelor Els senyors a cap a mar\u00e7, que tothom havia de tenir les termini dues setmanes, als arrendadors de l'abadiat entre 1472 i 1478, la venda del planter a \"alguna persona, fins los christians e moros de dita la els mesos 20. Gregorio Mayans , \"Cultivo de la ca\u00f1a de az\u00facar en Oliva\", La cultura de la ca\u00f1a de az\u00facar en el Levante espa\u00f1ol , Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid, 1973, p. 28-29. 21. Arxiu de Protocols del Pa\u00eds Valenci\u00e0 (APPV), 1.757, protocol de Jaume Piles. El control sobre els planters era pr\u00e0ctica habitual en tots els senyorius. 22. Sobre els treballs de la canyamel vegeu: Jos\u00e9 P\u00e9rez , La cultura de la ca\u00f1a de az\u00facar... , p. 22-33; Francisco Pons, Trapig. La producci\u00f3n de az\u00facar en la Safor (siglos xiv-xviii), Centre d'Estudis i Investigacions Comarcals Alfons el Vell, Gandia, 1979; Mohamed Ouerfelli novembre desembre de 1436, la companyia gandiana de musulmans i de la vila i de les alqueries dels voltants, ultra el lo \u00e7ucre que huy \u00e9s en los camps tro que sia acabat de coure\".23 mobilitat dels operaris el del trapig. Com uns jornalers m\u00e9s, els pagesos deixaven la casa i es llogaven en qualsevol trapig de novembre de 1489 a treballar al trapig de Xeresa, i Bernat Mart\u00ed, 16 27 sous respectivament, \"per ab sa tracta, per conseg\u00fcent, d'un sector laboral gens menyspreable en la comarca de la Safor. La dotzena de trapigs que podien funcionar cap a mitjan segle xv mobilitzarien no menys de cinc-cents treballadors, canvi de 2 i 3 sous diaris. La de seguida im - posaren un monopoli estricte sobre els boscos de les muntanyes i fins i tot sobre la tala dels arbres que integraven les explotacions campe - roles. fins que tota la canyamel fos processada. La cadena de treball, sota a \"servir trullar lo dit viatge del trapig\", denunci\u00e0 la del just\u00edcia de Valldigna. Arxiu del Regne de Val\u00e8ncia (AR V), Clero, caixa 1886-1887. 25. Arxiu del Regne de Val\u00e8ncia (AR V), branques grosses fou motiu de controv\u00e8rsia. El 19 de gener de 1454, el batle general, a inst\u00e0ncia de l'aljama, en prohibia al\u00e8ncia (AR V), Batlia , 1.152, f. 811). Al cap de tres anys, el 14 de maig, en un nou plet es fall\u00e0 a favor del obra de la casa (Arxiu del Regne de Val\u00e8ncia (AR V), Clero, llibre 2.040).Sucre sucre de f\u00f3ra una la minva agost set. oct. nov. des. total canyamel 8 2 4 14 llenya 8 3 53 5 5 6 2 1 1 22 106 La conservaci\u00f3 de tots els llibres del just\u00edcia hagu\u00e9s fet augmen - tar sens dubte el nombre de den\u00fancies. Nom\u00e9s el 18 d'abril de 1514 l'escriv\u00e0 de la cort f\u00e9u una relaci\u00f3 dels qui havien dut llenya al tra - pig, integrada per quaranta-set homes, en la seua majoria adolescents, ulls grossos, als pagesos segons el pes i la qualitat del que hi portaven. Des de mitjan segle xv la major part de la fusta provenia de la que baixava des de es dipositat cinc-cents fusts de pi redons en la rambla del riu. El desembre de 1510, \"a causa dels grants aygu\u00e0s que foren en lo sent mar, que \"ab les grants ones lan\u00e7\u00e0 aquella en terra en la plaga de Cullera\", recuperant-ne sols quatre-cents. Per a poder tornar la decid\u00ed serrar-la a la platja. aviat hi acudiren. Entre se'n dugueren \"ab b\u00e8stias carregades\" m\u00e9s de cent per valor de 600 sous, que de seguida van vendre al trapig del R\u00e0fol .28 26. Mentre que els robatoris de fusta i llenya, documentats entre 1483 i 1530, arriben a 106 den\u00fancies, els d'herba alfals, que s\u00f3n els segons m\u00e9s nombrosos, es queden Els s'encenien els forns i les calderes, i al final, ara per a reomplir el trapig i preparar la pr\u00f2xima campanya. Ferran Garcia-Oliver , El monestir i la mesquita. la tesi doctoral in\u00e8dita, Clero, lligall 808, c. 2.111. En una altra ocasi\u00f3, el 31 de desembre de 1528, en plena manufactura del sucre, el guardi\u00e0 de Tavernes denunci\u00e0 17 pagesos musulmans, i i dur-les al trapig. A tots els fan penyores i les posen a la venda per pagar la multa. Arxiu del Regne de Val\u00e8ncia (AR V), Clero, lligall 818, caixa 2.139. 28. Arxiu del Regne de Val\u00e8ncia - ment en el conreu de la canyamel expliquen per qu\u00e8 els seus penalitzats severitat que penes oscil\u00b7laven entre els 60 sous, si es feia a plena llum del dia, i el doble en les transgressions nocturnes. Exactament com sembla que passava llenya, amb els de canyamel tamb\u00e9 fa la im - pressi\u00f3 que en bona part s\u00f3n protagonitzats per nens i adolescents.29 Dels vuit denunciats pel guardi\u00e0 de l'horta el 21 de gener de 1514 en la cort del just\u00edcia de Valldigna, tres apareixen com a \"fills de\", i els altres s\u00f3n mossos.30 Els abats del monestir, com a senyors de la vall, arriben de vegades a amena\u00e7ar els guardians de l'horta amb penes de cent assots si obviaven la den\u00fancia dels infractors.31 3. El pag\u00e8s, entre el senyor i el mercader Les condicions mediambientals i els costos suplementaris de treball no \u00fanics factors que frenaren de la canyamel. La demanda renda que sucre, camperolat uns Arribats a la fi del cicle, cap a final tardor, m\u00e9s, en funci\u00f3 la de canyamel El moment m\u00e9s esperat de recollir el fruit treball dur minuci\u00f3s nou revelava llavors la brutal sostracci\u00f3 que operava el senyor, de desembre de 1529, el guardi \u00e0 f\u00e9u relaci\u00f3 a la que Crespina, l'alqueria de l'Ombria, havia donat tres canyamels als fills de l'alfaqu\u00ed d'un camp que no era seu. Tres dies abans, entre els denunciats, figura el fill d'una viuda de c\u00e0rrega que tirava al trapig. En els moments aquests en qu\u00e8 la canyamel era duta i \"tirada\" al trapig, era dif\u00edcil resistir-se a la temptaci\u00f3 d'agafar algun tros de canya, i aix\u00f2 els de l'horta estrenyien la vigil\u00e0ncia. Aix\u00ed, un testimoni requerit per la cort jur\u00e0, aquest mateix dia 13 de desembre, que tiraven les canyamels trenc\u00e0 y la don\u00e0 a un fadr\u00ed\". El procurador del monestir man\u00e0 a Xon\u00ed i asis \"tiradors de la canyamel\" m\u00e9s, que a pena de 120 sous no deixaren prendre canyamel a de Val\u00e8ncia (AR V), Clero, lligall 849, caixa 2.228. 30. Un d'ells, el fill de Macastre, sorpr\u00e8s s'intern\u00e0 les marjals i fug\u00ed cap a la marina. Arxiu del Regne de Val\u00e8ncia (AR V), Clero, lligall 808, caixa 2.111. 31. El manament, del 2 de setembre de 1529, va acompanyat d'un ban que imposa una pena de 400 sous qui colliran caixa 2.228.Sucre pag\u00e8s, sucre amarg143 o m\u00e9s aviat la companyia sucrera: meitat de les formes de sucre. Es comprenen aix\u00ed els recels pagesos i que els cavallers haguessen de fer valer la pressi\u00f3 jurisdiccional per garantir les plantacions, que en cap cas depassaren el 20% de la superf\u00edcie d'horta dels senyorius. Ni (0,8 ha) de canyamel m\u00e9s que triplicava el de la fanecada de forment. Una fanecada retia al voltant de vuit formes de sucre, amb un pes aproximat 100 kg. Descomptada la renda, al pag\u00e8s li'n pertocaven quatre, que cap la darreria del segle xv suposarien uns 90 sous, a 22 la Aquesta mateixa de regadiu, anys oscil\u00b7lava elevar-lo fins als 80 o 90 sous.32 forment en el reialenc \u2014delme, ter\u00e7 delme i prim\u00edcia, a m\u00e9s sobre canyamel. l\u00f2gica empresarial, on convergien els interessos de les companyies i dels senyors, no tenia res a veure amb la l\u00f2gica pagesa, m\u00e9s conservadora, llevat dels beneficis. fins i tot en cara seu cereals, i que caracteritzada per consums baixos i estables, no una empresa mercantil com la del trapig dominada per la pauta del benefici a partir mateixos arrendaven o compraven, 32. Viciano, els criteris d'avaluaci\u00f3, rebaixa la difer\u00e8ncia entre la fanecada de canyamel i la de forment al doble i no al triple. \u00c9s el resultat d'assignar a la fanecada de forment feudals en la difusi\u00f3 de la canya de sucre al mitgeria.33 La companyia d'Andria Benfa, Bartomeu Ramon i Pere Mart\u00ed, que gestionaven el trapig de Gandia, recorregueren tamb\u00e9 a Els acotar \u00e0rees es comprometien a pagar el delme i tornar-li el capital en el termini d'un any.35 el seu artesans traure a la febre inicial del sucre. El 17 d'octubre de 1432 veneren a Maim\u00f3 Ho\u00e7a\u00efm, sastre de Beniarj\u00f3, un tros de terra franca per preu de 1.050 sous a pagar en tres anys. Per seguretat dels venedors, Ho\u00e7a\u00efm s'obligava a blanquejar-lo, per\u00f2 Valls els el vendrien pagesa, doncs, era insuficient. Hi ha ca - sos en qu\u00e8 el senyor faculta el mercader a expropiacions temporals. A Oliva, l'empresari podr\u00e0 prendre fins a 120 fanecades (10 ha) de les 33. El 26 de juliol de 1426, Andria de Benfa compr\u00e0 un hort tancat a Pego, amb una tanda d'aigua, per preu de 200 sous. Arxiu de Protocols del Pa\u00eds Valenci\u00e0 (APPV), n\u00fam. 6.462, protocol de Francesc Cardona. 34. En mar\u00e7 de 1430, Bartomeu Ramon proced\u00ed a diversos arrendaments de dos i tres anys \u20147, 6 i 5 fanecades\u2014 \"per obs de v\u00f3s e de la companyia del diuen els documents, preu exacte Els arrendadors s\u00f3n un prevere, un ve\u00ed Gandia i un musulm\u00e0 de l'alqueria ve\u00efna de Beniopa. Pere Mart\u00ed, per part seua, tanca el 19 de desembre un contracte de tres anys amb Berenguer Noguera, ve\u00ed de Gandia, per preu de 22 sous cada una de les 6 fanecades del camp, tot especificant que a l'\u00faltim any, a Joan Balaguer, ve\u00ed tamb\u00e9 de Gandia, en l'horta de la vila, durant tres anys i per preu de 220 sous anuals. T otes Hist\u00f3rico , 1.280-13, protocol de Pere Pugeriol. arrend\u00e0 a Bartomeu Ramon durant tres anys tenir lo que\u00b7l retenir e lexar ax\u00ed com (AHN), Osuna , lligall 1.280-13. 35. El document \u00e9s del 12 de mar\u00e7 de 1455. Archivo Hist\u00f3rico Nacional (AHN), Osuna , lligall 1.168-7, protocol de Guillem Rovira. 36. Si la venda no bastava per a satisfer els 1.050 sous, Ho\u00e7a\u00efm havia de pagar la difer\u00e8ncia. Cal assenyalar que 1432 Ausi\u00e0s Marc encara no havia bastit 6.465, protocol de Francesc Cardona. Sucre amarg145 terres dels llauradors, radicades en dues partides, la de la Sala Vinya, durant els quatre anys de contracte d'explotaci arrendaments a Gandia.37 I fins i tot, si amb les 120 fanecades no en tenia prou, podi a manar als pagesos de la vila que plantaren canyamel a canvi d'aquesta xv importants, pel canya processat, va ser el del de principis tribunal de la Governaci\u00f3 el gener de 1442: \"lo dit noble don Hugo de Cardona e oficials de aquell han acostumat durant lo temps del dit arrendament usar de tot dret de senyoria en los dits lochs e t \u00e9rmens e acostumat de manar canyamels no treytes de lurs t\u00e9rmens\".39 Per\u00f2 el principal d'Hug de no ser els arrendadors sin\u00f3 Gandia. Dos anys m\u00e9s tard, en el plet que els jurats i el Consell insten contra el cavaller, postulen la llibertat dels llauradors per portar la canyamel on m\u00e9s els plaur\u00e0, en particular als trapigs de la vila. En conseq\u00fc \u00e8ncia li negu lurs en dit ni facen all\u00ed los dits \u00e7ucres \", sin\u00f3 que \"los dits moros sien liberts de anar lla on ben vist los sia\".40 37. I pel cap baix, el rendiment monetari d'una fanecada de forment, com hem vist, per \u00f2 just la meitat del rendiment brut de les 6 fanecades que (1407-1482) , Universitat de Val\u00e8ncia, Val\u00e8ncia, 2010, Ferran Garcia-Oliver Frederic Aparisi , Noelia a la pr\u00e0ctica tamb\u00e9 vendre-hi les formes de sucre. El per companyies i als productors aut\u00f2noms un estret marge de maniobra. Els preus depenien de la demanda, sens dubte, per\u00f2 en una \u00faltima inst\u00e0ncia els dictava la companyia. Amb tot, les elits rurals no desdenyaren un article com el sucre del just\u00edcia de nombrosos deutes revelen la freq\u00fc\u00e8ncia de les transaccions. A grup de pagesos benestants unien els seus capitals per a la compra de a mercaders, amb l'objectiu del revendre'ls posteriorment al detall en els el 6 de febrer de 1473, Saat Bolal\u00e0 i el seu fill Azmet, de la vall de Vilallonga, compraven a Joan Ros, l'arrendador del trapig de Beniarj\u00f3, 280 formes de sucre \u2014uns kg\u2014 cular amb italians que per a Gandia,42 per a posteriorment revendre'l a la companyia genovesa de Cipriano i Raffael Gentile.43 Entre els pagesos es perfila la difer\u00e8ncia entre el petit i el gran productor. S\u00f3n els pagesos rics els qui obtenen m\u00e9s formes de su - cre, perqu\u00e8 hi poden destinar m\u00e9s terra. La seua diversificada permet. Tamb\u00e9 produeixen m\u00e9s reconeixen que li deuen 6 c\u00e0rregues del sucre d'una cuita que primer eixir\u00e0, eixut i tallat a costum del trapig, sous. 25 aquest capital, poc abans de l'inici de la campanya i del processament del seu sucre de les seues terres, a compte de les formes de sucre que obtindr\u00e0. Archivo Hist\u00f3rico Nacional (AHN), Osuna , lligall 1.310-6. 43. Entre juliol de 1484 preu de 27 sous i mig per barril el primer any i 22 i 23 sous el segon. Els Fandaig, per part seua, vengueren Giovanni dell'Angelo 120 barrils m\u00e9s, ara al preu de 24 i 28 sous la unitat. David Igual, \"Sucre i comer\u00e7 internacional al voltant del 1500\", Sucre & guanys i de de l'anyada 1554-1555, tot i que tard\u00e0, prou que ho confirma. Entre les 909 formes que seixanta-quatre pagesos deixaren al senyor el primer marcades entre els nom\u00e9s * * * La introducci\u00f3 de la canyamel i la producci\u00f3 de sucre episodi fonamental de la hist\u00f2ria dels Pa\u00efsos la el safr\u00e0, els vins de qua - litat. L'elaboraci\u00f3 en si dels fabrils del models precapitalistes de treball, tant des del punt de vista de la con - centraci \u00f3 d'una multiplicitat de tasques coordinades pel mestre sucrer, com des del punt de vista de la contractaci\u00f3 laboral, que eludeix la protecci\u00f3 gremial salaris la canyamel les companyies arrendadores dels trapigs, que controlen els planters i la Eren els mercaders qui en treien el m\u00e0xim profit. El sucre, tot un luxe ben car, no aturava en les cases pageses, com ara bodes i tractaments m\u00e8dics. Un li - tre de sucre costava a comen\u00e7aments del segle xv entre nou i disset vegades m\u00e9s que un quilo de carn de molt\u00f3 de la millor qualitat,46 i el doble de la provisi\u00f3 d'un Les doloroses 44. 12 formes per cap. Ferran Garcia-Oliver , The V alley ot the Six Mosques. Work and Life in Medieval V alldigna , Brepols, Turnhout, 2011, p. 67. 45. 1515, arran m\u00e9s de (AR V), Clero, lligall 749, caixa 1.949-1.950. 46. Juan V . Garc\u00eda , \"El luxe est\u00edmul per a compensar els esfor\u00e7os implicats. Aquest va ser el preu de la novetat. La demanda en esp\u00e8cie del les rendes agr\u00e0ries generalment en met\u00e0l\u00b7lic, de poca envergadura i a la baixa. Es compr\u00e8n, doncs, el poc oferia als blats, que els proporcionaven la base de l'alimentaci\u00f3 familiar, i que la seua inclusi\u00f3 en l'explotaci\u00f3 s'hagu\u00e9s fer El sucre pag\u00e8s era, certament, un sucre amarg.Las caracter\u00edsticas de la historia del az\u00facar a lo largo de los siglos finales de la Edad Media lo convierten en uno de los elementos gu\u00eda m\u00e1s completos para estudiar las fases iniciales del despegue capitalista. A nuestro juicio, presenta dos aspectos particularmente interesantes: en primer lugar, su paso de art\u00edculo de consumo restringido, vinculado al mundo del lujo, a bien de consumo masivo; y como consecuencia de ello, la modificaci\u00f3n de sus ritmos de producci\u00f3n, que van transform\u00e1n - dose desde las f\u00f3rmulas iniciales de una actividad residual hasta alcanzar, en los inicios de la \u00e9poca moderna, un espacio absolutamente central en la naciente econom\u00eda capitalista y en las m\u00e1s sofisticadas f\u00f3rmulas asociadas a la econom\u00eda de plantaci\u00f3n. En otros momentos hemos tratado con cierto detalle los procesos de reconversi\u00f3n productiva, sus exigencias y los l\u00edmites que puede encontrar en el modelo azucarero mediterr\u00e1neo medieval, centr\u00e1ndonos especialmente en el mundo nazar\u00ed. En esta ocasi\u00f3n nos centraremos en las modificaciones en las pautas de consumo de az\u00facar en el mundo medieval. El origen de todo. Ibn Jubayr, en sus paseos por la Meca, nos transmite maravillado cuanto ve. Entre otras cosas describe con admiraci\u00f3n el espect\u00e1culo del az\u00facar: El az\u00facar, abundante, es importado, como todos los dem\u00e1s productos y substancias buenas al paladar. \u00a1Alabado sea Dios! Preparan muchos y extraordinarios tipos de dulces, con miel y con az\u00facar candi, que adop - tan las formas m\u00e1s variadas. Con el az\u00facar preparan piezas a imitaci\u00f3n de los m\u00e1s diversos frutos secos y frutas. A lo largo de los tres meses de ramada -n, ragab y sa'b a-n, los puestos de venta callejeros se suceden, ocupando parte de la ciudad, ofreciendo un espect\u00e1culo inigualable, ni EL AZ\u00daCAR EN LOS MERCADOS EUROPEOS A FINES DE LA EDAD MEDIA: EL EJEMPLO DEL AZ\u00daCAR NAZAR\u00cd adela F\u00e1breGas Garc\u00edaAdela F\u00e1bregas Garc\u00eda150 en Mir (Egipto) ni en ning\u00fan otro sitio. Estos dulces se modelan ha - ciendo figuras humanas o adoptando formas de frutas; se exponen sobre los bancos, como si fueran novias; se amontonan unas sobre otras, en pilas de distintas variedades y colores diversos. Brillan tocadas por una belleza igual a la de las flores, capaz de captar las miradas y de hacer gastar al paseante los pocos dirham y din a-r que lleva en el bolsillo.1 La visi\u00f3n resulta brillante, atrayente, despierta los deseos de poseer algo que resulta inaccesible al paseante. Es el lujo asequible s\u00f3lo unos pocos d\u00edas al a\u00f1o y bajo formas excepcionales. Algo no necesario, s\u00f3lo deseable. El az\u00facar mantendr\u00e1 durante mucho tiempo, pr\u00e1cticamente a lo largo de la Edad Media, en el mundo isl\u00e1mico y en el mundo cristiano, esta consideraci\u00f3n de art\u00edculo excepcional, tan delicioso como inaccesible, \u00fatil pero innecesario. En realidad el dulce no constituye una substancia imprescindible en la alimentaci\u00f3n del ser humano, y en todo caso las necesidades que puedan surgir han sido cubiertas durante mucho tiempo por otro tipo de endulzantes, animales o vegetales, mucho m\u00e1s f\u00e1ciles de encontrar y de obtenci\u00f3n menos exigente. El az\u00facar contenido en la ca\u00f1a dulce que llega a Occidente a partir del siglo viii a trav\u00e9s del Mediterr\u00e1neo y de la civilizaci\u00f3n isl\u00e1 - mica, se sumar\u00e1, pues, a otras tantas materias que estaban ya cubriendo la antigua necesidad de lo dulce (miel, exudaciones vegetales...). Su consumo resulta entonces secundario y las virtudes del producto (au - sencia de sabores secundarios, mejores cualidades como conservante...) no son capaces de superar las dificultades que presenta su obtenci\u00f3n. As\u00ed que se trata de un bien de consumo prescindible y reemplazable. Su espacio lo encuentra, en estos primeros siglos, como vemos, a trav\u00e9s de su consideraci\u00f3n como un bien \u00edntimamente vinculado con el lujo.2 Un lujo capaz de mantener, por el momento, viva, en estado casi embrionario, una actividad productiva que realmente resulta extraordina - riamente costosa. Hay que tener en cuenta que hablamos de una planta end\u00e9mica de climas tropicales de car\u00e1cter monz\u00f3nico. El esfuerzo de 1. Ibn consomation et de la distraction: L'alimentation \", Convegno Internazionale. Oriente e Occidente nel Medioevo: filosofia e scienze , Accademia Nazionale dei Lincei, Roma, 1971, p. 479-499.El az\u00facar en los mercados europeos151 aclimataci\u00f3n a los nuevos espacios subtropicales de \u00e1mbito mediterr\u00e1neo que la reciben en su primera expansi\u00f3n, ha de ser necesariamente arduo. Una planta tropical, como \u00e9sta, exige para sobrevivir en esta regi\u00f3n unas condiciones biol\u00f3gicas, naturales y creadas, de calor y de hume- dad determinadas. Esto, entre otras cosas, significa por fuerza que su cultivo debe de ocupar tierras irrigadas, que son particularmente va - liosas en el sistema agr\u00edcola y en las econom\u00edas campesinas del mundo isl\u00e1mico, el primero que recibe la planta, y que est\u00e1n basadas, en mu - chos casos, precisamente, en sistemas de policultivo irrigado. Es valiosa tambi\u00e9n la dedicaci\u00f3n exclusiva de una infraestructura, equipamientos y de una mano de obra, durante un periodo de tiempo determinado, el que sigue a la cosecha de la ca\u00f1a, para transformar su jugo en az\u00facar respetando los m\u00e1rgenes de tiempo impuestos por los procesos qu\u00edmicos que tienden a hacer disminuir el poder sacar\u00edfero del jugo de la planta con el paso del tiempo. En realidad, solamente la esperanza de una alta rentabilidad eco - n\u00f3mica podr\u00eda justificar la decisi\u00f3n que en un momento se toma de potenciar esta actividad. Este beneficio s\u00f3lo puede llegar a trav\u00e9s de su comercializaci\u00f3n, lo que conlleva en nuestro caso la generaci\u00f3n de unas necesidades de uso mucho m\u00e1s amplias que las que pueden existir en el estrecho \u00e1mbito en el que se cultiva, o de las que genera un mero consumo residual ligado a pr\u00e1cticas suntuarias. Desde esta perspectiva, parece evidente su consideraci\u00f3n como una opci\u00f3n especulativo-mercantil pr\u00e1cticamente desde el primer momento. De ah\u00ed que sociedades que tienen capacidad para producir az\u00facar, como la andalus\u00ed, lo hagan con la vista puesta en estas posibilidades de rentabilizaci\u00f3n comercial pr\u00e1cticamente desde el principio. Eso quiere decir que constituir\u00e1 una apuesta estrat\u00e9gica bien definida, una apuesta elaborada en buena medida desde estancias ajenas al \u00e1mbito campesino y que ocupar\u00e1 un lugar marginal en el espacio agr\u00edcola de ese mun - do campesino. Esto parece proponerse de manera cada vez m\u00e1s clara como un principio com\u00fan a lo largo de toda la historia mediterr\u00e1nea- medieval del az\u00facar.3 3. Mohamed Ouerfelli , Le Atlantic\" (en prensa).Adela F\u00e1bregas Garc\u00eda152 Y por eso tambi\u00e9n, a pesar de que la historia de la circulaci\u00f3n de az\u00facar de ca\u00f1a en el mundo mediterr\u00e1neo puede abrirse a partir del siglo x, lo cierto es que la eclosi\u00f3n de este art\u00edculo en los mercados de Occidente ser\u00eda efectiva s\u00f3lo a partir del siglo xiii, y sobre todo a partir del s. xiv, cuando de la mano del incipiente capital mercantil y de las estrategias que \u00e9ste pone en marcha, logr\u00f3 encontrar un nicho de consumo cada vez m\u00e1s importante.4 Este beneficio que se intuye en el trabajo azucarero, que s\u00f3lo puede llegar a trav\u00e9s de su comercializaci\u00f3n, conlleva, por otra parte, la necesidad de generar unos h\u00e1bitos de consumo m\u00e1s amplios que los obtenidos a partir de un mero consumo residual ligado a pr\u00e1cticas suntuarias. Es entonces cuando el az\u00facar logra incorporarse al mercado europeo como miembro de pleno derecho. Antes de continuar perm\u00edtasenos recordar brevemente algunas cuestiones relativas al consumo de este producto. 1. Una breve menci\u00f3n al consumo de az\u00facar Ya lo dijimos al principio. El az\u00facar de ca\u00f1a es un art\u00edculo tra - dicionalmente unido a una consideraci\u00f3n suntuaria en las pautas de consumo del hombre medieval. Durante los primeros siglos de su existencia en la cultura isl\u00e1mica, la variedad de sus aplicaciones se reparte entre sus usos en cosm\u00e9tica, formando parte de tratamientos de belleza, particularmente ung\u00fcentos, terap\u00e9utica y farmacopea. Ser\u00e1 en este \u00e1mbito en el que el az\u00facar se inicie como art\u00edculo de consumo, por el que se introduzca y consolide su presencia en los h\u00e1bitos culturales de las sociedades isl\u00e1micas.5 Sin embargo, a\u00fan en el siglo xii Ibn Zuhr (m. 1162) lo consideraba un elemento ex\u00f3tico. Entre otras cosas explicaba el uso substitutivo del az\u00facar respecto a la miel como un esfuerzo de los m\u00e9dicos por agra - 4. Una exposici\u00f3n sistem\u00e1tica reciente de esta sucesi\u00f3n de modelos productivos que marcan las primeras fases de la historia azucarera en Antonio Malpica , \"La ca\u00f1a de az\u00facar y la producci\u00f3n azucarera desde el mundo mediterr\u00e1neo a las islas atl\u00e1nticas. Una interpretaci\u00f3n de modelos\", Az\u00facar. Los ingenios en la colonizaci\u00f3n canaria (1487-1525) , Ana Vi\u00f1a, Mariano Gamb\u00edn , Mar\u00eda Dolores Chinea (coords.), Excelent\u00edsimo Cabildo Insular de T enerife, Santa Cruz de T enerife, 2008, p. 27-40. 5. Ana Labarta , Carmen \"Az\u00facar y medicina en el mundo isl\u00e1mico\", 1492: lo dulce a la conquista de Europa . Antonio Malpica (ed.), Diputaci\u00f3n Provincial de Granada, Granada, 1994, p. 63-77; Rosa Khune , \"El az\u00facar. Usos diet\u00e9ticos y farmac\u00e9uticos seg\u00fan los m\u00e9dicos \u00e1rabes medievales\", 1492: lo dulce a la conquista... , p. 41-63.El az\u00facar en los mercados europeos153 dar a reyes y personas princip ales, a cuyo servicio estaban y que pre- fer\u00edan los ex\u00f3tico frente a lo conocido. Estaban convencidos de que lo primero deb\u00eda ser necesariamente mejor que lo segundo.6 Por lo dem\u00e1s, es considerado un alimento de alto valor nutri - tivo, aunque evidentemente poco extendido en la cultura alimentaria popular.7 De hecho, su presencia m\u00e1s o menos continua en los tra - tados culinarios, no significa ni mucho menos que llegara en ning\u00fan momento a formar parte del r\u00e9gimen alimenticio de las clases medias y populares. La mayor parte de la poblaci\u00f3n satisfar\u00eda su gusto por lo dulce con la miel, el endulzante m\u00e1s generalizado, o con otros frutos con altos \u00edndices de sacarosa, como los d\u00e1tiles o los higos. Tambi\u00e9n en este caso era un art\u00edculo exclusivamente reservado a reyes y grandes personajes, que utilizaron el az\u00facar como ingrediente fundamental en su confiter\u00eda. Se trataba de az\u00facares extraordinariamente refinados, de calidades exquisitas, elaboraci\u00f3n esmerada, considerados como art\u00edculos al nivel de los m\u00e1s preciados bienes, centro de fiestas y celebraciones, adorno de las mejores mesas en figuras espectaculares de az\u00facar babi - lonio, damasceno o alejandrino. Esta pauta pasar\u00eda casi inalterada a la cultura de Occidente. La incorporaci\u00f3n del az\u00facar a los patrones de consumo del Occi - dente cristiano cont\u00f3 con apoyos inestimables: en primer lugar proced\u00eda de la cultura isl\u00e1mica, a la que se admiraba y consideraba superior en muchos sentidos; su car\u00e1cter de art\u00edculo ex\u00f3tico y de lujo era especial - mente apropiado para cubrir las necesidades de ostentaci\u00f3n, que eran muy patentes en ese momento, en sociedades en pleno proceso de enriquecimiento, y que en muchas ocasiones se plasmaban en la cultura alimentaria;8 pero sobre todo, a partir de un momento dado, Occidente empez\u00f3 a acceder con mayor facilidad a ese art\u00edculo. Se exportaba ya desde zonas m\u00e1s accesibles (territorios isl\u00e1micos de Occidente), y en 6. Rosa Khune , \"Reflexiones sobre 'ala l-sukkar de Ab u Marwan b. Zuhr\", Homenaje al profesor Jos\u00e9 Mar\u00eda Forneas Besteiro , Concepci\u00f3n Castillo , Jos\u00e9 Mar\u00eda F\u00f3rneas (eds.), Universidad de Granada, Granada, 1994, vol. 2, p. 1057-1067. 7. Expiraci\u00f3n Garc\u00eda , \"El az\u00facar en la alimentaci\u00f3n de los andalus\u00edes\", La ca\u00f1a de az\u00facar en tiempos de los grandes descubrimientos (1450-1550) , Jes\u00fas Gonz\u00e1lez , Antonio Malpica (eds.), Ayuntamiento de Motril, Motril, 1990, p. 209-231; Rosa Khune , F\u00e1bregas Garc\u00eda154 todo caso el desarrollo de un entramado comercial m\u00e1s din\u00e1mico acerca de manera considerable el az\u00facar a los mercados europeos. Los m\u00e1s tempranos contactos con el az\u00facar fueron propiciados por la estancia de los primeros cruzados en Palestina (1096). Los guerre - ros occidentales considerar\u00edan esta sustancia como un \"dono del cielo insospettato ed inestimabile\".9 A partir de este momento comenzar\u00eda a entrar en Europa, procedente en su mayor\u00eda de Levante, aunque es cierto que exist\u00edan zonas m\u00e1s pr\u00f3ximas, como al-\u00c1ndalus, en las que el az\u00facar era ya conocido y consumido. Desde el siglo xiii, empezamos a encontrar az\u00facar en los regis - tros de peaje de ciudades como Narbona, o en Inglaterra10 y en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica Gonzalo de Berceo lo mencionar\u00eda por primera vez en su pr\u00f3logo de Los Milagros de Nuestra Se\u00f1ora , hacia 1260, Los \u00e1rbores que facen sombra dulz e donosa son los santos miraclos que faz la Gloriosa, ca son mucho m\u00e1s dulzes que az\u00facar sabrosa, la que dan al enfermo en la cuita raviosa11 Evidentemente se tratar\u00eda en principio de un art\u00edculo tambi\u00e9n aqu\u00ed exclusivamente reservado a reyes y grandes personajes, e incluso las cr\u00f3nicas castellanas bajomedievales a\u00fan mostrar\u00edan un uso restringido a la nobleza, que utilizar\u00eda el az\u00facar como ingrediente fundamental en su confiter\u00eda.12 Por otro lado, la costumbre de ingerir fruta o especias confitadas present\u00f3 en principio la b\u00fasqueda de claros fines terap\u00e9uticos, ya que se pensaba que ayudaban a la digesti\u00f3n tras copiosos banquetes y preven\u00eda afecciones digestivas. Vemos, as\u00ed, granos de cilantro o an\u00eds tomados, por las clases m\u00e1s acomodadas, en forma de confites de az\u00facar. Pero si bien esta primera fase de existencia del az\u00facar en las pautas de consumo occidentales lo hace como art\u00edculo absolutamente suntuario, o en su faceta m\u00e1s recurrida de medicamento y sustancia considerada por sus propiedades diet\u00e9ticas, la segunda etapa vendr\u00eda 9. Internazionale Economica F . Datini, Prato, 1968, p. 29-51, especialmente, p. 39. 10. H. C. Silberman , \"Sugar in the Middle Ages. Pharmaceutical Historian\", Journal of the British society for the History of Pharmacy , 28 (Londres, 1998), p. 59-65. 11. Gonzalo de Berceo , Milagros de nuestra Se\u00f1ora , Fernando Ba\u00f1os (ed.), Cr\u00edtica, Barcelona, 2002. 12. T eresa de Castro , La alimentaci\u00f3n en las cr\u00f3nicas castellanas bajomedievales , Universidad de Granada, Granada, 1996.El az\u00facar en los mercados europeos155 marcada por su inclusi\u00f3n en el \u00e1mbito alimenticio como condimento e ingrediente b\u00e1sico en la elaboraci\u00f3n de dulces. Y es que es a trav\u00e9s de la dulcer\u00eda por donde el az\u00facar se incorpora a los h\u00e1bitos de consumo m\u00e1s expandidos entre las masas populares. Mantiene a\u00fan su car\u00e1cter suntuario, pero abre una enorme puerta a un consumo mucho m\u00e1s extendido. Con ello se inicia un proceso que s\u00f3lo difiere del abierto en el mundo musulm\u00e1n en las dimensiones que adquiere, unidas a la l\u00f3gica expansi\u00f3n de su consumo y demanda en un mercado tan extenso como todo Occidente. No se trata ni mucho menos de una explosi\u00f3n consumista, por supuesto que no, ni de una r\u00e1pida generalizaci\u00f3n de su disponibilidad. Pero s\u00ed del inicio del despegue. En los siglos finales de la Edad Media se acelera esta incipiente renovaci\u00f3n en las tendencias alimenticias tradicionales de los europeos. La incorporaci\u00f3n del az\u00facar a los patrones alimenticios occidentales es plena ya en el siglo xv y en algunos casos, como el franc\u00e9s, tan espectacular como para constituirse en el primer endulzante utilizado, adem\u00e1s, de manera exclusiva, tanto en platos salados, principalmente carnes, aves y pescado, como en reposter\u00eda y confiter\u00eda.13 2. Su incorporaci\u00f3n al mercado europeo Para entender este salto sustancial que experimenta la historia del consumo y del comercio del az\u00facar entre los siglos xiv y xv, hemos de recordar dos circunstancias que resultar\u00e1n, a nuestro entender, de - terminantes: por un lado las modificaciones que se observan en estos momentos en el sistema productivo, de las que deriva una diversificaci\u00f3n cualitativa que ampl\u00eda de manera considerable las variedades de az\u00facar que se ofrecen en el mercado; y por otro la introducci\u00f3n de ciertas estrategias mercantiles que convierten el az\u00facar en un producto cerca - no e incluso abundante en los mercados del Occidente bajomedieval. 1. Diversificaci\u00f3n productiva. Cuando observamos el mercado eu - ropeo del az\u00facar, distinguimos una ampliaci\u00f3n del espectro cualitativo de la oferta, apostando claramente por az\u00facares de menor calidad. Re - sulta ser una novedad, impulsada por una nueva generaci\u00f3n de az\u00facares que proced\u00edan de territorios de tradici\u00f3n isl\u00e1mica, como el siciliano, 13. Jean Louis Flandrin , \"El az\u00facar en los libros de cocina franceses del siglo xiv al siglo xviii\", 1492: lo dulce a la conquista... , p. 195-217.Adela F\u00e1bregas Garc\u00eda156 el chipriota o el granadino, que gozaban ya d e una cierta tradici\u00f3n productiva pero que hasta ese momento no hab\u00edan sido solicitados por el gran comercio. De hecho estos nuevos az\u00facares occidentales son en buena me - dida art\u00edfices de la eclosi\u00f3n azucarera en el mercado bajomedieval. Se presentaban en variedades de buena calidad, muy refinados, aunque en ning\u00fan caso equiparables al prestigio con que contaban los grandes y antiguos az\u00facares orientales; pero no mostraba tampoco ning\u00fan tipo de complejo a la hora de colocar variedades de mucha menor calidad en el mercado (polvos, panes de az\u00facar poco refinados, restos, rotos...).14 Un mercado que, por cierto, consum\u00eda estas variedades m\u00e1s humildes con facilidad. El az\u00facar empezaba, t\u00edmidamente a\u00fan, a abandonar el \u00e1mbito del lujo al que hasta entonces hab\u00eda quedado relegado. De este modo, se convirtieron el producto y las nuevas zonas proveedoras del mismo, en objetivos extremadamente atractivos a los intereses de las emprendedoras naciones mercantiles europeas. Entre los az\u00facares beneficiados por este cambio de tendencia, se cuenta de manera relevante el az\u00facar producido en el reino nazar\u00ed de Granada. Este az\u00facar nazar\u00ed, que es el que nosotros hemos estudiado con m\u00e1s detalle,15 ofrece la oportunidad de ilustrar algo mejor lo que pretendo mostrar. La primera menci\u00f3n a la exportaci\u00f3n de az\u00facar nazar\u00ed a mercados europeos la tenemos a mediados del siglo xiv, a trav\u00e9s del testimonio de un autor \u00e1rabe, al 'Umari.16 A partir de este momento la progresi\u00f3n fue creciente, con una presencia sucesiva en los principales mercados europeos. El az\u00facar nazar\u00ed alcanzar\u00eda desde Constantinopla hasta Brujas, pasando por los dos grandes centros del sur de Francia, Montpellier y Avi\u00f1\u00f3n, Italia, por supuesto, norte de Francia e Inglaterra. Su \u00e9xito fue tal que en ocasiones llega a dominar e incluso a reventar el mercado de az\u00facares. Pr\u00e1cticamente desde finales del siglo xiv vemos aparecer las tres formas m\u00e1s caracter\u00edsticas del az\u00facar malague\u00f1a: az\u00facares en panes, 14. Francesco Balducci , La pratica della mercatura , Allan Evans (ed.), Kraus Reprint, Nueva Y ork, 1970. 15. Adela F \u00e1bregas , Producci\u00f3n y comercio de az\u00facar en el Mediterr\u00e1neo medieval. El ejemplo del reino de Granada , Universidad de Granada, Granada, 2000. 16. (ed.), Institute for the History of Arabic-Islamic Science at the Johann Wolfgang Goethe University, Frankfurt am Main, 1993, p. 36-37.El az\u00facar en los mercados europeos157 de una, dos y tres cocciones, que corresponden a grados de refinado progresivos. De hecho, por lo que nosotros sabemos hasta el momento, ser\u00eda el primero que ofrecer\u00eda tres calidades reconocidas y elaboradas como tales en el momento de su producci\u00f3n. Entran en el mercado primero los az\u00facares de mayor calidad, es decir de dos y tres cocciones, aun relativamente equiparables con los az\u00facares orientales respecto a su grado de elaboraci\u00f3n, blancura y compacidad. Sin embargo, es quiz\u00e1s m\u00e1s interesante la aparici\u00f3n por primera vez en 1392 del az\u00facar de una cocci\u00f3n, por cuanto supuso un rebaje sustancial del nivel de calidad tradicional de este producto en la gama de panes. Su venta directa a mejores precios que los tradicionalmente estipulados para los az\u00facares en panes, ampli\u00f3 su accesibilidad a grupos de demanda mucho m\u00e1s extensos. Y por supuesto se presentaba en una gama mucho m\u00e1s amplia de subproductos. Los tipos de az\u00facar nazar\u00ed que encontramos en alg\u00fan momento en venta en los principales mercados europeos, seg\u00fan nos transmiten fuentes tan solventes como la correspondencia comercial de la Compa\u00f1\u00eda Datini, de Prato, o la documentaci\u00f3n oficial genovesa, son variados, y no siempre bien identificados: adem\u00e1s de los az\u00facares en panes de 1, 2 y 3 cocciones, encontramos polvos de az\u00facar, rotame, az\u00facar candi y zambori.17 De este modo superaba definitivamente a los antiguos az\u00facares orientales (babilonio, damasceno, mocar\u00e1n, se\u00f1or, en la variedad de az\u00fa - cares en panes, o candi damasceno o alejandrino), que se presentaban en variedades mucho m\u00e1s restringidas y siempre vinculadas estrechamente a los segmentos m\u00e1s lujosos y caros del mercado; que manten\u00edan su car\u00e1cter elitista, pero que perd\u00edan su liderazgo frente a los nuevos az\u00fa - cares occidentales (chipriota, granadino y siciliano, fundamentalmente). 2. El \u00e9xito fulgurante del az\u00facar granadino tiene tambi\u00e9n que ver, c\u00f3mo negarlo, con una estrategia mercantil muy astuta.18 Los protagonistas de la incorporaci\u00f3n del az\u00facar al mercado eu - ropeo fueron los representantes del gran comercio, las grandes familias mercantiles genovesas, los mercaderes venecianos o florentinos. Es el momento de su gran despegue como potencias mercantiles. Ellos to - 17. Este \u00faltimo no identificado, al menos por nuestra parte. Archivio di Stato di Genova, Antico Comune , reg. 736. 18. Adela F\u00e1bregas , \"V\u00edas de acceso del az\u00facar del reino de Granada al mercado europeo: la Sociedad de los Frutos (siglos xiv-xv )\", Actas do II Seminario Internacional de Hist\u00f3ria do A\u00e7\u00facar. Historia do A\u00e7\u00facar. Rotas y Funchal, 2002, p. 22-52.Adela F\u00e1bregas Garc\u00eda158 maron las riendas de este nuevo negocio, incluyendo espacios de apro - visionamiento azucarero en sus \u00f3rbitas de influencia respectivas. De esta manera colocaban los az\u00facares, granadinos, sicilianos, chipriotas, palestinos o egipcios en todos los grandes mercados mediterr\u00e1neos y atl\u00e1nticos. Por supuesto su sagacidad comercial se aplicaba en todos aque - llos \u00e1mbitos en los que se implicaban y no qued\u00f3 fuera el mercado granadino, espacio de actuaci\u00f3n preferente de la comunidad mercantil genovesa, que, entre otros art\u00edculos, bas\u00f3 su prosperidad en la expor - taci\u00f3n del az\u00facar nazar\u00ed. En realidad, los caracteres de la intervenci\u00f3n de la comunidad mercantil genovesa respecto al az\u00facar granadina, afectan mucho m\u00e1s al control monopol\u00edstico de los mecanismos de acceso del az\u00facar al mer - cado europeo, que a una influencia directa en sus estructuras producti - vas. No es una cuesti\u00f3n que debamos abordar en esta ocasi\u00f3n, aunque s\u00ed que conviene recordar que hasta el momento no se ha detectado en ning\u00fan momento de la historia nazar\u00ed una participaci\u00f3n genovesa directa, o de capital genov\u00e9s, en la producci\u00f3n de az\u00facar. Se limitaron a adquirir, casi \u00edntegramente, eso s\u00ed, el az\u00facar que esta tierra es capaz de producir para venderlo en los mercados europeos. A partir del momento en que el az\u00facar estaba ya en sus manos, se pon\u00eda verdaderamente en marcha el mecanismo que induce a pen - sar en ellos como un buen ejemplo de lo que supone el capitalismo comercial. A trav\u00e9s de una actividad orientada fundamentalmente al transporte, distribuci\u00f3n y venta de mercanc\u00edas muy determinadas y particularmente valiosas en los mercados de la \u00e9poca, levantaron todo un entramado muy eficaz, destinado a controlar todos los pasos de su actividad. Ese entramado estuvo controlado por una sociedad de ex - plotaci\u00f3n comercial de az\u00facar y frutos secos, que permanece en manos de la familia genovesa de los Spinola y que pareci\u00f3 beneficiarse de un tratamiento fiscal muy favorable por parte de la Corona nazar\u00ed.19 Dispon\u00edan de una flota propia, con la que efectuaban una parte importante de sus actividades transportistas y que nos aparece por vez 19. Jacques Heers , \"Le Royaume , Ducca-DeGigord, Par\u00eds, 1957, p. 87-121; Jos\u00e9 Enrique L\u00f3pez \"Granada y la ruta de Poniente: el tr\u00e1fico de los frutos secos (siglos xiv y xv)\", Navegaci\u00f3n mar\u00edtima del Mediterr\u00e1neo al Atl\u00e1ntico , Antonio Malpica (ed.), Universidad de Granada, Granada, 2001, p. 149-177, especialmente, p. 153-160.El az\u00facar en los mercados europeos159 primera en 1407. Estaba formada por naves y galeras, embarcaciones con unas caracter\u00edsticas de seguridad, rapidez y capacidad de carga media y grande que pudo hacerlas particularmente favorables a un tr\u00e1fico atl\u00e1ntico. A partir fundamentalmente de los centros de M\u00e1laga, Almu\u00f1\u00e9car y V\u00e9lez M\u00e1laga se distribu\u00eda la exportaci\u00f3n de la mercanc\u00eda y se decid\u00eda su destino final. Para ello evidentemente aprovechar\u00edan la informaci\u00f3n que les proporcionaba la extensa y organizada red que la familia Spinola manten\u00eda actuando en los principales centros econ\u00f3micos europeos. Los receptores de la mercanc\u00eda son miembros de la familia, en algunos casos con estrech\u00edsimas relaciones con los protagonistas de las operaciones en el reino granadino. La sociedad operaba en las dos \u00e1reas comerciales, atl\u00e1ntica y mediterr\u00e1nea, y centraba su actuaci\u00f3n en los grandes mercados de redistribuci\u00f3n. Los genoveses introdujeron la mercanc\u00eda en operaciones coordinadas, muy atentos a entrar en el mo - mento oportuno. Y cuando identificaban el mercado al que les interesaba ir, introducir\u00edan all\u00ed sus productos de forma masiva. Esto provoca un descenso autom\u00e1tico de los precios de los az\u00facares de otras proceden - cias, que si no se hab\u00edan vendido con anterioridad resultan ya poco competitivos e incluso totalmente fallidos. La atenci\u00f3n a los tiempos de recepci\u00f3n y a la urgencia de las operaciones con que se ha de llevar a cabo este negocio es una constante. En algunos de esos mercados, como el flamenco, la competencia genovesa fue tan extraordinariamente dura que suscit\u00f3 las quejas de los dem\u00e1s miembros de la comunidad del negocio azucarero, que explicaban que \"me(n)tre genovesi metono qui zucheri di Malica non se ne potrebe chavare profitto...\"20 Cuando se alcanza a identificar a estos mercaderes aparece de nuevo la red de los Spinola: \" Zucheri ci \u00e0 assai in questi Spinoli, lire 48, 56, 66 li vendono...\"21 Lo cierto es que se est\u00e1n creando las condiciones que posibilitar\u00edan posteriormente el gran salto del az\u00facar. Una ampliaci\u00f3n considerable del abanico de oferta de az\u00facares en el mercado, que estaba contribuyendo, en cierto sentido, a \"democratizar\" su consumo. Y una rebaja de los precios merced a unas estrategias mercantiles acertadas y dedicadas a hacer prevalecer unos productos sobre el resto. Pero el avance sustancial 20. Archivio di Stato di Prato (ASP), Archivio Datini (AD), Filza 999, Montpellier-Valencia, 126548 (sin fecha). 21. di Stato Montpellier-Valencia, 126615 (25-XI-1400).Adela F\u00e1bregas Garc\u00eda160 detectado en la historia del az\u00facar de mano de su definitivo impulso comercial a finales de la Edad Media se detiene en este punto. T odo ello nos ha llevado hasta las puertas mismas de entrada en la gran eclosi\u00f3n azucarera. Nos hemos situado en una fase inmediatamente previa a su masificaci\u00f3n. Pero nada m\u00e1s. Y nada menos. Este \u00e9xito en el mercado, este aumento de demanda de az\u00facares de peor calidad, pero m\u00e1s baratos, no llegar\u00eda a traducirse en ning\u00fan momento de la historia nazar\u00ed en un aumento extraordinario de los niveles productivos. Sobre todo si lo comparamos a las cantidades de az\u00facar que muy poco despu\u00e9s vamos a ver llegar a esos mismos mer - cados desde las islas atl\u00e1nticas primero y de Am\u00e9rica despu\u00e9s. Se trata de cifras sencillamente incomparables, que hablan ya de una realidad completamente distinta. En todo caso eso no quiere decir ni mucho menos que se asista en Granada a un declive de la producci\u00f3n azucarera. T odo lo contrario. En realidad Granada nunca dej\u00f3 de producir az\u00facar. Tras la conquista castellana se realiz\u00f3 un esfuerzo considerable por aumentar los vol\u00fa - menes de producci\u00f3n, introduciendo por primera vez sistemas de mo - nocultivo de ca\u00f1a de az\u00facar, que romp\u00edan la organizaci\u00f3n agr\u00edcola de los campos nazar\u00edes. Esta medida supon\u00eda un esfuerzo de actualizaci\u00f3n de su sistema productivo, de adecuaci\u00f3n a las crecientes necesidades de abastecimiento del nuevo mercado del az\u00facar que estaba surgiendo en Europa. Y que era completamente distinto al mercado medieval en el que hab\u00eda triunfado el az\u00facar granadino. A partir de entonces se produjo az\u00facar en Granada en vol\u00famenes mucho mayores de los que la sociedad nazar\u00ed jam\u00e1s hab\u00eda presenciado. Pero ahora este az\u00facar ya s\u00f3lo era capaz de cubrir, y no completamente, las necesidades del mercado a nivel estrictamente local. La demanda espectacular de az\u00facar que presentaba ya el mercado europeo, a partir del siglo xvi, s\u00f3lo se pod\u00eda cubrir con los vol\u00famenes espectaculares de entrada, masiva, de az\u00facares atl\u00e1nticos y americanos. La fase medieval del az\u00facar asisti\u00f3 al impulso decisivo que expe - riment\u00f3 su producci\u00f3n. Un impulso que, de manos de una estrategia productiva concreta, primero hizo posible explotar la faceta especulativa de un art\u00edculo que sin la misma perd\u00eda gran parte de su inter\u00e9s; y despu\u00e9s ayud\u00f3 a ampliar de manera muy notable los ritmos y \u00e1mbitos de consumo, reforzando definitivamente su rentabilidad mercantil. Pero El az\u00facar en los mercados europeos161 a partir de aqu\u00ed las necesidades reci\u00e9n creadas no podr\u00edan ser afrontadas desde el esquema productivo vigente. La necesidad de modificaciones en este esquema productivo fueron evidentes desde el primer momen - to, tanto como la dificultad de un reajuste del mismo en el mundo mediterr\u00e1neo. La primera condici\u00f3n que habr\u00eda de variar de manera sustancial ser\u00eda la ampliaci\u00f3n m\u00e1s que considerable de los espacios de cultivo de la ca\u00f1a. En la organizaci\u00f3n agr\u00edcola andalus\u00ed, nazar\u00ed, por lo que sabemos a d\u00eda de hoy la presencia de ca\u00f1a de az\u00facar, a\u00fan en los momentos de mayor esplendor comercial, busc\u00f3 siempre f\u00f3rmulas, espacios alternativos que no rompieran en ning\u00fan momento la estructura agraria predomi - nante y vinculada a las sociedades campesinas.22 Se trat\u00f3 siempre de una pr\u00e1ctica mimada, s\u00ed, cuidada e impulsada de manera consciente y dirigida, pero marginal en el espacio agr\u00edcola y absolutamente restringida en sus cuotas de presencia y de ubicaci\u00f3n. El cultivo de la ca\u00f1a de az\u00facar se mantuvo relegado a espacios secundarios del parcelario agr\u00edcola nazar\u00ed (riveras de los r\u00edos, entornos urbanos, propiedades reales...) y la elaboraci\u00f3n de az\u00facar no pareci\u00f3 superar el \u00e1mbito \"quasi\" dom\u00e9stico. En ning\u00fan momento se produjo una concentraci\u00f3n productiva plasmada en un sistema de monocultivo de ca\u00f1a. Esto no ser\u00eda suficiente en una nueva etapa de aumento considerable de los vol\u00famenes de producci\u00f3n que el nuevo mercado estaba empezando a exigir. Con mucha dificul - tad se implantar\u00edan en \u00e9poca castellana sistemas de monocultivo, pero evidentemente nunca se llegar\u00eda a igualar las dimensiones alcanzadas en los modernos sistemas de plantaci\u00f3n. Esa, sin embargo, es otra historia. 22. Antonio Malpica , Adela F\u00e1bregas , \"La dimensi\u00f3n cultural y econ\u00f3mica del az\u00facar en Al-Andalus: viejos y nuevos problemas de una planta que ha recorrido el mundo\", El az\u00facar antes y despu\u00e9s de Col\u00f3n , CEHA, Funchal, 2009, p. 49-62.Entre els anys 1475 i 1525 un copista de qui no en coneixem el nom va compilar en un \u00fanic manuscrit escrit en catal\u00e0 i en lletra g\u00f2tica cursiva cinc tractats d'agricultura. El manuscrit original es guar - da a la Biblioteca Nacional de Par\u00eds1 (des d'ara BnF). Com a manual agr\u00edcola on la mel i el sucre hi tenen un paper destacat. Els cinc tractats s\u00f3n traduccions entreveure's els primers s\u00edmptomes que desembocaran en la crisi medieval de la Corona d'Arag\u00f3. Signi - ficativament, la conjuntura posterior a la Sent\u00e8ncia Arbitral de Guadalupe (1486) quan es posa fi a un segle d'alteracions socials al camp catal\u00e0. En aquest context els \"pagesos grassos\", els pa vernacles per que desenvolupar\u00e0 durant els segles. La cronologia del manuscrits a trav\u00e9s de les c\u00f2pies, i tamb\u00e9 de les versions impreses, coincideix amb la resta d'Europa on s'ha constatat que la crisi medieval no comporta un oblit de la tradici\u00f3 agr\u00edcola, farmaco - l\u00f2gica i de cultura aliment\u00e0ria anterior al segle xiv. La transmissi\u00f3 del 1. De Re Rustica , Biblioteca Nacional de Par\u00eds, Esp. 291.LA MEL I EL SUCRE AL MANUSCRIT 291 DE LA BIBLIOTECA NACIONAL DE FRAN\u00c7A Maria ant\u00f2nia Mart\u00ed escayolMaria Ant\u00f2nia Mart\u00ed Escayol164 tem\u00e0tiques des de principis del copista de BnF des de la tradici\u00f3 cl\u00e0ssica de Pal\u00b7ladi a la perspectiva agr\u00edcola alemanya de Avenzoar (segle xii). El treball dels autors de nous textos, com el de Gottfried de Franc\u00f2nia i dels copistes no \u00e9s nom\u00e9s el de la transcripci\u00f3 dels textos. Els coneixements s\u00f3n reformulats i d'aquests cinc textos s\u00f3n separats per t\u00edtols. El primer es titula De Re Rustica, el segon De agricultura Paladi, el tercer De agricultura altra obra i el quart De la remembran\u00e7a de les viandes. Malgrat que redac - el coneixement \u00e9s din\u00e0mic perqu\u00e8 sentim la pr\u00f2pia veu del copista en la coher\u00e8ncia interna de la compilaci\u00f3. Pal\u00b7ladi. La primera part \u00e9s una versi\u00f3 del tractat medieval l'alemany altres dues parts \u00e9s din\u00e0mic. L'autor no es els escrits d'autors cl\u00e0ssics sin\u00f3 que desenvolupa un nou tensi\u00f3 els coneixements d'autoritats com casa, etc.) com amb nom propi (mestre Ricard, mestre Bon Compagno, etc.). D'aquesta manera la reorganitzaci\u00f3 del saber es construeix els d'autoritats antigues de del que ha vist, del que li han explicat i del que ha fet. La tercera part (folis 62r-111r) \u00e9s una traducci\u00f3 del West Economic (Londres, 1969), p. 538-551; Mauro Ambrosoli , The wild and the sown: botany and agriculture in Western Europe, 1350-1850 , Cambridge University Press, Cambridge, 1997.La mel i el al manuscrit manuscrits inclou la tradici\u00f3 l'andalusina i la medieval i en aquests espais i temps diversos tant la mel com el sucre conviuen i l'hidromel, i l' \u00cdndia al revol - tant del segle iv dC i la primera menci\u00f3 europea data del segle vii, el cultiu de la canya de sucre es va estendre al territori andalus\u00ed de la Pen\u00ednsula Ib\u00e8rica entre els segles xii i xv. 1. Receptes amb mel i sucre a la traducci\u00f3 de Gottfried de Franc\u00f2nia A BnF les primeres refer\u00e8ncies a la mel i el sucre les trobem a la primera part del manuscrit, a la traducci\u00f3 de l'obra de Gottfried de Franc\u00f2nia. Vers l'any 1300 de natural arborum et de conservatione vini.3 m\u00e9s c\u00e8lebre. No obstant aix\u00f2, la recerca actual evidencia una difusi\u00f3 escrits llat\u00ed,5 contempor\u00e0nies, Pelzbuch, en alemany, per Gerhard Eis, i Book of trees and wine, en angl\u00e8s, per Willy L. Braekman. 4. Karin Schneider Mauro Ambrosoli , The wild and the sown: botany and agriculture in Western Europe, 1350-1850 , Cambridge University Press, Cambridge, 1997, valu\u00f3s text al cultiu de la vinya i a l'elaboraci\u00f3 del vi i la primera refer\u00e8ncia a la mel la trobem en un cap\u00edtol dedicat a elaborar vi suau (BnF 48, foli 18r). A partir del cap\u00edtol 51 trobem un grup dedicat a elaborar met-los coure en modo que sien ben Apr\u00e9s sien pasar-los-\u00e0s pasar-los-\u00e0s fregant ab mans e pasar\u00e0 com a pa rallat e restar\u00e0 lo cor e la pell dins en lo garbell. Apr\u00e9s com sien pasats pendr\u00e0s una de no s\u00f3n codonys passats per garbell posar-los hun paper met tant such com los codonys, si\u00b7s fa de mel una liura manco que sia ben esbromada e com esclatar\u00e0 lo metr\u00e0s-ho e que sia hun poch pegal\u00f3s a les mans e exir\u00e0 net del perol e quant sia cuyt met-lo e de tonga a tonga metr\u00e0s-hi gingebre m\u00f2lt. E vet as\u00ed com se fa la carn de codony cordial. Aquests cap\u00edtols de fruita procedi cap\u00edtol \u00e9s similar a la interpolaci\u00f3 de la traducci\u00f3 aragonesa tractat de Pal\u00b7ladi escrita l'any 6. Mauro Ambrosoli , Ein internationales Handbuch zur Fachsprachenforschung und Terminologiewissenschaft , Lothar Hoffmann (ed.), W . de Gruyter, Berl\u00edn-Nueva Y ork, 1998, p. 2349-2354. , \"Geoffrey of Franconia: his his Neumann, W\u00fcrzburg, 2003, p. 230-244. La mel i el sucre al manuscrit 291167 1385 per Ferrer Saiol, membre de de Pere III tamb\u00e9 cal traductor aix\u00ed \u00e9s com s'elabora a Catalunya. Val a dir de Madrid escrit en castell\u00e0 aragon\u00e8s i datat entre 1385 i 1407. de la buena composta\" on peres, taronges i codonys. Seguint aquest cas s'especifica com es pot elaborar tant amb sucre com amb mel: (21r) De \u00e7itronat 56. Si vols se ax\u00ed si\u00b7l vols fer ab sucre \u00e0s mester dos liures m\u00e9s de sucre que de mel que pes lo sucre dos liures m\u00e9s que lo \u00e7itronat. E vet aqu\u00ed com se fa lo \u00e7itronat de les scorzes de caraba\u00e7es encara de pon\u00e7\u00eds. Nom\u00e9s el sucre \u00e9s l'ingredient que es recomana a BnF per aconseguir la conserva de roses: (21r) De conserva rosada 57. Pren les roses, esfulla-les e leva'n lo blanch ab tisores e puys pica-les en hun morter de pedra en modo que sien de bona manera picades e puys a una liura de dites roses metr\u00e0s dos liures de sucre de mestures e picar-ho-\u00e0s tot ensemps en modo que lo sucre no sia ma\u00e7a picat sin\u00f3 de bona manera. He com sia tot picat metr\u00e0s-ho en algun vexell que sia enverni\u00e7at e met-la al sol a exuguar quant veur\u00e0s que sia hun poch espe\u00e7a e cuyta de la calor del sol metr\u00e0s-la en tos pots e conservar-l'\u00e0s per lo mester. E ax\u00ed pots fer conserva de buglosa e per semblant de violes car tots se fan en una forma he manera. Segons alguns manuals de l'\u00e8poca el sucre la tercera qualitat obtinguda despr\u00e9s de la cristal\u00b7litzaci\u00f3. La primera seria el sucre fi, la segona l'aixaropat i la quarta el sucre 9. Thomas Capuano (ed.), Paladius Rutilius T aurus Aemilianus. Obra de agricultura traducida y comentada en 1385 por Ferrer Sayol , Hispanic Seminary of Medieval Studies, Madison, Capuano (ed.), Paladius Rutilius T Escayol168 de color bru.11 El procediment de BnF \u00e9s similar a la recepta de Ferrer Saiol escrita al cap\u00edtol dedicat a l'autor indiqui que \u00e9s millor optar pel sucre que per la mel: Mas yo digo que mejor conserua se faze por otra tal manera. Aue fojas dlas rrosas & echa fuera las cabe\u00e7etas blancas. E despues tajalas menu - do con tigeras & majalas bien en un mortero limpio de piedra con majadero de box nueuo que non sepa (a) ajos. E quando seran bien majadas mezcla y \u00e7ucre quanto querr\u00e1s. E quando ser\u00e1 bien mezclado metelo en un vaso de vidrio con la boca ancha. E este de dia & de noche al sol & ala serena por XL dias. E aquesta vale mucho, mas que aquella que es fecha con miel.12 Seguint amb els (BnF rosat fulla recepte de Barcelona: de Mel rosat de fulla se mel rosat colat e ab aquela afegir\u00e0s dos o tres liures de mel que sia ben scumada o tanta e met-lo en una b\u00farnia enverni\u00e7ada e ben neta. E vet a\u00e7\u00ed la primera manera del mel rosat de fulla per\u00f2 no \u00e9s tant bona forma ni manera com lo que ve apr\u00e9s. La segona manera del mel rosat colat \u00e9s aquesta, segons lo fan les dones a Bar\u00e7elona, qui saben m\u00e9s que en part del m\u00f3n, \u00e7o \u00e9s, que prenen les roses fullades e levat lo blanch de aquelles ab tisores e puys tota la resta ax\u00ed matex tallada de larch a larch ab tisora e cantitat de aquestes roses ax\u00ed tallades metr\u00e0s fet met-lo en una b\u00farnia enverni\u00e7ada e que sia ben neta e vet 11. Gregorio Mayans , \"Apuntes sobre el cultivo de la ca\u00f1a de az\u00facar en Oliva\", Epistolario, V: Escritos econ\u00f3micos , Antoni Mestre (ed.), Ajuntament Rutilius T aurus Aemilianus..., p. 156. La mel i el sucre al manuscrit 291169 as\u00ed la manera com se fa lo mel rosat colat de fulla, a la mel que\u00b7s fa\u00e7a al m\u00f3n. Un l'elaboraci\u00f3 e tres on\u00e7es. E sien bollides al foch a modo que s'esqualden e puys pela-les e pica-les box ab aygua en fins a de ferro e hunta-li hun poch (27v) lo sol ab oli de ametles dol\u00e7es, e puys pren una neula en manera que tingua tot lo sol. E pendreu la pasta del mar\u00e7ap\u00e0 e aplaneu-la tot rod\u00f3 hun dit en gros e damunt salpiscau hun poch de aygua-ro\u00e7. puys vaja al guarda forn no sia qualent. com mar\u00e7ap\u00e0. E puys lexau-lo reposar que\u00b7s refreda, que ell se deu tornar dur e creba\u00e7at, e tal \u00e9s bo. E aquesta \u00e9s la manera fer mar\u00e7apans. Podem establir paral\u00b7lelismes fer amb el t\u00edtol Per he un poc d'aygua-ros per tant que no fassa oli; e, ser\u00e0 picat, aureu neules les dites neules en grux de mig dit, neules forn he coguen un xich. 2. La mel i el sucre als textos andalusins La paraula sucre \u00e9s un dels arabismes conservats sarkara .14 A BnF tercera titulada, quarta no titulada (folis 62-111) \u00e9s una Wafid haver tant de l'original andalus\u00ed com de la seva causa de la coincid\u00e8ncia d'alguns al cultiu de la vinya i l'elaboraci\u00f3 del vi, per cuidar els arbres fruiters i per al manteniment de ramaderia menor com els coloms, les gallines \u00e0rab i traducci\u00f3 medieval un siste - ma per atreure les abelles que es troben a tres lleg\u00fces de dist\u00e0ncia. A aquesta part s'indica, com tamb\u00e9 ho fa Miquel Agust\u00ed al Llibre dels secrets d'agricultura (1617),16 que l'aiguamel \u00e9s sembren en 14. Expiraci\u00f3n Garc\u00eda , \"El az\u00facar en la alimentaci\u00f3n de los andalus\u00edes\", La ca\u00f1a de az\u00facar en tiempos de los grandes descubrimientos (1450-1550) , Jes\u00fas Gonz\u00e1lez , Antonio Malpica (eds.), Ayuntamiento de Motril, Motril, 1990, p. 209-231. 15. Julia Mar\u00eda Carabaza , \"Una versi\u00f3n catalana de un tratado agr\u00edcola andalus\u00ed\", Ciencias de la Naturaleza en al-Andalus. Textos y Estudios III , Expiraci\u00f3n Garc\u00eda (ed.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Granada, 1994, p. 169-192. 16. Tamb\u00e9 recomanat per: Miquel Agust\u00ed , i Pened\u00e8s, i el sucre al manuscrit 291171 ayguamel per hun dia e una nit pus saboroses\" (fo- la canya comuna i s'indica que cal fer-ho de la mateixa manera com es planta la canya de sucre, al novembre i retallant-li la terra homida e arenossa de les dels rius. E que les planten ax\u00ed com planten les cayes del sucre en m\u00e9s tallaran de les rahels traducci\u00f3 \u00e9s molt pr\u00f2xima: El lxxxvij cap\u00edtulo es de plantar las canas veras & el que las qujsiere plantar conviene que las planten en la tierra humida & arenosa en las rriberas de los rrios. E que las planten ans\u00ed como plantan las canas de a\u00e7\u00facar en novienbre & en dezienbre. E quanto mas cortaren de sus rrayzes tanto mas se tendr\u00e1n & engordecer\u00e1n 28r). En e aygua e en mel e lo donen a beure a les palomes a m\u00e9s no se'n yran de aquel pa - lomar e tots los e figuas piquades e lo empasten tot ab mel lo donen a menjar als coloms alguns dies aman\u00e7ar-sa'n ocells (foli que no apareixen a BnF:18 E si oviere flaqueza del figado melezinenlas desta guisa tomen del a\u00e7a - fran & del a\u00e7\u00facar & el \u00e7umo delas cerrajas & ponganlo en vn terrazo & echengelo la & d\u00b7esta guisa. E vnten las lenguas un dia o dos con olio violado & 17. Ibn W afid , Tratado de agricultura , Biblioteca Nacional de Madrid, Madrid, 10106. 18. Ibn W afid , Tratado de agricultura... Maria Ant\u00f2nia Mart\u00ed Escayol172 depu\u00e9s freguengelas diyuso con sal o con ceniza fasta que se desvelle la corteza de la lengua de parte de yuso. Depu\u00e9s untenla con miel & olio guarescan. Quant a les propietats i als usos medicinals del sucre Ibn Wafid i s\u00ed que els trobem a la versi\u00f3 catalana del text \u00e0rab escrita el segle xiv, un manuscrit perdut i transcrit per Llu\u00eds Faraudo \u00e7ucre. Dix \u00e7ucre e e tolen opila\u00e7i \u00f3 e v\u00e9nes la sset. Dix. D. que\u00b7l \u00e7ucre \u00e9s de ma - nera de la mel quan \u00e9s gelada e fa\u00b7s en les canes mesclat ab l'aigua alarga e val a l'est\u00f2mag e a la dolor de la vexiga e dels rronyons e quan \u00e9s mes e umit en la meitat del primer e soluu la natura e conforta l'est\u00f2mag e val a la colrra que hi \u00e9s. El \u00e7ucre blanc no ablanex tant l'altre. \u00e9s en ssemblant de ssal e \u00e9s bon a la dolor dels rronyons e e la vexiga e escure la visi\u00f3 quan \u00e9s mes en los ulls e no dona per al\u00f3 \u00e9s bo a l'aygua nu\u00e7 quan donat a sec val la ventositat que \u00e9s en lo ventre e soluu la natura a beure ab l'oly de les amenles dol\u00e7es e val a la dolor de la hillada. El \u00e7ucre vell val a la fleuma que a l'est \u00f3mag e al fedge e val a la dolor de la vexiga e dels rronyons e nedege'ls. Dix Isahac que\u00b7l sucre blanc que ven d'oltramar no \u00e9s tan dol\u00e7 ni tan sec e per al\u00f2 no d\u00f3na set as\u00ed com l'altre \u00e7ucre e per al\u00f3 val a la dolor dels rronyons e de la vexiga e aque la beure ab la leyt de les cameles \u00e9s de major obra e no deu \u00e9sser donat als homens de calent compleci\u00f3. Tamb\u00e9 a Libre de les sucre a algunes receptes Una barreja de farina amb sucre d'ametlla madura els humors del pit; el coriandre amb aigua i sucre talla i desseca l'esperma i no permet l'embriagament; la pe\u00f2nia 19. Llu\u00eds de Saint-Germain (ed.), El \"libre de les medicines particulars\": versi\u00f3n catalana trescentista del texto \u00e1rabe del tratado de los medicamentos simples de Ibn W\u00e1fid, autor m\u00e9dico toledano del siglo xi, Real Academia de Buenas Letras de Barcelona, Barcelona, 1943.La mel i el sucre al manuscrit 291173 amb sucre rosat \u00e9s un bon remei per les pedres a la bufeta urin\u00e0ria, pel mal del dimoni i per netejar els humors; el vi de magrana amb sucre en dej\u00fa laxa; els lliris amb sucre blanc, sucre candi els apostemes; el les febres agudes; l'\u00e0rnica amb sucre \u00e9s bona per al mal de les juntures dels ossos, i les flors del g\u00e8nere papaver amb mel o sucre s'empren contra la tos o l'ofec. L'altre autor 130r). Avenzoar entre el sucre i la mel: \"El calor del az\u00facar y de la miel. El del primero es \u00edgneo y lo adquiere del fuego durante el proceso de elaboraci\u00f3n; el de la miel es distinto, como venenoso, y se lo transmiten las abejas.\"21 La mel a la traducci\u00f3 d'Avenzoar de BnF se cita quan es recomana coure els ous amb oli, vinagre i almor\u00ed, una barreja de farina, sal i mel. En canvi, no es recomana fregir-los amb formatge i afegir-hi mel, per ser provocar malalties (foli Tamb\u00e9 es recomana prendre com a remei l'oximel (elaborat amb mel, aigua i vinagre) en dej\u00fa i aqu\u00ed s'especifica que l'oximel de sucre \u00e9s en quoranta partides o cap\u00edtols. E la primera partida parla de uximel simple quant lo prenen en lo yvern de la c\u00f2lera lo en E en l'autupte prenen-los ab altras tant de aygua e non als qui \u00e0n cohiment al orinar. E aquel qui fa ab sucre \u00e9s millor per refredar e quell qui u fan ab mel \u00e9s millor per tallar... 118r)22 -n'Abd de los Alimentos) , Expiraci\u00f3n Garc\u00eda (ed.), Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, Madrid, 1992. 21. Abu- Marwa -n'Abd Al-Malik b. Zuhr, Kita-b al-Agdiya... , frase inacabada al nostre text s'acaba a l'edici\u00f3 d'Expiraci\u00f3n Garc\u00eda amb la frase \"[...] el que lleva miel aleja la les rosses fresques ni allargua ni estreny. E aquel que fan de les seques estreny e abdossos lo ventrell e lo fetje e valen contra la [svatiment]. E la cantitat de la aygua e los departiments e los sahons qui s\u00f3n en lo pumell all\u00f2 mateyx \u00e9s en lo sucre que vol que obre e denege e tall, don-lo ab tebea. correspon amb el cap\u00edtol d'Avenzoar dedicat a la confitura de violeta. La violeta era una de les esp\u00e8cies bot\u00e0niques destacades en els textos andalusins. En xarop, confitura era emprada per curar diversos problemes com l'ardor d'est\u00f3mac i el restrenyiment o com a hidratant, relaxant o per alleugerir les cremades a la pell. La confitura de violeta barrejada amb sucre i altres ingredients era recomanada per les afeccions de la gola i pels c \u00e0lculs de rony\u00f3. A BnF es recomana contra la calor del ventrell: Del sucre violat. Cap\u00edtol del sucre lo si\u00b7l mesclau ab hun poch de sucre rossat val m\u00e9s contra la calor del ventrell e per \u00e7o dich que \u00e9s pus fret per les cosses rossat frets e sechs mas s\u00f3n pus frets que sechs. E tol lo gitar e lo sotslevament del ventrell gitar pujament del ventrell e s\u00f3n de les cosses que no entre nenguna altra cossa en lloch seu que aja tant gran en vedar darrera al sucre BnF es troba a la recepta del pa d'ordi. Aqu\u00ed se cita fresades d'ordi. fresada es defineix al Voca- bulari de la llengua catalana medieval de Llu\u00eds Faraudo Saint-Germain com una poci\u00f3 poc carregada de subst\u00e0ncies m\u00f2ltes. A la traducci\u00f3 La mel i el sucre al manuscrit 291175 castellana elaborada per Expiraci\u00f3n Garc\u00eda \u00e9s millor que tots los altres apr\u00e9s del pa e la sua freda e sequa tempradament e no nodreix tant com lo pa del forment ax\u00ed com lo pa del forment no nodreix tant com lo pa de adargama. E lo pa de adargama no nodreix m\u00e9s que tots los altres pans. E lo pa d'ordi \u00e9s bo a quells qui s\u00f3n de calda complec\u00e7i\u00f3 en lo temps del stiu. E lo mellor de tot aquest pa \u00e9s aquell la tenor e \u00e9s aquell que es cou en la padella o en lo forn. E las fre\u00e7ades de l'ordi s\u00f3n bon menjar e no se podrexen bones aquelles qui febra aguda en lo temps d'estiu. E ax\u00ed matex s\u00f3n bones als sans quant e lava e deneja e profita a les febres agudes, e tol la set e \u00e9s bo als jovens en temps d'estiu. E quant treballa anant ab gran calor. Conclusions La compilaci\u00f3 de textos a BnF \u00e9s fruit de la demanda d'un sector de propietaris rurals que a partir del segle xv necessita con - sells per tirar endavant la recuperaci\u00f3 del camp catal\u00e0 despr\u00e9s de la crisi dels segles anteriors. La demanda \u00e9s satisfeta a trav\u00e9s on conviuen cl\u00e0ssic de Aquests manuscrits han de ser interpretats com un eix del desenvolupament de l'agricultura i de la viticultura de la Catalunya dels segles xviii i xix. Per\u00f2 tamb\u00e9 s\u00f3n un eix que permet la transmissi\u00f3 dels usos de subst\u00e0ncies com la mel i el sucre. Encarar les diferents c\u00f2pies que ens han arribat permet dilucidar com cada versi\u00f3 contribueix a la difusi\u00f3 territorial de la cultura del dol\u00e7 i a la conseq\u00fcent connexi\u00f3 farmacol\u00f2gica i aliment\u00e0ria entre l'Europa me - diterr\u00e0nia amb l'atl\u00e0ntica i la del nord amb la del sud. D'una banda, 23. textos garanteix que en la mem\u00f2ria procedimental del lector de diferents \u00e8poques es generi un aprenentatge d'habilitats adquirit a la influ\u00e8ncia de les i la imitaci\u00f3 de les t\u00e8cniques conservaci\u00f3 d'aliments elaboraci\u00f3 far qualitats de sucre o dels estris de cuina.1En la Espa\u00f1a moderna exist\u00eda pasi\u00f3n por el dulce. Los endulzantes habituales eran la miel y cada vez m\u00e1s el az\u00facar, sobre todo a partir del aumento de producci\u00f3n y descenso de los precios derivados de la extensi\u00f3n del cultivo de la ca\u00f1a de az\u00facar en Am\u00e9rica. No exist\u00eda una separaci\u00f3n tajante entre dulce y salado en las comidas, los platos dulces y salados se alternaban y combinaban a lo largo del men\u00fa y muchos platos eran una mezcla de ambos sabores. En la medida de lo posible se buscaba acabar la comida con postres dulces. La llamada \"confitura\", expresi\u00f3n que abarcaba todo g\u00e9nero de laminer\u00edas, confites, grageas, frutas confitadas, pasteles, mazap\u00e1n, se hallaba siempre presente en las fiestas y celebraciones. El dulce gozaba de un enorme prestigio, era algo m\u00e1s que un buen alimento y un placer del gusto, se consideraba saludable, refinado y noble. Los propios reyes no s\u00f3lo lo consum\u00edan, sino que lo contem - plaban e incluso lo practicaban como un arte. Luis XIII de Francia ten\u00eda por afici\u00f3n hacer personalmente confituras y Carlos II de Espa \u00f1a se entreten\u00eda mirando c\u00f3mo hac\u00edan los pasteles y buscando golosinas escondidas en palacio. Con az\u00facar se hac\u00edan esculturas para decorar las mesas de los banquetes. El dulce se consideraba un obsequio digno de reyes y se utilizaba frecuentemente como regalo entre todas las clases sociales. Las clases privilegiadas hac\u00edan gala de su pasi\u00f3n por todas las laminer\u00edas, como es buena prueba el exceso de gasto en confitura de 1. Este trabajo se ha realizado con la ayuda del Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n: Proyecto CICYT. Referencia: HAR2011-26435-C03-02.EL AZ\u00daCAR EN LOS RECETARIOS DE LA EDAD MODERNA1 Mar\u00eda de los \u00e1nGeles P\u00e9rez saMPerMar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper178 que fue acusada la Diputaci\u00f3n del General de Catalu\u00f1a a principios del siglo xvii.2 Aunque la afici\u00f3n al dulce la compart\u00edan hombres y mujeres, el mundo femenino parec\u00eda tener especial afici\u00f3n al dulce. Los recetarios de damas nobles est\u00e1n llenos de recetas de confitura y de pasteles. Tambi\u00e9n los conventos de monjas ten\u00edan fama por la calidad y variedad de su reposter\u00eda. Los libros de cocina constituyen puntos de referencia obligados para aproximarnos al conocimiento de la historia de la alimentaci\u00f3n. Podemos sistematizarlos en cuatro tipos fundamentales: cortesanos, conventuales, de confiter\u00eda, femeninos. Exist\u00eda otra diferencia esencial, unos eran manuscritos, otros fueron publicados, lo que depend\u00eda de causas muy complejas y variadas y supon\u00eda consecuencias muy diversas en las posibilidades de su difusi\u00f3n. La cocina era en la \u00e9poca moderna principalmente una pr\u00e1ctica, mayoritariamente dom\u00e9stica, pero tambi\u00e9n profesional. S\u00f3lo en contadas ocasiones esta pr\u00e1ctica cotidiana se fij\u00f3 por escrito y todav\u00eda menos frecuente fue que los escritos culinarios se publicaran en forma de libro. Sin embargo, estas ocasiones, aunque escasas, fueron muy impor - tantes, pues alcanzaron una gran trascendencia gastron\u00f3mica y una gran difusi\u00f3n a trav\u00e9s de la imprenta, llegando a muy diversas capas de la sociedad. Los recetarios recogen los modelos gastron\u00f3micos de cada periodo, modelos ideales, en que se fijaban las tradiciones y pod\u00edan detectarse tambi\u00e9n las \u00faltimas novedades. En la Espa\u00f1a moderna existe una interesante serie de recetarios, de muchas clases, procedencias y destinatarios.3 Generalmente la tarea de alimentar a la familia se hallaba en manos de las mujeres. Una larga cadena femenina ha conservado y transmitido de madres a hijas, a trav\u00e9s de los siglos, de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, los saberes dom\u00e9sticos, normalmente por v\u00eda oral. En el \u00e1mbito de la alimentaci\u00f3n el reparto de papeles entre hombres y mujeres tambi\u00e9n resultaba igualmente muy significativo. La alimentaci\u00f3n de la familia en la casi totalidad de los hogares se hallaba reservada a la mujer, pero los profesionales de la alimentaci\u00f3n eran hombres. Por 2. Mar\u00eda \u00c1ngeles P\u00e9rez, \"La confitura de la Diputaci\u00f3 del General\", Pedralbes. Revista d'Hist\u00f2ria Moderna , 13 (Barcelona, 1993), p. 367-377. 3. Mar\u00eda \u00c1ngeles P\u00e9rez , \"Los recetarios de cocina (siglos xv-xviii )\", Codici del gusto , Mar\u00eda Grazia Profeti (coord.), Francoangeli, Mil\u00e1n, 1992, p. 152-184.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna179 ello la transmisi\u00f3n escrita, los recetarios, eran obra de hombres, as\u00ed, la totalidad de recetarios de cocina o pasteler\u00eda publicados en Espa\u00f1a en la \u00e9poca moderna estaban firmados por hombres. Entre los diversos tipos de recetarios el principal es el de los recetarios cortesanos. Normalmente sus autores eran los cocineros de palacio. Son, pues, libros de prestigio. Los recetarios cortesanos de la \u00e9poca moderna iban destinados a la publicaci\u00f3n. En cambio, no suced\u00eda lo mismo con los recetarios confiteros, femeninos y religiosos, que eran manuscritos y que quedaron muchos sin publicar. 1. Los recetarios de confiteros y pasteleros En la Espa\u00f1a moderna confluyen la tradici\u00f3n medieval cristiana y la influencia de tradiciones como la isl\u00e1mica y la jud\u00eda, cuya presencia durante siglos en la pen\u00ednsula dej\u00f3 honda huella en las costumbres y h\u00e1bitos alimentarios espa\u00f1oles y en la dulcer\u00eda tradicional. Resulta tambi\u00e9n muy caracter\u00edstica de la \u00e9poca moderna la gran difusi\u00f3n de la utilizaci\u00f3n del az\u00facar, que domin\u00f3 cada vez m\u00e1s sobre la miel, a pesar de su elevado costo, sobre todo a partir de la extensi\u00f3n del cultivo de la ca\u00f1a de az\u00facar, primero en las Islas Canarias y despu\u00e9s en Am\u00e9rica. Ante la gran demanda, el crecimiento de la producci\u00f3n y el desarrollo del comercio pudieron aumentar la oferta y hacer los precios m\u00e1s asequibles, haciendo, por tanto, del az\u00facar el endulzante preferido. El az\u00facar no s\u00f3lo era un buen alimento, muy nutritivo y con un gran atractivo para el gusto, sino que adem\u00e1s se le atribu\u00edan unas propiedades energ\u00e9ticas, saludables y curativas casi milagrosas, que lo convirtieron en un alimento esencial. En este aspecto, como en tantos otros, la \u00e9poca moderna ser\u00eda la heredera de una rica tradici\u00f3n medieval, como atestigua, por ejemplo, en Catalu\u00f1a, en el umbral de la modernidad, el Libre de totes maneres de confits, obra del siglo xv. En el incipit del recetario se manifiesta que comensa lo quart libre, de totes maneres de confits .4 Una parte de las recetas est\u00e1n elaboradas con miel, otra parte est\u00e1n preparadas con az\u00facar, y 4. Luis Faraudo, \"Libre de totes maneres de confits. Un tratado cuatrocentista de arte de dulcer\u00eda\", Bolet\u00edn de la Real Academia de Buenas Letras de Barcelona , 19 (Barcelona, 1947), p. 97-134. La \u00faltima edici\u00f3n de Joan Santanach , Llibre de totes maneres de confits, Barcino, Barcelona, 2004, p. 241-300.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper180 algunas combinan los dos endulzantes reflejando muy bien el recetario la transici\u00f3n de la miel al az\u00facar, entonces ya muy significativa. Cap\u00edtol XXI. Per confegir terongetes o limons o de mell de les dites teronges o limons en la forma e manera que s\u00b7an a fer e bolir e escoregudes he estesses sobre he un pot, e fer hets lo dit axerop detr\u00e0s dit del ponsemat de sucre, e, com sia fet, lensar-lo-li ets de tebeu tant bolir fins que fassa fills. E a y mester en una ll. dels ponsemps o limons .ij. ll. de sucre. Cap\u00edtol de l\u00b7axerop de mell dels dits codoyns en la forma e manera que s\u00b7an a fer he bolir. E, estessos en una taulla e esser fersits, un pot, e fer-li-hets lo dit axerop detr\u00e0s dit del pon - semat de sucre, e, com sia fet, lensar-lo-li-ets de sobre tebeu dins los dits que fassen fills. Car\u00e1cter extraordinario tiene un recetario titulado Vergel de se\u00f1o - res, en el qual se muestran a hazer con mucha excelen\u00e7ia todas las conservas, electuarios, confituras, turrones y otras cosas de a\u00e7\u00facar y miel, conservado en la Biblioteca Nacional de Espa\u00f1a de Madrid . Es un manuscrito de la primera mitad del siglo xvi. Seguramente una copia de las varias que debieron de existir de un texto original.5 Se le considera el manuscrito confitero en castellano m\u00e1s importante por su contenido y antig\u00fcedad. Se dirige a un p\u00fablico selecto al que se pretende dar un \"vergel\" de consejos para hacerles m\u00e1s agradable la vida, al modo de los tratados renacentistas. Su contenido responde a la tradici\u00f3n de las compilaciones de recetas seg\u00fan el modelo medieval, heredado de la medicina cl\u00e1sica y los tratados \u00e1rabes, con una parte dedicada a los sabores m\u00e1s exqui - sitos, el dulce, y otra a los olores m\u00e1s excelsos, el perfume. Dividido 4. Biblioteca Nacional (Madrid), Ms. 8575.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna181 en cinco libros, el primero y el quinto se dedican a la reposter\u00eda y confiter\u00eda, mientras que el segundo trata de la elaboraci\u00f3n de aceites, el tercero lo componen recetas de belleza y el cuarto se ocupa de la confecci\u00f3n de perfumes.6 Lo que contiene el libro primero Reglas y avisos generales que se dan para en todas las conservas, y de la cuenta y raz\u00f3n que se ha de llevar en los pesos y medidas. -Qu\u00e9 tal ha de ser el a\u00e7\u00facar y c\u00f3mo se ha de clarificar. -Del punto que se ha de dar al a\u00e7\u00facar y de sus diferen\u00e7ias. -De c\u00f3mo se ha de dar olor y aromatiza\u00e7i\u00f3n a qualquier alm\u00edvar o xarave o conserva de a\u00e7\u00facar -De c\u00f3mo se ha de clarificar la miel. -Del punto de la miel. -De c\u00f3mo se ha de dar olor y aromatiza\u00e7i\u00f3n a la miel. -De las conservas y electuarios que se hazen de membrillos. -De las conservas y electuarios que se hazen de duraznos. -De las conservas que se hazen de las peras. -De las conservas que se hazen de las man\u00e7anas. -De las conservas que se hazen de las \u00e7enorias. -De las nuezes en conserva. -De las conservas que se hazen con cascos de naranjas. -De las conservas que se hazen con cascos de limas. -De las conservas que se hazen de calabazas. -De las \u00e7idras en conserva. -De las guindas en conserva. -De las almendras en conserva. -De las verengenas en conserva. -De las azeytunas en conserva. -De la conserva de tronchos de lechuga que llaman gorga de \u00e1ngeles. -De los tallos de cardos y de lampazo en conserva. -De los pepinos en conserva. -De los n\u00edsperos en conserva. -De las conservas mezcladas de muchas frutas que llaman composta. -De las conservas que se hazen de las \u00e7iruelas. -De las ra\u00edzes de cardo corredor en conserva. -De las ra\u00edzes de gengibre en conserva. -De las ra\u00edzes de lengua de buey en conserva. -De las ra\u00edzes de borrajas en conserva. -Del elec - tuario o conserva de la miel rosada. -Del electuario de miel rosada de rosas de Alexandr\u00eda y de flor de mosquete. -De la conserva de a\u00e7\u00facar violado. -De la conserva de flor de borrajas y lengua de buey. -De la conserva de azahar, que es flor de naranjas con a\u00e7\u00facar. -De la conserva de flor de romero con a\u00e7\u00facar. -De la conserva que se haze con flor de romero y salvia y tomillo salsero y carne de cascos de naranjas. -De la miel rosada colada. -De la miel rosada de infusi\u00f3n y \u00e7umo. -Del xarave rosado. -Del xarave violado. -Del xarave de yerva buena. -De c\u00f3mo se haze el a\u00e7\u00facar candi. -De c\u00f3mo se haze el alfenique. -De c\u00f3- mo se hazen los confites de almendras o avellanas. -De c\u00f3mo se ha - 6. Mar\u00eda del Carmen Sim\u00f3n, \"La dulcer\u00eda en la Biblioteca Nacional de Espa\u00f1a\", La cocina en su tinta , Biblioteca Nacional, Madrid, 2010, p. 63-81.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper182 zen los confites de culantro. -De c\u00f3mo se haze la confitura de an\u00eds o de hinojo a la cual llaman gragea. -De c\u00f3mo se hazen los confites de pi\u00f1ones. -De c\u00f3mo se confitan los clavos de girote. -De c\u00f3mo se hazen los canelones confitados. -De la manera que es confitura granujada. -De la pasta real. -De la pasta llamada manuschristi. -De las alcor\u00e7as. -De c\u00f3mo se dar\u00e1 color al a\u00e7\u00facar para hazer pasta real o lo que quisieren. -De c\u00f3mo se ha de dorar o platear qualquiera cosa de a\u00e7\u00facar. -De c\u00f3mo se dar\u00e1 lustre o vedriado de a\u00e7\u00facar. -De c\u00f3mo se haze ma\u00e7ap\u00e1n. -De las formas o figuras de frutas y otras gentilezas que se hazen de ma\u00e7ap\u00e1n. -De las rosquillas que se hazen de ma\u00e7a - p\u00e1n que se llaman de \u00e1ngeles. -De los pastelicos que se hazen de ma\u00e7ap\u00e1n y dia\u00e7itr\u00f3n y carne de menbrillo. -Del ma\u00e7ap\u00e1n que se haze para dolientes debilitados. -Del ma\u00e7ap\u00e1n para los t\u00edsicos. -De c\u00f3mo se haze pi\u00f1onada. -De c\u00f3mo se hazen los turrones blancos de miel. -De c\u00f3mo se hazen los turrones negros y comunes. -De c\u00f3mo se hazen los turrones picados. -De los nu\u00e9gados o melados hechos de nuezes y miel. -De c\u00f3mo se haze el alax\u00fa y de las rosquillas y tortas que se hazen d\u00e9l. -De las rosquillas de pan. -De la p\u00f3lvora duque. -De las conservas que se hazen de \u00e7iruelas. Lo que contiene el quinto libro De c\u00f3mo se aze el amid\u00f3n. -De c\u00f3mo se an de azer las suplica\u00e7iones y obleas. -De c\u00f3mo se aze el ipocr\u00e1s. -De c\u00f3mo se aze la clarea. -De c\u00f3mo se ar\u00e1 ipo\u00e7r\u00e1s y clarea para todo el a\u00f1o al tiempo de la bendimia. -De c\u00f3mo se azen las rosquillas. -De c\u00f3mo se conserbar\u00e1 la manteca de bacas sin enran\u00e7iarse. -C\u00f3mo se conserbar\u00e1 manteca de puerco sin enranciarse. -De las frutas de sart\u00e9n. -De las quesadillas. -De las tortas o tortadas. -De c\u00f3mo se aze la oruga. -Del binagre rosado y de sa\u00faco y de grana y de olor, y de c\u00f3mo se ar\u00e1 del bino buen binagre. -De c\u00f3mo se aze el escabeche para pescados. -Gelea de manos de ternera y de manos de carnero. -De c\u00f3mo se hazen las mellizas. Relacionada con el \"Vergel\" se halla la interesante obra de Juan Vall\u00e9s ( c. 1496-1563), titulada Regalo de la vida humana . El manuscrito ha sido publicado recientemente.7 Juan Vall\u00e9s fue un personaje culto, que desempe\u00f1\u00f3 cargos destacados en tiempos de Carlos V y Felipe II.8 Las actividades ejercidas por Juan Vall \u00e9s a lo largo de su vida mos - 7. Juan Vall\u00e9s , Regalo de la vida humana, 2 vols., transcripci\u00f3n del manuscrito y coordinaci\u00f3n de estudios, Fernando Serrano , Gobierno de Navarra, Osterreichische Nationalbibliothek, Viena, 2008, 2. 8. Fernando Serrano, \"La edici\u00f3n del Regalo de la Vida Humana [\u00d6sterreichische Nationalbibliothek, Codex Vindobonensis Palatinus , Ms. 11160] de Juan Vall\u00e9s (c. 1496-1563): Un proyecto en curso\", Huarte de San Juan. Geograf\u00eda e Historia , 13 (Pamplona, 2006) p. 341-354.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna183 traban una buena formaci\u00f3n intelectual, con excelente pr\u00e1ctica de la escritura, perfecto conocimiento del lat\u00edn y de otros idiomas. Era muy aficionado al estudio de la Medicina y de otras materias relacionadas con la salud humana. Sobre esta cuesti\u00f3n escribi\u00f3 un recetario, Regalo de la vida humana , en el que se incluyen recetas destinadas a la hi - giene personal, la fabricaci\u00f3n de aguas destiladas y aceites olorosos, la confecci\u00f3n de confituras y dulces, la preparaci\u00f3n de las m\u00e1s variadas recetas gastron\u00f3micas, y la elaboraci\u00f3n y conservaci\u00f3n del vino, los aguardientes y vinagres. El Regalo de la vida humana constituye un verdadero compendio pr\u00e1ctico del saber dom\u00e9stico de su \u00e9poca, en el que destaca todo lo referido al dulce: En el libro quarto se ense\u00f1an a hazer con mucha excelencia todos los electuarios y conservas de a\u00e7\u00facar y de miel... en el quinto las confitu - ras, alcorzas, pasta real, mar\u00e7ap\u00e1n, turrones y otras frutas que se hazen con a\u00e7\u00facar y con miel... en el libro sexto se pone todo el servicio y regalo de la mesa, el qual se divide en ocho partes: en la primera parte se ense\u00f1an a hazer muchas frutas de sart\u00e9n, tortas, quesadillas y otras cossas que se sirven por principio y por postre de la mesa... 9 En Castilla la obra de confiter\u00eda que tuvo mayor repercusi\u00f3n fue el libro de Miguel de Baeza, Los quatro libros del arte de confiter\u00eda , publicado en Alcal\u00e1 de Henares en 1592, en la imprenta de Juan Gra - ci\u00e1n. El autor se declaraba vecino y natural de la imperial ciudad de T oledo. La importancia de la obra radica en que se trata del primer libro de confiter\u00eda publicado en castellano. Miguel de Baeza hac\u00eda una gran alabanza del az\u00facar: \"En las cosas que Dios ha criado para bien provecho de los hombres es una de ellas el azucar, por ser tan suave y dulce y de mucho provecho para muchas cosas porque de ello se azen muchas conservas y confituras medicinas y xaraves para sanos y enfermos.\"10 Similares ideas se expresaban en todos los recetarios y tratados y eran de general creencia y aceptaci\u00f3n, tanto por la medi - cina culta como por la medicina popular. El libro de Baeza se halla dividido en cuatro partes: \"Libro Primero de las especias del azucar y de sus calidades\", \"Libro Segundo que trata de las confituras finas y 9. Fernando Serrano, \"Confiter\u00eda y gastronom\u00eda\" (\"libros\" iv-vi), Regalo de la vida humana... 10. Debido a la dificultad de consulta del libro original, del que existen pocos ejemplares, citamos por una copia manuscrita existente en la Biblioteca Universitaria de Barcelona, Ms. 62. Libro primero, cap\u00edtulo primero.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper184 entrefinas, lisas y labradas\", \"Libro T ercero de las conservas de azucar o de miel\" y \"Libro Quarto que trata de las pastas blancas y orden y otras cosas\". El recetario de Baeza fue la excepci\u00f3n, pues aunque exist\u00edan muchos recetarios confiteros manuscritos, en Espa\u00f1a fue el \u00fanico que se public\u00f3, hasta el de Juan de la Mata en el siglo xviii. El libro de Baeza es un buen exponente de los recetarios del gremio de confiteros. Eran tambi\u00e9n, como los cortesanos, recetarios de profesionales, pero con una significaci\u00f3n distinta. Se trataba de ma - nuscritos de origen gremial, en que los j\u00f3venes aprendices y oficiales anotaban cuidadosamente las f\u00f3rmulas y recetas de todas las especia - lidades de su oficio, con el fin de preparar primero los ex\u00e1menes de ingreso y de promoci\u00f3n en el gremio y de conservar despu\u00e9s fielmente la memoria de sus conocimientos durante el ejercicio de su profesi\u00f3n. Eran utilizados tambi\u00e9n como medio de ense\u00f1anza y transmisi\u00f3n de los conocimientos profesionales de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, normal - mente dentro de la misma familia, pues los conocimientos del oficio se consideraban un patrimonio familiar de gran valor. En los recetarios de confiteros profesionales las especialidades son muchas y variadas. Adem\u00e1s de tratar con todo detalle los diver - sos puntos del az\u00facar, la mayor\u00eda de las recetas se refieren a grageas, confituras y jaleas, elaboradas a partir de los productos m\u00e1s variados. Baeza daba varias recetas de grageas, una de las m\u00e1s t\u00edpicas era la de an\u00eds. Las conservas ten\u00edan enorme importancia en todos los sistemas alimentarios, sobre todo por razones econ\u00f3micas de aprovechamiento y disponibilidad de los productos, pero tambi\u00e9n por razones de gusto, por lo cual exist\u00edan muchas variedades, en funci\u00f3n de los productos y de las t\u00e9cnicas de conservaci\u00f3n. Entre las m\u00e1s comunes se encontraban las de calabazas, conservadas primero en sal y despu\u00e9s en az\u00facar. Las guindas en dulce era una conserva apreciad\u00edsima que no pod\u00eda faltar en el recetario de un confitero profesional. Muy popular era la carne de membrillo, seguramente la conserva dulce m\u00e1s difundida en la Espa\u00f1a moderna, de la que exist\u00edan incontables variantes, seg\u00fan las regiones o los gustos particulares. Baeza ofrec\u00eda varias recetas, pero consideraba como la mejor una hecha precisamente con az\u00facar. Tambi\u00e9n sol\u00edan a\u00f1adir todos los recetarios confiteros algunas otras especialidades t\u00edpicas, como mazapanes, bizcochos y turrones. No pod\u00eda faltar en el recetario de un confitero, mucho menos siendo de T oledo, una receta de mazap\u00e1n, en la que Baeza incluy\u00f3 interesantes comen -El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna185 tarios sobre las clases y las calidades de las almendras de diferentes partes de Espa\u00f1a. Otro dulce t\u00edpico en la Espa\u00f1a de la \u00e9poca eran los bizcochos, de los que exist\u00edan infinidad de recetas. Baeza proporcionaba una f\u00f3rmula para hacer los llamados \"bizcochos altos\" y los \"bizcochos bizcochados\", es decir cocidos dos veces, que se pod\u00edan conservar m\u00e1s tiempo. Uno de los dulces con mayor significaci\u00f3n cultural era el turr\u00f3n, que se consum\u00eda en diferentes momentos a lo largo del a\u00f1o, pero que hab\u00eda adquirido desde la edad media una categor\u00eda de signo alimentario de la celebraci\u00f3n de la Navidad. Los manuscritos de origen gremial eran muy similares al libro de Baeza. De acuerdo con las funciones y competencias del gremio de dro- gueros y confiteros, estos manuscritos generalmente ten\u00edan dos partes, una dedicada a la \"droguer\u00eda\" y otra a la \"confiter\u00eda\". Del siglo xvii se conservan bastantes. Como ejemplo podemos citar varios manuscritos gremiales catalanes del siglo xvii, como el titulado Es de fer difarents g\u00e8neros de confitures, tant de mel com trachtas de molts g\u00e8neros de drogues , de comienzos del siglo xvii, hacia 1602, en el que constan los nombres de \"Francesc Roger, apotecari\" y \"Joan Baptista Batlle, jove adroguer\".11 De finales de siglo, de 1663, es un recetario procedente de Gi - rona, de droguer\u00eda y confiter\u00eda, perteneciente a Francesc Corominas.12 Es muy representativo e incluye recetas de los dulces favoritos de la \u00e9poca, como es el caso de los anises, gragea lisa o an\u00eds cubierto, granos de an\u00eds recubiertos de az\u00facar, que eran muy apreciados como conclusi\u00f3n del postre y como confites de capricho a diferentes horas, especialmente en d\u00edas de fiesta: \"Per dragea llisa o an\u00eds cubert\".13 Entre todas las conservas de frutas en dulce, una de las m\u00e1s tradicionales fue en la Espa\u00f1a moderna la carne de membrillo. Unas veces se hac\u00eda en las casas, para consumo de la familia, pero tambi\u00e9n la preparaban los confiteros para venderla al p\u00fablico. En su receta \"Per fer conserva de codonys\", comenzaba recomendando membrillos de piel muy lisa: \"Pendr\u00e9 los codonys que sien ben llisos...\" Y acababa indicando los recipientes en los que presentarlo: \"Y en tenir son punt o traur\u00e9 del foch y lo posar\u00e9 ab gibrelletas o ab olletas o a ont me aparexer\u00e0 que 11. Biblioteca de Catalunya, Barcelona, Ms. 2810. 12. Francesc Corominas, Un receptari giron\u00ed d'adrogueria i confiteria del segle xvii (1663) , Pep Vila, Enric Prat, Joan Plana, Joan Boadas (eds.), Ajuntament de Girona, Girona, 1994. 13. Francesc Corominas, Un receptari giron\u00ed d'adrogueria ..., p. 106.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper186 estar\u00e0 millor.\"14 Otra especialidad muy apreciada eran las frutas conser - vadas en az\u00facar, por ejemplo las guindas: guindas\": \"Pendra las guindas que sian bones...\"15 Entre los dulces preferidos en toda Espa\u00f1a estaba el mazap\u00e1n, presente en m\u00faltiples celebraciones y una de las especialidades que no pod\u00edan faltar en las tiendas de los confiteros: \"Per fer mar\u00e7apans\": \"Pendr\u00e9 ametllas dolses y triar-las b\u00e9...\"16 Los recetarios son de lugares y a\u00f1os diversos. De 1668, es el Llibre de drogues i confitures de Rafael Corominas, conservado en Vic.17 El contenido del recetario resulta muy ilustrativo de las especialidades m\u00e1s t\u00edpicas elaboradas por los confiteros durante los siglos xvii y xviii, en total 78 recetas: Per fer dragia de matafaluga emparada / Per fer an\u00eds de matafaluga / Per fer an\u00eds de fonoll / Per fer mana de sucra / Per fer xotxos de canyella / Per fer canyellons grossos de canyella / Per canyetillos de canyella / Per fer an\u00eds de clavello / Per fer canyetillos de ponsems / Per fer confits de amella pelada fins / Per fer paladillas de amellas pelada / Per fer ragadillo o ensaladilla de amella / Per fer confits de piny\u00f3 / Per fer ginebrons / Per fer saliandra cuberta / Per fer cara bassal cubert / cabells de \u00e0ngels fer malons cuberts cubertes / pomes cubertes pomes cubertes pr\u00e9ssechs cuberts / Per fer albercochs cuberts / Per fer prunes cubertes / Per fer peres cubertes / Per fer llimonets de carn / Per fer figues cubertes / Per fer abseroles cubertes / Per fer amellons cuberts / Per fer g[u]indes cubertes / Per cubertes / Per escarola sansera cuberta / Per fer llengua bauna Per fer rels cubertes / fer rels de candir tot g\u00e8nero y de engalantits o altra confitura / Per fer una filosa de sucre candi / Per fer sucra esponga / Per fer sucra cordellat / Per fer un llao de sucra espongal / Per fer pasta de alcorsa / Per fer cansalada de pasta de alcorsa / Per fer alcorsar un ponsem o altra confitura / 14. Francesc Corominas, Un receptari giron\u00ed d'adrogueria d'adrogueria ..., p. 140-141. 17. Biblioteca Episcopal de Vic, Ms. 243.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna187 Per fer punt en los refarssits / Per fer marssapans / Per fer bocados de pasta real / Per fer caramelos / Per fer bocados de llimones / Per fer pinyonada de amelles / Per fer pinyonda de piny\u00f3 / Per fer bescuits de ous / Per fer malindros cuberts / Per fer malindros marons / Per fer melmelada / Per fer conserva de codonys / Per fer conserva de rosses / Per fer conserva de peres / Per fer conserva de carabasses tendres / Per fer ous de faltriquera / Per fer mostatxos / Per fer codonyat de sucra / Per fer nous amb sucra / Per fer alberg\u00ednies ab sucra / Per fer galeya de agras / Per fer galeya de magranes / Per fer galeya de agras de ponssem / Per fer galeya de g[u]indas / Per fer nous ab mel / Per fer alberg\u00ednies ab mel / Per fer peres ab mel / Per fer trossos de naronges [sic] ab mel / Per fer trossos de codony ab mel. Otro ejemplo es el denominado Tractat de diferens confituras y drogues que han de tenir per ser bonas , recetario correspondiente a los siglos xvii y xviii. Es un manuscrito escrito en catal\u00e1n, tambi\u00e9n de procedencia gremial, en cuyas tapas figuran las fechas de 1737 y 1738, pero que es seguramente anterior, pues la letra parece corresponder al siglo xvii.18 Existen otros manuscritos del siglo xviii.19 Aunque los confiteros eran numerosos y algunos de ellos aco - modados e influyentes, desde el recetario de Baeza no se public\u00f3 ning\u00fan recetario confitero hasta el siglo xviii, en que apareci\u00f3 el innovador recetario de Juan de la Mata, Arte de reposter\u00eda, en que se contiene todo g\u00e9nero de hacer Dulces, secos, y en l\u00edquido, Vizcochos, Turrones, y Natas: Bebidas heladas de todos g\u00e9neros, Rosolis, Mistelas, &c. con una breve instrucci\u00f3n para conocer las Frutas, y servirlas crudas. Y diez mesas, con su explicaci\u00f3n . Juan de la Mata era un repostero nacido en un remoto pueblo leon\u00e9s, establecido en Madrid. Seg\u00fan declaraba la portada del libro era \"Repostero en esta Corte [Madrid], natural del lugar de Matalavilla, Concejo del Sil de Arriba, Monta\u00f1as, y Reino de Le\u00f3n, y Obispado de Oviedo\". El libro se public\u00f3 en Madrid, por Antonio Mar\u00edn, en 1747. Posteriormente se hicieron muchas otras ediciones. Juan de la Mata en su libro por una parte segu\u00eda la tradici\u00f3n gre - mial, de conservaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de saberes. Pero por otra parte, Mata introduc\u00eda la modernidad, proponiendo interesantes cambios e 18. Biblioteca de Catalunya, Barcelona, Ms. 875. 19. Albert Garcia , Maria dels \u00c0ngels P\u00e9rez , Sergio Solbes , Julia Beltr\u00e1n , N\u00faria Mir\u00f3, Drogues, dol\u00e7os i tabac. Barcelona 1700, Institut de Cultura-Museu d'Hist\u00f2ria de la Ciutat, Barcelona, 2010.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper188 incorporando nuevos productos y nuevas preparaciones. El az\u00facar era el ingrediente fundamental. Exist\u00edan infinidad de versiones del dulce de membrillo, en el recetario de Juan de la Mata no pod\u00edan faltar varias: De los membrillos, y su carne Es el Membrillo una de las frutas mas caseras, y tambien de las que est\u00e0n en mas en uso entre los particulares. Membrillos l\u00edquidos Elegir\u00e0nse los Membrillos, que est\u00e8n sanos, maduros, y amarillos, y se picar\u00e0n con la punta de un cuchillo, metiendolos en agua \u00e0 cocer, hasta tanto, que est\u00e8n bien blancos: despues se pasar\u00e0n \u00e0 otra agua fria, en donde se mondar\u00e0n, quitandoles la cascarilla exterior, y divididos en quarterones, limpios del corazon, que es donde se depositan las pepi - tas, y aquella telilla exterior, se passar\u00e0n \u00e0 otra tercera agua, y de alli, despues de haberlos enjugado en el Cedazo, se echar\u00e0n en el Almivar preparado \u00e1 la Lisa, bien cubiertos, haciendoles cocer con suavidad, sin que levante el herbor, para lo qual, de tiempo en tiempo, se apartar\u00e0n del fuego, y se espumar\u00e0n con curiosidad; y quando se haya reducido el Almivar \u00e0 la Perla, despues de bien frio, se guardar\u00e0n en vasijas. A una libra de Fruta corresponde otra de Azucar. Algunos para que queden rojos, lo que es muy bueno, echan un vaso de vino tinto generoso, color de granate, y lo cuecen con el Azucar, y los Membrillos. Otros en lugar de vino, se sirven generalmente de la cochinilla preparada de el modo siguiente, lo que no es tan bueno, como el vino, y solo da el color material, sin a\u00f1adirle mas perfec - cion: Muelesa para esto en un peque\u00f1o mortero, \u00f3 almir\u00e8z con otro tanto de hez de vino purificado, y todo se mete en un va\u00edo de agua hirviendo, revolviendolo con una cucharita, y a\u00f1adiendo un poco de alumbre molido; junto todo, y mezclado, se pondr\u00e0 al fuego por un levisimo tiempo, y se passar\u00e0 por un lienzo cerrado para echarlos en los Membrillos, quando est\u00e8n. Carne de Membrillos De los mas gruessos Membrillos, grandes, maduros, amarillos, y sanos, se tomar\u00e1 hasta en cantidad de ocho, dividiendolos por peque\u00f1as porciones, y en azumbre, y media de agua, se cocer\u00e1n estos, reducidos \u00e1 una en el fuego, \u00f2 poco mas; y despues passados por una servilleta, y clarifi - cado quatro libras de Azucar (para cada quartillo de esta decoccion, se necesita una libra de Azucar), y se meter\u00e1n los y\u00e1 dichos Membrillos, para que hierban, hasta que est\u00e8n convertidos en Jal\u00e8a; hecho esto, se El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna189 dexar\u00e1 enfriar un poco, y se espumar\u00e1 para ponerla en los va\u00edos: y si todavia no est\u00e1n bien rojos, se a\u00f1adir\u00e1 ala decoccion la cochinilla preparada, \u00f2 el vino. Es util\u00edsima para los disentericos. Con az\u00facar se hac\u00edan confituras, compotas y mermeladas de todo tipo de frutas. No s\u00f3lo era una manera pr\u00e1ctica de conservar las frutas, sino un alimento muy en\u00e9rgetico y extraordinariamente apreciado por todos. Compota de Peras Hay algunos generos de Peras, como son las de Bergamota de Cam - panilla, y otras, que se hacen Compotas de diversos modos en esta manera: Hacense co cer primero mondadas, y divididas en quarterones en una vasija de barro, \u00f3 de cobre con agua, Azucar, y Canela, y si se juzgare conveniente algunos Clavos de especia (para una libra de Fruta es suficiente un quarteron de Azucar, \u00f2 poco mas, \u00e0 poco mas, \u00e0 excepcion del agua Azucar, que solo sirve para ba\u00f1arlas), \u00e0 fuego lento, removiendolas de tiempo en tiempo con la cuchara para que no se peguen al fondo de la vasija; y quando est\u00e8n cocidas, se podr\u00e0n servir. Muy apreciadas eran tambi\u00e9n las confituras de frutos rojos, como las cerezas y las guindas, que se preparaban en mermelada y sobre todo enteras en alm\u00edbar, en aguardiente, escarchadas. Del libro de Juan de la Mata es esta receta: Cerezas y Guindas en Aguardiente Quit\u00e0rase la mitad del palillo \u00e0 estas Frutas, ya sea Cereza, \u00f2 Guinda, que es la que est\u00e0 mas puesta en el uso de confitar, por sus exce - lentes propiedades, metiendolas en agua fria, y haviendolas goteado en el Cedazo, se distribuir\u00e0n en las vasijas, \u00f2 botellas, sobre las que se verter\u00e0 Aguardiente bueno, \u00e0 medida de la Fruta, a\u00f1adiendole un gran pu\u00f1o de Azucar, un ca\u00f1ito de Canela, dos, \u00f3 tres docenas de granos de Cilantro, dos hojas de Nuez de especia, y un grano de Pimienta larga, todo empaquetado en un lienzo, que est\u00e8 pendiente de un hilo dentro de la vasija, cubriendo \u00e0 esta bien. Quando se jusgare, que havr\u00e0 ya recibido el gusto de esta composicion, se sacar\u00e0 el paquetillo, cubriendo despues del modo dicho las vasijas; para que no evaporen: pero se advierte, que para este ministerio han de est\u00e0r medianamente maduras estas Frutas. En el siglo xviii se pusieron muy de moda las confituras de flores, como esta receta del libro de Juan de la Mata:Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper190 Mermelada de Violeta y otras Flores T omar\u00e0se una libra de Violeta, la mejor, que ser pueda, y haviendola molido en un mortero de piedra, se echar\u00e0 en tres libras de Azucar, preparado \u00e0 la primera pluma, incorporandola en el modo dicho con el Almivar, para que d\u00e8 al fuego cinco, \u00f2 seis herbores: pero se advierte, que han de ser lentos, removiendolo todo al rededor con el cuchar\u00f2n; y assi caliente, se pondr\u00e0 en las vasijas. La Mermelada de Buglosa se hace del propio modo, que la de Violeta, \u00e0 excepcion, que no se ha de moler, sino asi entera se deber\u00e1 echar en el Almivar. Adviertese, que Buglosa es la que vulgarmente est\u00e1 conocida baxo del nombre de Borraja, \u00f2 \u00e1 lo menos es casi una misma especie. La de flor de Claveles, que es muy agradable, y cordial, y la de Rosas, que es la mejor de todas, se hace del propio g\u00e9nero, que la de Violetas. Eran muchos los dulces t\u00edpicos. Por ejemplo, las yemas eran un dulce muy popular. Juan de la Mata da una receta: Y emas de huevo Desleir\u00e1nse en un plato, u otra vasija doce hiemas de huevo, a\u00f1adiendo seis onzas de Az\u00facar fino en polvo, seco y pasado por el Tambor, una gota de agua de Az\u00e0r, y una readura de Lim\u00f3n, molida muy bien; todo bien mezclado, y secado \u00e0 fuego lento hasta que se haya espesado, se har\u00e1 de ello peque\u00f1as bolitas, del gruesso y forma de una hiema de huevo: preparadas de este modo se ba\u00f1ar\u00e0n con una libra de Azucar clarificado, y preparado a punto de caramelo. Puedense tirar en seco, cambiando el punto de caramelo por el de Pluma, embolviendo despu\u00e9s cada una en un papelito. El az\u00facar llenaba el Arte de reposter\u00eda de Juan de la Mata en las m\u00e1s diversas preparaciones, algunas sorprendentes como el gazpacho o la curiosa receta de \"tortilla a la espa\u00f1ola\", que nada tiene que ver con la actual tortilla de patatas, sino que es una tortilla helada: Gazpachos de todos generos El Gazpacho mas comun es el llamado Capon de Galera, que se hace assi: Se tomar\u00e0n las cortezas de una libreta de pan, sin el mehollo, \u00f2 miga, y tostadas, se mojar\u00e0n en agua: despu\u00e9s se echar\u00e0n en su Salsa, compuesta de espinas de Anchobas, y un par de Ajos, bien molido uno, y otro, con su Vinagre, Azucar, Sal, y Aceyte, todo bien mezclado, dexando ablandar el pan en el ajo: despu\u00e9s se pondr\u00e0n en el plato, agregandoles todos, \u00f2 parte de los ingredientes, y legumbres de la Ensalada Real. Otro modo menos costoso es hacer el ajo solo con un poco de Li - mon picado, su agrio, y Azucar, guarneciendo el Gazpacho, como el antecedente.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna191 Rosodoba, dicha tortilla a la Espa\u00f1ola T omar\u00e1nse dos docenas de hiemas de huevo, y se desleir\u00e1n en un azumbre de agua \u00f2 de leche: bien mezclado, y aumentado de una libra de Azucar de pil\u00f2n, y algunas gotas de agua olorosa, se menear\u00e1 bien, y se deshar\u00e1 el Azucar: despu\u00e9s de que haya estado un poco en infusi\u00f3n, se pasar\u00e1 por el Cedazo: hecho esto, se cocer\u00e1 \u00e0 fuego lento, hasta que se conozca ha tomado algun cuerpo, que entonces se apartar\u00e1, y se dexar\u00e1 enfriar: concluy\u00e9ndola con helarla. Tambien se le puede a\u00f1adir algunos pedacitos de Canela al tiempo de cocerse, teniendo cuidado de quitarlos antes de ponerla \u00e1 helar. Si los libros de confiter\u00eda y pasteler\u00eda publicados eran escasos, los recetarios confiteros manuscritos eran numerosos. Entre los catalanes, en el siglo xviii encontramos el de Joan Baptista Pany\u00f3: \"Memorias del Arte de Cocina y Pasteler\u00eda y Confituras y Geleas\".20 Es un recetario culinario y confitero, con muchas similitudes con el libro de Juan de la Mata. La evoluci\u00f3n de la dulcer\u00eda se aprecia claramente. Ya no incluye con detalle toda la informaci\u00f3n referida al az\u00facar y a los puntos del az\u00facar, como era habitual en la mayor\u00eda de los recetarios de los siglos xvi y xvii. Mantiene la tradici\u00f3n, pero introduce las novedades propias de los gustos del siglo xviii. En total re\u00fane ciento ocho recetas. La mayor\u00eda son dulces, pero como indica su t\u00edtulo, tambi\u00e9n incluye recetas de platos salados, sobre todo de tortas y pasteles. Muchas recetas est\u00e1n escritas en catal\u00e1n, pero las hay tambi\u00e9n en castellano. Siguiendo la tradici\u00f3n, el c\u00e9lebre manjar blanco est\u00e1 presente, pero en preparaciones derivadas: Bunyols de menjar blanch. Pozar\u00e0s en una un[a] mitadella de un poch de sal, y 5 onces [de] sucre y un poch de escorsa de y la pastar\u00e0s ab 2 o 3 ous.21 Recetas al gusto dieciochesco hab\u00eda muchas, entre ellas destacan las que incorporan bebidas de moda, como el caf\u00e9 y el chocolate, que se convierten en ingredientes de la nueva confiter\u00eda: 20. Joan Baptista Pany\u00f3 , \"Memorias del Arte de Cocina y Pasteler\u00eda Geleas\", Annals de l'Institut d'Estudis Gironins 21. Joan Baptista Pany\u00f3 , \"Memorias del Arte de Cocina y Pasteler\u00eda...\", p. 436.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper192 Crema de caf\u00e8. Pozar\u00e0s dins de una ab una qullera lo sobre lo foch fer-lo de una caserola ab una mitadella de llet y sucre lo que correspon; farina, tot segit la crema la pasar\u00e0s per lo tam\u00eds y la pozar\u00e0s en lo plat que as de servir, que a de ser plena de aigua sobre lo foch, pronta a bullir. Qubrir\u00e0s la crema ab un cobercle de tortera, ab un poch de foch sobre far\u00e0s bullir la aigua fins que la crema siga preza, y la servir\u00e0s calenta.22 Crema de chocolate. Raspar\u00e0s dos onces de chocolate y las pozar\u00e0s en una cacerola ab 4 onces [de] sucre. Y las dexatar\u00e0s ab un poch de y un Existen recetarios confiteros en muchas regiones espa\u00f1olas. Muy interesante es el caso de Navarra, donde se han encontrado diversos recetarios, muy bien estudiados por Fernando Serrano Larr\u00e1yoz.24 El llamado \"Recetario de Marcilla\" es un recetario confitero hasta ahora atribuido a un monje de Marcilla, pero que responde propiamente a un recetario profesional del gremio de la confiter\u00eda. La comparaci\u00f3n con otros recetarios de la misma \u00e9poca permite fecharlo en la segunda mitad del siglo xviii.25 De la primera mitad del siglo xix hay varios recetarios manuscritos, entre ellos el de J. Sola, titulado \"Apuntaciones para la Confiter\u00eda al estilo de Navarra, en 19 de octubre de 1818\", manuscrito in\u00e9dito, y el de Libro de confitura para el uso de El\u00edas G\u00f3mez, Maestro Cerero y Confitero de La Ciudad de Olite. A\u00f1o de 1818 .26 El manuscrito de esta obra, para uso personal y de trabajo del maestro 22. Joan Baptista Pany\u00f3 , \"Memorias del Arte de Cocina y Pasteler\u00eda...\", p. 439. 23. Joan Baptista Pany\u00f3 , \"Memorias del Arte de Cocina y Pasteler\u00eda...\", p. 439. 24. Fernando Serrano, \"El gremio de pasteleros de Pamplona y su normativa durante el siglo xvii\", Studium: Revista de Humanidades , 16 (Zaragoza, 2010), p. 105-139; Francisco Serrano , La oscuridad de la luz, la dulzura de lo amargo. Cerer\u00eda y confiter\u00eda en Navarra (siglos xv-xx), Universidad P\u00fablica de Navarra, Pamplona, 2006. 25. Fernando Serrano, \"Confiter\u00eda y cocina conventual navarra del siglo xviii. Notas y precisiones sobre el 'Recetario de Marcilla' y el 'Cocinero religioso' de Antonio Salsete\", Pr\u00edncipe de Viana , 69/243 p. 141-186. Ricardo Ci\u00e9rbide , Javier Corc\u00edn , Fernando Serrano , (eds.), Libro de confitura para el uso de El\u00edas G\u00f3mez, Maestro Cerero y Confitero de La Ciudad de Olite. A\u00f1o de 1818 , Gobierno de Navarra, Pamplona, 2006.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna193 El\u00edas G\u00f3mez, consta de 105 recetas de confiter\u00eda. Unos a\u00f1os posterior, de la d\u00e9cada de los treinta, es el recetario de A. Loperena, \"La con - fiter\u00eda de Pamplona\", manuscrito tambi\u00e9n in\u00e9dito (Pamplona, 1836).27 Tambi\u00e9n existe un recetario aragon\u00e9s de esa misma \u00e9poca: Libro que trata de la facultad y oficio de zuquerero, resolis, elados y otras cosas para el uso de Francisco Molins Burguera . Es un manuscrito copiado por el presb\u00edtero de La Codo\u00f1era Francisco Sanz en 1841, para la familia Molins Burguera. La casa Burguera estaba dedicada a la producci\u00f3n de cera, confiter\u00eda y chocolate. La compa\u00f1\u00eda funcion\u00f3 entre 1841 y 1910. El recetario consta de tres partes: la primera se ocupa de la cera. Las dos restantes, corresponden a recetas de dulces, licores, quesos, helados. Las 64 primeras son recetas al estilo de Puente de la Reina (Navarra). Las 150 siguientes son recetas al estilo de la ciudad de Zaragoza. Va acompa\u00f1ado de un interesante estudio de la profesora de la Universidad de Zaragoza Carmen Abad-Zardoya en el que compara este recetario con otros de su \u00e9poca. En La Codo\u00f1era se elaboraban turrones varia - dos, tambi\u00e9n se hac\u00edan otras especialidades como confitura de mel\u00f3n, ciruelas o higos; chocolates; peladillas; pastillas; licores de caf\u00e9, lim\u00f3n, canela, y uno muy t\u00edpico en la \u00e9poca: el resol\u00ed del Perfecto Amor, a base de granada, aguardiente y az\u00facar. T odo ello muy representativo de aquellos tiempos.28 Los maestros confiteros y pasteleros manten\u00edan la tradici\u00f3n, pero tambi\u00e9n evolucionaban al comp\u00e1s del tiempo, incorporando las novedades m\u00e1s apreciadas por la sociedad de su \u00e9poca. Los recetarios manuscritos son fiel reflejo de esas continuidades y cambios. 2. Los recetarios de cocineros de corte Entre los diversos tipos de recetarios el primero y principal es el de los recetarios cortesanos. Estos recetarios reflejaban el sistema alimentario de una minor\u00eda privilegiada, la familia real y la corte, y eran obra de cocineros profesionales que hab\u00edan alcanzado trabajan - 27. Fernando Serrano, Margarita Velasco, \"Notas sobre dulces, confituras, conservas, turrones, chocolate y frutos secos en Navarra (siglos xvii-xix )\", Cuadernos de Etnolog\u00eda y Etnograf\u00eda de Navarra , 30/71 (Pamplona, 1998), p. 105-128. 28. Francisco Mol\u00edns Bel, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mol\u00edns , Carmen Abad-Zardoya , Miquel Sanz, Libro del oficio y facultad de zuquerero, resol\u00eds, helados y otras cosas para el uso de Francisco Molins y Burguera , Instituto Cultural del Bajo Arag\u00f3n, La Ca\u00f1ada de Verich, 2011.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper194 do en palacio la cima de su oficio. En el siglo xvi el recetario que marcaba la pauta de la alta cocina espa\u00f1ola era el Libre del Coch del Mestre Robert, escrito a fines del siglo xv, hacia 1490. Estaba escrito en catal\u00e1n y se public\u00f3 por primera vez en Barcelona en 1520, con el t\u00edtulo de Llibre de doctrina per a ben servir, de tallar y el Art del Coch, \u00e7o \u00e9s de qualsevol manera de potatges y salses .29 En 1525 se tradujo al castellano como Libro de guisados y potajes de Ruperto de Nola. El libro comenzaba tratando de los oficios cortesanos y dando una serie de instrucciones sobre la forma de cortar la carne en la mesa. A continuaci\u00f3n ven\u00edan las recetas, 236, distinguiendo entre d\u00edas de carne, 160 recetas, y d\u00edas de pescado, 64 recetas. Entre las primeras recetas de \"salsas\", es decir mezclas de especias, sobresale la \"p\u00f3lvora del duque\", mezcla de az\u00facar y canela que se utilizaba con frecuencia y profusi\u00f3n en multitud de platos. De poluora de picat: e passat per vn ceda\u00e7 que sie ben prim o al manco com lo d<e>la salsa. E vet aci poluora de duch. es pes d<e> dos dies e lo scrupol es pes d<e> vn dier. En el libro sobresale la receta del llamado \"manjar blanco\", que era uno de los platos m\u00e1s apreciados de la \u00e9poca. Proced\u00eda de la edad media y se consumi\u00f3 durante toda la edad moderna. La versi\u00f3n origi - nal se hac\u00eda con gallina, pero tambi\u00e9n se hicieron otras versiones, por ejemplo para d\u00edas de abstinencia, con langosta o con pescado blanco, seg\u00fan consta en el mismo recetario. Mestre Robert da la siguiente receta con az\u00facar. Menjar blanch se fa daquesta manera: de sucre e fi: e .viii. liures de let de cabres e sino ni ha pe<n>dras tres liures de ametles bla<n>ques: e apres bona grossa e tellosa: e com volras fer lo menjar blanch mataras la Gallina e plomar la has en sech e re<n>ta la be e vaja a 29. Mestre Robert , Libre del Coch , Veronika Leimgruber (ed.), Curial, Barcelona, 1982.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna195 bullir ab vna olla d<e> part que no si aja cuynat nenguna cosa: e com la pendras la aygua ros e ruxar ho has a des a des sobre los fils dela gallina: e apres vaja tot a\u00e7o dins ala olla mas no sia de coure ni sta<n>nyada de nou sino pe<n>dria la sabor del estany e si es estanyada de frech fareu la estany la gallina e brou gallina mateixa: e la meytat dela let e metras la dins la olla ab la dita gallina: e apres metras hi la farina de bona de sucre dins la olla e vaja a bullir mas mena toste<m>ps de vna manera sens may reposar: e com let lo menjar bla<n>ch tornara clar la gallina es bona: e let: lo e defora a estubar se be e apres fes scudelles e metras hi damunt sucre fi. E de aq<ue>sta manera se fa lo menjar blanch bo e perfetament: e es prouat de tot axi.30 Igual que sucede con el manjar blanco, que mezcla sabores salados y dulces, son muchas las recetas que incorporan el az\u00facar o la miel, dando como resultado los m\u00e1s diversos platos y salsas de sopas, carnes, pescados, verduras, frutas, empanadas, cremas, pasteles, de sabor intenso y complejo, entre el salado y dulce en proporciones variadas, siendo muy apreciado el sabor agridulce. De un total de 229 recetas, en 80 hay az\u00facar. Un poco menos de un tercio. Es significativa la lista de las recetas que incluyen az\u00facar: P\u00f3lvora de duch / Altra p\u00f3lvora de duch / Salsa de pago / Mirraust / Menjar Blanch / Salsa blanca / Pomada / Limonada / Potatge salsa bollida / Potatge molt\u00f3 canonada / Potatge Amid\u00f3 / Genestada 30. Mestre Robert , Libre del Coch.. . La receta en castellano: Ruperto de Nola : Libro de guisados , La Val de Onsera, Huesca, 1994, p. 83-84.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper196 / Potatge de farro Potatge de s\u00eamola Arr\u00f2s carn / Fideus / such de magranes agres / Salviat / Salcer\u00f3 Blanch / Salsa biza per deu escudelles / Potatge de porrada / Bon codonyat / Salsa camellina / Salsa blanca de camellina / Romerat / Forment cuynat / Avenat / B\u00farnia de figues / orta la genovesa / Lesques de formatge fresch / Panades de sucre fi / formatge / Bones taronges de X\u00e0tiva / Flaons / Robiols a la catalana / Garbies a la catalana / Men - jar blanch de malalt / Bastarda camalina / Capironades de t\u00f2feres / pomes Codonys en olla Gratonada daurada de frexura de cabrit / Salsa canyella de most / Past\u00eds en un ast de una gallina rostida / Treballa, salsa blanca para oques / Salsa del emperador / T onyina salada \u00e7o es sorra / Men - jar blanch de peix / Menjar blanch de caraba / Genestada real / Grenyons / Mirraust de pomes. El panorama culinario espa\u00f1ol cambi\u00f3 sustancialmente en el si- glo xvii. La alta cocina catalana perdi\u00f3 creatividad y dej\u00f3 de marcar la pauta. T om\u00f3 el relevo una nueva cocina, representada por la gran cocina de la corte de los Austrias, s\u00edntesis de las cocinas de los diversos territorios que compon\u00edan la Monarqu\u00eda Espa\u00f1ola, con especial influencia de la cocina castellana, catalana, italiana, portuguesa y flamenca y que se proyect\u00f3 hacia Europa y Am\u00e9rica. En los \u00faltimos a\u00f1os del siglo xvi Diego Granado Maldonado public\u00f3 el Libro del arte de cozina , en el qual se contiene el modo de guisar y de comer en cualquier tiempo, as\u00ed de carne, como de pescados, para sanos, enfermos, y convalecientes: as\u00ed de pasteles, tortas, y salsas, como de conservas al uso Espa\u00f1ol, Italiano, y Tudesco de nuestros tiempos, editado en Madrid, el a\u00f1o 1599, en la Imprenta de Luis S\u00e1nchez. El autor se declaraba \"Oficial de cozina, residente en esta Corte\". Realiz\u00f3 en su obra un trabajo de recopilaci\u00f3n. Transcribi\u00f3 gran parte del libro de Ruperto de Nola. Copi\u00f3 tambi\u00e9n la obra de Bartolomeo Scappi, Opera dell'arte del cucinare , cuya primera edici\u00f3n es de Venecia, 1570.31 A\u00f1adi\u00f3 adem\u00e1s Granado algo de su propia experiencia particular, 31. Bartolomeo Scappi , Opera , Venecia, 1570. Edici\u00f3n facs\u00edmil con presentaci\u00f3n de Giancarlo Roversi , Forni, Bolonia, 1981.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna197 incorporando influencias extranjeras, al parecer recogidas durante sus viajes. La primera edici\u00f3n del libro es de 1599, la segunda de 1609 y la \u00faltima se hizo en Lleida en 1614. En su labor de recopilaci\u00f3n Granado reuni\u00f3 766 recetas muy diversas, de carnes, pescados, potajes, pasteles, tortas. La incorporaci\u00f3n del az\u00facar es igualmente significativa en los platos salados. Como ejemplo puede servir un curioso plato de pasta: Para hacer platos de macarrones a la Romana Am\u00e1sese una libra de flor de harina con un migaj\u00f3n de pan blanco que haya estado en remojo con leche tibia de cabra y cuatro yemas de huevo, dos onzas de az\u00facar molido pasado por cedazo y estando echa la pasta no muy l\u00edquida y mezclada durante media hora sobre una tabla, h\u00e1gase el hojaldre con un rodillo dej\u00e1ndolo m\u00e1s grueso que el anterior y h\u00e1gase secar el tal hojaldre con la plancha de hierro o de madera, c\u00f3rtense entonces los macarrones y d\u00e9jenlos secar y queri\u00e9ndolos cocer, h\u00e1gase en simple agua en una olla grande con mucha agua y buena cantidad de sal y cuando el agua hirviere p\u00f3nganse dentro los macarrones pues si se pusiesen en agua fr\u00eda se ir\u00edan al fondo y se har\u00eda una masa, como lo hace toda suerte de pasta estirada. En habiendo hervido durante media hora pru\u00e9bense si est\u00e1n tiernos y si no lo est\u00e1n d\u00e9jenlos hervir hasta que est\u00e9n cocidos y en estando cocidos t\u00e9ngase aparejado un plato grande de plata, de esta\u00f1o o de tierra, polvorizado con cantidad de queso rallado, az\u00facar, canela y rebanadas de queso de b\u00fafalo o bocadillos de manteca de vaca, y de esta manera se har\u00e1n tres suelos y se rociar\u00e1n con agua rosada y se cubrir\u00e1n con otro plato, y se dejar\u00e1n estar sobre las cenizas calientes o en un horno templado durante media hora y se servir\u00e1n calientes.32 La \u00faltima parte del libro est\u00e1 dedicada a conservas, confituras y dulces, donde el az\u00facar tiene especial protagonismo. En la cocina espa\u00f1ola del siglo xvii la m\u00e1xima influencia la tuvo el Arte de cocina, pasteler\u00eda, vizcocher\u00eda y conserver\u00eda , obra de Francisco Mart\u00ednez Monti\u00f1o, cocinero de la corte de Felipe III y Felipe IV . Se public\u00f3 por primera vez en Madrid en 1611 y en los a\u00f1os siguientes se hicieron muchas ediciones del libro. La obra, una representaci\u00f3n de la cocina cortesana barroca, se convirti\u00f3 en la Espa\u00f1a moderna en el libro de cocina cl\u00e1sico por excelencia. 32. Diego Granado , Libro del Arte de Cocina , Pag\u00e8s Editors, Lleida, 1991, p. 93-94.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper198 El libro est\u00e1 organizado en dos cap\u00edtulos. El primero, muy corto, lleva por t\u00edtulo \"De los g\u00e9neros de banquetes, que en \u00e9l se tratan, y de la limpieza que deben tener los Cocineros en sus Cocinas\", el segundo cap\u00edtulo, muy largo, titulado \"En que se trata de Pasteler\u00eda, Vizcocher\u00eda y conserver\u00eda\", re\u00fane 507 recetas de los m\u00e1s variados platos, sobre todo platos de carne, pero tambi\u00e9n incluye numerosas recetas de pescado, huevos, verduras, sopas, potajes, pastas y dulces. Al final del libro hay dos apartados, uno titulado \"Memoria de conservas\" y otro \"Memoria de jaleas\". El az\u00facar vuelve a estar presente en numerosas recetas de todo tipo, empezando por la primera, una receta cl\u00e1sica de pavo asado con una salsa dulce: Un pavo se ha de perdigar, despu\u00e9s de bien limpio, y se ha de embro - quetar con dos broquetas de ca\u00f1a, o de otra madera que no amargue; luego espetarlo en su asador, y empapelarlo, poni\u00e9ndole debaxo del papel unas lonjas de tocino delgadas; y le echar\u00e1 sal, y se podr\u00e1n hincar algunos clavos en las pechugas, aunque algunos no lo usan. Para la salsa de este Pavo, tomar\u00e1s dos onzas de almendras mondadas y tostadas en la sart\u00e9n y las majar\u00e1s; y asar\u00e1s dos higadillos de gallina, o el del Pavo, que est\u00e9n bien secos; y machacarlo todo junto, y le echa - r\u00e1s dos onzas de az\u00facar; y de que est\u00e9 todo bien molido, lo desatar\u00e1s con caldo, que no tenga grasa, y lo echar\u00e1s en un cacillo y ponlo a cocer de manera que d\u00e9 dos o tres hervores, mene\u00e1ndolo siempre con un cuchar\u00f3n y luego colarlo por un cedacillo, o estame\u00f1a, o ponerle una poca de canela molida, y un poco de zumo de lim\u00f3n. Se ha de servir fr\u00eda esta salsa. Tambi\u00e9n inclu\u00eda az\u00facar en platos de pescado como sucede en varias recetas de at\u00fan: Costrada de at\u00fan.- Para hacer una costrada, picar\u00e1s de la carne magra del at\u00fan, y le pondr\u00e1s un poco de la hijada, en lugar de tocino, en la cantidad que te pareciere y pic\u00e1ndolo todo junto muy bien. T omar\u00e1s un poquito de manteca de vacas en un cacito o en una cazuela, y quando est\u00e9 caliente pondr\u00e1s all\u00ed el pescado picado, y lo perdigar\u00e1s de manera que quede muy granijudo, como si fuera carne, y saz\u00f3nalo con todas especias, y canela y zumo de lim\u00f3n y ponle unas pasas de Corinto, y echale quatro o seis onzas de az\u00facar y ponle unos huevos crudos, cosa de quatro, y har\u00e1s tu costrada con tres o quatro hojas debaxo y dos encima, y \u00fantalo con manteca, y az\u00facar raspado por encima, cu\u00e9cela y s\u00edrvela caliente. Y enti\u00e9ndese que ha de ir sazonada de sal.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna199 En la \u00e9poca combinaban el az\u00facar con toda clase de productos, tambi\u00e9n con los huevos: Estos huevos rellenos podr\u00e1s hacer sacando las yemas, parti\u00e9ndolos por medio y picarlos con un poco de verdura, y un poco de pan rallado, y sazonar con todas especias, canela y un poco de az\u00facar y \u00e9chale huevos crudos quanto est\u00e9 un poco blando el relleno; luego rellena los huevos, reb\u00f3zalos y fr\u00edelos, y luego s\u00edrvelos sobre torrijas, con az\u00facar, canela y zumo de lim\u00f3n. Los platos propiamente dulces eran muchos, como correspond\u00eda al lujo y refinamiento de la cocina cortesana y a la pasi\u00f3n general por lo dulce. Un buen ejemplo es la receta de \"Melindres de az\u00facar\": T omar\u00e1s media libra de az\u00facar molido y cernido, y luego batir\u00e1s clara y media de hueuo, y echarlo has sobre este a\u00e7\u00facar, e ir\u00e1s masilla como masa encerada: luego vnos a modo de rosquillas delgadas, y pondr\u00e1slas sobre vnas obleas, y m\u00e9telas en el horno a fuego manso, y crecer\u00e1n mucho. Aduierte, que estos melindres han de lleuar vn poco de de mui delgado, y ponlo encima del melindre, y arr\u00f3llalo como quien haze fruta de manjar blanco, y har\u00e1s tus rosquillas, y cu\u00e9zanse sobre obleas. Estos suelen salir mui buenos. Otra de las recetas representativas del libro de Mart\u00ednez Monti\u00f1o era la \"Memoria de los mostachones\": T omar\u00e1s cosa de medio celemin de harina floreada, y har\u00e1s una presa sobre el tablero un poco larga, y le pondr\u00e1s dentro una libra, y un cuarter\u00f3n de az\u00facar molido, y cernido, y dos onzas de canela molida, y cernida, y siete onzas de agua clara y una de agua rosada: y con esto batir\u00e1s el az\u00facar dentro de la presa, hasta que haga ampollitas; luego iras metiendo harina hasta que la masa est\u00e9 encerada; luego quitar\u00e1s la harina que sobr\u00e1re a una parte del tablero, y sobaras un poco la masa, y haras tus mostachones de cosa de dos onzas cada uno un poquito largos, y cuecelos sobre papeles bien polvoreados de moyuelo, que es un cemite muy menudo, y muy aspero: y tendr\u00e1s caliente el horno como para pan, y que est\u00e9 reposado, y no los dexes cocer demasiado, porque se pondr\u00e1n muy duros; y tambi\u00e9n si los sacas antes que se embeba la humedad, se quedar\u00e1n muy blandos que en el cocer est\u00e1 el toque de que salgan buenos... la masa ha de quedar encerada y con esto saldran bien. Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper200 3. Un recetario de un cocinero de un colegio mayor universitario El Libro del Arte de Cocina de Domingo Hern\u00e1ndez de Maceras, cocinero en el Colegio mayor de Oviedo de la ciudad de Salamanca, pertenece a una tipolog\u00eda especial de recetarios. Hern\u00e1ndez de Maceras trabaj\u00f3 durante cuarenta a\u00f1os en la cocina del famoso colegio univer - sitario. Su recetario es, por tanto, la obra de un cocinero profesional, como los de la corte, pero corresponde a un mundo muy diferente del cortesano. Hern\u00e1ndez de Maceras cocinaba para un grupo social muy determinado, una comunidad de estudiantes privilegiados, muchachos de familias acomodadas, que com\u00edan mucho y bien, pero sin los lujos y fantas\u00edas del palacio real.33 El libro re\u00fane un conjunto de 180 recetas, propiamente dichas, y otros cap\u00edtulos se refieren a cuestiones complementarias como los diversos componentes del men\u00fa, principios, postres, o la manera de cortar las viandas. En realidad las recetas son m\u00e1s, pues a veces se incluyen variantes, una misma receta se puede preparar con diversas carnes o pescados, tambi\u00e9n se puede cambiar la salsa de acompa\u00f1amiento. Reflejaba muy bien el Libro del Arte de Cocina los gustos preferidos de la \u00e9poca. Se inclinaban decididamente por comidas muy suculentas y muy dulces. Utilizaban en la cocina mucho az\u00facar y miel. Tambi\u00e9n recog\u00eda el recetario las caracter\u00edsticas mezclas de sabores de la mejor cocina de aquel tiempo, sofisticadas combinaciones de salado y dulce y marcada presencia del agridulce, un refinado sabor muy apreciado desde la edad media. Como ejemplo de estas peculiaridades recordemos, por ejemplo, la costrada de huevos con az\u00facar, que era una manera de terminar muchos platos. Especial relieve tienen dos recetas de platos dulces muy tradicionales, arroz con leche y natillas: De c\u00f3mo se ha de hacer arroz con leche Despu\u00e9s de lavado el arroz con cuatro aguas se ha de enjugar del agua y, para doce escudillas de arroz, se echar\u00e1 libra y media de arroz. Y , despu\u00e9s de enjuto se echar\u00e1 a cocer en una azumbre de agua y sal y, estando cocido que est\u00e9 bien seco, se le echar\u00e1 una azumbre de leche y una libra de az\u00facar. Se pondr\u00e1 a cocer con poca lumbre porque no se esture, mene\u00e1ndolo porque no se pegue y, estando embebida la leche, se tapar\u00e1 para que repose y se har\u00e1n las escudillas. Y se le echar\u00e1 por 33. Mar\u00eda \u00c1ngeles P\u00e9rez, La alimentaci\u00f3n en la Espa\u00f1a del Siglo de Oro. Domingo Hern\u00e1ndez de Maceras \"Libro del Arte de Cocina\" , La Val de Onsera, Huesca, 1998.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna201 encima az\u00facar y canela y si lo quisieren hacer con leche de almendras, de una libra de almendras se sacar\u00e1 una azumbre de leche y, para ser buena, no se ha de sacar m\u00e1s. Y se a\u00f1adir\u00e1 el az\u00facar para ser buena. C\u00f3mo se han de hacer natillas de leche y harina Para ocho escudillas de natillas se ha de echar un azumbre de leche y se echar\u00e1 un cuarter\u00f3n de harina en un cazo y se le echar\u00e1 sal, la que hubiere menester, y se escalfar\u00e1n seis huevos en la harina, y se batir\u00e1n muy bien con un cuchar\u00f3n y se desatar\u00e1n con la leche, y se les echar\u00e1 media libra de az\u00facar y se pondr\u00e1n a la lumbre y, se andar\u00e1n siempre a una mano hasta que se espesen y est\u00e9n cocidas. Y luego, se han de echar en las escudillas estando calientes porque, si se enfr\u00edan en el cazo, no se har\u00e1n la mitad. Y , cuando se hayan de servir, se les echar\u00e1 az\u00facar y canela por encima. Igualmente tradicionales eran las recetas de huevos dulces y de torrijas, de las que Hern\u00e1ndez de Maceras ofrec\u00eda diversas versiones: De huevos mecidos Para hacer dos docenas de huevos, toma tres cuarterones de az\u00facar pie - dra y echa media libra en un cazo con un cuartillo de agua y medio cuartillo de vino blanco y un poco de agua de azahar, y se mezclar\u00e1 todo en el cazo con el az\u00facar y se pondr\u00e1 a la lumbre y se har\u00e1 un alm\u00edbar y, estando hecho, estar\u00e1n los huevos batidos y no se les echa- r\u00e1n las claras sino las yemas, y no se han de batir con hierro, sino con un cuchar\u00f3n, y se echar\u00e1n en el alm\u00edbar, poni\u00e9ndolo con poca lumbre para que se vayan cuajando poco a poco y, de cuando en cuando, me - n\u00e9alos con un cuchar\u00f3n. Y , en estando secos, ap\u00e1rtalos de la lumbre y de las claras se har\u00e1n torrijas poni\u00e9ndolas en los platos y echando los huevos por encima. Y , moliendo el otro cuarter\u00f3n de az\u00facar con canela y ech\u00e1ndoselo por encima a los huevos, y de estos huevos mecidos se pueden dar unos pastelillos de masa fina rellenos con unas tajadas de diacitr\u00f3n, o unas guirnaldillas de masa fina para diferenciar platos en comidas de viernes o de s\u00e1bados. C\u00f3mo se han de hacer huevos en leche Para dos docenas de huevos, se ha de tomar un azumbre de leche y se pondr\u00e1 a la lumbre, que cueza, y se escalfar\u00e1n los huevos en la leche, cada uno de por s\u00ed, y se les echar\u00e1 media libra de az\u00facar y su saz\u00f3n de sal y una ramita de hierbabuena y, estando cuajados, ap\u00e1rtalos, y haz unas torrijas, tost\u00e1ndolas en parrillas y poni\u00e9ndolas en fuentes. Y se mojar\u00e1n con la leche y pon los huevos por encima y \u00e9chales az\u00facar y canela cuando los hayas de servir a la mesa. Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper202 Tambi\u00e9n destacan las recetas de tortadas de frutas, como la de peras y la de mel\u00f3n, en las que el az\u00facar tiene gran importancia. La tortada era una \"torta grande de masa delicada, rellena de carne, hue - vos, dulce y, algunas veces aves; la cual se sirve en las mesas por plato especial, regalado y apetitoso\", seg\u00fan la definici\u00f3n del Diccionario de Autoridades de la Real Academia Espa\u00f1ola. De tortadas de peras Mondarse han tres libras de peras, haci\u00e9ndolas cuarterones menudos, ech\u00e1ndolas a un cazo con medio cuartillo de miel y media libra de az\u00facar, clavos y canela molida y vino tinto y agua. Y han de hervir dos o tres hervores en el agua antes que se le eche el recaudo, y co - cer\u00e1n hasta que cuaje el alm\u00edbar. Y estar\u00e1 hecha la masa y se alzar\u00e1 la tortada, metiendo las peras en ella, tap\u00e1ndola y ech\u00e1ndole az\u00facar por encima. Y despu\u00e9s de cocida se le echar\u00e1 el alm\u00edbar por encima, con az\u00facar y canela. De tortada de mel\u00f3n T oma los melones y hazles tajadas y l\u00edmpialos muy bien por dentro y por fuera. No est\u00e9 muy maduro, y hazlos tajadas peque\u00f1as, y fr\u00edelos con manteca de ganado y, despu\u00e9s de fre\u00eddos, enfr\u00edalos y toma media libra de az\u00facar y haz un poco de alm\u00edbar de ello, que est\u00e9 muy a punto. Y echa en este alm\u00edbar un poco de vino blanco y cuatro maraved\u00eds de clavo y cuatro de canela molida. No has de hacer m\u00e1s alm\u00edbar de cuanto se cale el mel\u00f3n que tuvieres en ello, pas\u00e1ndole por el alm\u00edbar dos veces, cuanto se empape en el alm\u00edbar y queden las tajadas enteras como dados. T en alzada tu torta, o pastel\u00f3n o cubilete y ponlo a cocer y \u00e9chale yemas. Y d\u00eda de carne, yemas o ca\u00f1as de vaca. C\u00fabrelos muy bien con az\u00facar y canela, y un grano de almizcle revuelto con ello. Si fuere tortada, dale costrada por encima con huevos y az\u00facar por encima. Y s\u00edrvela a la mesa como quisieres. La pasi\u00f3n por el dulce se ve ratificada ampliamente en el rece - tario de Hern\u00e1ndez de Maceras, pues m\u00e1s de la mitad de las recetas, 103 de 180, es decir el 57%, llevan az\u00facar o miel y, a veces, los dos endulzantes juntos, incluyendo recetas de carne, de pescado y de ver - duras. El az\u00facar entraba en la elaboraci\u00f3n y terminaci\u00f3n de la mayor\u00eda de los platos. Se citaba el az\u00facar en general y algunas especialidades: az\u00facar blanco, az\u00facar piedra, az\u00facar piedra muy blanco, az\u00facar de olor, az\u00facar fino, az\u00facar menuda. Siguiendo la tendencia general, Hern\u00e1ndez de Maceras utilizaba m\u00e1s frecuentemente el az\u00facar que la miel en sus recetas. En total de las 195 recetas, llevaban az\u00facar 87, lo que supon\u00eda casi la mitad de las recetas, un 40%.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna203 Ensalada cotidiana / Pierna de carnero armada / Carnero lampreado / Empanada inglesa de carnero o de ternera, o de lo que se quisiere / T orreznos lampreados / Como se han de hacer hojaldres / Len - guas lampreadas / Lenguas de vaca lampreadas / De todo g\u00e9nero de lampreado / De otro lampreado de manos de carnero o de ternera / Como se han de albardar pies de puerco / Empanadas de solomos de vaca / Como se ha de aderezar un pavo / Gallinas rellenas / Manjar blanco de gallina / Manjar blanco real / Bollos de clavonia / T ortada de pernil de tocino / T orta real de pulpas de faisanes y perdices / De todo g\u00e9nero de aves peque\u00f1as / T orta de mazap\u00e1n, para d\u00eda de carne / Empanada inglesa de cabezas / Empanadas inglesas de estas lenguas [de carnero] / Manos rebozadas [de carnero] / Cubiletes de livianos / Costrada de livianos / T ortada de livianos / Sesos de vaca o de carnero / Arroz con leche / Arroz de aceite o manteca / Arroz de grasa / Natillas de leche y harina / Hormigo de avellanas / Borrajas / Almid\u00f3n / Empanadas Inglesas de las turmas de tierra / Como se ha de guisar la calabaza / De otra diferencia de la misma calabaza / Cazuela cuajada de zanahorias / Como se ha de rellenar una lechuga / Huevos mexidos / Huevos rellenos / Huevos dorados / Huevos en leche / Huevos esponjados / Huevos dulces / Huevos de coronilla / Un plato de cohombros / Huevos atabalados / Empanada inglesa de calabaza / Empanada inglesa de pescado cecial / Manjar blanco de pescado cecial / Manjar real sin color / Manjar blanco de ranas / Como se ha de aderezar el at\u00fan de la ijada / Como se empana el at\u00fan / Cazuela cuajada [de at\u00fan] / Albondiguillas de pescado cecial / Como se ha de rebozar el cecial / Empanadas inglesas de merluza / Como se ha de cuajar la cazuela de este pescado [merluza] / Em - panadas de sardinas / Como se guisa el mero / T ortadas de guindas / T ortadas de peras / Peras en conserva / Peras para guardar todo el a\u00f1o / T ortadas de membrillo / De otra tortada de guindas / T ortada de mazap\u00e1n / T ortada de peros / De otra tortada de leche / T ortada de borrajas / T ortada de orejones / T ortada de melocotones / Plato de mem- brillos / Otro plato de melocotones / T ortada de manjar blanco de gallina o pescado / Carne de membrillo / Conserva de cidra / Conserva de agraz / Otra tortada de natas / Pastelones de natas T ortada requesones / T ortada de mel\u00f3n / T ortada de zanahorias / Zanahorias rellenas.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper204 4. Los recetarios de mujeres Recetarios, ya no profesionales, pero tambi\u00e9n fruto de la expe - riencia, son los recetarios de mujeres. Las mujeres eran en la \u00e9poca moderna las principales responsables de la alimentaci\u00f3n de la familia, de una manera indirecta en las clases nobles y de forma directa entre las clases populares. Aprend\u00edan a cocinar de madres a hijas, mediante la transmisi\u00f3n oral y la observaci\u00f3n directa. En casos extraordinarios, sobre todo cuando se trataba de mujeres de posici\u00f3n social elevada, con frecuencia mujeres de la nobleza, que sab\u00edan leer y escribir, con - fiaban a la escritura la memoria de ciertos platos, bien escrib\u00edan las recetas ellas mismas o las mandaban escribir. Los libros de mujeres son manuscritos y en Espa\u00f1a ninguno se public\u00f3 en la \u00e9poca moderna. Son recetarios, pero no s\u00f3lo de cocina. Hay tambi\u00e9n recetas medici - nales, cosm\u00e9ticas, de limpieza. Entre los temas de cocina tratan sobre todo de pasteles, confituras, conservas, bebidas, embutidos, alg\u00fan plato extraordinario. Hay que pensar que muchas de estas mujeres ordina - riamente no cocinaban ellas, pues ten\u00edan cocineros y cocineras para preparar las comidas. S\u00f3lo se conservaban en el libro algunas recetas, no se sistematizaba toda la alimentaci\u00f3n.34 El Manual de mugeres en el qual se contienen muchas y diversas re\u00e7eutas muy buenas , de 1475-1525, es un manuscrito de origen espa\u00f1ol existente en la Biblioteca Palatina de Parma (Italia). Un buen ejemplo del g\u00e9nero, est\u00e1 formado en total por 145 recetas coleccionadas sin orden concreto, que en el \u00edndice de la obra se hallaban organizadas en varios apartados. La mayor\u00eda trataban de belleza y salud. De ali - mentaci\u00f3n hab\u00eda un apartado que recog\u00eda 29 recetas variadas: \"Tabla de conservas, frutas, manjares y potajes.\"35 Caso especial, a medio camino entre los recetarios femeninos y los cortesanos, es el libro de cocina de la infanta do\u00f1a Mar\u00eda. Se trata de un recetario de cocina portugu\u00e9s, manuscrito, del siglo xvi, copiado en 1550, pero de origen anterior. Responde a una tradici\u00f3n hisp\u00e1nica, por la estrecha relaci\u00f3n existente entre la corte espa\u00f1ola y la corte 34. Mar\u00eda \u00c1ngeles P\u00e9rez , \"Los recetarios de mujeres y para mujeres. Sobre la conservaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de los saberes dom\u00e9sticos en la \u00e9poca moderna\", Cuadernos de Historia Moderna , 19 (Madrid, 1997), p. 121-154. 35. Alicia Mart\u00ednez (ed.), Manual de mugeres en el qual se contienen muchas y diversas re\u00e7eutas muy buenas , Ediciones Universidad de Salamanca, Salamanca, 1995. El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna205 portuguesa en esa \u00e9poca. Fue propiedad de do\u00f1a Mar\u00eda de Portugal, nieta del rey Manuel el Afortunado, que se lo llev\u00f3 a Italia al contraer matrimonio en 1565 con Alejandro Farnesio, duque de Parma.36 Est\u00e1 escrito en lengua portuguesa y ten\u00eda como t\u00edtulo \"Trattato di cucina\", t\u00edtulo al que se a\u00f1adi\u00f3 posteriormente la palabra \"spagnuolo\". Participa de las caracter\u00edsticas de los recetarios femeninos, por pertenecer a la Infanta Do\u00f1a Mar\u00eda de Portugal, pero se halla m\u00e1s pr\u00f3ximo a los libros de cocina cortesana. El texto recoge 61 recetas culinarias, divididas en cuatro partes. La primera, titulada \"Cadermo dos magares de carne\", es decir, cuaderno de los manjares de carne, contiene 26 recetas a base de carne. La segunda se titula \"Caderno dos mangares de ovos\", que consta s\u00f3lo de 4 recetas. La tercera lleva por t\u00edtulo \"Caderno dos mangares de leyte\", con 7 recetas. Y finalmente la cuarta parte, con el t\u00edtulo de \"Caderno das cousas de comservas\", con 24 receptas de pivetes, pastilhas elvvas perfumadas y conservas es un manuscrito, conservado en la Biblioteca Nacional de Madrid, de 65 folios, escrito con diversos tipos de letra, de los siglos xvi y xvii, en que se recopilan en etapas sucesivas, como es t\u00edpico en esta clase de documentos, una serie de recetas de alimentaci\u00f3n, cosm\u00e9tica, perfumer\u00eda y medicina, en total 108, dominando las recetas de belleza. En el folio 1 figura la siguiente anotaci\u00f3n: \"Este lyruo he de Joana Fernandez.\" Al principio est\u00e1 escrito en portugu\u00e9s, despu\u00e9s contin\u00faa en castellano. Refleja muy bien la estrecha relaci\u00f3n existente entre la corte espa\u00f1ola y la corte portuguesa en aquellos tiempos. Tambi\u00e9n recoge la vinculaci\u00f3n con Italia.37 Incluye muchas modalidades de confituras y jaleas, sobre todo, de la tradicional carne de membrillo de la que se dan m\u00faltiples versiones, con distintas intensidades de dulce, variados matices de sabores, diferentes consistencias y texturas y diversos colores. Carne de benbrillo colorada: A seis libras de carne ocho libras de a\u00e7ucar tomareis e la mezclar e colarlo han y de que este byen a punto an de tener cocidos los benbrillos en quartos y echarlos an en el a\u00e7ucar y yrlos deshaciendo con el cucharon y an de tener por su parte sacados 36. Antonio G\u00f3mez, Un tratado da cozinha portuguesa do seculo xv, Instituto Nacional do Libro, Rio de Janeiro, 1963; Elisabeth T. Newman , A Critical Edition of an Early Portuguese Cook Book , Chapel Hill, 1964; Giacinto Manuppella , Salvador Dias, O \"livro de cozinha\" da infanta D. Maria de Portugal , Por ordem da Universidade, Coimbra, 1967. 37. Biblioteca Nacional (B.N.), Madrid, Ms. 1462.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper206 tres quartillos de \u00e7umo de los benbrillos y yr de lo echando poco a poco hasta que este hecha la carne.38 Tambi\u00e9n se recogen recetas de pasteles y muchas variedades de masa horneada, como el hojaldre. Para hazer ojaldras a la aragonesa y catalana: T omar la masa quando esta para poner al horno y conforme a la cantidad que quisieren hazer han de tomar dos partes de manteca de puerco y una de vaca que sea fresca y la han de revolver toda junta muy bien mezclada y menearanla con la masa estirandola de manera que haga correa y que sea muy bien sobada con la manteca despues echaran a\u00e7ucar molido muy bien y bueno que sea fino y mezclale an con la dicha masa y si fueren tres libras de manteca echaran libra y media de a\u00e7ucar y despues haran sus ojaldres en\u00e7ima de una oblea o un papel untado con manteca y si quisieren poner encima unos torreznos sera muy bueno despues echar agua rosada y a \u00e7ucar llevarlo a cozer al horno .39 Muy interesante es tambi\u00e9n otro recetario titulado: Recetas y memorias para guisados, confituras, olores, aguas, afeites, adobos de guantes, ung\u00fcentos y medicinas para muchas enfermedades. Es un manuscrito del siglo xvi, con muchas adiciones posteriores del siglo xvii. En total consta de 207 recetas, la mayor\u00eda de cocina, 150, y el resto repartidas entre belleza y salud. Las recetas de cocina son muy variadas, potajes, platos de carne y volater\u00eda, pasteles salados y dulces, salsas, pastas y confituras. Resulta evidente la influencia catalana, por ejemplo, en recetas como \"pasticos de estilo es igualmente de car\u00e1cter nobiliario. La lista de recetas es muy ilustrativa de los dulces m\u00e1s t\u00edpicos de la \u00e9poca: Para azer otra cascas -Pasta de ma - Pesolets. hazer mantecadas. -Para azer orelletas de Cuaresma. -Para azer yemas de huevos de almendras. -Salsa blanca fr\u00eda. -Salsa blanca bullida. -Salsa fr\u00eda de otra manera. -Salsa de otra manera. 38. B. N., Ms. 1462, fol. 43. 39. B. N., Ms. 1462, fol. 28. 40. B.N., Ms. 6058.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna207 -Salsa fr\u00eda de otra manera. -Salsa mejor. -Salsa de pago. -Para azer torta de queso. -T orta otra manera. mantecadas. en blanca, burella de huevos, del sepulcro. cuartos de membrillos.41 Libro en que se hallaran diversas memorias para azer confituras Carne de menbrillos crudos. -Carne de car desojadillo. rosada -Carne de menbrillo cruda, Codonat. -A\u00e7ucar rosado en oja Flor de azar en ollitas. - Duraznos secos de a\u00e7u-car colada -Conserva de lengua bovina de la flor. -A\u00e7ucar rosado. - Vino pocras para un c\u00e1ntaro. -Turrones de -T oronjat. de miel vinagre. -Turrones de pasta. -Alberengenas de las gruesas. -Cascas de az\u00facar. -Pata [ sic] Real de rosas. -Pastas reales de membrillos. -Marcapanes grande. -A\u00e7ucar rosado Xaropado42 Incluye numerosas recetas de frutas dulces y algunas muy originales de verduras. Entre las recetas de verduras gozaban de gran popularidad las de berenjenas, incluyendo conservas y preparaciones saladas y dulces. Como ejemplo puede citarse una receta de berenjenas, un producto de la cocina isl\u00e1mica cuya introducci\u00f3n en la cocina cristiana espa\u00f1ola fue muy precoz, que se acaba endulzando con az\u00facar y miel: 41. \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper208 An de tomar Alberengenas que sean medianas, bulgan en agua y quan - do sean cozidas partirlas an medio por medio y sacaran la molla y piquenla en un mortero y tomen queso de Mallorca y de Serdenia y un poco de pan rallado y huevos y todas salsas y henchiran desto lo quedo ante de donde se quito la molla y despues facirlas an de una parte y otra y pasarlas an por a\u00e7ucar miel y canela.43 Se recog\u00edan tambi\u00e9n recetas de bebidas. Una bebida de gran tra - dici\u00f3n era el hipocr\u00e1s, un vino endulzado y especiado, que combinaba y reflejaba el prestigio del vino, del dulce y de las valiosas especias orientales, signo de distinci\u00f3n social y elemento fundamental del rico panorama de sabores de la \u00e9poca. Se consum\u00eda como bebida de placer y como bebida reconfortante y era muy t\u00edpica de las fiestas navide\u00f1as. Esta receta se elaboraba a base de vino, az\u00facar y especias. Rezeta de ipocras: A un cantaro de vino quatro libras de azucar y quatro onzas de canela, ponello en una olla nueba y echar el azucar dentro y la canela poco mas de casca majada y ponello al lado del fuego y a de estar bentiquatro horas a rremojar y despues quando lo quieran sacar ponello en el calibo que benga a estar mui caliente solo que no ierba y hecharlo en la manga que se a de sacar que a de ser de ca\u00f1amo y cogerlo de la punta y menearlo mui bien con un lebrillo grande debajo y coger lo del lebrillo y bolberlo a la manga asta tanto que benga a salir tan claro como el bino se estaba antes y hecharlo en una redoma y a taparlo mui bien y echarle olor luego.44 Receptas experimentadas para diversas cosas . Tambi\u00e9n conservado en la Biblioteca Nacional, es un largo recetario manuscrito de los siglos xvi y xvii, de diversas letras, que recoge una gran variedad de recetas, 710 en total, de cocina, reposter\u00eda, confiter\u00eda, conserver\u00eda, cosm\u00e9tica, perfumer\u00eda, limpieza y medicina. Alguna de sus due\u00f1as fue una du - quesa, tambi\u00e9n se habla como propietaria de \"mi se\u00f1ora de Valencia\". Aunque en alguna ocasi\u00f3n se menciona a alg\u00fan hombre, por ejemplo, al duque de Calabria, domina claramente la presencia femenina. Cita algunas recetas procedentes de diversas se\u00f1oras de la nobleza. Otras recetas proceden de conventos, como las recetas de varias conservas y dulces de Santo Domingo del Real de T oledo.45 La mayor\u00eda son recetas de dulces tradicionales, como el mazap\u00e1n y los turrones. 43. B.N., Ms. 6058, fol. 1. 44. B.N., Ms. 6058, fol. 137. 45. B.N., Ms. 2019.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna209 Re\u00e7epta para hazer mar\u00e7apanes: T omar una libra de a\u00e7ucar y otra de almendras y tomar el a\u00e7ucar y hecharla en un ca\u00e7o y despues tomar una escudilla de agua y echarla en el a\u00e7ucar y tomar un huevo batido y echarselo y que no este muy subido de punto y despues colallo y mientras que el a\u00e7ucar se clariffica majar las almendras, que no esten muy majadas, y calentar el a\u00e7ucar y echarlas dentro y batirlas muy bien hasta que se despegue del ca\u00e7o y despues batir tres claras de huevos y assi como sale caliente echarselas y menearlas muy bien y despues sacarlos y echarlos en sus obleas del tama\u00f1o que son menester y des - pues embiarlas al horno.46 Se recogen tambi\u00e9n muchas recetas de pasteles, como los bizco - chos, las tortas, los hojaldres, las rosquillas y las famosas suplicaciones: Para hazer suplicaciones: Harina muy buena, dos libras de a\u00e7ucar, deter - neis en agua el a\u00e7ucar y como sea fundido mezclarlo eis con la harina y echar una hiema de huevo dentro e batirlo eis todo muy bien un gran rato e porneis tanta agua hasta que quede como una miel clara y derretida: y de aquello hareis suplicaciones.47 Muy t\u00edpicas eran igualmente las rosquillas, denominadas gen\u00e9ri - camente por su forma de aro redondo, pero que se pod\u00edan hacer de mil maneras. Memorial de como se hazen las rosquillas de huevos: La harina ha de ser candeal, a quarenta hiemas han de echar una libra de a\u00e7ucar bien pesado y si son con claras no han de echar sino veynte y cinco huevos, han de echar en la preta una poca de fritura, y la sal desatada con vino, despues han de ser muy sobadas, despues haze las rosquillas no grandes y tener una sarten o caldera con agua coziendo y echarlas pocas a pocas a cozer en el agua y esten alli hasta que suban arriba y sacarlas y scurridas del agua echenlas a cozer en un horno que no este muy resio, hanles de echar clavel molido y el anis en grano, el vino ha de ser no mas quantidad de quanto se desate la sal en ello y echar la quantidad de ho tro massa catandolo, la fritura ha de ser azeyte manteca frito tanto como una salsera dello.48 Estos recetarios femeninos espa\u00f1oles de los siglos modernos tienen una tipolog\u00eda similar. En estos recetarios se prestaba mucha atenci\u00f3n a los postres y los dulces, pues adem\u00e1s de su car\u00e1cter refinado y selecto, su elaboraci\u00f3n era muchas veces una distracci\u00f3n digna de nobles y hasta de reyes. 46. B.N., Ms. 2019, fol. 11. 47. B. N., Ms. 2019, fol. 66. 48. B. N., Ms. 2019, fol. 69. Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper210 5. Los recetarios religiosos En el extremo opuesto de la cocina de Corte se hallaba la cocina mon\u00e1stica y conventual, inspirada por ideales de pobreza y austeridad, aunque en la pr\u00e1ctica no fue siempre austera y mortificada. La cocina de los monasterios y conventos gener\u00f3 una interesante literatura culinaria, normalmente manuscrita. Casi siempre su finalidad era el aprendizaje de los nuevos cocineros, que sin experiencia alguna deb\u00edan hacerse cargo de la responsabilidad de alimentar a la comunidad religiosa. Los recetarios mon\u00e1sticos y conventuales no s\u00f3lo proporcionan un buen conocimiento de la alimentaci\u00f3n en las \u00f3rdenes religiosas, sino que constituyen una interesante v\u00eda de aproximaci\u00f3n a la cocina popular. Aunque el ideal era de austeridad y mortificaci\u00f3n, la cocina religiosa alcanz\u00f3 en la \u00e9poca moderna fama de abundancia y refinamiento. No hay que olvidar que muchos monasterios y conventos, sobre todo los femeninos, eran famosos por sus especialidades de reposter\u00eda, confiter\u00eda y conserver\u00eda, destinadas a obsequiar a sus benefactores o a la venta, como ayuda a sus medios de subsistencia.49 La cocina de los monas - terios y conventos gener\u00f3 una interesante literatura culinaria, normal - mente recetarios manuscritos, aunque tambi\u00e9n en algunos casos libros publicados, como el famoso Nuevo Arte de Cozina, sacado de la escuela de la esperiencia econ\u00f3mica , obra de Juan Altamiras,50 publicado en 1745. Del estrecho contacto entre cocina conventual y cocina dom\u00e9stica nos habla el gran \u00e9xito editorial alcanzado en el siglo xviii por el libro de Juan Altimiras, Altamiras en las ediciones posteriores, Nuevo arte de cocina, sacado de la escuela de la esperiencia econ\u00f3mica , publicado en Madrid en 1745. Dirigido a las comunidades religiosas, goz\u00f3 de gran difusi\u00f3n entre el p\u00fablico durante muchos a\u00f1os, como prueban sus continuas reediciones hasta comienzos del siglo xx. El autor se escondi\u00f3 tras un seud\u00f3nimo, ya que su verdadero nombre era Fray Raimundo G\u00f3mez, religioso franciscano, nacido en la Almunia de Do\u00f1a Godina. Estuvo destinado en varios conventos, donde se ocup\u00f3 entre otras cosas del 49. Luis San Valent\u00edn , La cocina de las monjas , Alianza Editorial, Madrid, 1989; Mar\u00eda Jos\u00e9 Carbajo, Lola Garc\u00eda , Los dulces de las monjas. Un viaje a los conventos reposteros de Castilla y Le\u00f3n , Junta de Castilla y Le\u00f3n, Salamanca, 1990; Mar\u00eda Luisa Fraga, Gu\u00eda de dulces de los conventos sevillanos de clausura , Publicaciones del Monte de Piedad y Caja de Ahorros de C\u00f3rdoba, C\u00f3rdoba, 1988; Cocina Monacal de las Hermanas Clarisas , Ardatz, S.L. y S.P .A.M., S.A., 1995. 50. Juan Altamiras, Nuevo Arte de Cocina , La Val de Onsera, Huesca, 1994.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna211 servicio de cocina, y finalmente vivi\u00f3 en el colegio de San Diego de Zaragoza, hasta su muerte en torno a 1769. El de Altamiras era un recetario tradicional, compuesto por unas doscientas recetas, basado fundamentalmente en los platos de carne, unos sesenta de diversas carnes y unos veinte de volater\u00eda, con varias alternativas a la carne, unos cuarenta platos de pescado y unos diez de huevos. Destaca la importancia relativa que se concede a las verduras y legumbres, m\u00e1s de una treintena de recetas, y tambi\u00e9n a las sopas, cremas y potajes, una quincena, completando el cap\u00edtulo tres platos de arroz y uno de pasta. No faltan algunas recetas de postres y de bebidas refrescantes.51 El az\u00facar pod\u00eda alegrar una alimentaci\u00f3n sencilla, como la de Alta - miras. No se utilizaba para platos muy sofisticados, sino en preparaciones simples y muy dispares, como tostadas de pan, fideos, arroz, criadillas o sesos de cordero, borrajas rebozadas, berenjenas rellenas, chicharrones, bu\u00f1uelos o manzanas asadas, platos que adquir \u00edan encanto cubierto s por la cl\u00e1sica p\u00f3lvora del rey, la famosa mezcla de az\u00facar y canela: T ostadas de pan con manteca Cortar\u00e1s unas rebanadas de buen pan, tu\u00e9stalas en parrillas, calienta la manteca, moja el pan en agua, esc\u00farrelo, fr\u00ede las rebanadas, y cuando las saques de la sart\u00e9n, las rociar\u00e1s con polvos de az\u00facar, y canela: las servir\u00e1s, si puedes, de la sart\u00e9n al plato; y adviertan los escrupulosos, que aunque parecen cosas chavacanas, muchos las ignoran con esta noticia no es necesario preguntar, y muchas veces no hay a qui\u00e9n. Fideos gruessos Rallar\u00e0s pan, y queso \u00e0 proporcion. \u00c0 seis partes de pan una de queso; echar\u00e0s de todas especies, azucar, y canela, huevos crudos correspon - dientes; har\u00e0s pasta de ello, no muy dura, la amassar\u00e0s con caldo de carne: hecho esto pondr\u00e0s una perola con el caldo que te qued\u00f2, \u00e0 hervir con fuego lento, coger\u00e0s una espu madera de agugeros crecidos, pondr\u00e0s la pasta en la espumadera, y con un cucharon ir\u00e0s apretando, que cayga caldo, que dexalos cocer, y quedar\u00e0n como cabos de cuchara: cocidos, los echar\u00e0s en los platos, y sirvelos con azucar, y canela por encima. 51. Juan Altamiras , Nuevo Arte de Cocina , Jos\u00e9 Maria Pisa (ed.), La Val de Onsera, Huesca, 1994.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper212 Arr\u00f3z de grassa Del caldo de la carne se hace este Arr\u00f3z, y es muy bueno. Despues de cocida la carne la sazonar\u00e0s de sal, sin ning\u00fan g\u00e9nero de especies; tendr\u00e0s el Arr\u00f3z limpio, y lavado con agua tibia, lo pondr\u00e1s \u00e0 escurrir, y cuando estuviere la carne cocida, emperdigar\u00e1s tu Arr\u00f3z con el caldo de la carne, le echar\u00e0s una libra de az\u00facar \u00e0 cada libra de Arr\u00f3z, y leche de tres onzas de pi\u00f1ones; y \u00e0 cada ocho libras de Arr\u00f3z y azucar, una onza de canela en infusion; y despues de as\u00ed compuesto, echar\u00e1s \u00e0 cada libra media docena de yemas desatadas con el mismo caldo, le servir\u00e0s con azucar, y canela por encima, y \u00e0 algunos parecer\u00e0 es Arr\u00f2s con leche. Criadillas de Corderos Con bastante rub\u00f2r, Amigo Cocinero, me pongo \u00e0 tratar de esta especie; porque como te he hablado de chanza, y las gentes est\u00e0n tan puestas que equivocos en materias poco decentes, no quisiera darles materia para entretenimiento tan arriesgado; pero dir\u00e8 brevemente lo que entiendo: ojal\u00e0 sea sin ofensa de tus o\u00eddos. Abrir\u00e0s las criadillas de los corderos, que en el mes de Abril, y Mayo son las mejores, les quitar\u00e0s la primera, y la segunda tela, las pondr\u00e0s a cocer con agua, y sal, y quando estuvieren cocidas, las \u00e0 escurrir, batir\u00e0s unas yemas de huevos, con un poco de harina, y sal, las ir\u00e0s mojando, las bolver\u00e0s \u00e0 fereir, y las servir\u00e0s con azucar, y canela. Es plato muy regalado. Sessos de carnero El mejor modo de componer los sessos es cocerlos en agua, y sal, y despues de cocidos, cortarlos a rebanadas muy peque\u00f1as, velas mojando con huevos batidos, y las freiras con manteca, y aceyte, sirviendolos con azucar, y canela. Chicharrones del Derretido Har\u00e1s unas tortas, picandolas bien antes en la cazuela; desatar\u00e1s la massa con dichos Chicharrones, los sacar\u00e0s, y haras las tortas llanas, las pondr\u00e0s sobre unas obl\u00e8as, echandolas az\u00facar, y canela por encima; y si a\u00f1ades yemas, ser\u00e1, gran cosa: las llevar\u00e1s al horno, y cuyda no se quemen. T e he de decir, que si el Lech\u00f3n fuere muy crecido, a\u00f1adir\u00e1s recado con juicio prudencial. Borrajas rebozadas Esta es una verdura poco sabrosa \u00e1 Cuerpos rellenos de manjares de m\u00e1s sustancia, aunque \u00e1 muchos les gustan dispuestas en la forma, que aqu\u00ed dir\u00e9; T omar\u00e1s los tallos de las Borrajas tiernas, las \u00e0 pedacitos de \u00e0 cuatro dedos, lavalos bien, cuecelos con agua, y sal, y cuando El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna213 esten cocidos los escurrir\u00e0s en una tabla limpia: luego haz una massa clara, como por Abadejo frito con huevos, y un poco de harina, los ir\u00e1s untando, y friendo en la sart\u00e8n, las servir\u00e1s con azucar, y canela; es assi buen plato; y si se comieran como los Religiosos pobres, con agua, y sal, y un rayo de aceyte, ya les parecer\u00eda \u00e0 los apetitosos aguado su gusto, y que les hab\u00eda caido algun rayo. Berengenas rellenas Coceraslas, partidas por medio, con agua, y sal; cocidas, las escurrir\u00e0s, quit\u00e1ndolas el corazon, de modo, que queden huecas como media nuez; picaras unas pocas de las que cociste, freir\u00e0s un poco de cebolla con buen aceyte, luego echaras las Berengenas machacadas, y un poco de yierva buena, y huevos crudos; las pondras al fuego, hasta que se sequen, rebolviendolo hasta que est\u00e8 esto bien seco: echalo en una cazuela, con los huevos correspondientes, y un poco de pan rallado, un poco de queso; sazonalo con todas especies, y canela, y unos polvos de azucar, llenar\u00e0s con esto las medias Berengenas, tendr\u00e0s un batido de huevos, y harina, claro, las mojar\u00e1s en \u00e8l, y las freiras en la sart\u00e8n; las servir\u00e1s con azucar, y canela. Bu\u00f1uelos T endr\u00e1s un molde, \u00e0 modo de un vaso, tan ancho de arriba, como de abajo, con una cruz dentro de \u00e9l, que le coja todo, de que este modo quedan cuatro divisiones, como si estuvieran dentro de un vaso, y la cruz ha de tener un cabo de hierro de media vara; as\u00ed lo suelen hacer los Cerrajeros: ponese este instrumento \u00e1 calentar, har\u00e1s luego una pasta de huevos, con poca harina, que est\u00e9 m\u00e1s clara, que para hacer hostias, sacar\u00e1s el molde del fuego, y ponle en el aceite; luego le mojar\u00e1s en la pasta, mene\u00e1ndole, soltar\u00e1, y si al principio no suelta, ay\u00fadale con una ca\u00f1a; salen as\u00ed los Bu\u00f1uelos como bonetes, y se pueden rellenar con pescado o con gigote, quit\u00e1ndole lo que tiene dentro con unas tijeras; despu\u00e9s de rellenos los pondr\u00e0s en una vasija sobre unos papeles, para que no se peguen, deshar\u00e1s unos huevos, y les dar\u00e1s con las plumas; ponles m\u00e1s fuego arriba que abajo, hasta que hagan costra, y los ser - vir\u00e1s con azucar, y canela. Si quieres dar solos los Bu\u00f1uelos, desatar\u00e1s una poca de miel con agua caliente, y roc\u00edalos en el plato; si quieres ponerles an\u00eds por encima, lo har\u00e1s. Si te quedare algo de pasta, har\u00e1s unas celos\u00edas, que cualquiera pueda mirar por ellas; tomar\u00e1s una aceitera de buen pico, y aprisa ir\u00e1s corriendo la mano, haciendo los cruzados sobre la sart\u00e9n, y las puedes servir sobre los Bu\u00f1uelos.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper214 Camuesas assadas A la Camuesa dar\u00e1s una cortadura junto al cabo, que llegue hasta la mitad, luego otra por el suelo al reb\u00e9s: hecho esto, con la punta del cuchillo dar\u00e1s, aunque no seas Sastre, una puntada por medio, un quar - to sin otro, y quedar\u00e0 la Camuesa en dos mitades, y cuatro quartos, las quitar\u00e1s el corazon con la punta del cuchillo: en aquel hueco les echar\u00e0s azucar, y canela, y quedan como si no las hubieras partido: \u00e1ssalas; si las quieres rellenas, son mejores, aunque dificultosas de partir: un sugeto estuvo tres a\u00f1os en mi compa\u00f1\u00eda, y no pudo aprender, ten\u00eda excusa en s\u00ec mismo. Otra preparaci\u00f3n con az\u00facar, muy tradicional, de la que ofrece Altamiras varias versiones, era la de las salsas agridulces, como puede verse en la recetas de pavos asados y en la de \u00e1nades con membrillo, que formaba n parte de la combinaci\u00f3n de aves con frutas, muy ca - racter\u00edstica de la cocina mediterr\u00e1nea y muy apreciada desde la Baja Edad Media. Estos dos platos son buenos exponentes del apreciado sabor agridulce, en este caso conseguido gracias a la combinaci\u00f3n de lim\u00f3n y az\u00facar en los pavos asados y en la receta de \u00e1nades por una parte los membrillos, el vino y el vinagre, y por otra el az\u00facar. Pabos assados El modo mas facil es: despues de bien limpios, los tendr\u00e0s al sereno dos noches, los pondr\u00e0s \u00e1 cocer en la olla, que est\u00e8n medio cocidos, y los sacar\u00e0s, y pondr\u00e1s en el assador bien seguros, los untar\u00e0s con manteca, echando unos polvos de sal, y pimienta; pondr\u00e0s unos clavillos clavados por el pecho, y gruesso de las piernas, los empapelar\u00e0s con papel des estraza, los atar\u00e0s bien, y los \u00e0 fuego quando est\u00e8n bien assados, har\u00e1s esta salsa agridulce, con un poco de azucar, y zumo de limon, canela, pimienta, sal, y un poco de caldo. Esta salsa es buena para todo genero de assado, y para enfermos, porque los mas gustan de ella, pues todo lo agridulce es muy gustoso. Anades con membrillos Assaras las Anades con salsa de membrillos; mondar\u00e0s, partiendolos por enmedio, y los cortar\u00e0s en rebanadillas delgadas, tocino en dados, lo freir\u00e0s, hasta que est\u00e8 blanco; frito que est\u00e8, echaras cebolla menuda, y los membrillos los reogar\u00e0s, hasta que queden blandos los sazonar\u00e0s con todas especies, y canela; echar\u00e0s un poco de vino, vinagre, azucar, y caldo; tendr\u00e0s las Anades assadas con tocino, las compondr\u00e0s sobre unas rebanadas de pan tostado, luego echar\u00e0s la salsa por encima: esta salsa sirve para otros paxaros gordos, como son los Alcarabanes, Gangas, El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna215 y Liebres, si son tiernos; y si quieres componer una pierna de carnero, \u00fa de baca, es buena con dicha salsa. El sabor agridulce se aplicaba a muchos platos, incluidos los de pescado, como este de truchas: Truchas en guisado Freir\u00e0s las Truchas con aceyte, y si es manteca en cualquier pescado es mejor; pero te podr\u00e0s acomodar a tu estado; luego picar\u00e1s de todas verduras, peregil, yierva buena, lechugas tiernas, y acederas, si es tiem - po: lo picar\u00e1s todo en un mortero, como para salsa de peregil; echar\u00e0s un poco de pan \u00e0 remojar en agua fr\u00eda, machalo todo, echa az\u00facar y sazonalo de todas especies, luego desatalo con un poco de vinagre, y agua, de modo que este agridulce, y lo pondr\u00e0s al fuego, rebolviendolo todo \u00e1 una mano, hasta que se cueza; \u00e9chale un poco de cebolla frita, bien menuda; pondr\u00e0s las Truchas en una vasija, y echalas la salsa por encima, que cuezan un poco con ellas, y sirvelas calientes. Otras posibilidades m\u00e1s de la utilizaci\u00f3n del az\u00facar como ingrediente que ofrece Altamiras era esta versi\u00f3n de jam\u00f3n en dulce o de alcachofas dulces: Pernil cocido con vino blanco Para componer el Pernil, le has de poner \u00e0 remojo la noche antes, luego por la ma\u00f1ana lo tronzar\u00e0s el garron, y lo cocer\u00e1s con agua hora y media: hecho esto, lo acomodar\u00e0s en una vasija con vino blanco, hasta que se ba\u00f1e, le echar\u00e1s unas rajas de canela, y media docena de clavillos enteros, con unas hojas de laur\u00e8l, y si quieres, podr\u00e1s echar una libra de azucar; esto es bueno para viage, dexandolo escurrir, y sino, lo podr\u00e0s servir con el mismo cocimiento. Alcachofas con dulce Las mondar\u00e0s, quitandoles las hojas duras, las dar\u00e0s una cortadura en el pez\u00f2n, para que penetre el recado, y siempre que las limpies, las pondr\u00e0s en agua fria, y quando hierva el agua las escaldar\u00e1s, y las pondr\u00e0s a cocer con agua, y sal; y cocidas, las compondr\u00e0s assi: freir\u00e1s tocino del tama\u00f1o de dados, con cebolla menuda, y la echar\u00e1s sobre las Alcachofas; despues de escurridas y les dar\u00e1s dos bueltas \u00e0 fuego manso. Este es el modo, que acostumbran las Monjas, pero \u00e0 todos no les agrada el dulce, aunque sea de Monjas. Un plato dulce cl\u00e1sico era el arroz con leche, que en los prime - ros siglos de la edad moderna, como suced\u00eda con las natillas, formaba parte del men\u00fa, alternando con asados y guisados, y que a partir del siglo xviii cambi\u00f3 de lugar en el men\u00fa y pas\u00f3 al final de la comida como postre dulce.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper216 Arroz con leche de Almendras Para cada libra de Almendras es necessaria una libra de azucar, y otra de Arroz, seis huevos, y un poquito de canela; se compone de este modo: Cuando un cazo de agua est\u00e8 hirviendo, echar\u00e0s las Almendras, luego las sacar\u00e0s sobre el tablero, las mondar\u00e1s y echar\u00e0s en agua fr\u00eda, con dos onzas de pi\u00f1ones \u00e0 cada libra de Almendras; las moler\u00e1s, y assi no saldr\u00e0 parda la leche: desatar\u00e1s la pasta con fria; lavado el Arr\u00f2z con tibia, ponlo \u00e0 enjugar; y la leche en una olla nueva; que se haya atibiado, y tendr\u00e1s otra con sal, para emperdigar el arroz; el azucar echalo en la leche, y lo podr\u00e0s espumar; la canela, ponla en un puchero nuevo en infusion, y echalo en el Arroz; ir\u00e1s a\u00f1adiendo con la leche poco \u00e0 poco, hasta que el grano blandee; lo sacar\u00e0s del fuego, desatar\u00e0s unas yemas con leche fria, \u00f2 \u00e1 lo m\u00e1s, tibia, y t\u00e8n cuidado no se coagule: servir\u00e0s el Arroz con azucar, y canela, reservar\u00e0s leche, por si se endurece; el residuo de la leche colada es de ninguna substancia, bien que s\u00e9 hay algunas, no s\u00e8 si diga Se\u00f1oras, tan pobres, (que es lo m\u00e1s piadoso) que lo aprovechan todo, y assi en el Arroz dan \u00e0 comer granzas; pues sepan, que no son asnos los que comiendolas dissimulan, sino, \u00f3 prudentes, o interesados. Supongo, que las Religiosas de garbo entender\u00e1n bien lo que digo, para saber manejarse . Igual sucede con esta otra receta de arroz con leche y huevos, tambi\u00e9n muy dulce, siempre con el sabor y el aroma del az\u00facar y la canela, procedente asimismo del recetario de Altamiras: Escudilla de Angel Dispon ocho libras de arroz, veinte de leche, seis docenas de huevos, otras seis libras de azucar, dos onzas de canela; la onza y media pondras en infusion con agua en un pucherito, tapado con papel bien doble, la media onza restante la tendr\u00e0s hecha polvos con media libra de azucar: el arroz, despues de bien limpio se lava con agua tibia; si es menester, darle dos aguas, y aunque sean mas: ponese a enjugar, muelese; passase por un cedazo de los de cerner harina; si fuere tiempo de calor no te fies con \u00e8l, tiende la harina sobre unos manteles: la leche que no est\u00e8 agria, no te expongas \u00e0 afrentarte. T oma una sart\u00e8n limpia, ponla al fuego con leche, que hierva, y alli conocer\u00e0s si te tria, o est\u00e0 agria: echar\u00e0s la harina en una cazuela, la desatar\u00e0s bien con leche, tendr\u00e0s la restante leche al fuego, con el azucar pondr\u00e0s la olla, que se ha de hacer la escudilla con la pasta al fuego; echar\u00e0s la mitad de los huevos con claras, y la otra mitad sin ellas, y con un cucharon lo has de rebolver sin cessar, a\u00f1adiendo poco \u00e0 poco, hasta que se cueza, y queda espesa: ya notar\u00e1s quando no sabe a harina. Es de mucho trabajo, y dificultosa; por esso la pongo con todas las circunstancias, y la servir\u00e0s con azucar, y canela por encima. Adviertese, El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna217 que has de echar de quatro partes la una de caldo de carne sin especies; no ha de tener mucho de gruesso ni la olla rancio, si solo carne, y tocino. Altamiras, en su Nuevo arte de cocina, daba tambi\u00e9n varias recetas de leches preparadas, que tan de moda se pusieron en el siglo xviii, todas muy azucaradas: Leche de Almendras Para doce vasos una libra de az\u00facar, doce onzas de almendras; se mondan, y se van echando en agua fria, porque no salga parda la leche; luego moler\u00e1s la almendra, y cuando estuviere bien molida, la desatar\u00e1s con dicho doce vasos de agua: desatar\u00e0s, y colaras el azucar, y almendra del mismo modo pero esta se ha de colar hasta que no le quede substancia, torciendo bien el colador, y aquel residuo inutil lo arrojar\u00e1s, y compondr\u00e0s la nieve como queda dicho. Leche helada La Leche mejor es la fresca de Bacas; para cada vaso son menester una onza de azucar, y tres cuartos de canela para doce vasos, cocida antes, y con el agua que cocieres la canela desatar\u00e1s la azucar, y lo colar\u00e1s, lo echar\u00e1s todo en la garapi\u00f1era con la Leche, de modo que est\u00e8 poco m\u00e1s de media; echar\u00e1s la nieve, como a las otras Aguas; tendr\u00e1s un molinillo de un dedo de recio, redondo como una cobertora, y le ir\u00e1s dando como quien hace chocolate, y cuando conozcas se pega a las paredes, la separar\u00e1s con el cucharon, hasta que est\u00e8 toda garapi\u00f1ada, la ir\u00e0s escudillando, y colmar\u00e1s bien los vasos, para tomarla con cucharilla. A pesar de ser un recetario religioso, de un autor muy preo - cupado por una alimentaci\u00f3n econ\u00f3mica, son bastantes las recetas de Altamiras que incluyen az\u00facar. En total el libro contiene 207 recetas, de las que llevan az\u00facar como ingrediente 51. Son, pues, una cuarta parte con az\u00facar, recetas muy variadas de carne, pescado, huevos, ver - duras, frutas, cereales. Costrada de carne y huevos / Costrada de otro modo / Otra costra - da / Lonjas magras de carnero, o de ternera / T ortillas de gigote de carnero / Sesos de carnero / Caldo helado / Otra sopa / Escudilla de \u00c1ngel / Plato de huevos y leche con dulce / Costrada de asadurillas / Criadillas de corderos / Escudilla de Farro / Manos de ternera / Arroz de grasa / Alcachofas con dulce / T ostadas de pan con manteca / Fideos gruesos / Pernil cocido con vino blanco / Alm\u00f3ndigas re - pentinas / Pavos asados / \u00c1nades con membrillos / Gallina dorada / Chicharrones del derretido / Costrada de sollo / Pastelillos de sollo / Costrada de at\u00fan / Ranas en pastelillos / Huevos mexidos / Huevos Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper218 en espuma / Huevos rellenos de otro modo / Arroz con leche de almendras / Almendrada / Avellanada / Leche asada / Col cuajada / Pencas de acelgas en pastelillos / Camuesa rehogada / Camuesas asadas rebozadas / Berenjenas rellenas / Achicorias y escarola / Zanahorias / Almendras verdes / Escudilla de \u00c1ngel para Cuaresma / Bu\u00f1uelos / Aguas de lim\u00f3n / Agua de canela / Leche de almendras / Agua de Aurora / Leche helada / Modo de hacer requesones / Para remojar orejones o cascabeles. Otro libro de cocina conventual publicado, aunque no tan fa - moso como el de Altamiras, era el titulado Com\u00fan modo de guisar en las casas y colegios de esta Provincia, que con cuidado deben aprender los hermanos coadjutores novicios , un libro de cocina para uso interno de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, destinado tambi\u00e9n al aprendizaje de los nuevos miembros de la Orden, como la mayor\u00eda de las obras de este g\u00e9nero. Fue publicado en Sevilla en 1754 por la misma Compa\u00f1\u00eda. Existen otras ediciones posteriores a la expulsi\u00f3n, como la titulada La cocina de los jesuitas. Com\u00fan modo de guisar, que observaban en las casas de los regulares de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas , publicada en Sevilla, en la imprenta de Don Bartolom\u00e9 Manuel Caro, en 1818, lo que indica su \u00e9xito y su difusi\u00f3n social.52 Era una cocina de clases medianas, sin complicaciones cortesanas, pero abundante, rica y variada. No pod\u00edan faltar los platos dulces y especialmente los de m\u00e1s larga tradici\u00f3n y m\u00e1s apreciados en toda Espa\u00f1a, uno de los preferidos eran las natillas. Natillas Para cada cuatro cuartillos de leche se echan ocho yemas de huevos (no las claras) un poco de almidon (como dos cuartos) y media libra de az\u00facar, todo lo cual bien incorporado se colar\u00e1 por un pa\u00f1o, y sazonado de dulce se pondr\u00e1 \u00e1 fuego manso \u00e1 cuajar, mene\u00e1ndolas siempre h\u00e1cia un lado. En estando cuajadas se apartan, y antes que se enfr\u00eden se echan en las escudillas \u00f3 platos, y por encima canela molida. El otro plato dulce tradicional, el arroz con leche, en este caso leche de vaca, tampoco pod\u00eda faltar en el recetario de cocina de los jesuitas, que propone una preparaci\u00f3n sencilla: 52. La Cocina de los Jesuitas: com\u00fan modo de guisar, que observaban en las casas de los regulares de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas , Portada Editorial, Sevilla, 1994.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna219 Arroz con leche natural Bien lavado se pondr\u00e1 al fuego con una poca de agua y sal, y estando caliente se echar\u00e1 la leche que cubra el arroz, y se marear\u00e1 despacio, y en embebido la leche se le ir\u00e1 a\u00f1adiendo hasta que est\u00e9 tierno, que se apartar\u00e1 el perol, y se pondr\u00e1 entre paja. No ha de quedar muy claro ni muy espeso cuando se aparta, sino algo blando, y cuando se reparte se echar\u00e1 az\u00facar y canela en las escudillas. Los recetarios religiosos manuscritos proceden de monasterios y conventos muy diversos. Existen algunos de la Cartuja. El Llibre de cuina de Scala Dei es un manuscrito del siglo xvii que recog\u00eda las costumbres alimentarias de los monjes de la cartuja de Scala Dei, en la comarca catalana del Priorato, reuniendo un calendario de las fiestas, con los diferentes platos que se consum\u00edan en cada una de ellas, y un recetario con las maneras de preparar dichos platos. Inspirado en las austeras costumbres de la Cartuja, reflejaba una dieta pobre, pero con interesantes muestras de creatividad. No faltaba la presencia del dulce, que constitu\u00eda un lujo para la alimentaci\u00f3n festiva. Algunos dulces se\u00f1alaban ciertas fechas destacadas, mantecadas para Carnaval, turrones para Navidad. Los potajes a base de frutos secos eran muy caracter\u00edsticos, pues eran un producto muy abundante en la comarca y, adem\u00e1s, muy apre - ciado en la alimentaci\u00f3n de la \u00e9poca. Por ejemplo el llamado Avellanat , terminado con abundante az\u00facar: Se fa desta Avallanes torrades y ben y torrada, y morter banyar-la caldo, perqu\u00e8 no olio la Pasta de les Avellanes; y ben picades que sien, pendrer la llesca del Pa y picar-la ab dites Avellanes, aixetar-ho caldo per lo mol\u00ed o perqu\u00e8 es cuyna que ha ous, segons la cantitat que ser\u00e0; y des de la olla a les escudelles, y posar-hi han sucre molt damunt les escudelles.53 El plato estrella de la Cartuja de Scala Dei era, sin duda, el Menjar blanch de peix , que era una adaptaci\u00f3n del manjar blanco de gallina 53. El Llibre de cuina de Scala Dei , Facs\u00edmil del llibre de , edici\u00f3 Quadrada , El M\u00e8dol, Tarragona, 1996, p. 40.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper220 al pescado, puesto que la carne les estaba prohibida a los cartujos. La cobertura era de az\u00facar. Menjar blanch de peix: Pren llengostes o a casola la llet de Amelles y farina de ab los posar-ho casola tot junt traurer-ho del foch y posar-ho en les scudelles y sucre del que y haur\u00e0 rom\u00e0s de les dos lliures, que s\u00f3n vuyt hi bona mal veura; y deixar-ho refredar y donar-lo a talladas, o de la manera que voldran.54 Semejante al libro de costumbres de Scala Dei es el libro de la Cartuja de Montalegre, en la comarca del Maresme, pr\u00f3xima a Bar - celona, escrito a comienzos del siglo xviii. El manuscrito lleva por t\u00edtulo en la primera p\u00e1gina: Llibre molt apte per al govern de la Cartuxa de Montalegre, lo que conte esta en lo Indice que a est folio se segueix. Escrit en los a \u00f1os 1718 y 1719 . La parte dedicada a la alimentaci\u00f3n comienza en el folio 239: Nota per saber lo que se acostuma a donar entre any, tant en escudellas, com platillos, y altres . Y se extiende hasta el final del manuscrito, hasta el folio 361. Entre otras cosas se detalla en el manuscrito el tipo de platos que se daban en cada \u00e9poca del a\u00f1o. Se habla de los d\u00edas que era costumbre dar alg\u00fan plato extraordinario, alg\u00fan postre dulce de recetarios religiosos en el siglo xviii, varios de las \u00f3rdenes franciscanas, como el titulado Avisos y instruccions per lo principiant cuyner , compost y escrit per un home vingut de l'altre m\u00f3n, un recetario de cocina de uso interno de los conventos franciscanos 54. El Llibre de cuina de Scala Dei... , p. 45.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna221 catalanes, que goz\u00f3 de gran difusi\u00f3n, pues existen varios manuscritos, con ligeras modificaciones, algunos de ellos con el nombre de sus propietarios o usuarios, como \"Francesc Orri, francisc\u00e0\" y \"Joan Co - mellas, francisc\u00e0\".55 Otro recetario interesante es el Llibre ben discurragut y aprobat per a defensar-me de los contraris , un manuscrito tambi\u00e9n de origen franciscano, \"compost per Fra Francesch Roger, religi\u00f3s de obedi\u00e8ncia de Francesch, morador el Real convent de Ciutadella\", de tradici\u00f3n culinaria balear.56 En los dos se utiliza el az\u00facar generosamente. Obra de un religioso capuchino, Fra Sever d'Olot, es el Libro de arte de cocinar , un recetario de cocina manuscrito, que recoge una serie de recetas culinarias procedentes de diversas personas y lugares.57 El recetario estaba dividido en tres partes, la primera dedicada a la \"cocina de carne\"; la segunda a la \"cocina de pescado\"; y la tercera se ocupaba de conservas y bebidas. Hab\u00eda un apartado para las sopas, incluyendo varias sopas dulces: \"Sopa blanca y fina\". \"Sopa de arroz con almendras\". \"Sopa llamada 'almendrada'\". Como postres propon\u00eda: \"Un plato de huevos con leche y cosas dulces\". \"Un plato de bu\u00f1uelos\". Tambi\u00e9n hab\u00eda recetas de bebidas dulces: \"Para hacer una bebida muy buena\". \"Para hacer agua rosada\". \"Para hacer agua de canela\". hacer agua de lim\u00f3n\". \"Para hacer horchata de semillas\". Muy dulce era una de las bebidas refrescantes m\u00e1s populares de la \u00e9poca, la limonada, de la que el recetario capuchino daba una receta sencilla: Para hacer agua de lim\u00f3n Para hacer doce vasos de limonada necesitas un lim\u00f3n grande o varios peque \u00f1os y una libra de az\u00facar. Se hace de esta manera: pelar\u00e1s el lim\u00f3n como si fuera una manzana; ya pelado lo trocear\u00e1s y lo pondr\u00e1s en el mortero. Lo picar\u00e1s bien y cuando ya casi est\u00e9, le a\u00f1adir\u00e1s el az\u00facar y, todo junto, lo acabar\u00e1s de picar. Tomar\u00e1s una botella que 55. Isabel Juncosa (ed.), \" Avisos, y instruccions per lo principiant cuyner\". Manuscrit de la Biblioteca P\u00fablica Episcopal de Barcelona n\u00fam. 204 (s. xviii), Akribos, Barcelona, 1988. 56. Francesc Roger : Art de la Cuina. Libre de cuina menorquina del segle xviii, Andreu Vidal (ed.), Institut Menorqu\u00ed d'Estudis, Caixa de Balears Sa Nostra, 1993. 57. Llibre Compost per Apendre de Dos harts; es \u00e2 saber Del hart del ortola y laltre Apendre quynar, o Gisar ab Altres Dos Not\u00edcias, e Cor\u00edositats que Aya al fin del llibre Renovat de Nou en lo mes de Fabre del Any 1787 per mans propias de F . Sever de la Biblioteca del Palacio de Perelada. Sever de Olot, Libro de Arte de Cocinar (Primera edici\u00f3n de un manuscrito gerundense de 1787 ), Biblioteca del Palacio de Peralada, Girona, 1982.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper222 contenga los doce vasos de agua, e ir\u00e1s mezclando lo del mortero con el agua, para que tome sabor a lim\u00f3n. Lo colar\u00e1s dos veces. La sacar\u00e1s por la tarde, despu\u00e9s de una buena comida, singularmente en la \u00e9poca canicular, pues refresca el cuerpo. Tambi\u00e9n existen recetarios de otras \u00f3rdenes. Gran difusi\u00f3n tuvo el recetario de Fra Francesc del Santissim Sagrament, Instrucci\u00f3 breu y \u00fatil per los stil dels Carmelites Descalzos, poca pr\u00e0ctica puga desempe\u00f1ar qualsevol cuyna de la Provincia , un recetario manuscrito de los carmelitas descalzos, cuyo autor era el hermano \"cocinero del Convento de San Joseph de Barcelona\", con una finalidad pr\u00e1ctica bien expl\u00edcita, y del cual existen varias versiones. Debido a la extrema austeridad de la regla de la orden, no contiene ninguna receta de carne.58 Pero s\u00ed utiliza el az\u00facar en diversos platos. Muy interesante es el recetario de cocina de Jaume Mart\u00ed i Oliver, un religioso agustino que profes\u00f3 en el convento del Socors de la ciudad de Palma y pas\u00f3 despu\u00e9s al convento de Felanitx. Es un libro de cocina mallorqu\u00edn del que existen diversas versiones. En uno de los manuscritos el t\u00edtulo era \"Modo de cuynar a la mallorquina\". Otro ten\u00eda un t\u00edtulo m\u00e1s expresivo: \"Olla Podrida o el coch instru\u00eft en fer aguisados, pastas y confituras. Tractat dispost y ordenat per el P . Fr. religi\u00f3s del orde de S. Agust\u00ed, molt instru\u00eft en cosas de ventre y paladar\". El autor fue un gran aficionado a la cocina, pero no consta que fuera en ning\u00fan momento cocinero. Muy representativas son las numerosas recetas de postres dulces. Especialmente confituras.59 Igualmente de tipo conventual es el recetario navarro de Anto - nio Salsete. Es un manuscrito del siglo xviii de autor\u00eda desconocida. \u00danicamente figura el pseud\u00f3nimo de Antonio Salsete, que, seg\u00fan algunos estudiosos, podr\u00eda haber sido un religioso de la orden de los agustinos, presente por entonces en Pamplona.60 El t\u00edtulo completo es \"El cocinero religioso instruido en aprestar las comidas de Carne, 58. Francesc del Santissim Sagrament, Instrucci\u00f3 breu y Borrell (eds.), Publicacions de l'abadia de Montserrat, Barcelona, 2004. 59. Jaume Mart\u00ed, Receptari de cuina del segle xviii, Joan Miralles, Francesca Cantallops (eds.), Publicacions de l'Abadia de Montserrat, Barcelona, 1989. 60. Antonio Salsete, El cocinero religioso , 2 vols., V\u00edctor Manuel Sarobe (ed.), Gobierno de Navarra, Pamplona, 1996.El az\u00facar en los recetarios de la edad moderna223 Pescado, Y erbas y Potages a su comunidad\", aunque figura abreviado, como El cocinero religioso .61 No faltaban las t\u00edpicas salsas agridulces, a base de frutas, especial - mente c\u00edtricos, vinagres y agraces , en las que el az\u00facar era ingrediente esencial para conseguir el buscado sabor agridulce: Salsa de membrillos Fr\u00ede un poco de tocino en dados hasta que se ponga blanco. Monda los membrillos, y p\u00e1rtelos a ruedecitas. Y fr\u00edelos en otra manteca con cebolla picada hasta que est\u00e9n muy tiernos. Sazona de especias, y ca - nela, un poco de vino, vinagre, az\u00facar, y caldo. Esta sirve con el asado. De manzanas Con las manzanas y peros se hace del mismo modo salsa. Solo que no se le echa caldo, y a los peros menos agrio, y m\u00e1s dulce. Sirve especialmente con los patos. De agraz Fr\u00ede en una sart\u00e9n tocino en dados, y en estando frito sacar\u00e1s los torreznos, y echar\u00e1s a freir los granos de agraz, d\u00e1ndoles dos o tres vueltas sobre el fuego, lo apartar\u00e1s, y echar\u00e1s az\u00facar, canela, pimienta, y unas gotas de vinagre. Otra agridulce Esta se hace con az\u00facar, zumo de lim\u00f3n, un poco de canela, pimienta, sal, y caldo. De frutas agrias Esta se hace del zumo de granadas, guindas, moras y semejantes. Se le echa az\u00facar o miel, y un poco de caldo, y se pone al fuego a que se incorpore un poco, y se sazona. Salsa para asados Az\u00facar, agrio de lim\u00f3n, canela, pimienta, sal. Mu\u00e9lelo, y desata con el caldo. Salsete incluye tambi\u00e9n diversas recetas de platos dulces de postre: Pudin Dos cuartillos de leche, tres cuartos de az\u00facar, una de manteca de Flandes, seis huevos, el migaj\u00f3n de media hogaza de pan (poco m\u00e1s o menos) rallado pero sin tostar, un poco canela todo se bate bien y en 61. Fernando Serrano, \"Confiter\u00eda y cocina conventual navarra del siglo xviii. Notas y precisiones sobre el 'Recetario de Marcilla' y el 'Cocinero religioso' de Antonio Salsete\", Pr\u00edncipe de Viana , 69/243 (Pamplona, 2008), p. 141-186.Mar\u00eda de los \u00c1ngeles P\u00e9rez Samper224 estando en punto se echa en un perol, en hirviendo un poco se echa en la cuajadera con candela encima y debajo y en estando en punto se le echa az\u00facar por encima y se sirve a la mesa. En general la cocina de las \u00f3rdenes religiosas participaba del gusto de la edad moderna por el dulce, era una cocina muy especiada y aromatizada. A pesar del af\u00e1n de pobreza y austeridad, no faltaba el az\u00facar, producto de precio relativamente elevado y claro signo de refinamiento y placer. Es interesante, por ejemplo, constatar la pre - sencia de un rasgo muy caracter\u00edstico de la alimentaci\u00f3n de la \u00e9poca moderna, heredado de la \u00e9poca medieval, la afici\u00f3n a las sopas dulces. Como suced\u00eda en la \u00e9poca no exist\u00eda una diferenciaci\u00f3n tajante entre platos dulces y salados y con frecuencia encontramos combinaciones que mezclan ambos sabores. El az\u00facar triunfaba en los siglos modernos y todos, incluso los m\u00e1s pobres y los m\u00e1s austeros , deseaban participar del privilegio de disfrutarlo en su alimentaci\u00f3n. En el imaginario del placer gastron\u00f3 - mico el az\u00facar ocupaba la cima. En toda la edad moderna el az\u00facar era general objeto de deseo.1En esta s\u00edntesis sobre la evoluci\u00f3n secular de la producci\u00f3n y consumo de az\u00facar en Espa\u00f1a se analizan los principales rasgos que han caracterizado la implantaci\u00f3n y desarrollo de esta cadena alimentaria en Espa\u00f1a durante la contemporaneidad. Iniciamos esta exposici\u00f3n con la presentaci\u00f3n de los seis puntos que constituyen el \u00edndice de temas que pasamos a desarrollar. En primer lugar, se ofrece una breve aproximaci\u00f3n a la estructura azucarera espa\u00f1ola durante el siglo xix, mostrando el origen de la con - solidaci\u00f3n del complejo azucarero en Espa\u00f1a, especialmente desde los a\u00f1os ochenta del ochocientos, frente al anterior protagonismo azucarero colonial. Un desarrollo vinculado fundamentalmente a un proceso de aumento de la demanda y de una creciente pol\u00edtica proteccionista. A continuaci\u00f3n, estudiaremos las caracter\u00edsticas de la evoluci\u00f3n del complejo remolachero-azucarero en Espa\u00f1a a lo largo del siglo xx. En segundo lugar, presentaremos la evoluci\u00f3n de una producci\u00f3n azucarera que durante el siglo xx se mostr\u00f3 incapaz, en numerosas coyunturas, para atender la creciente demanda, lo que oblig\u00f3 a recurrir a sendas importaciones. An\u00e1lisis del crecimiento de la oferta y de la demanda y de los desajustes que se produjeron entre ambas. En tercer lugar, analizaremos c\u00f3mo el notable y desequilibrado crecimiento de este sector est\u00e1 vinculado a dos caracter\u00edsticas: por un 1. Este texto se basa fundamentalmente en: Luis Germ\u00e1n, \"Caracter\u00edsticas del desarrollo del complejo remolachero-azucarero en Espa\u00f1a, 1882-2000\", Las industrias agroalimentarias en Italia y Espa\u00f1a durante los siglos xix y xx, Carlos Braciela , Antonio di Vittorio , Universidad de Alicante, Alicante, 2003, p. 335-356.AZ\u00daCAR Y EMPRESAS AZUCARERAS EN LA ESPA\u00d1A CONTEMPOR\u00c1NEA1 luis GerM\u00e1n zuberoLuis Germ\u00e1n Zubero226 lado, es un sector que ha mostrado crecientes pr\u00e1cticas de restricci\u00f3n de la competencia lo que ha dado lugar a un creciente proceso de oligopolizaci\u00f3n; este rasgo es caracter\u00edstico no s\u00f3lo de la industria azucarera espa\u00f1ola sino de la mayor parte de las industrias azucareras de los pa\u00edses europeos y de otras partes del mundo. Por otro lado, se trata de una industria que, adem\u00e1s de estar muy restringida o crecien - temente restringida desde el punto de vista de la competencia, tambi\u00e9n est\u00e1 muy intervenida por parte del Estado. Analizar el papel clave del Estado no s\u00f3lo en el origen de la industria en Espa\u00f1a, sino tambi\u00e9n en su desarrollo, es un objetivo fundamental. Un sector que ha crecido en nuestro pa\u00eds con un alto grado de protecci\u00f3n, pero que durante la mayor parte del siglo xx ha mostrado un menor grado de competitividad respecto a las producciones de la industria azucarera extranjera. As\u00ed, en cuarto lugar, vamos a estudiar las razones de la habitual menor competitividad del complejo en Espa\u00f1a respecto del contexto europeo, en contraste con la creciente conver - gencia que, sin embargo, ha alcanzado la industria azucarera espa\u00f1ola desde los \u00faltimos a\u00f1os del siglo. En quinto lugar, realizaremos el an\u00e1lisis de las razones por las que se ha producido una dulce itinerancia en la localizaci\u00f3n de este complejo agroindustrial. C\u00f3mo se ha ido trasladando espacialmente en distintas regiones a lo largo del tiempo, consolidando su asentamiento especialmente en la cuenca del Duero. En sexto y \u00faltimo lugar, reflexionaremos en qu\u00e9 medida esta agroindustria, con un nivel de capitalizaci\u00f3n relativamente alto frente a otras agroindustrias, ha sido capaz en algunas zonas del pa\u00eds de generar una cierta capacidad de crecimiento en el largo plazo, protagonizando un proceso de modernizaci\u00f3n agraria, simult\u00e1neo a un proceso de con - solidaci\u00f3n agroindustrial que ha podido propiciar un posterior proceso de diversificaci\u00f3n estructural de la econom\u00eda regional. 1. Evoluci\u00f3n del sector azucarero en Espa\u00f1a durante el siglo xix El rasgo caracter\u00edstico de esta evoluci\u00f3n es evidente: a finales del siglo xix se produjo el paso del protagonismo colonial azucarero a una producci\u00f3n nacional. \u00bfPor qu\u00e9 creci\u00f3 la producci\u00f3n nacional en este periodo? Espa\u00f1a era, a principios del siglo xix, un viejo imperio subdesarrollado, con unos Az\u00facar y empresas azucareras...227 niveles de consumo per c\u00e1pita azucarero realmente peque\u00f1os (gr\u00e1fico 1). El nivel de consumo de az\u00facar en las primeras d\u00e9cadas del siglo xix estaba situado en torno a 1 kg per c\u00e1pita anual; a partir de los a\u00f1os cuarenta y cincuenta, aument\u00f3 a 2 kg y se situaba todav\u00eda en menos de 3 kg durante la segunda mitad de los a\u00f1os setenta. Si embargo a finales del siglo xix est\u00e1bamos ya en torno a 5 kg per c\u00e1pita anuales. Se hab\u00eda experimentado un crecimiento aunque no especialmente bri - llante en relaci\u00f3n con el experimentado por otras econom\u00edas avanzadas europeas como Francia o Alemania; Estados Unidos y, sobre todo, Gran Breta\u00f1a, eran los pa\u00edses industrializados que contaban con un mayor nivel de consumo per c\u00e1pita. Gr\u00e1fico 1 Evoluci\u00f3n del consumo de az\u00facar durante el siglo xix (kg/ a\u00f1o) Fuente: Manuel Mart\u00edn ; Antonio Malpica , El az\u00facar en el encuentro entre dos mundos, Asociaci\u00f3n General de Fabricantes de Az\u00facar de Espa\u00f1a, Madrid, 1992; Gabriel Tortella , \"El desarrollo de la industria azucarera y la guerra de Cuba\", Moneda y Cr\u00e9dito, 91 (Madrid, 1964), p. 131-163. El gr\u00e1fico 2 nos da una idea m\u00e1s clara de cu\u00e1l es la situaci\u00f3n espa\u00f1ola del consumo de az\u00facar a finales del siglo xix. Los pa\u00edses europeos m\u00e1s importantes estaban en un nivel inferior al brit\u00e1nico y al norteamericano. Hacia 1900, Gran Breta\u00f1a ten\u00eda un consumo per c\u00e1pita de casi 45 kg de az\u00facar al a\u00f1o y de casi 32 kg en los Estados Unidos. En la actualidad, en la Uni\u00f3n Europea el consumo de az\u00facar ESPA\u00d1A FRANCIA ALEMANIA ESTADOS UNIDOSLuis Germ\u00e1n Zubero228 anual es de unos 34 kg, lo que supone que el consumo brit\u00e1nico de az\u00facar en aquel momento era alt\u00edsimo. Los pa\u00edses europeos avanzados estaban en torno a la mitad de ese nivel de consumo. En los pa\u00edses de la periferia europea, como Espa\u00f1a, Italia, Portugal y Grecia, el consumo era del orden de 5 kg per c\u00e1pita. Italia, concretamente, ten\u00eda un nivel todav\u00eda m\u00e1s bajo que el espa\u00f1ol. Gr\u00e1fico 2 Evoluci\u00f3n del consumo per c\u00e1pita de az\u00facar en Europa (kg/ a\u00f1o) Fuente: Maria Elisabetta T onizzi , L'industria dello La produzione saccarifera in Italia e in Europa, 1800- 2000, Franco Angeli, Mil\u00e1n, 2001. En definitiva, lo m\u00e1s destacable es que se hab\u00eda producido un crecimiento de la demanda que obligaba a dar una respuesta a esta situaci\u00f3n. \u00bfQui\u00e9n suministraba az\u00facar a nuestro pa\u00eds? Tradicionalmente ven\u00eda de las colonias, de las Antillas, principalmente de Cuba. Hasta los a\u00f1os sesenta, Cuba era el gran suministrador, el \u00fanico suministrador de az\u00facar en nuestro pa\u00eds. En el gr\u00e1fico 3, la l\u00ednea del az\u00facar importado se encuentra en la parte superior y en la l\u00ednea inferior se representa el inicio de la producci\u00f3n azucarera nacional. El crecimiento de la producci\u00f3n nacional empieza a producirse en los a\u00f1os sesenta, se detecta una recuperaci\u00f3n de la producci\u00f3n de ca\u00f1a de az\u00facar que tradicionalmente hab\u00eda estado Az\u00facar y empresas azucareras...229 asentada en la zona andaluza oriental especialmente en la zona ma - lague\u00f1a, una \u00e9poca en la que la producci\u00f3n ca\u00f1era experiment\u00f3 un crecimiento notable. A partir de los a\u00f1os ochenta, la producci\u00f3n ca\u00f1era espa\u00f1ola, que hasta ese momento era la gran protagonista del sector, tuvo que empezar a contar con el nuevo y creciente protagonismo de la remolacha. Un cultivo que hab\u00eda iniciado su producci\u00f3n en Europa tras la etapa de las guerras napole\u00f3nicas y que se hab\u00eda desarrollado especialmente en los pa\u00edses de Centroeuropa. Gr\u00e1fico 3 Consumo, producci\u00f3n e importaci\u00f3n de az\u00facar durante el siglo xix en Espa\u00f1a (Tm) Las razones de por qu\u00e9 se estaba produciendo este avance de la producci\u00f3n azucarera nacional ten\u00edan que ver fundamentalmente con las pol\u00edticas arancelarias. Sin lugar a dudas, en este sector dominaba la intervenci\u00f3n del Estado. A partir de mediados de los a\u00f1os ochenta, y sobre todo a partir del arancel del 1892, el Gobierno espa\u00f1ol protegi\u00f3 el desarrollo de una industria azucarera nacional y, al mismo tiempo, permiti\u00f3 que continuasen llegando cantidades de az\u00facar de Cuba, que se mantienen, y tambi\u00e9n protegi\u00f3 la llegada de az\u00facar de las Antillas respecto de las importaciones de otros az\u00facares provenientes del ex - Luis Germ\u00e1n Zubero230 tranjero, fundamentalmente de Europa. En este sentido, se trataba de perfilar distintos niveles de protecci\u00f3n. El m\u00e1s beneficiado, en este caso, era el az\u00facar nacional. Es esta la coyuntura, que tambi\u00e9n aprovech\u00f3 Canarias, para poder desarrollar una industria azucarera local. Con la guerra de Cuba, esta situaci\u00f3n se vino abajo. No era que el mercado espa\u00f1ol fuese muy importante para el creciente mercado exterior cubano. A mediados del siglo xix, el az\u00facar que se exportaba a Espa\u00f1a ven\u00eda a representar entre el 13 y el 14% de la producci\u00f3n azucarera cubana. Ya en las d\u00e9cadas finales del xix, a pesar de que no hab\u00eda disminuido la llegada de az\u00facar cubano, el az\u00facar que ven\u00eda de Cuba representaba menos del 5% del total de sus exportaciones (entre el 4 y el 5%) y en ese sentido, el mercado espa\u00f1ol para Cuba era ya bastante irrisorio. Recordemos que el gran mercado a partir de los a\u00f1os ochenta para Cuba eran los Estados Unidos. La ruptura comercial que supuso la guerra del 98 apoy\u00f3 el \"boom\" productivo remolachero azucarero en Espa\u00f1a. En el corto periodo de 1899 a 1902, casi se cuadriplic\u00f3 la capacidad productiva de az\u00facar en la Espa\u00f1a de 1898, se dio un avance realmente espectacular. Y aqu\u00ed apareci\u00f3 el primer momento de una de las caracter\u00edsticas que ha te - nido este sector a lo largo del siglo xx: el desequilibrado crecimiento, porque el ajuste entre oferta y demanda siempre ha sido realmente dif\u00edcil, debido a que durante los primeros a\u00f1os del siglo xx asistimos a una crisis de sobreproducci\u00f3n, que s\u00f3lo pudo resolverse a trav\u00e9s de un proceso de reestructuraci\u00f3n del sector. Dejemos aqu\u00ed el panorama del siglo xix y pasemos a exponer el segundo punto. 2. Desarrollo de la producci\u00f3n y del consumo de az\u00facar en Espa\u00f1a en el siglo xx. El recurso habitual a las importaciones El crecimiento azucarero en la Espa\u00f1a del siglo xx, visto desde el lado de la demanda, se ha producido de una manera continuada al menos hasta finales de los a\u00f1os setenta, salvo el periodo de inflexi\u00f3n de la postguerra (gr\u00e1fico 4). En 1900 el consumo per c\u00e1pita estaba en torno a unos 5 kg, mientras que a la altura de 1935 ya est\u00e1bamos en torno a casi 12 kg. Los a\u00f1os de la posguerra y hasta mediados de los cincuenta, son unos a\u00f1os de ca\u00edda del consumo muy notable. Y s\u00f3lo a partir de mediados de los cincuenta, como ocurre en otros sectores Az\u00facar y empresas azucareras...231 de la econom\u00eda espa\u00f1ola, se recuperaron los niveles de demanda. Desde finales de los a\u00f1os cincuenta hasta finales de los setenta, se produjo el salto notable, el fort\u00edsimo crecimiento desde los 12 kg anuales hasta m\u00e1s de 30, unos 31-32 kg per c\u00e1pita anuales. Los a\u00f1os de la crisis, a partir del 1979, son de una cierta inflexi\u00f3n, pero ya en los noventa se ha producido una recuperaci\u00f3n y puede decirse que en los a\u00f1os interseculares (1999/2000-2001/2002) est\u00e1bamos en torno a unos 31 kg. Gr\u00e1fico 4 Evoluci \u00f3n del consumo per c\u00e1pita de az\u00facar en Espa\u00f1a durante el siglo xx (kg/a\u00f1o) A partir de los a\u00f1os setenta, el az\u00facar se ha encontrado con dificultades que proven\u00edan, sobre todo, de la introducci\u00f3n de otros productos qu\u00edmicos sustitutivos, especialmente las isoglucosas. En defini - tiva, el consumo de az\u00facar, a partir de los a\u00f1os setenta, est\u00e1 estancado e incluso ha tendido a la reducci\u00f3n en la mayor parte de los pa\u00edses desarrollados. El crecimiento azucarero se produjo, fundamentalmente, en la etapa del desarrollismo. Veamos c\u00f3mo ha sido la evoluci\u00f3n de la producci\u00f3n y de la demanda agregada. El gr\u00e1fico 5 nos muestra c\u00f3mo ha sido la evoluci\u00f3n de la producci\u00f3n a lo largo de este periodo, una evoluci\u00f3n de la producci\u00f3n y del saldo comercial exterior en Espa\u00f1a que nos Luis Germ\u00e1n Zubero232 est\u00e1 indicando c\u00f3mo el gran crecimiento se produjo desde finales de los a\u00f1os cincuenta hasta finales de los setenta. Lo m\u00e1s relevante a destacar en este gr\u00e1fico es que en la parte inferior, junto al eje de abscisas, se indica el saldo comercial: en los momentos en que \u00e9ste es positivo significa que las importaciones son realmente muy notables. As\u00ed, en la econom\u00eda espa\u00f1ola, a lo largo de numerosas coyunturas \u2014en la etapa de la Primera Guerra Mundial, el periodo de los a\u00f1os cuarenta, desde finales de los a\u00f1os cincuenta hasta casi finales de los setenta, y tambi\u00e9n en los a\u00f1os noventa por razones distintas\u2014 \u00e9ste ha sido un sector incapaz de responder a la demanda que en ese momen - to ten\u00eda. Por eso, puede decirse que, a pesar de tratarse de una rama industrial que ha surgido como industria sustitutiva de importaciones muy protegida por el Estado, ha sido un sector que ha contado cons - tantemente a lo largo de este periodo secular con sucesivos periodos donde han existido importantes importaciones de az\u00facar. Baste se\u00f1alar que en los a\u00f1os sesenta, el 25% del consumo de az\u00facar en Espa\u00f1a se importaba de Cuba, adem\u00e1s en un momento en el que el Estado compraba dicho az\u00facar a precios inferiores a la mitad del pagado al az\u00facar nacional. Y esto, adem\u00e1s ten\u00eda contrapartidas comerciales por parte de los pa\u00edses importadores. Por eso no es extra\u00f1o pensar que Espa\u00f1a exportase productos industriales a Cuba en ese periodo. Gr\u00e1fico 5 Evoluci\u00f3n de la producci\u00f3n y del saldo comercial exterior en Espa\u00f1a durante el siglo xx Datos en miles de Tm.Az\u00facar y empresas azucareras...233 En este sentido, es necesario destacar c\u00f3mo las importaciones han sido en este contexto un protagonista habitual. En el \u00faltimo periodo, desde nuestra incorporaci\u00f3n a la CEE, el gr\u00e1fico nos se\u00f1ala una situaci\u00f3n algo diferente. \u00bfPor qu\u00e9 Espa\u00f1a importa az\u00facar desde entonces? Esto tiene que ver fundamentalmente con los acuerdos de entrada de Espa\u00f1a en la CEE, en los cuales la cuota de producci\u00f3n azucarera asignada a nuestro pa\u00eds fue de un mill\u00f3n de toneladas y, sin embargo, el consumo espa\u00f1ol no ha tendido a decrecer, tal y como estaba previsto, sino que incluso el consumo per c\u00e1pita ha seguido una tendencia ascendente, lo que hace que desde el inicio del siglo seamos el \u00fanico pa\u00eds de la Uni\u00f3n Europea con una cuota muy por debajo de su consumo. Est\u00e1bamos en una cuota en torno al 80%, es decir, hay un 20% de desfase en ese sentido, por lo cual las importaciones han seguido siendo un elemento protagonista. 3. Crecimiento desequilibrado del sector azucarero espa\u00f1ol: crecientes oligopolizaci\u00f3n e intervencionismo En definitiva, asistimos a un crecimiento relativamente desequilibrado y condicionado por los rasgos antes se\u00f1alados. Pero si tuvi\u00e9semos que caracterizar la evoluci\u00f3n del sector a lo largo de este periodo secular, podr\u00edamos decir que ha venido definida, sin lugar a dudas, por los dos rasgos que se indicaban al inicio de esta exposici\u00f3n. Por un lado, se se\u00f1alaba la creciente restricci\u00f3n a la competencia que ha vivido el sector, en el que a lo largo del \u00faltimo siglo hemos asistido a un proceso de creciente oligopolizaci\u00f3n. El segundo rasgo que conviene analizar es que se trata de un sector muy intervenido. Analizaremos brevemente las caracter\u00edsticas de cada uno de estos dos rasgos. Creciente proceso de restricci\u00f3n de la competencia y de oligopolizaci\u00f3n del sector Con la primera crisis de sobreproducci\u00f3n que se produjo a principios del siglo xx el sector llev\u00f3 a cabo en 1902 un proceso de reestructuraci\u00f3n en orden a intentar establecer un organismo coordi - nador de todas sus actividades. No s\u00f3lo coordinador, sino que incluso se trat\u00f3 de proponer el establecimiento de facto de un monopolio, la llamada Sociedad General Azucarera de Espa\u00f1a (SGAE), que nac\u00eda en Luis Germ\u00e1n Zubero234 1903. Una Sociedad General que, sin embargo, como proyecto em - presarial no iba a lograr los resultados apetecidos. El monopolio que ya estaba plante\u00e1ndose, en este primer embate no logr\u00f3 resolverse por problemas financieros fundamentalmente, porque la sociedad se empe\u00f1\u00f3 en la compra de una gran cantidad de industrias y el negocio no result\u00f3 muy rentable. La Sociedad General Azucarera sali\u00f3 debilitada financieramente de la situaci\u00f3n, aunque fortalecida en cuanto a que se consolid\u00f3 como la principal empresa del sector con gran diferencia, ya que aglutin\u00f3 a un sector mayoritario de empresas azucareras, pero no a la totalidad. En cualquier caso, en los a\u00f1os siguientes, al seguir aumentando la demanda de az\u00facar surgieron nuevas empresas en el sector. Fue justamente a partir de la segunda d\u00e9cada del siglo cuando asistimos a un importante avance en este proceso de oligopolizaci\u00f3n. \u00bfQui\u00e9nes iban a ser los protagonistas del sector azucarero desde el punto de vista empresarial? Fundamentalmente, la Sociedad General Azucarera y, tras el \"fracasado\" intento de monopolio y de restricci\u00f3n de la competencia (vinculado a la Ley Osma, 1907-1910), surgieron otras dos grandes empresas en nuestro pa\u00eds. Una de ellas, promovida en 1911 por capitalistas del Valle del Ebro \u2014inversores aragoneses, navarros y guipuzcoanos\u2014 que crearon la Compa\u00f1\u00eda Ebro de Az\u00facares y Alcoholes (EBRO); y, la otra, la Compa\u00f1\u00eda de Industrias Agr\u00edcolas (CIA) constituida en 1911 por empresarios catalanes. Estas tres empresas son las tres grandes protagonistas de la historia empresarial azucarera de nuestro pa\u00eds durante el novecientos. La negociaci\u00f3n de acuerdos dentro del sector se apoy\u00f3 des de los a\u00f1os siguientes en la nueva Asociaci\u00f3n General de Fabricantes de Az\u00facar (AGFA) des de la que se procur\u00f3 en 1914 el primer convenio de sindicaci\u00f3n entre todos sus miembros para la contingentaci\u00f3n de ventas de az\u00facar, al que siguieron otras posteriores. Interesa destacar que ya en 1926 (gr\u00e1fico 6) estas empresas controlaban en torno a las dos terceras partes del total de la produc - ci\u00f3n azucarera espa\u00f1ola. En ese a\u00f1o establecieron un primer acuerdo oligop\u00f3lico para el reparto de los mercados. En definitiva, \u00e9sta iba a ser la l\u00ednea de actuaci\u00f3n de estas empresas en las d\u00e9cadas siguientes: promovieron muchas actuaciones parciales, no las tres juntas: SGAE con CIA, SGAE con EBRO, EBRO con CIA, etc. En cualquier caso, un entramado empresarial entre ellas que fortalec\u00eda su protagonismo. En Az\u00facar y empresas azucareras...235 el gr\u00e1fico 6 se puede observar c\u00f3mo se produjo este creciente peso. Si en los a\u00f1os veinte contaban con m\u00e1s del 60% de la producci\u00f3n, en la etapa del desarrollismo contaban con un peso de casi el 90% del total de la producci\u00f3n azucarera espa\u00f1ola. El segundo rasgo que me interesa destacar es que si el liderazgo inicial lo tuvo la SGAE en las d\u00e9cadas iniciales del siglo, antes de la Guerra Civil, sin embargo, puede decirse que el gran protagonismo empresarial a partir de los a\u00f1os del desarrollismo lo fue adquiriendo fundamentalmente la Compa\u00f1\u00eda Ebro, una compa\u00f1\u00eda que ya no se restring\u00eda a aquellos primeros capitalistas del Valle del Ebro, sino que ya era una compa\u00f1\u00eda muy participada por capital financiero. En cualquier caso, \u00e9stos seguir\u00edan siendo los tres grandes protagonistas del sector. Gr\u00e1fico 6 Evoluci\u00f3n del peso productivo de los principales grupos azucareros en Espa\u00f1a (1926-1986) La entrada de Espa\u00f1a en el Mercado Com\u00fan supuso una ver - dadera aceleraci\u00f3n en los cambios empresariales que iban a acontecer en esta rama industrial. A los cinco a\u00f1os de producirse la entrada en la Comunidad Econ\u00f3mica Europea, en 1990, se realiz\u00f3 la fusi\u00f3n en - tre EBRO y CIA, que constituyeron Ebro Agr\u00edcolas. Ocho a\u00f1os m\u00e1s Luis Germ\u00e1n Zubero236 tarde, en 1998, Ebro Agr\u00edcolas se fusionaba con la SGAE, creando la que se ha llamado hasta hace poco Azucarera Ebro Agr\u00edcolas (AEA - SA). En esta parte de la historia tuvieron mucho que ver la actuaci\u00f3n del empresario catal\u00e1n Javier de la Rosa y del grupo kuwait\u00ed KIO a trav\u00e9s del grupo T orras. En cualquier caso, lo que interesa destacar desde este punto de vista es que esta creciente configuraci\u00f3n del monopolio azucarero en nuestro pa\u00eds se ha producido en un nuevo contexto que ya no es el mercado espa\u00f1ol, sino que ahora ya es el mercado europeo, un mercado de cuotas. Esta empresa monopolista azucarera, AEASA, ten\u00eda un liderazgo realmente notable en el conjunto empresarial espa\u00f1ol. La concentraci\u00f3n del sector azucarero posibilit\u00f3 la creaci\u00f3n de importantes empresas y concretamente de una que figuraba en este momento como la m\u00e1s importante empresa alimentaria espa\u00f1ola; pero \u00e9sta es una rama produc - tiva que desde el punto de vista de la demanda ya ten\u00eda el mercado nacional saturado y ya no ten\u00eda apenas capacidad de expandirse. \u00bfQu\u00e9 es lo que hizo esta empresa para seguir adelante? Pues diversificar sus actividades productivas y en ese sentido, AEASA, que se hab\u00eda dedicado fundamentalmente al az\u00facar, pas\u00f3 a introducirse \u2014ya lo hizo con Ebro Agr\u00edcolas\u2014 en el mercado del arroz y en ese momento AEASA era una de las mayores productoras de arroz del mundo. Al mismo tiempo, en el a\u00f1o 2001 AEASA llev\u00f3 a cabo un proceso de consolidaci\u00f3n de su liderazgo en el sector alimentario espa\u00f1ol al producirse su fusi\u00f3n con el grupo Puleva, el grupo de l\u00e1cteos, constituyendo el grupo Ebro Puleva y conform\u00e1ndose AEASA como la divisi\u00f3n azucarera del grupo. Asistimos, en definitiva, a un proceso de concentraci\u00f3n empresarial que trascend\u00eda ya el origen azucarero hacia otros \u00e1mbitos. Dejamos aqu\u00ed la cuesti\u00f3n, porque lo que interesa destacar en esta caracter\u00edstica es este proceso de creciente oligopolizaci\u00f3n. Baste se\u00f1alar en este caso, como un dato complementario, cu\u00e1les eran, a principios del siglo xxi, los grandes protagonistas empresariales del az\u00facar en Europa (cuadro 1). Fundamentalmente compa\u00f1\u00edas alemanas, destaca S\u00fcdsucker. En este \u00e1mbito, la compa\u00f1\u00eda AEASA, en el a\u00f1o 2001 ocupaba el sexto lugar (en 2004, ya era el quinto). Dentro del accionariado de AEASA, uno de sus socios mayoritarios m\u00e1s importantes justamente era la compa\u00f1\u00eda francesa Saint Louis Sucre (que en 1999 ocupaba el 7\u00ba puesto en el ranking empresarial europeo azucarero) y que ha sido posteriormente absorbida por S\u00fcdsucker.Az\u00facar y empresas azucareras...237 Cuadro 1 Principales grupos productores de az\u00facar de la Uni\u00f3n Europea 2001 N\u00ba Grupo Empresas Cuota A+B% UE Mil. Tm. 1 SUDSUCKER SUDSUCKER A. SUDSUCKER 3.107 21,5 2 Empresas Cuota A+B% UE Mil. Tm. TOTAL NORDSUCKER1.041 7,2 6 AZUCARERA EBRO AZUCARERA EBRO (Espa\u00f1a)780 5,4 7 PFEIFER-LANGEN PFEIFER-LANGEN (Alemania W)401 FRANCE TOTAL UNION515 A.R.J. (Espa\u00f1a) 70 D.A.I. (Portugal) 70 TOTAL SFIR 471 3,3 TOTAL 25 GRUPOS U. E.14.482 100 * En 2002 este grupo se ha disuelto, integr\u00e1ndose sus f\u00e1bricas y cuotas en empresas de Francia e Italia. Fuente: Asociaci\u00f3n General de Fabricantes de Az\u00facar de Espa\u00f1a (2003). Finalmente, en 2009 se ha producido la adquisici\u00f3n de Azucarera Ebro por la compa\u00f1\u00eda brit\u00e1nica AB Sugar Group, el segundo productor de az\u00facar del mundo, que forma parte del grupo ABF (Associated British Foods). Este grupo se situaba en 2012 en el puesto 14 del ranking europeo de empresas alimentarias y en el 17 del ranking Az\u00facar y empresas azucareras...239 mundial (Food Drink Europe). En 2012, la Azucarera Ebro pas\u00f3 a llamarse AB Azucarera Iberia. Creciente regulaci\u00f3n e intervenci\u00f3n estatal en la cadena remolachero-azucarera La otra caracter\u00edstica ten\u00eda que ver con la creciente regulaci\u00f3n por parte del Estado de la cadena, en varios sentidos. Ya vimos que el arancel ha sido, sin lugar a dudas, el elemento b\u00e1sico para que este sector pudiese desarrollarse. El arancel ha jugado un papel especial, espec\u00edfico, en este proceso de desarrollo. Pero tambi\u00e9n puede decirse que el Estado ha llevado a cabo un proceso claro de regulaci\u00f3n de la competencia. El control de la competencia no ha estado s\u00f3lo en manos privadas, sino que ha habido una regulaci\u00f3n que ha apoyado tambi\u00e9n esta situaci\u00f3n. Y , por \u00faltimo, el Estado ha tendido a regular las tensas relaciones que han existido tradicionalmente entre agricultores e industriales. Este es un \u00e1mbito anal\u00edtico realmente muy importante de esta cadena alimentaria. Aqu\u00ed les ofrezco simplemente algunos datos respecto cu\u00e1les han sido los principales acontecimientos que, desde el punto de vista de la intervenci\u00f3n, han tenido lugar en Espa\u00f1a a lo largo de este periodo: el arancel proteccionista de 1892 ya se dijo que fue esencial en este sentido; la Ley de Az\u00facares de 1899 introdujo tambi\u00e9n unas limita - ciones de car\u00e1cter arancelario y fiscal. Se trat\u00f3, fundamentalmente, de sucesivas intervenciones para regular, por un lado, la entrada de nuevos competidores en una rama productiva con exceso de capacidad fabril, as\u00ed como la regulaci\u00f3n de las tensas relaciones intersectoriales en el interior de un complejo agroindustrial en el que han sido frecuentes por los fabricantes las pr\u00e1cticas de monopsonio. As\u00ed, en 1907, la Ley Osma fij\u00f3 un plazo de prohibici\u00f3n de nuevas f\u00e1bricas durante tres a\u00f1os. Durante la expansivos a\u00f1os veinte, ya en 1926, el Directorio Militar del general Primo de Rivera cre\u00f3 un Comit\u00e9 Regulador de la Producci\u00f3n Industrial que impon\u00eda como obligatoria la autorizaci\u00f3n administrativa para la instalaci\u00f3n de nuevas f\u00e1bricas, entre ellas, las azucareras. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 1928, el Decreto-Ley sobre Organizaci\u00f3n Corporativa de la Agricultura creaba, entre otras, las Comisiones Mixtas Arbitrales de las Industrias Agr\u00edcolas (integradas por industriales y agricultores); para la industria azucarera, ya exist\u00edan desde 1927. Intervenciones que encontraron en 1935 en la Ley sobre Regulaci\u00f3n de la producci\u00f3n Luis Germ\u00e1n Zubero240 Agro-fabril Azucarera su s\u00edntesis m\u00e1s importante. En ella, se determinaba (art. 1) que una Comisi\u00f3n Mixta Arbitral deb\u00eda determinar la cantidad de remolacha a producir, su distribuci\u00f3n por zonas (10 zonas, m\u00e1s otra ca\u00f1era), y el precio del cultivo que deb\u00eda pagarse en funci\u00f3n de su riqueza azucarera; asimismo (art. 2), se prohib\u00eda la instalaci\u00f3n, amplia - ci\u00f3n y traslado de f\u00e1bricas hasta que el consumo rebasase la todav\u00eda lejana cifra de 350.000 Tm, fijando la vigencia de la Ley en seis a\u00f1os. Estas tendencias intervencionistas se acentuaron desde los a\u00f1os cuarenta (precios de tasa y contingentaci\u00f3n de la producci\u00f3n por zo - nas que eran fijados por la Administraci\u00f3n) y creaci\u00f3n de las oficiales Juntas Sindicales Regionales. Continu\u00f3 la fuerte protecci\u00f3n arancelaria que no impidi\u00f3 importaciones \u2014exentas de tasas\u2014 por el Estado (a trav\u00e9s de la Comisar\u00eda de Abastecimientos y Transportes y su distri - buci\u00f3n por la Sociedad de Comercializaci\u00f3n del Az\u00facar Importado de la que formaban parte las empresas fabricantes) en los sesenta y setenta. Solo desde 1972, se recuperaron sucesivos Acuerdos privados Interprofesionales (Comisiones Mixtas). El Tratado de Adhesi\u00f3n a la CEE (1986) supuso, por \u00faltimo, la regulaci\u00f3n comunitaria del sector (cuota azucarera establecida en torno al mill\u00f3n de Tm, as\u00ed como el nuevo sistema de precios intervenidos) fijando un plazo de ajuste (ampliable) de siete a\u00f1os. 4. Complejo remolachero-azucarero espa\u00f1ol que se ha mantenido durante el siglo muy poco competitivo frente al exterior La menor competitividad del complejo remolachero azucarero espa\u00f1ol est\u00e1 basada, fundamentalmente, en las peores condiciones eco - l\u00f3gicas con que cuenta el cultivo en Espa\u00f1a que en Europa. Recor - demos, en este sentido, que la materia prima supone entre el 55-65% de los costes industriales. Tres son los indicadores de rendimiento del complejo: por un lado, R1, el rendimiento agr\u00edcola (Tm de remolacha por ha); R2, el rendimiento industrial (Tm de az\u00facar/Tm de remola - cha); y el agregado de los dos anteriores, R3, rendimiento de az\u00facar por ha. En este sentido, el menor nivel de R1 se presenta como el principal responsable del desfase. Desde el inicio de la liberalizaci\u00f3n de los a\u00f1os sesenta asistimos a la creciente necesidad de reestructuraci\u00f3n del complejo (recordemos que el censo fabril en 1958 todav\u00eda era similar al existente en 1935, 44 f\u00e1bricas). Az\u00facar y empresas azucareras...241 El \"Plan de Reestructuraci\u00f3n de 1969\" del sector remolachero- azucarero planteaba dos objetivos prioritarios: por un lado, mejorar la dimensi\u00f3n y organizaci\u00f3n de las muy peque\u00f1as explotaciones agrarias (la media nacional era menor de 2 ha por cultivador, si bien en An - daluc\u00eda occidental, el protagonismo del secano, la sub\u00eda a m\u00e1s de 20), al objeto de mejorar los rendimientos remolacheros; por otro, la nece - sidad de ampliar la capacidad molturadora media fabril, e introducci\u00f3n de mejoras tecnol\u00f3gicas que incorporasen los procesos continuos de producci\u00f3n. Entre 1969/1970 y 1985/1986 se redujo el n\u00famero de f\u00e1bricas de az\u00facar de remolacha de 38 a 25. En ese periodo, se increment\u00f3 la capacidad total fabril en un 70% y la capacidad media de cada f\u00e1brica se multiplic\u00f3 por 2,6 (pas\u00f3 de 1.632 a 4.224 Tm/d\u00eda), especialmente en las zonas del Duero y Andaluc\u00eda occidental, al tiempo que se introdu - jeron mejoras t\u00e9cnicas (procesos continuos de difusi\u00f3n y depuraci\u00f3n). Si en estos a\u00f1os las mejoras agr\u00edcolas en Espa\u00f1a redujeron un poco con la CEE el amplio diferencial en rendimientos remolacheros (pasaron de representar a finales de los sesenta un 63,1% de los de CEE-9 a suponer el 75,5% a principios de los ochenta), con todo, la CEE \u2014zona ahora ya excedentaria en az\u00facar\u2014 llev\u00f3 a cabo una reestructuraci\u00f3n industrial m\u00e1s profunda que la espa\u00f1ola, lo que man - tuvo el diferencial de rendimientos de az\u00facar por hect\u00e1rea (en torno al 64% del nivel medio de la CEE-9). Tras la incorporaci\u00f3n a la CEE (1986) y el proceso transitorio de siete a\u00f1os, en 1992 se aprob\u00f3 un nuevo Plan de Reestructuraci\u00f3n remolachero-azucarera impulsado por la AGFAE y potenciado a trav\u00e9s de Acuerdos Interprofesionales (el primero, estatal, se suscribi\u00f3 en 1988), dada la insistente menor eficiencia del complejo espa\u00f1ol frente a Europa. En el \u00e1mbito agr\u00edcola, se han consolidado en las zonas Norte (protagonizada por Castilla y Le\u00f3n) y Centro (en contraste con el Sur, que cuenta con mayoritario cultivo en secano) mejoras producti - vas \u2014vinculadas, entre otras mejoras, a la generalizaci\u00f3n de la semilla monogermen\u2014 que han posibilitado en esas zonas ya importantes incrementos en los rendimientos de remolacha por hect\u00e1rea (han pa - sado en Espa\u00f1a de 39,8 Tm en 1991/1992 a 56,3 en 1998/1999, en aqu\u00e9llas superan las 60 Tm). El tama\u00f1o medio de las explotaciones por cultivador se sit\u00faa ya en ese a\u00f1o en 6,3 ha (algo m\u00e1s de 5 en el Norte y algo m\u00e1s de 10 en el Sur).Luis Germ\u00e1n Zubero242 Entre 1991 y 2001 se han reducido de 24 a 13 las f\u00e1bricas en funcionamiento, proceso especialmente intenso desde 1996. Ha au - mentado en un 80% la capacidad media fabril (en 2001/2002 era de 7.900 Tm/ d\u00eda, frente a 10.000 Tm de media de la UE, lo que supone alcanzar ya un 79% de dicho nivel), intensificando asimismo la renova - ci\u00f3n tecnol\u00f3gica y la calidad, aproximando la productividad a la media europea. La dimensi\u00f3n f\u00e1bril sigue siendo menor en Espa\u00f1a que en la UE lo que impulsa un inmediato horizonte fabril en Espa\u00f1a de solo 9 f\u00e1bricas en activo (5 en Castilla Le\u00f3n y 4 en Andaluc\u00eda) con m\u00e1s de cien mil Tm de producci\u00f3n anual por establecimiento. En definitiva, durante los noventa el tradicional diferencial en eficiencia productiva del complejo espa\u00f1ol con Europa ha tendido a desaparecer (si todav\u00eda en 1991/1992 el R3 espa\u00f1ol se situaba en el 71% del nivel medio europeo en 1998/1999 ya supon\u00eda el 97%): las zonas remolachero-azucareras m\u00e1s din\u00e1micas (Castilla y Le\u00f3n y Centro) contaban ya con niveles superiores a la media de la UE. Finalmente, en 2001/2002 el R3 espa\u00f1ol ya ha sido superior al nivel medio de la UE. 5. Itinerancia espacial del complejo remolachero-azucarero Dado su car\u00e1cter de industria de primera transformaci\u00f3n, la lo - calizaci\u00f3n fabril azucarera ha estado siempre pr\u00f3xima a la producci\u00f3n agr\u00edcola remolachera. El complejo ha tendido a desplazarse espacialmente bajo la direcci\u00f3n empresarial fabril ( vid. gr\u00e1ficos 7 y 8). Desde finales del siglo xix hasta la guerra civil, al inicial prota - gonismo de Andaluc\u00eda oriental (Granada) le sucedi\u00f3 con el cambio de siglo el del Valle del Ebro (en especial, la provincia de Zaragoza). El Valle del Ebro concentraba en 1922 el 71% de la producci\u00f3n remola - chera (el 51% en Zaragoza) y la mayor parte de la industria azucarera (m\u00e1s del 58% en 1926-1930).Az\u00facar y empresas azucareras...243 Gr\u00e1fico 7 Evoluci\u00f3n del peso remolachero regional en Espa\u00f1a (1922-1996) Gr\u00e1fico 8 Evoluci\u00f3n del peso productivo regional azucarero en Espa\u00f1a (1899-1996) Luis Germ\u00e1n Zubero244 Desde el segundo cuarto de siglo, se produjo una creciente p\u00e9r - dida de posiciones relativas del Valle del Ebro especialmente en favor del Duero (zona que contaba con un rendimiento sac\u00e1rico superior), que sigui\u00f3 consolidando su peso en la postguerra civil. A principios de los a\u00f1os cincuenta, tanto el peso de la producci\u00f3n remolachera como la fabril era ya superior en Castilla y Le\u00f3n (35% y 40%) que en el Valle del Ebro (32% y 30%). Durante la segunda mitad del novecientos se ha producido la creciente localizaci\u00f3n, es - pecialmente, en la cuenca del Duero; as\u00ed como, desde finales de los sesenta, en Andaluc\u00eda occidental. El crecimiento del peso relativo de Castilla y Le\u00f3n, tanto remolachero como azucarero, ha sido constante a lo largo de este periodo. El complejo remolachero-azucarero de esta Comunidad \u2014que, como hemos se\u00f1alado anteriormente, muestra ya a finales de siglo una notable eficiencia productiva, superior a la media europea\u2014 concentraba en 1996 el 62% de los totales productivos, tanto remolachero como azucarero. Andaluc\u00eda occidental se convirti\u00f3 a finales de los sesenta en la segunda regi\u00f3n remolachera espa\u00f1ola \u2014crecimiento muy vinculado a la expansi\u00f3n del cultivo en secano, lo que supon\u00eda unos menores R1 y, en definitiva, menores R3\u2014 y azucarera, ganando peso relativo hasta mediados de los a\u00f1os ochenta. 6. Contribuci\u00f3n del complejo remolachero-azucarero al crecimiento econ\u00f3mico regional Su implantaci\u00f3n ha estado muy concentrada en algunas regio - nes agrarias (donde ha llegado, en alg\u00fan caso, a conformar incluso alg\u00fan distrito especializado) y ha impulsado en algunas de ellas dos importantes efectos. En primer lugar, la modernizaci\u00f3n de su sector agrario, que ha posibilitado: por un lado, la promoci\u00f3n de procesos de capitalizaci\u00f3n productiva (vinculados a la expansi\u00f3n y mejora del regad\u00edo, a la mecanizaci\u00f3n de cultivos, al uso de una fertilizaci\u00f3n adecuada, a la mejora de semillas). Por otro, ha potenciado procesos de acceso campesino a la propiedad, as\u00ed como el desarrollo de nuevas formas organizativas campesinas (sindicatos agrarios, cooperativas...) que se han constituido en interlocutores sociales de los industriales en las tensas relaciones que han mantenido ambos sectores del complejo agroindustrial y que han dado lugar en alg\u00fan caso a la asunci\u00f3n por Az\u00facar y empresas azucareras...245 aqu\u00e9llas de iniciativas empresariales fabriles (el caso m\u00e1s destacado es la castellanoleonesa ACOR, Azucarera Cooperativa On\u00e9simo Redondo). Esta modernizaci\u00f3n agraria, en definitiva, ha contribuido al proceso de industrializaci\u00f3n en dicho territorio (v\u00eda transferencias financieras al resto de sectores y a trav\u00e9s de una creciente demanda campesina de manufacturas). En segundo lugar, la integraci\u00f3n productiva del complejo agro - industrial con todo un conjunto de industrias anexas (fertilizantes, energ\u00eda, transformados met\u00e1licos...), ha podido propiciar, asimismo, un proceso de industrializaci\u00f3n, muy integrado, basado en una especiali - zaci\u00f3n agroalimentaria. Bibliograf\u00eda b\u00e1sica Asin, F\u00e9lix, La remolacha y la industria azucarera en la econom\u00eda aragonesa , Caja de Ahorros de Zaragoza, Zaragoza, 1980. Asociaci\u00f3n General de Fabricantes de Az\u00facar de Espa\u00f1a (AGFAE), Legislaci\u00f3n azucarera , Asociaci\u00f3n General de Fabricantes de Az\u00facar de Espa\u00f1a, Madrid, 1941. \u2014 Datos de existencias, producci\u00f3n y consumo de az\u00facares, f\u00e1bricas de az\u00facar de remolacha, 1970-1989 , Asociaci\u00f3n General de Fabricantes de Az\u00facar de Espa\u00f1a , Madrid, 1990. \u2014 El sector azucarero espa\u00f1ol en el trienio 1996/7 a 1998/9 , Asociaci\u00f3n General de Fabricantes de Az\u00facar de Espa\u00f1a, Madrid, 1999. \u2014 El sector azucarero espa\u00f1ol en el trienio 1999/00 a 2001/02 , Asocia - ci\u00f3n General de Fabricantes de Az\u00facar de Espa\u00f1a, Madrid, 2003. Azucarera Ebro Agr\u00edcolas, La Industria Azucarera en Espa\u00f1a , Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Azucarera, Madrid, 1998. Banco Hispano Americano. Servicio de Estudios Financieros de Empresa y Proyectos, Sector Azucarero , Banco Hispano Americano, Madrid, 1977. Baraja , Eugenio, La industria azucarera y el cultivo remolachero del Duero en el contexto nacional , Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimen - taci\u00f3n, Madrid, 1994. Biescas , Jos\u00e9 Antonio, \"Rasgos espec\u00edficos en la evoluci\u00f3n de la industria azucarera en Espa\u00f1a a lo largo del primer tercio del siglo xx\", Espa\u00f1a 1898-1936: estructuras y cambio , Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda (ed.), Universidad Complutense de Madrid, Madrid, 1984.Luis Germ\u00e1n Zubero246 Cabana , Francesc, \"Josep Su\u00f1ol i Casanovas (1867-1945)\", Los 100 empresarios espa\u00f1oles del siglo xx, Eugenio Torres (dir.), Lid, Ma - drid, 2000, p. 159-164. \u2014 La Companyia d'Ind\u00fastries Agr\u00edcoles (en prensa). Calamita , Gonzalo, \"Las Industrias del az\u00facar y del Alcohol\", I Con - greso Nacional de Riegos, Zaragoza, 1913 , Universidad de Zaragoza, Zaragoza, 1914. Camilleri , Arturo, \"Industria Azucarera\", Estudios sobre la Unidad Econ\u00f3 - mica Europea , Estudios Econ\u00f3micos Espa\u00f1oles y Europeos, Madrid, 1959, p. 111-147. \u2014 XXXIII a\u00f1os de pol\u00edtica azucarera en Espa\u00f1a, 1940-1973 , Confede - raci\u00f3n Espa\u00f1ola de Cajas de Ahorros, Madrid, 1976. Camilleri , Arturo (dir.), La agricultura espa\u00f1ola ante la CEE , Instituto de Estudios Econ\u00f3micos, Madrid, 1986. Campillo, Manuel, \"Evoluci\u00f3n de la Industria Azucarera\", Econom\u00eda Industrial , 137 (Madrid, 1975), p. 5-75. Compa\u00f1\u00eda de Industrias Agr\u00edcolas (CIA), Cincuenta a\u00f1os de la Com - pa\u00f1\u00eda de Industrias Agr\u00edcolas , Sociedad Alianza de Artes Gr\u00e1ficas, Barcelona, 1962. \u2014 Memoria del Ejercicio 1952-3 a 1977-8 de la CIA , Sociedad Alianza de Artes Gr\u00e1ficas, Barcelona, 1979. Consejo Econ\u00f3mico Sindical Nacional, \" Situaci\u00f3n actual de la In - dustria Azucarera\", Congreso Sindical , Industria Azucarera, 1962. Ebro Compa\u00f1\u00eda de Az\u00facares y Alcoholes, Cincuenta a\u00f1os, 1911-1961, Ebro C\u00eda. de Az\u00facares y Alcoholes S. A. , Compa\u00f1\u00eda de Az\u00facares y Alcoholes, Madrid, 1961. \u2014 75 a\u00f1os de Ebro , Compa\u00f1\u00eda de Az\u00facares y Alcoholes, Madrid, 1986. Econom\u00eda Industrial, N\u00famero monogr\u00e1fico dedicado a la Industria Azu - carera (Madrid, 1969). De Echenique , Miguel, \"An\u00e1lisis de la demanda de az\u00facar en Espa\u00f1a\", Revista de Econom\u00eda Pol\u00edtica , 1 (Madrid, 1956). Frutos , Luisa Mar\u00eda; Chueca , Mar\u00eda Carmen, \"La remolacha azucarera en Espa\u00f1a. Un cultivo pol\u00e9mico\", XXIII Congreso Internacional de Geograf\u00eda. URSS, 1976 , Real Sociedad Geogr\u00e1fica, Madrid, 1978, vol. 1, p. 232-261. Az\u00facar y empresas azucareras...247 Fusi\u00f3n de las Sociedades del Ebro, Fusi\u00f3n de las sociedades del Ebro, Compa\u00f1\u00eda de Az\u00facares y Alimentaci\u00f3n , La compa\u00f1\u00eda, San Sebasti\u00e1n- Madrid, 1990. Germ\u00e1n , Luis, \"Mariano Lozano Col\u00e1s (1892-1974)\", Los 100 empre - sarios Espa\u00f1oles del siglo xx, Eugenio Torres (dir.), Lid, Madrid, 2001, p. 334-337. \u2014 \"Caracter\u00edsticas del desarrollo del complejo remolachero-azucarero en Espa\u00f1a, 1882-2000\", Las industrias agroalimentarias en Italia y Espa\u00f1a durante los siglos xix y xx, Carlos Barciela , Antonio di Vittorio (eds.), Publicaciones de la Universidad de Alicante, Ali - cante, 2003, p. 335-356. Gracia , Jos\u00e9 Antonio, La Industria Azucarera y el sector remolachero en Navarra. Un siglo de Historia , Departamento de Educaci\u00f3n y Cul - tura, Pamplona, 2001. \u2014 Las Azucareras: la Revoluci\u00f3n Industrial en Arag\u00f3n , Mira Editores, Zaragoza, 2005. Institut International de Recherches Betteraviers, XVII Curso de Verano. Pamplona (Espa\u00f1a), junio 1963. La Agricultura espa\u00f1ola y la Industria azucarera nacional (1963). Jim\u00e9nez , Jos\u00e9 Ignacio, \"La remolacha y los problemas de la industria azucarera en Espa\u00f1a, 1880-1914\", Historia Agraria de la Espa\u00f1a contempor\u00e1nea. El fin de la Agricultura tradicional (1900-1960) , Ramon Garrabou , Carlos Barciela , Jos\u00e9 Ignacio Jim\u00e9nez (eds.), Cr\u00edtica, Barcelona, 1986, vol. 3, p. 280-316. Marr\u00f3n , Mar\u00eda Jes\u00fas, La adopci\u00f3n y expansi\u00f3n de la remolacha azucarera en Espa\u00f1a (de los or\u00edgenes al momento actual) , Ministerio de Agri - cultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, Madrid, 1992. Mart\u00edn , Manuel, Az\u00facar y descolonizaci\u00f3n . Origen y desenlace de una crisis agraria en la vega de Granada , El ingenio de San Juan, Granada, 1982. \u2014 \"La Industria azucarera espa\u00f1ola, 1914-1936\", Revista de Historia Econ\u00f3mica , 5/2 (Madrid, 1987), p. 301-323. \u2014 \"The Spanish Sugar Industry, 1914-1936\", The World Sugar Econ - omy in War and Depresi\u00f3n 1914-1940 , Bill Albert , Adrian Graves (eds.), Routledge, Londres, 1988, p. 47-58. \u2014 \"Del trapiche a la f\u00e1brica de az\u00facar, 1779-1904\", La cara oculta de la industrializaci\u00f3n espa\u00f1ola. La modernizaci\u00f3n de los sectores no Luis Germ\u00e1n Zubero248 l\u00edderes , Jordi Nadal , Jordi Catal\u00e1n (eds.), Alianza, Madrid, 1994, p. 43-98. \u2014 Az\u00facar e intervenci\u00f3n econ\u00f3mica en Espa\u00f1a. La f\u00e1brica azucarera de San Isidro, 1904-1984 , Universidad de Granada, Granada, 2009. Mart\u00edn , Manuel; Malpica , Antonio, El az\u00facar en el encuentro entre dos mundos , Asociaci\u00f3n General de Fabricantes de Az\u00facar de Espa\u00f1a, Madrid, 1992. Miguel , Antonio, Desenvolvimiento de la industria azucarera en Espa\u00f1a y en especial de las f\u00e1bricas de az\u00facar de remolacha desde 1899 a 1911 , Ministerio de Fomento, Madrid, 1912. Ministerio de Industria , Plan de modernizaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de la In - dustria Azucarera Espa\u00f1ola (multicopiado), Madrid, 1962. Pastor, Rafael, \"El sector azucarero ante el ingreso en la CEE\", Agri- cultura y Sociedad, 22 (Madrid, 1982), p. 261-280. Pe\u00f1a, Francisco de la , El az\u00facar , Servicio de Estudios del Banco Ur - quijo, Madrid, 1964. Secci\u00f3n de Estad\u00edstica, \"Informaci\u00f3n estad\u00edstica sobre los cultivos de remolacha y ca\u00f1a de az\u00facar y sobre la industria azucarera\", Bolet\u00edn del Centro de Investigaciones Especiales o Laboratorio de Es - tad\u00edstica (Madrid, 1934). T onizzi , Maria Elisabetta, L'Industria dello zucchero. La produzione saccar - ifera in Italia e in Europa, 1800-2000 , Franco Angeli, Mil\u00e1n, 2001. Tortella , Gabriel, \"El desarrollo de la industria azucarera y la guerra de Cuba\", Moneda y Cr\u00e9dito , 91 (Madrid, 1964), p. 131-163.1. Antecedents Els primers antecedents sobre el cultiu Lleida es troben en a corts pel districte de Balaguer, les quals han estat recollides en el llibre de T on Sol\u00e9 Bonet i Esteve Mestre Roig\u00e9, Escrits del Pla d'Urgell. 1 Josep Tarrag\u00f3 era un pag\u00e8s modern que experimentava llavors i cultius nous i tamb\u00e9 posava i d'una f \u00e0brica sucrera a Linyola en una carta del mes de mar\u00e7 de 1892. Otro d\u00eda hablar\u00e9 a VE. de grandes empresas por una Compa\u00f1\u00eda Agr\u00ed - cola, que quiere establecerse a un kil\u00f3metro de esta villa, y comprar grandes extensiones de terrenos; como ya ha principiado. Dicen que quieren poner una f\u00e1brica para elaborar az\u00facar de remolacha. Se nos ha presentado una comisi\u00f3n de aquella, a la cual, iba D. Ignacio Girona y parece que este llevaba la batuta, para decirnos, que hagamos ensayos, (ya preguntar\u00e9 \u00e1 sus ingenieros Industriales, les pedir\u00e9 alg\u00fan catalogo, y har\u00e9 experimento este a\u00f1o en corta cantidad estudi\u00e1ndola bien, para ver si nos podr\u00e1 dar resultado. Ignacio Girona, por v\u00eda de ensayo, dicen que hace este a\u00f1o, una tres hect\u00e1reas de terreno. 1. T on Sol\u00e9, Esteve Mestre , COMARQUES DE LLEIDA antoni Josa buchacaAntoni Josa Buchaca250 En una altra carta posterior de l'11 d'abril, comenta el temps primaveral i la intenci \u00f3 de cooperar en el projecte del cultiu de la remolatxa. En que li fan de llavors d'alfals i que fins i tot li arriben de Bordeus i Par\u00eds. Acaba la carta referint-se al cultiu de la remolatxa. T engo ya hecha la remolacha para su experimento y puesto su abono artificial, como el Nitrato de Sosas, fosfato metal\u00fargico, con su corres - pondiente esti\u00e9rcol de cuadra; es decir, con arreglo a las instrucciones pr\u00e1cticas y cient\u00edficas, que se me han facilitado. Per\u00f2 les expectatives creades en l'any 1892, consta en la correspond\u00e8ncia citada, no van prosperar. Sortosament per a la comarca, l'any 1899 el Sr. Bertrand, industrial de t\u00e8xtil amb vocaci\u00f3 agr\u00e0ria i patriota, va decidir que la fabricaci\u00f3 de sucre de remolatxa es faria al municipi de Men\u00e0rguens. En raons, del bar\u00f3 de casa Fleix i la proximitat del riu Segre, i juntament amb el cabal suficient de la s\u00e8quia del Cup que regava l'horta. A finals de segle, la fabricaci\u00f3 de sucre s'havia convertit en un bon negoci a causa de les pol\u00edtiques proteccionistes que el govern aplicava al foment de la ind\u00fastria nacional del sucre. Un augment substancial en els aranzels a les importacions, sumat a un volum important de sucre de canya sense refinar, va originar l'edificaci\u00f3 en poc temps de m\u00e9s de 30 sucreres repartides per la vessant nord del pa\u00eds. 2. Les dificultats del Sr. Bertrand en el cultiu de la remolatxa El cultiu de la remolatxa a doncs, l'any 1900 per subministrar mat\u00e8ria a la f\u00e0brica de sucre de Men\u00e0rguens. El cultiu es va implantar en una gran extensi\u00f3 de te - rrenys de les comarques de l'entorn a la ind\u00fastria i va ser clau per a la superviv\u00e8ncia del negoci del sucre a Catalunya. La sucrera, que era una de les m\u00e9s grans de l'Estat espanyol en el moment de remolatxa tant, el primer repte va ser conv\u00e8ncer els de la import\u00e0ncia del nou cultiu que necessitava aplicar-se des del primer any de la construcci\u00f3 de la f\u00e0brica, ja que el negoci del sucre no podia esperar. Era una tasca gegantina per un home sol, i per aquest motiu Bertrand va rebre la col\u00b7laboraci\u00f3 de persones influents de la zona, com va ser el cas d'Ignasi Girona i Vilanova, propietari del castell del Remei, que va donar una confer\u00e8ncia, publicada a la revista La Fal\u00e7 el 22 de juny de 1899, sobre el cultiu de la remolatxa a Balaguer davant dels terratinents de la zona. Els va explicar el projecte de la construcci\u00f3 de la sucrera i la necessitat de dedicar un gran nombre de jornals al cultiu de la remolatxa per proporcionar la mat\u00e8ria primera en el proc\u00e9s de Despr\u00e9s la confer\u00e8ncia demanant a tots els presents l'ajuda i la cooperaci\u00f3 m\u00e9s entusiasta i decidida. La Sucrera del Segre i la Casa Gran (Postal de l'any 1902).Antoni Josa Buchaca252 Un altre col\u00b7laborador i admirador de Bertrand va ser bar\u00f3 casa Fleix, personatge que, poc la f\u00e0brica a Men\u00e0rguens. El bar\u00f3 es va servir de la premsa per donar informaci\u00f3 pr\u00e0ctica adre\u00e7ada al cultivador de remolatxa. El diari local, Pa\u00eds , va publicar durant 6 mesos de bar\u00f3 compte de de les seva repercussi\u00f3 als pobles ve\u00efns, Men\u00e0rguens i T i en remolatxa, amb instruccions espec\u00edfiques de com cultivar-la. Coincidia amb Bertrand que era de vital import\u00e0ncia conv\u00e8ncer la classe agr\u00edcola de la zona. La premsa local explicava que a la tardor de 1899, quan tot just s'aplanaven els terrenys per construir la f\u00e0brica, les notaries de Balaguer registraven una gran activitat pels contractes que se signaven entre la f\u00e0brica i els pagesos propietaris mateix temps, per assegurar-se les pro - visions, el Sr. Bertrand comprava tots els terrenys que li oferien, que finalment van ser aproximadament unes 1.000 hect\u00e0rees m\u00e9s. Solament a la zona regada pel Canal d'Urgell, el Sr. Bertrand va adquirir finques grans com els Merlets, de 90 ha, Ballest\u00e0, de 270 ha i d'altres no tan grans que en el futur. El Sr. Bertrand volia allunyar el fantasma del frac\u00e0s de la sucrera de Vic, que en el seu primer per\u00edode de funcionament, 1891-1894, els agricultors de la zona van preferir continuar amb el cultiu tradicional de la patata ignorant l'exist\u00e8ncia de la f\u00e0brica. Per tant, era vital en aquest nou projecte aconseguir a la zona el canvi de cultius a favor de la remolatxa. D'aqu\u00ed totes les precaucions que va prendre el aconseguir en un temps r\u00e8cord aquest objectiu. La col\u00b7laboraci\u00f3 dels cultivadors pel que fa al nombre d'hect\u00e0rees dedicades al cultiu de la remolatxa al principi va insuficient, segons el criteri de a d'incompliments en els contractes subscrits entre f\u00e0brica els interessos de la f\u00e0brica van oc\u00f3rrer a la zona de cultiu de Balaguer. No era casualitat que el Sr. Ignasi Girona conferenci\u00e9s all\u00ed, at\u00e8s cacics el monopoli comarques lleida253 que venien les seves terres a la f\u00e0brica a uns preus rid\u00edculs. A causa de l'incompliment, Bertrand va ordenar que deixessin les terres de cultiu, fet que origin\u00e0 manifestacions El es va resoldre signant un contracte nou m\u00e9s exigent, ja que es pass\u00e0 de cultivar remolatxa en la tercera part dels terrenys arrendats de la f\u00e0brica a la meitat. La premsa i la literatura ens ha donat proves d'aquests esdeveniments en el diari El Ideal de 20 d'agost de 1900 i a la novel\u00b7la de T eresa P\u00e0mies Testament a Praga . Per contra, l'acollida de Mo - llerussa al projecte va ser molt positiva. Bertrand havia decidit que el ferrocarril econ\u00f2mic que havia de traslladar la remolatxa a la f\u00e0brica tingu\u00e9s com a destinaci\u00f3 final la ciutat de Mollerussa i en gratitud, l'ajuntament i ve\u00efns van cedir gratu\u00eftament els terrenys per on havia de passar el ferrocarril econ\u00f2mic. Molt diferent va ser la resposta de Balaguer que per falta d'acord va retardar l'arribada del ferrocarril a la ciutat fins 1905. \u00c9s cert capgirat arran davallada dels preus, i aquest fet havia pogut influir en la protesta dels cultivadors de remolatxa de la zona de Balaguer. El gran nombre de f\u00e0briques que en un temps r\u00e8cord s'havien incorporat en el sistema de producci\u00f3 per substituir el sucre que abans arribava de les col\u00f2nies, van desbordar les expectatives del mercat. 3. Accions del Sr. Bertrand per a la millora del cultiu de la remolatxa Despr\u00e9s de l'efecte la que per el nombre d'hect\u00e0rees, i superades les a Exm. Sr. Don Manel Bertrand Salsas. Fill adoptiu de Men\u00e0rguens. 21 de desembre de 1911 (Arxiu la fam\u00edlia Bertrand.)Antoni Josa Buchaca254 li de qualitat. aconseguir aquest nou repte va confiar en la preparaci\u00f3 de l'advocat i ve\u00ed de Men\u00e0rguens Antoni Mirada i Clua com a cap de cultius. Bertrand considerava que l'aprenentatge de la classe futur, aix\u00f2 estrany que, al de sucrera, pos\u00e9s en marxa un d'experimentaci\u00f3 cultiu remolatxa com si d'una escola agr\u00e0ria es tract\u00e9s. Bertrand va culminar el la creaci\u00f3 de l'escola agr\u00e0ria del riu Llobregat, motiu pel qual va rebre del govern la medalla al m\u00e8rit agr\u00edcola. El Sr. Bertrand s'hi jugava molt amb la gran inversi\u00f3 que ha - via suposat la construcci\u00f3 de la f\u00e0brica, el pont i el ferrocarril i per tant, el cultiu i la seva continu\u00eftat era al mercat. Per aconseguir-ho, el senyor Bertrand va ensenyar als cultivadors el cultiu de la portat a zona. Tamb\u00e9 persuadir cultivadors de la import\u00e0ncia de la utilitzaci\u00f3 dels adobs remolatxa com eren li va resultar extremadament dif\u00edcil. Veiem que ell tenia a trav\u00e9s d'una carta2 adre \u00e7ada al nebot, Jos\u00e9 Pons Arola, de casa capit\u00e0 a Linyola en una visita que va realitzar a la zona l'any 1906 quan la f\u00e0brica era de la SGA i ell estava en el consell d'administraci\u00f3. Tuve en Menarguens la satisfacci\u00f3n de ver la f\u00e1brica bien dirigida con una producci\u00f3n en az\u00facar blanco superior a la que yo hab\u00eda calcula - do para az\u00facar rojo, producci\u00f3n de la cual sin embargo mis antiguos socios hab\u00edan dudado. La f\u00e1brica trabaja regularmente quinientas cin - cuenta toneladas de remolacha diarias, no bajando nunca de quinientas y habiendo llegado un d\u00eda en que trabajaron remolacha superior a la producci\u00f3n de seiscientas cuarenta y ocho toneladas. Pero si tuve la satisfacci\u00f3n en admirar el trabajo de la f\u00e1brica, tuve por contrario una gran decepci\u00f3n al considerar el p\u00e9simo estado de los cultivos al ver que tan pronto hayan olvidado los labradores mis consejos, al deplorar el estado rutinario en que ha vuelto a caer, y con el cual perjudican el cultivo remolachero, porque es imposible que haci\u00e9ndolo como lo hacen, tengan ellos rendimiento ni tenga la fabrica remolacha de cali - dad. La mayor\u00eda de los campos fueron sembrados con arado, en lugar de emplear el brabant, no puedes imaginarte como fue el nacimiento, pues calculo que escasamente haya en los campos la 4\u00aa parte de la remolacha que le corresponder\u00eda. A esto contestan algunos labradores que lo hacen para que no haya tanto trabajo en el aclareo, opini\u00f3n peregrina, a la que les contest\u00e9 yo, que por el mismo criterio deber\u00eda yo cuando voy a cazar matar pocas perdices para no tener tanto trabajo en desplumarlas. L'escrit d\u00f3na compte del 90%, fet que donava rendibilitat a la ind\u00fastria. A m\u00e9s la pro - ducci\u00f3 del sucre roig que encara necessitava una segona refinaci\u00f3 era 2 Antoni 2005.Antoni Josa molt superior a la prevista per ell, la qual cosa indica que la qualitat del tubercle no devia ser, en general, la que Bertrand havia vist als camps de Men\u00e0rguens, poblaci\u00f3 que potser estava m\u00e9s pendent del seu treball la f\u00e0brica que del cultiu, que exigia m\u00e9s m\u00e9s qualitat pel fet que disposaven de m\u00e9s temps per al cultiu. Un altre tema princi - pal era la utilitzaci\u00f3 de l'aigua per al reg de la remolatxa. A l'Urgell, amb m\u00e9s experi\u00e8ncia amb el reg dels farratges, es feia un \u00fas m\u00e9s racional de l'aigua, situaci\u00f3 el Sr. Bertrand aconsell\u00e0 el seu nebot en la manera de cultivar la remolatxa que havia extret de la seva ex - perimentaci\u00f3 en un camp prop de la f\u00e0brica, on havia que en que a Men\u00e0rguens no havia vist mai cap camp que arrib\u00e9s a les 50.000. Segons ell, les plantes estaven massa separades entre elles, per aquest motiu el pag\u00e8s no feia altra cosa que regar per evitar la sequera originada perqu\u00e8 les fulles de la remolatxa no s'emportava els elements nutritius al fons de la a la tardor i amb el bravant. 2. Desfer els terrossos del s\u00f2l amb la Zulueta. El camp es s'endur\u00e0 els adobs a capes profundes de la terra on no hi arriba l'arrel. 5. A la primavera es tornen a desfer els terrossos amb a la m\u00e0quina de Zulueta i el trill (m\u00e0quina per fer la batuda). 6. Es procedeix a la sembra i a continuaci\u00f3, una regadora sed\u00e0s un kilogram i dos de superfosfat per cada 100 litres, es rega nomes les l\u00ednies visibles on han estat dipositades les llavors en una amplada de dos cent\u00edmetres.El cultiu de la remolatxa a les comarques de lleida257 7. Es passa de nou la m\u00e0quina de desfer els terrossos per una duresa cent\u00edmetres de profunditat a m\u00e0xim. 8. Passat un mes i mig, durant el mes de juny, es pot regar de nou amb el mateix sistema. 9. S'hauran de sulfatar les fulles per eliminar el possible saltic\u00f3 i tres dies despr\u00e9s s'han de separar amb una aixada petita les plantes cada 10 o 20 cent\u00edmetres, deixant de m\u00e9s vitalitat. 10. Dotze dies l'esclarida, i a continuaci\u00f3 torna a sulfatar les plantes i s'entrecava a dreta i a esquerra de la planta un de 12. Quan de l'\u00faltim rec se'n donar\u00e0 un altre. De dos a tres s\u00f3n suficients perqu\u00e8 la planta arribi a madurar correctament. I salvada la planta del saltic\u00f3 haurem de d'agost. Bertrand observava que els francesos i els alemanys la cultivaven de manera diferent, perqu\u00e8 la climatologia aqu\u00ed era diferent. Posava l'exemple del director de la f\u00e0brica que a Alemanya anava cal\u00e7at amb botes i aqu\u00ed amb espardenyes, i deia que era l\u00f2gic perqu\u00e8 les botes li haurien donat una calor in\u00fatil tampoc li haurien servit per protegir- se tant, la rendibilitat del negoci del sucre es en subministrament remolatxa suficient i de qualitat. L'evoluci\u00f3 del de remolatxa a les de L'evoluci\u00f3 del cultiu de remolatxa anys a Lleida va alts a causa de les fortes fluctuacions dels preus ocasiona - des per les pol\u00edtiques comercials del govern que de vegades afavorien, i d'altres no, les importacions de sucre productivitat de sucrera de que funcionava amb vapor, s'anava quedant Antoni Josa Buchaca258 obsoleta amb el pas del temps, i per aquesta causa l'empresa havia de compensar les p\u00e8rdues amb disminucions del preu la remolatxa que 1916 aparegu\u00e9s el sindicalisme per primera vegada. Van apar\u00e8ixer a adre\u00e7ades cultivadors Diverses assemblees van exigir a la f\u00e0brica preus m\u00e9s justos, ja que se sabia que la SGA a Saragossa pagava 60 pessetes la tona mentre que a la zona de Lleida no arribava ni a 50. L'any 1922 van tornar les protestes perqu\u00e8 els preus que la SGAE pagava a la zona eren inferiors a la resta de l'Estat. Aix\u00f2 va una constant. La f\u00e0brica modernitzat \u2014funcionava amb vapor, tret de la il\u00b7luminaci\u00f3\u2014, en era prou competitiva. Si analitzem les \u00faltimes campanyes, despr\u00e9s de la Guerra Civil, \u00e9s a dir, el per\u00edode que va de 1940 a 1952, despr\u00e9s de reconstru\u00efda la f\u00e0brica, observem que les entrades van entre 8.000 i 20.000 tones aproximadament, a m\u00e9s d'haver estat la f\u00e0brica quatre anys Les dos \u00faltimes campanyes, 1953 i 1954, quan s'esperava el tancament de f\u00e0brica, i en un intent de salvar-la, els cultivadors van produir m\u00e9s de 53.000 tones el primer any i 25.000 el segon quan la decisi\u00f3 era ja irrevocable. Per depenia principalment dels preus s'havien pagat la de les expectatives de la seg\u00fcent, per\u00f2 tamb\u00e9 de les condicions la f\u00e0brica en el tema dels contractes. que tant homes a les dones, abastant totes les edats. El preu del sucre era molt m\u00e9s barat a Fran\u00e7a que a Espanya, aix\u00ed manca de competitivitat i de modernitzaci\u00f3 de les sucreres. En el cas del cultiu de la remolatxa, la difer\u00e8ncia ja no era tan gran i era motivada per una climatologia m\u00e9s adversa i una experi\u00e8ncia molt inferior a la dels ve\u00efns.El cultiu de la a les comarques de els \u00faltims anys del cultiu de la remolatxa a la zona hi va haver molts desacords entre cultivadors i conseq\u00fc\u00e8ncia de pol\u00edtiques Per exemple, a la campanya 1951-1952, el Ministeri d'Agricultura va decret de va volien, campanyes La llibertat de circulaci\u00f3 i comer\u00e7 dels sucres assegurava per la campanya 1958-1959 un preu de 850 pessetes la tona i una producci\u00f3 de mig mili\u00f3 de tones de sucre al preu de 725 a Men\u00e0rguens i 817 pessetes la celebrat pessetes la tona perqu\u00e8 fos rendible el cultiu. El govern va a les pretensions dels cultivadors i preu comport\u00e0 que exigit uns el d\u00e8ficit del sucre. Als cultivadors se'ls va pagar en funci\u00f3 de la riquesa de sucre que portava el exigien. Per\u00f2 el cultiu de la zona va recuperar perqu\u00e8 s'havia certificat el tancament despr\u00e9s del tancament. de la f\u00e0brica era estaven esgotades i que el cultiu havia disminu\u00eft a favor de la fruita i el farratge i els arguments dels cultivadors es basaven en el fet que se'ls entregaven les llavors amb retard i que eren de de i entrega de la remolatxa. En resum, el cultiu de la remolatxa a va donar campanyes desiguals i altres inexistents a causa de les estrat\u00e8gies empresarials de la SGAE, i els agricultors van ser els garants del sub - ministrament del tubercle per a la ind \u00fastria. Per\u00f2 la implicaci\u00f3 de la classe agr\u00e0ria va ser m\u00e8rit del senyor Bertrand perqu\u00e8 el va promocionar a trav\u00e9s de confer\u00e8ncies, de la premsa i, sobretot, amb la creaci\u00f3 de la figura d'un cap de cultius i un camp d'experimentaci\u00f3 al costat la f\u00e0brica supervisat per ell mateix. remolatxa. Les rendes de la zona podien venir de l'agricultura o de la ind\u00fastria o d'ambdues a la vegada. L'augment de la renda tubercle, nova venir de - terminat per la informaci\u00f3 de qu\u00e8 el pag\u00e8s va disposar a partir d'aquell moment: els coneixements sobre el proc\u00e9s de cultivar amb m\u00e9s pro - funditat, com distribuir els adobs i en quines quantitats, com con\u00e8ixer les plagues la agr\u00e0ria moderna i d'una social pel fet d'estar els contractes conseq\u00fc\u00e8ncia, en augmentar renda augmentaren els serveis, i en especial el nivell d'estudis la poblaci\u00f3 i de les d'entendre el context social i econ\u00f2mic al conjunt de la Catalunya occidental, tant la plana com la prepirinenca i pirinenca, entre 1880 i 1920. Amb ra\u00f3, els historiadors presentem la Catalunya occidental com a terra de pag\u00e8s al marge de les transformacions industrials que caracteritzen les litorals i certa interpretaci\u00f3, no ser simplista oblidar que aquestes terres tamb\u00e9 desenvoluparen una ind\u00fastria de menor total per\u00f2 que destacaren i significaren un veritable canvi: el sector hidroel\u00e8ctric en seria un exemple cabdal. El fet fonamental a subratllar no \u00e9s la major o menor pres\u00e8ncia d'ind\u00fastria a les terres de Lleida, sin\u00f3 que aquestes contrades s'incorporen d'una en els projectes d'investigaci\u00f3 HAR2009-13748-C03-02, finan\u00e7at pel Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n, i HAR2012-35022, finan\u00e7at pel Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad. 2. Enric Vicedo , \"El desenvolupament econ\u00f2mic lleidat\u00e0 Conxita (dirs.), Segre, Lleida, 1999, cap. 2, p. 25-40. Diversos estudis sobre el m\u00f3n empresarial lleidat\u00e0 han estat a: Enric Vicedo (ed.), Empreses i institucions econ\u00f2miques contempor\u00e0nies a les terres , La i el vi a les terres de Lleida. Hist\u00f2ria i cultura, Pag\u00e8s Editors, Lleida, 1993; Jaume Mateu , La vida les terres de Lleida 1850-2005 , Pag\u00e8s Editors, Lleida, 2005 .LA SUCRERA DE MEN\u00c0RGUENS L'ECONOMIA DE LA NOGUERA de treball per als pobles i les comarques en qu\u00e8 es desenvoluparen, ja sigui en la seva construcci\u00f3 o com a treballadors assalariats. Per exemple, la F\u00e0brica de filats Mata de Pinyana que, amb la denominaci\u00f3 Col\u00f2nia Serra i Cia, donava treball a la Alfarr\u00e0s; la Carbon\u00edfera del Ebro creada el 1880 a partir de la Carbon\u00edfera de Ser\u00f3s (1863), la societat Carbones de Mequinenza SA (situada a la mina Verge del Pilar) i les empreses mineres de la fam\u00edlia Girona \u2014la mateixa T\u00e0rrega, que comen\u00e7\u00e0 la seva producci\u00f3 d'eines per a l'agricultura el 1919 amb la seva versi\u00f3 d'una gavelladora adap d'una d'uns cinquanta el de dos-cents treballadors els anys 1960, essent, juntament amb la basca Ajuria, un referent de la ind\u00fastria dedicada a la mecanitzaci\u00f3 agr\u00e0ria abans de la introducci\u00f3 del tecnologia americana;4 la col\u00f2nia t\u00e8xtil d'Alcan\u00eds, en el terme municipal de Rossell\u00f3,5 o la Sucrera de Men\u00e0rguens i i Fontanet,6 del canal d'Urgell i, m\u00e9s del canal d'Arag\u00f3 Catalunya, permetran l'obtenci\u00f3 d'energia mec\u00e0nica per a moure m\u00e0quines i El 1919 la s\u00e8quia de Pinyana generava 540 cavalls de vapor de pot\u00e8ncia al terme d'Alfarr\u00e0s, 200 al d'Alguaire i 650 al de Rossell\u00f3, 3. Jaume Fullola , La Conca minera de Mequinensa: el cas de Carbon\u00edfera del Ebro, S.A. , Universitat de Lleida, Lleida, 2007. del (1860-1950) , Mem\u00f2ria de doctorat, Universitat de Lleida, Lleida, 2009 < http://hdl.handle.net/10803/8191 >. 4. David Tou s, \"La f\u00e0brica Trepat de T\u00e0rrega i la Trepat i la culminaci\u00f3 sistema fabril tradicional\", Urtx. Revista cultural de Jacinto espanyol i projecte les ind\u00fastries J. Trepat de maquin\u00e0ria Urtx. Revista cultural l'Urgell , 17 5. col\u00f2nia d'Alcan\u00eds. Un record, una finestra..., Pag\u00e8s Editors, 2012. orres segueixen les principals empreses ubicades en de teixits o de pasta de paper. A m\u00e9s de salts d'aigua amb molins que nom\u00e9s aprofitaven 15 o 20 dels 60 cavalls de vapor possibles. En total, uns 2.000 cavalls de vapor de pot\u00e8ncia, uns 2.000 entre treballadors i m\u00e9s importants.7 l'\u00e0rea els anys 1926-1927 prop per fuerza hidr\u00e1ulica , xifra semblant a les de 1904 i 1905, 30.585 i 38.261 respectivament; i a les de 1907 i 1908, 35.502 i 34.919.8 La ind\u00fastria conservera de Lleida tingu\u00e9 una entitat moderada per\u00f2 for\u00e7a significativa. Esta industria se ejerce solo en la capital; pero con bastante desarrollo y siendo de esperar que la producci\u00f3n aumente. En \u00e9pocas normales es de cerca de 2.000.000 kilogramos al a\u00f1o, de cuyos productos que - dan tan s\u00f3lo en esta provincia el 5 por 100, export\u00e1ndose el resto a las Am\u00e9ricas.9 La diversitat de produccions de i productes agr\u00edcoles de 12 de maig de 1919.10 La mel i les melmelades de la granja de Daniel Llop de Lleida; Lleida i de les Formiguera i Miret de Lleida; els vins clars i l'an\u00eds Infernal de Miquel Serra de Lleida; els vins, camamilla i an\u00eds de Sant Jaume de la casa Culler\u00e9 de Mollerussa, i les produccions de Pere Mor que presenta anissos, l'estomacal Wilson i altres produc- tes de la seva f\u00e0brica. Les llets condensades de la Societat Condensaria del Segre a Balaguer; els formatges i la mantega de la casa Piulats de Bellv\u00eds, i els quefirs i iogurts de la casa Piqu\u00e9 de Lleida seran les produccions derivades de la ramaderia. Pel que fa a la tecnologia agr\u00e0ria, Dom\u00e8nec Daniel de Lleida presenta una m\u00e0quina de creaci\u00f3 7. Eusebi Mart\u00ed , \"Nuestras industrias III\", El Pa\u00eds , 26 de maig de 1919. 8. Canal de Urgel , Memoria le\u00edda en la Junta General de Se\u00f1ores Accionistas , diversos anys. 9. Eusebi Mart\u00ed , \"Nuestras industrias VI\", \"Industrias agr\u00edcolas\", El Pa\u00eds , 30 de maig del 1919. 10. Concurso de Maquinaria y Productos agr\u00edcolas organizado por la C\u00e1mara Agr\u00edcola Oficial de L\u00e9rida y su Comarca , El Pallaresa de 24 de maig de 1919. No reprodu\u00efm les empreses foranes.Enric Vicedo l'inventor de Lleida aporta trills i ventadores, amb gran \u00e8xit a Catalunya i Arag\u00f3. Pel que fa al sector el\u00e8ctric, rius i s\u00e8quies incorporen les prime - res centrals hidroel\u00e8ctriques, com la central que instal\u00b7la el 1895 a la s\u00e8quia de Pinyana la Sociedad El\u00e9ctrica de L\u00e9rida d'Eusebi Botines. Energia centrals hidroel\u00e8ctriques de Capdella (1917) i Molinos (1919), que acabaran en mans de Riegos y Fuerza del Ebro (La Canadenca, dirigida per l'enginyer Pearson).11 Aquesta empresa constru\u00ed les comportes del riu Segre a la Mitjana de Lleida, el canal de Ser\u00f2s, el pant\u00e0 regulador d'Utxesa i la la supeditaci\u00f3 que d\u00e8iem de l'economia de la Catalunya occidental al industrial de Barcelona i comarques properes. tipus d'energia.12 mostra - marcal de les empreses productores d'oli. T ot i dues considerades, la impositiva total creix de manera la qual cosa indica que augmenta la pot\u00e8ncia econ\u00f2mica del empreses, per\u00f2 que milloren la 1922, 165 de les 213 premses existents a les terres de Lleida La Canadenca Pallars , Lleida, 1990; Joan Carles Alayo , a Catalunya de 1875 a 1935 , Pag\u00e8s Editors, Lleida, 2007. 12. A la conca de la Noguera Pallaresa, per exemple, hi hagu\u00e9 sis instal\u00b7lacions d'elevaci\u00f3 hidroel\u00e8ctriques, cinc serradores, f\u00e0brica de cardar llana i una altra de teixits. Direcci\u00f3n General del Instituto Geogr\u00e1fico y Estad\u00edstico , \"Rese\u00f1a de los caudales de agua, alturas y fuerzas de los saltos por orden alfab\u00e9tico de provincias\", Rese\u00f1a Geogr\u00e1fica y Estad\u00edstica de Espa\u00f1a , Imprenta de la Direcci\u00f3n General del Instituto Geogr\u00e1fico y Estad\u00edstico, Madrid, 1912, vol. 1, p. 298 i seg\u00fcents. Vegeu la informaci\u00f3 mogudes mec\u00e0nicament.13 Les comarques on aquesta ind\u00fastria t\u00e9 m\u00e9s pes s\u00f3n el Segri\u00e0 i les Garrigues, que inverteixen l'ordre en les dades de finals de la d\u00e8cada de 1910. La Noguera i l'Urgell queden en un segon lloc. Quadre 1 Empreses i quotes impositives de la ind\u00fastria de l'oli a Lleida c. 1899 c. 1917 N\u00fam. empresesQuota total (pessetes) (pessetes) 110 9.810 54 13.283 Urgell 37 2.472 28 4.270 Pla d'Urgell 28 1.524 17 3.321 Noguera 40 2.552 25 2.391 Segarra 29 1.476 10 983 Pallars Juss\u00e0 8 416 2 146 Alt Urgell 2 92 1 56 T otal 332 24.038 233 45.237 Font: elaborat a partir Ramon , \"Estructura empresarial, empreses i canvi t\u00e8cnic en la ind\u00fastria l'oli d'oliva de les quadre 2. La sobre sindicats de 1906, tot i una redu\u00efda aplicaci\u00f3 en els primers moments, signific\u00e0 que a la segona meitat de la d\u00e8 - cada dels anys 1910, la d\u00e8cada seg\u00fcent i els anys 1930 es creessin i es desenvolupessin a les terres de Lleida tot un conjunt de cooperatives.14 En alguns casos existien des d'abans \u2014per exemple, aquest seria el cas de la Sociedad Agr\u00edcola Pr\u00e1ctica de Lleida\u2014 i producci\u00f3, proc\u00e9s Ramon Ramon , \"Estructura empresarial, empreses i canvi t\u00e8cnic en la ind\u00fastria l'oli d'oliva de les econ\u00f2miques contempor\u00e0nies... , p. 141- 188. 14. Ministerio de Agricultura. Direcci\u00f3n General de Agricultura , Censo estad\u00edstico de Sindicatos Agr\u00edcolas y Comunidades de Labradores , Madrid, 1934, p. 172-180 i 392-393. Enric exemple, la Sociedad Agr\u00edcola Pr\u00e1ctica de Lleida, que munt\u00e0 un mol\u00ed d'oli, o b\u00e9 la Cooperativa Lletera del Cad\u00ed a la Seu d'Urgell,15 que, fundada el 1915 sota l'impuls de Josep Zulueta Gomis, en regada pel canal d'Urgell, es produeix un canvi important en la distribuci\u00f3 dels cultius entre 1880 i 1920. Si b\u00e9 aug - menta modestament la superf\u00edcie total, es redueix significativament la oscil\u00b7la interval determinat, la baixa resultat que ja no \u00e9s rendible abans de la mediterr\u00e0nia ja s'ha la crisi. remolatxa sucrera de ser una opci\u00f3 diversificar la producci\u00f3 i obtenir uns ingressos, especialment si els costos de transport de la remolatxa a la sucrera no feien el negoci insignificant. Quadre 2 Distribuci\u00f3 Canal d'Urgell, 1880-1920 (en hect\u00e0rees) Campa VinyaVinya i 9, article 4, grup A-4, \"Canal de Urgel. la superficie , Pagesos i hortolans. El desenvolupament de abans de la Joan Bellmunt , 100 anys d'hist\u00f2ria de l'horta i la Cooperativa Agr\u00edcola Pr\u00e0ctica de Lleida (1902-2002) , Cooperativa Agr\u00edcola Pr\u00e0ctica, Terres Lleida: Pol\u00edtica, societat i cultura (segle xx), Alfazeta, Lleida, 2010.La sucrera de Men\u00e0rguens267 En el mateix per\u00edode es crea i consolida la Caixa d'Estalvis i Mont de Pietat de Lleida16 que d\u00f3na finan\u00e7ament particular al marge de desapareixent per\u00f2 de manera la maquin\u00e0ria i productes agr\u00edcoles de 12 de maig de 1919, organitzada per la Cambra Agr\u00edcola de Lleida i sa Comarca, cal afegir l' Exposici\u00f3 de maquin\u00e0ria i concurs de Exposici\u00f3 Agr\u00edcola Lleidatana de setembre/octubre de 1928, organitzada per la Confederaci\u00f3n Sindical Hidrogr\u00e1fica del Ebro.18 \u00c9s en aquest context hist\u00f2ric que hem d'ubicar la idea de construir una sucrera i la seva realitzaci\u00f3. 2. Els protagonistes de la sucrera de Men\u00e0rguens Com hem vist, a una escala moderada, tot i que podia ser inten - sa a escala local, es donen processos d'industrialitzaci\u00f3 a la Catalunya occidental. Dos (1848-1912),20 fabricant de teixits de Barcelona. Enric d'Hostalrich, en un article publicat al diari El Pa\u00eds21 el 1900, destaca quins s\u00f3n els grans projectes empresarials de l'\u00e8poca: De todas las empresas de que hasta ahora tenemos conocimiento, las principales son: el canal auxiliar que pretende construir la sociedad del canal de Urgel, el canal que para el riego de parte de la Cuenca de Tremp quiere abrir el acaudalado comprovinciano se\u00f1or Clotet, sangran - do ambas empresas el Noguera Pallaresa; el ferro-carril el\u00e9ctrico que el ingeniero se\u00f1or Rouvi\u00e8re proyecta construir por la cuenca del Noguera 16. Jos\u00e9 Francisco F ornies , Historia de la Caja de Ahorros y Monte de Piedad de L\u00e9rida, Caja de Pensiones para la Vejez y de Ahorros de Catalu\u00f1a y Baleares, Lleida, 1981. 17. Cat\u00e0leg de l'exposici\u00f3 de maquin\u00e1ria agr\u00edcola i concurs de tractors de Lleida: 1 al 10 abril de 1921, Mancomunitat de Catalunya, Lleida, 1921; Concurso de tractores de L\u00e9rida: 1-10 abril 1921: cuadros de resultados , Mancomunitat de Catalunya-Institut de Mec\u00e0nica Aplicada Agr\u00edcola, Lleida, 1921. 18. Confederaci\u00f3n Sindical Hidrogr\u00e1fica del Ebro , Exposici\u00f3n agr\u00edcola leridana del 25 de septiembre al 5 de octubre de 1928 , Confederaci\u00f3n Sindical Hidrogr\u00e1fica del Ebro, Zaragoza, 1928. 19. Enric V icedo, Enric d'Hostalric i Colomer, Cosset\u00e0nia Edicions, Valls, 2006. 20. Josa, de Men\u00e0rguens , Ajuntament de Men\u00e0rguens-Pag\u00e8s Editors, Lleida, 1999. Hi ha una nova edici\u00f3 ampliada de 2005. 21. Enric d' Hostalrich , \"La Azucarera del Segre. Corrientes salvadoras\", El Pa\u00eds, 23 de setembre de 1900.Enric Vicedo Rius268 Ribagorzana hasta la frontera francesa en el valle de Aran, atravesando el Pirineo por el puerto de Viella, aprovechando los grandes saltos de agua de dicho r\u00edo y del Garona y utilizando la restante fuerza motriz para usos industriales; el aprovechamiento de otros saltos de ambos r\u00edos y del Flamisell por el Sr. Sert, para producir energ\u00edas el\u00e9ctricas, con que mover las f\u00e1bricas de productos qu\u00edmicos que intenta establecer y para la explotaci\u00f3n de grandes zonas mineras, uniendo todas esas explotaciones por medio de ferroviarias econ\u00f3micas. Pero de todos estos proyectos, ninguno ha encarnado todav\u00eda en la rea- lidad, m\u00e1s que la grandiosa Azucarera del Segre, que ser\u00e1 la primera de Espa\u00f1a y una de las cuatro mejores de Europa, de la que vamos a dar una ligera idea, para quitarnos la obsesi\u00f3n, que nos ha causado la con - templaci\u00f3n de esta gigantesca obra. Els contemporanis atribuiren a Enric d'Hostalric el m\u00e8rit la sucrera Men\u00e0rguens. fou alcalde de la vila i lluit\u00e0 per garantir els recs al terme que estaven en conflicte amb un mol\u00ed de Balaguer. Fou un home amb inquietuds sigui reorganitzant la benefic\u00e8ncia de la Diputaci\u00f3 a Lleida, com a comis - sari de propaganda de la Cambra Agr\u00edcola de Mald\u00e0 i sa Comarca, la primera de les creades a Catalunya, i sobretot com a promotor de la segona etapa de la Cambra Agr\u00edcola de Lleida i sa Comarca. Durant la seva presid\u00e8ncia (1917-1919) tract\u00e0 tots els problemes que afectaven el m\u00f3n rural i lluit\u00e0 perqu\u00e8 la cambra fos com una mena d'associaci\u00f3 dels diversos sindicats. T ot i ser promotor de la sucrera, no deix\u00e0 de reivindicar tot all\u00f2 que afavoria un del poc rendible terme de T orreribera. En el primer n\u00famero del butllet\u00ed de la cambra agr\u00edcola, al gener de 1918, ja proposa tota una s\u00e8rie de reivindicacions.22 Pr\u00f3xima la nueva campa\u00f1a remolachera se hace preciso ocuparnos de este asunto, a fin de ver si los precios de la remolacha que hasta de ahora han regido, compensan o no al agricultor sus trabajos, y si guardan relaci\u00f3n con los beneficios que obtienen las Azucareras. Est\u00e1 claro y es l\u00f3gico suponer que el precio a que se pague la remo - lacha, debe guardar relaci\u00f3n con la distancia a que se halle el predio 22. Cambra Agr\u00edcola Oficial de Lleida , \"El cultivo de la remolacha\", Bolet\u00edn de la C\u00e1mara Agr\u00edcola Oficial de L\u00e9rida y su Comarca , 1/15 (Lleida, 1918).La sucrera de Men\u00e0rguens269 de la f\u00e1brica, as\u00ed por ejemplo no debe pagarse al mismo precio que el fruto recolectado en Men\u00e1rguens como el recolectado en T orres de Segre pongo por ejemplo, porque si resulta remunerador en la prime - ra poblaci\u00f3n no resultar\u00e1 igual a la segunda, que tiene los gastos de acarreo diferentes. De manera que yo entiendo debe establecerse una escala gradual fijando zonas de distancia para que todos al igual gocen del mismo beneficio o precio. T ot i que reconeix les dificultats que tenen les sen rendibilitat empreses, la qual cosa l'impulsa a la reivindicaci\u00f3 : De modo que se impone un aumento de precio de la primera materia, divisi\u00f3n de zonas y fijeza en la \u00e9poca de arranque. Hay que defendernos agricultores y sino estamos perdidos. T odo el mundo se asocia y se agrupa y todos nos pasan delante y abusan de nuestra candidez. La C\u00e1mara agr\u00edcola os defender\u00e1 y apoyar\u00e1 en todo aquello que sea justo. Per\u00f2 fou Manuel Bertrand Salses, industrial del t\u00e8xtil i home interessat per l'agricultura, qui constru\u00ed una sucrera a Men\u00e0rguens que comen\u00e7\u00e0 a funcionar el 1899, un cop Espanya perd\u00e9 Cuba i esdeve - nia necessari un aprovisionament aut\u00f2cton de sucre. Manuel Bertrand constru\u00ed tamb\u00e9 un pont sobre el riu Segre entre Men\u00e0rguens i T \u00e9r - mens per possibilitar l'arribada de la remolatxa i la sortida del sucre. El 1901 s'inaugur\u00e0 el tram de ferrocarril Mollerussa-Men\u00e0rguens per T \u00e9rmens, i el 1903 el tram Balaguer-T \u00e9rmens per Vallfogona. Aquest ferrocarril fou gestionat directament per la fam\u00edlia Bertrand, la qual l'arrend\u00e0 a la Sociedad General Azucarera, a la qual s'incorpor\u00e0 la sucrera de Men\u00e0rguens el 1903. 3. El context de la creaci\u00f3 de la sucrera de Men\u00e0rguens Un any abans de la creaci\u00f3 i co - bria el 90% del consum espanyol, el 75% del qual abastia el sucre La p\u00e8rdua americanes l'any la publicaci\u00f3 de la llei proteccionista de l'Impost del Sucre de 1899 signific\u00e0 un canvi de la situaci\u00f3 del sucre a Catalunya i a la resta de l'Estat espanyol. Es va passar de refinar el sucre de canya que s'importava col\u00f2nies el primer any el preu augment\u00e0 un 30%. Entre el 1899 i el 1904 es van posar en funcionament 37 f\u00e0briques noves que produ\u00efen sucre de remola - que s'afegirien a la llarga existien, sucre de La capacitat de producci\u00f3 de sucre estatal se situ\u00e0 en 140.000 t anuals, la qual cosa feia que super\u00e9s excedents.23 del Segre de Men\u00e0rguens va ser la segona f\u00e0brica de sucre de remolatxa catalana, despr\u00e9s de la de Vic, que no tingu\u00e9 gaire volada. Va ser una de les m\u00e9s importants d'Espanya per la seva capa - citat les retic\u00e8ncies dels pagesos a plantar-ne si el preu no era m\u00e9s bo que altres alternatives, com la patata. Manuel Bertrand i Salses havia constitu\u00eft el mateix 1899 una societat col\u00b7lectiva amb un capital de 4.250.000 pessetes. A m\u00e9s de la construcci\u00f3 de la f\u00e0brica i del ferrocarril, compr\u00e0 propietats f\u00e0brica es constru\u00ed a Men\u00e0rguens, lluny de poblacions com Lleida i Balaguer on el caciquisme era un focus de resist\u00e8ncia als canvis. Manuel Bertrand va integrar la sucrera del Segre a la Sociedad General Azucarera Espa\u00f1ola, S.A. (SGAE) el mateix any en qu\u00e8 es creava l'esmentada societat (1903), amb una clara intenci\u00f3 de con - trolar el preu del sucre \u2014controlava m\u00e9s del 90% de la capacitat productiva\u2014, que descendia a causa de l'exc\u00e9s de la r\u00e0pida posada en funcionament de tantes sucreres. La Sociedad General Azucarera no trob\u00e0 la soluci\u00f3 al problema, no aconsegu\u00ed el monopoli per i de M art\u00edn , \"La industria azucarera espa\u00f1ola, 1914-1936\", Revista de Historia Econ\u00f3mica , 5/2 (Madrid, 1987), p. 301-323; Luis Germ\u00e1n , \"Caracter\u00edsticas del desarrollo del complejo remolacheroazucarero en Espa\u00f1a, 1882-2000\", Las industrias agroalimentarias en Italia y Espa\u00f1a durante los siglos xix y xx, Carlos Barciela , Antonio Di Vittorio (eds.), Publicaciones de la Universidad de Alicante, Alicante, 2003 p. 335-356; J. A. Llorente, O. Cuenca (coords.), La industria azucarera en Espa\u00f1a , Azucarera Ebro Agr\u00edcolas S.A., Madrid, 1998.La sucrera de Men\u00e0rguens271 per 49 metres i tres edificis m\u00e9s, amb un total b\u00e0scules el magatzem d'adobs. Fora del tancat de la f\u00e0brica hi ha - via una casa amb tres pisos destinada a l'habitatge del director i dels empleats, una altra amb dos pisos per a obrers i una quadra i un magatzem d'eines. La remolatxa s'emmagatzemava en un total de de 1.000 tones de cabuda cadascuna. electricitat conjunt , Francesc Carreras i Candi 1913-1918, subministrava dues dina - mos de 110 i 700 ampers cadascuna i un quadre bassa de 5.000 metres c\u00fabics s'omplia mitjan\u00e7ant dos electro - motors cadascun que movien L'article d'Enric d'Hostalrich, publicat de 23 de setembre de 1900, intitulat \"La azucarera de les a la xemeneia. Indica que la f\u00e0brica estava constru\u00efda per un treball diari de 1,2 milions de quilograms, tot i que en la campanya de 1900 nom\u00e9s va ser de mig mili\u00f3 de en dels zona i de l'\u00e8poca. En s\u00edntesi, una sucrera era una empresa de gran volada que, en el cas de Men\u00e0rguens, signific\u00e0 la construcci\u00f3 per part de la Ma - quinista T errestre i Mar\u00edtima d'un pont de ferro que unia T \u00e9rmens amb Men\u00e0rguens un ferrocarril d'Urgell, principalment. 4. 1930 Disposem de la s\u00e8rie estad\u00edstica de remolatxa entrada i sucre pro - du\u00eft per la sucrera de Men\u00e0rguens i \"Men\u00e0rguens\", Provincia Lleyda. Geografia General de Catalunya, Francesc Carreras i Candi (dir.), Albert Martin, Barcelona, 1913?-1918?, p. 287-288. 26. Per a l'elaboraci\u00f3 dels gr\u00e0fics hem utilitzat les provinents d'hisenda que es publiquen a: Grupo de Estudios de Historia Rural , Estad\u00edsticas hist\u00f3ricas de la producci\u00f3n agraria espa\u00f1ola, 1859- 1935, Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, Madrid, 1991. Les dades de 1927 procedeixen de l'Anuario Estad\u00edstico de Espa\u00f1a , Madrid, Instituto Nacional de Estad\u00edstica. A l'ap\u00e8ndix 1 reprodu\u00efm les dades de remolatxa i sucre de la sucrera de Men\u00e0rguens i del total espanyol, aix\u00ed com els c\u00e0lcus que hem fet sobre rendiments i pes de la sucrera de Men\u00e0rguens a Espanya. A l'ap\u00e8ndix 2, i tant producci\u00f3 tant a Men\u00e0rguens perqu\u00e8 d'hisenda donar resultats fiables. tota manera, els que hem elaborat La sucrera de T tenen veure q\u00fcestions de el fet m\u00e9s rellevant ve indicat en el gr\u00e0fic nivell de quaranta al cent. 1 Remolatxa entrada a la Sucrera del Segre, 1900/1901-1934/1935, en kg Font: Grupo de Estudios de Historia Rural , Estad\u00edsticas hist\u00f3ricas de la producci\u00f3n agraria espa\u00f1ola, 1859- 1935, Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, Madrid, 1991. Les dades de 1927 provenen de l'Anuario Estad\u00edstico de Espa\u00f1a . La mem\u00f2ria de la societat Canal de Urgel de 1908 en l'apartat Cosechas varias atribu\u00efa a l'expansi\u00f3 de la remolatxa \u2014juntament la incorporaci\u00f3 de m\u00e9s que \"nov\u00e8\" amb di - ners\u2014 l'augment del trenta per cent per aquest concepte entre 1907 i 1908.27 Una altra font, la del Cap\u00edtol de Canonges de Lleida, ens nosaltres donen a: Producci\u00f3n y Circulaci\u00f3n de Az\u00facares, Achicoria y Alcohol Industrial, 1900-1935, Ministerio de Hacienda, Madrid. 27. Canal de Urgel , Memoria le\u00edda en la Junta General de Se\u00f1ores Accionistas correspondiente al a\u00f1o 1908 , Imprenta de la Casa Provincial de Caridad, Barcelona, 1909, p. 6. Enric Vicedo Rius274 parla del cultiu de la remolatxa a Montagut. Les llic\u00e8ncies de cultiu de 1909 i 1922 indiquen que \u00e9s necess\u00e0ria l'autoritzaci\u00f3 tal de la remolatxa a una zona for\u00e7a \u00e0mplia que gira al voltant del ferrocarril de via estreta Mollerussa-Balaguer. Gr\u00e0fic 2 Sucre a la sucrera de Men\u00e0rguens, 1900/1901-1934/1935, en kg Font: Grupo de Estudios de Historia Rural , Estad\u00edsticas hist\u00f3ricas de la producci\u00f3n agraria espa\u00f1ola, 1859- 1935, Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, Madrid, 1991. Les dades de 1927 provenen de l'Anuario Estad\u00edstico de Espa\u00f1a . El gr\u00e0fic 2 representa el sucre envasat a la sucrera del pel per\u00edode quadruplica. El pes la de Men\u00e0rguens en el context estatal t\u00e9 una tend\u00e8ncia moderada a la baixa de la seva l\u00ednia de tend\u00e8ncia, per\u00f2 es 28. Arxiu Capitular de Lleida, Licencias de cultivo sobre Montagut, 1909, P4B_M2_P1_C06.; 1922, P4B_M2_P1_C07. La sucrera de Men\u00e0rguens275 mant\u00e9 entre el 1,75 i el 2 per cent de la producci\u00f3 espanyola de estrat\u00e8gies empreses i f\u00e0briques. Per exemple, el preu a qu\u00e8 es paga la remolatxa pot promoure la seva producci\u00f3 per part de la que plantegem. envasat a la total estatal, 1900/1901-1934/1935, en a partir de les dades publicades a: Grupo de Estudios de Historia Rural , Estad\u00eds - ticas hist\u00f3ricas de la producci\u00f3n agraria espa\u00f1ola, 1859-1935 , Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, Madrid, 1991. Les dades de 1927 provenen de l' Anuario Estad\u00edstico de Espa\u00f1a. Pel que fa a la rendibilitat de les sucreres, el mateix Hostalrich escrivia el 1919: Seg\u00fan tengo entendido por cada 100 kilos de remolacha salen 13 de az\u00facar cuando la recolecci\u00f3n se hace en buenas condiciones y el fru - to tiene la riqueza sacarina conveniente, de manera que partiendo de este concepto 1.000 kilos o sea una tonelada de remolacha dar\u00e1 130 kilos de az\u00facar y pag\u00e1ndola a 60 pesetas como se ha pagado este a\u00f1o, Enric Vicedo Rius276 y vendiendo la f\u00e1brica el az\u00facar a una peseta cincuenta, le queda un margen de 135 pesetas por tonelada, deducci\u00f3n hecha del importe de la remolacha. Aunque no ignoro las serias dificultades que atraviesan las Azucareras lo mismo que nosotros, haga el lector una simple operaci\u00f3n aritm\u00e9tica y ver\u00e1 el importe total o ingreso total que realizan esas azucareras, que muelen en cuatro o cinco meses 60.000 o 100.000 toneladas sin contar la venta de la pulpa refinar\u00eda y destilar\u00eda. Gr\u00e0fic 4 Rendiments de la Sucrera del Segre i del conjunt de les sucreres estatals (kg sucre / kg remolatxa), a partir de les dades a: Grupo de Estudios de Historia Rural , Estad\u00eds - ticas hist\u00f3ricas de la producci\u00f3n agraria espa\u00f1ola, 1859-1935 , Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, Madrid, 1991. Les dades de 1927 provenen de l' Anuario Estad\u00edstico de Espa\u00f1a. Com es veu en el gr\u00e0fic 4 la rendibilitat de qu\u00e8 parla Enric d'Hostalrich (0,13) es d\u00f3na en comptats casos tant a escala estatal com en relaci\u00f3 amb la sucrera de Men\u00e0rguens. En termes generals, els ren - diments emprades a La sucrera de La remolatxa sucrera Noguera i l'Urgell No s\u00f3n abundants les dades oficials disponibles sobre la superf\u00edcie dedicada a la producci\u00f3 de remolatxa sucrera. En la publicaci\u00f3 que fa el 1904 la Junta Consultiva Agron \u00f3mica sobre el regadiu a Espanya es donen 3.000 ha un valor de la producci\u00f3 de 135.000 pessetes a la prov\u00edncia de Lleida, entenent que es tracta de la zona que forneix la sucrera de Men\u00e0rguens. Som en un moment inicial del proc\u00e9s i com v\u00e8iem en Quadre del regadiu (ha i valor de la producci\u00f3), prov\u00edncia de Lleida, 1904 ha valor (* 1.000 pta) 54.000 blat 13.640 llegums 10.000 Junta Consultiva Agron\u00f3mica , El Regad\u00edo en Espa\u00f1a: resumen hecho por la Junta Consultiva Agron\u00f3mica de las memorias sobre riegos remitidas por los ingenieros del Servicio Agron\u00f3mico Provincial , Ministerio de Agricul - tura, Industria, Comercio y Obras P\u00fablicas-Direcci\u00f3n General de Agricultura-Imp. Hijos de M.G. Her - n\u00e1ndez, Madrid, 1904. El gr\u00e0fic 5 ens mostra la superf\u00edcie dedicada a la remolatxa su - crera i la farratgera en la prov\u00edncia de Lleida per\u00f2 nom\u00e9s per una part dels anys. Les 3.000 hect\u00e0rees de 1904 les tornarem a trobar el Enric Vicedo Rius278 1926 i 1927 i s'arribar\u00e0 a 4.000 el La remolatxa farratgera de 1902-1935 Font: Grupo de Estudios de Historia Rural , Estad\u00edsticas hist\u00f3ricas de la producci\u00f3n agraria espa\u00f1ola, 1859- 1935, Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, Madrid, 1991. Les dades de 1904 provenen de la font del quadre 3. El gr\u00e0fic 6 presenta, en escala semilogar\u00edtmica, els valors de la producci\u00f3 dels diversos productes que es fan a l'horta i al terme de Balaguer. La informaci\u00f3 \u00e9s molt detallada, es refereix a una \u00e0mplia va productes, tot que som, davant d'una per la qual cosa \u00e9s a l'elit productes que generen el 1907 m\u00e9s de 100.000 pessetes de valor total. Es tracta de l'olivera emprada a en empat en trobem la remolatxa blat. de Men\u00e0rguens279 Gr\u00e0fic 6 Valor de la producci\u00f3 a Balaguer, 1907 Font: Arxiu Comarcal de la Noguera, Estad\u00edstica sobre... 1907, , publicat a: Enric Vicedo hist\u00f2rica a la Catalunya occidental (1850- ..., p. 63-100. troba a la p. 86. Aquest gr\u00e0fic demostra per Balaguer la nostra tesi inicial: la re molatxa \u00e9s una altra de de via estreta la Noguera i l'Urgell. Aquesta \u00e9s completa o d'una un nivell de producci\u00f3 for\u00e7a menor, en el cas de Balaguer molt menor tamb\u00e9 respecte de l'alfals, que multiplica per deu el valor d'aquella. Cefer\u00ed Rocafort, en el volum sobre la prov\u00edncia de Lleida de la Geografia General de Catalunya , dirigida per Francesc Carreras i Candi, destaca el cultiu de la remolatxa a la d\u00e8cada de 1910 a diversos pobles de la Noguera, l'Urgell, el Segri\u00e0 i el Pla ext\u00e8s rech del canal per quasi tot prop kil\u00f2me - tres, hi ha bones pastures pera lo bestiar. Se pot dir que es poblaci\u00f3 una [A Bellmunt], En lo s\u00e9u terme abunda lo guix, pera lo que hi han una dotzena de forns. Les terres, regades en part moro. Tamb\u00e9 s'hi cull blat, vi prempsa.33 [A Castellser\u00e0], Lo 30. Cefer\u00ed Rocafort , Provincia de Lleyda ..., p. 162. 31. Cefer\u00ed Rocafort , Provincia de Lleyda ..., p. 239. 32. Cefer\u00ed Rocafort , Provincia de Lleyda ..., p. 262. 33. Cefer\u00ed Rocafort , Provincia de Lleyda ..., p. 262. serretes y es introduhirse lo conr\u00e8u del quin canal fertilisa lo territori y observat despr\u00e8n grans, oli, vi, canem. Lo principal conr\u00e8u, quan no lo limitan com ara succeheix, es lo de la remolatxa.38 Les dades procedents de la Societat Canal de Urgel comprovar l'evoluci\u00f3 dels preus de la remolatxa i 1918 al creixement, d'un \u00edndex 100 a 150. Si b\u00e9 la tend\u00e8ncia del preu era superior a la de productes com la verema, i en menor grau de les mongetes i les fruites, era molt menor que altres el patates, els llegums, el blat i olives. font no s\u00f3n preus a l'\u00fas sin\u00f3 els resultats de les subhas - tes dels productes que percebia la societat pel nov\u00e8 que pagaven els d'Urgell. 36. Cefer\u00ed Rocafort , Provincia de Lleyda ..., p. 465. nov\u00e8 subhastats, 1911 100 1911 1912 1913 1914 1915 1916 1917 1918 blat Canal d'Urgell, Canal de Urgel. Explotaci\u00f3n. Superficies todas. Nota de cotizaci\u00f3n de frutos seg\u00fan el resultado de las subastas en los a\u00f1os de 1911 a 1918. Mollerusa a 9 de mayo de 1919. Gr\u00e0fic 7 Cotitzaci\u00f3 dels productes del nov\u00e8 subhastats, 1911 partir La sucrera de Men\u00e0rguens283 Espanya no aconsegu\u00ed beneficiar-se de la favorable conjuntura per a l'exportaci\u00f3 que gener\u00e0 la Primera Guerra Mundial als pa\u00efsos no bel\u00b7ligerants.39 Al comen\u00e7ament de la guerra, Espanya els de sucre exportant, principalment, a Pensant que la guerra seria curta, redu\u00efren els contractes de compra de remolatxa mesures govern crearen problemes a la ind\u00fastria su - crera. El 1916 es permet\u00e9 la lliure importaci\u00f3 de sucres estrangers, es prohib\u00ed l'exportaci\u00f3 dels interiors per evitar desabastament i el 1918 es fix\u00e0 un preu m\u00e0xim. Com s'observa al gr\u00e0fic 1 i ap\u00e8ndixs i 2, les empreses redu\u00efren la contractaci\u00f3 de remolatxa i el sucre produ\u00eft en la campanya 1919-1920, tot i que a la sucrera del Segre la frenada vingu\u00e9 un any abans. El 1919 la producci\u00f3 espanyola nom\u00e9s submi - nistrava 70 sucre fou entre setembre 1915 fins agost de 1918, passant de 85 pta/100 kg a 193. Gr\u00e0fic 8 Remolatxa pesada a les b\u00e0scules, 1925 Font: Revista Urgel, publicat gr\u00e0fic 8 ens d\u00f3na el de remolatxa dels pobles que directament o sucrera de Men\u00e0rguens. Balaguer, T \u00e9rmens i Men\u00e0rguens i Lleida van ser les zones que el 1925 aportaren m\u00e9s remolatxa. Josep Maria Ramon40 reprodueix les dades de Valma\u00f1a segons les quals el 1929 el 5 per cent de la superf\u00edcie de l'\u00e0rea regada pel canal d'Urgell \u20142.600 ha\u2014 es dedic\u00e0 a la remolatxa sucrera i representa el 15,08 per cent del valor de la producci\u00f3 total \u20145,85 milions de pessetes val rendiment dels fruiters \u20142.110\u2014 i molt m\u00e9s gran que la resta dels productes, fins i tot dels que venen a continua - ci\u00f3, els farratges que es tracta d'una m\u00e9s gran que la representada en el gr\u00e0fic 5. T enim disponibles les \"Estad\u00edsticas territoriales\" dels voltants de 1930. La seva consulta no d\u00f3na cap refer\u00e8ncia directa al cultiu de la remolatxa. Per exemple, tant a Balaguer (1931) com a Men\u00e0rguens (1929) es les xifres 1929 no reflecteix cap terra de regadiu i la de Miralcamp de 1930 constata m\u00e9s de 1.300 ha de rec i moltes menys de sec\u00e0 sense explicitar la remolatxa. De un impr\u00e8s on no es recollia la remolatxa de manera expl\u00edcita. Aix\u00f2 no ens amb m\u00e9s detall el pes d'aquesta producci\u00f3, per\u00f2 ens confirma que era element m\u00e9s \u2014important en determinats pobles i moments\u2014 d'una diversa i rica distribuci\u00f3 dels Durant la dictadura de Primo de Rivera s'accentu\u00e0 l'intervencionisme de l'Estat. El problema fonamental del sector fou els elevats costos dels inputs agr\u00edcoles i energ\u00e8tics. En tot cas s'aconsegu\u00ed que el sector pogu\u00e9s satisfer la demanda interior, en un context de protecci\u00f3 i de poc impacte de la crisi dels anys trenta.42 40. Josep Maria Ramon , \"Cambio agrario, uso del suelo y regad\u00edo: el impacto del Canal de Urgell, 1860-1935\", Historia Agraria, 59 (Murcia, 2013), p. 43-94. 41. Arxiu de conserven a la caixa 12-1174 i la de Balaguer a la caixa 12-677. 42. Manuel Mart\u00edn , \"La dictadura de Primo de Rivera. Un mercado intervenido\", La industria azucarera espa\u00f1ola..., p. 309-312.La sucrera de Men\u00e0rguens285 6. Viatgers del ferrocarril constru\u00eft per Manuel Bertrand: Segre\" que arriba fins Balaguer, 26 kil\u00f2metres, a Men\u00e0rguens, passant per los Mollerussa - Palau 3 Poal 6 Bellv\u00eds 9 Empalme de Men\u00e0rguens - T \u00e9rmens 16 Vallfogona 21 Balaguer 26 Gr\u00e0cies a les publicacions estad\u00edstiques de la Generalitat republi - cana podem reconstruir per un per\u00edode relativament llarg de temps el tr\u00e0nsit de viatges i a la l\u00ednia Balaguer-Mollerussa. El gr\u00e0fic 9 ens mostra una tend\u00e8ncia de viatgers que, malgrat moderat podem dir que el de mercaderies tendeix a caure amb la remolatxa entrada i el sucre produ\u00eft a la sucrera de Men\u00e0rguens a partir de la campanya 1932-1933 (vegeu el gr\u00e0fic 1 i els ap\u00e8ndixs 1 i 2). Des d'agost de 1934 i per als anys 1935 i 1936 disposem de la informaci\u00f3 mensual. El transport de viatgers en ferrocarril connectar amb la l\u00ednia Lleida-Barcelona o b\u00e9 a la de Lleida cap a la Pobla de Segur, ja que a T \u00e9rmens l'estaci\u00f3 del \"carrilet\" era a uns cent metres de l'estaci\u00f3 que anava a Lleida i al Pirineu (tot i que fins 1949 no s'obr\u00ed el tram Balaguer-Cellers, el 1950 fins a Tremp i el 1951 arrib\u00e0 la Segur).Enric Generalitat Catalunya, d'estad\u00edstica. de viatgers ferrocarril La sucrera de Men\u00e0rguens287 11 de mercaderies per mesos al ferrocarril Balaguer-Mollerussa, en tones A les zones temperades, la remolatxa se sembra a la primavera i es cull a la tardor. Aquest \u00e9s el cas de la Noguera. La remolatxa \u00e9s la mercaderia principal que es transporta en el ferrocarril de via estreta Balaguer-Mollerussa que connecta amb la sucrera del Segre a Men\u00e0r - guens, com es pot comprovar en les alces dels darrers mesos de l'any en el gr\u00e0fic 11. La en el transport de mercaderies no l'hav\u00edem trobat en el transport de passatgers. 7. El cultiu de la remolatxa a l'\u00e0rea regada canal 1940 con\u00e8ixer dades sobre superf\u00edcie cada cultiu en el conjunt de les quatre seccions en qu\u00e8 s'organitzava la societat Canal de Urgel. Segons les dades recopilades sobre les collites de 1941 a l'\u00e0rea regada pel canal d'Urgell hom que la Madrid\u2014 o al mill, generant un valor total de 256.000 pessetes, un 0,4 per cent dels m\u00e9s de seixanta milions de valor total. Quant a la Durant la guerra i la immediata postguerra el consum de sucre fou molt limitat, tot i que no hi ha dades globals per poder fixar un consum en kg per c\u00e0pita. Al tombant dels anys 1950 1960 s'arrib\u00e0 a 15 kg/cap i continu\u00e0 creixent fins a dels anys 1970, deixant molt lluny els 12 kg/ha la meitat de la d\u00e8cada de 1930.43 Quadre Verema 3.000 13 39.000 60 2.340.000 Mongetes 1.000 8 8.000 1.600.000 74 6.475.000 Olives 8.463 2 16.926 60 1.015.560 Mill 900 10 9.000 60 540.000 Carabasses 260 15 3.900 30 117.000 Remolatxa sucrera 800 20 16.000 16 256.000 Remolatxa farratgera 250 25 6.250 25 156.250 C\u00e0nem, lli, T otal 60.553.257 Font: Arxiu del Canal d'Urgell, Explotaci\u00f3n. Canal de Urgel S.A. Secciones todas. Cosechas. Resumen de los pro - ductos obtenidos y valoraci\u00f3n de los mismos en el ejercicio de 1941 . Cap. VII, Art. XI, Grup C, n\u00ba 57. 43. Vegeu el gr\u00e0fic de l'evoluci\u00f3 del consum a: Luis G erm\u00e1n , \"El Az\u00facar en la Espa\u00f1a contempor\u00e1nea\", El Az\u00facar y el Mundo Atl\u00e1ntico: economia y hacienda: patrimonio cultural y geobot\u00e1nico , Santiago de Luxan , Ana Vi\u00f1a (coords.), Cabildo de Gran Canaria-Casa de Col\u00f3n, Las Palmas de Gran Canaria, 2006, p. 457-476.La sucrera de Men\u00e0rguens289 2.340.000 780 3.500 6.475.000 1.850 Olives 8.463 1.015.560 120 600 Remolatxa sucrera 800 256.000 320 Remolatxa etc. del quadre de 1941 amb les que la remolatxa sucrera est\u00e0 molt lluny de ser de les m\u00e9s productives. Se situa cap a la part baixa de les rendibilitats en pessetes per hect\u00e0rea, nom\u00e9s superior al les olives. En superf\u00edcie s'ha passat de 2.600 ha a 800, una reducci\u00f3 superior a dos ter\u00e7os. L'etapa de la postguerra i fins mitjan la d\u00e8cada seg\u00fcent a Espanya, i important feia m\u00e9s que blat, una bancalada de melons a mitges a la Closa i a m\u00e9s quatre p\u00f3rques al fondo de la Font; i de remolatxa tenim un jornal i mig al fondo Ronaguero Castellnou, un jornal a la Coma Castellnou, un jornal al C. Bellpuig Ivars i un jornal tres p\u00f3rques al tros que comprar al Cois de ter\u00e7 ja que aquells dos mitgers hi los i tamb\u00e9 Bellpuig... 110 140 100 275 250 Ordi 6.595 150 260 150 200 300 Civada 2.115 60 100 80 40 100 Llegums 363 10 10 30 9 20 Farratge 6.179 110 60 80 200 180 Pan\u00eds 1.841 70 50 20 70 180 Mongetes 491 15 4 8 30 100 Horts 391 3 6 6 30 36 Remolatxa 1.317 80 100 80 75 120 Mill 1.755 22 70 70 60 200 Vinya 1.095 35 25 25 50 50 Ametllers 505 10 20 7 25 30 Olivera 1.544 80 35 75 30 125 Guaret 9.765 955 1.710 136 160 271 Erm 3.578 857 151 9 8 Explotaci\u00f3n. Canal de Urgel. 2\u00aa secci\u00f3n administrativa. Relaci\u00f3n calculada de los cultivos practicados en esta Secci\u00f3n, durante el a\u00f1o de 1940 , Cap. VII, Art. 11, Grup C, n\u00ba 57. 44. Empar Guill\u00e9n , El 1986, p. 174-175. 45. Transcrivim el text original adaptat a la normativa del catal\u00e0. La sucrera de Men\u00e0rguens291 Com es pot comprovar en el quadre 7, la remolatxa \u00e9s un cultiu que ocupa una superf\u00edcie menor que l'olivera, el mill, el pan\u00eds i la civada, i molt menor que el blat, l'ordi i els Hem - produ\u00eft de cultius dels pobles de tenien m\u00e9s de 75 jornals de remolatxa a l'\u00e0rea regada pel canal. T ot i que no s'indica, pensem que es deu entendre que \u00e9s sucrera i no farratgera. Hem de pensar que la remolatxa 12 Pres\u00e8ncia de Font: la quadre les dades relatives a la secci\u00f3 d'Ivars d'Urgell per el gr\u00e0fic qual donem la sucrera en jornals de aquesta producci\u00f3. els 1.317 jornals [565 hect\u00e0rees] de la el 1940 amb les 800 hect\u00e0rees de tota la zona del canal de 1941, no hi ha dubte que aquesta secci\u00f3 \u00e9s la m\u00e9s important pel sucrera, suposem per i Camarasa (amb 70 jornals), la Sentiu de Si\u00f3 (50) i Montgai (25) en disposaven d'una major quantitat.46 8. L'etapa final de la sucrera del Segre En una nova edici\u00f3 del seu llibre (2005), Antoni Josa publica un quadre amb les entrades de remolatxa a la sucrera del Segre, tant vagons, per\u00edode (1948/1949- 1951/1952). En Lladonosa reprodueix dades de producci\u00f3 obtingudes en la Cambra Oficial Sindical Agr\u00e0ria de Lleida. Per a l'Urgell,47 els 11,5 milions de kg de remolatxa sucrera de 1933 han esdevingut 12,4 el 1957 i 10,3 el 1963, mentre que entre els productes que creixen trobem els cereals que passen de 39,6 a 125,0 entre 1933 i 1963, i el pan\u00eds de 2,6 a 34; els fruiters de 0,2 a 26. Els farratges passen de la primera a la segona posici\u00f3 en milions de kg: de 101,9 el 1933 a 80,0 el 1963. La resta de productes tenen una producci\u00f3 en kg menor que la remolatxa sucrera, tot i que aquest fet no es correspon necess\u00e0riament amb el valor de la producci\u00f3 \u2014per exemple, les hortalisses passen de 10,1 a 6,0 milions de kg, i el valor de ben segur supera el de la remolatxa sucrera.48 46. Arxiu del Canal d'Urgell, Canal de Urgel. Explotaci\u00f3n. 1\u00aa secci\u00f3n administrativa. Cosechas de 1940. Estado que manifiesta la producci\u00f3n obtenida, seg\u00fan c\u00e1lculo, en los t\u00e9rminos de la secci\u00f3n , Cap. VII, art XI, grup C, n\u00ba 57. 47. Pel context en qu\u00e8 es d\u00f3na la informaci\u00f3 en el llibre interpretem que s\u00f3n dades referides a la zona regada pels canals d'Urgell. 48. , La Men\u00e0rguens (1940/1941-1953/1954) Estimaci\u00f3 a partir de la remolatxa entrada (Josa, 2005), en kg Segons la Rese\u00f1a estad\u00edstica la producci\u00f3 de remolatxa sucrera a la prov\u00edncia de Lleida havia passat de 520 ha el 1963-1964 a 410 el 1966-1967, en les campanyes interm\u00e8dies els valors van ser m\u00e9s elevats, de 925 i 720 ha. La remolatxa farratgera oscil\u00b7l\u00e0 entre 600 i 700 ha, aproximadament una quarta part era en el sec\u00e0.49 Aquesta producci\u00f3 aniria destinada a la sucrera de Monts\u00f3, la qual no es tanc\u00e0 fins al 1968. En aquest mateix es de Sabar\u00eds, on es contrastava la pres\u00e8ncia a la zona regada de la Baixa Noguera d'un percentatge superior al 15 per cent d'alfals i nom\u00e9s un 1,3 per cent de remolatxa sucrera.50 Des de la clausura de la producci\u00f3 de sucre a Men\u00e0rguens el 1954, fou la sucrera de Monts\u00f3 la tanc\u00e0 el mateix 1968. despr\u00e9s Monts\u00f3, la remolatxa sucrera qued\u00e0 redu\u00efda, a la comarca del Segri\u00e0, a 20 ha el 1971 i a 49. Instituto Nacional de Estad\u00edstica , Rese\u00f1a Estad\u00edstica Provincial. L\u00e9rida . Madrid 1969 , Instituto Nacional de Estad\u00edstica, Madrid, 1970, p. 35 i 37. 50. Llu\u00eds Sol\u00e9 ( dir.), Geograf \u00eda de Catalunya , Aedos, Barcelona, 1968, vol. 2, p. 591. Enric Vicedo Rius294 247 el 1974, de les quals 100 es produ\u00efren a Almacelles,51 terme m\u00e9s el 1954 anava amb meva fam\u00edlia a residir a T \u00e9rmens, es tancava la sucrera de Men\u00e0rguens. Encara recordo pla\u00e7a principal dedicada a Manuel Bertrand, i baixaven cap al pont del riu, constru\u00eft per la Maquinista T errestre i Mar\u00edtima. En aquella \u00e8poca jo no sabia que nom\u00e9s portaven experi\u00e8ncia amb la sucrera acabava amb haver fet quan el moss\u00e8n de T \u00e9rmens deia missa a de la f\u00e0brica, de Men\u00e0rguens. Havia tingut la sort de a Reus \u2014que en aquells moments tenia tres estacions de tren, de l\u00ednies diferents\u2014 i de viure de petit a T \u00e9rmens amb dos, la de la sucrera va estar present molts anys. A m\u00e9s, d'excursi\u00f3\u2014, i vaig veure el canal de Balaguer, amb treballadors immigrants que dormien en lliteres ubica - des en de senyores de T \u00e9rmens. He experi\u00e8ncia personal d'una pres\u00e8ncia de la industrialitzaci\u00f3 en el m\u00f3n rural. Com hem vist, la remolatxa sucrera en diversos Men\u00e0rguens295 Gr\u00e0fic 14 Distribuci\u00f3 a T\u00e9rmens, 1940 Font: Arxiu del Canal d'Urgell, Explotaci\u00f3n. Canal de Urgel. 2\u00aa secci\u00f3n administrativa. Relaci\u00f3n calculada de los cultivos practicados en esta Secci\u00f3n, durante el a\u00f1o de 1940 . Cap. VII, Art. 11, Grup C, n\u00ba 57. El pont sobre el Segre vist des de a: Cefer\u00ed Rocafort , Francesc Carreras i Candi (dir.), Establiment editorial d'Albert les a: Grupo de Estudios de Historia Rural , Estad\u00eds - ticas hist\u00f3ricas de la producci\u00f3n agraria espa\u00f1ola, 1859-1935 , Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, Madrid, 1991. Les dades de 1927 provenen del Anuario Estad\u00edstico de Espa\u00f1a. La de 2 Font: Anuario Estad\u00edstico de Espa\u00f1a Instituto de Estad\u00edstica, Madrid. Enric Vicedo Rius298 Ap\u00e8ndix Generalitat de Catalunya. les comunicacions a Catalunya a finals del segle xix La situaci\u00f3 general de les carreteres a Catalunya era molt pre - c\u00e0ria, sobretot des de l'any 1866 en qu\u00e8 es va suprimir la Junta de Carreteres de Catalunya, organisme depenent de les diputacions i que havia pres un paper molt actiu en el finan\u00e7ament de les carreteres catalanes sense l'ajuda del govern central. A la resta de l'Estat espanyol el govern central desenvolupava les funcions de la Junta per\u00f2, en aquest cas, amb els recursos financers de tots. Deu anys despr\u00e9s, l'any 1876, i com a conseq\u00fc\u00e8ncia de la d'inversions, la degradaci\u00f3 de les carreteres catalanes era preocupant. Sense l'anomenada Junta, el govern de la naci\u00f3 va haver de substi - tuir-la perqu\u00e8 sempre ja la relaci\u00f3 entre n\u00famero de quil\u00f2metres constru\u00efts en carreteres per mil habitants a Catalunya era de les m\u00e9s baixes de l'Estat espanyol. La manca d'unes bones transport equivalent quasi a del damnificats de dels preus dels aliments renda m\u00e9s baixa de les ciutats que havien d'un transport eficient. Encara que els ministres de Foment del govern d'aquest per\u00edode van decidir la construcci\u00f3 de noves carreteres, malauradament, van LES COMUNICACIONS DE LA SUCRERA antoni Josa buchaca Antoni Josa Buchaca300 fer m\u00e9s amb criteris pol\u00edtics de clientelisme que per raons de desen - volupament del mercat interior i exterior. com els cacics foren els principals el resultat d'una hisenda generat per guerres de finals de segle. A la vegada el govern va fomentar el desenvolupament del ferrocarril oblidant-se del deure de van les pot\u00e8ncies europees. En aquest context, la construcci\u00f3 de la carretera de Balaguer a Lleida per Men\u00e0rguens que impulsava el bar\u00f3 no podia ser gens f\u00e0cil. 2. El cam\u00ed ve\u00efnal de Balaguer a Lleida per Men\u00e0rguens Un dels importants del programa era millorar les comunicacions, la qual cosa no va poder portar a terme fins que va ser elegit diputat provincial pel partit conservador del districte de Balaguer. Coneixent la import\u00e0ncia de les comunicacions, impulsar la i de les carreteres de la seva demarcaci\u00f3 que depenien de la diputaci\u00f3. Els esfor\u00e7os els va dirigir a la reparaci\u00f3 de la carretera de Lleida a Alfarr\u00e0s i, sobretot, a la construcci\u00f3 de la via de comunicaci\u00f3 que havia d'unir completament la capital amb Balaguer. La nova via plan - tejada discorria pel marge dret del riu Segre i el seu tra\u00e7at era m\u00e9s curt que el del marge esquerre que anava de Lleida a la Seu d'Urgell per Balaguer. Els pobles que m\u00e9s es beneficiarien d'aquesta obra eren en viatges Balaguer i a Lleida, sempre insistia que els pobles del marge dret del riu Segre necessitaven una via de circulaci\u00f3 m\u00e9s directa. Afirmava que la millora i la creaci\u00f3 de la xarxa de comunicacions provincial era el primer pas que s'havia de donar per sortir de l'endarreriment econ\u00f2mic. El bar\u00f3 de Fleix va donar mostres, ben aviat, de la seva for\u00e7a i dinamisme. Com a diputat Les comunicacions de la sucrera301 va exigir, amb urg\u00e8ncia, el nomenament del director de carreteres que en el passat s'havia menyspreat. La sessi\u00f3 al ple de la diputaci\u00f3 per a l'aprovaci\u00f3 del nou c\u00e0rrec va tenir una acalorada defensa de part seva fins aconseguir el vistiplau de la resta de diputats. Gr\u00e0cies al nomenament, en poc temps es perit\u00e0 el cost de la carretera que havia de substituir el cam\u00ed ve\u00efnal intransitable deute havien de pagar els municipis afectats, la diputaci\u00f3 col\u00b7laborava amb una subvenci\u00f3 del 40% i el govern central se n'inhibia perqu\u00e8 era una carretera de tercer ordre. El nou director de carreteres de la diputaci\u00f3 va proposar un nou tra\u00e7at que no augmentava la dist\u00e0ncia pres - Feina perqu\u00e8 a part del problema del finan\u00e7ament, el municipi de Lleida no mostr\u00e0 cap inter\u00e8s en la construcci\u00f3 d'aquesta nova via. Aquesta actitud de la capital va doldre al bar\u00f3, que, uns anys m\u00e9s d'una Sucrera a Men\u00e0rguens i del ferrocarril de via estreta entre Balaguer i Mollerussa passant per la f\u00e0brica, va expressar el seu ressentiment per no haver aconseguit culminaci\u00f3 total del projecte. que havia perdut la capital per no col\u00b7laborar de forma activa en la construcci\u00f3 de la nova carretera, ja que amb la construc - ci\u00f3 del ferrocarril de la Sucrera s'haguessin pogut col\u00b7locar les vies de forma paral\u00b7lela a ella i Lleida s'hagu\u00e9s pogut beneficiar m\u00e9s de la riquesa del sucre. Si cuando fue la oportunidad, tanto L\u00e9rida como Balaguer hubiesen construido la carretera proyectada y subvencionada con el 40% por la Excma. Diputaci\u00f3n, mereciendo estos pobres pueblos alguna conmisera - ci\u00f3n, todas las dificultades estar\u00edan zanjadas, Balaguer tender\u00eda sus rieles sobre la carretera mediante la oportuna autorizaci\u00f3n, el puente que hoy se construye sobre el Segre, se construir\u00eda sobre el Ribagorzana y L\u00e9rida recibir\u00eda gran parte de lo que la Azucarera importara y exportara. Les obres de millora del cam\u00ed ve\u00efnal de Lleida a Balaguer s'inicia - ren en la secci\u00f3 de Men\u00e0rguens el 15 de febrer de 1897 sent l'alcalde D. Ferrer bar\u00f3 de Fleix. Aquest esdeveniment va quedar enregistrat en una placa a la casa Antoni Josa Buchaca302 de les aig\u00fces, per\u00f2 la carretera construcci\u00f3 el diari El Ideal en l'article \"Proyectos\", el mal estat de les vies de comunicaci\u00f3 a tota la prov\u00edncia els problemes que tenia el servei d'\u00f2mnibus de La Catalana que anava de Lleida a Balaguer. Els carreters es trobaven que nom\u00e9s podien carregar els carros i, encara, de dest\u00ed el de enrere i era molt m\u00e9s greu per la inexist\u00e8ncia de vies de comunicacions efectives amb els gran centres de consum. En un escrit de l'Ajuntament adre\u00e7at al president de la Junta Provincial del cens de poblaci\u00f3 amb data de l'1 de gener de 1888, es justifica la forta disminuci\u00f3 d'habitants del municipi a causa de no disposar d'una via de comunicaci\u00f3 al mercat de la capital. Uns anys m\u00e9s tard, l'agost de paraules del bar\u00f3. ...Estamos en el \u00faltimo conf\u00edn del mundo que no a tres horas de la capital de la provincia. Una de estas avenidas nos quit\u00f3 el \u00fanico medio de comunicaci\u00f3n que ten\u00edamos con los pueblos de la opuesta orilla. El medio no era otro que unos tablones mal unidos formando lo que se llama barca que ha sido arrastrada tres o cuatro kil\u00f3metros abajo. El caudal de agua que pasa por el Segre y la necesidad de hacerse reparaciones importantes, har\u00e1n que todav\u00eda pase un a\u00f1o antes no pueda utilizarse de nuevo la mencionada barca. Por Corbins el paso es imposible, pues el r\u00edo todo se ha inclinado hacia T orrelameo, inutilizando el mal puente de tabla que all\u00ed existe. A\u00f1\u00e1dase que el m\u00e9dico que visita a esta villa vive all\u00ed, que el veterinario est\u00e1 en T orreserona, y por lo tanto imposible puedan visitar con regularidad, con lo cual se tendr\u00e1 una idea aproximada de lo agradable y divertido que debe ser nuestra situaci\u00f3n en la que nos hallamos hace dos meses sufriendo perjuicios sin cuento, esto a las puertas de L\u00e9rida.Les comunicacions de la sucrera303 Los correos se reciben con tres d\u00edas de retraso y para terminar tanta desdicha, el paso \u00fanico que nos quedaba y a\u00fan con intermitencias tam - bi\u00e9n lo hemos perdido pues a la barca de Villanueva de este nombre se le rompi\u00f3 la maroma o soga, y por lo tanto es imposible movernos como no sea dando un rodeo por Balaguer lo cu\u00e1l es muy c\u00f3modo para hombres tan desocupados como suelen ser los labradores. En una ocasi\u00f3n pedimos ya la construcci\u00f3n de un corredor de L\u00e9rida a Balaguer pasando por Corbins, pero todo fue en vano; ser\u00e1 preciso pues insistir... Amb l'arribada de la primavera el desgel a la muntanya ocasio - nava la crescuda del riu i poble quedava a\u00efllat durant uns dies. Solament existia una barca per travessar el riu per accedir a T \u00e9rmens i des d'all\u00ed a la carretera de l'Estat que anava de Lleida a Balaguer. Per aix\u00f2, en aquells dies d'inundacions ning\u00fa no la m\u00e0 del senyor Manuel quan decid\u00ed ubicar una gran sucrera a Men\u00e0rguens, juntament amb un ferrocarril econ\u00f2mic i un pont met\u00e0l\u00b7lic sobre el riu Segre. Una vegada m\u00e9s el poder p\u00fablic s'havia absentat de burgesia industrial barcelonina contribuiria a solucionar el gran problema de Men\u00e0rguens. 4. L'arribada de la Sucrera a Men\u00e0rguens Per construir una f\u00e0brica en un lloc concret, aquest ha de com i de f\u00e0cil adquisici\u00f3. abundant, anava des fins al febrer. 3. Vies de comunicaci\u00f3 suficients i en bon estat. 4. Proximitat a la condici\u00f3, el principal subministrador de terres a la f\u00e0brica va ser el Sr. Mirada que despr\u00e9s ocuparia el c\u00e0rrec de cap Antoni Josa Buchaca304 de cultius de la f\u00e0brica. Aquest fet va facilitar molt la compra dels terrenys als petits agricultors. segona condici\u00f3, a trav\u00e9s del anomenat de Lleida, la s\u00e8quia del Cup podia subministrar aigua suficient i si encara no n'hi cent metres discorria el riu no podia competir en Men\u00e0rguens perqu\u00e8 d'Urgell hi escassejava durant l'hivern, ben al contrari que a Balaguer i Lleida, que tot i poder competir estaven dominades pels cacics contraris a proximitat de Men\u00e0rguens als centres de m\u00e9s poblaci\u00f3 com Lleida i Balaguer. Que la zona subministr\u00e9s adequadament la remolatxa suficient per b\u00e9 de la fabricaci\u00f3 del sucre fou el primer que va fer el Sr. Bertrand comprant m\u00e9s de 1.000 jornals a la comarca de l'Urgell. En canvi, a la sucrera de Men\u00e0rguens li mancaven vies de co - municaci\u00f3, que en altres indrets com l'Arag\u00f3 no per la qual els inversors catalans hi eren presents. En el llibre Els Canals d'Urgell i la seva hist\u00f2ria de Jaume Vila, l'autor afirma que l'\u00fanic des- avantatge de construir la sucrera Men\u00e0rguens la manca de comunicacions que patia el municipi. 5. El pont met\u00e0l\u00b7lic sobre el riu Segre En els primers sondejos que es van realitzar per construir el pont, el bar\u00f3 volia que el senyor Manuel Bertrand el constru\u00eds sobre el riu Ribagor\u00e7ana i no sobre el Segre, per\u00f2 el cam\u00ed m\u00e9s curt per portar la remolatxa de la comarca de l'Urgell era passant per T travessant el bar\u00f3 volia atansar Men\u00e0rguens i el negoci del sucre a Lleida a trav\u00e9s d'una carretera m\u00e9s directa que l'existent. Les q\u00fcestions t\u00e8cniques de construcci\u00f3 del pont met\u00e0l\u00b7lic tamb\u00e9 eren m\u00e9s favorables al riu Segre. Vegem una carta de l'enginyer que estava allotjat a la Fonda de Espa\u00f1a de Lleida adre\u00e7ada a l'enginyer responsable del projecte del Sr. Bertrand: Les comunicacions de la sucrera305 Pl\u00e0nol dels sondejos sobre el riu Noguera Ribagor\u00e7ana (Arxiu Maquinista Mar\u00edtima i T errestre). Pl\u00e0nol dels sondejos sobre el riu Segre (Arxiu Maquinista Mar\u00edtima i T errestre).Antoni Josa Buchaca306 31 de agosto de 1899 Sr. D. Jos\u00e9 M\u00aa Carnet y Mas Muy se\u00f1or m\u00edo; adjunto le remito a V . dos croquis del perfil longitu - dinal de los r\u00edos Segre y Ribagorzana, tomados en los puntos que me han indicado el Sr. Bar\u00f3n de Casa Fleix. En el sitio por donde esta tomado el perfil del rio Ribagorzana, no ha podido hacer ninguna cata, por suponer seg\u00fan indicaciones de la gente del pa\u00eds, que debe hallarse la roca de 1,50 a 2,00 de profundidad, lo que puede confirmarlo es que a 12,00 aguas arriba de donde he tomado el perfil, existen los restos de las pilas en regular buen estado, respecto de los cimientos, de un puente antiqu\u00edsimo y que en la actualidad les sirven de apoyos a una palanca, por lo que no contando con medios para hacer un sondeo a la profundidad dicha he desistido de ello. Eso donde est\u00e1 tomado el perfil del r\u00edo Segre se hallan las aguas me - jor encauzadas y en el lado izquierdo aguas abajo que en el croquis lo indicado rayado, es roca viva y tanteado la solera sigue un trozo de 15,00 completamente limpio hasta hallar los cantos rodados y las arenas que se habr\u00e1n sobrepuesto en los arrastres toda vez que dicen que a\u00f1os anteriores se hab\u00eda tanteado la roca en la solera del r\u00edo hasta la margen derecha. En el sitio indicado en el croquis he intentado un sondeo que no me ha dado resultado por no tener medio alguno de continuarlo a una profundidad de 1,50 a 2,00 probable de hallar la roca. T oda la margen derecha se halla algo protegida por un regular arbolado, sobre todo en los \u00faltimos 100,00 metros. Los precios de las maderas por los datos que he podido adquirir son puestos en el rio. Roble=2 metros de longitud y escuadra 200 x 200 de 12 a 15 pts. Pino del Pirineo=4,80 metros de longitud y escuadra 400 x 400 a 10 pts. Sin m\u00e1s que comunicarle queda de V . humilde subordinado y atento S.S. q.s.m.b. Jos\u00e9 M\u00aa Arias Una vegada es va decidir construir-lo sobre el riu Segre a l'altura de T \u00e9rmens el projecte comunicaci\u00f3 de la zona de cultiu de la remolatxa amb la f\u00e0brica. El 23 de gener de 1900 es public\u00e0 al Butllet\u00ed Oficial la sol\u00b7licitud d'autoritzaci\u00f3 del Sr. Bertrand per construir un pont met\u00e0l- lic sobre el riu Segre de 107 metres de llargada per al servei privat d'una Les comunicacions de la sucrera307 de febrer, la Maquinista T er - restre i Mar\u00edtima, companyia de Barcelona especialitzada en la construcci\u00f3 de ponts met\u00e0l\u00b7lics, ja del riu. A finals de l'opi - ni\u00f3 p\u00fablica va con\u00e8ixer que l'empresa volia que la remo - latxa \u00e9rmens i d'altres poblacions m\u00e9s properes es transport\u00e9s en carros i que l'amplada del pont nom\u00e9s seria de cinc metres i mig i no de set com demanaven les ve\u00efnes. mes de juny s'enceta una pol\u00e8mica arran de l'informe de la Prefectura d'Obres P\u00fabliques en el qual la societat M. Bertrand i Companyia demanava que el pont de ferro que constru\u00efa l'\u00fas exclusiu d'aquesta tarifa de preus. Sortosament la poblaci\u00f3 de Men\u00e0rguens no va haver de el peatge perqu\u00e8 l'Ajuntament, a canvi, autoritz\u00e0 els corresponents passos a nivell del ferrocarril de la Companyia en dos camins ve\u00efnals. Per tant, els ve\u00efns de Men\u00e0rguens met\u00e0l\u00b7lic, com tamb\u00e9 per als carros, nom\u00e9s amb la condici\u00f3 de no excedir els 100 quintars abans de inauguraci\u00f3, el bar\u00f3 publicava un article sobre com anaven les obres del pont, que era el m\u00e9s urgent. Estamos que la camisa no nos llega al cuerpo con la colocaci\u00f3n de las pilas del puente. T odo el material de la f\u00e1brica, debe necesariamente pasar por el puente y si por cualquier incidente se demorase no ser\u00eda posible la colocaci\u00f3n de la maquinaria de la f\u00e1brica y por este a\u00f1o no Els especialistes txecs de la Sucrera de Men\u00e0rguens al pont de ferro (any 1902). Antoni Josa Buchaca308 se har\u00eda az\u00facar. Excuso decir que si tal sucediera, los perjuicios que esto representar\u00eda, dada la cantidad de remolacha que se har\u00e1 en toda la comarca y que habr\u00eda de pagarse y el precio o coste de los arriendos estipulados; ser\u00edan de consideraci\u00f3n, as\u00ed es que se comprende la febril actividad que reina en todo (f\u00e1brica, puente y ferrocarril). Finalment, la inauguraci\u00f3 va tenir lloc els dies 8, 9 i 10 de ju - liol despr\u00e9s que l'empresa Maquinista T errestre i proves de resist\u00e8ncia amb notable \u00e8xit. Men\u00e0rguens, 2 de julio de 1900 Muy Sr. m\u00edo y de mi consideraci\u00f3n m\u00e1s distinguida: Por encargo de la comisi\u00f3n de festejos de Men\u00e0rguens de la que formo parte, le suplico la inserci\u00f3n del programa acordado con motivo de la inauguraci\u00f3n del puente, en el peri\u00f3dico de su digna direcci\u00f3n. La v\u00edspera, d\u00eda 7, a las doce, repique general de campana, salida de cabezudos y dependientes del municipio pregonando las fiestas. A las diez de la noche serenata a don M. Bertrand por la banda de Balaguer, dirigida por el Sr. Cortasa. D\u00eda 8: a las cinco de la ma\u00f1ana gran diana; a las seis, salida de la Corporaci\u00f3n, Comisi\u00f3n de festejos y pueblo, acompa\u00f1ados por la banda en direcci\u00f3n al puente, donde se celebrar\u00e1 la misa de campa\u00f1a antes de la bendici\u00f3n. Una hora despu\u00e9s salva de morteretes en la plaza Mayor; a las nueve, carreras de hombres con premios; el 1\u00ba de 25 pesetas, el 2\u00ba de 10 y el 3\u00ba de 5; a las doce, gran banquete en obsequio al Sr. Bertrand, por la tarde, a las tres y media, pasa calle por la banda y seguidamente baile p\u00fablico; a las siete, elevaci\u00f3n de fantoches y globos aerost\u00e1ticos, por la noche espl\u00e9ndida iluminaci\u00f3n, disparo de gran ramillete de fuegos artificiales a cargo del Sr. Barbosa y finalmente baile p\u00fablico. D\u00eda 9: a las seis, diana; a las ocho, carreras y cuca\u00f1as; por la tarde pasa- calle por la banda y baile p\u00fablico; a las seis, elevaci\u00f3n de fantoches y globos; por la noche iluminaci\u00f3n a la veneciana y baile a las diez. Con anticipadas gracias se ofrece de V . afmo, s. s. q. s. m. Por la Comisi\u00f3n Baltasar Sim\u00f3 6. El ferrocarril de la Sucrera a Mollerussa El Sr. Bertrand va haver de solucionar el problema de les comuni - cacions sense cap ajuda del govern, ja que un procediment d'expropiaci\u00f3 hagu\u00e9s endarrerit el esperar.Les comunicacions de la sucrera309 La construcci\u00f3 del per recollir amb rapidesa la remolatxa conreada que s'amuntegava tamb\u00e9 per de - bricaci\u00f3 atansar el sucre i seus subproductes Balaguer amb Mollerussa passant per la f\u00e0brica, un total de 24 qui- l\u00f2metres. El mes de maig de 1900 se signaven les bases entre el Sr. Ber - trand i els ajuntaments afectats per l'empla\u00e7ament del ferrocarril de Mollerussa a la f\u00e0brica. El m\u00e9s destacable de les bases era que el ferrocarril s'havia de destinar al servei p\u00fablic i el valor dels terrenys s'havia de pagar als propietaris abans de comen\u00e7ar vegada hi hagu\u00e9s en la taxaci\u00f3. Al mateix temps que se signaven les bases s'iniciaven les obres del ferrocarril perqu\u00e8 havia d'estar tot llest per a la campanya que comen\u00e7ava tot just uns mesos despr\u00e9s. La import\u00e0ncia i la rapidesa en la construcci\u00f3 del ferrocarril era seguida per tota la premsa de Lleida. El diari El Ideal del 4 de maig de 1900 feia p\u00fablic el seg\u00fcent text referint-se al nou ferrocarril. Hay una grand\u00edsima actividad en la construcci\u00f3n de la via f\u00e9rrea; se encuentran m\u00e1s de 800 trabajadores y se calcula que el pr\u00f3ximo mes de julio se podran col\u00b7locar los railes desde Mollerusa hasta el puente de Men\u00e0rguens. T ot el material per a la construcci\u00f3 del ferrocarril es rebia a trav\u00e9s del port de Tarragona: carrils, tirafons, brides, canvis de via i 7 loco - motores. L'esdeveniment m\u00e9s comentat per la premsa va ser l'arribada de la primera locomotora a Mollerussa procedent de la casa Orestein et Kopel de Berl\u00edn, quan un multitud de gent curiosa es va arreplegar en el moment que arribava a l'estaci\u00f3 el 27 de maig de 1900. Les autoritzacions que la companyia necessitava per posar en marxa el ferrocarril van ser moltes i variades: la cru\u00eflla amb la car - retera de Lleida a Puigcerd\u00e0, el pas inferior per sota de la carretera anterior, el pont sobre el riu Corb i el pont sobre el riu Segre. T ot i que el ferrocarril era d'\u00fas p\u00fablic, tamb\u00e9 s'havien d'aprovar les tarifes encara amb totes les autoritzacions, el ferrocarril va comen\u00e7ar a prestar servei entre Mollerussa i la f\u00e0brica durant la primera campanya de remolatxa de 1900-1901.Antoni Josa Buchaca310 En canvi, el tra\u00e7at de ferrocarril que havia de comunicar la f\u00e0brica amb Balaguer, quan els trens ja circulaven de Mollerussa als de Men\u00e0rguens. Inicialment, es que el ferrocarril pass\u00e9s per l'horta de Men\u00e0rguens fins a companyia i, m\u00e9s tard, l'elevaci\u00f3 del preu de la terra a causa del rendiment del cultiu de la remolatxa van fer decidir el Sr. Bertrand a canviar el tra\u00e7at per un altre que uniria la Sucrera amb Balaguer pel marge esquerre del riu Segre. L'any 1903, quan la f\u00e0brica va ser absorbida per la Sociedad General Azucarera Espa\u00f1ola (SGAE), el ferrocarril va continuar sent propietat del Sr. Bertrand, que el va arrendar a la f\u00e0brica pel 5% d'un capital de construcci\u00f3 deducci\u00f3 de l'arrendament. La creaci\u00f3 del tren responia al problema estrat\u00e8gic que tenia la ubicaci\u00f3 de la i al la propietat de la f\u00e0brica, el ferrocarril havia de ser rendible per si sol, va Gr\u00e0cies a Per\u00f2 despr\u00e9s de la guerra tant la f\u00e0brica com el ferrocarril es deixaren morir lentament. El material no es renov\u00e0 i el centenar de vagons blaus i rojos, segons si eren de la f\u00e0brica o del tren, juntament amb les locomotores, ja no podien funcionar o funcionaven amb una lentitud que donava peu als acudits. El baix rendiment de la remolatxa possibilitats que de mantenir-se mateix, el nombre de passatgers que empraven el tren i el nombre de tones transportades en un trajecte tan curt no justificaven tren sense l'exist\u00e8ncia de la La poblaci\u00f3 de les comarques que es beneficiaven directament del tren cosa. de juliol de 1950, es va atorgar per llei a l'empresa Industrias y Transportes Segre, SA la concessi\u00f3 de la l\u00ednia Les comunicacions de la sucrera311 Mollerussa a Balaguer i el 8 de novembre del mateix any la companyia anunciava la seva ren\u00fancia i sol\u00b7licitava que s'autoritz\u00e9s l'abandonament del servei i l'acomiadament del personal, que es va fer efectiu l'1 de gener de 1951. La construcci\u00f3 del ferrocarril i del pont va resoldre la manca de comunicacions que patia el poble de Men\u00e0rguens. Per\u00f2 companyia de sucre partia en desavantatge respecte d'altres sucreres a causa de la despesa li supos\u00e0 arranjar el tema de les comunicacions. Per aquest motiu la premsa de Lleida considerava que la instal\u00b7laci\u00f3 de f\u00e0brica a Men\u00e0rguens era acci\u00f3 duiria al frac\u00e0s econ\u00f2mic. Sortosament, la f\u00e0brica, sense ser viable en tota la seva vida productiva, va funcionar durant moltes campanyes i Ricardo Aymerich, cap Josa enriquint l'\u00e0mbit hum\u00e0 servir a la i els pobles qual generar dels que comunicava, com eren Balaguer i Mollerussa. DD AA. 2. El llibre de la Baronia d'Erampruny\u00e0, Elena Cantarell, Mireia Comas, Carme Muntaner (eds.). 3. L'artesania a Girona al segle xv, Sandra Bernato. 4. Usos i tradici\u00f3. De les cl\u00e0ssiques a les literatures medievals, Josep Antoni Clua, Flocel eds. 5. El en la hist\u00f2ria. Alimentaci\u00f3, quotidianitat i economia , "}