{"title": "Cuidateplus", "author": "Mar\u00eda S\u00e1nchez-Monge", "url": "https://cuidateplus.marca.com/node?pagina=5", "hostname": "marca.com", "description": "Informaci\u00f3n avalada por expertos sobre Bienestar, Ejercicio, Alimentaci\u00f3n, Belleza, Sexualidad, Familia, Reproducci\u00f3n, Salud Laboral y Servicios Sanitarios", "sitename": "CuidatePlus", "date": "2022-02-17", "cleaned_text": "Demencia frontotemporal: qu\u00e9 es la enfermedad de Bruce Willis y diferencias con el Alzheimer La familia de Bruce Willis ya cuenta con un diagn\u00f3stico que explica su trastorno del lenguaje (afasia). El actor padece demencia frontotemporal, una patolog\u00eda neurodegenerativa que presenta muchas similitudes con la enfermedad de Alzheimer, pero tambi\u00e9n notables diferencias.Actualizado a: Viernes, 17 Febrero, 2023 12:00:15 CET Hace casi un a\u00f1o, los medios de comunicaci\u00f3n de todo el mundo se hac\u00edan eco del [trastorno del lenguaje diagnosticado a Bruce Willis](https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2022/03/31/pronostico-afasia-trastorno-lenguaje-sufre-bruce-willis-179674.html). Se hab\u00eda confirmado que padec\u00eda afasia (que se produce como consecuencia de una lesi\u00f3n o alteraci\u00f3n en las zonas del cerebro responsables de la expresi\u00f3n oral, la comprensi\u00f3n, la lectura y la escritura), pero todav\u00eda se desconoc\u00eda el origen de la patolog\u00eda. Ahora, despu\u00e9s de varios meses de evoluci\u00f3n y tras diversas pruebas, la familia del actor ya sabe el tipo de [demencia](https://cuidateplus.marca.com/enfermedades/neurologicas/demencia-senil.html) que padece el actor: demencia frontotemporal. La afasia puede deberse a varias causas, entre las que se encuentran los traumatismos craneoencef\u00e1licos, [tumores cerebrales](https://cuidateplus.marca.com/enfermedades/cancer/tumores-cerebrales.html), [ictus](https://cuidateplus.marca.com/enfermedades/neurologicas/ictus.html) y varias enfermedades neurodegenerativas. En este \u00faltimo caso se habla de afasia progresiva primaria, que es un s\u00edndrome cl\u00ednico asociado, generalmente, a la [enfermedad de Alzheimer](https://cuidateplus.marca.com/enfermedades/neurologicas/alzheimer.html) o a la \u00bfEn qu\u00e9 consiste la demencia frontotemporal? La demencia frontotemporal \"es un grupo de trastornos relacionados con la degeneraci\u00f3n de los l\u00f3bulos frontal o temporal del cerebro, que incluyen tejido cerebral relacionado con el habla y el lenguaje\", seg\u00fan explica la [Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda](https://www.sen.es/). \"La afasia progresiva primaria, la demencia sem\u00e1ntica y la afasia agram\u00e1tica progresiva son los principales subtipos de demencia frontotemporal que generan problemas de lenguaje\". Entre ellos, el m\u00e1s com\u00fan es la afasia progresiva primaria, que se caracteriza por un deterioro progresivo del lenguaje, mientras que, inicialmente, el resto de funciones cognitivas est\u00e1n preservadas. Se estima que este tipo de demencia afecta en Espa\u00f1a a aproximadamente el 0,2-0,3% de la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os y en torno al 20-40% de ellos presentar\u00edan afasia progresiva primaria. Constituye la tercera causa m\u00e1s frecuente de demencia neurodegenerativa, despu\u00e9s de la enfermedad de Alzheimer y la demencia con cuerpos de Lewy. Diferencias y semejanzas entre demencia frontotemporal y Alzheimer La edad de inicio habitual de la afasia primaria progresiva se sit\u00faa generalmente en torno a los 50 a 70 a\u00f1os. En cambio, aunque existen formas de Alzheimer de inicio temprano, lo m\u00e1s habitual es que empiece a dar la cara a partir de los 65 a\u00f1os. Por lo tanto, la edad media de aparici\u00f3n de la demencia frontotemporal es significativamente inferior. En ambas demencias, tal y como aclara la SEN, el tratamiento es \"sintom\u00e1tico, es decir, est\u00e1 dirigido al control de los s\u00edntomas, ya que carecen de tratamiento espec\u00edfico y actualmente no hay evidencia de que ning\u00fan tratamiento pueda modificar el curso de la enfermedad\". Hay una variante del Alzheimer en la que la afasia constituye la primera manifestaci\u00f3n, pero no es la m\u00e1s habitual. Lo m\u00e1s frecuente es que esta demencia arranque con problemas de memoria. Sin embargo, como ya se ha dicho, en la demencia frontotemporal es com\u00fan que en las etapas iniciales surjan alteraciones importantes del lenguaje. Tambi\u00e9n suele debutar con problemas de comportamiento, pero este rasgo no resulta tan distintivo porque se han descrito diversos trastornos de la conducta en el curso cl\u00ednico tanto de la demencia frontotemporal como del Alzheimer. No obstante, cabe matizar que son especialmente caracter\u00edsticos de la demencia frontotemporal la apat\u00eda y los cambios de personalidad, mientras que en el Alzheimer predomina la [depresi\u00f3n](https://cuidateplus.marca.com/enfermedades/psiquiatricas/depresion.html), al menos en sus etapas iniciales. El diagn\u00f3stico tanto de la demencia frontotemporal como del Alzheimer se basa en los datos cl\u00ednicos y los resultados del examen neurol\u00f3gico y neuropsicol\u00f3gico. Existen diversas pruebas de imagen que ayudan a establecer un diagn\u00f3stico m\u00e1s certero, como la resonancia magn\u00e9tica (RM) y la tomograf\u00eda por emisi\u00f3n de positrones (PET). En algunos casos -sobre todo cuando se inicia de forma temprana y hay antecedentes familiares- se realiza un estudio gen\u00e9tico. Bruce Willis ha sido diagnosticado con 67 a\u00f1os. \"La valoraci\u00f3n por profesionales expertos es fundamental para orientar el diagn\u00f3stico, especialmente en fases iniciales, en las que los primeros s\u00edntomas pueden confundirse con enfermedades psiqui\u00e1tricas u otras enfermedades neurodegenerativas, como la enfermedad de Alzheimer\", aseveran desde la [Cl\u00ednica Universidad de Navarra](https://www.cun.es/). A diferencia del Alzheimer, las demencias frontotemporales est\u00e1n estrechamente relacionadas con otros s\u00edndromes que se asocian a problemas motores, como la [esclerosis lateral amiotr\u00f3fica (ELA)](https://cuidateplus.marca.com/enfermedades/neurologicas/ela-esclerosis-lateral-amiotrofica.html), la par\u00e1lisis supranuclear progresiva o el s\u00edndrome corticobasal. De ah\u00ed que sea frecuente que estos pacientes desarrollen problemas de movimiento durante la evoluci\u00f3n de la enfermedad. "}