{"title": "S\u00e1nchez apunta a que el cambio de covid a endemia \"no va a ser de un d\u00eda para otro\"", "author": "E Soriano", "url": "https://www.larazon.es/sociedad/20220113/jjhg4jumbva5bhhzvqn3rrcdqm.html", "hostname": "larazon.es", "description": "S\u00e1nchez apunta a que el cambio de covid a endemia \"no va a ser de un d\u00eda para otro\"", "sitename": "La Raz\u00f3n", "date": "2022-01-14", "cleaned_text": "S\u00e1nchez apunta a que el cambio de covid a endemia \"no va a ser de un d\u00eda para otro\" Toda la informaci\u00f3n en directo sobre el avance de la sexta ola de la pandemia de coronavirus en directo. Actualidad, minuto a minuto, aumento del n\u00famero de contagios por la variante \u00d3micron, y datos de hoy, 13 de enero de 2022 actualizados. El Ministerio de Sanidad y las Comunidades aut\u00f3nomas han aprobado hoy que las personas inmunodeprimidas reciban una cuarta dosis. Esta nueva inyecci\u00f3n ser\u00e1 administrada a los cinco meses de haber recibido la tercera. En este grupo de personas se encuentran trasplantados, enfermos de c\u00e1ncer, VIH, personas con s\u00edndrome de Down e inmunodeprimidos. Adem\u00e1s, la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica ha aprobado tambi\u00e9n vacunar con la tercera dosis a todos los mayores de 18 a\u00f1os. As\u00ed lo ha decidido la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica reunida hoy que adelanta, adem\u00e1s, de seis a tres meses el intervalo entre el segundo pinchazo y el recuerdo. Por su parte, el presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, ha asegurado que los \u00edndices de contagios de la actual sexta ola de la pandemia de covid-19 caminan ya hacia una \"progresiva estabilizaci\u00f3n de contagios\" y abog\u00f3 por \"dise\u00f1ar\" el tr\u00e1nsito de la covid de pandemia a enfermedad end\u00e9mica, aunque no vaya a ser algo inminente. Los servicios de Medicina Preventiva y Epidemiolog\u00eda est\u00e1n estudiando un brote de coronavirus localizado en la planta cuarta -derecha e izquierda- del hospital Reina Sof\u00eda de Murcia, con 18 pacientes infectados. Se va a realizar cribado entre el personal del centro para determinar si hay contagios entre los profesionales, seg\u00fan han comunicado este jueves fuentes de la Consejer\u00eda de Salud. Tanto en establecimientos de hosteler\u00eda y ocio nocturno como para visitas a hospitales y residencias de mayores La Junta de Andaluc\u00eda prorrogar\u00e1 la posibilidad de exigir el certificado Covid de vacunaci\u00f3n, de recuperaci\u00f3n o de prueba negativa -PCR en 72 horas o test de ant\u00edgenos en 48 horas realizado por centro autorizado- tanto para aquellas personas que accedan tanto a establecimientos de hosteler\u00eda y ocio nocturno como para visitas a hospitales y residencias de mayores, una vez que se ha sido ratificada la autorizaci\u00f3n por parte del Tribunal Superior de Justicia de Andaluc\u00eda (TSJA). Seg\u00fan la Orden de la Consejer\u00eda de Salud y Familias, la exigencia del certificado Covid-19 o prueba diagn\u00f3stica en usuarios que acuden a estos establecimientos facilita la prevenci\u00f3n de infecciones y, en consecuencia, puede evitar la aparici\u00f3n de brotes en los mismas. Las personas sin inmunidad tienen mayor probabilidad de infectarse y de ser transmisores con mayor carga viral que las personas con inmunidad, lo que justifica que se evite el acceso de estas a los lugares considerados de alto riesgo de exposici\u00f3n, se indica en nota de prensa. El director del Plan de Vacunaci\u00f3n del coronavirus de Andaluc\u00eda, David Moreno, ha se\u00f1alado este jueves que \"no est\u00e1 habiendo ning\u00fan tipo de efecto secundario\" entre los menores vacunados contra el Covid-19, al tiempo que ha aclarado que los ni\u00f1os que se hayan contagiado pueden vacunarse despu\u00e9s de cuatro semanas de haber pasado la infecci\u00f3n. En una entrevista en Canal Sur Televisi\u00f3n, recogida por Europa Press, Moreno ha explicado, sobre la vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os que han pasado la infecci\u00f3n, que \"estamos haciendo exactamente igual que hemos hecho con los ni\u00f1os m\u00e1s mayores, los adolescentes y los adultos\". \"En las personas que se infectan se sabe que la inmunidad no dura tanto, no es tan potente como cuando se vacunan, con lo cual los ni\u00f1os igual, despu\u00e9s de cuatro semanas de haber pasado el Covid se pueden ya vacunar\". Un 54 por ciento de los 116 pacientes que se encuentran ingresados en las Unidades de Cuidados Intensivos (UCIs) de Castilla y Le\u00f3n no est\u00e1n vacunados, un porcentaje que disminuye hasta el 27 por ciento en la plantas de los hospitales de la Comunidad, de un total de 799. El Gobierno de Castilla y Le\u00f3n acudir\u00e1 a los tribunales por el reparto de los fondos europeos. As\u00ed lo ha anunciado el presidente de la Junta, Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco, durante su visita este jueves a la localidad segoviana de Coca, donde avanzaba que han enviado un requerimiento previo al Gobierno de Espa\u00f1a antes de acudir a la Justicia por este asunto que Ma\u00f1ueco considera de \"extrema gravedad\". \"La distribuci\u00f3n del dinero procedente de la Uni\u00f3n Europea debe ser con criterios justos y equitativos\", recuerda el jefe del Ejecutivo auton\u00f3mico, mientras denuncia que no es de recibo ni tolerable que el Gobierno de Pedro S\u00e1nchez haga desequilibrios en cuanto a los criterios del reparto de cualquier tipo de fondos. 11:15 h Johnson cancela un acto previsto para hoy por un caso de covid en su familia El primer ministro brit\u00e1nico, Boris Johnson, no asistir\u00e1 este jueves a un acto oficial que ten\u00eda previsto debido a que \"un miembro de su familia ha dado positivo\" de covid, inform\u00f3 un portavoz del Gobierno. Johnson hab\u00eda planeado visitar un centro de vacunaci\u00f3n en el condado ingl\u00e9s de Lancashire, donde se esperaba que contestara a preguntas de los periodistas sobre la pol\u00e9mica por su asistencia el 20 de mayo de 2020, durante el primer confinamiento, a una fiesta en el jard\u00edn de su residencia oficial en Downing Street. \"El primer ministro no visitar\u00e1 Lancashire hoy debido a que un miembro de su familia ha dado positivo de coronavirus\", afirm\u00f3 la fuente. \"Seguir\u00e1 las directrices para las personas vacunadas, lo que incluye hacerse test diarios y limitar los contactos con otras personas\", a\u00f1adi\u00f3 el portavoz. 11:10 h Francia reduce las restricciones para la entrada de viajeros vacunados desde Reino Unido El Gobierno de Francia dejar\u00e1 de exigir a partir del viernes que los viajeros procedentes de Reino Unido tengan que alegar razones de peso para entrar en territorio galo y aislarse durante dos d\u00edas, aunque para ello deber\u00e1n demostrar que est\u00e1n vacunados contra la Covid-19. La medida estaba en vigor desde el 18 de diciembre, a ra\u00edz de la aparici\u00f3n de la variante \u00f3micron del coronavirus y de su creciente expansi\u00f3n en Reino Unido. El responsable de Turismo franc\u00e9s, Jean-Baptiste Lemoyne, ha confirmado en Twitter que desde este viernes por la ma\u00f1ana se relajar\u00e1n de nuevo los controles. No obstante, las autoridades galas seguir\u00e1n pidiendo un test negativo, mientras que las personas que no est\u00e9n vacunadas deber\u00e1n cumplir los requisitos que se aplican actualmente y que limitan ampliamente la movilidad para quienes no son residentes o ciudadanos de Francia. Francia registra niveles de contagio sin precedentes desde el inicio de la pandemia y tanto el martes como el mi\u00e9rcoles super\u00f3 los 360.000 casos. El ministro de Sanidad galo, Olivier V\u00e9ran, asumi\u00f3 en una entrevista que el dato real ser\u00eda mayor, por encima de los 500.000 e incluso cerca del mill\u00f3n. 10:46 h Un estudio demuestra que las vacunas ofrecen una protecci\u00f3n duradera La vacunaci\u00f3n ofrece una protecci\u00f3n duradera contra los peores resultados del COVID-19, seg\u00fan un nuevo estudio de la Universidad de Carolina del Norte en Chapel Hill (Estados Unidos), publicado en el 'New England Journal of Medicine'. La aparici\u00f3n de las variantes Delta y \u00d3micron ha suscitado dudas sobre si los avances en las infecciones se deben a la disminuci\u00f3n de la inmunidad o a las variantes m\u00e1s transmisibles, pero los resultados del estudio sugieren que la disminuci\u00f3n de la inmunidad es la responsable de las infecciones de vanguardia, pero las vacunas mantuvieron la protecci\u00f3n contra la hospitalizaci\u00f3n y la enfermedad grave nueve meses despu\u00e9s de recibir la primera inyecci\u00f3n. \"El principal mensaje que se desprende de nuestro estudio es que las personas no vacunadas deben vacunarse de inmediato -alerta el autor principal del estudio, Danyu Lin, Profesor Distinguido Dennis Gillings de Bioestad\u00edstica en la Escuela Gillings de Salud P\u00fablica Global de la UNC-. Los resultados de nuestro estudio tambi\u00e9n subrayan la importancia de las vacunas de refuerzo, especialmente para los adultos mayores\". El estudio, que es una colaboraci\u00f3n entre la UNC-Chapel Hill y el Departamento de Salud y Servicios Humanos de Carolina del Norte, examin\u00f3 los datos sobre el historial de vacunaci\u00f3n Covid-19 y los resultados de salud de 10,6 millones de residentes de Carolina del Norte entre diciembre de 2020 y septiembre de 2021. Los resultados fueron utilizados por los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades para apoyar el uso de vacunas de refuerzo. 09:38 h SATSE reclama al Gobierno que acabe con el caos generado por los autotest Covid en las oficinas privadas de farmacia El Sindicato de Enfermer\u00eda subraya que los acuerdos de algunas comunidades aut\u00f3nomas con los empresarios de las oficinas privadas de farmacia sobre los test de autodiagn\u00f3stico, y su notificaci\u00f3n al servicio de salud, constituye un nuevo ejemplo del descontrol y descoordinaci\u00f3n existente entre las diferentes administraciones en la lucha contra la pandemia del Covid-19. SATSE reclama que los test de autodiagn\u00f3stico sean gratuitos en Espa\u00f1a, al igual que se ha hecho en otros pa\u00edses de nuestro entorno, o que, en su defecto, puedan ser adquiridos tambi\u00e9n en otros establecimientos comerciales y/o en grandes superficies para que, a trav\u00e9s de la libre competencia, resulten mucho m\u00e1s baratos, tal y como ya se hizo en su momento con las mascarillas. La venta de test de ant\u00edgenos de autodiagn\u00f3stico de la Covid-19 super\u00f3 en Espa\u00f1a la cifra de 21 millones de unidades el pasado mes de diciembre, 8,55 veces la cifra registrada en noviembre y 32,8 veces la contabilizada en octubre. En concreto, las farmacias comercializaron el \u00faltimo mes del a\u00f1o pasado m\u00e1s de 21,28 millones de pruebas de este tipo, frente a los 2,488 millones de 30 d\u00edas antes y frente a los 647.838 del mes inmediatamente anterior, seg\u00fan los datos en poder de la consultora IQVIA, y que sirven de planificaci\u00f3n al sector farmac\u00e9utico en nuestro pa\u00eds. "}