{"title": "Formaci\u00f3n Sanaci\u00f3n Esencial - BILBAO | Escuela Espiritual Lar", "author": null, "url": "https://escuelaespiritual-lar.com/sanacion-esencial/", "hostname": "escuelaespiritual-lar.com", "description": "A trav\u00e9s de la Formaci\u00f3n Sanaci\u00f3n Esencial aprender\u00e1s a sanar con el poder que sientes en tus manos. Reserva ya tu plaza.", "sitename": "Escuela Espiritual Lar", "date": "2022-11-02", "cleaned_text": "Formaci\u00f3n Sanaci\u00f3n Esencial - BILBAO Formarte como Sanador Esencial en nuestra Escuela es, m\u00e1s que un conocimiento adquirido, una experiencia de vida. Pues te comunico que desde que des el paso de unirte a nuestra Formaci\u00f3n habr\u00e1 un antes y un despu\u00e9s en tu Camino. Descripci\u00f3n del curso Tanto si lo que deseas es iniciarte en la autosanaci\u00f3n como si deseas estar al servicio de la luz, esta Formaci\u00f3n te dar\u00e1 esa pieza que te falta para que todo cobre sentido. Antes de nada quiero comentarte que esta Formaci\u00f3n fue creada en el Camino del Amor, no en el del dolor. Por ello la Sanaci\u00f3n Esencial es un compendio de t\u00e9cnicas de sanaci\u00f3n para alcanzar la liberaci\u00f3n de la Luz/ Amor que se esconde bajo el dolor en cualquiera de sus formas. Es una v\u00eda de regresar al estado \u00f3ptimo del ser, al tan deseado bienestar, al estado verdadero de amor. Para ello usamos t\u00e9cnicas de diferentes Tradiciones de Sanaci\u00f3n que van desde el rastreo de conflicto, herramientas de imposici\u00f3n de los antiguos Esenios, Escucha Interior de Frecuencias de Luz, nos acompa\u00f1amos de herramientas naturales como la Litoterapia y la Aromaterapia desde la visi\u00f3n de la Sabidur\u00eda Celta, nos valemos de Sellos de Luz basados en la Geometr\u00eda Sagrada de Toth para anclar nuestras reparaciones Disolvemos anclajes, sanamos heridas... b\u00e1sicamente aprender\u00e1s a regresar el Orden Divino a cada Alma que acuda en tu ayuda. Apoy\u00e1ndonos en estas t\u00e9cnicas que nos ayudan a acariciar el Alma de qui\u00e9n acude en nuestro consuelo. Diferentes t\u00e9cnicas para poder abordar con respeto y ternura la complejidad del Yo Soy cuerpo f\u00edsico, emocional, mental, energ\u00e9tico y espiritual. Como ves nuestra actuaci\u00f3n es de gran responsabilidad y el compromiso de nuestra Escuela est\u00e1 basado precisamente en honrar el propio proceso de Sanaci\u00f3n. La Sanaci\u00f3n Esencial entregada en esta escuela ha sido revelada a lo largo de los \u00faltimos 10 a\u00f1os de mi experiencia en el M\u00e9todo Escribas y los m\u00e1s de 20 a\u00f1os de AutoSanaci\u00f3n. Es por ello una Sanaci\u00f3n en continuo crecimiento y expansi\u00f3n. As\u00ed pues estaremos a tu lado antes, durante y tras la finalizaci\u00f3n de la Formaci\u00f3n. Pues m\u00e1s all\u00e1 de ser formadores somos \"Sanadores al Servicio de\". Sanaci\u00f3n Esencial en Bilbao CU\u00c1NDO: comenzamos en Enero 2023 D\u00d3NDE: BILBAO VENTAJAS: disfruta de hasta el 25% de descuento en nuestra tienda online al adquirir tus piedras de sanaci\u00f3n. \u00a1Si haces la reserva de tu plaza en Diciembre 2022 no pagas la matr\u00edcula! Precio: 155\u20ac por ciclo mensual* + 111\u20ac por matr\u00edcula** ** El pago de la matr\u00edcula deber\u00e1 formalizarse en un \u00fanico pago durante la quincena previa al inicio de la formaci\u00f3n. Quedan eximidos de este pago todos los asistentes a Cursos Intensivos de la Escuela Espiritual Lar y otras Formaciones \u00a1Si haces la reserva de tu plaza en Diciembre 2022 no pagas la matr\u00edcula! Fecha de inicio 3 bloques de Formaci\u00f3n: - 6 ciclos Autosanaci\u00f3n: Enero 2023 - Junio 2023 - 9 ciclos Sanaci\u00f3n a terceros: Septiembre 2023- Mayo 2024 - 6 ciclos Pr\u00e1cticas de Sanaci\u00f3n: Junio- Julio 2024 (Agosto Vacaciones) Septiembre-Diciembre 2024 - 1 Retiro fin de semana al final de la Formaci\u00f3n* Cada ciclo se compone de dos fases: pr\u00e1ctica Horario: Retiro de fin de semana: - Ceremonia de Iniciaci\u00f3n a la Energ\u00eda Cr\u00edstica Esencial - Integraci\u00f3n en la Red de colaboraci\u00f3n de la Escuela Espiritual Lar - Entrega de los Certificados a los que hayan integrado la herramienta Objetivos del curso Mi Misi\u00f3n es Guiarte, Acompa\u00f1arte y mostrarte todo lo que est\u00e9 en mi mano para la consecuci\u00f3n de nuestro Plan Divino conjunto. No es casualidad que t\u00fa hayas optado por nuestra Escuela ni que sea yo qui\u00e9n est\u00e9 al otro lado. T\u00fa tanto como yo sabemos que formamos parte del mismo Camino de Amor, el de la Sanaci\u00f3n del Alma. Pues es eso precisamente de lo que se trata esta Formaci\u00f3n de sanar el alma. Como siempre, empezando por uno mismo, s\u00f3lo as\u00ed podemos seguir expandiendo nuestra Verdad al resto. Ser\u00e1 un honor entregarte \"Mi parte del todo\", es Aqu\u00ed, es Ahora. \u00bfEmpezamos? \u00bfA qui\u00e9n va dirigido el curso? Tanto si lo que deseas es iniciarte en la autosanaci\u00f3n como si deseas estar al servicio de la luz, esta Formaci\u00f3n te dar\u00e1 esa pieza que te falta para que todo cobre sentido. Gracias al dise\u00f1o de esta Formaci\u00f3n hay dos espectros importantes a los que va dirigida: - Por un lado a personas que desean adentrarse en la AutoSanaci\u00f3n, en el autocuidado y el crecimiento personal. Si est\u00e1s en contacto con muchas personas, habr\u00e1s notado que tu estado cambia puesto que hay transferencias. Este primer bloque te dar\u00e1 las herramientas para cuidarte y seguir tu camino en serenidad y amor. Sin necesidad de seguir en el bloque 2 y 3. - \u00b7Y por otro lado, est\u00e1 dirigida a aquellas personas que desean formarse como Terapeutas para ayudar a los dem\u00e1s. Ya bien sea tu primera formaci\u00f3n o que ya seas profesional de alguna t\u00e9cnica, esta Formaci\u00f3n te ayudar\u00e1 a complementar tus herramientas y lograr mayores beneficios para tus clientes Esta Formaci\u00f3n es por ello para todo aquel que siente que ha venido a tener una vida diferente, una vida basada en el bienestar. Para el que ha venido a ayudar a los dem\u00e1s. Para el que siente que tiene una conexi\u00f3n muy fuerte con las Piedras y Esencias. Para personas que dedic\u00e1ndose a Terapias Manuales u otras herramientas Hol\u00edsticas quieren dar el siguiente paso en su Camino. Si sientes el poder en tus manos y te gustar\u00eda darle una forma concreta para poder Sanar, es Aqu\u00ed tu lugar. Beneficios para ti Formarte como Sanador Esencial en nuestra Escuela es, m\u00e1s que un conocimiento adquirido, una experiencia de vida. Pues te comunico que desde que des el paso de unirte a nuestra Formaci\u00f3n habr\u00e1 un antes y un despu\u00e9s en tu Camino. Mi Misi\u00f3n es Guiarte, Acompa\u00f1arte y mostrarte todo lo que est\u00e9 en mi mano para la consecuci\u00f3n de nuestro Plan Divino conjunto. No es casualidad que t\u00fa hayas optado por nuestra Escuela ni que sea yo qui\u00e9n est\u00e9 al otro lado. T\u00fa tanto como yo, sabemos que formamos parte del mismo Camino de Amor, el de la Sanaci\u00f3n del Alma. Pues es eso precisamente de lo que se trata esta Formaci\u00f3n, de Sanar el Alma. Como siempre, empezando por uno mismo, s\u00f3lo as\u00ed podemos seguir expandiendo nuestra Verdad al resto. Ser\u00e1 un honor entregarte \"Mi parte del todo\", es Aqu\u00ed, es Ahora. \u00bfEmpezamos? Temario Deseando comenzar este tiempo juntos. Te ofrecemos el programa de lo que iremos abordando a lo largo de la Formaci\u00f3n. Hemos dividido la Formaci\u00f3n en 3 grandes bloques: - Autosanaci\u00f3n - Sanaci\u00f3n a otros - "}