{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.corteidh.or.cr/tablas/r08774.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista MPD \u00cdndiceSecci\u00f3n I. Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocial 7 La intervenci\u00f3n estatal en defensa del paciente Emiliano Galende y Alfredo Jorge Kraut 11 Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocial. Nuevos est\u00e1ndares para la Defensa P\u00fablica en salud mental Mariano Laufer Cabrera 23 La inconstitucionalidad de las medidas de seguridad impuestas como consecuencia de la suspensi\u00f3n del proceso penal por discapacidad psicosocial del imputado. El caso del se\u00f1or Acosta Mar\u00eda Florencia Hegglin Secci\u00f3n II- Experiencias Nacionales 53 La experiencia de la Unidad de Letrados de Salud Mental: 5 a\u00f1os, 12 mil defensas y la amplificaci\u00f3n del derecho a ser o\u00eddo en las internaciones forzosas Mariano Laufer Cabrera y Facundo Capurro Robles 71 Interdisciplina y Ley de Salud Mental . El trabajo interdisciplinario enmarcado en el apoyo a la defensa t\u00e9cnica a personas internadas en forma involuntaria Alejandra Barcala 81 Consumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas de NNyA en situaci\u00f3n de calle. Vulnerabilidad extrema: tensi\u00f3n entre el discurso jur\u00eddico y la realidad Mar\u00eda Laura Folgar 91 El rol del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n de Salud Mental en la prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n de derechos humanos de las personas usuarias de servicios de salud mental Gabriela Spinelli 101 Personas con discapacidad intelectual en el sistema penal. Del proceso de normalizaci\u00f3n a la discriminaci\u00f3n Ezequiel Mercurio 111 Los procesos sobre determinaci\u00f3n de capacidad jur\u00eddica: necesidad de armonizar la normativa de forma y de fondo Marcelo A. Budich y Anabella Ferraiuolo121 El litigio de reforma estructural como herramienta para la implementaci\u00f3n de la Ley Nacional de Salud Mental: el caso Melchor Romero y la protecci\u00f3n de los grupos vulnerables Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS) 131 La necesidad de contar con un abogado defensor y la inmediata implementaci\u00f3n de todas las leyes de salud mental sancionadas APUSSAM Secci\u00f3n III. Experiencias Internacionales 137 Peligrosidad \u00bfIntervenci\u00f3n estatal en expansi\u00f3n? Maria Jo\u00e3o Antunes 149 Internamiento e inimputabilidad en el derecho penal peruano: statu quo y cr\u00edtica Julio Rodr\u00edguez V\u00e1squez 163 Pr\u00e1cticas coercitivas en la atenci\u00f3n a personas con padecimiento o discapacidad mental Francisco Torres-Gonz\u00e1lez 175 Construyendo un sistema de justicia penal incluyente: las barreras en el acceso a la justicia para las personas con discapacidad intelectual y psicosocial en M\u00e9xico Documenta. An\u00e1lisis y acci\u00f3n para la justicia social a.c. Secci\u00f3n IV . Entrevistas 191 La experiencia de Alfredo Kraut Por Mariano Laufer Cabrera 197 La experiencia de Mar\u00eda Graciela Iglesias Por Mariano Laufer CabreraRevista MPD 3 EditorialEste n\u00famero 11 de la Revista del Ministerio P\u00fablico de la Defensa est\u00e1 dedicado a la defensa de las personas con discapacidad psicosocial, tanto en el \u00e1mbito civil como penal. Con esta edici\u00f3n, se pretende fortalecer la doctrina y la jurispruden - cia que mejor receptan una mirada interdisciplinaria, orientada a la inclusi\u00f3n so - cial de aquellas personas con alg\u00fan padecimiento mental, conforme el paradigma de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. Esta Convenci\u00f3n, que tiene jerarqu\u00eda constitucional, junto con la Ley Nacional de Salud Mental 26.657 y su Decreto Reglamentario 603/13, represent\u00f3 un cam - bio fundamental a favor de una mayor y mejor protecci\u00f3n de los derechos de las personas con padecimientos mentales. En el mismo sentido pueden contabilizar - se las \u00faltimas reformas legislativas: la sanci\u00f3n del nuevo C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n y la nueva Ley Org\u00e1nica del Ministerio P\u00fablico de la Defensa. Ambas implican un avance en el reconocimiento y garant\u00eda de derechos de las personas con discapacidad psicosocial, en particular, respecto de quienes se encuentran internados en forma involuntaria por motivos de salud mental. Estos avances normativos impactaron fuertemente en el rol del Ministerio P\u00fablico de la Defensa, al dotar de mayores garant\u00edas y mecanismos tendientes a fortalecer los derechos a la autonom\u00eda y a la dignidad de este grupo de personas como sujetos plenos de derecho. As\u00ed, desde esta Defensor\u00eda General se crearon nuevas dependencias que permitieran abordar los desaf\u00edos planteados y se procu - r\u00f3 que las ya existentes adecuaran su actuaci\u00f3n al nuevo paradigma. Estos cambios fueron, entre otros, instrumentados mediante la creaci\u00f3n de las Unidades de Letrados de Salud Mental (art. 22 de la Ley 26.657). A su vez, luego del Decreto 603/13, siguiendo el mandato legal, se conform\u00f3 la Secretar\u00eda Ejecuti - va del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n Nacional de Salud Mental (cf. art. 38 y ss. Ley 26.657), que comenz\u00f3 a desarrollar sus tareas a fines del a\u00f1o 2013. Con este modelo de actuaci\u00f3n se corrobor\u00f3 que la presencia cercana y especia - lizada por parte de la defensa permite dar una mejor respuesta a la problem\u00e1tica de este grupo en especial situaci\u00f3n de vulnerabilidad, contribuyendo a incorporar su voz en los tratamientos de salud, a garantizar el debido proceso en las interna - ciones, como as\u00ed tambi\u00e9n a prevenir violaciones a sus derechos humanos. Las diferentes secciones de esta publicaci\u00f3n est\u00e1n dedicadas a presentar los logros y desaf\u00edos que enfrenta la Defensa P\u00fablica en esta tem\u00e1tica. Mientras la pri - mera secci\u00f3n propone la discusi\u00f3n del tema tal como es analizado por la doctrina o la jurisprudencia nacional, la segunda secci\u00f3n recopila trabajos sobre el mismo t\u00f3pico desarrollado en otras regiones. De esta manera, la publicaci\u00f3n contribuye al di\u00e1logo y fortalecimiento de la Defensa P\u00fablica en diferentes latitudes, aportan - do una mirada local y otra de derecho comparado en una tem\u00e1tica que requiere nuestra fuerte y continua intervenci\u00f3n. Stella Maris Mart\u00ednez Revista del Ministerio P\u00fablico de la DefensaSecci\u00f3n IDerechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialRevista MPD \u00a7 7 Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialLa intervenci\u00f3n estatal en defensa del paciente Emiliano Galende Psicoanalista, Coordinador del Doctorado Internacional del Departamento de Salud Comunitaria, Universidad Nacional de Lan\u00fas. Alfredo Jorge Kraut Abogado, ex Secretario General y de Gesti\u00f3n, Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n.Como consecuencia de la ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Per - sonas con Discapacidad de la ONU (CDPD), la sanci\u00f3n de la Ley Nacional de Salud Mental (N\u00ba 26.657) y su Decreto reglamentario N\u00ba 603/13 y, recientemente, del C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n, se debe destacar la nueva relaci\u00f3n entre el Estado y los pacientes con sufrimiento mental bajo tratamiento psi - qui\u00e1trico, en la que se distingue la actuaci\u00f3n de la Unidad de Letrados del art\u00edculo 22 de la Ley Nacional de Salud Mental. Asegurar la in - tervenci\u00f3n de un abogado defensor gratuito a quienes han sufrido una internaci\u00f3n involun - taria en un hospital psiqui\u00e1trico no solo brin - da al paciente el apoyo imprescindible para el ejercicio real de sus derechos, sino que tam - bi\u00e9n establece la presencia del Estado como regulador del poder del psiquiatra y como ga - rante de condiciones de dignidad e igualdad ciudadana para el sujeto bajo su atenci\u00f3n. Para comprender con mayor profundidad el valor de esta intervenci\u00f3n del Estado en la regulaci\u00f3n del poder del especialista y en la defensa del paciente a fin de preservar sus de - rechos ciudadanos y humanos, vale recordar la situaci\u00f3n que se pretende transformar con esta intervenci\u00f3n. Desde comienzos del siglo XIX, la psiquia - tr\u00eda se constituye seg\u00fan dos premisas centrales, 8 \u00a7 Revista MPD Emiliano Galende y Alfredo Jorge Krautla primera de car\u00e1cter pol\u00edtico, la segunda de orden ideol\u00f3gico y epistemol\u00f3gico. La pol\u00edti - ca consiste en apartar al loco de la sociedad y, para ello, instaura un orden jur\u00eddico especial, que delega en el m\u00e9dico especialista la funci\u00f3n judicial de privaci\u00f3n de libertad sin proceso, sin defensa y sin plazos de vigencia. Desde la ley de 1838, conocida como Ley Esquirol, los psiquiatras y directores de los manicomios dis - pusieron de los cuerpos y de las vidas de las personas diagnosticadas como \"enfermo men - tal\"; su certificado -como sentencia- ligaba locura, peligrosidad para s\u00ed o terceros como fundamentos del aislamiento en internaci\u00f3n. Esta legislaci\u00f3n se extendi\u00f3 a todos los pa\u00edses de Occidente y sigue vigente como legislaci\u00f3n de base hasta hace poco tiempo. La segunda, ideol\u00f3gica, consisti\u00f3 en apar - tar a la locura de la raz\u00f3n humana . Se con - suma, as\u00ed, una doble exclusi\u00f3n del sujeto sufriente, excluido de la vida en com\u00fan, ex - cluido de la raz\u00f3n, fuera de la norma social y fuera de lo normal y, por lo mismo, incapaz de utilizar la palabra para alegar en defensa de su condici\u00f3n de sujeto. Frente al panorama descripto, se debe se - \u00f1alar que el hecho de que el ordenamiento nacional haya acogido a la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con discapaci - dad signific\u00f3 un gran avance y cambio de eje en el modo de abordar el tratamiento de las enfermedades mentales. La visi\u00f3n din\u00e1mica, responsable e inclusiva que se evidencia des - de su Pre\u00e1mbulo al reconocer \"que la disca - pacidad es un concepto que evoluciona y que resulta de la interacci\u00f3n entre las personas con deficiencias y las barreras debidas a la ac - titud y al entorno que evitan su participaci\u00f3n plena y efectiva en la sociedad, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s\" , alent\u00f3 a vislum - brar que el sistema de aislamiento, reforzado legalmente, implicaba el desconocimiento de obligaciones internacionalmente asumidas. En este contexto, la ley 26.657 transforma radicalmente esta relaci\u00f3n del Estado con el sufriente ps\u00edquico, y se propone integrarlo doblemente. Por un lado, en el plano social, preserva su integraci\u00f3n, para lo cual el Esta - do no solo debe cuidar que el paciente per - manezca integrado a la comunidad mientras realiza su tratamiento, sino que debe proveer la asistencia jur\u00eddica que asegure el ejercicio de los derechos cuando el paciente no pue - de hacerlo por s\u00ed mismo. Por otro lado, tam - bi\u00e9n el desaf\u00edo que asume la Ley de Salud Mental es fundar una nueva pr\u00e1ctica y nue - vos servicios, que se acompa\u00f1ar\u00e1n con un conocimiento diferente sobre el sufrimiento mental. As\u00ed, se borra la dupla ideol\u00f3gica de locura=peligrosidad, y se restablece la necesi - dad de una comprensi\u00f3n m\u00e1s cient\u00edfica, m\u00e1s racional y m\u00e1s verdadera, lo que funda una disciplina que reconoce su ignorancia acerca de estas formas del desv\u00edo de la raz\u00f3n y, por lo mismo, no reemplaza la ignorancia por el ejercicio de su autoridad. Perfectible, como lo es todo, el sistema se complementa con lo dispuesto por el nuevo C\u00f3 - digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n, en cuanto consagra la internaci\u00f3n como un derecho, al igual que reconoce en cabeza de las personas con discapacidad, internadas o no, el goce de los derechos humanos y sus extensiones. \u00bfAcaso los derechos humanos no son in - herentes al hombre sin importar condici\u00f3n alguna? Claro que s\u00ed: la reforma viene a tu - telar a personas especialmente vulnerables, buscando el equilibrio y el verdadero respeto de la dignidad humana, y tomando a la nor - ma como herramienta para el alcance de la efectiva vigencia de los derechos reconocidos. \u00bfC\u00f3mo lo hace? Alej\u00e1ndose del modelo nefasto que describi\u00e9ramos al comenzar estas l\u00edneas: la reforma pone cerrojos en pos de la tutela de la libertad. Bien jur\u00eddico del que solo podr\u00e1n ser privados los sufrientes mentales cuando se den las circunstancias excepciona - les all\u00ed descriptas (medida terap\u00e9utica restric -Revista MPD \u00a7 9 Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialtiva), y con el debido control judicial para su imposici\u00f3n y mantenimiento (garant\u00edas del debido proceso). El nuevo sistema de salud mental queda - r\u00eda, entonces, estructurado sobre el Nuevo C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n, la CDPD y la ley 26.657. El perfeccionamiento de este tr\u00edpode normativo brindar\u00e1 pautas claras y de avanzada para la protecci\u00f3n de las personas con discapacidad mental por la que, con tanto empe\u00f1o, trabaja d\u00eda a d\u00eda la Defen - sor\u00eda General de la Naci\u00f3n. Revista MPD \u00a7 11Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocial Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocial. Nuevos est\u00e1ndares para la Defensa P\u00fablica en salud mental Mariano Laufer Cabrera Coordinador de la Unidad de Letrados art. 22 Ley 26.657 de la Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n.I. Introducci\u00f3n En este art\u00edculo introductorio, es mi in - tenci\u00f3n repasar someramente algunas de las novedades aportadas por la Convenci\u00f3n so - bre los Derechos de las Personas con Disca - pacidad (CDPD), la Ley Nacional de Salud Mental (LNSM) y el C\u00f3digo Civil y Comer - cial de la Naci\u00f3n (CCC), en relaci\u00f3n con los derechos humanos de las personas con dis - capacidad psicosocial -en especial aquellas internadas por motivos de salud mental-; as\u00ed como las transformaciones de enfoques que este nuevo paradigma normativo, social, y cultural, debiera generar en el rol desarro - llado en estos casos por el Poder Judicial y la Defensa P\u00fablica. Espec\u00edficamente, rese\u00f1ar\u00e9 algunas de las experiencias implementadas en este sentido por el Ministerio P\u00fablico de la Defensa, te - niendo como eje de an\u00e1lisis, principalmente, las situaciones acaecidas durante las interna - ciones coactivas en efectores de salud men - tal. Finalmente, despu\u00e9s de comentar las re - gulaciones incorporadas en la tem\u00e1tica por el reciente C\u00f3digo Civil y Comercial, con - cluir\u00e9 con algunas reflexiones como nuevos puntos de partida.12 \u00a7 Revista MPD Mariano Laufer CabreraII. El nuevo paradigma asentado en los derechos humanos II.1. Derechos y garant\u00edas en la LNSM Con el voto un\u00e1nime de la C\u00e1mara de Se - nadores, el 25 de noviembre de 2010 fue san - cionada la Ley Nacional de Salud Mental N\u00ba 26.657 (LNSM)1. Participaron del debate re - ferentes del campo de la salud mental y de los derechos humanos, asociaciones de familia - res y de usuarios, autoridades gubernamen - tales, legisladores y jueces, instituciones de salud, referentes internacionales, e investiga - dores y docentes de universidades p\u00fablicas2. La movilizaci\u00f3n social que se gener\u00f3 alre - dedor de esta ley se explica porque la norma - tiva aprobada significa una transformaci\u00f3n del paradigma (CELS-MDRI 2007), al poner el foco principal en el sujeto y sus derechos. A partir de la nueva ley, se define la salud men - tal bajo el prisma de los derechos humanos, como \"un proceso determinado por compo - nentes hist\u00f3ricos, socio-econ\u00f3micos, cultura - les, biol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos, cuya preserva - ci\u00f3n y mejoramiento implica una din\u00e1mica de construcci\u00f3n social vinculada a la concre - ci\u00f3n de los derechos humanos y sociales de toda persona\" (art. 3 LNSM). 1 La ley 26.657 fue promulgada el 2 de diciembre de 2010 y reglamentada por Decreto 603/13, el 28 de mayo de 2013. 2 Participaron, entre otros, la Direcci\u00f3n Nacional de Sa - lud Mental y Adicciones del Ministerio de Salud de la Na - ci\u00f3n, la Secretar\u00eda de Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, el INADI, la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), el Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS), la Red de Familiares, Usuarios, Voluntarios, Estudiantes y Profesionales (Red FUV), la Red por los Derechos de las Personas con Discapacidad (REDI), la Asamblea Per - manente de Usuarios de los Servicios de Salud Mental (APUSSAM), la Asociaci\u00f3n por los Derechos en Salud Mental (ADESAM), etc. Es as\u00ed, que la LNSM codifica derechos humanos de las personas con padecimientos mentales: Reafirma la condici\u00f3n de sujeto de dere - chos de las personas con padecimientos mentales, su autonom\u00eda y su capacidad para tomar decisiones respecto de lo que les sucede. Reconoce el derecho a recibir atenci\u00f3n integral de la salud mental, mediante abordajes respetuosos del derecho a la integraci\u00f3n en la comunidad, que tien - dan a mantener los lazos sociales, fami - liares y laborales. Aclara el derecho a que los tratamientos en salud mental sean guiados por el dere - cho a la rehabilitaci\u00f3n de la persona, y en el marco de abordajes interdisciplinarios. Establece el derecho de las personas con padecimientos mentales a vivir en su comunidad, lo que significa la desinsti - tucionalizaci\u00f3n de la salud mental me - diante la prohibici\u00f3n de la creaci\u00f3n de nuevos manicomios, la adaptaci\u00f3n de los efectores existentes, la promoci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria de la salud y la aten - ci\u00f3n en dispositivos comunitarios, inclu - yendo los hospitales generales. Preserva el derecho a que toda presta - ci\u00f3n sea provista luego de que la persona otorgue su consentimiento libre e infor - mado, con respeto de la voluntad y per - sonalidad jur\u00eddica de la persona usuaria. Implica el derecho a no ser objeto de inves - tigaciones cl\u00ednicas ni de tratamientos expe - rimentales sin consentimiento fehaciente. Establece que la internaci\u00f3n debe ser con - siderada como un recurso terap\u00e9utico ex - cepcional y por el menor tiempo posible, y restringe las internaciones coactivas a su - puestos excepcionales en que se verifique una situaci\u00f3n de \"riesgo cierto e inminen - te\" debidamente constatado y acreditado por un equipo interdisciplinario de salud.Revista MPD \u00a7 13Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocial Reserva para la justicia el rol de contralor y garante de los derechos de las personas con padecimientos mentales, de manera activa, peri\u00f3dica, y desde el comienzo de la internaci\u00f3n. Garantiza el debido proceso, incluyen - do especialmente el derecho a contar con asistencia legal gratuita desde el inicio del procedimiento de internaci\u00f3n involuntaria, lo que incumbe de forma directa a los ser - vicios de defensa p\u00fablica en todo el pa\u00eds. II.2. Est\u00e1ndares internacionales y ante - cedentes jurisprudenciales La LNSM incorpora innovaciones t\u00e9cni - cas que la enmarcan en los est\u00e1ndares inter - nacionales de salud mental y de derechos hu - manos, que el Estado argentino est\u00e1 obligado a cumplir, debido a los compromisos asumi - dos al suscribir tratados y otros instrumentos de derecho internacional. As\u00ed, la ley se basa en los \"Principios de Sa - lud Mental de la ONU\" (1991), que forman parte de la nueva normativa. La \"Declaraci\u00f3n de Caracas\" (OPS/OMS 1990) y los \"Princi - pios de Brasilia rectores para el desarrollo de la atenci\u00f3n en Salud Mental en las Am\u00e9ricas\" (OPS/OMS 2005) se mencionan como orien - tadores de pol\u00edticas p\u00fablicas (art. 2 LNSM). Adem\u00e1s, el abordaje comunitario de la sa - lud mental que plantea la LNSM se enmarca en el modelo social de la discapacidad adoptado en 2006 por la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad (CDPD), ra - tificada en Argentina en el a\u00f1o 2008 por me - dio de la ley N\u00ba 26.378, y elevada al rango de instrumento con jerarqu\u00eda constitucional en el a\u00f1o 2014, por medio de la ley N\u00ba 27.044. Por su parte, la doctrina sentada por la Corte Interamericana de Derechos Humanos (Corte IDH) en el caso Ximenes Lopes v. Bra -sil 3, y por la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n (CSJN), en materia de salud mental y adicciones, a trav\u00e9s de los fallos \"Tufano\"4, \"R.M.J. \"5 y \" Arriola\"6, orient\u00f3 tambi\u00e9n el con - tenido de la LNSM. La CSJN ya hab\u00eda inter - pelado, a trav\u00e9s de estos fallos, a los poderes legislativo y ejecutivo, para que se avance en el redise\u00f1o de normas y pol\u00edticas p\u00fablicas de salud mental, de acuerdo a los est\u00e1ndares in - ternacionales de derechos humanos. En efecto, en estos precedentes judiciales se introducen cuatro conceptos clave, que han sido reconocidos luego por la LNSM: i) Colectivo con debilidad jur\u00eddica estruc - tural. Las personas con padecimiento mental conforman un colectivo social en particular situaci\u00f3n de \"vulnerabilidad, fragilidad, impotencia y abandono\" , lo que crea verdaderos \"grupos de riesgo\" en cuanto al pleno y libre goce de los dere - chos fundamentales, debido a la \"debili - dad jur\u00eddica estructural que sufren\" . ii) Sujetos de derechos. Las personas institu - cionalizadas por razones de salud mental resultan \"sujetos titulares de derechos fundamentales\" , respecto de los cuales \"la regla debe ser el reconocimiento, ejercicio y salvaguardia especial de esos derechos\" , destacando \"la necesidad de establecer una protecci\u00f3n normativa eficaz\" . iii) La internaci\u00f3n como factor de riesgo y vul - nerabilidad. Las personas con discapacidad que viven o son sometidas a tratamientos en instituciones psiqui\u00e1tricas \"son parti - cularmente vulnerables a la tortura u otras 3 Corte IDH, Ximenes Lopes v. Brasil. Sentencia del 4 de julio de 2006. Serie C N\u00ba149 4 causa 9080\" de trato cruel, inhumano o degra - dante\" . La vulnerabilidad intr\u00ednseca de las personas con discapacidades mentales \"es agravada por el alto grado de intimidad que caracteriza los tratamientos de las en - fermedades psiqui\u00e1tricas que torna a esas personas m\u00e1s susceptibles a tratos abusivos cuando son sometidos a internaci\u00f3n\" . iv) Protecci\u00f3n especial y estricta vigilancia. La situaci\u00f3n de vulnerabilidad que se reconoce a las personas internadas de - termina que el Estado deba garantizar, a trav\u00e9s de todos los agentes involucrados, una protecci\u00f3n especial y una estricta vigilancia, con la obligaci\u00f3n de asegurar que en toda instituci\u00f3n p\u00fablica o privada se preserve el derecho de las personas in - ternadas a recibir un tratamiento digno, humano y profesional. Con posterioridad, y como se desarrolla - r\u00e1 luego, el nuevo C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n ratific\u00f3 y profundiz\u00f3 los postu - lados de la LNSM en cuanto al tratamiento jur\u00eddico de las situaciones que involucren a personas con padecimientos mentales, en es - pecial las internaciones y las restricciones a la capacidad jur\u00eddica. III. El cambio de rol asignado al Poder Judicial por la CDPD y la LNSM Desde la vigencia de la CDPD y del mo - delo social de la discapacidad, no resulta leg\u00ed - tima la privaci\u00f3n de libertad de una persona por la \"mera existencia de una discapacidad\" .7 Desde el derecho internacional de los de - rechos humanos no queda ninguna duda de 7 CDPD, art. 14: \"Libertad y seguridad de la persona. 1. Los Estados Partes asegurar\u00e1n que las personas con discapacidad, en pie de igualdad con los dem\u00e1s: b) No se vean privadas de su libertad ilegal o arbitrariamente y que cualquier privaci\u00f3n de la libertad sea de conformi - dad con la ley, y que en ning\u00fan caso el hecho de que haya una discapacidad justifique una privaci\u00f3n de la libertad\".que una internaci\u00f3n involuntaria, coactiva o forzosa, aun por razones de \"preservaci\u00f3n de la salud mental\" , es en efecto una restricci\u00f3n de la libertad.8 En el mismo sentido, la LNSM encuadra la internaci\u00f3n involuntaria como una priva - ci\u00f3n de libertad, colocando al Poder Judicial en rol de garante \u00faltimo de esa situaci\u00f3n, y asign\u00e1ndole el deber de controlar para evitar detenciones arbitrarias. As\u00ed, se le impone al juez el deber de examinar que dichas medidas respeten los recaudos de legalidad, proporcio - nalidad y razonabilidad exigidos para toda restricci\u00f3n de un derecho humano. Con la sanci\u00f3n de la LNSM se establece como \u00fanico justificativo para una internaci\u00f3n coactiva, la existencia -comprobada y funda - da por un equipo interdisciplinario de salud- de una \"situaci\u00f3n de riesgo cierto e inminente para s\u00ed o para terceros\" , y que la internaci\u00f3n involuntaria se trate del \u00faltimo recurso tera - p\u00e9utico disponible, aplicado en forma restric - tiva y excepcional, por el tiempo m\u00e1s breve posible, para impedir el da\u00f1o.9 En este sentido, la ley clasifica la internaci\u00f3n involuntaria como una medida restrictiva, de - biendo el juez controlar puntualmente que: i) 8 Esta discusi\u00f3n se encuentra saldada desde el punto de vista jur\u00eddico, por cuanto la equiparaci\u00f3n se realiza en un sentido pro homine , a los efectos de maximizar la protec - ci\u00f3n de los derechos fundamentales de las personas in - ternadas. Por lo dem\u00e1s, diversos instrumentos jur\u00eddicos reconocen esta clasificaci\u00f3n. Por ejemplo, la Resoluci\u00f3n 1/08 \"Principios y buenas pr\u00e1cticas sobre la protecci\u00f3n de las personas privadas de libertad en las Am\u00e9ricas\" de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos. Simi - lar criterio se desprende del art. 4 del Protocolo Facul - tativo a la Convenci\u00f3n contra la Tortura y otros Tratos o Penas Crueles, de jerarqu\u00eda constitucional. Adem\u00e1s, la CSJN lo tiene dicho desde 1923, en el caso \"Duba de Moracich, Recurso de Habeas Corpus\" , donde equipar\u00f3 la internaci\u00f3n forzosa con una detenci\u00f3n. 9 Ver arts. 14, 15, 20 y 21 de la LNSM. En el mismo sen - tido, ver ppios. 11.11, 16.1.a, y 17.3 de Salud Mental ONU\" .Revista MPD \u00a7 15Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocial se trate siempre de un acto terap\u00e9utico debida - mente justificado; ii) se aplique como un \u00faltimo recurso, con car\u00e1cter excepcional, s\u00f3lo si no son posibles los abordajes sanitarios ambulatorios; iii) se indique como la alternativa terap\u00e9utica m\u00e1s conveniente, y menos restrictiva posible; iv) se prescriba con la posibilidad de mantener la comunicaci\u00f3n con el exterior, los v\u00ednculos afectivos, y los lazos sociales; v) sea producto de la decisi\u00f3n de un equipo interdisciplinario; vi) no se utilice como respuesta a problemas habitacionales o como modo de \"cronificaci\u00f3n\"; vii) y, fundamentalmente, se aplique si y s\u00f3lo si se est\u00e1 en presencia de una situaci\u00f3n de riesgo cierto e inminente para s\u00ed o para terceros.10 Es as\u00ed que puede definirse el rol del juez, en estos casos, como garante del contralor le - gal inmediato de la internaci\u00f3n, medida que constituye un acto sanitario. Ello as\u00ed, por cuanto la nueva ley define - como ya se dijo- que toda internaci\u00f3n invo - luntaria siempre es excepcional y debe adop - tarse s\u00f3lo en una situaci\u00f3n de emergencia, lo que autoriza a proceder r\u00e1pidamente por par - te del personal sanitario (sin requerir orden judicial), para no generar omisiones que per - judiquen la salud del afectado. En esos casos, se impone la obligaci\u00f3n al efector sanitario de dar inmediato aviso al juez (y a la Defensa P\u00fablica y al \u00d3rgano de Revisi\u00f3n), que contro - lar\u00e1 la procedencia de la medida. En consecuencia, queda claro que la LNSM reformula el rol cl\u00e1sico del Poder Ju - dicial en esta tem\u00e1tica, aplicando para ello la doctrina sentada por la CSJN (\"Tufano\" y \"R., M.J. \"), y delineando el perfil requerido de juez 10 El criterio de riesgo cierto e inminente para s\u00ed o para ter - ceros, como \u00fanica causal v\u00e1lida para proceder a una inter - naci\u00f3n coactiva, fue especificado en el art. 20 del Decreto 603/13, reglamentario de la LNSM, al establecer: \"enti\u00e9n - dese por riesgo cierto e inminente a aquella contingencia o proximidad de un da\u00f1o que ya es conocido como verdade - ro, seguro e indubitable que amenace o cause perjuicio a la vida o integridad f\u00edsica de la persona o terceros. \"como agente garante del control externo, acti - vo y peri\u00f3dico de la internaci\u00f3n, ejercido con inmediatez y en el marco del plazo razonable (Laufer Cabrera 2011, 189-202). IV . El cambio de rol asignado a la De - fensa P\u00fablica por la CDPD y la LNSM La CDPD exige el deber de garantizar a todas las personas con discapacidad igual pro - tecci\u00f3n legal, por lo que las exigencias del de - bido proceso y el derecho de defensa en juicio, v\u00e1lidos para todos los dem\u00e1s procesos admi - nistrativos o judiciales, deben aplicarse tam - bi\u00e9n en el control judicial de una internaci\u00f3n. Para delinear adecuadamente el rol de la defensa en estos \u00e1mbitos, se deber\u00e1n tener en cuenta instrumentos internacionales que con - tienen indicaciones al respecto, como la propia CDPD (arts. 2, 3, 4, 5, 12, 13 y 14), la Conven - ci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (arts. 8 y 25), los \"Principios de Salud Mental de la ONU\" (principios 1, 18 y 19), y las Reglas de Brasilia sobre acceso a la justicia de las per - sonas en condici\u00f3n de vulnerabilidad11. La LNSM tambi\u00e9n produce innovacio - nes en la intervenci\u00f3n que corresponde a la Defensa P\u00fablica. En este sentido, en su art. 3 aclara que \"se debe partir de la presunci\u00f3n de capacidad de todas las personas\" , en l\u00ednea con el art. 12 de la CDPD, en cuanto al trato de la persona con discapacidad como sujeto ple - no de derecho, con capacidad jur\u00eddica y, por ende, con la posibilidad de tomar decisiones aut\u00f3nomas y, as\u00ed, manifestar voluntad, deseos, preferencias y mandatos al defensor que deba asistirlo jur\u00eddicamente. 11 Ver en especial reglas 8, 29, 30, 31, 33, 38, 40, 41, 51, 53, 54, 58, 59, 63 y 64. Las Reglas de Brasilia fue- ron adoptadas en 2008 en la XIV Cumbre Judicial Iberoamericana. La CSJN, a trav\u00e9s de la Acordada N\u00ba 5/2009, resolvi\u00f3 \"adherir a las Reglas de Brasilia\" , esta - bleciendo que \"deber\u00e1n ser seguidas -en cuanto resulte procedente- como gu\u00eda en los asuntos a que se refieren\" .16 \u00a7 Revista MPD Mariano Laufer CabreraOtro art\u00edculo de la LNSM a tener en cuenta para completar el perfil de defensa requerido es el 7, que establece un cat\u00e1logo de derechos m\u00ednimos, entre los que se cuenta el derecho de la persona a ser informada de manera ade - cuada y comprensible de los derechos que le asisten (inc. j), el derecho a poder tomar de - cisiones (inc. k) y el derecho a ser reconocido como un sujeto de derecho (inc. l). Es as\u00ed, que la LNSM, como derivaci\u00f3n razonada del derecho internacional de los derechos humanos y del modelo social de la discapacidad, obliga a la Defensa P\u00fablica a abandonar el paradigma tutelar de protec - ci\u00f3n con el que naci\u00f3 el hoy derogado C\u00f3digo Civil hace m\u00e1s de 150 a\u00f1os12. Debe as\u00ed, repensarse y cuestionarse la ac - tuaci\u00f3n enmarcada en figuras como la del \"buen padre de familia\" que viene del derecho romano, o inspirada en los \"intereses genera - les de la sociedad\" , tendientes a proteger a la persona con discapacidad \"contra s\u00ed misma\" y evitarle los \"males\" que pudiese provocarle la relaci\u00f3n con el mundo exterior. El derecho internacional nos obliga a abandonar el modelo de sustituci\u00f3n de la voluntad de la persona asistida y de repre - sentaci\u00f3n en todas sus decisiones. El nuevo paradigma obliga a perfilar y basar la actua - ci\u00f3n de la Defensa P\u00fablica en el respeto de: i) la persona con discapacidad como sujeto pleno de derecho; ii) el ejercicio de la capaci - dad jur\u00eddica en todos los casos; iii) el sistema de la toma de decisiones propias, con apoyos en casos de requerirlo voluntariamente; iv) el principio de la dignidad del riesgo y el dere - cho a equivocarse; v) la autonom\u00eda personal; vi) la voz, la voluntad, las preferencias y los deseos de la persona. En definitiva, la Defensa P\u00fablica debe ase - gurar el derecho de la persona a ser o\u00edda, ga - 12 El C\u00f3digo Civil Argentino, hoy derogado, se sancio - n\u00f3 mediante la Ley N\u00ba 340, en el a\u00f1o 1869.rant\u00eda b\u00e1sica inherente al debido proceso. Pero, \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda la forma de asegurar la prestaci\u00f3n de este tipo de defensa p\u00fablica? Pues bien, brindando el servicio a trav\u00e9s de una defensa t\u00e9cnica de la persona en su calidad de sujeto de derecho, de forma gratuita y por personal id\u00f3neo y especializado, con la formaci\u00f3n y ca - pacitaci\u00f3n necesarias para la tarea. Para lograr dicho cometido, en muchos de estos casos ser\u00e1 necesario contar con el apoyo de equipos interdisciplinarios, conformados por psic\u00f3logos, psiquiatras, trabajadores so - ciales, int\u00e9rpretes u otras disciplinas, que co - laboren con la tarea del defensor y ayuden a comprender m\u00e1s fielmente la voluntad de la persona asistida jur\u00eddicamente. Como he dicho en otro trabajo, dada la com - plejidad que suponen los problemas de padeci - miento subjetivo, estos requieren un abordaje interdisciplinario. Por ello, la constituci\u00f3n del equipo interdisciplinario, como apoyo a la de - fensa, permite comprender mejor la compleji - dad de cada una de las situaciones, a partir de la articulaci\u00f3n de distintos saberes y pr\u00e1cticas (Barcala y Laufer Cabrera 2015, 79-87). Queda claro que la defensa deber\u00eda asumirse y ejercerse siguiendo la voluntad de la persona asistida jur\u00eddicamente, sin conflicto de intereses, sin injerencia indebida y sin responder a inte - reses contrapuestos o gen\u00e9ricos que aparten la defensa de los intereses individuales del sujeto. Otro recaudo a satisfacer por el defensor es el de informar debidamente a la persona sobre las caracter\u00edsticas del proceso que est\u00e1 atravesando y los derechos de que dispone. El defensor deber\u00e1, adem\u00e1s, facilitar a la persona el goce del derecho al recurso judicial -a trav\u00e9s del patrocinio jur\u00eddico pertinente-, contra decisiones que no comparta, vincula - das al tratamiento o la internaci\u00f3n. Ello, m\u00e1s all\u00e1 de las opiniones que el defensor pueda te - ner respecto de la conveniencia de esa decisi\u00f3n sobre la salud de la persona, teniendo en cuen - ta que quien asume el papel de decisor final es Revista MPD \u00a7 17Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocial el juez, y que el principal derecho tutelado por la defensa en estos casos es, precisamente, el derecho a ser o\u00eddo, a la defensa en juicio, y el acceso a la justicia (CELS 2009, 359-394; Lau - fer Cabrera 2011, 189-202). V . El rol asumido por el MPD en el cam - bio de paradigma en salud mental Algunos a\u00f1os antes de la sanci\u00f3n de la LNSM, el MPD ya hab\u00eda comenzado a desa - rrollar acciones espec\u00edficas para la defensa de los derechos humanos en los establecimien - tos de internaci\u00f3n psiqui\u00e1trica. Es as\u00ed, que en el a\u00f1o 2007 se cre\u00f3 en el \u00e1m - bito de la DGN la \"Comisi\u00f3n de seguimiento del tratamiento institucional neuropsiqui\u00e1 - trico\" (Res. DGN 421/07), con el objetivo de \"coordinar las tareas tendentes a verificar las condiciones generales de internaci\u00f3n de pa - cientes psiqui\u00e1tricos\" . A partir de la sanci\u00f3n de la LNSM, a fines del a\u00f1o 2010, la DGN despleg\u00f3 una serie de acciones para promover la implementaci\u00f3n de la ley. Por un lado, y dado que la LNSM dero - g\u00f3 en forma expresa la antigua ley 22.914 e introdujo modificaciones al C\u00f3digo Civil, fue necesario generar nuevas gu\u00edas para la mejor actuaci\u00f3n de los Defensores de Menores e Incapaces en los procesos que afectan a per - sonas con padecimiento mental, que se plas - maron en la \"Gu\u00eda de Buenas Pr\u00e1cticas en la Implementaci\u00f3n de la Ley Nacional de Salud Mental N\u00ba 26.657\"13. Por otro lado, con el objetivo de resguardar los derechos de este colectivo en especial si - tuaci\u00f3n de vulnerabilidad, la LNSM dispuso la creaci\u00f3n de un \u00d3rgano de Revisi\u00f3n \"con el ob - jeto de proteger los derechos humanos de los usuarios de los servicios de salud mental\" (cf. art. 38 Ley 26.657), que posee amplias facul - 13 Aprobada por Res. DGN 422/11, del 15 de abril de 2011.tades en materia de supervisi\u00f3n y control de los tratamientos en salud mental. El \u00d3rgano funciona en el \u00e1mbito del MPD desde octubre de 2013 y est\u00e1 integrado por instituciones p\u00fa - blicas, agrupaciones de usuarios y familiares y organismos de derechos humanos.14 Finalmente, una de las innovaciones m\u00e1s originales de la LNSM es el rol que se asigna a la Defensa P\u00fablica como actor de contralor de las internaciones, de acuerdo al nuevo pa - radigma explicitado en el ac\u00e1pite anterior. Es as\u00ed, que, a partir de la LNSM, toda per - sona internada sin su consentimiento por ra - zones de salud mental, tiene derecho a contar con un abogado que procure hacer efectivos sus requerimientos y voluntad. La LNSM establece en su art\u00edculo 22: La persona internada involuntariamente o su representante legal, tiene derecho a designar un abogado. Si no lo hiciera, el Estado debe proporcionarle uno desde el momento de la internaci\u00f3n. El defensor podr\u00e1 oponerse a la internaci\u00f3n y solicitar la externaci\u00f3n en cualquier momento. El juzgado deber\u00e1 permitir al defensor el con - trol de las actuaciones en todo momento. Son funciones de la defensa: velar por el respeto de los derechos de las personas inter - nadas; ejercer el contralor de la legalidad de su internaci\u00f3n y patrocinar sus intereses en 14 Este organismo se puso en funcionamiento luego del Decreto Reglamentario 603/13 de la LNSM. La conformaci\u00f3n actual (desde fines del a\u00f1o 2015) del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n de Salud Mental es: Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n, Secretar\u00eda de Derechos Huma - nos de la Naci\u00f3n, Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, CELS (Centro de Estudios Legales y Sociales), REDI (Red por los Derechos de las Personas con Discapaci - dad), y AASM (Asociaci\u00f3n Argentina de Salud Men - tal). Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las funciones de este organismo, ver el art\u00edculo de Gabriela Spinelli en esta Revista, \"El rol del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n en la preven - ci\u00f3n del maltrato en centros de salud mental\" .18 \u00a7 Revista MPD Mariano Laufer Cabreraestos procesos, siempre en base a la voluntad expresada por quien est\u00e1 en situaci\u00f3n de in - ternaci\u00f3n involuntaria15. En pos de avanzar, concretamente, en la igualaci\u00f3n de derechos para aquellas personas en especial situaci\u00f3n de vulnerabilidad, la DGN cre\u00f3 la Unidad de Letrados de Salud Mental (art. 22 Ley 26.657), que comenz\u00f3 a funcionar hace casi 5 a\u00f1os y, a trav\u00e9s de la cual, ya se defendi\u00f3 a casi 12.000 personas, habiendo colaborado para que la gran mayor\u00eda de ellas sean externadas o derivadas con su consentimiento a \u00e1mbitos de tratamiento menos restrictivos16. VI. Innovaciones en salud mental desde el nuevo C\u00f3digo Civil17 En 2014 -pasados casi 150 a\u00f1os de la san - ci\u00f3n del C\u00f3digo Civil de V\u00e9lez Sarsfield- se aprob\u00f3 el nuevo C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n (CCC)18 que, entre otros aspectos valo - rativos, asume en su exposici\u00f3n de motivos la identidad cultural latinoamericana, la consti - tucionalizaci\u00f3n del derecho privado para darle coherencia con el sistema de derechos huma - 15 Las competencias de la defensa t\u00e9cnica quedaron especificadas en un primer momento por el Decreto 603/13, reglamentario de la ley N\u00ba 26.657. Posterior - mente, la Ley Org\u00e1nica del Ministerio P\u00fablico de la De - fensa (27.149), en su art\u00edculo 47, precis\u00f3 las facultades de los integrantes del Ministerio P\u00fablico que ejerzan la defensa prevista en el art. 22 de la ley N\u00ba 26.657. 16 Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el trabajo desarrollado desde el a\u00f1o 2011 por esta \u00e1rea, ver en esta Revista el art\u00edculo \"La experiencia de la Unidad de Letrados de Salud Mental: 5 a\u00f1os, 12 mil defensas, y la amplificaci\u00f3n del derecho a ser o\u00eddo en las internaciones forzosas\" . 17 Este ac\u00e1pite se basa en lo expresado en el trabajo pre - vio \"Salud Mental y C\u00f3digo Civil Argentino en el Siglo XXI: cambio cultural, interdisciplina, capacidad jur\u00eddica, internaci\u00f3n. De c\u00f3mo las pr\u00e1cticas modifican las visio - nes y las visiones las pr\u00e1cticas\" (Amendolaro et \u00e1l 2015). 18 Aprobado por ley N\u00ba 26.994 (BO 8-10-2014), vigente desde el 1 de agosto de 2015, cf. texto art. 7\u00ba modif. por ley N\u00ba 27.077 (BO 19-12-2014).nos, la igualdad real en vez de la igualdad abs - tracta, el paradigma de la no discriminaci\u00f3n, el respeto por una sociedad multicultural, y la relevancia de los derechos colectivos. El CCC deber\u00e1 interpretarse teniendo a la vista la LNSM y la CDPD, para lograr una apli - caci\u00f3n adecuada y armonizada con lo que exige el derecho internacional de los derechos huma - nos, en materia de salud mental y discapacidad. El CCC detalla el instituto de la interna - ci\u00f3n involuntaria en el art. 41, lo que implica un claro avance respecto de la vieja regulaci\u00f3n. La redacci\u00f3n original de la norma posibilitaba casos de internaciones arbitrarias, dado que inclu\u00eda causales para la internaci\u00f3n excesiva - mente generales, ambiguas y estigmatizantes (por ejemplo, se habilitaba el alojamiento for - zoso del \"demente\" que afectase \"la tranqui - lidad p\u00fablica\"), e insuficientes garant\u00edas de debido proceso y derecho de defensa (no se garantizaba adecuadamente el derecho a una audiencia judicial en un plazo razonable, ni el derecho a ser representado por un defensor que respete fielmente su voluntad, ni el dere - cho a la revisi\u00f3n peri\u00f3dica de las decisiones acerca de su internaci\u00f3n) (CELS-MDRI 2007, 95-107; REDI-RI 2010, 22, 33 y 35). Varias de estas cuestiones se superaron normativamente cuando entr\u00f3 en vigor la LNSM, que -como se explicara previamen - te- encuadr\u00f3 la internaci\u00f3n forzosa como una medida para resguardar el derecho a la salud, pero, al mismo tiempo, como una restricci\u00f3n de la libertad ambulatoria. Con esta ley se ubica al juez en el rol de garante de esa situa - ci\u00f3n, debiendo examinar que las internacio - nes involuntarias respeten los recaudos de legalidad, proporcionalidad y razonabilidad. El nuevo CCC recepta estos par\u00e1metros. En primer lugar, por cuanto refiere que la in - ternaci\u00f3n sin consentimiento de una perso - na \"procede s\u00f3lo si se cumplen los recaudos previstos en la legislaci\u00f3n especial\" , haciendo referencia a la LNSM.Revista MPD \u00a7 19Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocial En segundo lugar, porque el nuevo CCC exige que la internaci\u00f3n coactiva debe estar fundada en una \"evaluaci\u00f3n de un equipo in - terdisciplinario que se\u00f1ale los motivos que la justifican y la ausencia de una alternativa efi - caz menos restrictiva de su libertad\" , y que \"es considerada un recurso terap\u00e9utico de car\u00e1c - ter restrictivo y por el tiempo m\u00e1s breve posi - ble\" , al igual que lo requer\u00eda la LNSM (arts. 7 inc. d, 14, 15, 16 y 20). En tercer lugar, porque incluso el nuevo CCC indica que la internaci\u00f3n \"debe ser su - pervisada peri\u00f3dicamente\" , lo que no s\u00f3lo implica una obligaci\u00f3n para el juez de la cau - sa, sino que resulta compatible con las funcio - nes del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n de Salud Mental, creado por la LSNM. En efecto, se respeta as\u00ed el \"derecho a que en el caso de internaci\u00f3n in - voluntaria o voluntaria prolongada, las condi - ciones de la misma sean supervisadas peri\u00f3di - camente por el \u00d3rgano de Revisi\u00f3n\" (art. 7, inc. h, LNSM); y la atribuci\u00f3n del \u00d3rgano de Revi - si\u00f3n de \"supervisar de oficio o por denuncia de particulares las condiciones de internaci\u00f3n\" , y de \"evaluar que las internaciones involuntarias se encuentren debidamente justificadas y no se prolonguen m\u00e1s del tiempo m\u00ednimo necesario\" (art. 40, incisos b y c, LNSM). En cuarto lugar, porque el CCC reafirma que la internaci\u00f3n forzosa \"s\u00f3lo procede ante la exis - tencia de riesgo cierto e inminente de un da\u00f1o de entidad para la persona protegida o para ter - ceros\" , consolidando jur\u00eddicamente esta causal como la \u00fanica v\u00e1lida en el derecho argentino para internar a una persona sin su consenti - miento, de conformidad con lo previsto de ma - nera similar por el art. 20 LNSM (Kraut 2013). En quinto lugar, por cuanto el CCC exige que durante el procedimiento de internaci\u00f3n involuntaria \"debe garantizarse el debido pro - ceso, el control judicial inmediato y el dere- cho de defensa mediante asistencia jur\u00eddica\", lo que se ajusta a la LNSM, con relaci\u00f3n al rol activo y expedito que se espera del Poder Judicial (arts. 21 y 24 LNSM) y, asimismo, al rol asignado a la Defensa P\u00fablica brindada a personas usuarias de servicios de salud men - tal (art. 22 LNSM). Finalmente, con relaci\u00f3n a lo regulado por el CCC al establecer que \"la sentencia que aprueba la internaci\u00f3n debe especificar su finalidad, duraci\u00f3n y periodicidad de la revisi\u00f3n\" , cabe recordar que ya la LNSM ha - b\u00eda definido que la medida de internaci\u00f3n constituye un acto y una decisi\u00f3n sanita - ria, y que el rol del juez es el de garante del contralor legal inmediato de la internaci\u00f3n. Ello as\u00ed, por cuanto la Ley define que toda internaci\u00f3n involuntaria siempre es excep - cional y debe adoptarse s\u00f3lo en una situaci\u00f3n de emergencia, lo que autoriza a proceder r\u00e1pidamente al personal sanitario, para no generar omisiones ni demoras que perjudi - quen la salud del afectado. En esos casos, se impone la obligaci\u00f3n al efector sanitario de dar inmediato aviso al juez, que controlar\u00e1 la procedencia de la medida. As\u00ed, el art. 21 LNSM establece que el juez debe \"autorizar\" o \"denegar\" la internaci\u00f3n involuntaria; y el nuevo art. 41 del CCC dispone que la sen - tencia judicial debe \"aprobar\" la internaci\u00f3n, lo que resulta equivalente, y explica que la medida ya ha sido adoptada previamente por el sistema sanitario, y llega luego -en forma inmediata- al contralor judicial. En el mismo sentido, el texto del CCC in - dica que la sentencia debe especificar \"finali - dad y duraci\u00f3n\" de la medida, y \"periodicidad de la revisi\u00f3n\" , conceptos que son compati - bles con las reglas de la LNSM, en cuanto a la finalidad terap\u00e9utica de la internaci\u00f3n, la du - raci\u00f3n m\u00e1s breve posible , y la revisi\u00f3n activa, peri\u00f3dica, e inmediata de la medida. En consecuencia, la regulaci\u00f3n de la in - ternaci\u00f3n involuntaria en el CCC significa la consagraci\u00f3n en el orden interno de algunos de los est\u00e1ndares internacionalmente vigen - tes en materia de salud mental y derechos 20 \u00a7 Revista MPD Mariano Laufer Cabrerahumanos19, ya incorporados previamente al derecho argentino por la doctrina de nuestra CSJN y por la LNSM, norma que en definitiva se consolida, al brind\u00e1rsele al actual paradig - ma de salud mental comunitaria, un resguar - do normativo, simb\u00f3lico e institucional de la entidad de un nuevo C\u00f3digo. VII. Reflexiones finales En el campo de la salud mental, no ha sido frecuente que los actores judiciales se pregun - ten por qu\u00e9 una persona internada contra su voluntad gozaba de pocas garant\u00edas, o por qu\u00e9 no pod\u00eda acceder f\u00e1cilmente a un abogado o, simplemente, por qu\u00e9 cuando la persona que - r\u00eda se\u00f1alar su disconformidad con las condi - ciones en que deb\u00eda transitar una internaci\u00f3n, o cuando quer\u00eda exteriorizar su intenci\u00f3n de ser externada, su voz no era escuchada con la importancia que merece todo reclamo de respeto de los derechos humanos. Estas preguntas fueron, en general, hist\u00f3ri - camente silenciadas, merced a la subsistencia del paradigma m\u00e9dico-judicial de segregaci\u00f3n de la locura, que sustituye a las personas en la toma de decisiones, que refuerza su pasividad y que, para lidiar con su \"peligrosidad\" , en - cuentra como \"remedio\" el aislamiento social. Este modelo ha sido posible en virtud de factores culturales, hist\u00f3ricos y normativos, y de pr\u00e1cticas amparadas en una concepci\u00f3n tu - telar emanada hace m\u00e1s de un siglo y medio de un anticuado C\u00f3digo Civil, hoy ya derogado, y de otras leyes que respond\u00edan a ese esquema. Esta situaci\u00f3n entr\u00f3 en evidente crisis con 19 El CCC da cumplimiento, al menos en parte, a lo exigi - do por el \"Consenso de Brasilia\" , elaborado en la \"I Reuni\u00f3n Regional de Usuarios de Servicios de Salud Mental y sus Fa - miliares\" , convocado en 2013 por la OPS/OMS (Organi - zaci\u00f3n Panamericana de la Salud / Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud), en cuanto all\u00ed se requiri\u00f3 \"tener acceso a la protecci\u00f3n legal, t\u00e9cnica y a otros instrumentos contra la internaci\u00f3n involuntaria por problemas de salud mental\" .la vigencia de la Convenci\u00f3n sobre los Dere - chos de las Personas con Discapacidad, de la Ley Nacional de Salud Mental, y del nuevo C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n que, en tanto normas que receptan derechos humanos, interpelan a todos los actores a replantearnos aquellas preguntas. Aunque, claro est\u00e1, la res - puesta siempre fue clara: nunca hay razones atendibles para ejercer la discriminaci\u00f3n, la exclusi\u00f3n, y la perpetuaci\u00f3n del estigma. En definitiva, mediante los nuevos roles asignados a la Defensa P\u00fablica se intenta abandonar el paradigma tutelar de protec - ci\u00f3n, para considerar a la persona con dis - capacidad psicosocial como sujeto pleno de derecho, asegurando una garant\u00eda b\u00e1sica de todo ciudadano: el derecho a ser o\u00eddo, a no ser discriminado y a acceder a la justicia. Por supuesto, la defensa del acceso a la salud mental desde un enfoque comunitario y de derechos humanos, depende de la labor diaria de todos los actores que participan en este campo y, fundamentalmente, de que la voz de las propias personas con discapacidad psicosocial sea o\u00edda, cada vez m\u00e1s claramente, por el colectivo social. S\u00f3lo as\u00ed podr\u00e1 avan - zarse en la transformaci\u00f3n de la cultura ma - nicomial que, hay que decirlo, hace tiempo excedi\u00f3 los muros de los hospicios. Bibliograf\u00eda Amendolaro, Roxana, Mariano Laufer Ca - brera y Gabriela Spinelli. 2015. \"Salud Men - tal y C\u00f3digo Civil Argentino en el Siglo XXI: cambio cultural, interdisciplina, capacidad jur\u00eddica, internaci\u00f3n. De c\u00f3mo las pr\u00e1cticas modifican las visiones y las visiones las pr\u00e1c - ticas\" . Revista Interdisciplinaria de Doctrina y Jurisprudencia, Derecho de Familia. 69. Direc - toras: Cecilia Grosman, Nora Lloveras, Aida Kemelmajer Buenos Aires: Ed. Abeledo Perrot.Revista MPD \u00a7 21Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocial Barcala, Alejandra y Mariano Laufer Ca - brera. 2015. \"La Ley Nacional de Salud Mental y su enfoque de derechos humanos: la interdis - ciplina y el nuevo rol de la defensa p\u00fablica\" . En: Determinantes de la Salud Mental en Ciencias Sociales. Actores, conceptualizaciones, pol\u00edticas y pr\u00e1cticas en el marco de la Ley 26.657, compi - ladoras Silvia Faraone, Eugenia Bianchi y Sora - ya Gir\u00e1ldez. 79-87. Buenos Aires: Ed. Facultad de Ciencias Sociales UBA. Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS) y Mental Disability Rights Interna - tional (MDRI). 2007. Vidas Arrasadas. La segregaci\u00f3n de las personas en los asilos psi - qui\u00e1tricos argentinos. Un informe sobre Dere - chos Humanos y Salud Mental en Argentina. 95-107. Disponible en www.cels.org.ar/com - mon/documentos/mdri_cels.pdf CELS. 2009. \"El derecho de defensa y el acceso a la justicia de las personas usuarias de los servicios de salud mental\" . En: Derechos Humanos en Argentina: Informe 2009 . 359- 394. Buenos Aires: Siglo XXI Editores. Kraut, Alfredo. 2013. \"El instituto de la internaci\u00f3n como derecho en el proyecto de C\u00f3digo Civil y Comercial\" . Revista de Dere - cho Privado Mariano. 2011. \"Reflexio - nes sobre la Ley Nacional de Salud Mental N\u00b0 26.657: su impacto sobre la administraci\u00f3n de justicia, la defensa p\u00fablica, y el \u00e1mbito de la in - fancia\" . En: Acceso a la Justicia de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes. Estrategias y Buenas Pr\u00e1cticas de la Defensa P\u00fablica. 189-202. Ministerio P\u00fa - blico de la Defensa y UNICEF Argentina.REDI (Red por los Derechos de las Perso - nas con Discapacidad) y RI (Rehabilitaci\u00f3n Internacional). 2010. Capacidad jur\u00eddica y ac - ceso a la justicia: una propuesta de reforma le - gal desde las organizaciones de las personas con discapacidad. Disponible en http://es.calameo. com/books/0040346979bb7f8928e29 Jurisprudencia internacional Corte IDH, Ximenes Lopes v. Brasil , sen - tencia de 4 de julio de 2006. Serie C N\u00ba 149. Documentos de organismos internacionales Declaraci\u00f3n de Caracas. Adoptada por aclamaci\u00f3n por la Conferencia Regional para la Reestructuraci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Psiqui\u00e1tri - ca en Am\u00e9rica Latina dentro de los Sistemas Locales de Salud, convocada por la Organi - zaci\u00f3n Mundial de la Salud/Organizaci\u00f3n Pa - namericana de la Salud (OMS/OPS), Caracas, Venezuela, 14 de noviembre de 1990. ONU, Principios para la Protecci\u00f3n de los Enfermos Mentales y para el Mejoramiento de la Atenci\u00f3n de la Salud Mental, aprobados por la Asamblea General, 75\u00ba sesi\u00f3n plenaria, Re - soluci\u00f3n 46/119, 17 de diciembre de 1991. Principios de Brasilia rectores para el de - sarrollo de la atenci\u00f3n en Salud Mental en las Am\u00e9ricas. Adoptados en la Conferencia Re - gional para la Reforma de los Servicios de Sa - lud Mental: 15 a\u00f1os despu\u00e9s de Caracas, convo - cada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud/ Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OMS/ OPS), Brasilia, Brasil, 9 de noviembre de 2005. Jurisprudencia nacional CSJN, , rta. 25/08/2009, Fallos 332:1963Revista MPD \u00a7 23 Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialLa inconstitucionalidad de las medidas de seguridad impuestas como consecuencia de la suspensi\u00f3n del proceso penal por discapacidad psicosocial del imputado. El caso del se\u00f1or Acosta Mar\u00eda Florencia Hegglin Defensora P\u00fablica Oficial ante los Tribunales Orales en lo Criminal de la Capital Federal. Desde el 1 de marzo de 2015, en funciones ante la Unidad de Actuaci\u00f3n N\u00ba 3 de la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal en lo Criminal y Correccional.I. Introducci\u00f3n En anteriores oportunidades analic\u00e9 las contradicciones y falencias del sistema de me - didas de seguridad que establece el art\u00edculo 34, inciso 1 del C\u00f3digo Penal (CP) (Hegglin 2006, 298-299)1, as\u00ed como tambi\u00e9n la regulaci\u00f3n del sistema procesal del art\u00edculo 77 del C\u00f3digo Procesal Penal de la Naci\u00f3n (CPPN) y la arbi - traria aplicaci\u00f3n que de esta norma hacen los tribunales cuando, tras suspender el proceso penal por discapacidad psicosocial del impu - tado, le imponen una medida de seguridad restrictiva de su libertad (Hegglin 2013). 1 Esta publicaci\u00f3n es producto de mi investigaci\u00f3n doc - toral realizada entre los a\u00f1os 1997 y 1998 en la Univer - sidad de Barcelona sobre la reforma introducida en el sistema de medidas de seguridad en el C\u00f3digo Penal espa\u00f1ol de 1995. Vale destacar que la \u00e9poca de su reali - zaci\u00f3n fue anterior a la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. Como documento internacional con incidencia en la materia s\u00f3lo se ha - b\u00eda dictado el Conjunto de Principios de los Enfermos Mentales y para el Mejoramiento de la Atenci\u00f3n de la Salud Mental, aprobados por el Consejo Econ\u00f3mico y Social de la ONU, el 17 de diciembre de 1991, que es relevado en distintos pasajes de la publicaci\u00f3n.24 \u00a7 Revista MPD Mar\u00eda Florencia HegglinEn este trabajo, en cambio, quiero pre - sentar un caso real, en el que todas aquellas construcciones intelectuales desarrolladas en la comodidad de mi escritorio, y otras ideas ni siquiera imaginadas, se corporizaron y toma - ron su verdadera dimensi\u00f3n en la restricci\u00f3n de derechos fundamentales de un hombre que sufri\u00f3 m\u00e1s de once a\u00f1os de detenci\u00f3n y trece a\u00f1os de proceso, sin juicio y sin sentencia de absoluci\u00f3n y de condena, para resultar final - mente sobreseido por \"incapacidad procesal para estar en juicio\" y recuperar su libertad. Estoy convencida de que la presentaci\u00f3n de este caso, as\u00ed como las cr\u00edticas que presentamos la defensora oficial en la instancia anterior2 y yo, ante la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n en lo Criminal y Correccional, dejar\u00e1n en eviden - cia la incorrecci\u00f3n de las sucesivas decisiones adoptadas por los operadores judiciales. Rele - var esa experiencia, tambi\u00e9n permite mostrar la verdadera dimensi\u00f3n de los problemas jur\u00ed - dicos y recordar a quienes est\u00e1n, en definitiva, dirigidas todas las discusiones dogm\u00e1ticas e intelectuales del derecho penal. El caso, adem\u00e1s, es paradigm\u00e1tico de la discriminaci\u00f3n y la arbitraria restricci\u00f3n de derechos que sufren en el sistema penal ar - gentino las personas con discapacidad psi - cosocial que enfrentan un proceso penal, as\u00ed como tambi\u00e9n, de la indiferencia de algunos operadores judiciales al dolor de las personas, cuya queja es sistem\u00e1ticamente silenciada bajo el peso de leyes mal aplicadas. Su caso no es aislado, sino que responde a pr\u00e1cticas instaladas en todo el pa\u00eds3, restricti - 2 Defensor\u00eda P\u00fablica Oficial ante los TOC N\u00ba 16, Ve - r\u00f3nica Blanco. En la instancia del art. 466 del CPPN, tambi\u00e9n intervino el Defensor P\u00fablico Oficial Santiago Garc\u00eda Berro, quien precis\u00f3 los agravios desarrollados en el recurso de casaci\u00f3n. 3 En el \u00e1mbito de la justicia de la provincia de Buenos Aires, las medidas de seguridad se cumplen en la Unidad Psiqui\u00e1trica para varones, Unidad N\u00ba 34 y en un Anexo de la Unidad N\u00ba 45 para mujeres. En el \u00faltimo informe anual vas de derechos fundamentales reconocidos en el sistema constitucional y convencional de derechos humanos y, m\u00e1s espec\u00edficamente, en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Perso - nas con Discapacidad, la que ha sido reciente - mente dotada de jerarqu\u00eda constitucional. El caso tuvo como protagonista al se\u00f1or Hern\u00e1n Acosta, un hombre de 43 a\u00f1os que, como veremos, estuvo privado de su libertad en el Programa Prisma del Complejo Peniten - ciario Federal N\u00ba 1 de Ezeiza un total de once a\u00f1os y cinco meses, sin juicio, sin sentencia de absoluci\u00f3n ni de condena y sin conocer a los jueces que dispusieron esa restricci\u00f3n de libertad bajo el t\u00edtulo de una \"medida de se - guridad\" por incapacidad para estar en juicio (art. 77 del CPPN). Finalmente, la interven - ci\u00f3n de la defensa oficial en la instancia an - terior a la C\u00e1mara de Casaci\u00f3n permiti\u00f3 que su situaci\u00f3n procesal se resolviera y se dictara una resoluci\u00f3n de sobreseimiento. M\u00e1s all\u00e1 de esta decisi\u00f3n, la medida de seguridad se man - tuvo y fue la C\u00e1mara de Casaci\u00f3n la que puso punto final a una historia de incertidumbre y dolor. Pero no me quiero adelantar, s\u00f3lo in - troducir su historia. Previamente, me interesa relevar el estado de la discusi\u00f3n en el derecho penal argenti - del a\u00f1o 2015, la Comisi\u00f3n Provincial por la Memoria re - lev\u00f3 que hab\u00eda 178 personas detenidas sobre las cuales to - dav\u00eda no se hab\u00eda realizado un juicio -estaban detenidas bajo una medida cautelar (prisi\u00f3n preventiva) y presenta - ban elementos para ser considerada inimputables- y 140 personas detenidas cumpliendo una medida de seguridad (art. 34, inc. 1). Hasta noviembre de 2012, se inclu\u00eda la Uni - dad N\u00ba 10, la cual cambi\u00f3 de r\u00e9gimen y los internos fueron derivados a la Unidad 34 y a dos hospitales neuropsiqui\u00e1 - tricos de la misma provincia, el Hospital Alejandro Korn de Melchor Romero y el Hospital Cabred; algunos pocos quedaron en libertad (confr. Informes anuales 2013 y 2015 de la Comisi\u00f3n Provincial por la Memoria, http://www. comisionporlamemoria.org/comite/informes/anuales/in - forme%202013FINAL%20b.pdf, y http://www.comision - porlamemoria.org/comite/informes/anuales/ANEXO%20 II%20Informe_anual_2015.pdf)Revista MPD \u00a7 25 Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialno, sobre las medidas de seguridad impuestas por declaraci\u00f3n de inimputabilidad y juicio de peligrosidad en los t\u00e9rminos del art. 34, inc. 1 del CP que, como veremos, no pueden identificarse con la restricci\u00f3n de libertad que menciona el art. 77 del CPPN. II. El estado de la discusi\u00f3n en el dere - cho penal argentino sobre la inconstitu - cionalidad de las medidas de seguridad del art. 34, inc. 1 del CP4 En los \u00faltimos a\u00f1os, en el derecho penal argentino se han alzado voces cr\u00edticas que pre - sentan las contradicciones del sistema de me - didas de seguridad, regulado en el art. 34, inc. 1 del CP , con principios fundamentales del sis - tema convencional de derechos humanos. Como advierte Caride (2013, 155-178), se ha instalado una pol\u00e9mica sobre la posibilidad de que el Estado reaccione, a trav\u00e9s de su es - tructura penal, frente a una persona que ha sido declarada inimputable del delito de cuya comi - si\u00f3n ven\u00eda acusada. Se discute la razonabilidad del sistema penal que mantiene a la persona que fue absuelta de delito -por estricta aplica - ci\u00f3n del principio de culpabilidad por el acto y el principio de igualdad- en un sistema puniti - vo, que puede resultar -agrego- m\u00e1s severo que el que le hubiese correspondido de haber sido condenado a una pena de prisi\u00f3n. Se trata de una discusi\u00f3n que a\u00fan no tiene definici\u00f3n y en la que se han adoptado diversas posturas. As\u00ed, quienes sostienen que es posible la inter - venci\u00f3n penal, propugnan un sistema conocido como doble v\u00eda en el que el derecho penal puede 4 Los argumentos que se presentar\u00e1n a continuaci\u00f3n se encuentran desarrollados en un anterior trabajo, bajo el t\u00edtulo \"Las medidas de seguridad en el sistema penal argentino: su contradicci\u00f3n con principios fundamen - tales del derecho penal y de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad\" que se en - cuentra actualmente en prensa, para ser publicado por la Organizaci\u00f3n Documenta de M\u00e9xico.imponer no s\u00f3lo penas, sino tambi\u00e9n medidas de seguridad. Es la versi\u00f3n que se condice con el texto legal, que exige que la persona haya sido declarada inimputable por razones vinculadas a su discapacidad y que, a su vez, haya sido con - siderada peligrosa para s\u00ed o para terceros (De la Fuente 1998, Ziffer 2008, Cesano s/f). En esta l\u00ednea se inscribe la postura de la Cor - te Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n que confir - m\u00f3 la validez de las medidas de seguridad en el fallo \" A.G.J. \" del 13 de noviembre de 20125. En cambio, otro sector de la doctrina plan - tea la inconstitucionalidad de las medidas de seguridad por su condici\u00f3n de medida de ca - r\u00e1cter penal contraria a los principios de lega - lidad y de culpabilidad. Desde este enfoque, la \u00fanica respuesta posible del derecho punitivo es la pena. En tal sentido, se sostiene que [...] declarar la inimputabilidad del sujeto porque no pudo comprender la criminali - dad de su acto o no pudo dirigirse conforme esa comprensi\u00f3n responde a la idea de reco - nocer la diferencia que existe entre las per - sonas y, consecuentemente, a no aplicar un castigo a quien no puede exig\u00edrsele un com - portamiento conforme a derecho. Luego, no puede imponerse a esta misma persona una sanci\u00f3n penal, ll\u00e1mese pena o medida de se - guridad (Hegglin 2006, 298-299)6. En su lugar, se propone que, tras la decla - raci\u00f3n de inimputabilidad, la situaci\u00f3n de la persona con discapacidad sea evaluada directa - mente desde el marco normativo que regula la situaci\u00f3n de las personas con discapacidad psi - cosocial, sin darle trascendencia a la acusaci\u00f3n penal que sobre esa persona haya mediado. 5 Un an\u00e1lisis cr\u00edtico de este fallo, desde la perspectiva de la Ley Nacional de Salud Mental, cfr. Plazas (2013). 6 En la misma l\u00ednea, ya se hab\u00edan pronunciado Zaffa - roni et \u00e1l (2000, 925-926), Marum y Arce (1997, 306), Mart\u00ednez (2010) y Caride (2013, 155-178).26 \u00a7 Revista MPD Mar\u00eda Florencia HegglinDesde esta postura, la mirada se centra en el reconocimiento de los derechos fundamen - tales de las personas en situaci\u00f3n de especial vulnerabilidad y en la internaci\u00f3n y la prisi\u00f3n como intervenciones arbitrarias (Marum y Arce 1997, 306). Y se sumaron, adem\u00e1s, cues - tionamientos a la peligrosidad como funda - mento de una restricci\u00f3n de libertad coactiva, por su manifiesta oposici\u00f3n con el l\u00edmite de la dignidad humana que impide considerar a la persona como un mero medio, como un objeto o como algo que se pueda eliminar o \"neutralizar\" de cualquier manera para salva - guardar a la sociedad del supuesto peligro que representa, como as\u00ed tambi\u00e9n propuestas a fo - calizar la discusi\u00f3n sobre el juicio de inimpu - tabilidad (Hegglin 2006, 298-299). Esta postura ha sido receptada en nume - rosos fallos de la Ciudad de Buenos Aires7. Esta discusi\u00f3n no ha sido ignorada en los escasos intentos de reforma del C\u00f3digo Penal de 1921, todav\u00eda vigente. Por el contrario, en el \u00faltimo anteproyecto de reforma, en la ex - 7 Cfr. C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal, Sala III, \" An - tu\u00f1a, Guillermo Javier s/recurso de casaci\u00f3n\" , voto mi - noritario de Ledesma, rta 13/09/10; C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal, Sala I, \"G\u00f3mez, Gustavo Daniel s/recur - so de casaci\u00f3n\" , rta 13/04/10; C\u00e1mara Nacional de Casa - ci\u00f3n Penal, Sala II, \"Brois Montani, Jonathan Christian casaci\u00f3n\" , reg. 18.759, rta 22/06/11, voto de los jueces Y acobucci y Madue\u00f1o; C\u00e1mara Nacional de Casa - ci\u00f3n Penal, Sala IV \"Ruiz, reg. N\u00ba 14.309.4, rta 20/12/10, votos de los jueces Diez Ojeda y Gonz\u00e1lez Palazzo; C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal, Sala I, Causa N\u00ba \"Men\u00e9ndez, Ariel Roberto s/recurso de casaci\u00f3n\" , rta 7/12/10, voto de los jueces Ma - due\u00f1o y Rodr\u00edguez Basavilbaso; C\u00e1mara Criminal y Co - rreccional de la Capital Federal, Sala VI, Causa N\u00ba 1799- 2012, \"CBJ s/medida de seguridad\" los jueces Lucini y Filozof; C\u00e1mara Criminal y Correccio - nal de la Capital Federal, Sala V , Causa N\u00ba 39.452 \" A.R.G. s/medida los jueces Mirta L\u00f3pez Gonz\u00e1lez y Pociello Argerich; C\u00e1mara Na - cional de Casaci\u00f3n en lo Criminal y Correccional de la Capital Federal, Sala II, \"Incidente de excarcelaci\u00f3n en autos Hugo Alberto Mosqueda s/robo\" , reg. N\u00ba 393/2015, rta 02/09/15, voto de los jueces Ni\u00f1o, D\u00edas y Mahiques.posici\u00f3n de motivos, se apunt\u00f3 que las me - didas de seguridad deb\u00edan desaparecer del sistema penal, en tanto significaban un cas - tigo. Sin embargo, fueron mantenidas con al - gunos cambios insustanciales. As\u00ed, dejaron de ser fundadas en la peligrosidad de la persona para ser fundadas en la \"agresividad\" y le im - pusieron un l\u00edmite de duraci\u00f3n. Sobre las razones para mantener estas me - didas que, como ellos reconocieron, dejan en evidencia \"la contradicci\u00f3 n te\u00f3rica que provo - can en un derecho penal de acto, pues implican, al menos en su aspecto punitivo, la sanci\u00f3 n de una pena sin culpabilidad\"8, expusieron: La Comisi\u00f3 n ha discutido la posibilidad de suprimir esta regulaci\u00f3 n, en atenci\u00f3 n a la contradicci\u00f3 n se\u00f1 alada y a la nueva legislaci\u00f3 n psiqui \u00e1trica, como tambi\u00e9n a los importantes cambios de perspectiva que \u00e9sta introduce, en particular a la desmanicomializaci\u00f3 n de los pacientes. No obstante, han prevalecido razones pr \u00e1cticas y el temor a dejar un vac\u00ed o que pueda dar lugar a esc \u00e1ndalo medi\u00e1 tico. Se ha tenido en cuenta que es innegable que en buena medida esta legislaci\u00f3 n psiqui \u00e1trica es a\u00fan un programa que llevar\u00e1 algunos a \u00f1os hasta verse convertido en realidad, no s \u00f3lo por razones de infraestructura, sino tambi\u00e9n por la necesidad de un cambio en la propia cultura profesional y judicial. Se ha conside - rado que dar todo esto por hecho, ignoran - do los datos de la realidad, puede resultar riesgoso en varios sentidos, pues tampoco la justicia civil tiene pr\u00e1ctica en las decisiones de esta naturaleza y, adem \u00e1s, no podemos ig - norar que el texto regir\u00e1 en todo el territorio, con organizaciones judiciales dispares9. 8 Anteproyecto de C\u00f3digo Penal de la Naci\u00f3n, 21 de marzo de 2015, p\u00e1g. 126, Infojus. Disponible en http:// www.infojus.gob.ar/docs-f/anteproyecto/anteproyecto- codigo-penal.pdf 9 Ibidem.Revista MPD \u00a7 27 Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialY as\u00ed, el temor a un esc\u00e1ndalo medi\u00e1tico pes\u00f3 m\u00e1s que el esc\u00e1ndalo jur\u00eddico de legislar en abierta y confesa contradicci\u00f3n a un siste - ma de garant\u00edas de derechos humanos. Sin perjuicio de ello, y en miras a restrin - gir, dentro de lo posible, las graves afectacio - nes que las medidas generan en los derechos de las personas que las deben cumplir, se di - rigieron otros cuestionamientos y otras pro - puestas limitadoras de su ejecuci\u00f3n. En primer lugar, se ha cuestionado su in - determinaci\u00f3n temporal. El art. 34, inc. 1 del C\u00f3digo Penal no establece ning\u00fan l\u00edmite tem - poral en la duraci\u00f3n de la medida de seguri - dad, lo cual habilita a que personas acusadas de cometer delitos permanezcan privadas de su libertad, en estricto cumplimiento de una medida de seguridad, durante a\u00f1os e, incluso, much\u00edsimo m\u00e1s tiempo del que les correspon - der\u00eda de ser condenadas por el delito por el cual han sido acusadas. Esta paradoja fue ad - vertida como contradicci\u00f3n del principio de proporcionalidad y, desde la doctrina y la ju - risprudencia, se propuso restringir la imposi - ci\u00f3n y la duraci\u00f3n de las medidas de seguridad en funci\u00f3n de los tiempos de duraci\u00f3n previs - tos como pena m\u00e1xima del delito por el que hab\u00eda sido acusado. Estas propuestas siguieron o se ajustaron, en l\u00edneas generales, al modelo del C\u00f3digo Penal espa\u00f1ol de 1995 (De la Fuen - te 1998, 320; Cesano s/f; Hegglin 2006, 360). La Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n ha receptado este criterio en el fallo \"R.M.J. \" , del 19 de febrero de 2008, en el que, por un lado, con remisi\u00f3n al precedente de la CorteI - DH Ximenes Lopes v. Brasil10, advirti\u00f3 sobre la especial atenci\u00f3n que los Estados deben a las personas que sufren discapacidades mentales en raz\u00f3n de su particular vulnerabilidad, para luego agregar que en las medidas de seguri - dad deben atenderse los principios constitu - 10 Este fallo se encuentra comentado por m\u00ed, en He - gglin (2009, 19-42).cionales de razonabilidad, proporcionalidad e igualdad, por lo que no puede admitirse que este tipo de medidas con contenido jur\u00eddico penal se extienda m\u00e1s all\u00e1 del m\u00e1ximo de la pena prevista para el injusto de origen. Asi - mismo, se\u00f1al\u00f3 que: No resulta indispensable (para el cese de la internaci\u00f3n) que la persona deje de ser considerada peligrosa, sino que debiera alcanzar con que la internaci\u00f3n no sea en - tendida como el \u00fanico medio terap\u00e9utico disponible, ya sea porque se cuenta con nuevos medios para contenerla, o bien por - que el estado de peligrosidad no fuera (...) lo suficientemente grave o inminente11. Y , por ello, tambi\u00e9n apunt\u00f3: La medida de privaci\u00f3n de la libertad del paciente debe ser revisada judicialmente mediante procedimientos simples, expe - ditivos, dotados de la mayor celeridad y, si correspondiera prolongarla por razones terap\u00e9uticas, ello debe ser objeto de un mi - nucioso control peri\u00f3dico jurisdiccional obligatorio de los motivos de la internaci\u00f3n. Esta postura fue ratificada en el fallo \" A.G.J. \" , previamente mencionado. En segundo lugar, se ha cuestionado la afectaci\u00f3n a la presunci\u00f3n de inocencia y las reglas propias del debido proceso (derecho a ser o\u00eddo, derecho de defensa y juicio previo). Si tomamos en cuenta que nuestro dere - cho penal es un derecho penal de acto y no de autor, resulta ineludible la acreditaci\u00f3n del hecho antijur\u00eddico con todas las garant\u00edas procesales correspondientes, lo contrario im - portar\u00eda admitir medidas de seguridad prede - lictuales contrarias al principio de legalidad, 11 Corte IDH, Caso Ximenes Lopes v. Brasil . Sentencia de 4 de julio de 2006. Serie C N\u00ba 149.28 \u00a7 Revista MPD Mar\u00eda Florencia Hegglinas\u00ed como la manifiesta afectaci\u00f3n del princi - pio de inocencia. Veamos. En el derecho penal argentino, la imputa - bilidad es una caracter\u00edstica del acto que pro - viene de una capacidad del sujeto. De all\u00ed que a la persona pueda imput\u00e1rsele un injusto y no otro; m\u00e1s concretamente -como se\u00f1alan Za - ffaroni, Alagia y Slokar (2000, 658)-, una per - sona con un retraso madurativo podr\u00e1 tener capacidad de pensamiento en abstracto para comprender la antijuridicidad de un homici - dio, que no demanda gran nivel de abstrac - ci\u00f3n, pero no tenerla para comprender el in - justo de ciertos delitos econ\u00f3micos que exigen, por lo general, una capacidad de pensamiento abstracto de mayor alcance. Por ello, para de - terminar la inimputabilidad no alcanza con saber que la persona acusada de cometer un delito padec\u00eda al momento del hecho de una \"insuficiencia o alteraci\u00f3n morbosa de sus fa - cultades mentales\" (art. 34, inc. 1 del CP), sino que, adem\u00e1s, es necesario conocer las circuns - tancias que rodearon al hecho, as\u00ed como cu\u00e1l fue su concreta participaci\u00f3n en la ejecuci\u00f3n. S\u00f3lo as\u00ed podr\u00e1 saberse la incidencia que tales estados tuvieron en su comportamiento. Por lo dem\u00e1s, en funci\u00f3n de la ubicaci\u00f3n sistem\u00e1tica otorgada a la imputabilidad en la dogm\u00e1tica del delito, debe sostenerse que la persona con discapacidad debe beneficiarse con todas las circunstancias excluyentes de responsabilidad penal, previo evaluar una eventual declaraci\u00f3n de inimputabilidad y con \u00e9sta, la peligrosidad y la medida de se - guridad. La ausencia de cualquiera de los elementos necesarios para la configuraci\u00f3n de un delito ser\u00e1 obst\u00e1culo que impedir\u00e1 la imposici\u00f3n de medida alguna (Righi 1993, 219-235; Zaffaroni et \u00e1l 2000, 658). Por todo ello, la imposici\u00f3n de la medida de seguridad prevista en el art\u00edculo 34 inciso 1 del CP requiere una declaraci\u00f3n judicial de inimpu - tabilidad para la cual se necesita, por un lado, conocer las circunstancias del hecho y el grado de participaci\u00f3n de la persona en su comisi\u00f3n y, por el otro, demostrar que en su realizaci\u00f3n no medi\u00f3 una circunstancia excluyente de la responsabilidad distinta de la inimputabilidad. Dictar en las primeras instancias del pro - ceso la declaraci\u00f3n de inimputabilidad e im - poner una medida de seguridad porque se considera a la persona peligrosa supone, en consecuencia, una soluci\u00f3n contraria a los principios de inocencia y de legalidad. En efecto, el principio de inocencia se afecta, en tanto se impone una medida restrictiva de la libertad sin haberse realizado previamente el juicio en resguardo del derecho de defensa y de las garant\u00edas del proceso. Por otro lado, la no celebraci\u00f3n del juicio y la no comproba - ci\u00f3n de la participaci\u00f3n de la persona en un hecho t\u00edpico y antijur\u00eddico, convierte a la me - dida de seguridad en una medida predelictual contraria al principio de legalidad. M\u00e1s all\u00e1 de la fuerza de estas observacio - nes, la imposici\u00f3n de medidas de seguridad en las primeras instancias del proceso, previas al ejercicio del derecho de defensa y al juicio, es una pr\u00e1ctica instalada en la justicia argentina12. 12 Como Defensora P\u00fablica Oficial ante la Justicia de Instrucci\u00f3n asist\u00ed t\u00e9cnicamente al Sr. O. Villalba, un hombre mayor e indigente que viv\u00eda en la calle y que era acusado de haber matado a otro hombre indigente en el marco de una pelea con cuchillos, en la plaza donde dorm\u00edan. Cuando fue detenido, Villalba dijo ser inocen - te y pidi\u00f3 poder hablar personalmente con los testigos que lo acusaban. Como \u00e9l no pod\u00eda caminar, por sufrir dolor en sus piernas, el Juez lo envi\u00f3 al Cuerpo M\u00e9dico Forense, donde tras examinarlo sugirieron que deb\u00eda ser hospitalizado por sufrir diabetes. El psiquiatra inform\u00f3, adem\u00e1s, que Villalba padec\u00eda una discapacidad mental, que era incapaz de comprender la criminalidad de su conducta y que era peligroso para s\u00ed y para terceros. Pocas horas despu\u00e9s de su detenci\u00f3n, el Juez declar\u00f3 a Villalba inimputable y lo declar\u00f3 sobrese\u00eddo del de - lito de homicidio, sin embargo, le impuso una medida de seguridad en el hospital psiqui\u00e1trico penitenciario. En su defensa, intent\u00e9 demostrar que \u00e9l era inocente, porque no hab\u00eda testigos que lo hubieran visto pelear. Los testigos eran otros indigentes, que hab\u00edan dicho Revista MPD \u00a7 29 Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialEl mismo art. 34 establece que las causales de inimputabilidad deben referirse al hecho por el cual viene acusado, sin que pueda esta - blecerse en funci\u00f3n de un determinado diag - n\u00f3stico de padecimiento mental una declara - ci\u00f3n de inimputabilidad gen\u00e9rica. En tercer lugar, corresponde destacar que el cese de la medida de seguridad y la exter - naci\u00f3n de la persona o eventual derivaci\u00f3n a una instituci\u00f3n m\u00e1s adecuada a su problem\u00e1 - tica depende de una decisi\u00f3n judicial, previo dictamen de peritos (un psiquiatra y un psi - c\u00f3logo) que indique que la persona dej\u00f3 de ser peligrosa para s\u00ed o para terceros (art. 34, inc. 1 del C\u00f3digo Penal y art. 23 de la Ley Na - cional de Salud Mental), consolid\u00e1ndose, as\u00ed, un tratamiento jur\u00eddico m\u00e1s severo para las personas con discapacidad psicosocial que el de por s\u00ed ya se admite para las dem\u00e1s personas con discapacidad. Por lo dem\u00e1s, las medidas de seguridad, en tanto no est\u00e1n condiciona - das en su cese al dictamen favorable del equi - po interdisciplinario tratante sino al criterio judicial, no cumplen la condici\u00f3n de \"recurso terap\u00e9utico de car\u00e1cter restrictivo\" que \"s\u00f3lo puede llevarse a cabo cuando aporta mayores beneficios terap\u00e9uticos que el resto de las in - tervenciones realizables en su entorno fami - liar o social\" (art\u00edculo 14 de la LNSM). En efecto, como se expuso, la Ley Nacio - nal de Salud Mental admite la internaci\u00f3n in - voluntaria de una persona con discapacidad \"nosotros sabemos que Villalba mat\u00f3 a Fern\u00e1ndez\" , a lo cual los investigadores les hab\u00edan preguntado \" \u00bfc\u00f3mo lo saben? \u00bfUstedes los vieron pelear?\" , y ellos respondie - ron \"Nosotros no los vimos, pero en la plaza los \u00e1rboles hablan\" . Villalba muri\u00f3 en el pabell\u00f3n psiqui\u00e1trirco de la Unidad, mientras yo preparaba la tercera apelaci\u00f3n ante la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n cuestionan - do la medida de seguridad, por afectar el principio de inocencia. Cfr. resoluci\u00f3n dictada en la causa \"Villalba, Octavio s/ homicidio\" , Juzgado de Instrucci\u00f3n N\u00ba 40, resoluci\u00f3n del 19/3/2007; C\u00e1mara Criminal y Correc - cional, Sala I, causa 31.068, resoluci\u00f3n del 13 de abril de 2007. En el mismo sentido, cfr. Caride (2013, 166 y ss).psicosocial si el equipo interdisciplinario tra - tante advierte que se encuentra en situaci\u00f3n de riesgo cierto o inminente, y siempre que el juez que controla la internaci\u00f3n, tras escu - char a la persona y a su abogado, coincida en la configuraci\u00f3n del mencionado presupues - to (art\u00edculos 20, 21 y 22); en la misma l\u00f3gica, establece que \"el alta, externaci\u00f3n o permisos de salida son facultad del equipo de salud que no requieren autorizaci\u00f3n del juez\" (art\u00edculo 23). Distinta es la situaci\u00f3n que enfrentan las personas con discapacidad en el sistema pe - nal, cuyos permisos de salida, externaciones o derivaciones deben esperar el dictamen favo - rable del Cuerpo M\u00e9dico Forense y del juez, siempre que ellos se acuerden de supervisar el control de la medida. Las penosas condiciones en que se cum - plen las medidas de seguridad, por el solo hecho de cumplirse en una unidad peniten - ciaria, deber\u00edan extremar las exigencias y los controles en los planes de externaci\u00f3n que los equipos tratantes deber\u00edan realizar; por el contrario, se suman exigencias y dilaciones manifiestamente improcedentes desde el de - recho a permanecer en libertad y del recono - cimiento de su salud mental. Sobre el punto, en el \u00e1mbito de la provin - cia de Buenos Aires, los organismos de moni - toreo advierten que: (Las personas con padecimiento mental) son depositadas en unidades penitencia - rias neuropsiqui\u00e1tricas, las cuales -seg\u00fan hemos constatado a lo largo de muchos a\u00f1os- no mantienen diferencias sustancia - les que las distingan del resto de las unida - des penitenciarias. En estas unidades se ha constatado el mismo circuito de deterioro subjetivo que en el resto de las unidades, con la diferencia de que lo aplica sobre po - blaci\u00f3n con padecimiento mental y, por lo tanto, las consecuencias en las personas re - visten otra particularidad de mayor grave -30 \u00a7 Revista MPD Mar\u00eda Florencia Hegglindad aun (...) Se constat\u00f3 que las condicio - nes materiales y el r\u00e9gimen de vida (mala alimentaci\u00f3n, falta de abrigo, maltrato del personal penitenciario, hacinamiento, des - vinculaci\u00f3n familiar, uso del aislamiento como sanci\u00f3n) propician la aparici\u00f3n de brotes o excitaci\u00f3n psicomotriz de las dete - nidas culminando con la aplicaci\u00f3n sobre ellas de psicof\u00e1rmacos inyectables o cha - leco qu\u00edmico, previa reducci\u00f3n violenta y sujeci\u00f3n mec\u00e1nica con grilletes en la cama, deterior\u00e1ndose r\u00e1pidamente el cuadro cl\u00ed - nico de las personas detenidas13. En ese contexto, estos organismos desta - can la situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que se en - cuentra sin criterio para estar en una unidad psiqui\u00e1trica, que queda largo tiempo \"a la es - pera de una respuesta judicial\" . Las mismas condiciones de detenci\u00f3n y la demora en la resoluci\u00f3n de su medida comprometen cual - quier posibilidad de libertad y la protecci\u00f3n de su salud mental. A estas cr\u00edticas formuladas desde el dere - cho penal y los derechos humanos, corres - ponder\u00e1 sumar las que deber\u00e1n surgir de con - frontar el sistema de medidas de seguridad con el paradigma de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. Nada se ha dicho todav\u00eda en el sistema penal argentino sobre la CDPD. Los operadores y acad\u00e9micos del derecho penal en esta materia todav\u00eda no la han aplicado, pese a que se trata de una convenci\u00f3n con jerarqu\u00eda constitucio - nal y que impone una nueva perspectiva de an\u00e1lisis. Es esperable y deseable que su con - solidaci\u00f3n como instrumento internacional impacte directamente en las futuras discusio - nes del derecho penal y genere una instancia 13 Informe anual de la Comisi\u00f3n Provincial por la Me - moria de la Provincia de Buenos Aires, 2015. Disponible en http://www.comisionporlamemoria.org/comite/infor - mes/anuales/ANEXO%20II%20Informe_anual_2015.pdfde an\u00e1lisis y reflexi\u00f3n sobre las consecuencias que, en el sistema penal, ha de generar el nue - vo enfoque social (no m\u00e9dico ni cient\u00edfico) no discriminador de la persona con discapaci - dad psicosocial que la Convenci\u00f3n impone14. III. Antecedentes del caso Si bien, como iremos precisando, el caso que presento no est\u00e1 justamente asociado a una medida de seguridad por declaraci\u00f3n de inimputabilidad del art. 34, inc. 1 del C\u00f3digo Penal sino a una restricci\u00f3n de libertad im - puesta como consecuencia de la suspensi\u00f3n del proceso por discapacidad psicosocial del imputado, entiendo que haber relevado la dis - cusi\u00f3n actual sobre las medidas de seguridad permite tomar cabal comprensi\u00f3n de la grave - dad de haberle impuesto este tipo de medida, as\u00ed como anticipar su incorrecci\u00f3n jur\u00eddica. La imposici\u00f3n de una medida de seguri - dad a una persona que fue absuelta por decla - raci\u00f3n de inimputabilidad genera cuestiona - mientos desde el principio de culpabilidad y de legalidad y, por su car\u00e1cter indefinido, cr\u00ed - ticas desde el principio de proporcionalidad. Tambi\u00e9n se ha llamado la atenci\u00f3n sobre su apartamiento del derecho a la salud y de los derechos humanos que prioriza la Ley Nacio - nal de Salud Mental. Estas cr\u00edticas se potencian si hablamos de una medida de seguridad impuesta tras una resoluci\u00f3n de suspensi\u00f3n del proceso penal o de sobreseimiento por igual motivo, sin nor - ma que la habilite y en afectaci\u00f3n al derecho a ser o\u00eddo, al principio de inocencia y al dere - cho de defensa. Una medida que justific\u00f3 su restricci\u00f3n de libertad en un \u00e1mbito carcela - rio, sin permitirle discutir no s\u00f3lo si deb\u00eda o 14 Sobre el enfoque social de la discapacidad y la CDPD, cfr. Rosales (2012, 8-36), Palacios (2008, 472) y CorteI - DH, Caso Furlan y familiares v. Argentina. Sentencia de 31 de agosto de 2012. Serie C No 246..Revista MPD \u00a7 31 Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialno ser declarado inimputable sino, adem\u00e1s, si hab\u00eda o no intervenido en los hechos que se le atribu\u00edan y si su conducta hab\u00eda o no consti - tuido un actuar t\u00edpico y antijur\u00eddico. A continuaci\u00f3n, presentar\u00e9 los detalles del caso, las distintas resoluciones judiciales adoptadas, los cuestionamientos que motiva - ron y la decisi\u00f3n final de la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal. Hern\u00e1n Acosta fue detenido el d\u00eda 5 de ene - ro de 2002 acusado de haber causado la muerte de un hombre, ocurrida pocos d\u00edas antes. Luego del tr\u00e1mite propio de la instrucci\u00f3n y del reque - rimiento de elevaci\u00f3n a juicio, los autos se ra - dicaron en el Tribunal Oral en lo Criminal N\u00ba 6. Este Tribunal, a partir de un informe confec - cionado por la Unidad N\u00ba 20 del S.P .F., donde Acosta hab\u00eda permanecido detenido, suspendi\u00f3 el tr\u00e1mite en los t\u00e9rminos del art. 77 del CPPN y luego, el 3 de noviembre de 2005, transform\u00f3 la prisi\u00f3n preventiva en \"medida de seguridad\" . Para ello, los jueces invocaron un supuesto de internaci\u00f3n no previsto en ninguna norma pe - nal ni procesal, que definieron como \"inimpu - tabilidad sobreviniente\" , y determinaron que Acosta continuara encarcelado en la U. 20. Finalmente, el 14 de marzo de 2007, des - pu\u00e9s de 5 a\u00f1os, 2 meses y 9 d\u00edas, se dispuso el cese de la medida de seguridad, sin haber - se dictado -vale destacar-, en ese per\u00edodo de tiempo, ninguna resoluci\u00f3n procesal que pu - siera fin a la imputaci\u00f3n por homicidio que se cern\u00eda sobre Acosta. El 16 de enero de 2010, Acosta fue dete - nido por un robo con efracci\u00f3n. La defensa solicit\u00f3 su excarcelaci\u00f3n sobre la base de que Acosta no registraba ninguna condena ante - rior y contaba con domicilio estable y grupo familiar conviviente, la que le fue denegada por registrar en tr\u00e1mite aquella causa de ho - micidio en la que se hab\u00eda suspendido el pro - ceso, sin resoluci\u00f3n final ni juicio. A partir de all\u00ed, se inici\u00f3 un nuevo e intrincado proceso de restricci\u00f3n de sus derechos.Teniendo en cuenta el antecedente en la causa de homicidio, en el proceso por el robo con efracci\u00f3n se busc\u00f3 determinar, en primer lugar, si en el momento del hecho Acosta con - taba con capacidad para comprender la cri - minalidad del hecho y de dirigir sus acciones. En otras palabras, se evalu\u00f3 su inimputabili - dad en relaci\u00f3n al hecho imputado y su capa - cidad de culpabilidad. Tras sucesivos estudios se determin\u00f3 que sus facultades no habr\u00edan, en principio, estado comprometidas. Ante ello, se formul\u00f3 requerimiento de elevaci\u00f3n a juicio por el delito de robo con efracci\u00f3n y se elevaron las actuaciones al Tri - bunal Oral en lo Criminal N\u00ba 6, el que cit\u00f3 a las partes a juicio el 13 de mayo de 2010. El 20 de mayo de 2011 se propici\u00f3 evaluar si contaba con capacidad procesal para afron - tar ese nuevo proceso, como el proceso ante - rior por homicidio que, a esas alturas, ya se hab\u00eda reanudado. Los peritos forenses, peritos de la Defen - sor\u00eda General y luego, ante la designaci\u00f3n de un abogado particular, peritos particulares; dictaminaron que no se hallaba en condicio - nes de participar en un juicio (por padecer un trastorno sociop\u00e1tico por consumo y deterioro cognitivo grave, seg\u00fan el informe de la neur\u00f3 - loga), invoc\u00e1ndose, adem\u00e1s, riesgo de autoa - gresi\u00f3n. Y sobre la peligrosidad, los m\u00e9dicos forenses se\u00f1alaron la necesidad de continuar con un tratamiento de internaci\u00f3n con medi - das de seguridad. M\u00e1s all\u00e1 de ello, debe desta - carse la opini\u00f3n del perito particular Mariano Castex, en tanto hab\u00eda se\u00f1alado (i) que en el aspecto neurocognitivo, Acosta hab\u00eda sufri - do un deterioro de grado moderado a seve - ro, el que se hab\u00eda agravado desde el examen anterior de marzo de 2011, (ii) el riesgo que conllevaba para su salud integral someterlo in - necesariamente a \"vicisitudes procesales (...) las que pueden conducirle a una descompen - saci\u00f3n psicocl\u00ednica de alto riesgo, agrav\u00e1ndole adem\u00e1s las patalog\u00edas que le afectan (paciente 32 \u00a7 Revista MPD Mar\u00eda Florencia Hegglincon HIV y hepatitis)\" , (iii) se trataba de una persona afectada en su salud mental encua - drando, por consiguiente, en los par\u00e1metros de la ley N\u00ba 26.657 en cuanto sus derechos, y por \u00faltimo, advert\u00eda (iv) que \"en sus condiciones actuales de tratamiento psiqui\u00e1trico en estado de privaci\u00f3n de libertad deber\u00eda considerarse seriamente su situaci\u00f3n a la luz de lo previsto en el art. 33 de la ley N\u00ba 24.660 (...) ya que sus patolog\u00edas actuales (en donde predomina el deterioro y no la descompensaci\u00f3n) exigen ser atendidas en un medio apto para resocializarlo y facilitarle una \u00f3ptima posibilidad de recupe - raci\u00f3n, no meramente de manera declarativa, si no de modo efectivo\" . Luego, el TOC 6 convoc\u00f3 a una audiencia en la que participaron el Fiscal, el abogado particular, los m\u00e9dicos forenses y los peritos de parte, donde se habr\u00edan pedido precisio - nes a los peritos sobre sus conclusiones en los informes. Sobre esta audiencia, debo se\u00f1alar que se realiz\u00f3 sin convocar ni o\u00edr al principal interesado, el se\u00f1or Acosta. A continuaci\u00f3n, el 13 de abril de 2012 , el TOC 6 suspendi\u00f3 el tr\u00e1mite y dispuso una \"me- dida de seguridad\" hasta tanto cesaran las ra - zones de peligrosidad para s\u00ed y para terceros; en ese mismo acto hicieron cesar la detenci\u00f3n en car\u00e1cter de prisi\u00f3n preventiva, la que a esas alturas ya registraba m\u00e1s de dos a\u00f1os. A partir de all\u00ed empez\u00f3 un nuevo periplo para Acosta, dirigido a determinar qu\u00e9 juez deb\u00eda controlar la medida de seguridad que se cumpl\u00eda en la Unidad Penitenciaria N\u00ba 1, Ezeiza, en el HPC ala norte Prisma. Prime - ro, el TOC 6 dispuso que la medida deb\u00eda ser controlada por el juez titular del Juzgado Civil que, para entonces, ya hab\u00eda resuelto su inha - bilitaci\u00f3n en los t\u00e9rminos del art. 152 bis inciso 1, sin haber modificado su situaci\u00f3n jur\u00eddica. El Juzgado Civil rechaz\u00f3 su intervenci\u00f3n por cuanto el TOC 6 hab\u00eda impuesto una medida de car\u00e1cter penal, que deb\u00eda ser controlada por un juez penal. El TOC 6 admiti\u00f3 que el juez civil estaba en lo correcto, pero insisti\u00f3 en no asumir la competencia de control de la medi - da que ellos mismos hab\u00edan adoptado y le dio intervenci\u00f3n al Juzgado de Ejecuci\u00f3n Penal. El juez de Ejecuci\u00f3n rechaz\u00f3 su intervenci\u00f3n, con buenas razones, tras advertir que la interna - ci\u00f3n que se hab\u00eda ordenado en funci\u00f3n de lo previsto en el art. 77 del CPPN no ten\u00eda ningu - na vinculaci\u00f3n con las medidas de seguridad, a las que hacen referencia los arts. 511 a 514 del CPPN, que justificaran su competencia. El TOC 6 insisti\u00f3 en declinar su competencia y trab\u00f3 contienda, la que fue resuelta por la Sala I de la C\u00e1mara Federal de Casaci\u00f3n Penal, el d\u00eda 18 de septiembre de 2012, otorg\u00e1ndosele la raz\u00f3n al juez de Ejecuci\u00f3n. Mientras tanto, el proceso de deterioro de su salud f\u00edsica y mental fue avanzando con - forme hab\u00eda advertido el Dr. Castex. As\u00ed, los profesionales de la salud que trataban diaria - mente a Acosta en su unidad de detenci\u00f3n ad - vert\u00edan al TOC 6 que (i) Acosta se encontraba en condiciones psicof\u00edsicas de egresar del Com - plejo Pentinenciario, (ii) que Acosta pod\u00eda continuar \"con su tratamiento en un disposi - tivo de internaci\u00f3n psiqui\u00e1trico que resultara menos restrictivo de su libertad\" , (iii) que pa - dec\u00eda su ansiedad y sufrimiento ante el temor de no poder recuperar los v\u00ednculos en liber - tad con su grupo familiar, teniendo en cuenta que segu\u00eda en detenci\u00f3n de forma indefinida. El 7 de mayo de 2013, m\u00e1s de un a\u00f1o despu\u00e9s de que se suspendiera el tr\u00e1mite y se impusiera la medida de seguridad, el TOC 6 orden\u00f3 un nuevo examen para evaluar su capacidad pro - cesal para estar en juicio. Los peritos del CMF mantuvieron su criterio de incapacidad para afrontar el debate y en cuanto a la peligrosidad, s\u00f3lo destacaron riesgo de autogresi\u00f3n. El 15 de julio de 2014, un a\u00f1o y dos meses despu\u00e9s de la anterior evaluaci\u00f3n, los jueces del TOC 6 ordenaron otro examen para eva - luar la continuidad del proceso y de la medida de seguridad. Los m\u00e9dicos forenses insistie -Revista MPD \u00a7 33 Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialron en la posibilidad de Acosta de estar en juicio y resaltaron que el riesgo que presentar\u00eda ser\u00eda prevalentemente para s\u00ed y, eventualmen - te, para terceros. Tras ello, los jueces no revisaron la dispo - sici\u00f3n adoptada, ni siquiera revisaron sus pre - supuestos. Estos estudios se practicaron sin adoptar ning\u00fan criterio sobre la continuidad de la medida y del proceso, pese a que hab\u00edan transcurrido 2 a\u00f1os y 8 meses desde la resolu - ci\u00f3n judicial anterior. Mientras tanto, los jueces del TOC 6 se - gu\u00edan recibiendo los informes producidos por los m\u00e9dicos tratantes del SPF. Estos informes advert\u00edan al tribunal sobre la continuidad del deterioro cognitivo, sobre la situaci\u00f3n de in - certidumbre y desesperanza de Acosta, con expresa recomendaci\u00f3n de una internaci\u00f3n menos restrictiva de su libertad, para con - cluir ya en julio de 2014 que todo este cuadro de situaci\u00f3n de encarcelamiento indefinido le generaba graves repercusiones sobre su estado de salud mental y f\u00edsica, vinculando estos pro - fesionales el empeoramiento a nivel psiqui\u00e1tri - co con el empeoramiento a nivel cl\u00ednico. El 23 diciembre de 2014, dos a\u00f1os y diez meses despu\u00e9s de la primera resoluci\u00f3n de sus - pensi\u00f3n del proceso y de imposici\u00f3n de la me - dida , y casi cinco a\u00f1os despu\u00e9s de haber sido detenido, los jueces del TOC 6 resolvieron re - visar la situaci\u00f3n judicial y la medida de segu - ridad. Y pese a las advertencias de los m\u00e9dicos tratantes, decidieron mantener suspendido el tr\u00e1mite de la causa y la medida de seguridad. Invocaron el riesgo que presentar\u00eda para s\u00ed y, eventualmente , para terceros y omitieron toda referencia a los informes de Prisma que daban cuenta de su avanzado y progresivo deterio - ro provocado por la angustia de un encarce - lamiento indefenido. Esta resoluci\u00f3n, al igual que la anterior, no fue precedida por un cono - cimiento personal por parte de los jueces. Seis meses despu\u00e9s, el 23 de junio de 2015, en una visita de los jueces de Ejecuci\u00f3n al CPF Ezeiza, Acosta toma, por primera vez, contacto personal con un juez, a quien le pidi\u00f3 su liber - tad y le inform\u00f3 sobre sus problemas de salud y la necesidad de mantener el v\u00ednculo con sus hijos en un establecimiento menos intrusivo. Y en respuesta, el 25 de junio de 2015, se dispuso un nuevo examen por las autorida - des del Cuerpo M\u00e9dico Forense. La defensa -para entonces ya se hab\u00eda designado defensa oficial- propuso puntos de pericia vincula - dos al agravamiento de su salud como con - secuencia de la continuidad indefinida de su encarcelamiento en una unidad peniten - ciaria, que el equipo Prisma del CPF 1 hab\u00eda estado se\u00f1alando. En ese examen, el Cuerpo M\u00e9dico Forense concluy\u00f3, una vez m\u00e1s, que las facultades mentales de Acosta no encua - draban en los par\u00e1metros de normalidad (trastorno psic\u00f3tico, deterioro cognitivo y trastorno de personalidad con compromiso org\u00e1nico -neumopat\u00edas y nefropat\u00edas), que su situaci\u00f3n estaba comprendida en el art. 77, y que era irreversible. Tambi\u00e9n, mencion\u00f3 que su peligrosidad se encontraba atenuada por el tratamiento que realizaba en condiciones de internaci\u00f3n, sin perjuicio de que en los fundamentos del informe hab\u00edan descartado cualquier forma de agresividad. Ante ello, la defensa solicit\u00f3 el sobresei - miento y el cese de la medida de seguridad. Invoc\u00f3, no solo la falta de peligrosidad y agre - sividad se\u00f1alada en los informes, sino ade - m\u00e1s la aplicaci\u00f3n de la Ley Nacional de Salud Mental (arts. 14, 16, 20 y 21). El Fiscal adhiri\u00f3 al pedido de sobresei - miento, pero solicit\u00f3 que siguiera encarcelado en el Complejo Penitenciario Federal Nro. 1. Finalmente, el 7 de octubre de 2015, los jueces resolvieron, tras trece a\u00f1os de proceso: \"I) sobreseer a Hern\u00e1n Gabriel Acosta del delito de robo agravado por haber sido cometido con perforaci\u00f3n o fractura de puerta o ventana de un lugar habitado, en 34 \u00a7 Revista MPD Mar\u00eda Florencia Hegglinconcurso real con lesiones graves, que con - curren idealmente con resistencia a la auto - ridad (...) y en orden al delito de homicidio calificado (...), II) mantener, como medida de seguridad terap\u00e9utica, la internaci\u00f3n psiqui\u00e1trica de Hern\u00e1n Gabriel Acosta en el Servicio Psiqui\u00e1trico del Complejo Peni - tenciario Federal N\u00ba 1 (Ezeiza) hasta tanto cesen las razones de peligrosidad por s\u00ed y para terceros que justifiquen dicha inter - naci\u00f3n. III) dar inmediata intervenci\u00f3n al Juzgado Nacional de Ejecuci\u00f3n Penal que corresponde por turno (...)\" . El sobreseimiento no se fund\u00f3 en un jui - cio de inimputabilidad por el hecho come - tido sino, pura y exclusivamente, en una in - capacidad procesal para estar en juicio que imped\u00eda, en resguardo del derecho de defen - sa, continuar con el proceso penal en los t\u00e9r - minos del art. 77 del CPPN. Se mantuvo, as\u00ed, una medida de seguridad que supuso la continuidad de un per\u00edodo de detenci\u00f3n de 11 a\u00f1os y 5 a\u00f1os, sin condena y sin que Acosta hubiera tomado contacto con un juez, en contradicci\u00f3n con princi - pios constitucionales fundamentales de todo ciudadano argentino, que gener\u00f3, adem\u00e1s, responsabilidad internacional del Estado en tanto a trav\u00e9s de sus representantes provoc\u00f3 que su salud f\u00edsica y mental se hubiera dete - riorado severamente. Basta ver las l\u00edneas de tiempo que corres - ponden a cada uno de los per\u00edodos de deten - ci\u00f3n, para resumir la gravedad de lo ocurrido. (ver cuadro 1 y 2) Contra esa \u00faltima resoluci\u00f3n del TOC 6, del 7 de octubre de 2015, la Defensor\u00eda ante los Tribunales Orales en lo Criminal de la Ca - pital Federal N\u00ba 16 interpuso recurso de ca - saci\u00f3n, cuyos agravios mantuve, ampli\u00e9 y de - sarroll\u00e9 en la audiencia del art. 468 del CPPN ante la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal en la que intervine como Defensora P\u00fablica Oficial de Acosta. A continuaci\u00f3n, voy a presentar los ar - gumentos desarrollados en esa audiencia, en tanto cr\u00edticas realizadas a la \u00faltima resoluci\u00f3n 2002 05/01/0220032004 20052006 20072008 2009 Detenido causa homicido05/01/02 Cese de la \"medida de seguridad\"03/11/05 TOC 6 Suspende el tr\u00e1mite de la causa en los terminos del art. 77 del CPPN. Transdorma la presion preventiva en \"medida de seguridad\". Invocan un supuesto de interna- ci\u00f3n no provisto en ninguna norma penal ni procesal y que denieron como IMPUTADO SOBREVIVIENTE (fs. 931/933)Prisi\u00f3n preventivaM. de S. art. 77 CPPN Tiempo de detenci\u00f3n: 5 a\u00f1os, 2 meses y 9 d\u00edasCuadro 1Revista MPD \u00a7 35 Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialIV .1. El car\u00e1cter punitivo de la medida de seguridad En primer lugar, debe destacarse que la re - soluci\u00f3n cuestionada en el recurso de casaci\u00f3n supuso mantener una medida de seguridad restrictiva de la libertad que, por definici\u00f3n, es coactiva y, en tanto ejercicio del ius puniendi estatal, es punitiva. Est\u00e1 claro que la confor - midad del destinatario no es presupuesto de la aplicaci\u00f3n de una medida de seguridad, lo que equivale a decir que el Estado las impone por la fuerza y, por m\u00e1s que el tribunal haya preten - dido enmascararla bajo el t\u00edtulo de \"medida de seguridad terap\u00e9utica\" , este t\u00edtulo nada le quita a su condici\u00f3n de castigo. La imposici\u00f3n de esa medida de seguri - dad, en su condici\u00f3n de restricci\u00f3n de la li - bertad de car\u00e1cter penal, permiti\u00f3 a las au - toridades judiciales mantener a Acosta en una unidad penitenciaria con todo lo que esta clase de restricci\u00f3n de la libertad supone para una persona, y en donde, como advierte Ferrajoli (1989, 782) se consuma una doble violencia institucional: c\u00e1rcel m\u00e1s manico - mio. Quienes conocemos como operadores que mantuvo la medida de seguridad tras dic - tar el sobreseimiento de Acosta. Sin perjuicio de ello, y en tanto esa medida de seguridad no se impuso por primera vez en esa resoluci\u00f3n cuestionada sino que reconoc\u00eda un antece - dente de m\u00e1s de once a\u00f1os de abusos y arbi - trariedades, muchas de estas cr\u00edticas se exten - dieron a la medida impuesta previo a dictar el sobreseimiento y sobre la base de lo dispuesto en el art. 77 del CPPN y a la equivocada lectu - ra que de esa norma hizo el TOC 6 a lo largo de esos once a\u00f1os de privaci\u00f3n de libertad en un establecimiento penitenciario, en cumpli - miento de una medida de seguridad absolu - tamente contraria a la ley, a la CN y a todos los pactos internacionales, entre ellos y muy particularmente, a la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. IV . Cr\u00edticas a la resoluci\u00f3n que dict\u00f3 un sobreseimiento por incapacidad procesal para estar en juicio e impuso una medida de seguridad. Cr\u00edticas a la medida de se - guridad, sin resoluci\u00f3n de sobreseimien - to, que se cumpli\u00f3 durante once a\u00f1os, tras suspender el proceso (art. 77 del CPPN)2010 16/01/1020112012 20132014 20152016 Detenido causa robo con efracci\u00f3n21/04/16 Audiencia ante la CNCCC24/06/16 La CNCCC resuelve \"casar la revoluci\u00f3n y disponer el traslado de Acosta al H. Pirovano (art. 21 LNSM) 07/10/15 TOC 6 Sobreseimiento y \"MEDIDA DE SEGURIDAD\"13/04/12 TOC 6 Suspende el tr\u00e1mite de la causa en los t\u00e9rminos del art. 77 del CPPN y dispone una \"MEDIDA DE SEGURIDAD\"23/12/14 TOC 6 Mantienen suspendido el tr\u00e1mite de la causa y la \"MEDIDA DE SEGURIDAD\"Prisi\u00f3n preventiva M. de S. (art. 77 CPPN)M. de S. (art. ????) Tiempo de detenci\u00f3n: 11 a\u00f1os y 5 meses Cuadro 236 \u00a7 Revista MPD Mar\u00eda Florencia Hegglinjudiciales, internos o familiares el ala norte del Hospital Penitenciario Central (HPC) del Complejo Penitenciario Federal N\u00ba 1, donde funciona Prisma, sabemos perfectamente que entre ese sector y los dem\u00e1s sectores del Com - plejo Penitenciario no hay diferencias. Todos los internos y los familiares tienen regladas sus vidas a las condiciones que impone el Servicio Penitenciario Federal, desde las ac - tividades, las requisas y el r\u00e9gimen de visitas donde la seguridad se antepone a lo sanitario. Si bien ese m\u00f3dulo cuenta con un servicio de atenci\u00f3n en salud mental personalizado (Prisma), la atenci\u00f3n prestada siempre est\u00e1 sujeta a las reglas del Servicio Penitenciario Federal. Por lo dem\u00e1s, debe tenerse presen - te, como muestra de que ese m\u00f3dulo no deja, bajo ning\u00fan punto de vista, de ser una c\u00e1r - cel, que all\u00ed conviven todas las personas con padecimiento mental, hayan sido condena - dos, est\u00e9n procesados con prisi\u00f3n preventiva, cuenten con un proceso penal suspendido o hayan sido declarados inimputables con me - didas de seguridad, o hayan sido sobrese\u00eddos por otra causal y se haya dispuesto una medi - da de seguridad no reglada, como se le hab\u00eda impuesto a Acosta. M\u00e1s all\u00e1 del lugar donde se cumple la me - dida de seguridad, lo cierto es que el car\u00e1cter punitivo surge de forma palmaria de los presu - puestos tenidos en cuenta por el tribunal a la hora de evaluar su imposici\u00f3n. En efecto, a la hora de considerar su necesidad, siempre se priorizaron razones preventivas sobre el dere - cho a la salud de la persona afectada. El dere - cho a la salud, que es reconocido en el art. 12 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos como \"el derecho de toda persona al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00ed - sica y mental\" , fue desconocido abiertamente, anteponi\u00e9ndose supuestos motivos preventi - vos que tampoco estaban debidamente funda - dos ni surg\u00edan de las constancias de la causa. Las advertencias sobre el deterioro que sufr\u00eda la salud f\u00edsica y mental de Acosta, que formu - laba el equipo tratante, fueron deso\u00eddas frente a las conclusiones del Cuerpo M\u00e9dico Forense en las que se se\u00f1alaba \"riesgo prevalentemente para s\u00ed y, eventualmente, para terceros\" o \"peli - grosidad atenuada por el tratamiento que rea - lizaba en condiciones de internaci\u00f3n\" . IV .2. Falta de adecuaci\u00f3n de la medida de seguridad con la LNSM En segundo lugar, tambi\u00e9n se llam\u00f3 la aten - ci\u00f3n sobre la falta de adecuaci\u00f3n de la restric - ci\u00f3n de libertad impuesta con posterioridad al sobreseimiento, pero, tambi\u00e9n, antes mientras el proceso se mantuvo suspendido en los t\u00e9r - minos del art. 77 del CPPN, con las disposicio - nes de la Ley Nacional de Salud Mental. Esta ley no s\u00f3lo prev\u00e9 que la internaci\u00f3n deba ser considerada como un recurso tera - p\u00e9utico excepcional y de car\u00e1cter restrictivo, que s\u00f3lo puede llevarse a cabo cuando aporte mayores beneficios terap\u00e9uticos que el resto de las intervenciones (arts. 14 y 20), sino que, adem\u00e1s, en esa l\u00ednea, prev\u00e9 la posibilidad de que las personas internadas coactivamente puedan gozar de permisos de salida, de deri - vaci\u00f3n o externaci\u00f3n por sola disposici\u00f3n del equipo tratante, sin necesidad de contar para ello de una autorizaci\u00f3n judicial (art. 23). Y esta disposici\u00f3n debi\u00f3 regir la internaci\u00f3n de Acosta, aun cuando se cumpliese en una c\u00e1r - cel y bajo el t\u00edtulo \"medida de seguridad\" . Si bien la Ley Nacional de Salud Mental no fue evaluada en la resoluci\u00f3n impugnada -el tribunal no la consider\u00f3, pese a los recla - mos de la defensa-, se suele invocar su art. 23 como argumento para excluir a las medidas de seguridad de las disposiciones de la ley. Sin embargo, debe atenderse -como se expuso- que esa norma no excluye a las medidas de seguridad del conjunto de derechos que prev\u00e9 en resguardo de las personas con discapaci - dad que sufren un proceso de internaci\u00f3n. Ese Revista MPD \u00a7 37 Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialart\u00edculo s\u00f3lo \"except\u00faa\" de las regulaciones a \"las internaciones realizadas en el marco de lo previsto en el art\u00edculo 34 del C\u00f3digo Penal\". En definitiva, la \u00fanica medida de segu - ridad que la Ley Nacional de Salud Mental excluye del r\u00e9gimen general, que deja la ex - ternaci\u00f3n o derivaci\u00f3n a criterio del equipo tratante, es la \u00fanica posible conforme nuestro CP: la medida de seguridad del art. 34 del CP . En consecuencia, la \"medida de seguridad\" impuesta por el tribunal sobre la base de una norma de car\u00e1cter procesal, como es el art. 77 del CPPN (que tampoco se refiere, como vere - mos, a la posibilidad de aplicar una \"medida de seguridad\") y, luego, sin base normativa, al dictar el sobreseimiento, debi\u00f3 regirse por las disposiciones de la Ley Nacional de Salud Mental. Desde el 10 de diciembre del 2010 en adelante en que se sancion\u00f3 la ley, el criterio de derivaci\u00f3n y externaci\u00f3n que los profesionales de la salud de Prisma informaron al tribunal debi\u00f3 regir la soluci\u00f3n del caso, conforme una lectura respetuosa de la legalidad y del derecho a libertad (arts. 7. 2 y 3 de la Convenci\u00f3n Ame - ricana sobre los Derechos Humanos). Lejos de ello, el tribunal directamente lo ignor\u00f3. IV .3. Afectaci\u00f3n al principio de legali - dad. El est\u00e1ndar de la CSJN En el C\u00f3digo Procesal Penal de la Naci\u00f3n hay una \u00fanica norma que regula el supuesto en que el imputado no cuenta con condiciones psicosociales para afrontar a la acusaci\u00f3n en un juicio oral, y lo hace de un modo insuficiente y contradictorio con otras normas del sistema. El art. 77 regula que, si durante el pro - ceso sobreviniere la incapacidad mental del imputado, el tribunal suspender\u00e1 la tramita - ci\u00f3n de la causa y, si su estado lo tornare pe - ligroso para s\u00ed o para los terceros, ordenar\u00e1 la internaci\u00f3n de aquel en un establecimiento adecuado, cuyo director informar\u00e1 trimes - tralmente sobre el estado del enfermo. La suspensi\u00f3n del tr\u00e1mite del proceso impedir\u00e1 la declaraci\u00f3n indagatoria o el juicio, seg\u00fan el momento en que se ordene, sin perjuicio de que se averig\u00fce el hecho o se prosiga aquel contra los dem\u00e1s imputados. Si curare el im - putado, proseguir\u00e1 la causa a su respecto. En esta norma, el legislador regul\u00f3 la si - tuaci\u00f3n del imputado que no cuenta con con - diciones psicosociales para afrontar la acusa - ci\u00f3n, pero lo hizo en exclusiva referencia al supuesto de incapacidad que sobreviene al inicio del proceso. Por otro lado, corresponde se\u00f1alar que el art. 77 no se refiere a la misma capacidad de comprensi\u00f3n que se menciona en el art. 76 del CPPN. El art. 76 se refiere a la capacidad de comprender la criminalidad del acto, que pre - supone el juicio de imputabilidad; el art. 77, por su parte, se refiere a la capacidad procesal para estar en juicio, pero con expresa men - ci\u00f3n de la incapacidad sobreviniente, esta es, la incapacidad procesal que sobreviene al ini - cio del proceso. El imputado inicia el proceso en condiciones, pero durante su desarrollo deja de estar en condiciones de afrontarlo. En ese sentido, conviene precisar de qu\u00e9 se est\u00e1 hablando cuando la ley se refiere a \"incapa - cidad mental del imputado\" (art. 77 del CPPN) y la doctrina procesal, a la \"incapacidad proce - sal para estar en juicio\" (Maier 1996, 202)15. Sobre el punto, Castex destaca que: La capacidad de un imputado para estar en juicio, inquiere sobre el ahora en el inicio del proceso, mientras que la determinaci\u00f3n de la culpabilidad o inculpabilidad por ra - zones ps\u00edquicas remite necesariamente en el pasado, a la conducta que, enrostrada, funda el procedimiento (Castex 2007, 24). 15 Maier se\u00f1ala que \"la capacidad para estar en juicio, esto es, la capacidad para ser imputado en un procedimiento penal, representa universalmente un presupuesto procesal\" .38 \u00a7 Revista MPD Mar\u00eda Florencia HegglinAs\u00ed, pues, no se trata de determinar la im - putabilidad penal de una persona (si tiene o no capacidad de culpabilidad en relaci\u00f3n con el hecho investigado). Se trata de averiguar si la persona acusada est\u00e1 en condiciones de ser sometida a investigaci\u00f3n o enjuiciamiento, con independencia de si en el momento de reali - zarse el hecho investigado esa persona era o no imputable; en definitiva, si cuenta o no con las condiciones definidas como \"capacidad de au - todefensa\" o, lo que en el derecho anglosaj\u00f3n se conoce como, \"competence to stand trial\" (Grima Lizandra 2010, 67-84). O, en otras palabras, si cuentas con los medios y las con - diciones necesarias para ejercer su defensa en paridad de condiciones con los acusadores16. Ahora bien, el art. 77 del CPPN prev\u00e9 que el juez o tribunal no s\u00f3lo se encuentran facultados para suspender el tr\u00e1mite, sino que, adem\u00e1s, se encuentran autorizados a imponer una interna - ci\u00f3n \"si su estado lo tornare peligroso para s\u00ed o para terceros\" . Una interpretaci\u00f3n constitucio - nal del texto, s\u00f3lo habilita la imposici\u00f3n de una medida de internaci\u00f3n encauzada bajo las pau - tas de internaci\u00f3n y externaci\u00f3n del sistema civil y de la Ley Nacional de Salud Mental. En efecto, como se expuso en el cap\u00edtulo precedente, desde el principio de legalidad, la \u00fanica medida de seguridad posible (aunque tambi\u00e9n discutible desde su constitucionali - dad) es aquella prevista en el art. 34, inc. 1 del CP que reconoce una resoluci\u00f3n judicial en la que se haya demostrado la comisi\u00f3n de un he - cho t\u00edpico y antijur\u00eddico, en cuya ejecuci\u00f3n el 16 Por una cuesti\u00f3n de espacio, no voy a desarrollar el tema, pero entiendo que una interpretaci\u00f3n del art. 77 adecuada a la CDPD no debe ce\u00f1ir el an\u00e1lisis al diagn\u00f3s - tico de discapacidad, sino que debe atender a la persona y a su contexto. Hay personas con discapacidad psicosocial que pueden afrontar un juicio, d\u00e1ndosele herramientas de accesibilidad que faciliten su participaci\u00f3n y la posi - bilidad de discutir la acusaci\u00f3n, pero otras que no, ya sea porque no se le proveyeron esas herramientas o porque, a\u00fan en ese caso, no est\u00e1n en condiciones de afrontar su defensa en paridad con los \u00f3rganos del Estado.acusado haya participado, y una declaraci\u00f3n de inimputabilidad. Para ello, ser\u00e1 necesario adem\u00e1s que el acusado pueda controvertir la acusaci\u00f3n y desarrollar su defensa. La Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, en el fallo \"RMJ\" y ya desde antes, en el fallo \"Tufano\" del 27 de diciembre de 2005, ha de - jado debidamente establecido que las personas con padecimientos mentales, especialmente cuando son recluidos coactivamente sin dis - tinci\u00f3n del motivo de su internaci\u00f3n, son titu - lares de un conjunto de derechos fundamenta - les, como el derecho a la vida y a la salud, a la defensa y al respeto de la dignidad, a la liber - tad, al debido proceso, entre tantos otros. Conforme advirti\u00f3 la Corte Suprema, es - tas reglas deben ser observadas, con mayor raz\u00f3n, en los procesos en los que se plantea una internaci\u00f3n psiqui\u00e1trica coactiva en vir - tud del estado de vulnerabilidad, fragilidad, impotencia y abandono en el cual se encuen - tran frecuentemente quienes son sometidos a tratamientos de esta \u00edndole, erigi\u00e9ndose, por ende, como esencial el control por parte de los magistrados en que aqu\u00e9lla se desarrolla17. M\u00e1s recientemente, en el fallo \" Antu\u00f1a\" , volvi\u00f3 a sostener que: La garant\u00eda del debido proceso que rige para toda privaci\u00f3n de libertad en virtud del art. 18 de la CN adquiere un vigor espe - cial cuando la raz\u00f3n que motiva el encierro es la incapacidad ps\u00edquica de la persona de cuya libertad se dispone18. Insisti\u00f3 en que toda internaci\u00f3n, sea de origen civil o penal, debe ser evaluada en rela - ci\u00f3n con su oportunidad, limitaci\u00f3n temporal y condiciones de ejecuci\u00f3n. 17 CSJN, \"Tufano Ricardo s/internaci\u00f3n\" , rta 27/12/2005, Fallos 13/11/2012. Fallos 335:2228.Revista MPD \u00a7 39 Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialEn ese mismo fallo, la CSJN, aun cuando reconoci\u00f3 la legitimidad de las medidas de seguridad previstas para personas con pa - decimientos mentales, s\u00f3lo reconoci\u00f3 la le - gitimidad de las medidas de seguridad para personas declaradas inimputables por haber cometido un \"ataque il\u00edcito\" . Adem\u00e1s, en miras de restringir su aplica - ci\u00f3n, en este mismo fallo la Corte fij\u00f3 pautas para asegurar una limitaci\u00f3n temporal, pero adem\u00e1s para acotar su imposici\u00f3n a los casos en que se haya demostrado: Con los est\u00e1ndares probatorios y de contra - dicci\u00f3n propios del proceso penal de que el imputado ha cometido un ataque il\u00edcito, que no ha obrado en virtud de alguna justifica - ci\u00f3n o excusa y que por \u00e9l habr\u00eda podido ser objeto de una pena privativa de la libertad si no hubiera sido incapaz de culpabilidad. En ausencia de una determinaci\u00f3n as\u00ed, no esta - r\u00eda justificado someter al incapaz a la mayor severidad que distingue al r\u00e9gimen penal de medidas de seguridad19. Tal como se estableci\u00f3 en \"Tufano\" y \"RMJ\" , estas exigencias marcan la necesi - dad de asegurar un reconocimiento pleno a las garant\u00edas constitucionales de las perso - nas que padecen una discapacidad ps\u00edquica y que se encuentran sometidas a proceso, con la consecuente obligaci\u00f3n de analizar, en el caso concreto, los presupuestos del art. 34, inc. 1 del CP . Conforme el criterio de la Corte, la \u00fanica medida de seguridad que ha sido reafirmada por la CSJN, con restriccio - nes y limitaciones, es la medida de seguridad prevista en el art. 34, inciso 1 del CP cuando se declar\u00f3 la inimputabilidad de la persona previo haberse demostrado, adem\u00e1s, que en cumplimiento de las reglas del contradictorio, 19 Dictamen del PGN, cuyos fundamentos y conclusiones comparten los jueces Lorenzetti, Fayt, Maqueda y Zaffaroni.y en resguardo del derecho de defensa, que la persona cometi\u00f3 un injusto penal y que por \u00e9ste, sino hubiera sido declarado inimputable, habr\u00eda podido ser objeto de una pena privati - va de libertad. En el caso comentado, la medida de se - guridad no fue consecuencia de una decla - raci\u00f3n de inimputabilidad por el hecho co - metido, ni tampoco se impuso tras haberse determinado que Acosta cometi\u00f3 alguno de los hechos imputados, que esos hechos superaban el control de tipicidad y antijuri - dicidad, ni que hubiese actuado por alguna otra excusa que lo hiciera inimputable. Me - nos a\u00fan se analiz\u00f3, si en el caso no habr\u00eda merecido una pena en suspenso teniendo en cuenta que estuvo m\u00e1s de 11 a\u00f1os privado de su libertad, sin contar con antecedentes penales; incluso, aun cuando hubiera sido condenado a una pena de efectivo cumpli - miento por el delito de homicidio simple, ya hab\u00eda agotado el m\u00ednimo de ocho a\u00f1os de prisi\u00f3n que por ese delito se establece. En resumen, la medida de seguridad im - puesta tras el sobreseimiento contradijo el principio de legalidad (art. 18 CN, 9 de la CADH y 15 del PIDCyP) y las disposiciones del art. 7.2 y 7.3. de la CADH, en tanto se impuso una medida penal restrictiva de la libertad que no se encuentra regulada en el C\u00f3digo Penal. Pero la medida de seguridad que antece - di\u00f3 al sobreseimiento, tambi\u00e9n contradijo los principios citados en tanto tampoco se encuentra regulada en la legislaci\u00f3n penal; y si su imposici\u00f3n estuvo dirigida a asegurar la realizaci\u00f3n de un proceso, que parad\u00f3ji - camente se encontraba suspendido; en su condici\u00f3n de medida cautelar de 11 a\u00f1os y 5 meses, se apart\u00f3 adem\u00e1s de las exigencias de proporcionalidad que deben respetar las me - didas cautelares (arts. 7.2 y 7.3 de la CADH). 40 \u00a7 Revista MPD Mar\u00eda Florencia HegglinIV .4. Afectaci\u00f3n al principio de inocen - cia, al derecho a ser o\u00eddo, al derecho de defensa y a la prohibici\u00f3n de no discri - minaci\u00f3n por discapacidad En cuarto lugar, y en estricta vinculaci\u00f3n con lo expuesto, se aleg\u00f3 la afectaci\u00f3n al principio de inocencia, al derecho a ser o\u00eddo y al derecho de defensa, como as\u00ed tambi\u00e9n discriminaci\u00f3n por discapacidad (art. 5 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad). La obligaci\u00f3n de respetar las \"reglas del contradictorio\" en un proceso penal, que pue - de derivar en una medida de seguridad de \u00edn - dole penal, se corresponde con distintos com - promisos internacionales que nuestro pa\u00eds asumi\u00f3 en materia de derechos humanos. Por un lado, el art. 12 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Disca - pacidad establece que: Los Estados Partes asegurar\u00e1n que en to - das las medidas relativas al ejercicio de la capacidad jur\u00eddica se proporcionen salva - guardias adecuadas y efectivas para impe - dir los abusos de conformidad con el dere - cho internacional en materia de derechos humanos. Esas salvaguardias asegurar\u00e1n que las medidas relativas al ejercicio de la capacidad jur\u00eddica respeten los derechos, la voluntad y las preferencias de la persona. El art. 13 impone a los Estados, adem\u00e1s, el deber de asegurar \"que las personas con dis - capacidad tengan acceso a la justicia en igual - dad de condiciones con las dem\u00e1s\" . Por el otro, el art. 8.1 de la CADH recono - ce a \"toda persona, el derecho a ser o\u00edda con las debidas garant\u00edas... por un juez o tribunal competente ... en la sustanciaci\u00f3n de cual - quier acusaci\u00f3n penal formulada contra ella\" , y el art. 8.2.d. establece el \"derecho del inculpa - do de defenderse personalmente o de ser asisti - do por un defensor de su elecci\u00f3n y de comu -nicarse libre y privadamente con su defensor\" . A su vez, el art. 14.1 del PIDCyP afirma que \"todas las personas son iguales ante los tribu - nales y cortes de justicia. Toda persona ten - dr\u00e1 derecho a ser o\u00edda p\u00fablicamente y con las debidas garant\u00edas ... en la substanciaci\u00f3n de cualquier acusaci\u00f3n de car\u00e1cter penal formu - lada contra ella o para la determinaci\u00f3n de sus derechos u obligaciones de car\u00e1cter civil\" . La persona con discapacidad cuenta con el derecho a ser o\u00edda y de poder ejercer su defen - sa en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s personas. Y en resguardo de este derecho se construye la restricci\u00f3n que introduce la Cor - te Suprema cuando limita la imposici\u00f3n de la medida de seguridad a que \"con los est\u00e1nda - res probatorios y de contradicci\u00f3n propios del proceso penal\" se demuestre que el imputado ha cometido un ataque il\u00edcito, antijur\u00eddico y que por \u00e9ste habr\u00eda podido ser objeto de una pena privativa de libertad. La persona tiene el derecho de defender - se de la acusaci\u00f3n que media en su contra, y de poder alegar y demostrar -personalmen - te y vali\u00e9ndose de asistencia t\u00e9cnica- que el hecho no se cometi\u00f3, o que no se particip\u00f3 en su ejecuci\u00f3n, o que la conducta fue at\u00edpica porque actu\u00f3 baj\u00f3 un error de tipo, por ejem - plo, o justificada porque se actu\u00f3 en leg\u00edtima defensa. Tambi\u00e9n puede alegar razones que descartar\u00edan la posibilidad de imponer una pena privativa de libertad y, en consecuen - cia, de conformidad con lo expuesto por la Corte, una medida de seguridad. Y todo ello, previo a considerar si actu\u00f3 sin capacidad de culpabilidad (inimputabilidad) y si corres - ponde, entonces, imponer una restricci\u00f3n de su libertad. En resguardo de la contradicci\u00f3n y el de - recho de defensa, se debe garantizar el de - recho de toda persona acusada a ser o\u00edda, especialmente si consideramos que, bajo la fachada de una absoluci\u00f3n, podr\u00e1 ser privada compulsivamente de su libertad, en una uni -Revista MPD \u00a7 41 Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialdad penitenciaria, en las mismas condiciones que de haber sido condenada. Como vimos, la Corte Suprema, exigi\u00f3 en \" Antu\u00f1a\" que, previo a imponer una medida de seguridad (art. 34, inciso 1 CP), se analice [...] con los est\u00e1ndares probatorios y de contradicci\u00f3n propios del proceso penal que el imputado ha cometido un ataque il\u00ed - cito, que no ha obrado en virtud de alguna justificaci\u00f3n o excusa y que por \u00e9l habr\u00eda podido ser objeto de una pena privativa de la libertad si no hubiera sido incapaz de culpabilidad. En ausencia de una de - terminaci\u00f3n as\u00ed -dijo la CSJN- no estar\u00eda justificado someter al incapaz a la mayor severidad que distingue al r\u00e9gimen penal de medidas de seguridad20. Volviendo a nuestro caso, advertimos que, si bien el proceso penal se suspendi\u00f3 en resguardo supuestamente del derecho de defensa, parad\u00f3 - jicamente, medi\u00f3 una ostensible afectaci\u00f3n a ese derecho, como al derecho a ser o\u00eddo y, funda - mentalmente, al principio de inocencia. En 13 a\u00f1os que dur\u00f3 su proceso, el se\u00f1or Acosta nunca tom\u00f3 contacto con los jueces del Tribunal que le impusieron, durante 11 a\u00f1os y 5 meses, una medida de seguridad. No hay referencia en las distintas resoluciones sobre manifestaciones de Acosta. Se escuch\u00f3 a abo - gados, fiscales y peritos, pero jam\u00e1s se entre - vist\u00f3 a Acosta, en una evidente demostraci\u00f3n de discriminaci\u00f3n por su discapacidad psico - social. \u00c9l reci\u00e9n fue recibido por un juez el d\u00eda de su audiencia, en abril de 2016, en la Sala 1 de la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal, donde contest\u00f3 preguntas de los jueces sobre sus condiciones de vida en la unidad, sobre el estado de su salud, su tratamiento y su familia. 20 Dictamen del PGN, cuyos fundamentos y conclu - siones comparten los jueces Lorenzetti, Fayt, Maqueda y Zaffaroni.La afectaci\u00f3n al derecho a ser o\u00eddo fue evi - dente y la discriminaci\u00f3n por discapacidad, tambi\u00e9n. Nadie dudar\u00eda en descalificar una pena impuesta (no ya tras un sobreseimiento o sin jui - cio) sin que el Juez tome contacto con el imputa - do; sin embargo, nadie dud\u00f3, en este proceso, en mantener una medida de seguridad de 11 a\u00f1os y 5 meses de duraci\u00f3n, sin siquiera conocerlo21. 21 Tiempo atr\u00e1s, en Espa\u00f1a, se dio una discusi\u00f3n pare - cida en la que el profesor Enrique Bacigalupo particip\u00f3 como Juez del Tribunal Supremo Espa\u00f1ol, en defensa de los derechos de las personas con padecimiento mental a quienes, sin poder ejercer el derecho de defensa, se les suspend\u00eda el proceso y se les aplicaba una medida de seguridad. Vale se\u00f1alar que, en ese pa\u00eds, a diferencia de nuestro CPPN, la soluci\u00f3n legislativa incluye, expresa - mente, la posibilidad de imponer una medida de seguri - dad de car\u00e1cter penal fundada en la peligrosidad del suje - to, a aquellas personas respecto de las cuales se suspendi\u00f3 el tr\u00e1mite por falta de capacidad procesal. La Ley de En - juiciamiento Criminal remite a la medida de seguridad prevista como consecuencia de una declaraci\u00f3n de inim - putabilidad (cfr. Art. 383-1 de la Ley de Enjuiciamiento Criminal, y Grima Lizandra 2010). En esa discusi\u00f3n, el Juez Bacigalupo coincidi\u00f3 con los dem\u00e1s jueces en que \"la celebraci\u00f3n del juicio dado el estado del proceso de discapacidad en que el imputado se encontraba le hab\u00eda colocado en una posici\u00f3n de absoluta inferioridad e in - defensi\u00f3n para afrontar un juicio de tan extraordinaria importancia para el mismo -acusado de un delito de ase - sinato, hab\u00eda dado 28 pu\u00f1aladas a la v\u00edctima- lo que ha supuesto clara y terminantemente infracci\u00f3n al derecho de tutela efectiva en el ejercicio de su derecho a defender - se y consecuentemente a no sufrir indefensi\u00f3n, as\u00ed como su derecho a un juicio justo. \" Agregaron que, tambi\u00e9n, se hab\u00eda quebrantado el principio de igualdad de armas. Y tras ello, impugn\u00f3 las medidas de seguridad impuesta en consecuencia, para lo cual se\u00f1al\u00f3 que las medidas de seguridad son consecuencias penales que exigen constatar no s\u00f3lo si el acusado presenta peligrosidad que justifique la medida, sino, adem\u00e1s, con car\u00e1cter previo, si es autor de una acci\u00f3n t\u00edpica y antijur\u00eddica. Ello s\u00f3lo puede demos - trarse en un juicio celebrado con todas las garant\u00edas. En resumen, resulta imposible realizar el juicio por falta de capacidad procesal del imputado, pero tampoco resulta posible la imposici\u00f3n de una medida de seguridad, pues - to que, para su aplicaci\u00f3n, resulta imprescindible la reali - zaci\u00f3n de un juicio en el que se demuestre la materialidad del hecho y la participaci\u00f3n del imputado en su ejecuci\u00f3n (Cfr. STS 2265/1993, publicado en el centro de docu -42 \u00a7 Revista MPD Mar\u00eda Florencia HegglinEn definitiva, resulta imposible imponer una medida de seguridad penal previo ha - berse realizado un juicio en el que se garan - tice al acusado con un padecimiento mental, el derecho de defensa. Si el imputado carece de las condiciones para afrontar una defen - sa, en resguardo del derecho de defensa, del derecho a ser o\u00eddo y a la igualdad de armas, el tr\u00e1mite del proceso aun cuando pueda suspenderse no podr\u00e1 derivar en la imposi - ci\u00f3n de una medida de seguridad, en tanto consecuencia jur\u00eddico penal que exige de la configuraci\u00f3n de un hecho t\u00edpico y antijur\u00ed - dico como presupuesto. Por otra parte, ser\u00e1 obligaci\u00f3n de los jue - ces conocerlo, entrevistarlo y garantizarle su derecho a ser o\u00eddo en la igualdad de condi - ciones que se garantiza a toda persona acusa - da de cometer delitos, sin hacer uso de argu - mentos que s\u00f3lo discriminan en raz\u00f3n de su discapacidad (art. 5 de la CDPD). Por \u00faltimo, y en este sentido, deber\u00e1 te - nerse presente que la Argentina fue obser - vada por el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, en octubre de 2012, cuando solicit\u00f3 al Estado que adec\u00fae su legislaci\u00f3n penal, tanto federal como provin - cial, para que la decisi\u00f3n sobre la imposici\u00f3n de medidas de seguridad a personas que son declaradas inimputables solo se tome una vez que se ha seguido un proceso en el que se res - peten las garant\u00edas de defensa y asistencia le - trada, incluidos los ajustes de procedimiento que puedan llegar a necesitarse para garanti - zar el ejercicio de los derechos22. mentaci\u00f3n judicial. http://www.poderjudicial.es/cgpj/es/ Temas/Documentacion_Judicial/Jurisprudencia_/Sen - tencias_de_actualidad/Tribunal_Supremo). 22 Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Disca - pacidad, Observaciones finales sobre el informe inicial de Argentina , aprobadas por el Comit\u00e9 (ONU), 8\u00ba per\u00edodo de sesiones, CRPD/C/ARG/CO/1, del 8/10/2012, p\u00e1rr. 26.IV .5. La paradoja del sobreseimiento con detenci\u00f3n. La contradicci\u00f3n del art. 14.2 de la CDPD En quinto lugar, tambi\u00e9n se advirti\u00f3 que Acosta hab\u00eda sido sobrese\u00eddo y, en tales con - diciones, se enfrentaba a la paradoja de haber sido desvinculado del proceso sin que esta re - soluci\u00f3n liberatoria de la acusaci\u00f3n hubiese incidido en su detenci\u00f3n. Continuaba bajo el control penal punitivo cuando hab\u00eda sido so - brese\u00eddo del delito imputado, gener\u00e1ndose, as\u00ed, por un lado, una contradicci\u00f3n con los presupuestos de un derecho penal de culpa - bilidad por el acto que tiene por presupuesto de toda intervenci\u00f3n penal la comisi\u00f3n de un hecho t\u00edpico, antijur\u00eddico y culpable, sin que pueda justificarse una intervenci\u00f3n penal por motivos exclusivamente preventivos, confor - me se\u00f1al\u00f3 la CSJN en \"Gramajo\"23. Y en esas condiciones, la medida de segu - ridad contradice, adem\u00e1s, los t\u00e9rminos de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Perso - nas con Discapacidad, por cuanto se est\u00e1 im - poniendo una restricci\u00f3n de libertad penal a una persona que fue sobrese\u00edda cuando esa soluci\u00f3n jam\u00e1s podr\u00eda pensarse para las per - sonas adultas sin discapacidad que fueron so - brese\u00eddas de la comisi\u00f3n de un delito, ni aun cuando se invocara una supuesta peligrosidad para s\u00ed o para terceros. Recordemos que en el fallo \"Gramajo\" citado, la CSJN declar\u00f3 la in - constitucionalidad de las medidas de seguridad por peligrosidad que regulaba el art. 50 del CP . La imposici\u00f3n de una medida de seguridad a personas adultas peligrosas, cuya discapacidad mental no est\u00e1 en juego, no est\u00e1 admitida por nuestro derecho penal y constitucional y nadie dudar\u00eda de su inconstitucionalidad. De all\u00ed que pueda concluirse que no son razones preven - tivas por s\u00ed las que justifican la imposici\u00f3n de 23 CSJN, \"Gramajo s/robo en grado de tentativa\" , rta 5/09/2006. Fallos : 329:3680.Revista MPD \u00a7 43 Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialesta consecuencia jur\u00eddico penal, sino razones preventivas estrictamente vinculadas a la dis - capacidad mental y, en esas condiciones, es evidente que la medida de seguridad contradice abiertamente los t\u00e9rminos de la CDPD, en tanto proh\u00edbe toda restricci\u00f3n de la libertad fundada en la discapacidad (art. 14.2 de la CDPD). Por ello, las medidas de seguridad son hoy duramente cuestionadas por el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapaci - dad, en los \u00faltimos informes de pa\u00edses24, en los que, directamente, se recomienda la eli - minaci\u00f3n de las medidas de seguridad que involucran restricci\u00f3n de libertad compulsi - va en instituciones psiqui\u00e1tricas, con expresa advertencia y preocupaci\u00f3n sobre la indeter - minaci\u00f3n temporal que las caracteriza y la fal - ta de garant\u00edas procesales en el sistema penal que las aplica y regula. IV .6. Arbitrariedad de la resoluci\u00f3n. Falta de tratamiento de argumentos conducentes Por \u00faltimo, destaqu\u00e9 la arbitrariedad de la resoluci\u00f3n cuestionada por cuanto los jueces hab\u00edan mantenido la medida de seguridad sin ponderar (i) los cuestionamientos introdu - cidos por la defensa en su pedido de sobre - seimiento y cese de la medida de seguridad; (ii) que esta medida de seguridad se ven\u00eda aplicando hac\u00eda 6 a\u00f1os ininterrumpidamente, y hac\u00eda 11 a\u00f1os si consider\u00e1bamos el tiempo anterior y, adem\u00e1s, de manera indefinida, lo que la transformaba en una medida no s\u00f3lo lesiva de los principios mencionados, sino adem\u00e1s desproporcionada si ponderamos que hab\u00eda superado con creces la pena m\u00edni - ma de la figura b\u00e1sica de homicidio; (iii) que esa medida de seguridad hab\u00eda contribuido en el agravamiento de sus condiciones f\u00edsicas y mentales, teniendo en cuenta los nume - 24 CRPD/C/ECU/CO/1, Ecuador, del 27/10/2014, p\u00e1r. 28, CRPD/C/BEL/CO/1, B\u00e9lgica del 28/10/14, p\u00e1r. 28.rosos informes m\u00e9dicos obrantes en la cau - sa, lo que dejaba en evidencia el cinismo del tribunal al calificar la restricci\u00f3n de libertad como una \"medida de seguridad terap\u00e9utica\"; (iv) la situaci\u00f3n integral de Hern\u00e1n Acosta en tanto persona que requer\u00eda un tratamien - to psicof\u00edsico adecuado a la problem\u00e1tica de HIV , hepatitis, sirrosis y sucesivos cuadros infecciosos que sufr\u00eda, lo que exig\u00eda, desde el derecho a la salud, la obligaci\u00f3n del Tribunal de ponderar alternativas adecuadas a su esta - do de salud; (v) los v\u00ednculos familiares que se hab\u00edan mantenido a lo largo de todo su encar - celamiento; su grupo familiar integrado por su madre, su padre y sus dos hijos lo hab\u00edan acompa\u00f1ado durante todo su tiempo en pri - si\u00f3n; (vi) los informes elaborados, no ya por los m\u00e9dicos tratantes sino por los profesionales del CMF y los peritos de parte. En esos informes, no se invocaba un estado de peligrosidad que exigiera permanecer bajo el r\u00e9gimen de segu - ridad de una medida de seguridad penal, sino que en las conclusiones los m\u00e9dicos refer\u00edan \"un deteriorio cognitivo y un trastorno de personalidad con intercurrencias som\u00e1ticas severas (nefropat\u00eda y neumopat\u00eda)\" y a ello, agregaban que \"su peligrosidad atenuada por el tratamiento que realiza en condiciones de internaci\u00f3n\", a lo que debe sumarse que en el cuerpo del informe se precisaba que \"no se detectan (detectaban) signos y/o s\u00edntomas de agresividad en el monto del examen\" . En re - sumen, no se describe una situaci\u00f3n de riesgo o peligrosidad cierta e inminente que justi - ficara una medida restrictiva de su libertad, s\u00f3lo se hablaba de peligrosidad atenuada por el tratamiento que realiza en internaci\u00f3n, lo que eventualmente pod\u00eda motivar un nuevo examen del equipo interdisciplinario de un hospital general o del Hospital Borda para que, en los t\u00e9rminos del art. 21 de la LNSM, se evaluara una internaci\u00f3n en algunos de esos hospitales y bajo el control de interna - ci\u00f3n de la justicia civil; (vii) tampoco se pon -44 \u00a7 Revista MPD Mar\u00eda Florencia Hegglinderaron los lineamientos fijados por la LNSM, que hab\u00edan sido introducidos en el pedido de cese, los que deb\u00edan ser evaluados a la hora de ponderar la pertinencia de continuar con la medida de seguridad restrictiva de la libertad por razones de salud mental. Esta falta de tratamiento de argumentos conducentes hac\u00eda de la resoluci\u00f3n, una re - soluci\u00f3n arbitraria. La falta de tratamiento de aspectos conducentes para la evaluaci\u00f3n de la medida de seguridad configuraba una afecta - ci\u00f3n al derecho de defensa, en cuanto incluye el derecho de obtener una resoluci\u00f3n fundada que aborde los planteos formulados. Por todo ello, el fallo era inv\u00e1lido a la luz de la jurisprudencia de Fallos: 328:121, en la que el m\u00e1ximo Tribunal de garant\u00edas se refiriera a la necesidad de dar respuesta a todas las alega - ciones conducentes de la defensa. Esa doctrina est\u00e1 en l\u00ednea con la jurisprudencia interameri - cana sobre el deber de motivaci\u00f3n y su relaci\u00f3n con el derecho a ser o\u00eddo (art. 8.1 CADH). En efecto, la ausencia de respuesta a lo argumen - tado por esta parte es la prueba cabal de la falta material de atenci\u00f3n a lo arg\u00fcido. Al respecto, vale la pena rememorar que la Corte Interamericana de Derechos Humanos en la sentencia Trist\u00e1n Donoso v. Panam\u00e125, reiterando la doctrina sentada en Apitz Bar - bera26, sostuvo que: 153. El Tribunal ha resaltado que las deci - siones que adopten los \u00f3rganos internos, que puedan afectar derechos humanos, deben estar debidamente fundamentadas, pues de lo contrario ser\u00edan decisiones arbi - trarias. En este sentido, l a argumentaci\u00f3n de un fallo debe mostrar que han sido debi - 25 Corte IDH, Trist\u00e1n Donoso v. Panam\u00e1 . Sentencia de 27 de enero de 2009. Serie C N\u00ba 193. 26 Corte IDH, Caso Apitz Barbera y otros (\"Corte Pri - mera de lo Contencioso Administrativo\") vs. Venezuela . Sentencia de 5 de agosto de 2008. Serie C N\u00ba 182.damente tomados en cuenta los alegatos de las partes y que el conjunto de pruebas ha sido analizado. Asimismo, la motivaci\u00f3n de - muestra a las partes que \u00e9stas han sido o\u00eddas y, en aquellos casos en que las decisiones son recurribles, les proporciona la posibilidad de criticar la resoluci\u00f3n y lograr un nuevo exa - men de la cuesti\u00f3n ante las instancias supe - riores. Por todo ello, el deber de motivaci\u00f3n es una de las \"debidas garant\u00edas\" incluidas en el art\u00edculo 8.1 de la Convenci\u00f3n para salvaguardar el derecho a un debido proce - so\" . (sin destacar en el original) . IV .7. Petitorio final En definitiva, solicit\u00e9 que se casara la re - soluci\u00f3n impugnada en los puntos contro - vertidos (puntos I y II de la resoluci\u00f3n) y se dispusiera el inmediato cese de la medida de seguridad, debi\u00e9ndose disponer el traslado de Hern\u00e1n Acosta al Hospital Pirovano, siguien - do las recomendaciones del equipo tratante del equipo Prisma del CPF 1, conforme el \u00faltimo informe que en esa audiencia acompa\u00f1\u00e9, para un adecuada evaluaci\u00f3n interdisciplinaria en la que se evaluara la posibilidad de una inter - naci\u00f3n en los t\u00e9rminos del art. 20 de la LNSM. V . La resoluci\u00f3n dictada por la Sala 1 de la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n en los Criminal y Correccional de la Ca - pital Federal27 El 24 de mayo de 2016 la Sala 1 de la C\u00e1 - mara Nacional de Casaci\u00f3n en lo Criminal y Correccional de la Capital Federal, integrada en esa oportunidad por los jueces Garrig\u00f3s de 27 La audiencia oral y p\u00fablica ante la C\u00e1mara, donde se desarrollaron los argumentos expuestos, se celebr\u00f3 el d\u00eda 21 de abril de 2016. La resoluci\u00f3n se dict\u00f3 el d\u00eda 24 de mayo y se encuentra registrada bajo el n\u00famero 391/2016.Revista MPD \u00a7 45 Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialR\u00e9bori, Bruzzone y Garc\u00eda, resolvi\u00f3 \"I.) CASAR los puntos dispositivos II y III del auto decisorio (...) en cuanto fueron materia de recurso, sin costas (...)\"; II.) ENCOMENDAR al Tribunal Oral en lo Criminal Nro. 6 que arbitre los me - dios necesarios para que Hern\u00e1n Gabriel Acosta sea trasladado al Hospital General de Agudos, Dr. Ignacio Pirovano, en el t\u00e9rmino de veinti - cuatro (24) horas, a partir de lo cual cesar\u00e1 la in - tervenci\u00f3n de la justicia penal (ley 26.657) (...)\" . En considerandos, la jueza Garrig\u00f3s de R\u00e9bori expres\u00f3: [...] advierto que la controversia es en par - te similar en las que me toc\u00f3 intervenir como jueza de la C\u00e1mara Nacional de Ape - laciones en lo Criminal y Correccional28. A mi modo de ver, desde el momento en que adquiri\u00f3 firmeza la decisi\u00f3n median - te la cual se sobresey\u00f3 al imputado, ces\u00f3 la jurisdicci\u00f3n del juez penal y, en consecuen - cia, en casos como el presente, correspon - de dar intervenci\u00f3n a la justicia civil, que, adem\u00e1s, por razones de especificidad, es la que mejor podr\u00e1 evaluar y tomar las medi - das m\u00e1s eficaces para contribuir a revertir el cuadro de Acosta. Digo que es en parte similar, pues en este caso la incapacidad del acusado es sobrevi - niente e irreversible. V\u00e9ase, que la desvin - culacion dispuesta lo fue en los t\u00e9rminos del inciso 1 del art. 336 del ordenamiento procesal, es decir, porque \"...la acci\u00f3n pe - nal se ha extinguido... \" . Sobre este punto, no puedo dejar de aten - der que el art\u00edculo 335 del mencionado or - denamiento expresamente dispone que \"el sobreseimiento cierra definitiva e irrevoca - blemente el proceso con relaci\u00f3n al impu - tado a cuyo favor se dicta... \" . 28 CCC causa N\u00ba 41.318 (10.745/2010) \" Arebalo, , del 18/5/2001, CCC 24.233/2012, Sala VI, del 12/11/2013.Entonces, y sin perjuicio de la ausencia de jurisdicci\u00f3n ya apuntada, cualquier me - dida de seguridad que ahora se preten - da mantener con remisi\u00f3n al art\u00edculo 34, inciso 1 del CP , lo es sin cauce legal, por cuanto el supuesto liberatorio no es aqu\u00e9l que comprende esta posibilidad (art. 336, inc. 5, CPPN). Es que la raz\u00f3n que lleva al mencionado a requerir este tipo de asisten - cia m\u00e9dica, no deriva de un conflicto con la ley penal. El juez Bruzzone adhiri\u00f3 a la soluci\u00f3n pro - puesta por la jueza Garrig\u00f3s de R\u00e9bori. El juez Garc\u00eda, por su parte, dijo: [...] La cuestion a decidir es, en rigor, si existe base legal para que el tribunal oral dispusiese mantener la internaci\u00f3n de Her - n\u00e1n Gabriel Acosta en una divisi\u00f3n psi - qui\u00e1trica del Servicio Penitenciario Federal y la respuesta es negativa. Toda internaci\u00f3n en una instituci\u00f3n psi - qui\u00e1trica cerrada, de la que la persona internada no puede salir por su propia voluntad es una restricci\u00f3n de la libertad f\u00edsica que s\u00f3lo puede ser dispuesta si existe una ley que la autorice, si \u00e9sta persigue una finalidad leg\u00edtima, si se presenta el supues - to de hecho definido en esa ley, y en la me - dida estrictamente necesaria exigida por la finalidad leg\u00edtima perseguida por esa ley. Rigen el caso el art 19 CN, y los art\u00edculos 7.1 7.2 CADH y 9.1 PIDCP (...). En la decisi\u00f3n no se cita ninguna disposi - ci\u00f3n legal que autorice a prolongar la inter - naci\u00f3n de Hern\u00e1n Gabriel Acosta. A este respecto destaco que, puesta que se ha seguido una v\u00eda sustantiva sobre la per - secuci\u00f3n penal que no implica declaraci\u00f3n de inimputabilidad, la decisi\u00f3n no podr\u00eda apoyarse en el art. 34, inciso 1, p\u00e1rrafo se - gundo, CP . Tampoco podr\u00eda apoyarse en el art. 77 CPPN, sobre cuya base se hab\u00eda 46 \u00a7 Revista MPD Mar\u00eda Florencia Hegglindispuesto originalmente la internaci\u00f3n, porque -sin abrir juicio sobre los l\u00edmites de esa disposici\u00f3n legal- la internaci\u00f3n en un establecimiento presupone la penden - cia del proceso. Una vez fenecido \u00e9ste -en la especie por virtud del sobreseimiento dictado- no podr\u00eda ya prolongarse la inter - naci\u00f3n dispuesta anteriormente. La decisi\u00f3n recurrida pone en evidencia una cuesti\u00f3n dilem\u00e1tica: c\u00f3mo debe tratar el Estado a las personas que padecen enfer - medades ps\u00edquicas, respetando al mismo tiempo sus derechos fundamentales. No se trata de rechazar a priori cualquier in - tervenci\u00f3n estatal -incluso coactiva- sino de que en todo caso esa intervenci\u00f3n debe estar autorizada por una ley del Poder Le - gislativo, debe perseguir fines leg\u00edtimos y debe satisfacer est\u00e1ndares de necesidad y proporcionalidad. (...) El legislador nacional ha tomado una decisi\u00f3n en el marco del ejercicio sobera - no que le asignan los arts. 19 y 28 CN, y en ese ejercicio ha dictado la Ley Nacional de Salud Mental, por la que ha establecido que el Estado reconoce a las pesonas con padecimiento mental un conjunto de sus - tantivo de derechos (art. 7), declarando la preferencia por un proceso de atenci\u00f3n que se realice fuera del \u00e1mbito de internaci\u00f3n hospitalario orientado al reforzamiento, restituci\u00f3n o promoci\u00f3n de los lazos socia - les (art. 9). (...). Ahora bien, habida cuenta de que la Defen - sora P\u00fablica que ha tomado intervenci\u00f3n en la audiencia ha solicitado expresamente que el Estado no libere a su surge a Hern\u00e1n Gabriel Acosta, desentendi\u00e9ndose de su actual estado de padecimiento ps\u00edquico, y de que ha pedido que \u00e9ste sea examinado por un equipo de salud de un servicio asis - tencial de la salud p\u00fablica, entiendo que, sin perjuicio de dejar sin efecto los puntos dispositivos II y III de la resoluci\u00f3n (..) y de hacer cesar la medida de seguridad im - puesta, corresponde disponer que sin de - mora el nombrado sea examinado por un equipo de salud del Hospital General de Agudos Dr. Ignacio Pirovano, como se ha pedido en la audiencia, a fin de que se ex - pida sobre si corresponde proceder seg\u00fan el art. 20 de la ley 26.657. VI. Reflexiones finales Acosta fue trasladado al Hospital Pirovano donde, tras ser evaluado por un equipo inter - disciplinario, se estableci\u00f3 que no reun\u00eda los criterios de internaci\u00f3n por situaci\u00f3n de riesgo cierto e inminente que establece la Ley Nacio - nal de Salud Mental. Desde entonces, est\u00e1 en su casa intentando, con much\u00edsimo esfuerzo, rearmar su vida. Vive con su madre y sus hi - jos, a quienes poco conoce si pensamos que su contacto en los \u00faltimos a\u00f1os -y en sus a\u00f1os de crecimiento- estuvo limitado a las visitas en la Unidad Penitenciaria. Obtuvo, gracias a la in - tervenci\u00f3n de la Defensor\u00eda General de la Na - ci\u00f3n, el certificado de discapacidad que le per - mitir\u00e1 contar con una obra social para afrontar su tratamiento para su salud mental y su salud f\u00edsica, que result\u00f3 severamente deteriorada en los a\u00f1os de encierro; y mientras tanto recibe atenci\u00f3n en el Hospital Mu\u00f1iz y en el Hospi - tal Borda, en la medida de las posibilidades de atenci\u00f3n de cada uno de esos hospitales. M\u00e1s all\u00e1 de la decisi\u00f3n final, el caso deja un sabor amargo, si consideramos los a\u00f1os que Acosta debi\u00f3 vivir en una c\u00e1rcel como con - secuencia de una administraci\u00f3n de justicia que discrimina y olvida. Desde esa sensaci\u00f3n, debemos seguir trabajando sobre el reconoci - miento de los derechos fundamentales de to - das las personas con discapacidad psicosocial y estar, fundamentalmente, muy atentos a que esa discapacidad psicosocial no se transforme, parad\u00f3jicamente, en el argumento para una Revista MPD \u00a7 47 Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialintervenci\u00f3n penal, en contra del mandato del art. 14 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, que impone al Estado argentino el deber de asegurar \"que las personas con discapacidad, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s: 1. Disfruten del de - recho a la libertad y seguridad de la persona; 2. No se vean privadas de su libertad ilegal o arbitrariamente y que cualquier privaci\u00f3n de libertad sea de conformidad con la ley, y que la existencia de una discapacidad no justifique, en ning\u00fan caso, una privaci\u00f3 n de la libertad\" . Bibliograf\u00eda Caride, Miguel C. 2013. \"Medidas de segu - ridad, derechos de las personas internadas y Ley de Salud Mental\" . Revista Derecho Penal , 5(2): 155-178. Buenos Aires: Ediciones Infojus. Castex, Mariano. 2007. Capacidad para es - tar en juicio . Buenos Aires: Ed. Ad-Hoc. Cesano, Jos\u00e9 D. s/f. \"Medidas de seguridad respecto de inimputables adultos por incapa cidad mental: principios generales y garan - t\u00edas\" , en elDial.com-DC1020. De la Fuente, Javier E. 1998. \"Medidas de seguridad para inimputables\" . Cuadernos de Doctrina y Jurisprudencia Penal , 8. Buenos Aires: Ed. Adhoc. Ferrajoli, Luigi. 1989. Derecho y Raz\u00f3n. Teor\u00eda del garantismo penal . Madrid: Trotta. Grima Lizandra, V . 2010. \"El derecho de defensa del imputado con graves anomal\u00edas ps\u00edquicas\" . Revista jur\u00eddica de la comunidad valenciana: jurisprudencia seleccionada de la Comunidad Valenciana , 34: 67-84. Hegglin, Mar\u00eda Florencia. 2006. Los en - fermos mentales en el derecho penal. Contra -dicciones y falencias del sistema de medidas de seguridad. Buenos Aires: Ed. Del Puerto. Hegglin, Mar\u00eda Florencia. 2009. \"El caso 'Ximenes Lopes vs. Brasil': leading case de la Corte Interamericana en materia de derechos fundamentales de los enfermos mentales pri - vados de libertad\" . En: Derecho Internacional de los Derechos Humanos. An\u00e1lisis de los est\u00e1n - dares del sistema interamericano , 19-42. Bue - nos Aires: Ministerio P\u00fablico de la Defensa. Disponible en http://www.mpd.gov.ar/pdf/ publicaciones/biblioteca/005%20Derecho%20 Internacional%20Derechos%20Humanos.pdf Hegglin, Florencia M. 2013. \"La capaci - dad procesal para estar en juicio, el derecho de defensa y las medidas de seguridad\" . Revis - ta Ediciones Infojus. Maier, J. B.J. 1996. Derecho procesal pe - nal. Tomo I. Fundamentos. Buenos Aires: Ed. Del puerto. Mart\u00ednez, G. 2010. \"Un gran avance hacia la protecci\u00f3n de los derechos de los incapa - ces de culpabilidad\" . Revista Jur\u00eddica La Ley, Suplemento de Derecho penal y procesal penal, del 16 de marzo. Marum, Elizabeth y Enrique Arce. 1997. \"Internaci\u00f3n psiqui\u00e1trica y Derecho penal\" . En: Nueva Doctrina Penal, Tomo A, 306. Bue - nos Aires: Editores del Puerto. Palacios, A. 2008. El modelo social de dis - capacidad: or\u00edgenes, caracterizaci\u00f3n y plasma - ci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad . Madrid: Ed. Cinca. Plazas F. 2013. \"Medidas de seguridad y Ley Nacional de Salud Mental\" . En: Jurispru -48 \u00a7 Revista MPD Mar\u00eda Florencia Hegglindencia Penal de la CSJN, Tomo 14. Buenos Aires: Ed. Hammurabi. Righi, E. 1993. penal de Rosales, P . 2012. \"Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad ONU. Una introducci\u00f3n al marco te\u00f3rico y jur\u00eddico de la discapacidad y los Derechos Humanos\" . En: Discapacidad, Justicia y Esta - do, acceso a la Justicia de personas con disca - pacidad, 8-36. Buenos Aires: Infojus. Zaffaroni, Eugenio R., Alejandro Alagia y Alejandro Slokar. 2000. Derecho penal, parte general. Buenos Aires: Ed. Ediar. Ziffer, Patricia. 2008. Medidas de seguridad. Pron\u00f3sticos de peligrosidad en el derecho penal. 239 y sgtes. Buenos Aires, Ed. Hammurabi. Jurisprudencia internacional Corte IDH, Caso Furlan y familiares v. Ar - gentina. Sentencia de 31 de agosto de 2012. Serie C No 246. Corte IDH, Caso Ximenes Lopes v. Brasil. Sentencia de 4 de julio de 2006. Serie C No. 149. Corte IDH, Caso Trist\u00e1n Donoso v. Panam\u00e1. Sentencia de 27 de enero de 2009. Serie C No. 193. Corte IDH, Caso Apitz Barbera y otros (Corte Primera de lo Contencioso Administra - tivo) vs. Venezuela. Sentencia de 5 de agosto de 2008. Serie C No. 182. Documentos de organismos internacionales Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, Observaciones finales sobre el informe inicial de Argentina, aprobadas por el Comit\u00e9 (ONU), 8\u00ba per\u00edodo de sesiones, CRPD/C/ARG/CO/1, del 8/10/2012. Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, Observaciones finales sobre el informe inicial de Ecuador, aprobadas por el Comit\u00e9 (ONU), CRPD/C/ECU/CO/1, del 27/10/2014. Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, Observaciones finales sobre el informe inicial de B\u00e9lgica, CRPD/C/BEL/ CO/1, del 28/10/2014. Jurisprudencia nacional C\u00e1mara Criminal y Correccional de la Ca - pital Federal, Sala I, \"Villalba, Octavio s/ ho - micidio\" , Causa 31.068, rta 13/04/2007. C\u00e1mara Criminal y Correccional de la Capital Federal, Sala V , Causa N\u00ba 39.452 \" A.R.G. s/medida de los jueces Mirta L\u00f3pez Gonz\u00e1lez y Pociello Argerich. C\u00e1mara Criminal y Correccional de la Ca - pital Federal, Sala VI, Causa N\u00ba 1799-2012, \"CBJ s/medida de seguridad\" jueces Lucini y Filozof. C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n en lo Cri - minal y Correccional de la Capital Federal, Sala II, \"Incidente de excarcelaci\u00f3n en au - tos , reg. N\u00ba 393/2015, rta 02/09/15, voto de los jueces Ni\u00f1o, D\u00edas y Mahiques. C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal, Sala I, \"G\u00f3mez, Gustavo Daniel s/recurso de casa - ci\u00f3n\" , rta 13/04/10.Revista MPD \u00a7 49 Derechos humanos de las personas con discapacidad psicosocialC\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal, Sala I, Causa N\u00ba to s/recurso de casaci\u00f3n\" , rta 7/12/10, voto de los jueces Madue\u00f1o y Rodr\u00edguez Basavilbaso. C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal, Sala II, \"Brois , reg. rta 22/06/11, voto de los jueces Y acobucci y Madue\u00f1o. C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal, Sala III, \" Antu\u00f1a, Guillermo Javier s/recurso de casaci\u00f3n\" , voto minoritario de Ledesma, rta 13/09/10. C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal, Sala IV reg. N\u00ba 14.309.4, rta 20/12/10, votos de los jueces Diez Ojeda y Gonz\u00e1lez Palazzo. Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, \"RMJ s/insania\" , rta 19/2/2008, Nacional en lo Criminal de Ins - trucci\u00f3n N\u00ba 40, Causa \"Villalba, Octavio s/ homicidio\" , rta 19/3/2007. Revista del Ministerio P\u00fablico de la Defensa Secci\u00f3n IIExperiencias NacionalesRevista MPD \u00a7 53 Experiencias NacionalesLa experiencia de la Unidad de Letrados de Salud Mental: 5 a\u00f1os, 12 mil defensas y la amplificaci\u00f3n del derecho a ser o\u00eddo en las internaciones forzosas* Mariano Laufer Cabrera Coordinador de la Unidad de Letrados art. 22 Ley 26.657 de la Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n. Facundo Capurro Robles Defensor P\u00fablico Coadyuvante de la Unidad de Letrados art. 22 Ley 26.657.I. Introducci\u00f3n En el presente art\u00edculo realizaremos un recorrido sobre la experiencia recabada por la Unidad de Letrados art. 22 Ley 26.657, creada por la Defensora General de la Na - ci\u00f3n, Stella Maris Mart\u00ednez, a 5 a\u00f1os de su puesta en funcionamiento. El objetivo es contar con una herramien - ta para mensurar el impacto de la creaci\u00f3n de esta dependencia, en el goce efectivo de los derechos de las personas con discapaci - dad psicosocial. Para ello, esbozaremos un panorama ge - neral sobre el rol del Ministerio P\u00fablico de la Defensa (MPD) respecto de las personas in - ternadas por razones de salud mental, y sobre algunas de las problem\u00e1ticas detectadas en las instituciones de salud mental. Luego, a partir de las estad\u00edsticas de ges - ti\u00f3n, relevaremos algunos resultados obteni - dos; por \u00faltimo, detallaremos brevemente la intervenci\u00f3n de la Unidad respecto de situa - ciones particulares y/o con grupos en especial situaci\u00f3n de vulnerabilidad. * Los autores agradecen muy especialmente la colabora - ci\u00f3n de Mar\u00eda Sol Gilges, integrante de la Unidad, cuyo aporte fue sustancial para la edici\u00f3n y actualizaci\u00f3n de informaci\u00f3n, estad\u00edsticas y gr\u00e1ficos, del presente trabajo.54 \u00a7 Revista MPD Mariano Laufer Cabrera y Facundo Capurro RoblesII. Ley Nacional N\u00ba 26.657: un nuevo paradigma en salud mental II.1. Derechos humanos y salud mental El 25 de noviembre de 2010 fue sanciona - da la Ley Nacional de Salud Mental N\u00ba 26.657 (LNSM)1. La LNSM consagra derechos hu - manos de las personas con padecimientos mentales. Con posterioridad, el nuevo C\u00f3 - digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n ratific\u00f3 los postulados de la LNSM en cuanto al trata - miento jur\u00eddico de las situaciones que involu - cren a personas con padecimientos mentales, en especial las internaciones y las restriccio - nes a la capacidad jur\u00eddica. A partir del cambio normativo, una de las innovaciones m\u00e1s originales de la LNSM es el rol que se asigna al Poder Judicial y al MPD, como actores de contralor de la medida de in - ternaci\u00f3n involuntaria. Desde la sanci\u00f3n de la LNSM, toda per - sona internada sin su consentimiento por ra - zones de salud mental tiene derecho a contar con un abogado que procure hacer efectivos sus deseos, requerimientos y voluntad. En efecto, la LNSM establece en su art\u00ed - culo 22 el derecho a contar con un abogado para todas las personas internadas en contra de su voluntad. As\u00ed, son funciones de la defensa: velar por el respeto de los derechos de las per - sonas internadas y ejercer la defensa en la internaci\u00f3n, siempre en base a la voluntad expresada por quien est\u00e1 en situaci\u00f3n de in - ternaci\u00f3n involuntaria2. 1 La ley N\u00ba 26.657 fue promulgada el 2 de diciembre de 2010 y reglamentada por Decreto N\u00ba 603/13, el 28 de mayo de 2013. 2 Las competencias de la defensa t\u00e9cnica quedaron es - tablecidas en un primer momento por el Decreto N\u00ba 603/13, reglamentario de la ley N\u00ba 26.657. Posterior - mente, la nueva Ley Org\u00e1nica del Ministerio P\u00fablico de la Defensa (27.149), en su art\u00edculo 47, delimit\u00f3 las facul -II.2. Creaci\u00f3n de la Unidad de Letrados Art. 22 En agosto de 2011, la DGN dispuso la creaci\u00f3n de la Unidad de Letrados Art. 22 Ley N\u00ba 26.657 (en adelante la Unidad), con la funci\u00f3n de ejercer la defensa de personas (mayores de 18 a\u00f1os de edad) internadas in - voluntariamente por razones de salud mental, en instituciones p\u00fablicas y privadas de la Ciu - dad de Buenos Aires, sin proceso de determi - naci\u00f3n de su capacidad jur\u00eddica3. Con posterioridad, la Ley Org\u00e1nica del Ministerio P\u00fablico de la Defensa incluy\u00f3 ex - presamente la defensa de las personas inter - nadas involuntariamente por razones de sa - lud mental entre las funciones del Ministerio P\u00fablico (art. 47 ley N\u00ba 27.149). II.3. Intervenci\u00f3n interdisciplinaria En seguimiento de las reglas 41 y 64 de las \"100 Reglas de Brasilia sobre Acceso a la Justicia de las Personas en Condici\u00f3n de Vulnerabilidad\" , y a partir de reconocer que el discurso jur\u00eddico resulta insuficiente para enfocar las intervenciones en salud mental (LNSM, art. 3), la DGN incluy\u00f3 en la com - posici\u00f3n de la Unidad de Letrados un equipo interdisciplinario conformado por psic\u00f3lo - gos, psiquiatras y trabajadores sociales (Reso - luci\u00f3n DGN N\u00ba 558/11). La regla 41 destaca la importancia de los tades de los integrantes del Ministerio P\u00fablico que ejer - zan la defensa prevista en el art. 22 de la ley N\u00ba 26.657. 3 Res. DGN N\u00ba 558/11 y 841/11. De esta manera, bajo la \u00f3rbita de los Defensores P\u00fablicos Curadores contin\u00faan las internaciones existentes con anterioridad a la crea - ci\u00f3n de la Unidad, y aquellas en que la persona se en - cuentra bajo un proceso de determinaci\u00f3n del ejercicio de su capacidad jur\u00eddica. Asimismo, mediante Res. DGN N\u00ba 1451/11 y 516/12 se cre\u00f3 la Unidad de Letrados de Personas Menores de Edad art. 22 Ley N\u00ba 26.657 (para internaciones de personas menores de 18 a\u00f1os de edad).Revista MPD \u00a7 55 Experiencias Nacionalesequipos multidisciplinarios para mejorar la respuesta del sistema judicial ante la demanda de justicia de una persona en condici\u00f3n de vul - nerabilidad, y la regla 64 dispone la \"asistencia por personal especializado (profesionales en Psicolog\u00eda, Trabajo Social, int\u00e9rpretes, traduc - tores u otros que se consideren necesarios)\" . El apoyo de un equipo interdisciplinario como un requisito necesario para una defen - sa t\u00e9cnica especializada tuvo su consagraci\u00f3n normativa definitiva en la nueva Ley Org\u00e1ni - ca del Ministerio P\u00fablico de la Defensa (art. 47 inc. h), as\u00ed como en el propio C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n (art. 31, inc. c). II.4. Facultades de la Unidad Quienes integran la funci\u00f3n de defensa del art. 22 de la ley N\u00ba 26.657 (letrados y equi - po interdisciplinario), de acuerdo con dicha norma, el Decreto N\u00ba 603/13, la Ley 27.149 y la Res. DGN N\u00ba 1102/12, entre otras, est\u00e1n facultados a: Ingresar a los establecimientos p\u00fablicos o privados en los cuales se realicen inter - naciones por cuestiones de salud mental, sin necesidad de autorizaci\u00f3n previa por parte de los efectores de salud ni de nin - guna otra autoridad. Tomar conocimiento integral de la situa - ci\u00f3n y asumir, de corresponder, la asisten - cia t\u00e9cnica pertinente; ello, m\u00e1s all\u00e1 de que el \u00f3rgano jurisdiccional correspondiente haya tomado intervenci\u00f3n en el caso. Realizar presentaciones judiciales y/ o extrajudiciales a su sola firma, respetan - do en todo momento los deseos y las pre - ferencias de la persona internada (cf. art. 12.4 y 13 de la CDPD), pudiendo labrar actas en las cuales conste la voluntad de los usuarios defendidos, de acuerdo a la estrategia de defensa planteada. Comunicarse con sus defendidos en cualquier momento, en forma visual, personal, telef\u00f3nica o a trav\u00e9s de los equi - pos interdisciplinarios, para mantener entrevistas, en un \u00e1mbito de privacidad y confidencialidad que facilite la libre ex - presi\u00f3n de las personas defendidas. Intervenir activamente, en todo momen - to, en el efectivo control de las condicio - nes de internaci\u00f3n. Oponerse a la internaci\u00f3n, solicitar ex - ternaci\u00f3n, requerir mejoras en las con - diciones de internaci\u00f3n y tratamiento; procurar que las condiciones generales de la internaci\u00f3n respeten las garant\u00edas m\u00ednimas exigidas por la legislaci\u00f3n. III. El modelo de abordaje de la Unidad de Letrados art. 22 Ley N\u00ba 26.657 La Unidad de Letrados art. 22 Ley N\u00ba 26.657 tiene como objetivo proveer asistencia jur\u00eddica gratuita a las personas internadas en forma involuntaria. A trav\u00e9s del contacto r\u00e1pido y directo con una abogada o abogado defensor, se materializa el derecho de toda persona in - ternada contra su voluntad a ser escuchada y a poder acceder a la justicia (Barcala, Capurro Robles y Laufer Cabrera 2014, 237-244; Barca - la y Laufer Cabrera 2015, 79-87)4. III.1. Modelo de intervenci\u00f3n de la Unidad La inmediatez en el abordaje es una de las premisas del modelo de intervenci\u00f3n de la Unidad. A partir de la LNSM, cada vez que se concreta una internaci\u00f3n involuntaria, las instituciones de salud est\u00e1n obligadas a infor - 4 Se podr\u00e1 encontrar m\u00e1s informaci\u00f3n detallada acce - diendo a la informaci\u00f3n p\u00fablica elaborada anualmente por esta Unidad de Letrados, y contenida en los \u00faltimos 5 Informes Anuales del Ministerio P\u00fablico de la Defen - sa (a\u00f1os 2011 a 2015), los que pueden consultarse en la p\u00e1gina web del organismo. Consultados: 24 de junio de 2016. Ver: Informe anual MPD 2011, 91 - 93; 2012, 20 - 26); 2013, p. 23 - 38; 2014, 143 -158; 2015, 157 -168.56 \u00a7 Revista MPD Mariano Laufer Cabrera y Facundo Capurro Roblesmar de inmediato al juzgado y a la Unidad de Letrados de la DGN. Cuando es notificada de una internaci\u00f3n, la Unidad designa a un abogado que en los siguientes d\u00edas (lo m\u00e1s r\u00e1pido posible, den - tro de los 3 primeros d\u00edas y no m\u00e1s all\u00e1 de la primera semana de internaci\u00f3n) concurre a la instituci\u00f3n a tomar contacto directo con la persona defendida. Ingresa al nosocomio, consulta su historia cl\u00ednica, releva las condi - ciones generales de internaci\u00f3n, dialoga con el equipo tratante y mantiene una entrevista privada con la persona internada. En ese primer encuentro, el abogado se pre - senta, explicita cu\u00e1les son las funciones y atribu - ciones de la defensa t\u00e9cnica y proporciona sus datos de contacto. La narraci\u00f3n de la persona internada, su punto de vista, sus necesidades y deseos, son el mandato que intenta hacerse efec - tivo desde la defensa. Finalmente, se acuerda un nuevo encuentro para los pr\u00f3ximos d\u00edas y, si el letrado lo considera necesario, da intervenci\u00f3n al equipo interdisciplinario de la Unidad. As\u00ed, se incorpora al abordaje terap\u00e9utico y al expediente judicial la voz activa de la per - sona con padecimiento ps\u00edquico. Si bien esto parece elemental, con anterioridad a la san - ci\u00f3n de la ley N\u00ba 26.657 y al cambio que pro - dujo en la Defensa P\u00fablica, la participaci\u00f3n de toda persona capaz en su tratamiento de salud mental se encontraba subsumida -en general- a factores externos, como indicacio - nes y opiniones del equipo tratante, deman - das familiares y disponibilidad de recursos. III.1.1. Resultados de la acci\u00f3n de la Unidad De agosto de 2011 a junio de 2016, la Uni - dad ejerci\u00f3 la defensa de casi 12.000 personas internadas en forma involuntaria en m\u00e1s de 40 instituciones de salud p\u00fablicas y privadas. Del total hist\u00f3rico de personas asistidas por la Unidad, a junio de 2016, s\u00f3lo un 3,5% aproxi - madamente es asistido por esta dependencia en la actualidad. El restante 96,5% de las personas con las que intervino la Unidad fueron externa - das (dadas de alta o por otros motivos), deriva - das a otros dispositivos intermedios, decidieron continuar con el tratamiento de salud mental en forma voluntaria, o contin\u00faan siendo asistidos por otra dependencia de la DGN. III.1.2. Casos nuevos Entre los a\u00f1os 2011 y 2014 ha existido un incremento constante de comunicaciones de internaciones involuntarias que ingresan a la Unidad. En 2011, hubo siete nuevos casos por d\u00eda; para 2012 llegaba a entre nueve y diez; a 2013 alcanzaron los once; en 2014 la tenden - cia sigui\u00f3 ascendente hasta un promedio de doce nuevas notificaciones por d\u00eda. A partir de 2015 y hasta la actualidad, el n\u00famero de casos ingresados se estabiliz\u00f3, siendo actual - mente 10 el promedio de comunicaciones in - gresadas por d\u00eda. En definitiva, la Unidad interviene en la defensa de aproximadamente 2.400 personas internadas involuntariamente por motivos de salud mental, cada a\u00f1o. (ver gr\u00e1fico 1) Por otro lado, a lo largo del funcionamiento de esta Unidad, se ha notado un incremento creciente en la cantidad de instituciones en que los/as abogados/as desarrollan su defensa. Al inicio, se reportaban internaciones de dieci - nueve efectores de salud; en el per\u00edodo 2011- 2012 fueron monitoreadas treinta y cinco, y a 2013, se ejerc\u00eda la defensa t\u00e9cnica de personas internadas en treinta y nueve instituciones. En 2015 dicho n\u00famero ascendi\u00f3 a cuarenta instituciones. Estas instituciones son, princi - palmente, hospitales monovalentes, cl\u00ednicas y sanatorios privados, geri\u00e1tricos, comunidades terap\u00e9uticas y hospitales generales. III.1.3. Interacci\u00f3n con el equipo tratante El contacto directo del abogado con la Revista MPD \u00a7 57 Experiencias Nacionalespersona defendida en la instituci\u00f3n no s\u00f3lo implica o\u00edr su palabra, canalizar sus peticio - nes y deseos con la mayor celeridad y eficacia posible. Tambi\u00e9n, su presencia interpela las pr\u00e1cticas de los servicios de salud mental. Por ese motivo, la b\u00fasqueda de un v\u00ednculo fluido con los equipos de salud es una pieza central del modelo de intervenci\u00f3n de la Unidad. En la gran mayor\u00eda de los casos, la Unidad plantea al equipo tratante las demandas de la persona defendida para que, en lo posible, d\u00e9 cumplimiento al derecho de toda persona a tomar decisiones respecto de su tratamiento. Al encontrar fundamento jur\u00eddico e interlo - cutor profesional, la voz de la persona inter - nada pasa a ser valorada de otra manera por la instituci\u00f3n sanitaria. Cuando se constatan abordajes que res - tringen derechos, se realizan actos defen - sivos en las sedes de las instituciones. Por ejemplo, si la instituci\u00f3n pretende aplicar tratamientos alteradores e irreversibles sin el consentimiento de la persona, ante con - tenciones f\u00edsicas o la existencia de cuartos de aislamiento, abuso de medicaci\u00f3n, prohibi - ci\u00f3n de contactos con familiares y allegados, negaci\u00f3n de permisos de salida y si se cons -tatan la falta de condiciones m\u00ednimas de se - guridad y habitabilidad en las instalaciones. En estos casos se hacen saber al efector y al juzgado la voluntad de la persona defendida y su disconformidad con el abordaje empleado, se solicita expliquen el fundamento terap\u00e9u - tico de la medida adoptada y su cese cuando no queda debidamente justificada. Se exige el cumplimiento de los est\u00e1ndares establecidos por el marco normativo vigente. Es habitual para estas acciones solicitar la intervenci\u00f3n del equipo interdisciplinario de la Unidad. Del universo de casos en que interviene el equipo interdisciplinario (un 44% del total de los que ingresan a la Unidad), en aproxima - damente el 80% se establece contacto con el equipo tratante, mientras que en el restante 20% esto no sucede, ya sea porque el alta ya est\u00e1 encaminada o por alg\u00fan obst\u00e1culo en el acceso o comunicaci\u00f3n con los profesionales de la instituci\u00f3n. En el 40,5% de las situaciones en que inter - vino, el equipo interdisciplinario de la Unidad propuso mejoras y adecuaci\u00f3n del tratamiento hasta entonces seguido por la instituci\u00f3n. Ade - m\u00e1s, en el 48,5% de los casos, establece contacto con sus familiares u otras personas significativas 024681012 2011 2012 2013 2014 2015 Intervenciones involuntarias que ingresan por d\u00eda en la UnidadGr\u00e1co 158 \u00a7 Revista MPD Mariano Laufer Cabrera y Facundo Capurro Roblespara evaluar la red de apoyo con la que se cuen - ta para obtener la externaci\u00f3n. En los restantes casos, ello no se realiza porque la persona se retira antes de esta intervenci\u00f3n, o por expreso pedido de los/as asistidos/as. La mayor\u00eda de es - tas acciones se realizan en procesos de di\u00e1logo que, si bien en ocasiones involucran opiniones y miradas diversas, funcionan como instancias de construcci\u00f3n de acuerdos, articulaci\u00f3n y co - laboraci\u00f3n rec\u00edproca con los equipos tratantes. III.1.4. Resultados del abordaje inmediato La inmediatez en la intervenci\u00f3n de la Unidad se debe a que el abordaje r\u00e1pido per - mite lograr: Transmisi\u00f3n al defendido/a de los dere - chos y garant\u00edas que goza en el proceso y c\u00f3mo puede ejercerlos. Fiscalizaci\u00f3n temprana y adecuaci\u00f3n de la medicaci\u00f3n utilizada. Concreci\u00f3n r\u00e1pida de demandas y peti - ciones formuladas por la persona. Mantenimiento del contacto con el en - torno familiar. Permisos de visitas, paseos y llamados telef\u00f3nicos. Adopci\u00f3n de un plan de externaci\u00f3n para evitar una prolongaci\u00f3n innecesaria de la internaci\u00f3n. Prevenci\u00f3n de contenciones f\u00edsicas, su control y cese inmediato. La inmediatez como premisa a partir de la cual se aborda el trabajo de la Unidad es posible gracias a que la mayor\u00eda de las notificaciones de internaci\u00f3n involuntaria recibidas provie - nen directamente de las cl\u00ednicas y hospitales; mientras que en un peque\u00f1o porcentaje son comunicadas \u00fanicamente desde los juzgados. En el a\u00f1o 2012, aproximadamente el 72% del total de las notificaciones llegaban direc - tamente de los efectores de salud y un 28% exclusivamente de parte de los juzgados. En el per\u00edodo 2013 a 2014, el 86,5% llegaron a la Unidad directamente desde los servicios y s\u00f3lo el 12,2% lo hicieron v\u00eda judicial; y hay un 1,3 % que llega por otros medios (llama - dos telef\u00f3nicos, averiguaci\u00f3n directa en las instituciones, etc.). Dicha tendencia se man - tuvo, observ\u00e1ndose que durante el a\u00f1o 2015 aproximadamente el 88% de las notificacio - nes llegaron directamente de los efectores de salud, el 10% a trav\u00e9s de los juzgados y el 2% por otros medios. (ver gr\u00e1fico 2) Como ya se se\u00f1al\u00f3, en una gran cantidad de situaciones se genera un debate sobre el tratamiento a seguir y, a partir de lograr in - corporar la voz de la persona internada, se modifica el enfoque terap\u00e9utico. Sin embar - go, como las necesidades de las personas van variando con el tiempo, es necesario un con - tacto directo y continuo. Un dato que ilustra este abordaje es el pro - medio de contactos con personas defendidas que se realizan cada semana: en total, entre abogados/as y equipo interdisciplinario se entrevista personalmente a m\u00e1s del 65% del total de asistidos semanales por la Unidad. Al 35% restante su abogado/a los contacta perso - nalmente, como m\u00e1ximo, en los 15 d\u00edas sub - siguientes a la \u00faltima entrevista, aun cuando no demanden gestiones puntuales. En las visitas a las instituciones se realizan entrevistas con las personas internadas y el equipo tratante, y el relevamiento de la histo - ria cl\u00ednica. Adem\u00e1s de esto, en el 59% de los casos es necesario hacer peticiones concretas ante los equipos tratantes o personal de la ins - tituci\u00f3n vinculadas al tratamiento y que son solicitadas por las personas defendidas en el momento. De este porcentaje, el 43% son pedi - dos directos relacionados con lograr una pron - ta externaci\u00f3n de la persona y su inclusi\u00f3n en dispositivos ambulatorios. El 57% restante consisten en peticiones relacionadas a mejoras o cambios en las condiciones de internaci\u00f3n5. 5 Para la elaboraci\u00f3n de estas estad\u00edsticas se tomaron Revista MPD \u00a7 59 Experiencias NacionalesEfectores de salud JuzgadosGr\u00e1co 2 0%10%20%30%40%50%60%70%80%90% 2012 Oct. 2013 - 20142015 2012 III.2. Efectores p\u00fablicos y privados: dife - rentes necesidades y estrategias Desde su puesta en funcionamiento, la Unidad intervino en m\u00e1s de cuarenta efectores de salud. Del total de intervenciones, aproxi - madamente un 55,5% fueron en efectores pri - vados, mientras que un 44,5% en p\u00fablicos. III.2.1. Instituciones p\u00fablicas Los tres hospitales monovalentes para adultos de la CABA (Hospital Borda, Hos - pital Moyano, Hospital Alvear) concentran aproximadamente el 90% de las camas de internaci\u00f3n p\u00fablicas para salud mental, sin perjuicio de que es en los hospitales generales donde -seg\u00fan la normativa vigente- deber\u00edan desarrollarse en forma primordial las inter - naciones en salud mental. A septiembre de 2015, menos del 10% del total de las personas internadas contra su voluntad en institucio - nes p\u00fablicas, estaba en hospitales generales6. como referencia datos extra\u00eddos del a\u00f1o 2015. 6 Algunas de las instituciones p\u00fablicas generales en las En los efectores p\u00fablicos, la actuaci\u00f3n se enfoca en las m\u00faltiples vulnerabilidades que atraviesan las personas internadas en estas instituciones. Se trata de una poblaci\u00f3n que muchas veces no cuenta con ingresos econ\u00f3micos ni obra social, en ocasiones con estudios in - completos, que viven en barrios humildes o viviendas precarias, en algunos casos en situaci\u00f3n de calle o en paradores, hoteles y pensiones, con una larga historia de priva - ci\u00f3n econ\u00f3mica y p\u00e9rdida de redes familiares u otros v\u00ednculos de sost\u00e9n afectivo. La LNSM proh\u00edbe la permanencia en insti - tuciones por motivos sociales y exige al equipo tratante un rol activo en la b\u00fasqueda de un dis - positivo que pueda brindar un marco adecua - do de contenci\u00f3n en el momento del alta. Esto se dificulta cuando se depende exclusivamente de los recursos socio-sanitarios p\u00fablicos, pues resulta escasa la oferta de tratamientos ambu - que interviene la Unidad son: hospitales \u00c1lvarez, Ar - gerich, de Cl\u00ednicas, Fern\u00e1ndez, Durand, Penna, Pi\u00f1ero, Pirovano, Ramos Mej\u00eda, Rivadavia, Santojanni, CENA - RESO y Hospital Torn\u00fa.60 \u00a7 Revista MPD Mariano Laufer Cabrera y Facundo Capurro Robleslatorios y se requieren sistemas de apoyo co - munitarios alternativos a la internaci\u00f3n, que no fueron creados hasta ahora. Si se tiene en cuenta que, de la asignaci\u00f3n de presupuesto destinado a salud mental en CABA, el 77% est\u00e1 destinado al funcionamiento de los hospitales monovalentes (ACIJ 2015, 25), se visualiza una de las causas de la carencia de recursos de salud mental con base comunitaria. Desde la Unidad, se intentan obtener vacantes en los pocos programas de exter - naci\u00f3n que existen: Programa de Exter - naci\u00f3n Asistida para la Integraci\u00f3n Social (PREASIS)7, Atenci\u00f3n Domiciliaria Psiqui\u00e1 - trica-psicol\u00f3gica-social y Psiqui\u00e1trica-psico - l\u00f3gica-social Infantil en situaciones de crisis (AdoP-AdoPi)8, acompa\u00f1antes terap\u00e9uticos y vacantes en los hogares de la Coordinaci\u00f3n de Discapacidad de la Direcci\u00f3n General de Emergencia Inmediata y de la Direcci\u00f3n de Tercera Edad de la ciudad. Para generar condiciones de apoyo a la ex - ternaci\u00f3n, se gestionan -con el acuerdo de la persona internada- subsidios habitacionales, pensiones, beneficios sociales, certificados de discapacidad y la afiliaci\u00f3n a PAMI o a Incluir Salud (ex PROFE), el programa de cobertura m\u00e9dico-asistencial del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n para personas con discapacidad. III.2.2. Instituciones privadas Las personas que cuentan con obra social, servicio de medicina prepaga, PAMI o son beneficiarias del programa Incluir Salud Ver: www.buenosaires.gob.ar/bweb/search?keys =sali - da &q=bweb/search&facet_area= desarrollo_social Consultado: 24 de junio de 2016. 8 AdoP- AdoPi es un programa para dar respuesta a pa - cientes y sus grupos familiares en situaci\u00f3n de crisis, que por su complejidad requieren temporalmente una aten - ci\u00f3n domiciliaria intensiva en salud mental. Ver: www. buenosaires.gob.ar/areas/salud/s_mental/programas/ adop.php. Consultado: 24 de junio de 2016.Profe) suelen estar internadas en cl\u00ednicas pri - vadas de salud mental, sanatorios, comunida - des terap\u00e9uticas y gerontopsiqui\u00e1tricos. III.3. Resultados extrajudiciales y actua - ci\u00f3n judicial Las intervenciones de la Unidad inten - tan resolver las cuestiones suscitadas en el marco de una internaci\u00f3n involuntaria, a trav\u00e9s de procesos de di\u00e1logo con los equi - pos tratantes, las familias de los/as usua - rios/as y con actos defensivos en las sedes de las instituciones. En los a\u00f1os 2012 y 2013, en solo el 3% aproximadamente de los casos ingresados en cada per\u00edodo, se lleg\u00f3 a la instancia de soli - citar la externaci\u00f3n por v\u00eda judicial. En 2014 dicho porcentaje se redujo a menos del 1% (21 casos), llegando en 2015 a una cifra cer - cana al 0,5% (12 casos)9. La disminuci\u00f3n es un indicador positi - vo para la Unidad, ya que el di\u00e1logo y coo - peraci\u00f3n con los equipos tratantes resulta un camino m\u00e1s efectivo para lograr cam - bios en las pr\u00e1cticas institucionales hacia el modelo establecido por la LNSM; por eso, solo cuando se consideran agotadas estas instancias y siempre como \u00faltimo recurso, se interponen recursos judiciales directos de externaci\u00f3n. III.3.1. La labor judicial La Unidad interviene cotidianamente ante los 24 Juzgados Nacionales de Primera Ins - tancia en lo Civil con competencia en asuntos de familia, as\u00ed como ante la C\u00e1mara Civil. Tras el contacto directo con las personas defendidas, y para aquellos casos en los que las gestiones en la instituci\u00f3n de salud no 9 Estos porcentajes se miden en funci\u00f3n de los casos ingresados durante el per\u00edodo de referencia.Revista MPD \u00a7 61 Experiencias Nacionalespuedan brindar una soluci\u00f3n, el cuerpo de abogados se aboca a la canalizaci\u00f3n de las demandas por v\u00eda judicial. Habida cuenta de que los tiempos judiciales siempre ser\u00e1n m\u00e1s laxos que la inmediatez del equipo tratante, se maneja esta opci\u00f3n cuando las posibilidades de acuerdo con estos \u00faltimos hayan sido in - fructuosas o bien, cuando la comunicaci\u00f3n se hubiera visto impedida por distintos motivos. Desde el inicio del funcionamiento de la Unidad en agosto de 2011 y hasta diciembre de 2015, la cifra total de peticiones judiciales de externaci\u00f3n representa menos del 2% del total de los casos. Esto quiere decir que en casi el total de los casos (98% aproximadamente), las peticiones de tratamientos menos restrictivos se hace de modo extrajudicial. De los casos en que se solicit\u00f3 judicial - mente la externaci\u00f3n, el 42% se resolvi\u00f3 en el marco de la tramitaci\u00f3n del expediente o por orden judicial. A su vez, en el 57,3 % la mis - ma se resolvi\u00f3 favorablemente por otras v\u00edas (por ej. por acuerdo con los equipos tratantes, familiares, entidades responsables de brindar cobertura). S\u00f3lo en un caso se rechaz\u00f3 el pe - dido judicial de externaci\u00f3n (0,7%)10. Las presentaciones realizadas en el fuero civil demuestran algunas singularidades, en tanto se trata de personas que se encuentran privadas de su libertad debido a la realizaci\u00f3n de un tratamiento de salud, sumado a que el marco jur\u00eddico es muy reciente e impone un nuevo paradigma, con las tensiones, conflic - tos y desencuentros que conlleva toda adap - taci\u00f3n de viejas a nuevas pr\u00e1cticas. Estas circunstancias hacen que las pre - sentaciones de la Unidad de Letrados re - quieran un desarrollo din\u00e1mico y abierto por parte de los operadores judiciales. La nueva concepci\u00f3n de autonom\u00eda y voluntad 10 Por razones de edici\u00f3n se realiza el corte en no - viembre de 2015.de las personas internadas difiere de la es - tructura tutelar imperante en los antiguos procesos judiciales cuyo objeto procesal era la \"protecci\u00f3n\" de la persona. A esto se suma que los planteos que se rea - lizan demandan ser resueltos en tiempos bre - ves, dado que puede variar la situaci\u00f3n f\u00e1ctica y tornar abstracta la intervenci\u00f3n judicial. Esto requiere incorporar una nueva l\u00f3gica de celeridad e inmediatez y oficiosidad en el fue - ro de familia, lo cual ha sido ratificado por el nuevo C\u00f3digo Civil. A partir de los deseos y necesidades de la persona y siempre con su autorizaci\u00f3n expre - sa, la defensa lleva adelante planteos judicia - les que tienden, entre otros, a lidiar con las siguientes situaciones: La provisi\u00f3n de dispositivos y recursos necesarios para hacer efectivo el derecho a la atenci\u00f3n en el marco comunitario. Lograr el traslado desde un lugar de in - ternaci\u00f3n a otro en donde se cuenta con mayor apoyo y contenci\u00f3n. Evitar traslados a otros dispositivos de internaci\u00f3n por la oposici\u00f3n expresa de los usuarios. Realizar el control directo por parte de la persona defendida y su abogado/a sobre las condiciones de internaci\u00f3n. Evitar tratamientos alteradores o irre - versibles que no cuentan con la expresa conformidad de la persona. Lograr el cese de medidas restrictivas que pueden lesionar derechos fundamentales. Garantizar un tratamiento activo y que contemple las singularidades y subjetivi - dad de la persona. Contar con intervenciones profesionales peri\u00f3dicas y constantes. Estos planteos se realizan una vez que se agot\u00f3 la instancia extrajudicial y, como ya se se\u00f1al\u00f3, la mayor\u00eda de las veces con respuesta judicial favorable. 62 \u00a7 Revista MPD Mariano Laufer Cabrera y Facundo Capurro RoblesIII.3.2. Estrategias judiciales novedosas En ocasiones, cuando la persona manifies - ta su clara voluntad de impulsar su externa - ci\u00f3n y no obtiene respuesta por parte de los equipos tratantes, se solicita al juez que tome una decisi\u00f3n. Para estos casos se presentan informes interdisciplinarios que avalan tal postura y sugieren la continuidad del trata - miento bajo otra modalidad. Estos planteos suelen acompa\u00f1arse de un acta labrada y fir - mada junto a la persona defendida, donde constan expresamente su deseo y su voluntad. Los juzgados suelen receptar dichos plan - teos en forma favorable y proceden a otorgar la externaci\u00f3n y/o la inclusi\u00f3n de la persona en un dispositivo de tipo ambulatorio. Se - g\u00fan el caso, se requieren primero informes al equipo tratante o solicitan informes adicio - nales a otros organismos; citan a audiencias previas, o se ordena la realizaci\u00f3n de planes terap\u00e9uticos de externaci\u00f3n, en plazos r\u00e1pi - dos y razonables. IV . Acciones colectivas desplegadas por la Unidad en resguardo de los derechos IV .1. La actuaci\u00f3n de la Polic\u00eda Metropo - litana en el Hospital Borda El accionar de la Polic\u00eda Metropolitana en el Hospital Borda el d\u00eda 26 de abril del 2013 gener\u00f3 una situaci\u00f3n de extrema conmoci\u00f3n en el monovalente, que afect\u00f3 la integridad psicof\u00edsica de las personas internadas. El mismo d\u00eda de los hechos, desde la Uni - dad se present\u00f3 una acci\u00f3n de habeas corpus colectivo, correctivo y preventivo, con la fi - nalidad de que se pusiera fin al accionar de la Polic\u00eda Metropolitana, que ocasionaba una grave afectaci\u00f3n a la integridad psicof\u00edsica de todas las personas all\u00ed internadas y, por tanto, un agravamiento de las condiciones de su pri - vaci\u00f3n de la libertad. Como consecuencia de ello, la C\u00e1mara Nacional de Apelaciones en lo Criminal y Correccional orden\u00f3 a la jueza de grado in - timar al Gobierno de la CABA a adoptar \"las medidas necesarias a fin de salvaguardar la integridad psicof\u00edsica y la seguridad de las personas internadas involuntariamente en el Hospital Borda\"; y a \"evitar reiterar por parte de la Polic\u00eda Metropolitana un accionar simi - lar al acontecido el 26 de abril\" . IV .2. Acciones para promover el ejerci - cio de derechos pol\u00edticos Desde el a\u00f1o 2013, desde la Unidad se im - pulsaron diversas acciones piloto con el objetivo de visibilizar la importancia del derecho al voto por parte de las personas internadas involunta - riamente, y lograr que la mayor cantidad posible pudiera efectivamente ejercer su derecho ante el acto eleccionario. Anteriormente, la Unidad ha - b\u00eda participado de la \"Campa\u00f1a piloto por el de - recho al voto de los usuarios de los servicios de salud mental\" , iniciativa de la cual participaron diversos organismos estatales, organizaciones de la sociedad civil y de usuarios y familiares, lo que result\u00f3 un avance al poner en el debate p\u00fablico la centralidad de este derecho. Se pretende as\u00ed asegurar que las personas internadas puedan participar plena y efecti - vamente en la vida pol\u00edtica y p\u00fablica, y hacer valer su condici\u00f3n de sujetos de derecho en el proceso de toma de decisiones. A su vez, el efectivo ejercicio de este derecho, del cual hist\u00f3ricamente estuvieron excluidas las per - sonas con padecimientos mentales, puede contribuir enormemente a promover mayor autonom\u00eda y participaci\u00f3n de este grupo de personas en otras esferas del debate p\u00fablico. Las acciones desplegadas por la Unidad se desarrollaron en las elecciones legislativas P .A.S.O. realizadas el 11 de agosto de 2013; y en las elecciones legislativas generales lleva - das adelante el 27 de octubre del mismo a\u00f1o. Revista MPD \u00a7 63 Experiencias NacionalesEllo se debe a que los nuevos cambios nor - mativos habilitaron a ejercer el derecho al su - fragio activo a las personas internadas a causa de un padecimiento mental, siempre que este derecho no haya sido restringido expresa - mente v\u00eda sentencia judicial11. En concordancia con dicha normativa, el Comit\u00e9 de los Derechos de las Personas con Discapacidad se\u00f1al\u00f3 en sus Observaciones Finales sobre Argentina del a\u00f1o 2012: [...] su reconocimiento al Estado parte por la derogaci\u00f3n de las disposiciones del C\u00f3 - digo Electoral que imped\u00edan ejercer el de - recho al voto a \"sordomudos que no sepan hacerse entender por escrito\" y a personas con discapacidad psicosocial e intelectual que \"se encuentren recluidos en estableci - mientos p\u00fablicos\" . Sin embargo, el Comit\u00e9 manifest\u00f3 su preocupaci\u00f3n por \"la falta de medidas ade - cuadas para garantizar la accesibilidad elec - toral a las personas con discapacidad que se encuentran institucionalizadas para que pue - dan salir a votar\" y recomend\u00f3 al Estado que: [...]Contin\u00fae sus esfuerzos para garantizar el acceso a las urnas electorales de las per - sonas con discapacidad institucionalizadas mediante, por ejemplo, el dise\u00f1o e imple - mentaci\u00f3n de un plan nacional para garan - 11 En este sentido, el plexo normativo conformado por el art. 3 del C\u00f3digo Nacional Electoral (modificado por ley N\u00ba 26.571); art. 37 de la Constituci\u00f3n Nacional, arts. 3 y 23 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Po - l\u00edticos (PIDCP); arts. 1, 2, 3 incs. a), b), c), d), e) y f), 4 incs. a), b), c) y d), 5, 9, 12, 19, 29 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad (CDPD); art\u00edculos, 5, 7 incs. i), j), l), n) de la ley N\u00ba 26.657 (LNSM) y Dto. PEN N\u00ba 603/13, habilit\u00f3 a ejercer el derecho al su - fragio activo a todas aquellas personas que se encuentran alojadas en centros de internaci\u00f3n a causa de un padeci - miento mental, siempre que el mismo no haya sido res - tringido expresamente mediante sentencia judicial.tizar el ejercicio del derecho a la participa - ci\u00f3n pol\u00edtica (CRPD/C/ARG/Q/1/Add.1, p\u00e1rr. 249) u otras soluciones alternativas [CDPD 2012, p\u00e1rr. 47 y 48]. Las acciones emprendidas por la Unidad respecto de este tema, incluyeron: Solicitudes de informaci\u00f3n a las institu - ciones de salud mental: se solicit\u00f3 a los centros de salud en donde se alojan los asistidos de la Unidad informaci\u00f3n sobre las acciones emprendidas para garanti - zar este derecho. Dichas solicitudes tu - vieron respuesta dispar, ya que algunas instituciones privadas refirieron que no es su tarea \"arbitrar operativos o servi - cios asistenciales a los fines electorales\" y otras aseveraron que informar\u00edan a los usuarios sobre esta posibilidad. Otras co - municaron la realizaci\u00f3n de acciones po - sitivas (revisar documentaci\u00f3n y estado de empadronamiento, brindar informa - ci\u00f3n sobre el proceso, contacto con los familiares y apoyos). Peticiones ante los Juzgados a cargo del control de internaci\u00f3n: la Unidad reali - z\u00f3 peticiones judiciales a los 24 Juzgados Nacionales en lo Civil de Familia. Antes de las P .A.S.O. se realizaron 323 peticio - nes, lo que representa m\u00e1s del 90% de los casos activos con los que se contaba los d\u00edas previos a las elecciones. Por otro lado, previamente a las elecciones lleva - das a cabo el 27 de octubre de 2013, la Unidad realiz\u00f3 295 presentaciones judi - ciales, es decir por casi el 80% de sus de - fendidos en ese momento. La mayor\u00eda de los juzgados acogieron favorablemente la petici\u00f3n, pero muchos omitieron impri - mir la celeridad que el tr\u00e1mite requer\u00eda. Con la experiencia de las elecciones P .A.S.O., se llevaron adelante reuniones con autoridades de la CABA a fin de explorar acuerdos institucionales que permitan sortear 64 \u00a7 Revista MPD Mariano Laufer Cabrera y Facundo Capurro Robleslos obst\u00e1culos que impidieron a muchos asis - tidos de esta Unidad ejercer en forma efectiva su derecho al voto, en particular, la falta de acompa\u00f1amiento y medios de traslado en el momento del acto eleccionario. Como producto de esta articulaci\u00f3n, la Defensor\u00eda del Pueblo de la CABA cre\u00f3 el Programa \"Y o quiero votar\"12 mediante el cual, en un trabajo en red entre la Unidad de Letrados, el Programa de Observaci\u00f3n Electoral y el Observatorio de Derechos Po - l\u00edticos y Electorales (ambos de la Defensor\u00eda del Pueblo de la CABA), se brind\u00f3 acompa - \u00f1amiento a varios asistidos de la Unidad que expresaron su deseo de votar y no contaban con red socio-familiar de apoyo para concu - rrir a las elecciones generales. Mediante di - cho programa, se dispusieron m\u00f3viles de la Defensor\u00eda de CABA que concurrieron a los hospitales Borda, Moyano y Alvear, y garanti - zaron su traslado hasta la mesa de votaci\u00f3n. A su vez, desde la Unidad de Letrados se brind\u00f3 acompa\u00f1amiento y asesoramiento jur\u00eddico a los asistidos el d\u00eda de la votaci\u00f3n. De la informaci\u00f3n que pudo recabarse luego de las elecciones P .A.S.O., el 13% de los defendidos de la Unidad concurri\u00f3 a votar, mientras que, en las elecciones legislativas ge - nerales, aproximadamente un 18% de los asis - tidos de la Unidad concurri\u00f3 efectivamente a la votaci\u00f3n. Seg\u00fan la informaci\u00f3n que pudo relevarse, aproximadamente otro 13% de las personas internadas en instituciones de sa - lud mental de la CABA, que fueron asistidas por la dependencia, podr\u00edan haber ejercido este derecho, pero no lo hicieron por carecer de los apoyos estatales y sociales adecuados (DGN 2014, 127-139). En articulaci\u00f3n con actores estatales y de la sociedad civil, la DGN elabor\u00f3 en el a\u00f1o 2014 12 El programa fue creado por Disposici\u00f3n N\u00ba 102/13 de la Defensor\u00eda del Pueblo de la Ciudad de Buenos Ai - res, el 23/10/13.el \"Manual de Buenas Pr\u00e1cticas en el acceso a la justicia para garantizar el derecho al voto de las personas con discapacidad intelectual y psi - cosocial\" en el cual se efect\u00faan diversas reco - mendaciones para superar dichos obst\u00e1culos. En las elecciones presidenciales generales del a\u00f1o 2015, la Unidad volvi\u00f3 a llevar adelan - te acciones. As\u00ed se realiz\u00f3 un taller destinado a personas internadas en el Hospital Borda, con la finalidad de brindar informaci\u00f3n acerca de los derechos que les asisten vinculados con la participaci\u00f3n pol\u00edtica, al que concurrieron 50 usuarios. Toda la jornada fue trasmitida en directo por Radio La Colifata. Adem\u00e1s, en el Hospital Moyano, la Unidad particip\u00f3 de otra jornada de capacitaci\u00f3n de la que participaron 30 mujeres internadas, quienes realizaron el simulacro del ejercicio del voto y fueron infor - madas sobre sus lugares de votaci\u00f3n. El taller se realiz\u00f3 en conjunto con el Servicio Social del establecimiento y, finalmente, se logr\u00f3 concre - tar que veinte de las defendidas por la Unidad contaran con la posibilidad de salir a ejercer su derecho al sufragio. Siete de esas mujeres, que requer\u00edan asistencia para el traslado a los cen - tros de votaci\u00f3n y no contaban con referentes familiares, fueron acompa\u00f1adas por integran - tes de la Unidad de Letrados con el soporte lo - g\u00edstico provisto por el Consejo Nacional de las Mujeres, quienes proveyeron los m\u00f3viles, las conductoras y la especificidad de una acci\u00f3n enmarcada en los objetivos de ese organismo: contribuir con la superaci\u00f3n de las diversas formas de discriminaci\u00f3n hacia las mujeres y promover las condiciones sociales que les ga - ranticen el ejercicio pleno de sus derechos. Las acciones mencionadas resultaron de vital importancia para pensar en reforzarlas de cara a los pr\u00f3ximos actos eleccionarios, pero fundamentalmente a fin de dar visibi - lidad a los obst\u00e1culos con que se encuentra este grupo de personas en especial situaci\u00f3n de vulnerabilidad, al momento de ejercer su derecho al sufragio. Revista MPD \u00a7 65 Experiencias NacionalesV . Intervenciones con grupos en espe - cial situaci\u00f3n de vulnerabilidad Las personas internadas en forma invo - luntaria por motivos de salud mental suelen encontrarse no s\u00f3lo afectadas por un pa - decimiento ps\u00edquico sino que, en muchas ocasiones, se ven atravesadas por m\u00faltiples dificultades en sus vidas que confluyen y complejizan cada internaci\u00f3n. Dada esta multiplicidad de dimensiones, la Unidad de Letrados coordina acciones con diferentes programas y comisiones de la DGN y de otros organismos del Estado para brindar una prestaci\u00f3n integral del servicio de Defensa P\u00fablica. En especial, en este apartado se da cuen - ta de las intervenciones que se realizan ante ciertas vulneraciones de derechos que afectan espec\u00edficamente a tres poblaciones (mujeres, migrantes y adultos mayores). V .1. Violencias contra las mujeres La violencia de g\u00e9nero es una de las vulneraciones de derechos humanos que afectan a la salud y que motivan la interna - ci\u00f3n de mujeres en instituciones de salud mental. Pueden reconocerse cinco situa - ciones recurrentes: Tentativas de suicidio, a partir de discu - siones o separaciones con parejas que ejercen violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica y/o patrimonial; en contrapartida, casi nin - guna de estas parejas, con mayor poder y ejercicio de violencia dentro del v\u00ednculo, realiza tratamiento psicoterap\u00e9utico. Internaciones en las que no se verifica una situaci\u00f3n de riesgo cierto e inminen - te, sino marcadas posiciones de vulnera - bilidad respecto del n\u00facleo familiar. Fuerte dependencia afectiva, ps\u00edquica y econ\u00f3mica del agresor, al que no est\u00e1n dispuestas a denunciar y que aparece como \u00fanica referencia familiar para una estrategia de externaci\u00f3n. Mujeres que son madres y atraviesan problemas sociales graves, profundiza - dos por intervenciones desde distintas dependencias p\u00fablicas orientadas a des - vincularlas de sus hijos e hijas contra su voluntad, bajo la evaluaci\u00f3n de que no re\u00fanen las condiciones necesarias para continuar a cargo de su cuidado. Desvinculaci\u00f3n de la mujer de sus hijos e hijas como consecuencia de su estado de salud mental, y determinaci\u00f3n del estado de preadoptabilidad de las ni\u00f1as y ni\u00f1os sin haber escuchado a la madre sobre sus deseos, decisiones y posibilidades de construir y sostener una familia. Ante estas situaciones, la Unidad de Le - trados asesora a las mujeres defendidas so - bre sus derechos en juego, a qu\u00e9 fueros acu - dir y ante qu\u00e9 organismos gubernamentales y no gubernamentales realizar consultas, denuncias o peticionar patrocinio jur\u00eddico gratuito. En forma simult\u00e1nea, se trabaja de manera articulada con los efectores de salud acerca de c\u00f3mo vehiculizar las denuncias de la manera adecuada, y se analizan y definen otras intervenciones posibles. Adem\u00e1s, se proporcionan los medios para requerir el asesoramiento y/o la intervenci\u00f3n de la Comisi\u00f3n sobre tem\u00e1ticas de G\u00e9nero de la DGN, de la Oficina de Violencia Dom\u00e9stica (OVD) de la CSJN, y de la Brigada M\u00f3vil de Atenci\u00f3n a V\u00edctimas de Violencia Familiar del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n. V .1.1. Prohibici\u00f3n de acercamiento y otras medidas En algunos casos, el cuadro agudo que desencadena la internaci\u00f3n por salud mental tiene relaci\u00f3n directa con una situaci\u00f3n de violencia de g\u00e9nero, sea por parte de la pa -66 \u00a7 Revista MPD Mariano Laufer Cabrera y Facundo Capurro Roblesreja, padre, padrastro u otro familiar var\u00f3n. En estos casos, la defensa canaliza medidas de protecci\u00f3n como la prohibici\u00f3n de acer - camiento, u otras posibles, en la causa judi - cial sobre control de internaci\u00f3n, pues resulta indispensable para coadyuvar con el plan de externaci\u00f3n, evitar el contacto con su agresor en la internaci\u00f3n y en el momento del alta. V .2. Atenci\u00f3n a migrantes Alrededor del 5% del total de personas internadas por salud mental en contra de su voluntad, que son defendidas por la Unidad y que se encuentran en hospitales p\u00fablicos de la CABA, son extranjeras. La condici\u00f3n de migrante, en especial cuando la documentaci\u00f3n de estad\u00eda en la Ar - gentina no est\u00e1 a\u00fan terminada, se configura en un obst\u00e1culo para la obtenci\u00f3n de apoyos socio-econ\u00f3micos necesarios en las estrate - gias de externaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social. La falta de documentaci\u00f3n (pasaporte, DNI y radica - ci\u00f3n en el pa\u00eds), la situaci\u00f3n de permanencia irregular, la necesidad de trabajar en condi - ciones informales y la carencia de v\u00ednculos en Argentina contribuyen a agravar la vulnerabi - lidad psicosocial de una persona. En especial, en aquellos casos en que los a\u00f1os de residen - cia en el pa\u00eds no son suficientes para acceder al cobro de una pensi\u00f3n no contributiva, que pueda ayudar a la subsistencia diaria. En estos casos, la intervenci\u00f3n de la Uni - dad incluye solicitudes para la obtenci\u00f3n de pasaportes, salvoconductos, certificados de nacionalidad y gesti\u00f3n de pasajes ante el con - sulado o embajada respectiva. O bien, tr\u00e1mi - tes en la Direcci\u00f3n Nacional de Migraciones para la habilitaci\u00f3n de salidas del pa\u00eds o radi - caciones, seg\u00fan el caso. V .2.1. Convenios y estrategias Con el objetivo de facilitar gestiones de documentaci\u00f3n, en el marco del Convenio de Cooperaci\u00f3n y Asistencia T\u00e9cnica celebrado entre la Defensor\u00eda del Pueblo de la CABA y la DGN, se suscribi\u00f3 un \"Convenio Espe - c\u00edfico\" (Res. DGN N\u00b0 422/13). Fruto de esta articulaci\u00f3n, se iniciaron las gestiones para la regularizaci\u00f3n migratoria de defendidas y de - fendidos de la Unidad. El cumplimiento del Convenio fue eva - luado como altamente satisfactorio por el Defensor del Pueblo de CABA, quien consi - der\u00f3 que ese acuerdo \"se ha configurado en un puente de acceso al ejercicio de derechos por parte de la poblaci\u00f3n migrante que se encuentra atravesando una internaci\u00f3n in - voluntaria\" (DGN 2015, 160). V .2.2. Externaci\u00f3n Un ejemplo del despliegue de estrategias respecto de este grupo es el realizado cuan - do se informa a la Unidad de la internaci\u00f3n involuntaria de una persona migrante que resid\u00eda hace a\u00f1os en el pa\u00eds, pero no pose\u00eda v\u00ednculos s\u00f3lidos con sus familiares y care - c\u00eda de cualquier otra red de apoyo. En ar - ticulaci\u00f3n con la Defensor\u00eda del Pueblo de la CABA, la Unidad de Letrados avanz\u00f3 en construir una estrategia de externaci\u00f3n para esa usuaria, que se comunicaba \u00fanicamente en su lengua de origen. En primer lugar, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda General de Pol\u00edtica Institucional de la DGN se logr\u00f3 contratar un traductor para las en - trevistas. En segundo lugar, se realizaron di - versas solicitudes -tanto judiciales como ex - trajudiciales- para lograr ubicar a su familia y comprometerla en el proceso de externaci\u00f3n, lo que llev\u00f3 a que abonen una cuota alimen - taria similar al monto de una pensi\u00f3n asisten - cial. En tercer lugar, en acuerdo con el equipo tratante, se gestion\u00f3 la admisi\u00f3n de la usuaria en un dispositivo intermedio -el Programa de Externaci\u00f3n Asistida (PREASIS) de la CABA- Revista MPD \u00a7 67 Experiencias Nacionalesque facilitara su inclusi\u00f3n comunitaria. Final - mente, la usuaria fue externada. Asimismo, la Unidad intervino en la si - tuaci\u00f3n de una persona de nacionalidad china que se encontraba internada en un hospital monovalente, sin referentes vin - culares fuertes en Argentina. De hecho, la usuaria no hablaba castellano, por lo que la primera gesti\u00f3n de la defensa fue conseguir un traductor del Ministerio P\u00fablico que per - mitiera canalizar su voluntad. En este caso, el arduo y continuado trabajo articulado de la letrada, el equipo interdisciplinario de la Unidad y los equipos tratantes del Hospital, permitieron reconstituir sus v\u00ednculos fami - liares en China, regularizar su situaci\u00f3n mi - gratoria en el pa\u00eds y lograr que finalmente la usuaria pudiera ser externada a su pa\u00eds de origen (Rodr\u00edguez 2015). V .3. Adultos mayores En varias ocasiones, cuando la persona internada en forma involuntaria por salud mental tiene m\u00e1s de 60 a\u00f1os y no cuenta con una familia que pueda cuidarla, el alta suele concluir con un traslado a dispositivos ge - ri\u00e1tricos o gerontopsiqui\u00e1tricos, si la perso - na no es considerada \"autov\u00e1lida\" . En estos casos, las derivaciones pueden ser a instituciones geri\u00e1tricas residenciales con una funci\u00f3n predominantemente so - cial-asistencial o a geri\u00e1tricos que, adem\u00e1s, proveen a los residentes de un control psi - qui\u00e1trico peri\u00f3dico. En muchas de estas situaciones, se cons - tata que en la internaci\u00f3n psiqui\u00e1trica inicial no se recaba la voluntad de la persona para ser trasladada o no a un establecimiento des - tinado a la tercera edad. Una vez realizado el traslado, se ha observado como un patr\u00f3n repetido que en las residencias tampoco se recaba la voluntad de la persona para per - manecer all\u00ed, sino que se consulta a sus fami -liares o allegados, a pesar de lo previsto en la ley 661 de la CABA13. En estos casos, la intervenci\u00f3n de la Uni - dad contin\u00faa hasta recabar los extremos deli - mitados en la Res. DGN N\u00ba 1408/12, que es - tablece que \"deber\u00e1 determinarse, en el caso concreto, si la internaci\u00f3n corresponde a la realizaci\u00f3n de un tratamiento psiqui\u00e1trico y si fue dispuesta con su consentimiento\" . Las situaciones que determinan el traslado de un adulto mayor a una instituci\u00f3n geri\u00e1 - trica, de acuerdo a lo relevado por la Unidad, pueden ser diversas, y en funci\u00f3n de ello se orienta la actuaci\u00f3n: Persona con vivienda: en estos casos la labor de la Unidad est\u00e1 orientada a ase - sorar a las personas y familiares para la gesti\u00f3n de los recursos pertinentes (me - diante cuidadores domiciliarios, asisten - tes personales, enfermeros, etc.) a fin de que los cuidados no la priven de su de - recho a vivir en su domicilio. Eventual - mente se realiza el reclamo judicial al servicio responsable de la cobertura. Persona sin familia continente ni vivien - da: la intervenci\u00f3n est\u00e1 orientada -siem - pre respetando la voluntad y preferen - cias de la persona- a la gesti\u00f3n de estos recursos necesarios mediante solicitudes judiciales o extrajudiciales a su cobertu - ra u otros organismos del Estado, para hacer efectiva su voluntad de vivir en su comunidad o, en su defecto, vivir en un dispositivo menos restrictivo que le per - mita mayores libertades de circulaci\u00f3n o de contacto con terceros. Peticiones de menores restricciones en su internaci\u00f3n: A ra\u00edz de la voluntad mani - 13 El art. 2 inc. 11 de la ley N\u00ba 661 establece el derecho de las personas all\u00ed alojadas a \"ingresar a cualquiera de los establecimientos con el consentimiento del residente o fa - miliar o responsable a cargo. En estos \u00faltimos casos, s\u00f3lo si el residente no pudiera dar su consentimiento producto de alguna discapacidad mental, seg\u00fan indicaci\u00f3n m\u00e9dica\" .68 \u00a7 Revista MPD Mariano Laufer Cabrera y Facundo Capurro Roblesfestada por la persona, la intervenci\u00f3n de la Unidad se prolonga hasta lograr cam - biar sus condiciones de alojamiento, gene - ralmente con un cambio en el tipo de ins - tituci\u00f3n. Pasar de un gerontopsiqui\u00e1trico a un geri\u00e1trico reduce las restricciones en las salidas y en las comunicaciones. Persona con necesidad de apoyos: la in - tervenci\u00f3n de la Unidad apunta a paliar la ausencia de v\u00ednculos, lazos familiares y sociales continentes que, sumados a la si - tuaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de la persona y, a veces, la falta de auto-valimiento, hacen necesaria la presencia de apoyos adecua - dos para lograr efectivizar los derechos de las personas all\u00ed alojadas. Peticiones por el derecho a la salud: En muchos otros casos, cuando la interven - ci\u00f3n de la Unidad persiste hasta consta - tar el car\u00e1cter de la estad\u00eda de la persona alojada, muchas gestiones de esta de - pendencia est\u00e1n dirigidas a las entidades que brindan cobertura (obras sociales, prepagas o Estado), para otorgar una de - terminada prestaci\u00f3n relacionada con el cuadro de salud f\u00edsico de la persona (in - terconsultas, medicamentos o insumos). La intervenci\u00f3n de la Unidad tambi\u00e9n re - sulta importante en aquellos casos de adultos mayores que no cuentan con familiares o re - ferentes afectivos que los visiten y, de alg\u00fan modo, visualicen las condiciones de aloja - miento de la residencia. A su vez, en los casos en que la Unidad -conforme las pautas delineadas en la Res. DGN N\u00b0 1408/12- cesa su intervenci\u00f3n, dado que ello no implica prescindir de los controles administrativos, se solicita al juz - gado interviniente en el control de interna - ci\u00f3n que ponga en conocimiento la situaci\u00f3n del usuario a las \u00e1reas vinculadas a adultos mayores de los poderes ejecutivos respecti - vos, de las defensor\u00edas del pueblo y secreta - r\u00edas de derechos humanos. VI. Conclusiones A 5 a\u00f1os de la puesta en funcionamiento de esta \u00e1rea del Ministerio P\u00fablico de la Defen - sa, el camino recorrido permite afirmar que la intervenci\u00f3n de un defensor p\u00fablico gratuito se ha consolidado como un actor necesario en los procesos de internaciones involuntarias. Este hecho acarrea de por s\u00ed una mayor protec - ci\u00f3n de los derechos de las personas con pade - cimientos mentales, en especial el acceso a la justicia y el debido proceso legal. La modalidad de intervenci\u00f3n de esta Uni - dad, priorizando la inmediatez y la celeridad en el abordaje, y acortando la distancia tra - dicional entre los operadores judiciales y los equipos de salud, ha generado un proceso di - n\u00e1mico de colaboraci\u00f3n, que posibilita cam - bios concretos en favor de una mayor partici - paci\u00f3n de las personas en sus tratamientos, y que permite evitar su cronificaci\u00f3n. La disminuci\u00f3n de la judicializaci\u00f3n en las peticiones y el progresivo aumento de las resoluciones extrajudiciales en dichos pro - cesos, tambi\u00e9n es un indicador de este pro - ceso din\u00e1mico. No obstante estos avances, las estad\u00edsticas tambi\u00e9n indican que la internaci\u00f3n coactiva contin\u00faa actualmente siendo un recurso uti - lizado en forma extendida. En este sentido, la intervenci\u00f3n de la Unidad ha logrado visibi - lizar algunas problem\u00e1ticas, como la escasez de dispositivos comunitarios que posibilitan la externaci\u00f3n o la persistencia de pr\u00e1cticas restrictivas de derechos que a\u00fan no se han revisado a la luz de los nuevos paradigmas legales y sanitarios. As\u00ed como la creaci\u00f3n y puesta en funcio - namiento de la Unidad de Letrados ha resul - tado una medida fundamental para revertir la negaci\u00f3n del acceso a la justicia que este gru - po de personas ha padecido hist\u00f3ricamente, es imperioso que los diferentes poderes p\u00fa - blicos avancen en forma coordinada en la im -Revista MPD \u00a7 69 Experiencias Nacionalesplementaci\u00f3n de acciones tendientes a supe - rar las deudas que a\u00fan persisten para lograr la vigencia plena de un modelo de salud mental comunitaria respetuoso de los derechos hu - manos, de modo de acortar as\u00ed la brecha entre la realidad y los postulados de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Disca - pacidad, del C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n y de la Ley Nacional de Salud Mental. Bibliograf\u00eda Asociaci\u00f3n Civil por la Igualdad y la Justicia (ACIJ). 2015. \"Pol\u00edticas de salud mental con enfoque de derechos. Trans - parencia y an\u00e1lisis presupuestario. El caso de la Ciudad de Buenos Aires\" . Consulta - do: 24 de junio de informe-transparencia-y-analisis-presu - puestario-de-las-politicas-de-salud-mental- con-enfoque-de-derechos-by-asociacion-ci - vil-por-la-igualdad-y-la-justicia/. - bles y Mariano Laufer Cabrera. 2014. \"Uni - dad de Letrados Art\u00edculo 22, Ley 26.657, De - fensor\u00eda General de la Naci\u00f3n\" . En: Pr\u00e1cticas Inclusivas en Salud Mental y Adicciones con enfoque de Derechos Humanos , 237-244, Bue - nos Aires: INADI. Barcala, Alejandra y Mariano Laufer Ca - brera. 2015. \"La Ley Nacional de Salud Men - tal y su enfoque de derechos humanos: la interdisciplina y el nuevo rol de la defensa p\u00fablica\" . En: D eterminantes de la Salud Men - tal en Ciencias Sociales. Actores, conceptuali - zaciones, pol\u00edticas y pr\u00e1cticas en el marco de la Ley 26.657 , 79-87. Buenos Aires: Facultad Ciencias Sociales UBA. Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n (DGN). 2014. Manual de Buenas Pr\u00e1cticas en el acceso a la justicia para garantizar el derecho al voto de las personas con discapacidad intelectual y psicosocial , 127-139. Madrid: Programa EURO - sociAL. Consultado: 24 de junio de 2016 http:// www.mpd.gov.ar/pdf/publicaciones/bibliote - ca/032%20manual%20dcho%20voto.pdf. DGN. 2015. Informe Anual 2015. Ministe - rio P\u00fablico de la Defensa . Consultado: 24 de junio de 2016. http://www.mpd.gov.ar/pdf/ Informe%20Anual%202015.pdf. Rodr\u00edguez, Carlos. 2015. \"Un cuento chino (de terror)\" . P\u00e1gina/12. 27 de septiembre de 2015. Consultado: 24 de junio de 2016. http:// www.pagina12.com.ar/diario/sociedad/sub - notas/282575-74574-2015-09-27.html. Documentos de organismos internacionales Comit\u00e9 de los Derechos de las Personas con Discapacidad (CDPD). Observaciones Finales sobre Argentina , aprobadas por el Co - mit\u00e9 en su octavo per\u00edodo de sesiones, 19 de octubre de 2012, CRPD/C/ARG/CO/1.Revista MPD \u00a7 71 Experiencias NacionalesInterdisciplina y Ley de Salud Mental El trabajo interdisciplinario enmarcado en el apoyo a la defensa t\u00e9cnica a personas internadas en forma involuntaria Alejandra Barcala Doctora en Psicolog\u00eda. Coordinadora del Equi - po Interdisciplinario de la Unidad de Letrados art. 22 Ley 26.657. Coordinadora del Doctora - do Internacional de Salud Mental Comunita - ria de la Universidad Nacional de Lan\u00fas.I. Introducci\u00f3n La creaci\u00f3n e inclusi\u00f3n en el campo de la salud mental de la Unidad de Letrados art. 22 de la Ley Nacional 26.657 de Salud Men - tal implica profundas modificaciones en un escenario en el que concepciones -no s\u00f3lo formales sino ideol\u00f3gicas y culturales- hon - damente enraizadas en los distintos actores sociales y en pr\u00e1cticas sostenidas desde las instituciones, permanecieron varias d\u00e9cadas casi inalteradas. En este texto se analiza desde una perspec - tiva interdisciplinaria -enfoque privilegiado en la Ley Nacional de Salud Mental- la tarea que este actor social emergente viene realizan - do desde sus inicios. A su vez, se profundizan algunos aspectos que facilitan la adecuaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas institucionales en los hospi - tales y cl\u00ednicas psiqui\u00e1tricas de la Ciudad Au - t\u00f3noma de Buenos Aires (en adelante CABA) a los est\u00e1ndares internacionales de derechos humanos; as\u00ed como las huellas del trabajo de la Unidad de Letrados art. 22 en la subjetivi - dad de los usuarios y usuarias. En el marco de las tensiones vigentes, y encuadrados en los principios de salud men - tal comunitaria, se plantea como desaf\u00edo la ar -72 \u00a7 Revista MPD Alejandra Barcalaticulaci\u00f3n entre los marcos normativos y los modos de abordaje de la complejidad de las problem\u00e1ticas de las personas con sufrimien - to psicosocial para garantizar la protecci\u00f3n de sus derechos fundamentales. II. La Ley Nacional de Salud mental: las tensiones vigentes En diciembre de 2010, la sanci\u00f3n de la Ley Nacional N\u00b0 26.657 signific\u00f3 una ruptura con el paradigma tutelar en el campo de la salud men - tal, y el reconocimiento como sujetos de dere - chos de todas las personas, cualquiera sea su edad o el padecimiento mental que atraviesen. La norma apunta a efectivizar y consoli - dar un cambio de los principios vigentes en el campo de la salud mental en nuestro pa\u00eds, estableciendo responsabilidades pol\u00edticas y sociales que promueven el efectivo acceso al ejercicio de los derechos. Por lo tanto, impul - sa la transformaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas y los mo - delos de intervenci\u00f3n destinados al cuidado de la salud mental. Es oportuno recordar, que la Ley de Salud Mental suscit\u00f3 profundas discusiones entre diversos actores con diferentes posiciones po - l\u00edticas, ideol\u00f3gicas y econ\u00f3micas, ya que mo - difica la relaci\u00f3n de poder vigente entre las teor\u00edas y los dispositivos cl\u00ednicos positivistas y los que promueven pr\u00e1cticas comunitarias de promoci\u00f3n de la salud. Estas diferentes posiciones responden a dos \u00e9ticas contra - puestas que visibilizan el contraste entre los efectos de psiquiatrizaci\u00f3n de la pobreza que produce el hospital psiqui\u00e1trico, basada en el ejercicio del poder, por un lado; y la \u00e9tica de integraci\u00f3n comunitaria que quita valoraci\u00f3n psicopatol\u00f3gica a la desventaja social y a los sufrimientos, por el otro. \u00c9sta \u00faltima da lugar central a la palabra como medio terap\u00e9uti - co, al cuidado y al restablecimiento del lazo social a trav\u00e9s de estrategias de intervenci\u00f3n de base comunitaria, a la participaci\u00f3n del usuario y su familia en el proceso de la cura o rehabilitaci\u00f3n, y al consentimiento para su tratamiento o las decisiones de internaci\u00f3n (Galende 1997). El esp\u00edritu de la Ley N\u00b0 26.657 recoge esta \u00e9tica y exhorta a los organismos estatales a que asuman la responsabilidad de la ejecu - ci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas referidas al campo de la salud mental. De este modo, promueve cambios profundos que avanzan hacia una perspectiva de derechos e implican modifica - ciones en el sistema de salud. Hist\u00f3ricamente, en el campo de an\u00e1lisis, el nivel de protecci\u00f3n de las personas con su - frimiento psicosocial era bajo y sus derechos frecuentemente vulnerados. As\u00ed lo testimonia el informe del CELS-MDRI (2007), que do - cumenta violaciones a los derechos huma - nos cometidas contra personas asiladas en instituciones psiqui\u00e1tricas argentinas. Dicho informe se\u00f1ala, adem\u00e1s, como asignaturas pendientes en nuestro pa\u00eds, la problem\u00e1ti - ca de la internaci\u00f3n psiqui\u00e1trica forzosa y la vulneraci\u00f3n de los derechos humanos de las personas con sufrimiento ps\u00edquico que se hallan discriminadas y desamparadas dentro de la sociedad. Asimismo, subraya que debe ser parte de la agenda p\u00fablica la creaci\u00f3n de alternativas que reviertan la situaci\u00f3n de se - gregaci\u00f3n que presentan las personas en los asilos psiqui\u00e1tricos. A partir de la promulgaci\u00f3n de la Ley Nacional de Salud Mental se generaron li - neamientos pol\u00edticos para la promoci\u00f3n de procesos alternativos y sustitutivos del espa - cio manicomial en el pa\u00eds. Sin embargo, existe una tensi\u00f3n a\u00fan no resuelta entre las legisla - ciones espec\u00edficas que regulan el campo, y el nivel de gesti\u00f3n de pol\u00edticas y programas, y respuestas institucionales implementadas. En el caso espec\u00edfico de la CABA, en los \u00faltimos a\u00f1os, se suman a estas tensiones im - portantes retrocesos en las pol\u00edticas imple - mentadas y los programas organizados en el Revista MPD \u00a7 73 Experiencias Nacionalesmarco de la Ley de Salud Mental N\u00b0 448, que llevan a poner en evidencia ciertas resisten - cias al cumplimiento de la legislaci\u00f3n nacio - nal (Luciani Conde et \u00e1l, 2012). III. Unidad de Letrados art\u00edculo 22: un actor social emergente en el campo de la salud mental A partir de la sanci\u00f3n de esta nueva Ley, y con el objeto de asegurar el pleno goce de la protecci\u00f3n de la salud mental amparada por los instrumentos internacionales de derechos hu - manos, la Defensora General de la Naci\u00f3n, Ste - lla Maris Mart\u00ednez, cre\u00f3 por Resoluci\u00f3n DGN N\u00b0 558/11 un nuevo dispositivo: la Unidad de Letrados art\u00edculo 221 (en adelante, la Unidad). Destinado a actuar en la CABA, el orga - nismo tiene como prop\u00f3sito mejorar el nivel de protecci\u00f3n de los derechos y materializar el acceso a la justicia de personas con sufri - miento psicosocial. La Unidad brinda un servicio de defensa t\u00e9cnica para todas las personas internadas en forma involuntaria por razones de salud mental. Al mismo tiempo, garantiza el acceso gratuito, universal e igualitario a los servicios sanitarios para el tratamiento y la rehabilita - ci\u00f3n, y efectiviza el derecho de las personas con sufrimiento ps\u00edquico para ser escucha - das, contribuyendo a su externaci\u00f3n e inte - graci\u00f3n comunitaria. Es interesante remarcar que la Unidad est\u00e1 integrada, tanto por abogados y abogadas que intervienen en las internaciones involunta - rias en instituciones psiqui\u00e1tricas p\u00fablicas y 1 Ley 26.657, art\u00edculo N\u00ba 22: \"La persona internada in - voluntariamente o su representante legal, tiene derecho a designar un abogado. Si no lo hiciera, el Estado debe proporcionarle uno desde el momento de la interna - ci\u00f3n. El defensor podr\u00e1 oponerse a la internaci\u00f3n y so - licitar la externaci\u00f3n en cualquier momento. El juzgado deber\u00e1 permitir al defensor el control de las actuaciones en todo momento\" .privadas de la CABA, como por un equipo interdisciplinario de apoyo a la defensa t\u00e9c - nica conformado por psic\u00f3logos/as, m\u00e9dicos/ as psiquiatras y trabajadores/as sociales2. La labor conjunta de los abogados/as y el equi - po interdisciplinario se realiza con un claro posicionamiento \u00e9tico alejado del paradigma tutelar, que incluye el respeto por la voluntad y las preferencias de cada sujeto, y materializa el derecho a ser o\u00eddo de las personas en espe - cial situaci\u00f3n de vulnerabilidad. Este posicionamiento evita la naturaliza - ci\u00f3n de los discursos objetalizantes y estigma - tizantes provenientes de muchosrofesionales que trabajan en las instituciones de interna - ci\u00f3n, y promueve el remplazo y la transfor - maci\u00f3n de algunas pr\u00e1cticas cuya existencia a\u00fan se mantienen en ciertas instituciones3. Es dable remarcar que una tarea central de la Unidad es evitar el aislamiento, los m\u00e9to - dos forzados de tratamiento en los contextos de asistencia a la salud mental, las restriccio - nes f\u00edsicas prolongadas, la utilizaci\u00f3n de me - dicaci\u00f3n forzada o electroshock, el miedo y la ansiedad provocada por la internaci\u00f3n in - definida, la segregaci\u00f3n de las personas con padecimiento ps\u00edquico de la familia y la co - munidad; acciones que de acuerdo a la citada relator\u00eda constituyen un trato cruel, inhuma - no o degradante. De este modo, asume una posici\u00f3n activa, comprometida en la adecuaci\u00f3n del sistema de protecci\u00f3n por parte del Estado a las comple - jas problem\u00e1ticas de un grupo con alto nivel 2 El equipo interdisciplinario est\u00e1 conformado por las m\u00e9dicas psiquiatras Lucila Gurman, - guez Ale - jandro Grillo, Mariano Devic, Eva Amor\u00edn; y los psic\u00f3 - logos/as Luc\u00eda Rodr\u00edguez y Lucio Laffite. 3 Pr\u00e1cticas que, seg\u00fan se desprende del \"Informe del Rela - tor especial sobre la tortura y otros tratos crueles, inhuma - nos o degradantes\" (Consejo de Derechos Humanos de la ONU, 2013), se podr\u00edan encuadrar en dichas definiciones, en tanto son pr\u00e1cticas abusivas de asistencia a la salud.74 \u00a7 Revista MPD Alejandra Barcalade vulnerabilidad: las personas con sufrimiento psicosocial. Por ello, se instituye como un actor central del paradigma que pone freno a la he - gemon\u00eda psiqui\u00e1trica y da cuerpo al avance, en materia legal, que obliga al Estado a garantizar el derecho a la protecci\u00f3n integral de la salud mental desde una perspectiva de derechos. IV . El impacto de la intervenci\u00f3n de la Unidad en la adecuaci\u00f3n de las pr\u00e1c - ticas en salud mental a los est\u00e1ndares internacionales A m\u00e1s de cinco a\u00f1os de creada la Unidad, es posible observar que, al mismo tiempo que brinda la defensa t\u00e9cnica de las personas in - ternadas en forma involuntaria en institucio - nes psiqui\u00e1tricas, su implementaci\u00f3n genera importantes efectos en la transformaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas y comportamientos particula - res e institucionales de los servicios de salud mental, tanto del subsector p\u00fablico como en el privado y de obras sociales en la CABA. Los servicios de salud mental no fueron concebidos desde la l\u00f3gica de derechos, sino que han sido pensados hist\u00f3ricamente bajo el paradigma asistencialista basado en el mo - delo m\u00e9dico hegem\u00f3nico. Actualmente, ello pone en tensi\u00f3n dos l\u00f3gicas contrapuestas: un modelo de atenci\u00f3n reproductor de la l\u00f3gica asilar tutelar, y un paradigma de garant\u00eda de derechos. Adem\u00e1s, la complejidad de la orga - nizaci\u00f3n interna de las instituciones hace que, en su interior, convivan pr\u00e1cticas y modelos contradictorios de acuerdo con las diversas percepciones, intereses y visiones de los ac - tores acerca de los sujetos. En este escenario coexisten desde concepciones asistencialistas basadas en la beneficencia hasta pr\u00e1cticas de control que tratan de evitar supuestos efectos perjudiciales futuros a trav\u00e9s de la protecci\u00f3n. Estas \u00faltimas son las que mayor preocupa - ci\u00f3n deben generar, en virtud de que tienen como eje las ideas de peligrosidad y de con -trol social a los fines de perpetuar el encierro institucional. Esto requiere de un proceso de transformaci\u00f3n institucional que, s\u00f3lo en al - gunos casos, se viene realizando. Al garantizar a las personas el goce de sus derechos mientras dura la internaci\u00f3n psi - qui\u00e1trica, oponerse a la misma o solicitar la externaci\u00f3n de acuerdo a la voluntad de sus defendidos, as\u00ed como controlar las actuaciones e impulsar que las internaciones sean lo m\u00e1s breves posible, los abogados y las abogadas de - fensoras de la Unidad producen en la din\u00e1mi - ca de las instituciones psiqui\u00e1tricas un cambio sustantivo que las obliga a un proceso de adap - taci\u00f3n de su praxis a la nueva normativa. En este sentido, las visitas peri\u00f3dicas realizadas a las personas que se encuentran internadas involuntariamente en las distin - tas instituciones, en conjunto con el asesora - miento y acompa\u00f1amiento del equipo inter - disciplinario, inaugura un nuevo modo de expresi\u00f3n de las instituciones jur\u00eddico admi - nistrativas en el campo de la salud mental; y se convierten en posibilitadores de transfor - maciones de las condiciones de las pr\u00e1cticas institucionales, ya que van incidiendo en los procesos de adecuaci\u00f3n institucionales a los est\u00e1ndares de derechos humanos. De este modo, la Unidad, al mismo tiem - po que se ocupa de la defensa individual de cada una de las personas internadas involun - tariamente en la CABA, contribuye al esta - blecimiento de pr\u00e1cticas sociales sanitarias en las instituciones de encierro. Este doble rol funcional es fundante de una pr\u00e1ctica instituyente que colabora a la movilizaci\u00f3n y transformaci\u00f3n del modelo de cuidados de salud mental vigente. Al intervenir a los fines de evitar las in - ternaciones prolongadas, el trabajo realiza - do evita que un sujeto quede confinado en un manicomio y que la internaci\u00f3n invisi - bilice su existencia, lo que constituye una muerte simb\u00f3lica. Revista MPD \u00a7 75 Experiencias NacionalesEn muchos casos, las personas son reteni - das en el hospital y las cl\u00ednicas psiqui\u00e1tricas debido a la ausencia de dispositivos alternati - vos al encierro que aborden el problema des - de una perspectiva de salud mental comuni - taria, que incluya el fortalecimiento y apoyo a la familia y la inclusi\u00f3n social. La pr\u00e1ctica cotidiana del equipo de trabajo evita natura - lizar que las expresiones de sufrimiento ps\u00ed - quico se encuadren como enfermedades ob - jetivadas, y que su \u00fanico destino posible sea la internaci\u00f3n y el encierro. V . El acceso a la justicia de personas con vulnerabilidad psicosocial y las marcas en la subjetividad Si bien el Estado argentino hab\u00eda recono - cido en diversos instrumentos internaciona - les el derecho a la salud mental y, particu - larmente, exist\u00eda un marco regulatorio de la CABA, en la pr\u00e1ctica se produc\u00edan constantes y graves violaciones a los derechos humanos. Inclusive, en los \u00faltimos a\u00f1os se profundiza - ba un proceso de medicalizaci\u00f3n y patologi - zaci\u00f3n del sufrimiento ps\u00edquico y se ampliaba la intervenci\u00f3n institucionalizante. En ese sentido, Silvia Bleichmar (2002) plantea que, a partir de la d\u00e9cada de 1990, la ausencia del Estado en su obligaci\u00f3n de asegu - rar la protecci\u00f3n de los derechos de las perso - nas con padecimiento mental los somete a un sentimiento de desvalimiento similar al que se observa en la infancia, y que da lugar a la m\u00e1s profunda de las angustias. Seg\u00fan la citada au - tora, se trata de una sensaci\u00f3n de \"des-auxilio\" , \"des-ayuda\" , de sentir que el otro, del cual de - penden los cuidados b\u00e1sicos, no responde al llamado y deja al ser sometido no s\u00f3lo al terror sino tambi\u00e9n a la desolaci\u00f3n profunda de no ser o\u00eddo. A tal punto, que la situaci\u00f3n puede devenir en marasmo , un dejarse morir por desesperanza, por el abandono de toda pers - pectiva de reencuentro con el objeto de auxilio.Por ello, el trabajo de la Unidad toma ma - yor relevancia al restituirles a las personas internadas involuntariamente el derecho a ser escuchados y tomar conocimiento de sus necesidades y expresiones deseantes, al cons - truir un nuevo modo vincular con ellas, se crea un momento fundante de reconocimien - to subjetivo que instaura al otro como seme - jante. Participamos, de esta manera, de una nueva construcci\u00f3n de un saber-hacer soste - nido desde un posicionamiento \u00e9tico. Se trata de un movimiento que reinstala la funci\u00f3n del Estado en tanto defensa de los derechos de los ciudadanos. Entonces, si la eficacia simb\u00f3lica de un discurso se mide por su potencia de produc - ci\u00f3n de subjetividad, es decir, por su capaci - dad de constituir a un sujeto alrededor de un conjunto de normas y valores que son los que rigen la vida social (Duschatzky, 2000), las pr\u00e1cticas discursivas de quienes integramos la Unidad respecto de los usuarios/as de ser - vicios de salud mental, colabora con la cons - trucci\u00f3n de una subjetividad que habilita una concepci\u00f3n del sujeto que, en lugar de obje - talizarlo, promueve procesos de subjetivaci\u00f3n y modificaciones en las representaciones que tienen de s\u00ed mismos. En este sentido, es necesario resaltar el v\u00edn - culo generado por las visitas peri\u00f3dicas de los abogados/as a sus asistidos/as y el valor de la entrega de su tarjeta que les deja un testimo - nio escrito de la presencia de un profesional que va a ejercer su defensa y a quien pueden recurrir durante la internaci\u00f3n involuntaria. A la asistencia y apoyo legal, se suman el encuentro y la escucha de los integrantes del equipo interdisciplinario en lo referido a la historizaci\u00f3n del padecimiento y el an\u00e1lisis del contexto de la persona. Esto establece un movimiento, tambi\u00e9n constituyente de reco - nocimiento y rescate subjetivo del otro, que lo reconoce en tanto sujeto deseante y sujeto de derechos, y posibilita la inclusi\u00f3n de estas 76 \u00a7 Revista MPD Alejandra Barcaladimensiones a\u00fan en \u00e1mbitos que funcionan, en muchos casos, como instituciones totales. Sin embargo, la legitimaci\u00f3n del accionar de la Unidad y su impacto se evidencian, prin - cipalmente, a partir de los propios testimo - nios realizados por los defendidos/as, quienes remarcan el lugar central de la defensa t\u00e9cnica en su sensaci\u00f3n de amparo y reconocimiento, y revelan que la efectivizaci\u00f3n del derecho a ser escuchado es, en s\u00ed misma, subjetivante. Los siguientes testimonios corresponden a entrevistas realizadas a usuarios/as y familia - res en el marco de un proyecto preliminar de evaluaci\u00f3n del trabajo de la Unidad por parte de los defendidos/as. Tuve una crisis de ansiedad. Para m\u00ed fue muy violento, una internaci\u00f3n innecesaria. Era un contexto demencial. El abogado no estaba en ese caos. Me vio, me pudo ver. Dio una mirada distinta que ve por los derechos, sin emitir ninguna opini\u00f3n psi - qui\u00e1trica. Y a solo eso fue bueno, alguien neutral. Ellos ven s\u00f3lo desde el molde, te tratan, te medican y te patologizan. [El abogado] Fue claro y me ayud\u00f3 a salir. Conoc\u00ed al doctor estando ah\u00ed. Me dio su tarjeta. Mi marido me intern\u00f3 y no vino m\u00e1s. El doctor me pareci\u00f3 de bien, distinto a todos los dem\u00e1s. Estuvimos charlando. \u00bfSabe?, me encontr\u00e9 con un ser humano que se preocup\u00f3 por m\u00ed y colabor\u00f3. 'Si no la dejan salir yo voy a intentarlo' , me dijo. No llegu\u00e9 a estar tres meses. Estoy muy agradecida porque pude ver a mi padre que estaba atado, y no me lo de - jaban ver. \" (A partir de la intervenci\u00f3n del abogado ces\u00f3 la contenci\u00f3n f\u00edsica y se ha - bilitaron las visitas). Asimismo, la institucionalizaci\u00f3n psiqui\u00e1 - trica pensada como \"protecci\u00f3n\" , conlleva la aniquilaci\u00f3n misma de la subjetividad. Redu - ce a las personas en situaci\u00f3n de vulnerabili - dad a la autoconservaci\u00f3n y desconoce que lo humano no es reductible a lo autoconserva - tivo, sino que conlleva un plus que instaura una dimensi\u00f3n deseante (Bleichmar 2005). Es decir, al serle quitada al sujeto -en la rea - lidad cotidiana- la posibilidad de so\u00f1ar con otra parte, se lo priva del motor fundamental del deseo de crear y trabajar y, en consecuen - cia, estas personas quedan reducidas a con - diciones de automatizaci\u00f3n, lo que los lleva a permanecer inm\u00f3viles en el sitio que la socie - dad les ha fijado (Mannoni 1996); en los ca - sos mencionados, con el agravante de que sea dentro de una instituci\u00f3n de encierro. Al favorecer espacios de escucha y de cir - culaci\u00f3n afectiva, la intervenci\u00f3n de todas y todos los profesionales que conformamos la Unidad constituye un primer paso que di - namiza la posibilidad de que las personas internadas puedan proyectarse en un futuro por fuera de estas instituciones. Un futuro de transformaci\u00f3n y de neog\u00e9nesis, de posi - bilidades para generar nuevos movimientos que favorezcan la disminuci\u00f3n del sufrimien - to, al sentirse escuchadas y acompa\u00f1adas en sus trayectorias singulares, lo que incluye la aceptaci\u00f3n de sus posibilidades y sus l\u00edmites, y tambi\u00e9n de los nuestros. VI. El trabajo interdisciplinario enmar - cado en el apoyo a la defensa t\u00e9cnica Dada la complejidad que suponen los pro - blemas de padecimiento subjetivo, estos no son abordables desde un campo disciplina - rio espec\u00edfico. Se presentan como demandas complejas y difusas que dan lugar a pr\u00e1cticas sociales atravesadas por las contradiccio - nes e imbricadas con cuerpos conceptuales diversos, por lo cual requieren un abordaje interdisciplinario (Stolkiner, 2005). Por ello, la constituci\u00f3n del equipo interdisciplinario Revista MPD \u00a7 77 Experiencias Nacionalescomo apoyo a la defensa formaliza una matriz de trabajo que permite comprender mejor la complejidad de cada una de las situaciones de los usuarios/as a partir de la articulaci\u00f3n de distintos saberes y pr\u00e1cticas. Ello aporta la construcci\u00f3n de elementos te\u00f3ricos que per - miten contribuir al mejor desempe\u00f1o de la defensa t\u00e9cnica de las personas asistidas. Las m\u00faltiples tareas que realizamos pro - mueven el cuestionamiento de los saberes he - gem\u00f3nicos, las tecnolog\u00edas de normalizaci\u00f3n a trav\u00e9s del control de los cuerpos, la relaci\u00f3n entre el poder disciplinario y la reorganiza - ci\u00f3n de los campos del saber que determinan los discursos, las pr\u00e1cticas, las intervenciones, y las respuestas institucionales p\u00fablicas y pri - vadas que naturalizan el encierro y cronifican las internaciones. Nos proponemos, por el contrario, desnaturalizar la justificaci\u00f3n de la internaci\u00f3n psiqui\u00e1trica prolongada y forzosa como \u00fanico recurso posible frente al padeci - miento ps\u00edquico. Pretendemos actuar como un articula - dor entre el enfoque de derechos y la l\u00f3gica de la mayor\u00eda de los servicios, tal como est\u00e1n concebidos actualmente, los cuales incluyen dos concepciones de subjetividad diferentes. Y uno de los objetivos de nuestra tarea coti - diana es posibilitar condiciones para generar un di\u00e1logo que admita las tensiones entre dos campos, entendiendo que, si bien se trata a\u00fan de tensiones irreductibles, se pueden cons - truir intermediaciones que posibiliten un proceso de comunicaci\u00f3n e intercambio cuyo accionar produzca una transformaci\u00f3n que favorezca a los y las usuarias. En muchos casos, sobre todo en institucio - nes privadas, intervenimos en el momento de fractura de comunicaci\u00f3n entre los servicios de salud y los usuarios para tender a restituir el derecho a ser escuchado de estas personas. Cuando esto ocurre, asumimos en conjunto el abordaje de la complejidad de la dimen - si\u00f3n subjetiva y de las dimensiones sociales y familiares, y acordamos una estrategia en co - m\u00fan que articula el trabajo en salud y el efec - tivo acceso de las personas al ejercicio de sus derechos. As\u00ed, se pone en marcha un proceso de subjetivaci\u00f3n que permite -mediante la co- responsabilidad de todos los actores- la rein - serci\u00f3n, la inclusi\u00f3n y el dise\u00f1o de un proyecto para aquellos sujetos que, en condiciones de vulnerabilidad, arrojados a los m\u00e1rgenes, recu - peran la categor\u00eda de semejante y el reconoci - miento de sus posibilidades y derechos. Este desaf\u00edo conjunto de promover inter - venciones que puedan contrarrestar las re - presentaciones que lo instituido reproduce y cristaliza, al tiempo que vehiculizar otra mirada sobre las personas internadas, cons - tituye la tarea central, cotidiana, silenciosa y comprometida del equipo interdisciplinario, en tanto favorece procesos de autonom\u00eda y re - conocimiento del otro, y evidencia de mane - ra trascendental que la vigencia y garant\u00eda de derechos constituye subjetividad. Esta tarea no deja de estar frecuentemente atravesada por tensiones y conflictos. En ocasiones, debemos intervenir en los momentos en los que surgen sentimientos de sobreimplicaci\u00f3n afectiva, impotencia y frustraci\u00f3n suscitados por la complejidad in - herente a los padecimientos ps\u00edquicos graves, sobre todo en un contexto de pobreza. Esta tarea se enmarca dentro de un sistema sani - tario fragmentado, donde la ausencia de pol\u00ed - ticas espec\u00edficas en salud mental en la CABA no s\u00f3lo no favorece el proceso de reinserci\u00f3n social de personas con altas de internaci\u00f3n que permanecen en la instituci\u00f3n por causas sociales, sino que adem\u00e1s son funcionales a los procesos de exclusi\u00f3n. En estos casos, es frecuente que para po - sibilitar externaciones, articulando la dimen - si\u00f3n singular de la subjetividad de cada usua - rio internado involuntariamente y la compleja dimensi\u00f3n social e institucional, nos ocupe - mos de generar las condiciones necesarias 78 \u00a7 Revista MPD Alejandra Barcalapara recuperar la trama de relaciones y lazos familiares o sociales de cada una de estas personas. Si bien esta tarea deber\u00edan realizar - la los servicios de salud, \u00e9stos generalmente no cuentan con los equipos interdisciplina - rios necesarios y suficientes para ponerlo en pr\u00e1ctica, e incluso refieren la disminuci\u00f3n en la contrataci\u00f3n de los profesionales del \u00e1rea social en los \u00faltimos a\u00f1os. Por ello, trabajamos en red con los distin - tos organismos y actores sociales comprome - tidos con la efectivizaci\u00f3n de derechos. En este sentido, y a casi cinco a\u00f1os de la implementaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n, se ha in - crementado el n\u00famero de profesionales de establecimientos p\u00fablicos y privados que conocen el contenido de las nuevas normas jur\u00eddicas y, a partir de ello, se han producido transformaciones en la organizaci\u00f3n de varias instituciones de internaci\u00f3n psiqui\u00e1trica, lo que pone de evidencia un significativo avance respecto a las pr\u00e1cticas hist\u00f3ricas. VII. Un desaf\u00edo creciente En consonancia con lo anteriormente ex - puesto, se evidencia que no son pocos los obst\u00e1 - culos existentes para garantizar el pleno ejercicio de todos los derechos humanos y las libertades fundamentales de las personas con padecimien - to ps\u00edquico en miras a su inclusi\u00f3n social. Trabajar en pos de asegurar el derecho a la protecci\u00f3n de la salud mental de todas las personas y todo lo que ello implica, nos obliga a quienes conformamos el equipo de profesio - nales de la Unidad a una reflexi\u00f3n y cuestiona - miento permanente acerca de la complejidad de las problem\u00e1ticas del sufrimiento ps\u00edquico y de nuestra propia pr\u00e1ctica; y entra\u00f1a un po - sicionamiento \u00e9tico, entendido en el marco de reconocimiento y de obligaciones con el otro. Este compromiso implica, por un lado, evi - tar la vulneraci\u00f3n de los derechos de las perso - nas con sufrimiento psicosocial, en especial de la expropiaci\u00f3n de la potencialidad de pensar y de la posibilidad de imaginar y proyectar un futuro posible; y, por el otro, trabajar articula - damente con aquellas instituciones y pr\u00e1cticas que hoy van apropi\u00e1ndose de las normas jur\u00ed - dicas, asimil\u00e1ndolas y reinterpretando sus sig - nificaciones seg\u00fan sus historias, tradiciones, ideolog\u00edas y formaciones profesionales, en un proceso de adecuaci\u00f3n a los principios de la Ley Nacional de Salud Mental. Se trata de instaurar un nuevo modo de afrontar en nuestra sociedad el problema del padecimiento ps\u00edquico. Resulta un desaf\u00edo, a partir de una pers - pectiva interdisciplinaria en la praxis coti - diana, contribuir a favorecer la articulaci\u00f3n entre los marcos normativos y los modos de abordaje de las problem\u00e1ticas, que impidan formas de violencia institucional naturaliza - das que vulneren la dignidad de las personas. La ausencia de modalidades de atenci\u00f3n y cuidados de la salud, basados en un modelo de salud mental comunitaria, contribuye a la continuidad y reproducci\u00f3n de un modelo asilar manicomial como respuesta al sufri - miento ps\u00edquico, y favorece los procesos de medicalizaci\u00f3n y de estigmatizaci\u00f3n. Es ne - cesario un cambio representacional acerca de las personas con padecimiento ps\u00edquico, ya que son los diferentes modos en que com - prendemos la subjetividad los que determi - nan los diferentes formas intervenci\u00f3n. La Ley N\u00b0 26.657 es una herramienta para la transformaci\u00f3n del sistema de salud mental. A partir de la misma, las respuestas institucionales se ven obligadas a un pro - fundo proceso de reformulaci\u00f3n. Sin embar - go, actualmente existen dificultades para la transformaci\u00f3n, creaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de abordajes integrales de salud mental arti - culados con un enfoque de derechos huma - nos. A\u00fan cuando resulte evidente la potencia instituyente y subjetivante de los procesos de atenci\u00f3n cuando son pensados desde esa perspectiva, as\u00ed como su posibilidad de mejo -Revista MPD \u00a7 79 Experiencias Nacionalesrar las condiciones de vida de los sectores con mayores niveles de vulnerabilidad psicosocial social, los cambios son muy lentos. Por ende, se requiere de decisiones pol\u00edticas en el campo de la salud mental que posibiliten la creaci\u00f3n de programas y dispositivos inclu - sivos, alternativos a la segregaci\u00f3n de las per - sonas y que, acordes con la legislaci\u00f3n vigente, favorezcan pr\u00e1cticas sociales que al reflexionar permanentemente sobre s\u00ed mismas permitan mejores condiciones de producci\u00f3n de subje - tividad. Esto supone, adem\u00e1s de la articulaci\u00f3n de pol\u00edticas integradas, de la participaci\u00f3n y compromiso de todos los actores involucrados en la reconstrucci\u00f3n del entramado colectivo con el objeto de revertir la tendencia a la estig - matizaci\u00f3n, discriminaci\u00f3n, exclusi\u00f3n social e internaci\u00f3n psiqui\u00e1trica, y de garantizar el ple - no goce de los derechos de todas las personas con sufrimiento psicosocial. Bibliograf\u00eda Bleichmar, S. 2002. Dolor Pa\u00eds . Buenos Ai - res: Libros del zorzal. Bleichmar, S. 2005. La subjetividad en ries - go. Buenos Aires: Top\u00eda. CELS-MDRI. 2007. Vidas arrasadas: La segregaci\u00f3n de las personas en los asilos psi - qui\u00e1tricos argentinos. Centro de Estudios Legales y Sociales-Mental-Disability Rights International. Consultado en agosto de 2013. http://www.cels.org.ar/common/documen - tos/mdri_cels.pdf Duschatzky, S. 2000. Tutelados y asistidos. Programas sociales, pol\u00edticas p\u00fablicas y subjeti - vidad. Buenos Aires: Paid\u00f3s. Galende, E. 1997. De Un Horizonte Incier - to. Psicoan\u00e1lisis y Salud Mental en la Sociedad Actual. Buenos Aires: Paid\u00f3s.Luciani Conde, L; Barcala, A.; Pambukdjian, derechos y pr\u00e1cticas profesionales: conocimiento de la legislaci\u00f3n vigente y su utilizaci\u00f3n por profe - sionales de salud mental de la Ciudad de Bue - nos Aires\" . En Revista Salud Mental y Comuni - dad, 1(2). Ediciones de la UNLa. Manonni, M. 1996. \u00bfQu\u00e9 ha sido de nues - tros ni\u00f1os locos? Las palabras tienen peso est\u00e1n vivas. Buenos Aires: Nueva Visi\u00f3n. Stolkiner, A. 2005. \"Salud Mental y Globali - zaci\u00f3n: estrategias posibles en la Argentina hoy\" . Ponencia presentada en las IX Jornadas Nacio - nales de Salud Mental. I Jornadas Provinciales de Psicolog\u00eda. Posadas. Misiones, Argentina. Documentos de organismos internacionales Relator Especial sobre la tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos o degra - dantes, Juan E. M\u00e9ndez, Naciones Unidas, Informe A/HRC/22/53, 1\u00ba de febrero de 2013.Revista MPD \u00a7 81 Experiencias NacionalesConsumo problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas de NNyA en situaci\u00f3n de calle. Vulnerabilidad extrema: tensi\u00f3n entre el discurso jur\u00eddico y la realidad Mar\u00eda Laura Folgar Prosecretaria Letrada, Coordinadora de la Unidad de Letrados de Personas Menores de Edad (art. 22 Ley 26.657) y cotitular de la Comisi\u00f3n del Seguimiento del Tratamiento Institucional de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y adolescentes de la Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n.I. Introducci\u00f3n La Unidad de Letrados de Personas Me - nores de Edad (art. 22 Ley 26.657, en adelante LNSM)1 ejerce la defensa t\u00e9cnica en su calidad de usuarios del servicio de salud mental de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (NNyA), que se encuentran transitando una internaci\u00f3n por salud mental y adicciones en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, en los t\u00e9rminos de los arts. 22 y 26 de la LNSM, 41 del C\u00f3digo Civil y 47 de la Ley 27.149. Desde su puesta en funcionamiento el 1\u00ba de junio de 2012, la Unidad ha intervenido en 4.292 internaciones, procurando garantizar que no se vulneren los derechos de los NNyA durante la internaci\u00f3n; siendo el portavoz de sus pretensiones y procurando su externaci\u00f3n inmediata, una vez que cesen los motivos que justificaron su internaci\u00f3n (riesgo cier - to e inminente)2. La defensa y el abordaje de 1 Creada por Res. DGN N\u00ba 1451/11 y 516/12. 2 Reglamentario N\u00ba 603/13; art. 47 Ley N\u00ba 27.149 (y cf. previa Ley N\u00ba 24.946); art. 41 inc. d del C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n; art. 18 y 19 de la Constituci\u00f3n Nacional; y Re - soluciones DGN N\u00ba 558/11, 841/11, Laura Folgarcada NNyA procurando su externaci\u00f3n, sea el regreso al domicilio familiar o al disposi - tivo adecuado, depende de las particularida - des que lo rodean. Nuestra intervenci\u00f3n cesa cuando ces\u00f3 la internaci\u00f3n del NNyA en los t\u00e9rminos de la normativa citada. En este art\u00edculo pretendo abordar la parti - cular situaci\u00f3n que atraviesan aquellos NNyA que se encuentran en situaci\u00f3n de calle. Es decir, ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes que tienen supri - midos -al menos temporalmente- varios de sus derechos, y que circulan por las institu - ciones y la calle, por el fuero penal y el civil, incrementando el deterioro psicof\u00edsico que importa la sumatoria de vulnerabilidades, sin que se logre desubicarlos del lugar en que se encuentran. Estos NNyA ponen en jaque el discurso de los derechos. El amplio corpus iure que existe relativo a la infancia, a la salud mental, del consumo problem\u00e1tico e incluso de la \"situaci\u00f3n de calle\"3 en particular, no hace m\u00e1s que dar cuenta del abismo existente entre el sujeto real y su condici\u00f3n jur\u00eddica. A toda la Unidad conmueve, d\u00eda a d\u00eda, ver como estos NNyA circulan en el circuito, retroalimentando un sistema de exclusi\u00f3n, acompa\u00f1ado por su detrimento psicof\u00edsico. Cada vez que el NNyA llega a una nueva in - ternaci\u00f3n, procurando por lo general -por lo menos as\u00ed nos manifiestan- sortear la proble - m\u00e1tica en la que se encuentra sumergido, poco -y en algunos casos nada- permanecen en los dispositivos que debieran brindarle tratamien - to integral; volviendo a la situaci\u00f3n calle, hasta reingresar en una nueva internaci\u00f3n. Poner sobre el tapete este circuito es un paso tendiente a visibilizarlos y a superar la brecha o tensi\u00f3n entre la proclamaci\u00f3n de estos y 516/12; Ley 26.061 y su dec. 415/06. 3 Cabe citar CDN, Ley 26.061 y Dec. 415/06; Ley 114 CABA; Res. Sedro - nar 266/14, entre otra normativa.derechos y su efectivizaci\u00f3n. El desaf\u00edo ser\u00e1 re - pensar la intervenci\u00f3n con NNyA en situaci\u00f3n de calle, ya no solo desde una perspectiva de salud sino desde una perspectiva de derechos. II. Los NNyA en situaci\u00f3n de calle en C.A.B.A. Chicos en situaci\u00f3n de calle es la expre - si\u00f3n que se utiliza para llamar a los ni\u00f1os, ni - \u00f1as y j\u00f3venes que pasan sus d\u00edas en las calles. Las investigaciones sobre el tema evidencian que la mayor\u00eda de ellos tienen un hogar, una direcci\u00f3n y una referencia, es decir, no \"per - tenecen\" a la calle sino a una sociedad que los excluye o les niega sus derechos. Muchas ve - ces se utiliza la expresi\u00f3n \"chicos de la calle\" pero se recomienda no usarla porque profun - diza la discriminaci\u00f3n que ya existe e induce a pensar que \"ser de la calle\" es una condici\u00f3n \"natural inmodificable\" , en lugar de ser adver - tida como una condici\u00f3n que puede y debe ser modificada (Unicef 2006). Mary Bellof (2009), comentando el fallo de la Corte IDH de los \"Ni\u00f1os de la calle\" des - taca que: [...] \"ni\u00f1os de la calle\" , como construcci\u00f3n problem\u00e1tica, estaba desapareciendo y co - menzando a instalar un enfoque orientado a de-construir al \"ni\u00f1o de la calle\" como un ni\u00f1o que, eventualmente, como cual - quier otro ni\u00f1o sobretodo perteneciente a sectores en situaci\u00f3n de desventaja social y econ\u00f3mica, puede tener dificultades con el ejercicio de sus derechos. Por otra parte, respecto de los NNyA en situaci\u00f3n de calle se ha dicho que: [...] por la profunda distancia en que se encuentran de las normas que rigen nues - tras condiciones dominantes, han repre - sentado todo lo que la ni\u00f1ez y la juventud Revista MPD \u00a7 83 Experiencias Nacionalesno debe, no deber\u00eda ser; la contracara de lo social y jur\u00eddicamente establecido y es - perable. La situaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n ins - titucional, extrema vulnerabilidad y fuerte exposici\u00f3n a la violencia en que se encuen - tran, la flagrante situaci\u00f3n de vulneraci\u00f3n de sus derechos (a la salud, a la educaci\u00f3n, a una vida digna, a la convivencia familiar, por nombrar solo algunos), han motivado fuertes preocupaciones y compromisos (Garc\u00eda Silva 2014). Tambi\u00e9n cabe se\u00f1alar que en muchos ca - sos la huida a la calle significa libertad porque sienten que all\u00ed son \"ellos mismos\" , aunque sea el precio de seguridad (casa comida). Suponen que de quedarse en sus casas, enajenar\u00edan ese \"ser ellos mismos\" . La vida en la calle les per - mite suponer que lo que all\u00ed hacen forma parte de \"su proyecto\" (Giberti, Garaventa, Lamber - ti 2005). Es que la calle ofrece todo y nada: la ausencia de par\u00e1metros temporales y espa - ciales, la libertad sin l\u00edmites, el riesgo cons - tante, el desamparo absoluto, la permanente exposici\u00f3n a situaciones l\u00edmites, el placer sin permiso, el anonimato, moldear\u00e1n un sujeto particular, contradictorio, incomprensible, ab - solutamente distinto de la imagen de la ni\u00f1ez ideal (Eroles, Fazzio, Scandizzo 2008). Tambi\u00e9n debo destacar que, lamentable - mente, muchos de estos NNyA son los que entran en el circuito penal, a veces ocasio - nado por delitos callejeros que obedecen a la propia vulnerabilidad que atraviesan en la calle y a su problem\u00e1tica de consumo. Debe advertirse pues, que en este caso, los NNyA pasan r\u00e1pidamente de ser \"ni\u00f1os en situaci\u00f3n de vulnerabilidad\" a \"menores en conflicto con la ley penal\"4. 4 Silvia Guemureman (s/f) se\u00f1ala que desde la sanci\u00f3n de la LSM ha habido un traspaso de red de atenci\u00f3n, que los egresos de los j\u00f3venes de los institutos se reciclan en nuevas institucionalizaciones especializadas. Basta compulsar la n\u00f3mina de NNyA que transitaron por las comunidades terap\u00e9uticas del sector p\u00fablico, del Centro de Atenci\u00f3n y Derivaci\u00f3n y de los Centros de R\u00e9gimen Cerra - do, y se advertir\u00e1 que una buena parte son los mismos j\u00f3venes. Incluso, preocupa pensar en la trayectoria de estos NNyA, puesto que una vez que alcancen la mayor\u00eda de edad posiblemente su suerte contin\u00fae en el servicio penitenciario. III. Qu\u00e9 consumen los NNyA en la calle El \u00e1mbito callejero se presenta como pro - picio para el acceso y consumo de drogas5. El consumo forma parte del proceso de cons - trucci\u00f3n de una identidad colectiva, de socia - lizaci\u00f3n y de integraci\u00f3n al grupo, de all\u00ed que tenga m\u00e1s que ver con la conducta social que con una personalidad t\u00f3xico dependiente. De hecho, una vez alejados de la calle los NNyA suelen suspender el consumo. A medida que crecen y que permanecen m\u00e1s tiempo en si - tuaci\u00f3n de calle, los ni\u00f1os y adolescentes de ambos sexos consumen m\u00e1s drogas, con m\u00e1s combinaciones (Direcci\u00f3n General de Ni\u00f1ez y Adolescencia de la Ciudad de Buenos Ai - res 2006). El consumo de marihuana es una de las pr\u00e1cticas m\u00e1s habituales (Garc\u00eda Silva 2014), pero tambi\u00e9n acceden a otras sustan - cias, como por ejemplo, Poxyran, coca\u00edna, an - siol\u00edticos, Rivotril, Clonazepam, Alplax, pasta base, entre otras. Con relaci\u00f3n al \"paco\" se puede destacar que los consumidores tienen una expectati - va de vida que no supera los 30 a\u00f1os y que, en los \u00faltimos a\u00f1os, se ha incrementado la severidad de los cuadros con un importan - te deterioro f\u00edsico de los pacientes debido al consumo de esta sustancia (Auditor\u00eda Gene - ral de la Ciudad de Buenos Aires 2012). Si 5 Cuando compromete la salud f\u00edsica y ps\u00edquica de la persona, el consumo problem\u00e1tico es una forma de pa - decimiento mental (art. 4 Ley 26.657).84 \u00a7 Revista MPD Mar\u00eda Laura Folgarbien se denomina \"paco\" a diferentes pro - ductos, la constante en su composici\u00f3n es el alcaloide coca\u00edna en concentraciones muy peque\u00f1as, \"estirado\" con otras sustancias como cafe\u00edna y bicarbonato de sodio, lo que lleva al usuario a consumir decenas de do - sis diariamente (Damin 2010). Como otras sustancias, pero de modo m\u00e1s pronunciado, el uso intensivo de PB/paco produce cier - tos da\u00f1os corporales, algunos de las cuales son considerados lesiones perdurables en el tiempo. Adem\u00e1s del deterioro de las v\u00edas y sistema respiratorio digestivo, los usuarios destacan las quemaduras en la boca y las manos, deshidrataci\u00f3n y la r\u00e1pida p\u00e9rdida de peso (Epele 2010). No est\u00e1 dem\u00e1s se\u00f1alar que el consumo de drogas hace estragos en la salud ps\u00edquica y f\u00edsica de estos ni\u00f1os, y en muchos casos, su autonom\u00eda se ve seriamen - te comprometida por no tener proyecto de vida independiente del consumo. IV . El circuito: la puerta giratoria En la pr\u00e1ctica, de las internaciones que llegan a la Unidad advertimos que, frecuen - temente, los NNyA en situaci\u00f3n de calle in - gresan a un Hospital P\u00fablico (hospitales ge - nerales como Ramos Mej\u00eda, Argerich, Penna, Rivadavia, Santojanni, entre otros), con ries - go cierto e inminente para s\u00ed o para terceros6. All\u00ed son llevados por un familiar o tercero o por SAME, donde son tratados por la grave - dad de sus cuadros cl\u00ednicos ocasionados por la suma de sustancias. Desde la instituci\u00f3n se comunican con el Consejo de Derechos de NNyA, quienes so - licitan a la Gerencia Operativa de Prevenci\u00f3n 6 Enti\u00e9ndase por riesgo cierto e inminente a la contin - gencia a proximidad de un da\u00f1o que ya es conocido como verdadero, seguro e indubitable que amenace o cause perjuicio a la vida o integridad f\u00edsica de la persona o de terceros (art. 20 dec. 603/13).Social en Adicciones (G.O.A.S.A.) -depen - diente de la Direcci\u00f3n Operativa de Pol\u00edticas Sociales en Adicciones de la Ciudad de Bue - nos Aires7-, la evaluaci\u00f3n del NNyA para su derivaci\u00f3n a una comunidad terap\u00e9utica. Es - tos eval\u00faan si re\u00fane criterios de internaci\u00f3n y, en su caso, efect\u00faa las derivaciones en esta ciudad (a Casa Faro o Casa Puerto8) o en la provincia de Buenos Aires. Algunos j\u00f3venes son derivados desde los dispositivos penales juveniles, que por lo general tratan a j\u00f3venes en situaci\u00f3n de calle que han tenido un con - flicto con la ley penal. Para ser gr\u00e1fica, haciendo el recorte de un a\u00f1o (desde mayo de 2015 a mayo de 2016), en la Unidad hubo 234 ingresos de NNyA por problem\u00e1tica de consumo de sustancias psicoactivas solo en el sector p\u00fa - blico -sector abordado en este trabajo-, 99 en hospitales generales, 73 en Casa Puerto y 62 en Casa Faro. En este punto, no puedo soslayar se\u00f1alar que G.O.A.S.A., y en consecuencia sus efecto - res, trabajan bajo el paradigma de reducci\u00f3n de riesgos y da\u00f1os, por ello refieren que no trabajan con una instituci\u00f3n a puerta cerrada y no ofrecen ning\u00fan recurso si el NNoA no 7 La Direcci\u00f3n General de Pol\u00edticas de Adicciones de C.A.B.A. forma parte del Ministerio de Desarrollo Social y no del de Salud, cuando el abuso de sustancias psicoac - tivas constituye uno de los problemas m\u00e1s grandes de salud p\u00fablica, debiendo formar parte de las pol\u00edticas p\u00fa - blicas de salud mental, integrando el resto del sistema de salud. No solo se extrae de la Ley de Salud Mental 26.657, sino que tambi\u00e9n la Ley 26.934 de \"Plan Integral para el abordaje de los Consumos Problem\u00e1ticos\" dispone en su art. 9 que \"los consumos problem\u00e1ticos deben ser abor - dados como parte integrante de las pol\u00edticas de salud mental, por lo que los sujetos que los padecen tienen, en relaci\u00f3n con los servicios de salud, todos los derechos y garant\u00edas establecidos en la Ley 26.657 de Salud Mental\" . 8 Casa Faro C.A.B.A., Tel: Cortina 645, 4566-7738).Revista MPD \u00a7 85 Experiencias Nacionalespresta voluntariedad para el tratamiento. Al respecto, vale aclarar lo siguiente: la reducci\u00f3n de da\u00f1os se refiere a las pol\u00edti - cas, programas y pr\u00e1cticas que se proponen aminorar los efectos sociales, econ\u00f3micos y sobre la salud asociados con el consumo de drogas legales e ilegales, sin necesa - riamente reducir el consumo. El objetivo es reducir o modificar las consecuencias en lugar de la conducta de consumir, y es un complemento a las intervenciones de prevenci\u00f3n y tratamiento. Se enfoca en cambiar la manera en que los individuos usan drogas y el medio ambiente en donde consumen, partiendo de la idea de que en algunos grupos de personas el consumo de sustancias psicoactivas continuar\u00e1 a pesar de los esfuerzos preventivos y terap\u00e9uticos. La reducci\u00f3n de da\u00f1os se propone dismi - nuir los riesgos inherentes a la adquisici\u00f3n de drogas en el mercado ilegal, al uso y a la abstinencia, y atenuar las consecuencias negativas en la salud del consumidor, en su relaci\u00f3n con la familia, con la ley, o en su vida laboral, interpersonal o desarrollo educativo (OEA 2013). Seg\u00fan se ha explicado, estas estrategias: ... incorporan para la asistencia el criterio de umbral de baja exigencia o m\u00ednimo de exigencia y (...) valora positivamente los logros intermedios y considera, en todo caso, que la abstinencia puede llegar a ser un punto de llegada. Se orienta a posibili - tar la accesibilidad de los ciudadanos que padecen consumos problem\u00e1ticos y/o toxi - coman\u00edas y/o adicciones a los dispositivos terap\u00e9uticos, tanto sociales como de los servicios de salud... (Paveto 2010). Por su parte, en favor de este paradigma, el Informe Mundial sobre Drogas de Nacio -nes Unidas (2016) ha se\u00f1alado que las inter - venciones para reducir la demanda de drogas son eficaces si se basan en medidas de eficacia demostrada, como las orientadas a minimizar las consecuencias adversas del uso indebido de drogas en los \u00e1mbitos social y de la salud p\u00fablica, entre las que figuran programas ade - cuados de distribuci\u00f3n de agujas y jeringui - llas, la terapia de sustituci\u00f3n de opi\u00e1ceos, la terapia antirretroviral y otras intervenciones pertinentes destinadas a prevenir la transmi - si\u00f3n del VIH, la hepatitis viral y otras enfer - medades de transmisi\u00f3n sangu\u00ednea relaciona - das con el consumo de drogas. En cambio, el internamiento obligatorio en centros de trata - miento del abuso de drogas dificulta la ya pro - blem\u00e1tica vida de las personas que consumen drogas y las que sufren drogodependencia, en particular las m\u00e1s j\u00f3venes y vulnerables9. Ahora bien, retomando el circuito que atra - viesan estos NNyA, una vez derivados a Casa Faro o a Casa Puerto10, seg\u00fan los registros de esta Unidad, en general los NNyA hacen aban - dono del tratamiento el mismo d\u00eda que ingre - san o a los pocos d\u00edas. Existen pocas \" ALTAS\" -casi todas son \"altas por abandono\"- y, gene - ralmente, una vez que se retiran los NNyA no realizan tratamiento ambulatorio. Aqu\u00ed, enfrentamos el primer problema: m\u00e1s all\u00e1 de haber reducido los efectos de la droga durante el corto per\u00edodo de interna - ci\u00f3n, lo cierto es que resulta por lo menos ob - servable que muy pocos, por no decir ningu - no, de los NNyA que ingresan a la comunidad tenga adherencia al tratamiento que ofrecen. Es decir, estando en un establecimiento de sa - 9 Esta intervenci\u00f3n fue objetada recientemente por el actual titular de SEDRONAR quien refiri\u00f3 que \"la re - ducci\u00f3n de da\u00f1os es una recomendaci\u00f3n desde una mi - rada muy limitada. \" (Rom\u00e1n 2016). 10 Se\u00f1alo estos dos dispositivos porque esta Unidad no tiene intervenci\u00f3n en las comunidades cuyo domicilio es en extra\u00f1a jurisdicci\u00f3n.86 \u00a7 Revista MPD Mar\u00eda Laura Folgarlud no reciben el tratamiento integral que re - quieren y ello se traduce en una oportunidad perdida. N\u00f3tese que la no realizaci\u00f3n/conti - nuidad de tratamiento en estos casos impli - ca -seg\u00fan se advierte de la experiencia de la Unidad- regresar a los contextos se\u00f1alados en los puntos II y III. Otra de las observaciones que se puede realizar a ambas instituciones es que cuando el NNyA no desea continuar el tratamiento se le abre la puerta y con posterioridad se hace la denuncia \"de abandono de tratamiento y b\u00fas - queda de paradero\" en la comisar\u00eda cercana. Esto implica, en general, que el NNoA vuelve a la situaci\u00f3n de calle, por ello resulta por lo menos cuestionable cuando no se arbitran las medidas pertinentes para que acceda a una alternativa diferente de resguardo, exponi\u00e9n - dolo nuevamente a la calle y a los riesgos que le son inherentes. Por lo expuesto, por las constantes rein - ternaciones de estos NNyA, incluso en los mismos dispositivos cuyo tratamiento han abandonado una y otra vez, y su regreso a si - tuaci\u00f3n de calle, es que entiendo a este circui - to como una \"puerta giratoria\" . V . La necesidad de un cambio en el abordaje En el contexto previamente descripto, que - da claro que el abordaje actual es insuficiente y deficitario para el tipo de problem\u00e1tica de los j\u00f3venes que ingresan a las citadas comunidades. En efecto, son NNyA, en formaci\u00f3n y cre - cimiento, con sus derechos vulnerados. No solo se trata de la necesidad de realizar un tratamiento adecuado (derecho a la salud); se trata de ni\u00f1os en situaci\u00f3n de calle (derecho a la vivienda), sin escolarizaci\u00f3n (derecho a la educaci\u00f3n) y sin DNI (derecho a la identidad), entre otros. Adem\u00e1s, muchos de ellos est\u00e1n en situaci\u00f3n de pobreza; sin continente familiar o referentes afectivos o sin representante legal; incluso con alguna discapacidad, y varios de ellos en conflicto con la ley penal. S\u00famese la discriminaci\u00f3n, exclusi\u00f3n y estigma que pesa sobre estos NNyA11, y que a medida que crecen y que m\u00e1s tiempo permanecen en situaci\u00f3n de calle, los ni\u00f1os y adolescentes consumen m\u00e1s drogas, adem\u00e1s de los riesgos y carencias a los que se ven expuestos. Por ello, entiendo que debe plantearse una revisi\u00f3n en profundidad del dispositivo terap\u00e9utico que actualmente ofrece el sec - tor p\u00fablico a estos NNyA. Claramente, debe brindarse mayor contenci\u00f3n para lograr adherencia al tratamiento12. Dada la com - plejidad de la situaci\u00f3n que atraviesan estos NNyA debe trabajarse desde una perspectiva territorial, combinando el fortalecimiento del v\u00ednculo familiar y las redes comunitarias. Desde su ingreso al dispositivo, es nece - sario trabajar pensando en la externaci\u00f3n del NNoA con otra alternativa m\u00e1s digna que la calle -teniendo en cuenta que la pobreza y la circunstancia de que ni\u00f1os se encuentren en situaci\u00f3n de calle no justifican la instituciona - lizaci\u00f3n-, motivo por el cual debe trabajarse la autonom\u00eda, facilit\u00e1ndole una red de con - 11 Seg\u00fan Irene Vasilachis de Gialdino (2003), a los chicos de la calle se los califica como ni\u00f1os ligados a la miseria \"ni\u00f1os mendigos\" , \"ni\u00f1os en - mente no se les atribuyen cualidades positivas a los ni\u00f1os que trabajan y/o viven en la calle. Aun para aquellos que viven en ella desde ni\u00f1os, la calle es definida de manera negativa considerando que la situaci\u00f3n de estar en ella es, entre otras, \"denigrante\" , \"degradante\" , \"desesperante\" . 12 Debe tenerse en cuenta que \"sin proyecto que los incluya en un horizonte futuro no encuentran en s\u00ed mismos la motivaci\u00f3n y las fuerzas suficientes para des - vincularse de las drogas, en general la determinaci\u00f3n y la motivaci\u00f3n que les requer\u00eda sostener el proceso no parec\u00eda estar a su alcance\" (Garc\u00eda Silva 2014, 127).Revista MPD \u00a7 87 Experiencias Nacionalestenci\u00f3n y herramientas que les permita em - poderarse y restablecer verdaderamente sus derechos b\u00e1sicos13. Si bien existen programas tendientes a la externaci\u00f3n de estos NNyA14, algunos de ellos no resultan ser una herramienta verdadera - mente eficaz (por falta de recursos humanos y materiales que permitan sostener una es - trategia; por estrictos criterios de admisi\u00f3n; por falta de apertura de las instituciones a tra - bajar con programas externos; entre otras). Adem\u00e1s, otro factor a considerar es que estos j\u00f3venes abandonan la comunidad con una rapidez que requiere tener a disposici\u00f3n los recursos para que comiencen a trabajar de manera inmediata, extremo que no siempre -por no decir casi nunca- coincide con los tiempos de la administraci\u00f3n local. Con aire esperanzador, destaco que existe actualmente un proyecto de Ley (S-1691/16) cuyo objeti - vo es crear un Plan de Ingreso Integral para acompa\u00f1ar a los j\u00f3venes en proceso de tran - sici\u00f3n del sistema de protecci\u00f3n de derechos a la vida aut\u00f3noma. VI. La necesidad de un cambio en la in - tervenci\u00f3n de los operadores judiciales Atendiendo a la intervenci\u00f3n que corres - ponde a la Unidad en el marco del expediente judicial para el control de la internaci\u00f3n psi - qui\u00e1trica, no puedo m\u00e1s que concluir que se advierte la necesidad de abordar la problem\u00e1 - 13 En \"Hacia una teor\u00eda general de la calle\" , Kurt Shaw (2002) propone herramientas para salir de la calle. 14 Por ejemplo, el Sistema Sost\u00e9n dependiente de la Pro - curaci\u00f3n de la provincia de Buenos Aires, la Fundaci\u00f3n Doncel (www.doncel.org.ar), la Asociaci\u00f3n Civil Casona de Barriletes (https://lacasona.org.ar). Cabe se\u00f1alar que el Sistema Sost\u00e9n (Ley 11.852), seg\u00fan inform\u00f3 la Coor - dinadora Mar\u00eda Alegre a la Unidad, actualmente brinda acompa\u00f1amiento a 200 j\u00f3venes con domicilio en provin - cia de Buenos Aires, cuentan con solo 11 acompa\u00f1antes y una beca de $900 para cada joven, que puede duplicarse.tica desde un lugar de verdadera protecci\u00f3n integral. No solo se requieren pol\u00edticas p\u00fabli - cas, tambi\u00e9n se requiere un rol m\u00e1s activo en la defensa de los derechos de estos NNyA y en la exigencia en su cumplimiento y la inter - venci\u00f3n del Poder Judicial ante el incumpli - miento de las acciones positivas a cargo del Poder Ejecutivo. En efecto, deviene necesario trabajar en la promoci\u00f3n de todos los derechos y la inclu - si\u00f3n social de estos NNyA, poniendo en mar - cha -o exigiendo la creaci\u00f3n- aquellos pro - gramas o recursos destinados a garantizar los derechos de los ni\u00f1os. El norte debe ser acer - car el discurso de los derechos a la realidad. Debo aqu\u00ed aclarar que no es mi intenci\u00f3n judicializar la pobreza. Debo adem\u00e1s destacar que estos NNyA ya se encuentran en un ex - pediente judicial, con intervenci\u00f3n de un juez civil, un Defensor de Menores e Incapaces, la defensa del art. 22 de la Ley 26.657, el CDN - NyA; y si no tiene representantes legales tam - bi\u00e9n estar\u00e1 el Defensor Tutor, y eventualmen - te si entr\u00f3 en conflicto con la ley penal -que sucede en varios casos- tambi\u00e9n la SENNAF, el juez y defensor penal correspondiente. He aqu\u00ed una lista de operadores judiciales y de la administraci\u00f3n local y nacional, a la que podemos incluir los profesionales de la salud, que pueden coadyuvar a revertir la si - tuaci\u00f3n de extrema vulnerabilidad en que se encuentran estos NNyA. Pero para ello ser\u00e1 necesario que se mire m\u00e1s all\u00e1 del \"objeto\" del expediente judicial, en todos los fueros. Re - sulta fundamental que todos los operadores trabajemos de manera conjunta en pos de res - tablecer los derechos de estos NNyA. Espec\u00edficamente, y considerando que la defensa p\u00fablica debe \"garantizar el acceso a la justicia en tanto derecho humano funda - mental es, a la vez, el medio que permite res - tablecer el ejercicio de aquellos derechos que 88 \u00a7 Revista MPD Mar\u00eda Laura Folgarhubiesen sido desconocidos o vulnerados\"15, y la profusa normativa aplicable a salud men - tal y ni\u00f1ez que brega por estos derechos, sin perjuicio de las incumbencias de los distintos organismos, desde este Ministerio P\u00fablico debemos peticionar en resguardo de los dere - chos fundamentales de los NNyA. Particularmente el nuevo C\u00f3digo Civil, en el art. 103, impone al Ministerio Publi - co un rol m\u00e1s activo, \"reforzado y resigni - ficado conforme a un enfoque de derechos humanos, constituye una pieza clave en el \"plus de protecci\u00f3n\" destinado a los vulne - rables\" (Yuba 2015, 358). Como indican las Reglas de Brasilia, el sistema judicial debe ser un instrumento para la defensa efectiva de los derechos de las personas en condici\u00f3n de vulnerabili - dad. Por ello, frente a la entidad de vulne - raci\u00f3n de derechos descripta, sea por acci\u00f3n u omisi\u00f3n, debe exigirse lo propio al Poder Judicial que intervenga para se\u00f1alar a los otros poderes del Estado la conducta debida (Abramovich, Courtis 2002, 135). Es que los derechos econ\u00f3micos, sociales o culturales, a la luz del principio de efectivi - dad del art. 29 de la Ley 26.061, no son solo una n\u00f3mina de derechos o simples recono - cimientos, sino que debe exigirse al Estado acciones positivas \"en su car\u00e1cter del princi - pal 'removedor' de obst\u00e1culos de cualquier \u00edndole que impidan el pleno goce y ejerci - cio de los derechos de las personas en pos de su efectivo desarrollo como tales\" . (Gil Dom\u00ednguez, Fama, Herrera 2012). Y a en el fallo \"Ni\u00f1os de la Calle\" la CIDH fij\u00f3 como est\u00e1ndar que el Estado debe garantizar con - diciones de vida dignas16. En consecuencia, bajo estos lineamientos, 15 Cf. Res. DGN 1305/11. 16 Cf. Corte IDH, Caso de los \"Ni\u00f1os de la Calle\" (Villa - gr\u00e1n Morales y otros) v Guatemala. Sentencia del 19 de noviembre de 1999. Serie C. N\u00ba 63.entiendo necesario revisar las pr\u00e1cticas actua - les, dar una nueva mirada, ofrecer una defen - sa orientada a sortear el abismo existente, por un lado, entre la realidad de estos ni\u00f1os en situaci\u00f3n de calle con consumo problem\u00e1ti - co, y por el otro, entre el discurso jur\u00eddico que brega por su sano desarrollo. VII. A modo de conclusi\u00f3n Los llamados chicos en la calle en la Ciu - dad de Buenos Aires representan la cara m\u00e1s visible de una situaci\u00f3n social que se sustenta, indudablemente, en la m\u00e1s absoluta injusticia (Direcci\u00f3n General de Ni\u00f1ez y Adolescencia de la Ciudad de Buenos Aires 2006) Repensar el abordaje deviene imprescin - dible, como as\u00ed tambi\u00e9n pol\u00edticas p\u00fablicas que ofrezcan reales soluciones que permitan el desarrollo integral y una verdadera atenci\u00f3n e inclusi\u00f3n a los NNyA en situaci\u00f3n de calle. A los positivos cambios normativos hace falta acompa\u00f1arlos con nuevas pr\u00e1cticas judi - ciales. Visibilizarlo con este art\u00edculo, entien - do, es un primer paso para trabajar en pos de una ni\u00f1ez con m\u00e1s derechos. Bibliograf\u00eda Abramovich, V\u00edctor y Christian Courtis. 2002. Los derechos sociales como derechos exi - gibles. Madrid: Ed. Trotta. Auditor\u00eda General de la Ciudad de Bue - nos Aires. 2012. \" Atenci\u00f3n Cl\u00ednica y social de las adicciones en servicios del sistema de Salud. Per\u00edodo 2010\" . Consultado: 20 de ju - nio de 2016. inf-20120711_1277---Atencion-Clinica-y-So - cial-de-las-Adicciones-del-Sistema-de-la-S.pdf Bellof, Mary. 2009. \"Fortalezas y debilida - des del litigio estrat\u00e9gico para el fortalecimien - to de los est\u00e1ndares internacionales y regiona -Revista MPD \u00a7 89 Experiencias Nacionalesles de protecci\u00f3n a ni\u00f1ez en Am\u00e9rica Latina\" . En: La cultura penal: Homenaje al Profesor Ed - mundo Hendler. Buenos Aires: Ed. Didot. Damin, Carlos. m\u00e1tico de Sustancias psicoactivas\" . En: Gu\u00eda de orientaci\u00f3n a la magistratura para la ade - cuada atenci\u00f3n de personas consumidoras de sustancias psicoactivas (Miguel Arnedo, dir.). Buenos Aires: Legislatura de la Ciudad Aut\u00f3 - noma de Buenos Aires. Consultado: 20 de ju - nio de 2016. http://www.fmed.uba.ar/depto/ toxico1/guia_magistratura.pdf Direcci\u00f3n General de Ni\u00f1ez y Adoles - cencia de la Ciudad de Buenos Aires. 2006. \"Situaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en las calles de la Ciudad de Buenos Aires. In - forme basado en 1.666 entrevistas realizadas en el Centro de Atenci\u00f3n Integral a la Ni\u00f1ez y Adolescencia (CAINA) entre 1991 y 2003\" . Consultado: 2016. http://doc - player.es/1492425-Situacion-de-ninos-ninas- y-adolescentes-en-las-calles-de-la-ciudad- de-buenos-aires.html Epele, Mar\u00eda. 2010. Sujetar por la herida. Una etnograf\u00eda sobre drogas, pobreza y salud. Buenos Aires: Ed. Paid\u00f3s. Eroles, Carlos, Adriana Fazzio y Gabriel Scandizzo. 2002. Pol\u00edticas P\u00fablicas de infan - cia. Una mirada desde los derechos. Buenos Aires: Ed. Espacio. Garc\u00eda Silva, Rodolfo. 2014. Los Chicos en la Calle. Buenos Aires: Ed. Espacio. Giberti, Eva, Jorge Garaventa y Silvio Lamberti. 2005. Vulnerabilidad, desvalimien - to y maltrato infantil en las organizaciones fa - miliares . Buenos Aires: Ed. Noveduc. Gil Dom\u00ednguez, Andr\u00e9s, Mar\u00eda Victoria Fama y Marisa Herrera. 2012. Ley de Protec - ci\u00f3n Integral de NNyA. Derecho Constitucio - nal Familia. Aires: Ed. Ediar. Guemureman, Silvia. s/f. \"Institucionali - zaci\u00f3n psiqui\u00e1trica de NyA en CABA: entre la Locura, la adicci\u00f3n y el desamparo. Con - sultado: 12 de septiembre de 2016. http://ac - tacientifica.servicioit.cl/biblioteca/gt/GT24/ GT24_Guemureman.pdf Paveto, Ricardo. 2010. \"Breves cuestiones sobre las pol\u00edticas de drogas y las estrategias de reducci\u00f3n de da\u00f1os y riesgos aplicada en materia de adicciones\" . En: Paco, una d\u00e9cada despu\u00e9s...estructura de un problema y com - pilaci\u00f3n normativa (Torres, S.; Marrazo L. e Iglesias D. comps.). Buenos Aires: Ed. Ediar. Rom\u00e1n, Valeria. 2016. \"Drogas: ahora se in - terna el doble de adictos que hace 10 a\u00f1os\" . Cla - r\u00edn. 26 de junio. Consultado: 26 de junio de 2016. http://www.clarin.com/salud/Drogas-ahora-in - terna-doble-adictos_0_1602439747.html Shaw, Kurt. 2002. \"Hacia una teor\u00eda general de la calle\" . Consultado: 20 de junio de tura_interes/Hacia%20una%20teoria%20ge - neral%20sobre%20ni%C3%B1os%20de%20 la%20calle.pdf Vasilachis de Sociales. Bar- celona: Ed. Gedisa Yuba, Gabriela, \"La Representaci\u00f3n y Asistencia de las Personas Menores de edad, Incapaces y con capacidad restringida. El Rol del Ministerio P\u00fablico\" . Revista Derecho Pri - vado y Comunitario. Personas Humanas. 3. Buenos Aires: Ed. Rubinzal -Culzoni.90 \u00a7 Revista MPD Mar\u00eda Laura FolgarJurisprudencia internacional Corte IDH, Caso de los \"Ni\u00f1os de la Calle\" (Vi - llagran Morales y otros) v. Guatemala. Sentencia de 19 de noviembre de 1999. Serie C. N\u00ba 63. Documentos de organismos internacionales Oficina de las Naciones Unidas contra la Droga y el Delito (UNODC). 2016. Informe Mundial sobre las Drogas 2016. Consultado: 20 de junio de 2016. http://www.unodc.org/doc/ wdr2016/WDR_2016_ExSum_spanish.pdf. Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA). 2013. El Problema de las drogas en las Am\u00e9ricas: Estudios . http://www.cicad.oas. org/drogas/elinforme/informeDrogas2013/ drugsPublicHealth_ESP .pdf Unicef. 2006. Glosario para el correcto Tratamiento de la Informaci\u00f3n sobre Infancia y Adolescencia . Consultado: 20 de junio de 2016. http://www.unicef.org/argentina/spa - nish/3.Glosario.pdfRevista MPD \u00a7 91 Experiencias NacionalesEl rol del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n de Salud Mental en la prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n de derechos humanos de las personas usuarias de servicios de salud mental Gabriela Spinelli Abogada (UBA). Maestranda en Dise\u00f1o de Pol\u00edticas y Programas Sociales (FLACSO). Posgraduada en Determinantes Sociales de la Salud Mental (FSCOC. UBA). Funcionaria de la Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n, integrante de la Secretar\u00eda Ejecutiva del \u00d3rgano de Revi - si\u00f3n de la Ley de Salud Mental.I. Introducci\u00f3n La sanci\u00f3n de la Ley Nacional de Salud Mental (N\u00ba 26.657 LNSM)1 marc\u00f3 un hito en el camino de desandar el paradigma, a\u00fan hoy fuertemente instalado en Argentina, basado en el encierro y la segregaci\u00f3n de las personas usuarias de los servicios de salud mental, y en la sustituci\u00f3n de su voluntad bajo una preten - dida finalidad de protecci\u00f3n. La LNSM recepta los est\u00e1ndares inter - nacionales y, en ese sentido, avanza hacia el reconocimiento de esas personas como sujetos de derechos y hacia el respeto de su voluntad, al tiempo que reconoce el derecho a la protecci\u00f3n de la salud mental desde un enfoque de derechos humanos. El encierro, como modelo sistem\u00e1tico en grandes manicomios basado en la no - ci\u00f3n del \"loco peligroso\" , fue superado -al menos normativamente- con el modelo social propuesto por la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapa - cidad (CDPD), la LNSM y el recientemente sancionado C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n (CCyC). 1 Ley Nacional de Salud Mental N\u00ba 26.657 (BO 03/12/2010).92 \u00a7 Revista MPD Gabriela Spinelli Entre los mecanismos que la ley pre - vi\u00f3 para garantizar la efectiva protecci\u00f3n de los derechos de las personas usuarias de los servicios de salud mental, en particular de aquellas privadas de libertad en instituciones psiqui\u00e1tricas, as\u00ed como para prevenir y erra - dicar las violaciones de derechos humanos a las que este grupo ha estado hist\u00f3ricamente sometido, se destaca entre otros el \u00d3rgano de Revisi\u00f3n Nacional (ORN) con amplias fa - cultades en materia de supervisi\u00f3n y control de los tratamientos en salud mental. En este trabajo, nos proponemos analizar brevemente el rol del ORN en la prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n de derechos humanos de las personas usuarias de servicios de salud men - tal, en particular, en la prevenci\u00f3n del mal - trato en instituciones monovalentes de salud mental y las principales acciones llevadas a cabo en ese sentido. II. Antecedentes de la creaci\u00f3n del \u00d3r - gano de Revisi\u00f3n de Salud Mental Y a en la Declaraci\u00f3n de Caracas, adoptada por la Conferencia para la Reestructuraci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Psiqui\u00e1trica en Am\u00e9rica Latina en 1990, los ministros y ministras de salud de los pa\u00edses de la Regi\u00f3n hab\u00edan reconocido que el hospital psiqui\u00e1trico crea condiciones des - favorables que ponen en peligro los derechos humanos y civiles de las personas usuarias de los servicios de salud mental y, en consecuen - cia, recomendaron una reestructuraci\u00f3n de la atenci\u00f3n psiqui\u00e1trica ligada a la atenci\u00f3n pri - maria de la salud, donde los recursos, cuidados y tratamiento provistos deben, entre otras cues - tiones, salvaguardar, invariablemente, la digni - dad personal y los derechos humanos y civiles2. 2 Declaraci\u00f3n de Caracas. Adoptada por aclamaci\u00f3n por la Conferencia Regional para la Reestructuraci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Psiqui\u00e1trica en Am\u00e9rica Latina dentro de los Sistemas Locales de Salud, convocada por la Or -Desde esa perspectiva, la supervisi\u00f3n y el monitoreo son clave para asegurar la protec - ci\u00f3n de los derechos humanos de las personas internadas en las instituciones. As\u00ed, numerosos instrumentos internacionales recomiendan la necesidad de contar con organismos indepen - dientes que revisen los criterios y las condicio - nes de las internaciones por salud mental. Entre ellos, la CDPD requiere que los Es - tados parte prevengan todas las formas de \"explotaci\u00f3n, violencia y abuso\" asegurando el monitoreo efectivo de todos las institucio - nes y programas que provean servicios a las personas con discapacidades, mediante auto - ridades independientes3. De igual manera, los Principios de Salud Mental determinan que deber\u00e1 establecerse un \u00f3rgano de revisi\u00f3n imparcial e indepen - diente para examinar las internaciones, y que este \u00f3rgano deber\u00eda ser asesorado por profe - sionales de la salud mental independientes. Adem\u00e1s, estipulan la necesidad de establecer mecanismos para inspeccionar las institucio - nes psiqui\u00e1tricas, presentar, investigar y resol - ver quejas y establecer procedimientos disci - plinarios o judiciales apropiados para casos de conducta profesional indebida o de violaci\u00f3n de los derechos de los pacientes4. Tambi\u00e9n, la CIDH le recomend\u00f3 a los Esta - dos que apoyen la creaci\u00f3n de organismos que supervisen el cumplimiento con las normas de derechos humanos en todas las instituciones y servicios de atenci\u00f3n psiqui\u00e1trica en cuya con - formaci\u00f3n deben incluirse a los usuarios, sus ganizaci\u00f3n Mundial de la Salud/Organizaci\u00f3n Paname - ricana de la Salud (OMS/OPS), Caracas, Venezuela, 14 de noviembre de 1990. 3 CDPD, art. 16, inciso 3\u00ba. 4 Principios para la protecci\u00f3n de los enfermos menta - les y el mejoramiento de la atenci\u00f3n de la salud mental. Adoptados por la Asamblea General (ONU) en su re - soluci\u00f3n 46/119, de 17 de diciembre de 1991. Anexo, principios 17 y 22. Revista MPD \u00a7 93 Experiencias Nacionalesfamiliares, los representantes de los usuarios y los trabajadores de la salud mental5. De acuerdo con el Relator Especial sobre el Derecho a la Salud de ONU, las personas con discapacidad psicosocial deben contar con mecanismos de vigilancia y rendici\u00f3n de cuen - tas que sean eficaces, transparentes y accesi - bles. El incremento del monitoreo, sostiene el relator, es una de las medidas m\u00e1s urgentes que deber\u00e1n adoptar muchos Estados para facilitar la realizaci\u00f3n efectiva del derecho a la salud de las personas con discapacidad mental6. En el informe Vidas arrasadas (CELS, 2008), que document\u00f3 violaciones a los de - rechos perpetrados contra las, aproximada - mente, 25.000 personas que al momento de su realizaci\u00f3n estaban detenidas7 en las instituciones psiqui\u00e1tricas argentinas, se for - mularon diversas recomendaciones tendien - tes a evitar esas graves violaciones de dere - chos humanos. Entre ellas, se incluy\u00f3 la de sancionar una ley nacional de salud mental que, entre otras garant\u00edas, asegure el derecho a la revisi\u00f3n peri\u00f3dica por un \u00f3rgano de revi - si\u00f3n independiente e imparcial de las interna - ciones involuntarias. La importancia de un organismo de vi - gilancia independiente, tambi\u00e9n fue se\u00f1ala - da por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud 5 CIDH, Recomendaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos Sobre la Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de los Derechos de las Personas con Discapacidad Mental, 111\u00ba per\u00edodo extraordinario de sesiones, del 4 de abril de 2001. 6 Relator Especial sobre el derecho de toda persona al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y men - tal, Paul Hunt, Informe E/ CN.4/2005/51, 14 de febrero de 2005, Comisi\u00f3n de Derechos Humanos 61\u00ba per\u00edodo de sesiones, Tema 10. 7 Desde el Derecho Internacional de los Derechos Huma - nos, queda claro que la internaci\u00f3n involuntaria es una restricci\u00f3n de la libertad ambulatoria, y diversos instru - mentos jur\u00eddicos reconocen esta clasificaci\u00f3n. En el mis - mo sentido est\u00e1 reconocida por la LNSM y por el CCyCN.(OMS)8, quien destaca que la legislaci\u00f3n de salud mental m\u00e1s moderna contiene garan - t\u00edas legales que establecen la creaci\u00f3n de \u00f3r - ganos de revisi\u00f3n para proteger los derechos humanos de las personas usuarias de los ser - vicios de salud mental. Otro organismo que mostr\u00f3 preocupaci\u00f3n por la puesta en funcionamiento del ORN fue el Sub Comit\u00e9 de Prevenci\u00f3n de la Tortura (SPT) quien, como resultado de la visita que realizar\u00f3 a nuestro pa\u00eds, en el marco del Pro - tocolo Facultativo de la Convenci\u00f3n contra la Tortura (OPCAT) que fue ratificado por Argentina en 2004, recomend\u00f3 celeridad en la conformaci\u00f3n del \"\u00f3rgano de revisi\u00f3n\" competente para monitorear el estatuto de las internaciones en centros monovalentes9. En cumplimiento de los compromisos in - ternacionales asumidos, y siguiendo las re - comendaciones de los diversos organismos precedentemente referidos, la Argentina sanciona la Ley Nacional de Salud Mental que crea el ORN , donde se reconoce, por un lado, el derecho de las personas usuarias de servicios de salud mental a la supervisi\u00f3n peri\u00f3dica de las internaciones y, por otro, se le atribuye a ese organismo la funci\u00f3n de supervisar las condiciones en las que se de - sarrollan esas internaciones. III. Conformaci\u00f3n, funciones y competencia En efecto, la LNSM cre\u00f3 el ORN10 como organismo de protecci\u00f3n de derechos hu - 8 Manual de Recursos sobre Salud Mental, Derechos Humanos y Legislaci\u00f3n, OMS, Ginebra, 2006. 9 Subcomit\u00e9 para la Prevenci\u00f3n de la Tortura y otros tra - tos o penas crueles, inhumanos o degradantes (SPT), Na - ciones Unidas. Informe sobre la visita a Argentina, reali - zada del 18 al 27 de abril de 2012. Disponible en http:// www.apt.ch/es/news_on_prevention/spt-publica-infor - me-de-su-primera-visita-a-argentina/#.V3Kq2_ krLcd 10 Art. 38.94 \u00a7 Revista MPD Gabriela Spinelli manos y, a fin de garantizar su independen - cia, escogi\u00f3 como \u00e1mbito de funcionamien - to el Ministerio P\u00fablico de la Defensa , quien ejerce la presidencia, representaci\u00f3n legal y coordinaci\u00f3n, a trav\u00e9s de una Secretar\u00eda Ejecutiva . A su vez, estableci\u00f3 una compo - sici\u00f3n intersectorial y equitativa entre or - ganismos estatales y no estatales, integrada por el Ministerio de Salud, la Subsecretar\u00eda de Derechos Humanos del Ministerio de Justicia y el Ministerio P\u00fablico de la Defen - sa -todos de la Naci\u00f3n, y tres organizacio - nes de la sociedad civil, entre las que se in - cluyen organizaciones de personas usuarias de servicios de salud mental11. Apenas reglamentada la LNSM, la De - fensora General de la Naci\u00f3n, Stella Ma - ris Mart\u00ednez, nombr\u00f3 a sus representantes ante el ORN12, design\u00f3 a la Secretaria Eje - cutiva13 y dot\u00f3, a esa dependencia, de los recursos f\u00edsicos y humanos para la puesta en funcionamiento. El ORN entr\u00f3 formal - mente en funciones luego de que todos los organismos estatales designaran sus repre - sentantes y, por decisi\u00f3n fundada, selec - cionaran a las organizaciones no guberna - mentales que lo integrar\u00edan14. Las funciones del ORN est\u00e1n previstas b\u00e1 - sicamente en el art. 40 de la LNSM y comple - mentadas por otros art\u00edculos vinculados con los derechos de las personas usuarias de los 11 Ley 26.657 y Decreto Reglamentario 603/2013, arts. 38 y 39. 12 Los representantes titular y suplente del MPD ante el ORN fueron designados por Resoluci\u00f3n DGN N\u00ba 1372/13. 13 Mar\u00eda Graciela Iglesias fue designada como Secreta - ria Ejecutiva del ORN por Resoluci\u00f3n DGN N\u00ba 797/13. 14 La conformaci\u00f3n del primer per\u00edodo de funciona - miento del ORN fue aprobada por Resoluci\u00f3n SE N\u00ba 1/13 publicada en el BO 21-11-2013 y, por Resoluci\u00f3n N\u00ba 18/15, se aprob\u00f3 la segunda integraci\u00f3n que fue pu - blicada en el BO N\u00ba 33.263.servicios de salud mental15 y con el r\u00e9gimen de internaciones16, as\u00ed como con algunas pre - visiones que, al respecto, establece el decreto reglamentario N\u00ba 603/1317, aunque la enume - raci\u00f3n no es taxativa. El derecho a la revisi\u00f3n peri\u00f3dica de las internaciones ha sido tambi\u00e9n previsto en el nuevo CCyC que, como ya hab\u00edamos se\u00f1ala - do en otro trabajo (Amendolaro, 2015), re - cept\u00f3 -en materia de internaciones involunta - rias- todos los par\u00e1metros de la Ley Nacional de Salud Mental. As\u00ed, el art. 41 in fine indica que la internaci\u00f3n \" debe ser supervisada pe - ri\u00f3dicamente\" , y de ello se deduce la compati - bilidad con algunas de las funciones del ORN previstas en la LNSM y con el derecho a que, en el caso de internaci\u00f3n involuntaria o volun - taria prolongada, las condiciones de la misma sean supervisadas peri\u00f3dicamente por el \u00d3rga - no de Revisi\u00f3n\" (art. 7, inc. h). Esas funciones -atribuidas por la ley al ORN- podr\u00edan dividirse en tres grupos: a) Funciones operativas que prev\u00e9n la in - tervenci\u00f3n en casos concretos, entre las cuales se destaca la revisi\u00f3n de las internaciones in - voluntarias18 y las voluntarias prolongadas19; el control de que las derivaciones, fuera del \u00e1mbito comunitario, cumplan las previsiones del art. 3020; y el cuidado por el cumplimiento de los derechos de las personas en procesos de declaraci\u00f3n de inhabilidad21; b) Funciones de supervisi\u00f3n y monitoreo de las condiciones de alojamiento22 y 15 Art. 7 inc. j). 16 Arts. 17, 21, 24, 25, 29, 30. 17 Arts. 7, incs. j) y m); 31 y 39. 18 Arts. 7 inc. h); 40 inc. c); 21, 24, 25, 26 y 40 inc. l). 19 Arts. 7 inc. h) y 18. 20 Arts. 40 inc. d) y 30. 21 Art. 40 inc. l). 22 Art. 40 inc a) y b).Revista MPD \u00a7 95 Experiencias Nacionalesc) Funciones pol\u00edtico institucionales , tales como realizar recomendaciones a la autori - dad de aplicaci\u00f3n23, realizar propuestas de modificaci\u00f3n a la legislaci\u00f3n en salud mental tendientes a garantizar los derechos huma - nos24, controlar el cumplimento de la ley de salud mental, en particular en lo atinente al resguardo de los derechos humanos de los usuarios del sistema de salud mental25; re- querir la intervenci\u00f3n judicial ante situacio - nes irregulares26 y hacer presentaciones ante el Consejo de la Magistratura o el organismo que en cada jurisdicci\u00f3n eval\u00fae y sancione la conducta de los jueces en las situaciones en que hubiere irregularidades27. En relaci\u00f3n con la competencia del ORN, la norma en cuesti\u00f3n es respetuosa de las competencias provinciales y de la Ciudad de Buenos Aires (CABA) y, en esa inteligencia, el Decreto N\u00b0 603/13 precisa -en su art\u00edculo 40- que el ORN podr\u00e1 ejercer sus funcio - nes de modo facultativo en todo el Territorio Nacional, en articulaci\u00f3n con el \u00d3rgano de Revisi\u00f3n local, cuando considere la existen - cia de situaciones de urgencia y gravedad institucional. Y , en los casos particulares que est\u00e9n bajo proceso judicial con competen - cia de la justicia federal, provincial o de la CABA, deber\u00e1 intervenir el \u00d3rgano de Re - visi\u00f3n Local aun cuando -como en el caso de la CABA- la justicia interviniente fuese nacional28. Sin perjuicio de ello, en este \u00falti - mo supuesto, el ORN podr\u00e1 ejercer subsidia - riamente dichas funciones. 23 Art. 40 inc. h. 24 Art. 40 inc. i). 25 Art. 40 inc. k). 26 Art. 40 inc f). 27 Art. 40 inc. g). 28 Decreto N\u00b0 603/13, cl\u00e1usula transitoria in fine.IV . La supervisi\u00f3n y monitoreo de las condiciones de internaci\u00f3n y la preven - ci\u00f3n del maltrato Las funciones de supervisi\u00f3n y monitoreo resultan medulares para el funcionamiento del ORN en tanto permiten identificar problem\u00e1 - ticas estructurales, realizar diagn\u00f3sticos y ela - borar informes o propuestas a fin de promover pr\u00e1cticas acordes a los est\u00e1ndares nacionales e internacionales y erradicar, en todo el pa\u00eds, aquellas que se aparten de ese piso m\u00ednimo. Estas funciones se llevan a cabo a trav\u00e9s de visitas a instituciones, tanto para la interven - ci\u00f3n en casos individuales, como para moni - toreos integrales de distintos establecimientos. Para los monitoreos, el ORN aplica un instru - mento29 que cuenta con cinco instancias de relevamiento de informaci\u00f3n, las cuales est\u00e1n organizadas en cuatro dimensiones: documen - taci\u00f3n, observaci\u00f3n, entrevistas y situaci\u00f3n ju - r\u00eddica. Adem\u00e1s, incluye un apartado que busca recabar informaci\u00f3n sobre cuestiones vincula - das a identidad de g\u00e9nero30. En 2014 se realizaron doscientas visitas institucionales, como resultado de denun - cias y de intervenciones en situaciones indi - viduales. Adem\u00e1s, en ese a\u00f1o se llevaron a cabo cinco monitoreos integrales a institu - ciones monovalentes. En 2015 se realizaron 238 visitas a instituciones de salud mental, en 45 instituciones distintas, incluidos pro - gramas que funcionan en el \u00e1mbito del Ser - vicio Penitenciario Federal. De esas visitas, 26 inspecciones fueron monitoreos integra - les a siete instituciones31. 29 El Instrumento de Monitoreo fue aprobado por Reso - luci\u00f3n N\u00ba 14/15 y puede verse en www.mpd.gov.ar/pdf/ Resol%20SE%2014%2015%20Aprobaci%C3%B3n%20 del%20Instrumento%20de%20Monitoreo.pd 30 Este apartado fue elaborado con el asesoramiento de la Comisi\u00f3n de G\u00e9nero de la DGN. 31 Al respecto, ver Informe de gesti\u00f3n 2014 del \u00d3rgano 96 \u00a7 Revista MPD Gabriela Spinelli Producto de esos monitoreos, se constat\u00f3 la existencia de salas de aislamiento y pr\u00e1c - ticas injustificadas de contenci\u00f3n, el uso de terapia electroconvulsiva (electroshock), la internaci\u00f3n y la medicalizaci\u00f3n como base prioritaria del abordaje terap\u00e9utico, interna - ciones prolongadas por razones sociales, as\u00ed como irregularidades vinculadas con las his - torias cl\u00ednicas y con la ausencia del consenti - miento informado en internaciones califica - das como voluntarias. Con respecto a ni\u00f1as y ni\u00f1os, se constat\u00f3 que las respuestas priorizan: el alojamiento en hospitales monovalentes, en muchos ca - sos junto con personas adultas; el uso fre - cuente de pr\u00e1cticas de sujeci\u00f3n mec\u00e1nica y de medicalizaci\u00f3n; y la absoluta insuficien - cia de pol\u00edticas espec\u00edficas que garanticen la continuidad de sus cuidados por fuera del \u00e1mbito hospitalario. Se verific\u00f3, adem\u00e1s, la insuficiencia de dis - positivos de salud mental de base comunita - ria que permitan hacer efectivo el derecho a la inclusi\u00f3n comunitaria de las personas con discapacidad psicosocial y la sustituci\u00f3n de los hospitales monovalentes. Esa deficiencia motiv\u00f3 una continuidad de la l\u00f3gica mono - valente: en efecto, en el a\u00f1o 2014 se constat\u00f3 que el 88% de las internaciones comunicadas al ORN, se trataba de internaciones acaecidas en hospitales monovalentes, y no en hospita - les generales como establece la LNSM32. Las irregularidades verificadas dieron lu - gar al dictado de distintas resoluciones por parte de la Secretar\u00eda Ejecutiva del ORN, para requerirle a las instituciones que se adecua - ran a los est\u00e1ndares vigentes en materia de de Revisi\u00f3n en www.mpd.gov.ar/pdf/Resolucion%20 SE%2005%202015.pdf) e Informe Anual 2015 del Mi - nisterio P\u00fablico de la Defensa (p. 269-279), en www. mpd.gov.ar/pdf/Informe%20Anual%202015.pdf. 32 Al respecto, ver Informe de gesti\u00f3n 2014 del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n y el Informe Anual MPD 2015 (269-279).salud mental y derechos humanos, la puesta en conocimiento de los incumplimientos a las autoridades responsables y tambi\u00e9n la formu - laci\u00f3n de algunas denuncias penales. Como consecuencia del funcionamiento del ORN, lograron cerrarse las celdas y salas de aislamiento de tres cl\u00ednicas privadas de la provincia de Buenos Aires y de un hospi - tal monovalente de esa misma jurisdicci\u00f3n, donde hab\u00eda sido constatada su existencia33. Adem\u00e1s, se logr\u00f3 la suspensi\u00f3n de dos obras en dos provincias que, bajo el pretexto de una refuncionalizaci\u00f3n, pretend\u00edan fortalecer los hospitales psiqui\u00e1tricos en franca contraven - ci\u00f3n a las previsiones del art. 28 de la LNSM, que proh\u00edbe la creaci\u00f3n de nuevos manico - mios y promueve la adecuaci\u00f3n de los exis - tentes hasta su sustituci\u00f3n definitiva. Por otra parte, y con la finalidad de pro - pender a la erradicaci\u00f3n de algunos de los pa - trones estructurales que fueron identificados dentro de las pr\u00e1cticas manicomiales, se ela - bor\u00f3 una recomendaci\u00f3n tendiente a que se investiguen la totalidad de las muertes ocurri - das en contextos de encierro por salud men - tal34; y otra, que promueve la prohibici\u00f3n de la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo electroconvulsivo35. Las muertes en contextos de encierro por salud mental raramente son investigadas. En ese contexto, el ORN estableci\u00f3 que toda muerte producida en contexto de encierro, en instituciones p\u00fablicas y privadas de salud mental, debe ser investigada a\u00fan aquellas co - 33 La \"salas de aislamiento\" est\u00e1n prohibidas en la le - gislaci\u00f3n argentina (art. 14 del Decreto 603/2013). Para m\u00e1s informaci\u00f3n, ver Informe Anual MPD 2015 (272). 34 Ver el \"Documento sobre Muertes en Instituciones Monovalentes de Salud Mental\" de la Secretar\u00eda Ejecu - tiva del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n, disponible en www.mpd. gov.ar/pdf/RE%20SE%20N%C2%BA%2015-2014.pdf 35 Ver el \"Dictamen sobre el uso de Electroshock\" del ORN, disponible en www.mpd.gov.ar/pdf/RE%20 SE%20N%C2%B0%2017_14.pdf.Revista MPD \u00a7 97 Experiencias Nacionalesm\u00fanmente denominadas \"muertes naturales\" , y se requiri\u00f3 a dichas instituciones que, en todo fallecimiento, se disponga como primera medida la inmediata intervenci\u00f3n de la justicia penal. Similares resoluciones fueron dictadas por el \u00d3rgano de Revisi\u00f3n de la provincia de Buenos Aires (ORPBA) y por el Ministerio de Salud de la provincia de Salta36. A su vez, como consecuencia de la resoluci\u00f3n dictada por el ORN, la Suprema Corte de la PBA dispuso la creaci\u00f3n de un \"Registro \u00fanico de personas fa - llecidas en condiciones de encierro\" . Por su parte, el uso del electroshock con - trapone abiertamente a la normativa inter - nacional que protege a los derechos de las personas con discapacidad psicosocial, prin - cipalmente, la CDPD y su Protocolo Faculta - tivo, y los instrumentos de prevenci\u00f3n contra la tortura y los malos tratos. Los Relatores Es - peciales de Naciones Unidas contra la Tortu - ra37 de los per\u00edodos 2008 y 2013 cuestionaron el m\u00e9todo. Y , en el \u00faltimo informe, se consi - der\u00f3 a la utilizaci\u00f3n forzosa o no consentida del electroshock \"como una pr\u00e1ctica contraria a la prohibici\u00f3n absoluta de la tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos y degra - dantes\" y se exhort\u00f3 a los Estados miembros a imponer su \"prohibici\u00f3n absoluta\" . En ese marco, y basado en una interpre - taci\u00f3n arm\u00f3nica del marco de protecci\u00f3n de derechos humanos, el ORN recomend\u00f3 erra - dicar su uso. En la resoluci\u00f3n se tuvo en con - sideraci\u00f3n las importantes controversias que existen en el \u00e1mbito sanitario y se destac\u00f3, adem\u00e1s, la inexistencia de evidencia cient\u00ed - fica de que los cuadros para los que suele in - dicarse no puedan ser abordados con otras 36 Resoluci\u00f3n 379D/15 del 28-05-2015, BO Salta 4/6/2015, Ministerio de Salud P\u00fablica de Salta. 37 Informe del Relator Especial sobre la tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes, Man - dred Nowak A/63/175 y Juan M\u00e9ndez A/HRC/22/53. Asamblea General (ONU).estrategias terap\u00e9uticas. El ORPBA adhiri\u00f3 a la recomendaci\u00f3n dictada por el ORN en todo el territorio de esa provincia, y solo tres jurisdicciones del pa\u00eds han manifestado el sostenimiento de ese m\u00e9todo en institucio - nes del \u00e1mbito p\u00fablico. Con el prop\u00f3sito de que cada jurisdicci\u00f3n del pa\u00eds cuente con un mecanismo de control externo a los servicios de salud mental que permita prevenir malos tratos y coadyuvar a la integridad psicof\u00edsica de las personas inter - nadas, el ORN ha promovido tambi\u00e9n la crea - ci\u00f3n de \u00f3rganos de revisi\u00f3n locales en cada jurisdicci\u00f3n. Hasta la fecha, se han creado cuatro \u00f3rganos de revisi\u00f3n de los cuales tres est\u00e1n en pleno funcionamiento y, en al me - nos, seis provincias se han presentado pro - yectos de ley para su creaci\u00f3n38. V . Las observaciones del Comit\u00e9 de De - rechos Humanos al Estado argentino sobre el maltrato en instituciones mo - novalentes de salud mental En ocasi\u00f3n de la cuarta evaluaci\u00f3n de Ar - gentina en su cumplimiento del Pacto Inter - nacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, el Comit\u00e9 de Derechos Humanos39 le recomen - d\u00f3 al Estado tomar medidas con miras a pro - teger los derechos de las personas con padeci - mientos en su salud mental, de conformidad con el referido Pacto, y adecuar la legislaci\u00f3n y pr\u00e1ctica a los est\u00e1ndares internacionales re - lativos a los derechos de estas personas. Ahora, en el marco de la quinta revisi\u00f3n peri\u00f3dica sobre Argentina, el referido Comit\u00e9 insisti\u00f3 en su preocupaci\u00f3n sobre las medidas para prevenir y sancionar el maltrato en cen - tros psiqui\u00e1tricos en este pa\u00eds y le requiri\u00f3 al 38 Ver Apartado sobre ORL en Informe de Gesti\u00f3n MPD 2015 (269) y en Informe de Gesti\u00f3n MPD 2014 (13). 39 ONU. Comit\u00e9 Derechos Humanos. Observaciones finales, Argentina . CCPR/C/ARG/CO/4. Par. 2498 \u00a7 Revista MPD Gabriela Spinelli Estado argentino que informe sobre la adop - ci\u00f3n de tales medidas40. La respuesta brindada por el Estado argen - tino al punto 14 de la Lista de Cuestiones fue exigua e insuficiente. En efecto, se limit\u00f3 a res - ponder que el Decreto Reglamentario 603/13 implic\u00f3 la protecci\u00f3n de los derechos de las personas con padecimiento mental y, si bien es cierto que dicho decreto fue un claro avance normativo que debe ser fortalecido y preserva - do en su vigencia jur\u00eddica, lo cierto es que no se brindaron datos concretos de la problem\u00e1ti - ca se\u00f1alada por el Comit\u00e9, ni se mencionaron cu\u00e1les pudieron haber sido las medidas adop - tadas para intentar resolver la cuesti\u00f3n. Ese d\u00e9ficit fue se\u00f1alado en el informe alter - nativo presentado por el Ministerio Publico de la Defensa41, donde se le sugiri\u00f3 al Comit\u00e9 que -en la tem\u00e1tica- le recomiende al Estado argentino que: adopte medidas tendientes a prevenir posibles actos de malos tratos en es - tablecimientos de salud mental, en particular mediante el fortalecimiento de la vigencia, aplicaci\u00f3n, e implementaci\u00f3n efectiva de la LNSM y su Decreto Reglamentario 603/2013 y el fortalecimiento de la labor, y la obligato - riedad del cumplimiento de los dict\u00e1menes del ORN, contribuyendo adem\u00e1s a la creaci\u00f3n de \u00f3rganos de revisi\u00f3n en cada provincia. VI. Algunas palabras finales A partir del desarrollo de las funciones del ORN y de las acciones implementadas, nos propusimos analizar de qu\u00e9 modo la creaci\u00f3n de uno de los mecanismos previs - 40 ONU. Comit\u00e9 de Derechos Humanos. Lista de cues - tiones previa a la presentaci\u00f3n del quinto informe pe - ri\u00f3dico de la Argentina, CCPR/C/ARG/QPR/5, 28 de abril de 2014, p 4. 41 Informe alternativo del MPD. Examen del Estado argentino ante el Comit\u00e9 de DDHH ONU (5to ciclo). Buenos Aires, Argentina, 27 de mayo de 2016. (42-43)tos por la LNSM para la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas con pa - decimientos en su salud mental, hab\u00eda in - cidido en la prevenci\u00f3n del maltrato en los centros de salud mental. Consideramos que la puesta en funciona - miento del ORN ha sido, sin duda, un avance en ese sentido. El cierre de las salas de aisla - miento, la suspensi\u00f3n de obras que fortalec\u00edan los manicomios, el dictado de recomendaciones generales vinculadas con la investigaci\u00f3n de las muertes ocurridas en contextos de encierro por salud mental y con la abolici\u00f3n del electroshock, as\u00ed como la intervenci\u00f3n en casos individuales que, no sin dificultades, han ofrecido alternati - vas concretas que deslegitiman la internaci\u00f3n psiqui\u00e1trica forzada como \u00fanico recurso posi - ble frente al padecimiento ps\u00edquico, dan cuenta de algunos incipientes pero importantes logros en la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas con padecimiento en su salud mental, en particular de aquellas internadas. A su vez, la presencia de los organismos de control genera un movimiento que sacude el status quo de las instituciones asilares y mo - torizan transformaciones que van incidiendo en los procesos de adecuaci\u00f3n institucional a los est\u00e1ndares de derechos humanos. En ese sentido, la progresiva transforma - ci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas en salud mental, centradas en la segregaci\u00f3n en instituciones manicomiales como principal respuesta, en parte depende de la intervenci\u00f3n del ORN as\u00ed como de otros organismos, tales como la Unidad de Letrados (Art. 22 Ley 26.657) con - templados en la LNSM. Entendemos que la intervenci\u00f3n del ORN contribuye, por un lado, a modificar patrones estructurales de violaciones de derechos hu - manos en el \u00e1mbito de los servicios de salud mental, pero, al mismo tiempo, propende a uniformar el control y propiciar que las ju - risdicciones monitoreen en sus \u00e1mbitos de competencia la plena efectividad de la LNSM Revista MPD \u00a7 99 Experiencias Nacionalesque configura uno de los pilares del sistema de protecci\u00f3n de derechos humanos. Sin embargo, la complejidad del proceso de cambio propuesto por la LNSM y por el Siste - ma de Derecho Internacional de Derechos Hu - manos demanda una f\u00e9rrea decisi\u00f3n pol\u00edtica de transformaci\u00f3n del sistema de salud men - tal y el compromiso de todos los operadores y operadores involucrados en la tem\u00e1tica. Bibliograf\u00eda Amendolaro, Roxana. 2015. \"Salud Men - tal y C\u00f3digo Civil Argentino en el Siglo XXI: Cambio Cultural, Interdisciplina, Capacidad Jur\u00eddica, Internaci\u00f3n. Derecho de Familia\" . Revista Doctrina y - prudencia (69): 44-66 Kraut, Alfredo J. 2015. \"Comentario a los arts. 31 a 50\" . En: C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n Comentado, Tomo I , dirigido por Ricardo Loren - zetti, 125-278. Buenos Aires: Rubinzal - Culzoni. Laufer Cabrera, Mariano. 2011. \"Reflexio - nes sobre la Ley Nacional de Salud Mental N\u00ba 26657: su impacto sobre la administraci\u00f3n de justicia, la Defensa P\u00fablica, y el \u00e1mbito de la in - fancia\" . En: Acceso a la Justicia de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes Estrategias y Buenas Pr\u00e1cticas de la Defensa P\u00fablica , 191:211. Buenos Aires: Unicef. CELS (Centro de Estudios Legales y Socia - les) y MDRI (Mental Disability Rights Interna - tional). 2008. Vidas arrasadas: la segregaci\u00f3n de las personas en los asilos psiqui\u00e1tricos argenti - nos. Un informe sobre Derechos Humanos y Sa - lud Mental . Buenos Aires: Siglo XXI Editores. Documentos de organismos internacionales CIDH, R ecomendaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos sobre la Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de los Derechos de las Personas con Discapacidad Mental , 111\u00ba per\u00edodo extraordinario de sesiones, del 4 de abril de 2001. Comit\u00e9 de Derechos Humanos, Observacio - nes finales del Comit\u00e9 de Derechos Humanos so - bre Argentina , 98\u00ba per\u00edodo de sesiones (ONU), CCPR/C/ARG/CO/4, 31 de marzo de 2010. Comit\u00e9 de Derechos Humanos, Lista de cuestiones previa a la presentaci\u00f3n del quinto informe peri\u00f3dico de la Argentina , CCPR/C/ ARG/QPR/5, 28 de abril de 2014. Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, adoptada por la Asamblea General (ONU), Resoluci\u00f3n 61/106, 24 de enero de 2007. Declaraci\u00f3n de Caracas. Adoptada por aclamaci\u00f3n por la Conferencia Regional para la Reestructuraci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Psiqui\u00e1trica en Am\u00e9rica Latina dentro de los Sistemas Locales de Salud, convocada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud/ Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OMS/OPS), Caracas, Venezuela, 14 de no - viembre de 1990. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Manual de Recursos sobre Salud Mental, De - rechos Humanos y Legislaci\u00f3n , Ginebra, 2006. Principios para la protecci\u00f3n de los enfer - mos mentales y el mejoramiento de la aten - ci\u00f3n de la salud mental. Adoptados por la Asamblea General (ONU) en su resoluci\u00f3n 46/119, de 17 de diciembre de 1991. Relator Especial sobre el derecho de toda persona al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y mental, Paul Hunt, Informe E/ CN.4/2005/51, 14 de febrero de 2005, Co -100 \u00a7 Revista MPD Gabriela Spinelli misi\u00f3n de Derechos Humanos (ONU) 61\u00ba pe - r\u00edodo de sesiones, Tema 10. Relator Especial sobre la tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos o degra - dantes, Manfred Nowak, Informe A/63/175, Asamblea General (ONU), 63\u00ba per\u00edodo de se - siones, 28 de julio de 2008. Relator Especial sobre la tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos o de - gradantes, Juan E. M\u00e9ndez, Informe A/ HRC/22/53, Asamblea General (ONU), Co - misi\u00f3n de Derechos Humanos, 28\u00ba per\u00edodo de sesiones, 5 de marzo de 2015. Subcomit\u00e9 para la Prevenci\u00f3n de la Tor - tura y otros tratos o penas crueles, inhuma - nos o degradantes (SPT), Naciones Unidas. Informe sobre la visita a Argentina , realizada del 18 al 27 de abril de 2012. Disponible en http://www.apt.ch/es/news_on_prevention/ spt-publica-informe-de-su-primera-visita-a- argentina/#.V3Kq2_ krLcd Documentos de organismos nacionales Ministerio P\u00fablico de la Defensa. Informe de Gesti\u00f3n Anual 2014. Disponible en http:// www.mpd.gov.ar/users/uploads/Informe%20 Anual%202014%20con%20correccion.pdf Ministerio P\u00fablico de la Defensa. Informe de Gesti\u00f3n Anual 2015. Disponible en www.mpd. gov.ar/pdf/Informe%20Anual%202015.pdf Ministerio P\u00fablico de la Defensa. Infor - me Alternativo del Ministerio P\u00fablico de la Defensa de la Rep\u00fablica Argentina. Exa - men del Estado argentino ante el Comit\u00e9 de Derechos Humanos de Naciones Unidas (5to Ciclo). Buenos Aires, Argentina, 27 de mayo de 2016.\u00d3rgano Nacional de Revisi\u00f3n. Infor - me de Gesti\u00f3n Anual 2014. Disponible en www.mpd.gov.ar/pdf/Resolucion%20SE%20 05%202015.pdfRevista MPD \u00a7 101 Experiencias NacionalesPersonas con discapacidad intelectual en el sistema penal. Del proceso de normalizaci\u00f3n a la discriminaci\u00f3n Ezequiel Mercurio Magister en Criminolog\u00eda. M\u00e9dico especialista en medicina legal y psiquiatr\u00eda. Jefe de Depar - tamento del Cuerpo de Peritos y Consultores T\u00e9cnicos de la Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n. I. Introducci\u00f3n El informe del a\u00f1o 2014 sobre ejecuci\u00f3n de la pena realizado por la Direcci\u00f3n Nacional de Pol\u00edtica Criminal muestra que, al igual que en algunos pa\u00edses centrales, la poblaci\u00f3n peniten - ciaria presenta un aumento sostenido en las \u00fal - timas d\u00e9cadas. En 2014, las personas privadas de libertad eran 69 mil, la mayor\u00eda de ellos en calidad de procesados (51%). En los \u00faltimos diez a\u00f1os, creci\u00f3, aproximadamente, un 30%. Al mismo tiempo, en los \u00faltimos a\u00f1os exis - te un inter\u00e9s creciente en destacar las necesida - des especiales que requieren diferentes colecti - vos vulnerables dentro de la prisi\u00f3n como, por ejemplo, personas con discapacidad (en ade - lante PCD), lesbianas, gays, bisexuales y per - sonas transg\u00e9nero (LGBT), migrantes, adultos mayores, personas con enfermedades termina - les o con padecimientos mentales (United Na - tions Office on Drugs and Crime 2009). Nuestro pa\u00eds, pionero en la regi\u00f3n en ad - herir a diferentes tratados de derechos hu - manos, firm\u00f3 recientemente la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores (Organizaci\u00f3n de Estados Americanos 2015) y particip\u00f3, activamente, en la discusi\u00f3n y re - dacci\u00f3n de las Reglas M\u00ednimas de las Nacio - nes Unidas para el Tratamiento de los Reclu -102 \u00a7 Revista MPD Ezequiel Mercuriosos (Reglas Mandela)1. Previamente, en 2008, hab\u00eda aprobado bajo la ley 26.378 la Conven - ci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad (en adelante CDPCD) y su pro - tocolo facultativo. Estos documentos presen - tan apartados espec\u00edficos sobre la privaci\u00f3n de libertad de estos colectivos vulnerables. As\u00ed, en la actualidad, nuestro pa\u00eds presenta un amplio est\u00e1ndar sobre los derechos de perso - nas privadas de libertad y, en particular, sobre la protecci\u00f3n de grupos vulnerables. En esta l\u00ednea, la situaci\u00f3n espec\u00edfica de personas con discapacidad intelectual (en adelante PCDI) en el \u00e1mbito penitenciario ha despertado gran inter\u00e9s debido a la sobre representaci\u00f3n de este colectivo en la pri - si\u00f3n. La discriminaci\u00f3n, la vulnerabilidad, la exclusi\u00f3n social, la privaci\u00f3n material y sim - b\u00f3lica, la falta de acceso a tratamientos, apo - yos y educaci\u00f3n espec\u00edficos y basados en la comunidad se presentan como factores que acrecientan el riesgo de encarcelamiento en personas con discapacidad intelectual. Por su parte, el abandono, la discriminaci\u00f3n, la falta de acceso a una salud integral y a inter - venciones sociales adecuadas se profundizan mucho m\u00e1s en la prisi\u00f3n2. En tal sentido, la falta de acceso al documento nacional de identidad, a un certificado de discapacidad, a una pensi\u00f3n, o a un sistema de educaci\u00f3n especializada, son algunas de las dificultades que se acrecientan en el medio penitenciario. Sin embargo, y a pesar de la mayor vulne - rabilidad en la que se encuentran las PCDI en la prisi\u00f3n, no existen en nuestro medio esta - d\u00edsticas oficiales sobre dicho colectivo. Esto se 1 Consejo Econ\u00f3mico y Social de las Naciones Uni - das, Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas para el Tratamiento de los Reclusos (Reglas Mandela), E/CN. 15/2015/L.6/Rev. 1, 21 de mayo de 2015. 2 United Nations Office on Drugs and Crime (UNO - DC). 2009. Handbook on Prisoners with special needs. New Y ork: United Nations.debe, en parte, al proceso de normalizaci\u00f3n e invisibilizaci\u00f3n al que son sometidos las PCD intelectual en el \u00e1mbito penal. En este contexto, el objetivo de este traba - jo es estudiar el proceso de normalizaci\u00f3n e invisibilizaci\u00f3n del poder penal sobre las per - sonas con discapacidad intelectual y sus con - secuencias en la ejecuci\u00f3n de la pena. II. La discapacidad intelectual en el sistema penal Tal como fue se\u00f1alado hace una d\u00e9cada por Wacquant (2004), a lo largo de los siglos los \"clientes naturales\" de la prisi\u00f3n se han mantenido estables, los pobres, desemplea - dos, con bajo nivel de escolaridad3. En una l\u00ed - nea similar, Stern (2010) se\u00f1ala que, en la ma - yor\u00eda de los pa\u00edses, los presos provienen de los sectores m\u00e1s desfavorecidos de la sociedad, son pobres con baja educaci\u00f3n, desemplea - dos, con problemas de salud y que han pasa - do por diferentes instituciones previamente, como orfanatos o reformatorios4. En nuestro medio, despu\u00e9s de m\u00e1s de tres lustros de lo analizado por Wacquant, los \"clientes naturales\" de la c\u00e1rcel mantienen si - milares caracter\u00edsticas. El 96% son hombres, el 81% no finaliz\u00f3 la escuela secundaria y el 43% ten\u00eda un empleo a tiempo completo al momento de su detenci\u00f3n (Direcci\u00f3n Nacio - nal de Pol\u00edtica Criminal 2014). Con relaci\u00f3n 3 En Francia, se\u00f1ala Wacquant (2004, 111), en 1998 la mitad de las personas encarceladas ten\u00eda educaci\u00f3n primaria versus el 3% que hab\u00eda realizado estudios uni - versitarios. En tanto que, en Inglaterra, el 83% ten\u00eda un origen obrero, el 43% hab\u00eda abandonado la escuela antes de los 16 a\u00f1os, m\u00e1s del 25% no ten\u00eda trabajo al momen - to de su detenci\u00f3n, y el 13% carec\u00eda de vivienda. 4 La autora rese\u00f1a un informe realizado en Inglaterra en el a\u00f1o 2002, donde se destaca que los que est\u00e1n en la c\u00e1rcel tienen diez veces m\u00e1s posibilidades de haber abandonado la escuela a una edad temprana y cuarenta veces m\u00e1s de sufrir tres o m\u00e1s trastornos mentales.Revista MPD \u00a7 103 Experiencias Nacionalesal nivel de instrucci\u00f3n, espec\u00edficamente, el 4% carec\u00eda de estudios, el 31% no hab\u00eda finaliza - do la primaria, el 39% hab\u00eda terminado solo sus estudios b\u00e1sicos, el 17% hab\u00eda accedido a la escuela secundaria de forma incompleta versus el 2% que hab\u00eda realizados estudios terciarios o universitarios. Sin embargo, no hay estad\u00edsticas sobre la situaci\u00f3n de PCD in - telectual en la c\u00e1rcel. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud es - tim\u00f3 que el 40% de las personas privadas de libertad en Europa presenta alg\u00fan grado de discapacidad mental, y siete veces m\u00e1s pro - babilidad de suicidio que la poblaci\u00f3n que se encuentra fuera de la prisi\u00f3n (United Na - tions Office on Drugs and Crime 2009, 10) Dentro de este colectivo, los que presentan discapacidad intelectual se encuentran den - tro de los m\u00e1s abandonados, permaneciendo invisibles. En 2007, un estudio realizado en Espa\u00f1a sobre personas con discapacidad en el \u00e1mbito penitenciario, puso de manifiesto que el 52% presenta una discapacidad inte - lectual (Comit\u00e9 Espa\u00f1ol de Representantes de Personas con Discapacidad 2008, 78). Sin embargo, investigaciones internacio - nales se\u00f1alan que resulta complejo arribar a la prevalencia de la discapacidad intelectual (DI) en prisi\u00f3n, ya que depende de la defi - nici\u00f3n de DI y las herramientas utilizadas para la detecci\u00f3n. En tal sentido, algunos estudios se\u00f1alan una prevalencia menor al 1% mientras que otros, mayor al 10% (Fazel et \u00e1l 2008). En esta l\u00ednea, un estudio reali - zado en Noruega encontr\u00f3 una prevalencia del 10,8% de la poblaci\u00f3n en prisi\u00f3n que ten\u00eda un Coeficiente Intelectual (CI) me - nor a 70 y los resultados se duplicaban si se tomaban valores l\u00edmites de CI (S\u00f8ndenaa et \u00e1l 2008). Fazel, Xenitidis y Powell (2008) en una revisi\u00f3n realizada sobre estudios de cuatro pa\u00edses y que incluy\u00f3 a 12.000 perso - nas privadas de libertad, arroj\u00f3 una preva - lencia entre 0,5% y 1,5%. La variaci\u00f3n en la prevalencia de PCD intelectual en la c\u00e1rcel se modifica seg\u00fan la metodolog\u00eda utilizada, as\u00ed, por ejemplo, am - pliar el punto de cohorte de CI de 70 a 74 au - menta la prevalencia (Hayes et \u00e1l citado por Salekin et \u00e1l 2010). Hallazgos similares fue - ron reportados en Espa\u00f1a, donde la preva - lencia de personas con CI menor a 70 era del 3,77%, en tanto que, si se tomaban valores de inteligencia l\u00edmite (70-79), la prevalencia ascend\u00eda al 11% (Tort et \u00e1l 2016). En nuestro medio, el Programa Nacional de Asistencia para las Personas con Discapa - cidad en sus Relaciones con la Administra - ci\u00f3n de Justicia (en adelante ADAJUS) en el 2012-2013 se propuso, como parte de sus ob - jetivos, identificar la cantidad de PCD aloja - das en las unidades del Sistema Penitenciario Federal. La metodolog\u00eda utilizada para dicho relevamiento fue la aplicaci\u00f3n de una encues - ta estandarizada a todas las personas alojadas en el Servicio Penitenciario Federal. Los re - sultados preliminares de tres unidades arro - jaron que el 9,2% de las personas encuestadas mencionaba tener alguna discapacidad, y en - tre el 0,7 y el 6% reportaron una discapacidad intelectual. Sin embargo, dada la modalidad utilizada de relevamiento, muchas personas (aproximadamente un 26%) manifestaron no tener una discapacidad, pero s\u00ed presentar dificultades. Esto implica que las cifras obte - nidas est\u00e1n sujetas a la percepci\u00f3n que cada interno tiene de s\u00ed mismo, motivo por el cual resulta indispensable una evaluaci\u00f3n espe - cializada (ADAJUS 2013). En otras palabras, si bien resulta complejo determinar con exactitud la prevalencia de DI en el medio penitenciario, ya que depender\u00e1 de variables y puntos de cohortes del CI estu - diados, la mayor parte de las investigaciones internacionales muestran una sobre represen - taci\u00f3n de este colectivo dentro de la prisi\u00f3n, en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n general.104 \u00a7 Revista MPD Ezequiel MercurioIII. El proceso de normalizaci\u00f3n-invi - sibilizaci\u00f3n de las personas con disca - pacidad intelectual en el \u00e1mbito de la justicia penal A pesar de la sobre representaci\u00f3n se\u00f1a - lada en trabajos internacionales, en el \u00e1mbito de nuestra justicia penal, las PCD intelectual atraviesan por un proceso de normalizaci\u00f3n que trae aparejado la invisibilizaci\u00f3n y la vul - neraci\u00f3n de sus derechos. Para que dicho proceso sea llevado adelante, el discurso psiqui\u00e1trico forense se erige como el pilar fundamental de la normalizaci\u00f3n. En el \u00e1mbito de la justicia penal, el discur - so psiqui\u00e1trico forense se mantiene est\u00e1tico, vetusto, anquilosado y poco permeable a los cambios de paradigmas de salud mental. A diferencia de lo que ocurre en la justicia civil con la reciente promulgaci\u00f3n del C\u00f3digo Ci - vil y su mirada sobre las PCD y las adicciones, por ejemplo, en el sistema penal conceptos como enajenaci\u00f3n, alineaci\u00f3n mental, iodio - cia, imbecilia, torpeza mental, infradotado, pueden hallarse en diferentes textos espec\u00edfi - cos de la tem\u00e1tica, y en la pr\u00e1ctica cotidiana del poder penal. As\u00ed, en el caso espec\u00edfico de la DI, cuando uno analiza su relaci\u00f3n con la justicia crimi - nal observa que cuando se hace referencia, en el apartado biol\u00f3gico del art. 34 inc. 1 del C\u00f3digo Penal, al grupo de las insuficiencias de las facultades, estas suelen restringirse en forma arbitraria a los cuadros modera - dos o graves del retraso mental. A modo de ejemplo: \"est\u00e1n aqu\u00ed, todas las enfermedades englobadas dentro de los retardos mentales moderados (antes imbecilidad), graves y profundos (antes idiocia)\" , dejando por fue - ra a los cuadros leves: \"No incluye el retardo mental leve u oligofrenia leve (antes debili - dad mental) ... \" (Zazzali 2006, 150). Si bien en Argentina, el legislador opt\u00f3 por una f\u00f3rmula mixta de inimputabilidad, el texto del art. 34 inc. 1 es con suma fre - cuencia despose\u00eddo de su riqueza y reinter - pretado, como si la culpabilidad se redujera \u00fanicamente a una variable psiqui\u00e1trica (si hay demencia no hay crimen), de la misma forma que lo realizaba el antiguo C\u00f3digo Pe - nal Franc\u00e9s o el art. 10 inc. 1 del C\u00f3digo Pe - nal Chileno (Mercurio 2013)5. La f\u00f3rmula mixta de la inimputabilidad requiere una interrelaci\u00f3n indivisible entre las causas psiqui\u00e1tricas (alteraci\u00f3n morbosa, insuficiencias de las facultades, estados de inconsciencia), las consecuencias psicol\u00f3gi - cas (incapacidad para comprender la crimi - nalidad del acto o dirigir sus acciones) y la valoraci\u00f3n jur\u00eddica. Es decir, la concepci\u00f3n mixta de la inim - putabilidad no se agota en la presencia de una alteraci\u00f3n psicopatol\u00f3gica. La enfermedad mental no lleva per se a la inimputabilidad, sino que se requiere que haya impedido la capacidad para comprender o dirigir sus ac - ciones en un momento puntual, empero todo ello debe ser valorado por el juez. Sin embargo, la concepci\u00f3n alienista sobre la inimputabilidad contin\u00faa vigen - te, tanto en la c\u00e1tedra como en el foro. Ello conlleva a no pocas situaciones conflictivas, toda vez que los est\u00e1ndares de enfermedad mental suelen ser modificados y transforma - dos seg\u00fan las demandas y necesidades del sistema jur\u00eddico que las solicite. A modo de ejemplo, en la actualidad, y en forma similar a lo que suced\u00eda con el vie - jo C\u00f3digo Civil, en casos de sujetos con una adicci\u00f3n, si el juez estima que en el ejercicio pleno de su capacidad puede resultar un da\u00f1o a su persona o a sus bienes puede decidir res - tringirla (art. 32 del C\u00f3digo Civil). Sin embar - 5 Art. 10. Est\u00e1n exentos de responsabilidad criminal: 1\u00b0. El loco o demente, a no ser que haya obrado en un inter - valo l\u00facido, y el que, por cualquier causa independiente de su voluntad, se halla privado totalmente de raz\u00f3n.Revista MPD \u00a7 105 Experiencias Nacionalesgo, cuando el mismo cuadro psicopatol\u00f3gico entra en escena dentro del sistema penal, la adicci\u00f3n ya no forma parte del amplio campo de las enfermedades mentales, sino que pasa a ser parte de la denominada normalidad psi - cojur\u00eddica, \u00fanicamente por no presentar un cuadro de alienaci\u00f3n mental. En esta l\u00ednea, nos encontramos frente a un sujeto que presenta su capacidad civil restringida como consecuencia de una adic - ci\u00f3n, pero cuando ingresa al sistema penal, se transforma en sujeto normal, por el sim - ple hecho de no ser alienado. Si bien se est\u00e1 de acuerdo con que las necesidades pueden ser diferentes seg\u00fan el \u00e1mbito en el que se encuentre, el sujeto es el mismo, y si est\u00e1 en - fermo en el \u00e1mbito civil, lo deber\u00eda estar para el \u00e1mbito penal. Llevando esto a un extremo, se podr\u00eda arg\u00fcir que, al igual que existir\u00eda una definici\u00f3n de enfermedad mental para el sistema penal, existe una definici\u00f3n jur\u00ed - dica del infarto agudo de miocardio que es diferente a la definici\u00f3n m\u00e9dica y cient\u00edfica. Las personas se encuentran o no enfermas y ello siempre deber\u00eda responder a los criterios m\u00e9dicos y cient\u00edficos. Esto no implica afirmar, por ejemplo, que todas las personas con un consumo proble - m\u00e1tico de sustancias que cometen un delito deban ser declaradas inimputables ya que, tal como se ha se\u00f1alado en p\u00e1rrafos previos, in - ferir que una enfermedad mental, en este caso la adicci\u00f3n, lleva per se a la inimputabilidad es reducir y transformar nuestra f\u00f3rmula mixta de inimputabilidad en una f\u00f3rmula biol\u00f3gica. En los \u00faltimos a\u00f1os, la nomenclatura y los criterios diagn\u00f3sticos con relaci\u00f3n a la discapacidad intelectual (DI) se han ido modificando en el Manual de Diagn\u00f3stico de las Enfermedades Mentales (DSM). Se pas\u00f3 de la deficiencia mental a retraso men - tal (DSM-IV), a la nomenclatura actual de discapacidad intelectual / trastorno del de - sarrollo intelectual (DSM-V).Estas modificaciones estuvieron acom - pa\u00f1adas de cambios en las legislaciones, por ejemplo, con la promulgaci\u00f3n en el 2010 de la Rosa\u00b4s Law en EE.UU. que reemplaz\u00f3 la ter - minolog\u00eda utilizada en documentos estatales, leyes federales, relacionadas con educaci\u00f3n, salud, entre otras tem\u00e1ticas, donde se hac\u00eda referencia al retraso mental. La terminolog\u00eda adoptada fue la de la discapacidad intelectual y se cambi\u00f3 el uso en dichos textos, de perso - nas mentalmente retrasadas a individuos con una discapacidad intelectual. El cambio en la nomenclatura refleja un cambio de paradigma y del constructo sobre la discapacidad, adem\u00e1s de ser menos estig - matizante y menos ofensivo. En tal sentido, Schalock, Luckasson y Shogren (2007) se\u00f1a - lan que tales cambios implican la importancia de la interrelaci\u00f3n entre el sujeto y el ambien - te, de los apoyos para enriquecer el funciona - miento aut\u00f3nomo e individual. El sistema jur\u00eddico penal se ha mostra - do poco permeable al cambio de paradigma sobre la discapacidad intelectual, tanto en cuestiones relacionadas con la terminolog\u00eda, como en t\u00e9rminos conceptuales. En esta l\u00ed - nea, los informes psicol\u00f3gicos y psiqui\u00e1tricos forenses no se refieren al concepto de disca - pacidad intelectual. Se describen t\u00e9rminos como estructura ps\u00edquica l\u00e1bil, inmadurez emocional, d\u00e9ficit madurativo, organizaci\u00f3n ps\u00edquica precaria, descenso en funciones cognitivas con funciones ps\u00edquicas superio - res conservadas, personalidad fr\u00e1gilmente estructurada. Surgiendo s\u00f3lo el diagn\u00f3stico de retraso mental, cuando se trata de cuadros moderados a graves, no as\u00ed diagn\u00f3sticos de discapacidad intelectual leve, los que suelen ser con extrema frecuencia no diagnostica - dos, formando parte del constructo artificial de la normalidad psicojur\u00eddica. En otras palabras, la escuela alienista, vi - gente tanto en la c\u00e1tedra como en el foro, ex - cluye a priori la discapacidad intelectual leve 106 \u00a7 Revista MPD Ezequiel Mercuriodel apartado de insuficiencia de las facultades del art. 34 inc. 1, pero no solo se limita a ello, sino que avanza un paso m\u00e1s hacia la norma - lizaci\u00f3n de dicho colectivo, concluyendo que encuadran dentro de la normalidad psicoju - r\u00eddica. Este proceso de normalizaci\u00f3n de las personas con discapacidad intelectual leve conlleva a la invisibilizaci\u00f3n de este grupo vulnerable y habilita la puesta en marcha de la maquinaria punitiva en pleno. El proceso de normalizaci\u00f3n nace de un discurso con status cient\u00edfico, toda vez que es formulado por per - sonas calificadas, los expertos. Tal como lo se - \u00f1ala Foucault (2001), estos discursos presen - tan propiedades no menores, ya que tienen el poder de determinar, en forma directa o in - directa, un fallo judicial y, en algunos casos, estos \u00faltimos pueden ser la diferencia entre la vida y la muerte. Debe recordarse que hasta el 2002, previo al fallo de la Corte Suprema de EE.UU. Atkins v Virginia, se permit\u00eda la ejecu - ci\u00f3n de personas con discapacidad intelectual y, en forma reciente, a partir del fallo Hall v Florida, dicha Corte se\u00f1al\u00f3 que la discapaci - dad intelectual no pod\u00eda ser diagnosticada en forma exclusiva a partir del resultado del Co - ciente Intelectual (CI) menor o igual a 70, ya que los test utilizados presentan m\u00e1rgenes de error que no pueden soslayarse al tomar una decisi\u00f3n irreversible como la pena de muerte, por ejemplo en una persona con un CI de 71. En definitiva, la falta de diagn\u00f3stico ade - cuado en el \u00e1mbito judicial de las PCD in - telectual, opera como una omisi\u00f3n de este colectivo vulnerable y minoritario y, a partir de ello, se le privar\u00e1 del acceso a sistemas de apoyo y contenci\u00f3n espec\u00edficos de acuerdo a la discapacidad que presentan. IV . Consideraciones finales Las personas con discapacidad intelec - tual se encuentran sobre representadas en la prisi\u00f3n en comparaci\u00f3n con la prevalencia de dicha discapacidad en la poblaci\u00f3n gene - ral que se encuentra alrededor del 1% (Mau - lik et \u00e1l 2011). Estudios internacionales es - timan su prevalencia entre 0,5% y el 13%, dependiendo de la metodolog\u00eda utilizada (Hassiotis et \u00e1l 2011). Si bien no existen estad\u00edsticas nacionales sobre las PCD intelectual en la c\u00e1rcel, seg\u00fan el informe del 2014 del Sistema Nacional de Es - tad\u00edsticas sobre Ejecuci\u00f3n de la Pena, es alta - mente probable que un n\u00famero importante de personas que se encuentran en prisi\u00f3n presen - ten alg\u00fan nivel de DI o de alteraci\u00f3n cognitiva. Empero, como consecuencia de un proceso de normalizaci\u00f3n, son invisibilizadas. Las consecuencias de la normalizaci\u00f3n- invisibilizaci\u00f3n resultan altamente negativas, ya que este colectivo presenta m\u00e1s intentos de suicidio, mayor incidencia de autolesiones, de consumo de canabis, mayor probabilidad de desarrollar una psicosis que la poblaci\u00f3n sin DI (Hassiotis et \u00e1l 2011). Las PCDI en prisi\u00f3n se encuentran ex - puestas a un alto riesgo de violaciones a sus derechos humanos. Son m\u00e1s vulnerables a la violencia f\u00edsica y sexual por parte de otros compa\u00f1eros, presentan dificultades para adaptarse a las reglas de la prisi\u00f3n y para com - prender sus c\u00f3digos, por lo que se exponen a situaciones riesgosas, con sanciones m\u00e1s gra - ves de parte de las autoridades penitenciarias. Asimismo, son m\u00e1s influenciables, motivo por el cual muchas veces son forzados o uti - lizados por otros. Muchos pueden presentar dificultades y pueden presentar trastornos de conducta, con mayor impulsividad, agresi - vidad y violencia (United Nations Office on Drugs and Crime 2009). Este proceso de normalizaci\u00f3n-invisi - bilizaci\u00f3n encierra, en definitiva, una falta de acceso a un diagn\u00f3stico adecuado en el \u00e1mbito judicial. Esto opera como una omi - si\u00f3n, que priva a estas personas del acceso a sistemas de apoyo y contenci\u00f3n espec\u00edficos, Revista MPD \u00a7 107 Experiencias Nacionalesde acuerdo con su discapacidad. La falta de un diagn\u00f3stico adecuado deriva en una dis - criminaci\u00f3n de tipo indirecta por parte del Estado a la luz de CDPCD, pues se encuen - tran dentro de la prisi\u00f3n en una situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad sin poder acceder a intervenciones espec\u00edficas. El abandono, la discriminaci\u00f3n, la falta de acceso a una salud integral y a interven - ciones sociales adecuadas se profundizan mucho m\u00e1s en la prisi\u00f3n. El acceso al do - cumento nacional de identidad, a un certi - ficado de discapacidad, a una pensi\u00f3n, o a un sistema de educaci\u00f3n especializada, son algunas de las dificultades que se acrecientan en el medio penitenciario6. En nuestro medio, el acceso a la justicia de PCD ha revelado importantes avances es - pec\u00edficos. La Argentina incluy\u00f3 la CDPCD dentro de su corpus legal y adhiri\u00f3, en for - ma muy reciente, a las Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas para el Tratamiento de los Reclusos, donde se explicita el trato espec\u00ed - fico que debe brindarse a los colectivos vul - nerables con necesidades especiales y, dentro de ello, a las personas con discapacidad. Asi - mismo, se cuenta con la Gu\u00ed a Regional para la Defensa P\u00fa blica y la Protecci\u00f3 n Integral de las Personas Privadas de Libertad (Asocia - ci\u00f3n Interamericana de Defensor \u00edas P\u00fa blicas 2013), con un apartado espec\u00edfico donde se resalta la necesidad de intervenciones ade - cuadas en educaci\u00f3n, salud y recreaci\u00f3n. Adicionalmente, la publicaci\u00f3n y difusi\u00f3n del Protocolo para el Acceso a la Justicia de 6 En un reciente fallo de la justicia de ejecuci\u00f3n penal de la provincia de C\u00f3rdoba se concedi\u00f3 la prisi\u00f3n do - miciliaria a una persona con DI leve fund\u00e1ndose en la vulnerabilidad en la que se encontraba en el \u00e1mbito car - celario, e invocando el art. 32 inc. 6 de Ley 24660. Juz - gado de Ejecuci\u00f3n Penal de 1\u00aa Nominaci\u00f3n de C\u00f3rdoba. \"Villegas, Gustavo Emanuel S/ Ejecuci\u00f3n De Pena Pri 1695-1699.las Personas con Discapacidad y la creaci\u00f3n del Programa Nacional de Asistencia para las Personas con Discapacidad en sus Relaciones con la Administraci\u00f3n de Justicia (ADAJUS), entre otras iniciativas, favorecen la visibili - zaci\u00f3n del fen\u00f3meno. Para la justicia penal, en concreto, se han realizado recomendacio - nes relacionadas con las garant\u00edas del debido proceso (Ministerio P\u00fablico de la Defensa y otros, 2013) y se ha comenzado con un rele - vamiento de PCD en el \u00e1mbito penitenciario (ADAJUS, 2012 y 2013). A pesar de estos avances, el proceso de normalizaci\u00f3n-invisibilizaci\u00f3n del que son objeto las PCD intelectual en el medio penal y penitenciario, perpet\u00faa las desigualdades de este colectivo vulnerable y constituye una barrera para el acceso a sus derechos. Dentro del sistema penal, la mayor\u00eda de las personas con discapacidad intelectual leve se mantie - ne invisible, por lo que su encarcelamiento pone de manifiesto la inhabilidad de conte - ner en el \u00e1mbito comunitario, social y sani - tario, algunas de las demandas que presenta este colectivo vulnerable. Tal como lo se\u00f1ala Wacquant (2009, 26): [...] la penalizaci\u00f3n funciona como una t\u00e9cnica para la invisibilizacion de los pro - blemas sociales que el Estado, como pa - lanca burocr\u00e1tica de la voluntad colectiva, ya no puede o no quiere tratar desde sus causas y la c\u00e1rcel act\u00faa como un contene - dor judicial donde se arrojan los desechos humanos de la sociedad de mercado [...] Bibliograf\u00eda Asociaci\u00f3 n Interamericana de Defensor \u00edas P\u00fablicas. 2013. Gu\u00eda Regional para la Defensa P\u00fablica y la Protecci \u00f3n Integral de las Perso - nas Privadas de Libertad. Eurosocial. Progra - ma para cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. 108 \u00a7 Revista MPD Ezequiel MercurioConsultado: 23 de junio de 2016. http://www. mpd.gov.ar/users/uploads/Guia%20Regio - nal%20de%20Atencion%20a%20PPL.pdf Bradley, R. H., y Corwyn, R. F. 2002. \"So - cioeconomic status and . Department of Justice. Office of Justice Programs. Bureau of Justice Statistics. Consultado: 28 de junio de 2016. http://www.bjs.gov/content/pub/ pdf/dpji1112.pdf Comit\u00e9 Espa\u00f1ol de Representantes de Per - sonas con Discapacidad. 2008. Las personas con discapacidad en el medio penitenciario en Espa\u00f1a. Madrid: Cinca Fazel, S., Xenitidis, K., Powell, - . International Journal of Law and Psy - chiatry, 31 (4): 369-73. Foucault, M. 2001. Los anormales . Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Gausel, N., y Th\u00f8rrisen, M. M. 2014. \" A theoretical model of multiple stigma: ostraci - zed for being an inmate - bilities\" . Journal \"Psychiatric morbidity in prisoners with intellectual disabilities: analysis of pri -son survey data for England and Wales\" . The British Journal of Psychiatry, 199: 2007. \"Missing out: disabilities and the criminal justice system\" . British Journal of Learning Di - sabilities, 35(3): 146-153. Johnson, S. B., Riis, J. L., Noble, K. G. 2016. \"State of the Art Review: Poverty De Riet, V ., y White, J. C. 1963. \" A normative sample of intelligence and achievement of Negro elementary school children in the southeastern United States\" . Monographs of the Society for Research in Child Development, 28: 1-112. Lipina, S., Segretin, M. S. Hermida, M. J. Prats, L. Fracchia, C. Colombo, J. 2015. \"Pobreza y desarrollo cognitivo. Consideraciones para el dise\u00f1o de estrategias de intervenci\u00f3n orientadas a su optimizaci\u00f3n\" . En: Desaf\u00edos del desarrollo humano en la primera infancia, coordinado por Ianina Tu\u00f1\u00f3n, 185-216. Buenos Aires: Biblos. Maulik, P . K., Mascarenhas, M. N., Mathers, C. D., Dua, T., y Saxena, S. 2011. \"Prevalence of E., Schweizer, V . 2013. \"Vien - tos de cambio. Comentarios en torno al Proyecto de modificaci\u00f3n del art. 34, inc. 1\u00ba del C\u00f3digo Penal Argentino\" . Revista Dere - 2(5): Foren - sic Assessment\" . Journal of Mental Re - search in Intellectual Disabilities, 3: 97-116.Revista MPD \u00a7 109 Experiencias NacionalesSchalock, R. L., Luckasson, R. A., y Sho - gren, K. A. 2007. \"The renaming of mental y Baker, prisons: A national study of prison Confidential Inquiry People with Mental Illness. London: Department of Health. S\u00f8ndenaa, E. 2009. \"Intellectual disabi - lities in the criminal justice system\" . Tesis doctoral en Filosof\u00eda, Norwegian Universi - ty of Science and Technology Faculty of Me - dicine Department of Neuroscience. Con - sultado: 20 de junio de 2016. http://www. diva-portal.org/smash/get/diva2:173679/ FULLTEXT02.pdf S\u00f8ndenaa, E., Rasmussen, K., Palmstier - na, T., N\u00f8ttestad, J. 2008. \"The prevalence and nature of ID prisons\" Intellect Disabil Res. 52(12): 1129-37. Stern, V . 2010. Creando criminales. Las c\u00e1rceles y las personas en una sociedad de mer - cado. Buenos Aires: Ad Hoc. Tort, V ., Due\u00f1as, R., Vicens, E., Zabala, C., Mart\u00ednez, M., y Romero, D. 2016. \"La discapacidad intelectual y el \u00e1mbito peni - tenciario\" . Revista Espa\u00f1ola de Sanidad Pe - nitenciaria 18: 25-33 Ursache, A., y Noble, K. G. - rocognitive development in socioeconomic context: - cioeconomic status and the growth adolescence\" . Intelligence, L. 2004. Las c\u00e1rceles de la mise - ria. Buenos Aires: Manantial. Wacquant, L. 2009. Castigar a los pobres. El gobierno neoliberal de la inseguridad social. Buenos Aires: Gedisa. Zaffaroni R., Slokar A, Alagia Parte General. Buenos Aires: Ediar. Zazzali, J. 2006. La pericia psiqui\u00e1trica. Buenos Aires: La Roca. Zazzali, J. 2009. Introducci\u00f3n a la psiquia - tr\u00eda forense. Buenos Aires: La Roca Documentos de organismos internacionales Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud- UNICEF. 2013. El desarrollo del ni\u00f1o en la primera infancia y la discapacidad: un docu - mento de debate. Malta: Organizaci\u00f3n Mun - dial de la Salud. UNICEF. 2016. Bienestar y pobreza en ni - \u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Buenos Aires: Fon - do de las Naciones Unidas para la Infancia. United Nations Office on Drugs and Cri - me (UNODC). 2009. Handbook on Prisoners with special needs. New Y ork: United Nations. Consejo Econ\u00f3mico y Social de las Nacio - nes Unidas, Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas para el Tratamiento de los Reclusos (Reglas Mandela), E/CN. 15/2015/L.6/Rev. 1, 21 de mayo de 2015. Juzgado de Ejecuci\u00f3n Penal de 1\u00aa Nomina - ci\u00f3n de C\u00f3rdoba. \"Villegas, Gustavo Emanuel 110 \u00a7 Revista MPD Ezequiel MercurioS/ Ejecuci\u00f3n De Pena 1695-1699. Jurisprudencia extranjera Corte Suprema de Estados Unidos. Atkins v. Virginia . Sentencia del 20 de junio de 2002. 536 U.S. 304. Corte Suprema de Estados Unidos. Hall v. Florida. Sentencia 27 de mayo de 2014. 572 U.S. Documentos de organismos nacionales Direcci\u00f3n Nacional de Pol\u00edtica Criminal. 2014. Sistema Nacional de Estad\u00edsticas de Ejecuci\u00f3n de la Pena. Informe Anual 2014. Consultado: 25 de junio de 2016. http://www. jus.gob.ar/media/3074134/informe_sneep_ argentina_2014.pdf Ministerio P\u00fablico de la Defensa, Ministe - rio de Justicia y Derechos Humanos y Minis - terio P\u00fablico Fiscal de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. 2013. Protocolo para el Acceso a la Justicia de las Personas con Discapacidad. Eu- rosocial. Programa para la cohesi\u00f3n en Am\u00e9ri - ca Latina, consultado el 27 de junio de 2016 en http://eurosocial-ii.eu/es/showbiblioteca/707 Programa Nacional de Asistencia para las Personas con Discapacidad en sus Relaciones con la Administraci\u00f3n de Justicia. 2012. \"Los derechos de las personas con discapacidad en situaci\u00f3n de encierro, una pol\u00edtica de inclusi\u00f3n social intramuros\" . Discapacidad, Justicia y Esta - do N\u00ba 1. Acceso a la Justicia de Personas con Dis - capacidad, 215-229. Buenos Aires: Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n. Programa Nacional de Asistencia para las Personas con Discapacidad en sus Relaciones con la Administraci\u00f3n de Justicia. 2013. \"Rele - vamiento de poblaci\u00f3n con discapacidad pri - vada de libertad dentro del Servicio Peniten - ciario Federal. Avances de la primera etapa de investigaci\u00f3n\" . En Discapacidad, Justicia y Esta - do N\u00ba 2. Discriminaci\u00f3n, estereotipos y toma de conciencia, 215-233. Buenos Aires: Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n.Revista MPD \u00a7 111 Experiencias NacionalesLos procesos sobre determinaci\u00f3n de capacidad jur\u00eddica: necesidad de armonizar la normativa de forma y de fondo Marcelo A. Budich Abogado (UBA), Especialista en Derecho Procesal Civil (UBA), Integrante de la Secreta - ria Ejecutiva del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n de la Ley Nacional de Salud Mental N\u00ba 26.657 (Defen - sor\u00eda General de la Naci\u00f3n) Anabella Ferraiuolo Abogada (UBA), Especialista en Derecho Procesal Civil (UBA), Integrante de la Secreta - ria Ejecutiva del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n de la Ley Nacional de Salud Mental N\u00ba 26.657 (Defen - sor\u00eda General de la Naci\u00f3n)I. Introducci\u00f3n La entrada en vigencia del C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n -en adelante CCyC- ha tra\u00eddo una necesaria mirada de derechos humanos a institutos que hist\u00f3ricamente no la ten\u00edan en la tradici\u00f3n liberal de nuestro pa\u00eds. Es por eso que los autores se han refe - rido al proceso de \"constitucionalizaci\u00f3n del derecho privado\" (Herrera 2014). Entre las principales modificaciones de dicho cuerpo normativo encontramos las reglas referidas a capacidad civil de las personas. As\u00ed, en los art\u00edculos 31 a 50 del CCyC se encuentra la secci\u00f3n denominada \"Restric - ciones a la Capacidad\" , donde se han incor - porado muchos de los lineamientos estable - cidos en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad (dotada con jerarqu\u00eda constitucional mediante ley N\u00ba 27.044) -en adelante CDPD-, y en la Ley Na - cional de Salud Mental -en adelante LNSM-. Pese a ello, la tan ansiada reforma civil no ha venido acompa\u00f1ada con una reforma al C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Na - ci\u00f3n -en adelante CPCCN- lo cual hubiera sido deseable. Si bien es potestad de cada pro - vincia el dictado de los respectivos c\u00f3digos de forma (Constituci\u00f3n Nacional, arts. 121 y 112 \u00a7 Revista MPD Marcelo A. Budich y Anabella Ferraiuolo75 inc. 12), entendemos que una reforma al CPCCN (el cual se utiliza en el \u00e1mbito de la CABA) resulta -en la actualidad- imperiosa. Debe tenerse en cuenta que muchos art\u00edcu - los del CPCCN hacen referencia a art\u00edculos del C\u00f3digo Civil derogado, o directamente se con - traponen con lo estipulado en el CCyC vigente. En relaci\u00f3n con la materia que espec\u00ed - ficamente nos ocupa, el CPCCN contiene preceptos contrarios a la CDPD y a la LNSM -adem\u00e1s de al propio CCyC- ya que arrastra la antigua concepci\u00f3n que se ten\u00eda respecto de la capacidad jur\u00eddica de las personas con alg\u00fan tipo de padecimiento mental. A ra\u00edz de ello, en los procesos sobre deter - minaci\u00f3n de la capacidad (tal es la denomina - ci\u00f3n actual) los jueces, defensores, abogados, y dem\u00e1s operadores jur\u00eddicos en general, se encuentran en la dificultad de tener que se - guir utilizando preceptos de un c\u00f3digo de procedimientos desactualizado -y en algunos casos, contrario a las normas de fondo- lo que genera un sinf\u00edn de inconvenientes durante el devenir de los procesos judiciales. Incluso, algunos institutos normados ac - tualmente en el CCyC (como la revisi\u00f3n de sentencia prevista por el art. 40) ni siquiera se encuentran regulados en el CPCCN, por lo que no se cuenta con reglas procedimentales con - cretas para su implementaci\u00f3n, quedando ello a merced de los criterios discrecionales de los distintos juzgados (Mu\u00f1oz Genestoux 2015). Como ya lo han marcado los grandes maestros del derecho procesal, dicha rama del derecho: [...] en contraposici\u00f3n al derecho sus - tancial [...] se encuentra calificado como instrumental o tambi\u00e9n como formal; instrumental, en cuanto la observan - cia del derecho procesal no es fin en s\u00ed mismo, sino que sirve como medio para observar el derecho sustancial; formal, en cuanto el derecho procesal no regula directamente el goce de los bienes de la vida, sino que establece las formas de las actividades que deben realizarse para ob - tener del Estado la garant\u00eda de aquel goce (Calamandrei 1962, 367). Siguiendo esa misma l\u00ednea, se ha afirma - do que: [...] la existencia misma del derecho pro - cesal est\u00e1 condicionada por la preexisten - cia del llamado derecho material o sus - tantivo; as\u00ed como es posible concebir un derecho civil, mercantil o administrativo, sin derecho procesal, no es en cambio fac - tible imaginar un derecho procesal aisla - do, que no venga referido a aquellos otros derechos (Moreno 1955). De esta forma -y como lo muestran dichas definiciones- el objetivo del derecho procesal se desnaturaliza si sus normas no se encuen - tran ajustadas al derecho sustantivo que -jus - tamente- debe regular. Otra cuesti\u00f3n importante a remarcar es que muchas veces los l\u00edmites entre el derecho de fondo y de forma se entremezclan. As\u00ed, el CCyC ha normado algunas cuestiones neta - mente procesales, tales como plazos, audien - cias, medidas cautelares, cuestiones sobre competencia, entre otras (el art. 33 alude a la legitimaci\u00f3n activa para iniciar el proceso, el art. 34 a medidas cautelares, el art. 35 a la entrevista personal con el juez, el art. 36 a la competencia del tribunal, etc.). Con ello se ha pretendido marcar pisos m\u00ednimos de ac - tuaci\u00f3n procedimental a nivel nacional. No resulta ocioso recordar que la Corte Supre - ma de Justicia de la Naci\u00f3n, ya desde el pre - cedente \"Bernab\u00e9 Correa\" tiene dicho que el Congreso Nacional est\u00e1 habilitado para dictar normas de \"procedimiento\" en relaci\u00f3n con el derecho com\u00fan, aplicables por los tribunales locales -sin perjuicio de ser una atribuci\u00f3n re -Revista MPD \u00a7 113 Experiencias Nacionalesservada a las provincias seg\u00fan el art\u00edculo 121 de la Constituci\u00f3n Nacional- cuando fuesen necesarias \"[...] con el fin de asegurar la efec - tividad e inmediato ejercicio de los derechos que consagra la legislaci\u00f3n de fondo\"1. Es por esta relaci\u00f3n entre el derecho de fondo y forma que debemos tener pre - sente permanentemente la jerarqu\u00eda de las normas jur\u00eddicas. En este sentido, siempre deben interpretarse las normas del CPCCN a la luz de la Constituci\u00f3n Nacional, de la CDPD, de la LNSM y del CCyC; y nunca al rev\u00e9s, ya que ello conllevar\u00eda a invertir literalmente la pir\u00e1mide jur\u00eddica. En base a todo lo expuesto, en el presen - te trabajo se\u00f1alaremos aquellas cuestiones en las que -desde nuestra \u00f3ptica- se contra - ponen las normas de forma del CPCCN con las normas de fondo vigentes (nacionales e internacionales). Finalmente, debemos referir que si bien el presente trabajo se realiz\u00f3 sobre la base de lo normado en el CPCCN, pueden realizarse apreciaciones semejantes para los restantes c\u00f3digos procesales provinciales, los cuales conservan -cada uno desde su coyuntura- la antigua mirada en la materia. II. Participaci\u00f3n de la persona en el pro - ceso. Garant\u00eda de contar con patrocinio letrado. Audiencias. Accesibilidad El CPCCN pr\u00e1cticamente no regula la participaci\u00f3n de la persona que eventual - mente podr\u00eda ver su capacidad jur\u00eddica res - tringida en el proceso. Las \u00fanicas referencias aparecen en los arts. 626 inc. 3 in fine, 627, 632, 633, y 635. Ello obedece a la idea tutelar que se ten\u00eda respecto de este tipo de procesos, en los que no se consideraba a la persona \"parte\" , lo cual -en 1 rta 22/06/1923. Fallos 138:157.la pr\u00e1ctica- generaba innumerable cantidad de vulneraci\u00f3n de derechos fundamentales. A modo ilustrativo, destacamos que el CPCCN no prescribe el traslado de la deman - da -al iniciarse el proceso- a la persona. Teniendo en cuenta que el CCyC espec\u00edfi - camente establece (art. 36) que: \"La persona en cuyo inter\u00e9s se lleva adelante el proceso es par - te y puede aportar todas las pruebas que hacen a su defensa\" , resulta fundamental que quien ser\u00e1 protagonista del expediente se notifique de su inicio, a fin de que tenga la posibilidad de oponerse, o expresar todo lo que considere pertinente a fin de que -en definitiva- se vea garantizado su derecho a defensa en juicio. Re - cordemos que el CCyC establece que la perso - na debe contar con asistencia letrada durante el proceso, la cual debe ser proporcionada por el Estado si la persona no cuenta con medios econ\u00f3micos (arts 31 inc. \"e\" y 36). Sin perjuicio de ello, no debe olvidarse que deber\u00e1 celebrarse una audiencia con la per - sona antes de dictar \"resoluci\u00f3n alguna\" (art. 35 del CCyC), por lo que previo a disponer la apertura a prueba de las actuaciones deber\u00eda necesariamente fijarse una audiencia. Dicho art\u00edculo establece tambi\u00e9n que el juez debe garantizar la inmediatez con el interesado durante el proceso, asegurando la accesibilidad y los ajustes razonables del procedimiento de acuerdo con la situaci\u00f3n de aquel. Recordemos que la CDPD define en su art. 2 a los \"ajustes razonables\" como: [...] las modificaciones y adaptaciones ne - cesarias y adecuadas que no impongan una carga desproporcionada o indebida, cuan - do se requieran en un caso particular, para garantizar a las personas con discapacidad el goce o ejercicio, en igualdad de condi - ciones con las dem\u00e1s, de todos los derechos humanos y libertades fundamentales [...]. Ello implica -en lo que ata\u00f1e al proceso- 114 \u00a7 Revista MPD Marcelo A. Budich y Anabella Ferraiuoloque el juez debe adoptar todas las medidas necesarias a fin de garantizar la accesibilidad y participaci\u00f3n de la persona durante la ins - tancia judicial, teniendo especialmente en cuenta su situaci\u00f3n. Pi\u00e9nsese, por ejemplo, que la persona puede tener movilidad redu - cida, comunicaci\u00f3n no verbal, o encontrarse realizando tratamiento durante el horario judicial. Todas estas cuestiones deben ser te - nidas en cuenta por el juzgador a fin de que la existencia del proceso modifique en la menor medida posible la vida y rutinas de la persona. En caso que aquella se encuentre imposibilitada de movilizarse, o que ello no sea recomendable por indicaci\u00f3n m\u00e9dica, co - rresponde que sea el juez quien se apersone en el domicilio (o instituci\u00f3n) a los fines de la realizaci\u00f3n de las audiencias, garantiz\u00e1ndose la accesibilidad establecida en la norma. Recordemos que las \"Reglas de Brasilia so - bre Acceso a la Justicia de las Personas en Con - dici\u00f3n de Vulnerabilidad\" establecen que los procedimientos judiciales se deben adecuar a las nuevas exigencias, flexibilizando sus re - querimientos formales a fin de lograr los ob - jetivos tenidos en mira en las normas. De esta forma, dentro de la secci\u00f3n 4\u00b0 del cap\u00edtulo 2 ( Revisi\u00f3n de los procedimientos y los requisitos procesales como forma de facilitar el acceso a la Justicia ), la regla 33 establece que: \"Se revisar\u00e1n las reglas de procedimiento para facilitar el acceso de las personas en condici\u00f3n de vulnerabilidad, adoptando aquellas medidas de organizaci\u00f3n y de gesti\u00f3n judicial que resulten conducen - tes a tal fin\" . Asimismo, la regla 34 establece que: \"Se propiciar\u00e1n medidas para la simplifi - caci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de los requisitos exi - gidos por el ordenamiento para la pr\u00e1ctica de determinados actos, a fin de favorecer el acceso a la justicia de las personas en con - dici\u00f3n de vulnerabilidad [...]\" . En cuanto a la necesidad de celebrar au - diencias en la cual el juez tenga contacto con la persona que podr\u00eda requerir apoyos, existe una clara contraposici\u00f3n entre el CPCCN y el CCyC. Mientras que el art. 633 del CPCCN dispone que: \"[...] si las particularidades del caso lo aconsejen el juez har\u00e1 comparecer al presunto demente a su presencia o se trasla - dar\u00e1 a su domicilio o lugar de internaci\u00f3n\"; el art. 35 del CCyC establece que el juez \"debe\" entrevistarlo personalmente. De esta forma, el CCyC ha procurado ase - gurar que los magistrados tengan contacto personal con las personas sometidas a este tipo de procesos, lo cual -a rigor de verdad- no sol\u00eda suceder con mucha frecuencia antes de la reforma del CCyC. Este contacto personal resulta sumamente importante, ya que ello tiende a humanizar el proceso, y visibilizar a las personas como tales. El contacto personal es una expresi\u00f3n del principio de inmediatez que debe primar entre el juez y el individuo en cuyo beneficio se ha iniciado el expediente. El objetivo de este encuentro es que el juez indague sobre los intereses, preferencias y vo - luntad de la persona, en un lenguaje accesible. A dichos fines, el juzgador deber\u00eda despojarse -aqu\u00ed m\u00e1s que nunca- de visiones paternalistas y asistencialistas que obedecen a un modelo ya superado. El momento de la audiencia resulta crucial para indagar acerca de los apoyos que podr\u00eda necesitar la persona para ejercer deter - minados actos jur\u00eddicos (y si verdaderamente necesita dichos apoyos formales), recabando su opini\u00f3n y preferencias al respecto. III. Aspectos probatorios El art. 627 del CPCCN establece un cri - terio restringido en materia probatoria, afir -Revista MPD \u00a7 115 Experiencias Nacionalesm\u00e1ndose que el denunciante podr\u00e1 aportar \"\u00fanicamente\" las pruebas que acrediten los hechos invocados y la persona las que hagan a la defensa de su capacidad. Por su parte, el art. 36 del CCyC prescribe que la persona \"[...] puede aportar todas las pruebas que hacen a su defensa\" . Asimismo, el art. 710 del CCyC establece que \"Los procesos de familia se rigen por los principios de liber - tad, amplitud y flexibilidad de la prueba [...]\" . Como se observar\u00e1, el CCyC ha modificado el criterio en materia probatoria del CPCCN, pasando de un criterio restrictivo a uno amplio. De esta forma se procur\u00f3 otorgar mayor flexibilidad probatoria, en especial a la per - sona que podr\u00eda ver limitada su capacidad jur\u00eddica, a fin de que pueda ejercer apropia - damente su defensa. Ello es corolario de la impronta contradictoria que el CCyC le otor - ga a los procesos sobre determinaci\u00f3n de la capacidad jur\u00eddica. Pese a lo expuesto, cabe referir que la eva - luaci\u00f3n interdisciplinaria (a la cual nos referire - mos en forma amplia en el apartado 5) contin\u00faa siendo la principal medida de prueba en este tipo de procesos. En virtud de ello, cabe recor - dar que dentro de las garant\u00edas procesales esta - blecidas en los \"Principios para la Protecci\u00f3n de los Enfermos mentales y el Mejoramiento de la Atenci\u00f3n de la Salud Mental\" (ONU, Res. 46/119, del 17 de diciembre de 1991; e incorpo - rados a la LNSM) expresamente se prev\u00e9 que: El paciente y su defensor podr\u00e1n solicitar y presentar en cualquier audiencia un dicta - men independiente sobre su salud mental y cualesquiera otros informes y pruebas ora - les, escritas y de otra \u00edndole que sean per - tinentes y admisibles (Principio 18, inc. 3). De ello se colige que, sin perjuicio de la evaluaci\u00f3n que se ordene en el proceso, la persona o su defensor podr\u00e1n presentar una evaluaci\u00f3n independiente.IV . Desaparici\u00f3n de la figura del \"cura - dor provisorio\" El art\u00edculo 626 inc.1 del CPCCN estable - ce que una de las primeras medidas que debe adoptar el juez en el expediente es la designa - ci\u00f3n de un \"curador provisional\" . La figura llamado \"provisorio\" o \"ad litem\") se encontraba contemplada en el art. 147 del antiguo C\u00f3digo Civil, y su funci\u00f3n princi - pal era representar a la persona durante el juicio de incapacidad. El CCyC elimina dicha figura y en su reemplazo promueve que la persona cuente con patrocinio letrado durante el proceso. Ello tiene l\u00f3gica dentro de la nueva mirada del CCyC, ya que en la pr\u00e1ctica el antiguo \"curador provisorio\" sol\u00eda acompa\u00f1ar el curso del expediente, y buscar una suerte de \"ver - dad objetiva\" en lugar de defender los deseos e intereses de la persona. Por el contrario, el CCyC propicia que quien podr\u00eda ver su capacidad restringida cuente con un verdadero defensor t\u00e9cnico, y que este abogado base su actuaci\u00f3n en la vo - luntad y deseos de aquel. A ello corresponde agregar, como ya he - mos expresado en otra oportunidad (Budich 2015), que la asistencia letrada establecida en el CCyC debe existir durante todas y cada una de las etapas del proceso, es decir, desde el inicio del juicio hasta las eventuales revisio - nes de la sentencia (o el cese de sus efectos). Adem\u00e1s, el CCyC establece que el abogado de la persona debe estar presente en todas las au - diencias que se celebren (art. 35). Y a no se trata de buscar una \"verdad ob - jetiva\" , sino de dar cumplimiento con las ga - rant\u00edas constitucionales de defensa en juicio y debido proceso, las cuales -con la excusa tute - lar- en muchos casos no se respetaban en los juicios sobre capacidad. Siguiendo esta l\u00ednea de ideas, debemos refe -116 \u00a7 Revista MPD Marcelo A. Budich y Anabella Ferraiuolorir que el \"curador\" mencionado en el art. 34 del CCyC tampoco es asimilable al antiguo \"cura - dor provisorio\" sino que es una figura m\u00e1s cer - cana al antiguo curador \"a los bienes\" (ad bona). Adem\u00e1s, dicho art. 34 del CCyC permite la designaci\u00f3n de apoyos durante el proceso, tanto para cuestiones patrimoniales como personales. Se tratar\u00eda de una suerte de \"apo - yos provisorios\" pero, a diferencia de la an - tigua figura del \"curador provisorio\" , ellos no representan a la persona durante el proceso. Respecto de la aparici\u00f3n del abogado de - fensor en lugar del curador provisorio, la doc - trina ha expresado -siguiendo esta l\u00ednea- que: La figura difiere claramente de la funci\u00f3n reconocida tradicionalmente al curador ad litem -qui\u00e9n act\u00faa en funci\u00f3n de ob - tener la sentencia que, en su entender y conforme el mejor inter\u00e9s de la persona, satisfaga en mejor medida sus intereses, pudiendo pronunciarse en favor de la restricci\u00f3n de la capacidad de la persona, aunque esta se oponga-. El abogado, en cambio, debe seguir como cualquier letra - do patrocinante los intereses y deseos de la persona, en el marco del ejercicio profe - sional y seg\u00fan las reglas del art. 31 CCyC (Herrera 2015, 97-98). En el \u00e1mbito de la Justicia Nacional en lo Civil, en caso que la persona no haya designa - do un abogado, corresponde que el juez nom - bre a un Defensor P\u00fablico Curador del Minis - terio Publico de la Defensa (art. 46 inc. a de la ley 27.149), a fin de cumplir dicha funci\u00f3n. V . Medidas cautelares Recordemos que, en la materia que nos ocupa, las medidas cautelares se encuentran reguladas en el art. 629 del CPCCN -el cual remite al art\u00edculo 148 del antiguo C\u00f3digo Ci - vil- y otorga al juez la potestad de dictarlas en caso que \"la demencia apareciere notoria e indudable\" (definici\u00f3n por dem\u00e1s ambigua). Como a lo largo de todo el proceso -por aplicaci\u00f3n del modelo social de la discapa - cidad- la mirada no debe estar puesta en la existencia de una enfermedad (notoria o no), sino en las barreras y apoyos necesarios para realizar actos jur\u00eddicos. Asimismo, siempre deber\u00e1 escucharse a la persona, quien -recor - demos- resulta ser parte en el proceso, y debe ser o\u00edda previo a cualquier resoluci\u00f3n que se adopte (art. 31 inc. e, 35, y 36 del CCyC). Por su parte el CCyC ha regulado las me - didas cautelares en el art. 34, trayendo como novedad la posibilidad de que el juez designe redes de apoyo a fin de garantizar los dere - chos personales y patrimoniales de la persona antes del dictado de la sentencia. Una medida cautelar en tiempo y forma puede evitar situaciones que -por el paso del tiempo- dif\u00edcilmente puedan resolverse pos - teriormente con la sentencia. Teniendo en cuenta lo antedicho, coin - cidimos con lo referido por la doctrina en cuanto a que: Los actos objeto de la medida cautelar deben encontrarse expresamente con - signados, no pudiendo el juez dictar una medida que exceda los l\u00edmites de la protec - ci\u00f3n que espec\u00edficamente requiere la per - sona, pudiendo darse el absurdo de que la cautelar fuese m\u00e1s amplia que la eventual sentencia a dictar. Lo contrario atentar\u00eda contra el car\u00e1cter restrictivo que impregna a toda medida cautelar e importar\u00eda la in - observancia del art. 19 de la Constituci\u00f3n Nacional como pauta general rectora. Ello se basa no solo en los t\u00e9rminos del art. 34 del CCiv. y Com., sino tambi\u00e9n en la pre - sunci\u00f3n de capacidad general de ejercicio de la persona humana, conforme expresa el art. 31, inc. a). (Pagano 2016, 157).Revista MPD \u00a7 117 Experiencias NacionalesVI. Evaluaciones interdisciplinarias Los arts. 624, 625, 626 inc. 3, 631 y 635 del CPCCN refieren a las evaluaciones que deben realizarse en el curso del proceso, in - dicando en todos los casos que se trata de evaluaciones m\u00e9dicas. En la actualidad, tanto el CCyC (art. 31) como la LNSM (art. 8) prescriben que todo abordaje en salud mental debe estar a cargo de \"equipos interdisciplinarios\" . Espec\u00edfica - mente, el art. 31 inc. \"c\" del CCyC dispone que \"la intervenci\u00f3n estatal tiene siempre car\u00e1cter interdisciplinario, tanto en el tra - tamiento como en el proceso judicial\" . Ello responde a la aplicaci\u00f3n del mencionado mo - delo social, en contraposici\u00f3n con el modelo m\u00e9dico-rehabilitador (Villaverde 2014). El objetivo de incorporar distintas disci - plinas en las evaluaciones de salud mental ha sido que \u00e9stas no se centren pura y exclusi - vamente en los aspectos m\u00e9dicos, sino que se eval\u00faen otras cuestiones igualmente im - portantes en la vida de las personas (cuestio - nes sociales, familiares, vinculares, laborales, etc.), ya que la mirada debe tender a determi - nar cu\u00e1les son las barreras para el ejercicio de derechos en plenitud y cu\u00e1les son los apoyos necesarios para lograrlo. Consecuentemente, la realizaci\u00f3n de evaluaciones exclusivamente m\u00e9dicas no da cumplimiento al requisito de interdisciplina - riedad prescripta en las normas de fondo y responden a una l\u00f3gica con un enfoque aco - tado al aspecto m\u00e9dico. Tambi\u00e9n resulta importante se\u00f1alar que los profesionales del equipo interdisciplinario ya no deben informar \"sobre el estado actual de las facultades mentales del presunto in - sano\" (art. 626 inc. 3\u00b0 del CPCCN) sino que deber\u00e1n centrarse en indicar las necesidades de apoyo y acompa\u00f1amiento que requiere la persona en virtud de su situaci\u00f3n. En relaci\u00f3n con esta tem\u00e1tica, la doctrina especializada ha definido a los apoyos como \"aquella persona, organismo, allegado, ins - tituci\u00f3n que a trav\u00e9s de la comprensi\u00f3n y la confianza de la persona, colabora para la toma de decisiones y con la manifestaci\u00f3n del ejercicio de la capacidad jur\u00eddica\" (Iglesias 2014, 69). Siguiendo esta idea, un informe exclusivamente m\u00e9dico no resulta ser una he - rramienta suficiente para su determinaci\u00f3n. Lo mismo cabe decir de la evaluaci\u00f3n reali - zada por tres m\u00e9dicos, no resulta importante la cantidad, sino que todos aportan su saber desde una \u00fanica visi\u00f3n. Con respecto a la notificaci\u00f3n de la evalua - ci\u00f3n, el art\u00edculo 626 inc. 3 del CPCCN pres - cribe que la resoluci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n deber\u00e1 serle notificada personalmente al interesado. Desde ya que ello debe mantenerse, toda vez que resulta l\u00f3gico -m\u00e1s a\u00fan con las garan - t\u00edas prescriptas actualmente en la normativa de fondo- que quien ha sido evaluado tome cono - cimiento del resultado de dicha evaluaci\u00f3n, a fin de que pueda -junto a su abogado- oponerse a su resultado en caso que considere que las con - clusiones no son verdaderas o lo perjudican. Aqu\u00ed cobran nuevamente importancia los \"ajustes razonables\" que deben tener lugar en el proceso, dado que puede no ser suficiente -a los fines de la notificaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n-, que se env\u00ede una cedula judicial a la persona poniendo en su conocimiento el resultado del informe. Dado su contenido interdisciplinario, ser\u00eda esperable que se explique su objetivo y sus resultados en lenguaje accesible, aseguran - do la verdadera comprensi\u00f3n de su contenido. VII. Revisi\u00f3n de sentencia. Rehabilitaci\u00f3n Una vez transcurrido el plazo de tres a\u00f1os desde que la sentencia adquiri\u00f3 firme - za -o antes si es peticionado por la persona- corresponde proceder a su revisi\u00f3n (art. 40 CCyC), sobre la base de nuevas evaluaciones interdisciplinarias. Si bien dicha revisi\u00f3n ya 118 \u00a7 Revista MPD Marcelo A. Budich y Anabella Ferraiuolohab\u00eda sido introducida en nuestro ordena - miento por el art. 152 ter del antiguo C\u00f3di - go Civil (mediante la LNSM), la redacci\u00f3n del CCyC ha aclarado algunas cuestiones. El CPCCN nada dice en este punto ya que se trata de un instituto jur\u00eddico que no exist\u00eda en nuestro ordenamiento. Con respecto a la \"rehabilitaci\u00f3n\" previs - ta por el art. 635 del CPCCN (debiera decir - se \"restituci\u00f3n plena de la capacidad civil\" o \"cese de los efectos de la sentencia\"), vale de - cir que ella ha sido mantenida por el CCyC, aunque con algunas modificaciones. As\u00ed, el art. 47 del CCyC establece -nuevamente- la necesidad de la realizaci\u00f3n de un informe in - terdisciplinario (en contraposici\u00f3n al examen de tres m\u00e9dicos psiquiatras o legistas requeri - dos por el art. 635 del CPCCN). Por lo tanto, actualmente co-existen en nuestro ordenamiento: 1) La revisi\u00f3n de sen - tencia; y 2) La rehabilitaci\u00f3n. Corresponde aclarar que se trata de dos institutos bien diferentes, cuyos fines son distintos; a saber: una revisi\u00f3n peri\u00f3dica de la situaci\u00f3n de la persona a fin de adecuar la sentencia a la situaci\u00f3n y necesidades actuales de la persona; o la petici\u00f3n ante la jurisdic - ci\u00f3n del cese de toda restricci\u00f3n jur\u00eddica y el consiguiente archivo de las actuaciones. Habiendo aclarado este punto, cabe referir que -en determinados casos- el art. 40 (revi - si\u00f3n) y el art. 47 (procedimiento para el cese) del CCyC deben ser interpretados de manera armoniosa. Es decir, que si en el transcurso de la revisi\u00f3n de sentencia se detectara que la existencia de las restricciones a la capaci - dad -y el r\u00e9gimen de apoyos- ya no resultan necesarios, y cumplidos todos los requisitos pertinentes, no existe \u00f3bice para que el juez dicte el cese de los efectos de la sentencia (re - habilitaci\u00f3n) en la etapa revisoria. Adoptar el temperamento contrario impli - car\u00eda la necesidad de iniciar -una vez finalizada la revisi\u00f3n- un nuevo proceso en los t\u00e9rminos del art. 635 del CPCCN, a los fines de la reha - bilitaci\u00f3n, repitiendo pasos procesales que ya han sido realizados durante la revisi\u00f3n (eva - luaci\u00f3n interdisciplinaria, audiencias, etc), y por lo tanto, generando un dispendio jurisdic - cional innecesario. Ello ha sido entendido de esta forma por la mayor\u00eda de la jurisprudencia en el fuero nacional y tambi\u00e9n en las XXV Jor - nadas Nacionales de Derecho Civil. Siguiendo esta l\u00ednea de pensamiento, la doctrina ha expresado que: La norma reformada, en cambio, regula un concreto derecho de revisi\u00f3n, a resultas del cual, por supuesto, puede derivar la rehabili - taci\u00f3n de la persona [...] (Herrera 2015, 105). VIII. Inhabilitaci\u00f3n Con la entrada en vigencia del CCyC se ha producido un cambio fundamental en relaci\u00f3n con la inhabilitaci\u00f3n, quedando limitada a los casos de prodigalidad, ya que todos los dem\u00e1s supuestos ser\u00e1n comprendidos por el r\u00e9gimen de apoyos. Es a la luz de esta modificaci\u00f3n que deben interpretarse las normas del CPCCN, por lo que \u00fanicamente mantendr\u00e1n validez los art\u00edculos referidos a situaciones de prodigali - dad (art. 637 quater y 637 quinter CPCCN), los cuales -igualmente- deben ser interpretados de acuerdo con las normas de fondo vigentes y, en una eventual reforma procesal, ser modificados. Los supuestos previstos por el CPCCN en el art. 637 bis (\"alcoholistas habituales, toxic\u00f3manos y disminuidos\") deben enten - derse inaplicables para la inhabilitaci\u00f3n y en todo caso (m\u00e1s all\u00e1 de que el vocabula - rio ya no resulta adecuado) ser\u00e1 aplicable la figura de capacidad restringida. Ello se encuentra previsto por el art. 32 del CCyC cuando hace referencia a la existencia de \"...una adicci\u00f3n o una alteraci\u00f3n mental permanente o prolongada... \" . Revista MPD \u00a7 119 Experiencias NacionalesSin perjuicio de ello, la doctrina especiali - zada ha entendido que \"[...] ser\u00e1n de aplica - ci\u00f3n las normas sobre incapacidad o capaci - dad restringida en la medida en que no sean incompatibles\" (Olmo 2015, 93). IX. Conclusiones A modo de consideraci\u00f3n final, y sobre la base de todas las cuestiones desarrolladas, entendemos que las reformas de fondo acon - tecidas en materia de capacidad civil en la Re - p\u00fablica Argentina durante los \u00faltimos a\u00f1os -principalmente a partir de la incorporaci\u00f3n a la legislaci\u00f3n nacional de la CDPD (y su pos - terior incorporaci\u00f3n a la Constituci\u00f3n Nacio - nal), la sanci\u00f3n de la LNSM, y la entrada en vigencia del CCyC- obligan a repensar una reforma integral del CPCCN, que incluya los aspectos aqu\u00ed desarrollados, de modo tal que exista una relaci\u00f3n arm\u00f3nica entre las normas sustantivas y adjetivas en nuestro ordenamien - to. Ello a fin de no perjudicar a las personas so - metidas a un proceso sobre determinaci\u00f3n de capacidad jur\u00eddica por falta de normas proce - sales actualizadas que se encuentren a la altura de las normas de fondo -nacionales e interna - cionales- vigentes en la actualidad. Sin perjui - cio de ello, mientras dicha reforma no suceda, proponemos una interpretaci\u00f3n integral del sistema jur\u00eddico y, por sobre todo, respetuosa de la jerarqu\u00eda de las normas, teniendo siempre presente que el derecho de forma deber\u00e1 ceder ante el derecho de fondo, e interpretarse a la luz de este \u00faltimo. Bibliograf\u00eda Budich, Marcelo A., Anabella Ferraiuolo y Rosal\u00eda Mu\u00f1oz Genestoux. 2015. \"La Importan - cia de la Defensa T\u00e9cnica en los Procesos de De - terminaci\u00f3n de la Capacidad Jur\u00eddica\" . Ponencia presentada en las Jornadas Nacionales de la De - fensa P\u00fablica, realizadas en la ciudad de Resis -tencia, Chaco, los d\u00edas 19 y 20 de noviembre. Budich, Marcelo A., Mariana Caramia y Rosal\u00eda Mu\u00f1oz Genestoux. 2015. \"La Re - visi\u00f3n de Sentencia como Garant\u00eda para la Persona cuya Capacidad Jur\u00eddica fue Restrin - gida\" . Revista de Derecho de Familia. 71. Edi - torial Abeledo Perrot. Calamandrei, Piero. 1962. Instituciones de derecho procesal civil. T. 1, Buenos Aires: Edi - ciones Jur\u00eddicas Europa-Am\u00e9rica. Herrera, Marisa. 2014. \"Principales Cambios en las Relaciones de Familia en el Nuevo C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n\" . Sistema Argen - tino de Informaci\u00f3n Jur\u00eddica (www.saij.gob.ar). Consultado: 29 de junio de 2016. http://www.saij. gob.ar/marisa-herrera-principales-cambios-re - laciones-familia-nuevo-codigo-civil-comercial- nacion-dacf140723-2014-10-02/123456789- 0abc-defg3270-41fcanirtcod Herrera, Marisa, Gustavo Carmelo y Se - basti\u00e1n Picasso. 2015. C\u00f3digo Civil y Comer - cial de la Naci\u00f3n Comentado. Buenos Aires: Editorial Infojus. Iglesias, Mar\u00eda Graciela. 2014. \"La capaci - dad jur\u00eddica. El modelo de \u00abapoyo\u00bb en la toma de decisiones\" . En: Hacia un nuevo concepto de capacidad jur\u00eddica, coordinado por Otilia Zito Fontan. Buenos Aires: Editorial Ad-Hoc. Jornadas Nacionales de Derecho Civil. 2015. Comisi\u00f3n Nro. 1 \"Nuevas Reglas Refe - ridas al R\u00e9gimen de Capacidad de la Persona Humana\" . Conclusi\u00f3n n\u00famero 28. Resisten - cia, Chaco, 1, 2 y 3 de octubre. Consultado: 10 de junio de 2016. http://jndcbahiablan - ca2015.com/wp-content/uploads/2015/10/ CONCLUSIONES-01.pdf de Carlucci, Marcelo A. Budich y Anabella Ferraiuolologo al C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n Comentado\" , coordinado por Marisa Herrera, Gustavo Carmelo, y Sebasti\u00e1n Picasso. Bue - nos Aires: Editorial Infojus. Mart\u00ednez Alcorta, Julio. 2014. \"Los ajustes razonables para la intervenci\u00f3n de las perso - nas con discapacidad en el proceso judicial\" . En: Hacia un nuevo concepto de capacidad jur\u00eddica, coordinado por Otilia Zito Fontan. Buenos Aires: Editorial Ad-Hoc. Moreno, Fausto. 1955. Derecho Adjetivo. Nueva enciclopedia jur\u00eddica. Barcelona: Seix. Olmo, Juan Pablo. 2015. Salud Mental y Discapacidad, An\u00e1lisis del C\u00f3digo Civil y Co - mercial de la Naci\u00f3n-Ley 26.994. Buenos Ai - res: Editorial Dunken. Pagano, Luz Mar\u00eda. 2016. \"Salud Men - tal: El Antes y el Despu\u00e9s del C\u00f3digo Civil y Comercial\" . Revista de Derecho de Familia. 73:157. Editorial Abeledo Perrot. Palacios, Agustina. 2008. El modelo social de discapacidad. Or\u00edgenes, caracterizaci\u00f3n y plasmaci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Disca - pacidad. Madrid: Editorial Cinca. Villaverde, Mar\u00eda Silvia. 2014. \"Modelo Social y de Derechos Humanos\" . En: Hacia un nuevo concepto de capacidad jur\u00eddica, coordi - nado por Otilia Zito Fontan. Buenos Aires: Editorial Ad-Hoc. Jurisprudencia nacional Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n (CSJN), \"Bernab\u00e9 Correa c/ Barros\" \u00a7 121 Experiencias NacionalesEl litigio de reforma estructural como herramienta para la implementaci\u00f3n de la Ley Nacional de Salud Mental: el caso Melchor Romero y la protecci\u00f3n de los grupos vulnerables* Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS) Equipo de Salud Mental y \u00e1rea de litigio: Macarena Sab\u00edn Paz, Rosa Matilde D\u00edaz Jim\u00e9-nez, Ana Sof\u00eda Sober\u00f3n Rebaza, V\u00edctor Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez, Luc\u00eda de la Vega y Au - gusto MartinelliI. Introducci\u00f3n En l\u00edneas siguientes describiremos el es - tado de situaci\u00f3n en el que se encuentra el amparo colectivo presentado contra el Hos - pital Interzonal Dr. Alejandro Korn, del par - tido de La Plata, como consecuencia de la vulneraci\u00f3n sistem\u00e1tica de los derechos hu - manos de los usuarios del servicio de salud mental all\u00ed alojados, y con el objetivo de ase - gurar la implementaci\u00f3n de la Ley Nacional de Salud Mental. Desde lo f\u00e1ctico, se se\u00f1alar\u00e1n las prime - ras etapas sorteadas, mientras que, desde lo jur\u00eddico, analizaremos determinados obst\u00e1 - culos a sortear para asegurar la implementa - ci\u00f3n de propuestas efectivas. Entre los prin - cipales problemas, nos detendremos en: (i) la necesidad de aplicar nuevas l\u00f3gicas en las defensas t\u00e9cnicas, (ii) la designaci\u00f3n de un \"auxiliar del juez\" para que agilice la sustan - ciaci\u00f3n del proceso, y (iii) la conveniencia de celebrar determinados \"negocios procesales\". * En este documento se procur\u00f3 evitar el lenguaje sexista. Sin embargo, a fin de facilitar la lectura no se incluyen recursos como \"@\" o \"a/as\" . En aquellos casos en los que no se pudo evitar el gen\u00e9rico masculino deseamos que se tenga en cuenta esta aclaraci\u00f3n.122 \u00a7 Revista MPD CelsII. El impulso de la acci\u00f3n1 El amparo colectivo fue presentado por el Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS) en noviembre de 2014, denunciando un es - tado de situaci\u00f3n \"inconstitucional\" que re - quer\u00eda la inmediata implementaci\u00f3n de la Ley Nacional de Salud Mental (en adelante LNSM) para lograr el cese de las violaciones a derechos humanos que diariamente aconte - cen en el \u00e1mbito de internaci\u00f3n psiqui\u00e1trica del Hospital Interzonal de agudos y cr\u00f3nicos, Dr. Alejandro Korn (en adelante el Hospital ). En la presentaci\u00f3n judicial, el CELS se postu - l\u00f3 como adecuado representante del colectivo afectado2 por su experiencia en la defensa de los derechos humanos de grupos vulnerables. Entre las circunstancias m\u00e1s calamitosas, se denunci\u00f3 el uso excesivo de la medica - ci\u00f3n, deficientes planes alimentarios, ausen - cia de tratamientos que tuvieran en cuenta las particularidades del individuo, condicio - nes edilicias peligrosas, abusos sexuales no problematizados, ausencia de tratamientos integrales en salud, etc. En otras palabras, un fiel reflejo de la obsoleta postura marginalista del paradigma manicomial que subestima las capacidades del usuario, segreg\u00e1ndolo de la vida en comunidad3. En tal sentido, el objeto 1 Desde el CELS entendemos al litigio estrat\u00e9gico como recurso y herramienta fundamental para un programa de expansi\u00f3n de derechos y de incidencia en pol\u00edticas de derechos humanos. 2 En nuestro escrito de demanda delimitamos a los miembros que conforman la clase afectada de la siguiente manera: \"...La presente acci\u00f3n persigue la tutela de inte - reses individuales homog\u00e9neos de todas aquellas perso - nas con padecimientos mentales privadas de la libertad en \"Melchor Romero\" , cuya protecci\u00f3n legal se ampara en la Convenci\u00f3n Sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad de Naciones Unidas (CDPD) y la LNSM. 3 \"...A diferencia de la sociedad antigua, en la que se prescin - d\u00eda de las personas con discapacidad, en la Edad Media ocu - paban un sitio: el de los marginados... \" (Palacios 2008, 56).del reclamo busc\u00f3 sustituir al antiguo modelo monovalente -a\u00fan hoy imperante en el Hos - pital-, por otros dispositivos de atenci\u00f3n de salud inmersos en la comunidad favorables a la inclusi\u00f3n social. A trav\u00e9s de una medida de prueba antici - pada, el juez realiz\u00f3 una inspecci\u00f3n en el lu - gar y comprob\u00f3 el cuadro de situaci\u00f3n se\u00f1a - lado en el p\u00e1rrafo anterior. Adem\u00e1s, recolect\u00f3 diversos elementos de prueba en los que se apoy\u00f3 para el dictado de una medida cautelar que, entre otras cuestiones, habilit\u00f3 la inter - venci\u00f3n judicial del nosocomio4. En el marco de un conflicto de compe - tencia negativo, la causa volvi\u00f3 a ser sorteada y as\u00ed recay\u00f3 en el Juzgado Contencioso Ad - ministrativo N\u00ba 3 del Departamento Judicial La Plata, y la medida cautelar decretada por el Juzgado que hab\u00eda intervenido previamen - te fue parcialmente revocada por la C\u00e1mara de Apelaciones en lo Contencioso Adminis - trativo por considerar que violaba la divisi\u00f3n de poderes al \"dise\u00f1ar pol\u00edticas p\u00fablicas\" . De esta forma, s\u00f3lo qued\u00f3 firme la manda caute - lar que exhort\u00f3 al Poder Ejecutivo provincial a \"...efectuar las medidas de acci\u00f3n positivas necesarias a los fines de resguardar los dere - chos a la salud comprometidos en autos, para que, en el \u00e1mbito de su competencia, se efecti - 4 \"... en este aspecto, y a efectos de garantizar la eficacia de dichos controles, estimo conveniente el dictado de una medida cautelar distinta a la peticionada (Conf. art. 204 CPCCBA), toda vez que, en atenci\u00f3n a la gravedad de la situaci\u00f3n constatada en autos, conferir el control a la mis - ma autoridad que lo detenta actualmente, constituye un contrasentido y una medida de dudosa utilidad, motivo por el cual, se habr\u00e1 de designar a un equipo interdisci - plinario de profesionales con incumbencias en las \u00e1reas de medicina cl\u00ednica, psiquiatr\u00eda, psicolog\u00eda y trabajo so - cial, los cuales ser\u00e1n seleccionados de un listado que a tal efecto habr\u00e1 de requerirse a los respectivos Colegios Profesionales y Facultades pertenecientes a la Universi - dad Nacional de La Plata... \" , medida cautelar dictada por el Juzgado en lo Contencioso Admi-nistrativo N\u00ba 1 Dpto. Jud. La Plata, ordenado el 27 de noviembre de 2014.Revista MPD \u00a7 123 Experiencias Nacionalesvicen los programas o planes espec\u00edficos para abordar el debido tratamiento de los internos del Hospital... \"5. M\u00e1s all\u00e1 de la exhortaci\u00f3n formal practi - cada, transcurrieron meses sin un s\u00f3lo avance a favor del colectivo afectado, circunstancia que atenta de forma manifiesta contra el acce - so irrestricto a la justicia en plazos razonables y profundiza las condiciones de vulnerabi - lidad6. Cabe destacar, sin embargo, que he - mos advertido algunos cambios a partir de la puesta en marcha de una instancia de di\u00e1logo para avanzar en la modificaci\u00f3n de las lesivas conductas denunciadas7. III. La conformaci\u00f3n de una \"mesa de trabajo permanente\" En la \u00faltima audiencia judicial celebrada el 19 de mayo de 2016, las partes coincidimos en la conveniencia de crear una mesa de tra - bajo permanente, a trav\u00e9s de la cual busca - remos impulsar los cambios estructurales en armon\u00eda con la normativa aplicable. Por su parte, el juez orden\u00f3 la confecci\u00f3n y presentaci\u00f3n de un cronograma de trabajo 5 La exhortaci\u00f3n se bas\u00f3 en conceptos jur\u00eddicos total - mente indeterminados, demostrando, a las claras, la insuficiencia de la misma en relaci\u00f3n a la urgencia del caso por los derechos humanos conculcados. 6 Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos: Ar - t\u00edculo 8 inc. 1: Toda persona tiene derecho a ser o\u00edda, con las debidas garant\u00edas y dentro de un plazo razonable, por un juez o tribunal competente, independiente e imparcial, establecido con anterioridad por la ley, en la sustancia - ci\u00f3n de cualquier acusaci\u00f3n penal formulada contra ella, o para la determinaci\u00f3n de sus derechos y obligaciones de orden civil, laboral, fiscal o de cualquier otro car\u00e1cter. 7 \"...la esfera judicial no se presenta exclusivamente como un espacio de resguardo de los derechos que se pretenden ejercer en el plano social o institucional, sino tambi\u00e9n como un \u00e1mbito a trav\u00e9s del cual es factible transmitir de - mandas al Estado, fiscalizar o impugnar sus decisiones y dialogar o confrontar con sus diferentes instancias y con los dem\u00e1s protagonistas del conflicto... \" (CELS 2008, 26).donde ser\u00edan abordadas dos cuestiones en particular8: la eficacia del Protocolo de Au - sencias sin Aviso, y la construcci\u00f3n de in - dicadores que permitiesen confeccionar un registro de poblaci\u00f3n, como condici\u00f3n para evaluar el estado en el que se encuentra cada uno para lograr su pronta externaci\u00f3n. En ambos casos, las herramientas reflejan problemas metodol\u00f3gicos, pero tambi\u00e9n, po - nen en evidencia l\u00f3gicas y conceptos todav\u00eda sujetos al viejo paradigma manicomial. IV . Obst\u00e1culos a sortear en el marco de los litigios de reforma estructural Los procesos de reforma estructural pro - penden a lograr transformaciones de deter - minadas instituciones estatales que lesionan sistem\u00e1ticamente los derechos de un indivi - duo o de un colectivo9. Dadas las caracter\u00edsti - cas del caso bajo an\u00e1lisis, enfocaremos nues - tro estudio desde una perspectiva colectiva ya que, a trav\u00e9s de una misma circunstancia f\u00e1ctico/jur\u00eddica, se han lesionado derechos individuales homog\u00e9neos de un n\u00famero de - terminado de individuos10. Esta violaci\u00f3n a 8 Asimismo, orden\u00f3 la presentaci\u00f3n de un informe de situaci\u00f3n, una vez transcurridos los dos primeros meses de trabajo de la mesa. 9 \"...El litigio de derecho p\u00fablico es el reclamo judicial en la forma de acciones individuales o colectivas que buscan la transformaci\u00f3n estructural de instituciones del Estado en pos del respeto de derechos y valores democr\u00e1ticos consagrados en la Constituci\u00f3n... \" (Bergallo 2005, 1). 10 \"...Se trata de conflictos que se reconocen en su origen como derechos subjetivos; por ello son eminen-temente divisibles, dado que podr\u00e1 verificarse la existencia de una pretensi\u00f3n en cabeza de cada uno de sus componentes que resultar\u00e1 escindible de las restantes, aunque por di - versos motivos es conveniente su tratamiento como un conflicto colectivo (...) Su formaci\u00f3n puede derivar de un origen com\u00fan, ya sea de hecho o de derecho, que al comprender a un alto n\u00famero de sujetos involucrados, cuya relaci\u00f3n material o jur\u00eddica originaria es total o par - cialmente id\u00e9ntica - configurando de tal manera un co -124 \u00a7 Revista MPD Celslos derechos humanos del grupo, justifica la colectivizaci\u00f3n del proceso, m\u00e1xime teniendo en cuenta el fuerte inter\u00e9s estatal en la protec - ci\u00f3n de grupos hist\u00f3ricamente relegados y/o d\u00e9bilmente protegidos11. Si bien tanto la acci\u00f3n de clase como, tam - bi\u00e9n, el litigio de inter\u00e9s p\u00fablico, fueron ma - yormente desarrollados en ordenamientos del Common Law, principalmente en los Estados Unidos, lo cierto es que de manera paulatina han sido incorporados en ordenamientos de tradici\u00f3n continental europea y la Rep\u00fablica Argentina no fue la excepci\u00f3n12. Las posturas doctrinarias especializadas en la materia ofrecen ciertos matices en lo que respecta a los l\u00edmites en las funciones del Po - der Judicial y las \u00f3rdenes que est\u00e9 dispuesto a impartirle a los restantes poderes. Algunos, postulan que sea el mismo magistrado, a trav\u00e9s de un proceso \"experimental\" , quien ordene a lectivo -, amerita el tratamiento de las cuestiones comu - nes, en una v\u00eda procesal \u00fanica... \" (Salgado 2011a, 42-43). 11 \"...Como tercer elemento es exigible que el inter\u00e9s indi - vidual considerado aisladamente, no justifique la promo - ci\u00f3n de una demanda, con lo cual podr\u00eda verse afectado el acceso a la justicia. Sin perjuicio de ello, como se anticip\u00f3, la acci\u00f3n resultar\u00e1 de todos modos procedente en aquellos supuestos en los que cobran preeminencia otros aspectos referidos a materias tales como el ambiente, el consumo o la salud o afectan a grupos que tradicionalmente han sido postergados, o en su caso, d\u00e9bilmente protegidos. En esas circunstancias, la naturaleza de esos derechos excede el in - ter\u00e9s de cada parte, y al mismo tiempo, pone en evidencia la presencia de un fuerte inter\u00e9s estatal para su protecci\u00f3n, entendido como el de la sociedad en su conjunto. En tal sentido, los art\u00edculos 41, 42 y 43, p\u00e1rrafo segundo, de la Constituci\u00f3n Nacional brindan una pauta en la l\u00ednea ex - puesta... \" , CSJN en autos \"Halabi, Ernesto c/ PEN s/ Am - paro\" , consid. 13 de la mayor\u00eda. 12 A partir de la \u00faltima reforma constitucional, se reco - nocieron los derechos de incidencia colectiva y los de - rechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. De esta forma, cada vez fueron m\u00e1s utilizados para la defensa de dere - chos fundamentales en protecci\u00f3n de grupos que hist\u00f3 - ricamente las administraciones centrales desatendieron, entre ellos, los usuarios del servicio de salud mental.los restantes poderes las modificaciones nece - sarias13. En cambio, otros, en una posici\u00f3n m\u00e1s intermedia, prefieren la conformaci\u00f3n de me - sas de di\u00e1logo entre las partes que integran la litis14 para que se generen los consensos y se modifiquen las estructuras, sin que sea nece - saria la orden directa del Poder Judicial. Esta \u00faltima opci\u00f3n ha sido conocida como \"Mo - delo Deliberativo para la toma de decisiones remediales\" (Sturm citada en Basch 2010, 12). En apoyo a esta variable, parte de la doc - trina sostiene que el m\u00e9todo \"dialogal\" dota de mayor legitimidad a la sentencia definiti - va, toda vez que no es el judicante quien ter - mina ordenando qu\u00e9 hacer, sino que dirige el proceso limit\u00e1ndose a conformar espacios de di\u00e1logo entre las partes, m\u00e1s all\u00e1 de juzgar las responsabilidades que a cada \u00f3rgano del Estado le corresponda por haber omitido re - solver la cuesti\u00f3n previamente. Por su parte, posiciones a favor de una postura m\u00e1s activis - ta, afirman que, un proceso basado en la sola b\u00fasqueda de di\u00e1logo entre las partes, importa una manifiesta renuncia del Poder Judicial a ejercer su deber de control y resguardo de los derechos reconocidos constitucionalmente15. 13 \"...Public law litigation: civil has course over moved remedial intervention modeled bureau - cracy toward a of intervention that can be called \"ex - perimentalist. \" critics argued that even effective judicial inter - vention of this kind was often illegitimate. They emphasi - zed that these cases did not fit easily into traditional no - tions of the judicial role or the separation of powers... \" (Sabel 2004). Esta postura sostiene que el juez activista debe tener especial precauci\u00f3n con las \u00f3rdenes que dicta a los restantes poderes a los efectos de evitar inmiscuirse en esferas que no son propias de su competencia. 15 \"...La diferente situaci\u00f3n en la que ambas partes se sientan a negociar ha sido vista por Fiss como un obst\u00e1 -Revista MPD \u00a7 125 Experiencias NacionalesLas organizaciones de derechos humanos han impulsado varios procesos de reforma es - tructural16, sin embargo, existen inconvenien - tes serios para su consolidaci\u00f3n como herra - mienta efectiva de protecci\u00f3n debido, entre otras razones, a la ausencia de normativa pro - cesal que regule la materia, la actitud de los jueces que deben guiar este tipo de proceso, y las actitudes que adoptan las distintas partes en el proceso. En los puntos siguientes, ahon - daremos en algunos de los obst\u00e1culos que se nos han presentado: IV .1. El necesario cambio de l\u00f3gica en las defensas t\u00e9cnicas Las autoridades demandadas utilizan es - trategias de respuesta y defensa que no se condicen con los procesos de reforma es - tructural, lo que agrava a\u00fan m\u00e1s el delicado estado de las v\u00edctimas y, en el caso que nos ocupa en este art\u00edculo, la situaci\u00f3n de vulne- raciones m\u00faltiples con la que deben convivir todas las personas alojadas en el Romero. En estos supuestos, debemos asumir que un proceso con fines distintos necesariamente demandar\u00e1 normas procesales acordes, deu - da legislativa que la Corte Suprema nacional orden\u00f3 cancelar hace a\u00f1os pero que a\u00fan est\u00e1 culo insalvable de cara al respeto del principio de igual - dad de armas que es esencial al proceso judicial. Si bien reconociendo ciertas dificultades, sostuvo que la directa relaci\u00f3n existente entre el sentido de las normas jur\u00eddicas y los remedios exige que la decisi\u00f3n remedial permanez - ca en la \u00f3rbita del juez. Para Fiss, la delegaci\u00f3n de esta de - cisi\u00f3n en otras personas o agentes \"necesariamente crea el riesgo de que el remedio distorsione al derecho, lo que nos dejar\u00eda con algo menos que el verdadero sentido del valor constitucional... \" (Basch 2010, 13). 16 Ver autos CSJN \"Verbitsky, Horacio s/ habeas cor - pus\" . Para un an\u00e1lisis detallado de la utilizaci\u00f3n del pro - ceso colectivo para la defensa de los DESC, ver Delama - ta et \u00e1l (2016); y Kletzel (2008)pendiente17. M\u00e1s all\u00e1 de esto, el juez intervi - niente tiene herramientas que el c\u00f3digo de forma le ofrece para guiar un proceso evitando innecesarias dilaciones. As\u00ed, ante la reticencia a la entrega de prueba, el magistrado debiera aplicar sanciones u ordenar medidas para me - jor proveer, que terminen por aclarar los he - chos controvertidos. Sin embargo, hasta tanto no se sancionen las conductas indebidas, el modelo dialogal continuar\u00e1 encontrando in - salvables obst\u00e1culos, transform\u00e1ndose en un mero proceso ritual y desvirtuando su finali - dad, circunstancia que atenta contra el acceso irrestricto a la justicia en plazos razonables. IV .2. El control de la mesa de trabajo y la implementaci\u00f3n del \"auxiliar del juez\" Es notorio el cambio que ha logrado la mesa de trabajo permanente que funciona en el \u00e1mbito del Hospital, instancia donde se han generado importantes consensos en armon\u00eda con la LNSM. Sin embargo, este no es un es - pacio conformado para el mero intercambio de ideas, sino que se ha implementado en b\u00fasqueda de soluciones concretas que deben poder implementarse en forma r\u00e1pida y ope - rativa. Por ello, no deben soslayarse determi - nadas cuestiones que hacen a la administra - ci\u00f3n de un caso de tama\u00f1a envergadura18. 17 Sobre la regulaci\u00f3n de los procesos colectivos, la Cor - te Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n sostuvo: \"...Frente a esa falta de regulaci\u00f3n la que, por lo dem\u00e1s, constituye una mora que el legislador debe solucionar cuanto antes sea posible, para facilitar el acceso a la justicia que la Ley Suprema ha instituido, cabe se\u00f1alar que la referida dispo - sici\u00f3n constitucional es claramente operativa y es obliga - ci\u00f3n de los jueces darle eficacia, cuando se aporta n\u00edtida evidencia sobre la afectaci\u00f3n de un derecho fundamental y del acceso a la justicia de su titular... \" , en autos \"Halabi, Ernesto c/ PEN s/ Amparo\" , consid. 12 de la mayor\u00eda. 18 \"...resulta menester acordar las bases centrales de un modelo organizacional adecuado para abastecer las cre - cientes demandas que cuantitativa y cualitativamente pugnan para ser o\u00eddas y tuteladas de modo concreto y 126 \u00a7 Revista MPD CelsUno de los principales problemas que encontramos es la falta de control judicial sobre los avances y retrocesos que, d\u00eda a d\u00eda, se manifiestan en el \u00e1mbito del di\u00e1logo entre las partes. Este problema no se debe exclusi - vamente a una falencia del Poder Judicial ar - gentino, ya que tambi\u00e9n se ha presentado en otros sistemas donde han surgido soluciones innovadoras, por ejemplo, la designaci\u00f3n del \"auxiliar del juez\" o \"special master\"19. De esta forma, el juez podr\u00eda asignarle a \u00e9ste determinadas funciones que permitan sustanciar el proceso \u00e1gilmente, sin que ello se traduzca en una delegaci\u00f3n de las faculta - des jurisdiccionales. A su vez, estar\u00eda al tanto de todas las novedades que surgieran, sin que su presencia sea necesaria en cada oportuni - dad donde la mesa de trabajo se re\u00fana. La designaci\u00f3n de un auxiliar en el mar - co de este proceso ser\u00eda beneficioso para que: transmita los avances logrados en cada reu - ni\u00f3n de la mesa de trabajo permanente; ase - sore en cuestiones que dificultan el armado de consensos -cuestiones de \u00edndole probato - puntual. Lo que se ha denominado el \"caseflow manage - ment\" , o c\u00f3mo manejar los casos a trav\u00e9s de la gesti\u00f3n del tribunal. En esta visi\u00f3n se han de estudiar las normas procesales y administrativas que se refieren al \u00f3rgano ju - dicial como entidad de administraci\u00f3n de recursos hu - manos y materiales y, asimismo, en directa vinculaci\u00f3n con el proceso judicial, en la perspectiva de un \"proceso administrativo\" compuesto por objetivos, actividades, plazos y flujos de trabajo... \" (Berizonce 2006, 42). 19 \"...La Rule 53.a.1 prev\u00e9 la facultad de las Cortes de designar un master en diversas situaciones. Entre ellas contempla la necesidad de atender procedimientos ante - riores o posteriores al juicio (trial) cuando el tribunal u otros jueces de la jurisdicci\u00f3n no puedan hacerlo con efi - cacia y en tiempo adecuado -Rule 53.a.1.C-. Entre las ta - reas que han sido encargadas a la figura durante la etapa posterior al juicio se destacan las negociaciones de acuer - dos conciliatorios, la realizaci\u00f3n de investigaciones y la administraci\u00f3n de organizaciones (28). Este \u00faltimo rol es particularmente recomendado cuando el caso involucra una orden compleja y la parte obligada ha demostrado ser reticente en su cumplimiento... \" (Verbic 2008).ria, por ejemplo-; y advierta sobre los l\u00edmites a las posibilidades de transar determinadas cuestiones vinculadas a las caracter\u00edsticas del derecho colectivo vulnerado20, entre otras. Esta designaci\u00f3n, adem\u00e1s, armoniza con el modelo dialogal propuesto por el magistra - do, evitando as\u00ed ser \u00e9l mismo quien tenga que resolver, ordenando determinado accionar. IV .3. Negocios procesales sobre los he - chos controvertidos Otro factor a superar, se vincula con la de - terminaci\u00f3n de los hechos que dan sustento al reclamo judicial. Con una marcada perspec - tiva adversarial, el c\u00f3digo de forma establece que la parte demandada deber\u00e1 oponer ne - gativas generales y particulares de los hechos denunciados por la actora, delimit\u00e1ndose, as\u00ed, las controversias f\u00e1cticas entre las partes que merecer\u00e1n ser debidamente probadas21. 20 \"...Cuando la pretensi\u00f3n se dirige a limpiar el curso de un r\u00edo, la clase o grupo involucrado ser\u00e1 aunado por un objeto indivisible en el cual confluyen los intereses o expectativas de un n\u00famero indeterminable de personas, cuyo uso, goce y disposici\u00f3n corresponde a todos ellos de manera conjunta, sin que alguno pueda excluir a los de - m\u00e1s o apropiarse del bien comunitario. A esta especie la denominaremos derechos, prerrogativas o intereses difu - sos o colectivos de car\u00e1cter indivisible... \" (Salgado 2011a, 42). En casos donde se encuentre en pugna un derecho colectivo propiamente dicho - indivisible - ser\u00e1 imposible, al menos por ahora, renunciar parcialmente o transarlo por cuanto la prerrogativa no le pertenece a un individuo en particular, sino a un colectivo. Por ello, ninguna per - sona que se arrogue su defensa se encontrar\u00eda habilitada para materializar renuncias a derechos indisponibles. 21 Art. 356 del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Naci\u00f3n (CPCCN): En la contestaci\u00f3n opondr\u00e1 el demandado todas las excepciones o defensas de que intente valerse. Deber\u00e1, adem\u00e1s: 1) Reconocer o negar categ\u00f3ricamente cada uno de los hechos expuestos en la demanda, la autenticidad de los documentos acompa - \u00f1ados que se le atribuyeren y la recepci\u00f3n de las cartas y telegramas a \u00e9l dirigidos cuyas copias se acompa\u00f1en. Su silencio, sus respuestas evasivas, o la negativa mera - mente general podr\u00e1n estimarse como reconocimiento Revista MPD \u00a7 127 Experiencias NacionalesLa causa Romero no ha sido la excep - ci\u00f3n a la regla, pues la accionada ha negado todos y cada uno de los hechos que hemos denunciado. En esta l\u00ednea, a los efectos de acotar la etapa de producci\u00f3n probatoria, creemos necesario explotar mecanismos al - ternativos y, para ello, la opci\u00f3n de generar ciertos \"negocios procesales\" en el \u00e1mbito de la mesa de trabajo puede ofrecer solu - ciones interesantes. Someramente descrip - tos, los negocios procesales son acuerdos celebrados entre las partes que integran -o integrar\u00e1n- una litis, a los efectos de \"ges - tionar\" determinadas cuestiones que hacen al desenvolvimiento del litigio22. Tomando como base el sistema del \"dis - covery\" estadounidense23, el \u00e1mbito de la mesa permanente de trabajo podr\u00eda ser pro - de la verdad de los hechos pertinentes y l\u00edcitos a que se refieran. En cuanto a los documentos se los tendr\u00e1 por reconocidos o recibidos, seg\u00fan el caso. 22 \"...Por un lado, est\u00e1 su utilizaci\u00f3n tradicional como instrumento de resoluci\u00f3n del litigio, favorecida enorme - mente por el derecho contempor\u00e1neo a trav\u00e9s de los mo - dos alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos, especialmente la conciliaci\u00f3n y la mediaci\u00f3n, de los que no hablar\u00e9 aqu\u00ed puesto que este aspecto de la contractualizaci\u00f3n es bas - tante conocido11. Y , por otro lado, la t\u00e9cnica contractual se desarrolla en dos direcciones m\u00e1s modernas: primero, antes del litigio, las partes recurren cada vez m\u00e1s a la con - venci\u00f3n como instrumento de anticipaci\u00f3n convencional del reglamento de sus discrepancias (I); por otra parte, una vez surgida la controversia, el recurso al contrato se opera en el propio seno de la instituci\u00f3n judicial como un instru - mento de gesti\u00f3n del proceso... \" (Cadiet 2012). 23 \"...As an initial matter, the judge should consider what information will be determine whether the litigation should proceed as a derivative action or class action. In cases that do not raise class issues, the parties are subject to Rule 26 dis - closures and the court should further ascertain at the initial pretrial conference the scope of discovery likely to be sought by the parties and tailor of dis - covery needed... \" , en Federal Justice Center (2004, 553).vechoso para que las partes ofrezcan la prue - ba en su poder. De esta forma, se conviene una plataforma f\u00e1ctica com\u00fan que suplante la t\u00edpica producci\u00f3n probatoria de los he - chos controvertidos. Para ello, es necesario que se aseguren dos cuestiones: a. Idoneidad del representante adecua - do24: Esta figura es trascendental en materia de procesos colectivos al ser la encargada de ejercer la representaci\u00f3n de una forma tal que el mismo afectado no hubiera podido ejercerla mejor. As\u00ed, habilitando la defensa a trav\u00e9s de una persona id\u00f3nea, el sistema judicial permite que la sentencia colectiva sea oponible a personas que no formaron parte del litigio pero que contaron con una defensa que resolvi\u00f3 en beneficio del colec - tivo afectado25. En s\u00edntesis, la importancia que la figura re - viste, requiere extremar los controles sobre su accionar para evitar que se generen conflic - tos de inter\u00e9s (Klonoff 2007, 62) que puedan 24 \"...El adecuado representante es un sujeto que gestio - na en forma vigorosa los derechos de todos los miem - bros, como si aqu\u00e9llos hubieran estado presentes en el litigio. La calidad de su desempe\u00f1o deber\u00e1 ser tal que, de haber ejercido los ausentes su defensa en forma persona, no podr\u00edan haberlo hecho de mejor manera. De esa suer - te, si ello ocurre, todos los ingresantes de la clase, presen - tes o ausentes, podr\u00e1n verse vinculados por la eficacia de la cosa juzgada de ese proceso... \" , (Salgado 2011b, 194). 25 \"...For many years, legal historians placed the origin of class actions in seventeenth century England. In their te - lling, class actions were born as something called the \"Bill of Peace\" that enabled multiple plain-tiffs or defendants to resolver common questions in a single legal action brought in the Courts of Chan-cery. However, when the number of plaintiffs was so large that it was not practical to require them all to come forward (physically and lega - lly), the court allowed representative plaintiffs to present the case for all present or absent. The representative plaintiffs that they adequately reflected the interests of the entire group be - the judgment would be binding on all plain-tiffs, whether or 10).128 \u00a7 Revista MPD Celsterminar por perjudicar a los miembros que conforman el colectivo afectado26. b. Exhaustivo control sobre los avances de la mesa permanente de trabajo: En con - sonancia con lo sostenido en apartados pre - vios, vemos c\u00f3mo la figura del auxiliar del juez cobra relevancia nuevamente. Es que, ante la sustanciaci\u00f3n de conflictos de tama\u00f1a envergadura, es probable que el juez a cargo no se encuentre en condiciones de evaluar pe - ri\u00f3dicamente las novedades que se presentan en el expediente ya que, por obvias razones, tampoco debe restarle atenci\u00f3n a las dem\u00e1s causas que tramitan ante sus estrados. La designaci\u00f3n de un auxiliar permitir\u00eda controlar los detalles del acuerdo sobre la plata - forma f\u00e1ctica al que pudieren arribar las partes en el \u00e1mbito de las mesas de di\u00e1logo. De lograr - lo, no har\u00eda falta sustanciar todas las medidas de prueba ofrecidas sobre los hechos controverti - dos y, en cambio, desde los inicios del proceso, se podr\u00eda avanzar con una posici\u00f3n en com\u00fan sobre los hechos acontecidos para pasar r\u00e1pi - damente a la b\u00fasqueda de soluciones; objetivo \u00faltimo del reclamo interpuesto. La propuesta cobra fuerza si tenemos en cuenta que el c\u00f3digo de forma ofrece una soluci\u00f3n an\u00e1loga, al permitir que actor y de - 26 En caso de surgir alg\u00fan problema, deber\u00e1 ser remo - vido y designarse a otro con capacidad suficiente para que no se desvirt\u00fae su cometido. \"... Courts have taken a variety of approaches to addressing inadequacy of class representatives and class counsel. If an adequa - cy problem arises before a class action is certified, the court may either deny class certification the may class to encompass only those individuals who would ade If new representatives or counsel, narrow the class, or, in extreme cases, decertify the class. In no event should a court allow the case to proceed in of case... \" , (Klonoff 2007, 72).mandado, de com\u00fan acuerdo, presenten al juez la demanda y su respectiva contestaci\u00f3n en forma conjunta, ofreciendo la prueba den - tro del mismo escrito (Conf. art. 336 CPCCN y art. 335 CPCCBA). V . Conclusiones finales Las primeras etapas sorteadas en el am - paro colectivo interpuesto han requerido va - rios meses de sustanciaci\u00f3n, lo que se tradu - ce -inevitablemente- en el recrudecimiento de las condiciones por las que presentamos la acci\u00f3n de amparo. Si bien es cierto que se han logrado ciertos avances, hasta ahora no se han materializado en beneficio de los afec - tados. Esta dilaci\u00f3n indebida atenta contra la tutela judicial efectiva consagrada constitu - cionalmente (Conf. art. 15 Constituci\u00f3n de la Provincia de Buenos Aires), circunstancia no menor que bien podr\u00eda derivar en una res - ponsabilidad internacional del Estado argen - tino por obstaculizar el acceso irrestricto a la justicia de grupos vulnerables. La ausencia de normativa que regule ade - cuadamente al proceso colectivo, a su vez, agrava a\u00fan m\u00e1s el problema al permitirles un amplio margen de discreci\u00f3n a los magistra - dos encargados de resolver. Y a sea a trav\u00e9s de una postura m\u00e1s o menos activista, es necesa - rio que los judicantes no permitan actividad procesal que no se condiga con los fines pro - pios del litigio de reforma estructural. Reiteramos la necesidad de evaluar las soluciones aplicadas por ordenamientos ju - r\u00eddicos for\u00e1neos a los problemas que hoy se presentan dentro de nuestro sistema, no para copiar institutos que probablemente no fun - cionen, sino para entender sus l\u00f3gicas y ver si es posible que se incorporen arm\u00f3nicamente dentro de nuestro sistema. En esta l\u00ednea, tan - to la designaci\u00f3n del auxiliar judicial como la posibilidad de transar sobre la plataforma f\u00e1ctica, permitir\u00edan un adecuado control so -Revista MPD \u00a7 129 Experiencias Nacionalesbre los avances logrados en el marco de la mesa de trabajo y una agilizaci\u00f3n en la sus - tanciaci\u00f3n de procesos complejos que, de por s\u00ed, consumen mucho m\u00e1s tiempo del espe - rado, m\u00e1s a\u00fan si tenemos en cuenta que no hace falta practicar reformas normativas para hacer uso de las herramientas propuestas. Para finalizar, reafirmamos que ante vio - laciones sistem\u00e1ticas a los derechos humanos -en este caso, sobre personas con padeci - mientos mentales-, el litigio de reforma es - tructural se presenta como una herramienta de transformaci\u00f3n en sinton\u00eda para acom- pasar el arduo proceso de implementaci\u00f3n de la Ley Nacional de Salud Mental. No obs- tante, entendemos que estar\u00e1 a la altura de las circunstancias, siempre y cuando los actores involucrados dejen de lado excesivas posturas rigoristas y, en cambio, asuman defensas que no agraven, a\u00fan m\u00e1s, la situaci\u00f3n de los dere - chos humanos en pugna. El Hospital Melchor Romero ha transitado desafortunados procesos de transformaci\u00f3n. Estamos ante una oportunidad \u00fanica de gene - rar un cambio real, genuino y profundo desde una perspectiva interdisciplinaria e intersecto - rial que, sobre la base del respeto pleno a los derechos de las personas alojadas, d\u00e9 curso al tan ansiado proceso de desmanicomializaci\u00f3n. Bibliograf\u00eda Basch, Fernando. 2010. \"Breve introduc - ci\u00f3n al litigio de reforma estructural\" . Do - cumento base para el Seminario Remedios Judiciales y Monitoreo de Ejecuci\u00f3n de Sen - tencias en el Litigio de Reforma Estructural, Buenos Aires, 4 y 5 de noviembre. Disponible en http://www.vancecenter.org/vancecenter/ images/stories/vancecenter/breveintroduc - cionallitigiodereformaestructural.pdf Bergallo, Paola. 2005. \"Justicia y experi - mentalismo: la funci\u00f3n remedial del poder judicial en el litigio de derecho p\u00fablico en Ar - gentina\" . Trabajo presentado en el Seminario en Latinoam\u00e9rica de Teor\u00eda Constitucional y Pol\u00edtica (SELA). Disponible en: http://digital - commons.law.yale.edu/yls_sela/45 Berizonce, Roberto Argentina\" . En: Admi - nis-traci\u00f3n de Justicia en Iberoam\u00e9rica y sis - temas judiciales comparados , coordinado por Jos\u00e9 Ovalle Favela. M\u00e9xico: UNAM. Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas. Disponible en http://bibliohistorico.juridicas.unam.mx/li - bros/4/1978/5.pdf. Cadiet, Lo\u00efc. 2012. \"Los acuerdos procesa - les en derecho franc\u00e9s: situaci\u00f3n actual de la contractualizaci\u00f3n del proceso y de la justicia en Francia\" . Revista de Derecho Procesal Bue - nos Aires: 521-555. Disponible en ISSN 2191- 1339 - www.civilprocedurereview.com. CELS. 2008. La lucha por el derecho: litigio estrat\u00e9gico y derechos humanos. Buenos Aires: Ed. Siglo Veintiuno. Delamata, Gabriela; C\u00e9sar Garavito, Diego Morales y Julieta Rossi. 2016. \"Derechos so - ciales y procesos colectivos: algunas variables asociadas al cumplimiento de las sentencias\" . Cuadernos de Trabajo. Derechos Humanos. 3. Buenos Aires: Universidad Na-cional de Lan\u00fas. Federal Justice Center. 2004. Manual for com - plex litigation. Fourth. Washington, D.C.: Federal Judicial Center. Disponible en https://public.re - source.org/scribd/8763868.pdf, pp. 553. Hensler, Deborah R. 2000. Class action di - lemmas: pursuing public goals for private gain . Santa Monica, California: Rand. Kletzel, Gabriela y Laura Royo. 2008. \"Una experiencia de exigibilidad jur\u00eddica y pol\u00edtica 130 \u00a7 Revista MPD Celsdel derecho a la vivienda: el caso de los veci - nos de Villa La Dulce\" . Disponible en http:// www.cels.org.ar/common/documentos/siste - matizacion_ladulce.pdf. Class actions multi-party litigation in a nutshell. St. Paul, Minnesota: Thomson/West. Palacios, Agustina. 2008. El modelo social de discapacidad: or\u00edgenes, caracterizaci\u00f3n y plasmaci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Dis- capacidad. Madrid: Ed. Cinca. Sabel, Charles F y William H. Simon. 2004. \"Destabilization rights: how public law liti- gation succeeds\" . Harvard Law Review , 117. Salgado, Jos\u00e9 Mar\u00eda. 2011. Tutela indivi - dual homog\u00e9nea. Buenos Aires: Ed. Astrea. Salgado, Jos\u00e9 Mar\u00eda. 2011a.\"Certificaci\u00f3n, Notificaciones y opci\u00f3n de salida en el pro- ceso colectivo\" . Revista de Derecho Procesal, 2: 194 y ss. Verbic, Francisco. 2008. \"El caso Men - doza y la implementaci\u00f3n de la sentencia colectiva\" . Disponible en http://www.aca - demia.edu/3715762/El_caso_Mendoza_y_ la_implementaci%C3%B3n_de_la_senten - cia_colectiva. Documentos de organismos internacionales Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (CADH), adoptada por Conferen - cia Especializada Interamericana de Dere - chos Humanos (OEA), 22 de noviembre de 1969. San Jos\u00e9, Costa Rica.Jurisprudencia nacional CSJN, \"Halabi, 328:1146.Revista MPD \u00a7 131 Experiencias NacionalesLa necesidad de contar con un abogado defensor y la inmediata implementaci\u00f3n de todas las leyes de salud mental sancionadas APUSSAM Asamblea Permanente de Usuari@s de los Servicios de Salud Mental* I. Introducci\u00f3n Estas no son historias contadas porque s\u00ed, porque no tenemos nada mejor que ha - cer o decir, o porque nos complacemos con alg\u00fan tipo de narrativa policial por pura di - versi\u00f3n... Este es un claro ejemplo de c\u00f3mo, historias entrelazadas vividas por diferen - tes usuarios, hacen una experiencia de vida que nos es com\u00fan a todos... Historias de abuso, golpes de pu\u00f1o y patadas, encierro forzado, sobremedicaci\u00f3n, mala alimenta - ci\u00f3n, amenazas... Y dem\u00e1s... Entre noso - tros ha habido amas de casa, verduleros, carniceros, vecinos, fil\u00f3sofos, ingenieros, analistas de sistemas, f\u00edsicos recibidos del Instituto Balseiro, publicistas, t\u00e9cnicos electricistas, abogados, artistas de fama, cantantes de fama, actores-payaso de pro - fesi\u00f3n, restauradores de arte sacro, taxistas, militares, bi\u00f3logos, extranjeros, escritores, y una extensa lista de personas de todas las clases sociales... Esta no es una historia de entretenimiento, ni un pasatiempo formal, esto es verdad, pura y absoluta realidad, tan llanamente como puede ser contada... Por eso nosotros, por eso nuestra voz... A cual - quiera, en cualquier momento de su vida, * La APUSSAM se re\u00fane todos los primeros y terce - ros jueves de cada mes a las 15 hs en la sede del CELS, Piedras 547, CABA. M\u00e1s informaci\u00f3n en: http://asam - bleadeusuariosdesaludmental.blogspot.com.ar/, en Fa - cebook: Apussam Asamblea de Usuarios, o escribir a asambleausm@gmail.com132 \u00a7 Revista MPD APUSSAM por la raz\u00f3n que sea, le puede tocar vivir nuestras mismas experiencias... Y terminar donde nosotros terminamos... Y cuando eso sucede se pierden trabajos, familia, hijos, afectos, propiedades, el propio respeto, el amor por nosotros mismos y, en definitiva, se pierden todos los derechos hu - manos. Los pocos familiares que a\u00fan los quie - ren y pueden acompa\u00f1arlos y ayudarlos, y us - tedes mismos, van a estar esperando porque haya quien alce la voz por ustedes... por sus derechos... por eso... Nosotros... Me trajeron las autoridades policiales en un auto, algunos llegan en otros veh\u00edculos blancos de igual sirena... Me retuvieron los documentos... Dos per - sonas de guardapolvo blanco me interrogaron tan amablemente como ellos suelen hacerlo en estos casos, en presencia de un fornido enfer - mero y un guardia de vigilancia, y al cabo de un rato de anotar y consultar entre ellos, me dieron a leer un escrito judicial en el que una jueza expresaba el siguiente p\u00e1rrafo: \"Sugiero la inmediata internaci\u00f3n de: Mi persona... \" .... Acto seguido me comunican: \"Tenemos ORDEN de internarte... \" A lo que yo aterrado contest\u00e9: \"La jueza SUGIERE la internaci\u00f3n, no la ordena... Y m\u00e1s aterrado a\u00fan, desespera - do, y tratando de aferrarme a lo poco que a\u00fan me quedaba de dignidad y libertad, dije: \"Si me internan a la fuerza, los voy a demandar por privaci\u00f3n ileg\u00edtima de libertad... \" Aunque yo no ten\u00eda ni idea de c\u00f3mo hacer eso... Al mo - mento trato de marcharme del consultorio... Entonces ellos me retienen a la fuerza, entre todos, me inyectan alguna droga, y de inme - diato me hacen firmar unos papeles de cons - tancia de \"Internaci\u00f3n consentida... \" Solicitaron mis medios de comunicaci\u00f3n, tanto mi celular, como mi computadora per - sonal... Y mi radio... Adem\u00e1s de la droga que inyectaron en mi cuerpo... Me dieron otras, v\u00eda oral... Revisaron mi boca para ver que hubiera tragado todo, por si de las otras dosis escu - p\u00eda algo... Me alojaron en un lugar llamado: \" ADMI - SI\u00d3N\" ... Con guardia en la salida, barrotes y puerta reforzada... Vi gente atada a las camas, personas ba - be\u00e1ndose, otras sostenerse a las paredes y algunos llorando, y gritando, y pidiendo por favor los dejen salir de este lugar... Entre ellos estuve yo... Si realmente tengo una enfermedad: \u00a1QUIERO CURARME!!!! Me pregunto: en mi defensa...? \u00bfAlguien vendr\u00e1 a corrobo - rar que estoy loco...? Y si necesito atenci\u00f3n: \u00bfPodr\u00e9 negarme a las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas que me desagradan porque ya las he probado an - tes...? Y si lo hago: \u00bfMe horroroso personaje con delantal y cara de Torquemada que me mira como diciendo: \"Sos m\u00edo... \"? Estar internado no es placentero, sea cual fuere el motivo de la internaci\u00f3n... Si a eso le sumamos que uno est\u00e1 retenido en contra de su voluntad, en un manicomio y sometido a recibir golpes, sobremedicacio - nes y otras formas de torturas, sobre todo las psicol\u00f3gicas, m\u00e1s precisamente en el mismo lugar en el que te encierran para curarte de eso mismo, de padecimientos mentales... psi - col\u00f3gicos... psiqui\u00e1tricos... Y me doy cuenta ahora, con las nuevas leyes, del hecho de que contar con la posibilidad de tener un abogado defensor que nos apoye, que vele por nuestros derechos y escuche nuestras necesidades, nos brinda una sensaci\u00f3n de pro - tecci\u00f3n que nunca antes hab\u00edamos experimen - tado... Lo que no es poco... No lo duden... Una sensaci\u00f3n de igualdad desconocida hasta ahora... Es sentir que no estamos solos en esos mo - mentos dolorosos... Que alguien nos gu\u00eda en la oscuridad, que podemos saber cu\u00e1les son Revista MPD \u00a7 133 Experiencias Nacionalesnuestros derechos, que vamos a tener acceso a conocer nuestros tratamientos y a los pro - fesionales que nos atienden, a comunicarnos con nuestras familias y amigos, en caso de que queramos... Que tenemos derecho a saber si estamos en una c\u00e1rcel o un hospital... Y que podamos reconocer la diferencia... Que, si nos golpean, quedar\u00e1 en nuestra historia cl\u00ednica... Que por m\u00e1s inconscientes que estemos a causa de lo que nos sucede en ese momento, o por las pastillas que nos dieron, no nos van a hacer firmar un consentimiento de interna - ci\u00f3n, sin nuestro verdadero \"consentimien - to\" ... Como ha pasado antes... Ahora, y por las leyes vigentes sanciona - das, el momento en el que nos designan un abogado, que nos dicen que tenemos dere - chos, que somos iguales a cualquiera, volve - mos a ser ciudadanos... Volvemos a ser personas, sujetos de de - recho... A partir de ese momento, volvemos a la vida, porque todo ese tiempo en el que silen - ciaron nuestras voces, no tuvieron en cuen - ta nuestros derechos m\u00e1s elementales y nos privaron de lo m\u00e1s esencial y elemental que tenemos: \"Nuestra libertad\" ... Tener un abogado defensor es recobrar nuestra identidad humana y el empodera - miento de nuestra autonom\u00eda... Como per - sonas que somos... Queremos que los servicios de salud men - tal funcionen bien para los usuarios, quere - mos poder hacer uso de nuestros derechos, participar de las decisiones de nuestros trata - mientos. Queremos decir NO a las sujeciones mec\u00e1nicas, f\u00edsicas y al chaleco qu\u00edmico. Si ten\u00e9s dudas sobre tus derechos pod\u00e9s llamarnos o contactarte con organismos de derechos humanos. Revista del Ministerio P\u00fablico de la Defensa Secci\u00f3n IIIExperiencias InternacionalesRevista MPD \u00a7 137 Experiencias InternacionalesPeligrosidad \u00bfIntervenci\u00f3n estatal en expansi\u00f3n?* Maria Jo\u00e3o Antunes Profesora de la Facultad de Derecho de la Uni - versidad de Coimbra, Portugal.1. En 1986, en Alemania, un ciudadano fue condenado por tentativa de homicidio y de robo a la pena de 5 a\u00f1os de prisi\u00f3n y, como medida de seguridad, a una internaci\u00f3n, cuya duraci\u00f3n m\u00e1xima era, entonces, de 10 a\u00f1os (\u00a7\u00a7 66 y 67d del C\u00f3digo Penal de Alemania). En 1991, despu\u00e9s del cumplimiento de la pena de prisi\u00f3n, la medida de seguridad comenz\u00f3 a ser ejecutada, con el conocimiento de quien la sufr\u00eda de que, de acuerdo con la ley entonces vigente, su duraci\u00f3n m\u00e1xima era de 10 a\u00f1os. En 2001, el condenado pidi\u00f3 la libertad, pero la petici\u00f3n le fue negada porque, por v\u00eda de la Ley contra los delitos sexuales y otros delitos peligrosos1 del 26 de enero de 1998, hab\u00eda sido eliminado el l\u00edmite m\u00e1ximo de duraci\u00f3n de la medida de seguridad, de forma retroactiva. El condenado present\u00f3, entonces, una que - ja ante el Tribunal Constitucional, invocando la violaci\u00f3n del principio de la proporcionali - dad, de la prohibici\u00f3n de la retroactividad de la ley penal y del derecho a la libertad. El 5 de febrero de 2004, el Tribunal de Karlsruhe resolvi\u00f3 la constitucionalidad del \u00a7 67d.3 del C\u00f3digo Penal y de la norma que permit\u00eda la aplicaci\u00f3n de la ley nueva a los condenados cuya medida de seguridad ya estaba en eje - 1 Gesetz zur Bek\u00e4mpfungvon Sexualdelikten und ande - ren gerf\u00e4rlichen Straftaten* El texto original fue presentado en portugu\u00e9s. Su traduc - ci\u00f3n estuvo a cargo de Claudio Daniel Meza, integrante de la Secretar\u00eda General de Capacitaci\u00f3n y Jurisprudencia. 138 \u00a7 Revista MPD Maria Jo\u00e3o Antunescuci\u00f3n. La limitaci\u00f3n en este caso del dere - cho a la libertad, consagrado en el art\u00edculo 2, N\u00b02, segunda parte, de la Ley Fundamental, no violaba el principio de proporcionalidad; el principio de prohibici\u00f3n de la aplicaci\u00f3n retroactiva de la ley penal, previsto en el art\u00ed - culo 103, N\u00b02, de la Ley Fundamental no rige para las medidas de seguridad, ya que \u00e9stas, al contrario de las penas, no tienen como presu - puesto de aplicaci\u00f3n la culpabilidad del agen - te; el deber estatal de protecci\u00f3n de los ciu - dadanos contra injerencias en su vida, salud y libertad sexual supera al derecho del con - denado de ser liberado una vez transcurridos los 10 a\u00f1os, motivo por el cual resulta propor - cional la aplicaci\u00f3n retroactiva de la ley nue - va que eliminaba este l\u00edmite m\u00e1ximo de dura - ci\u00f3n, no dejando desprotegidas expectativas leg\u00edtimas (art\u00edculo 2\u00b0, N\u00b02, en consonancia con el art\u00edculo 20, N\u00b03, de la Ley Fundamen - tal); la protecci\u00f3n de la dignidad de la perso - na humana, consagrada en el art\u00edculo 1, N\u00b01, de la Ley Fundamental, no impone la fijaci\u00f3n de un l\u00edmite m\u00e1ximo de duraci\u00f3n de la priva - ci\u00f3n de la libertad por razones de seguridad, cuando ella es necesaria para hacer frente a la peligrosidad constante de la persona2. El condenado recurri\u00f3, entonces, ante el Tribunal Europeo de Derechos Humanos. El 17 de diciembre, el Tribunal de Estrasburgo concluy\u00f3, por unanimidad, que se violaron dos art\u00edculos, el 5, N\u00b01, p\u00e1rrafo a), y el 7, N\u00ba1, de la Convenci\u00f3n Europea de Derechos Hu - manos. Seg\u00fan el Tribunal, no pod\u00eda ser es - tablecida conexi\u00f3n alguna entre la condena de 1986 y la continuidad de la ejecuci\u00f3n de la medida de seguridad 10 a\u00f1os despu\u00e9s de ser iniciada. Hab\u00eda, por eso, una violaci\u00f3n del derecho a la libertad, consagrado en el art\u00ed - culo 5, N\u00b0 1, inciso a), que establece que la persona s\u00f3lo puede ser privada de la libertad 2 Cf. BVerfG, 2 BvR 2029/01, disponible en www.bun - desverfassungsgericht.decomo consecuencia de una condena dictada por un tribunal competente. Sin perjuicio de que la medida de seguridad prevista en el \u00a7 66, en s\u00ed misma, no contradice ese art\u00edculo de la Convenci\u00f3n. Por otro lado, se afirm\u00f3 que se aplic\u00f3 retroactivamente la ley que aboli\u00f3 el l\u00edmite m\u00e1ximo de duraci\u00f3n de la medida de seguridad, contra lo dispuesto en el art\u00edculo 7\u00b0 de la Convenci\u00f3n, seg\u00fan el cual no puede ser impuesta una pena m\u00e1s grave que la apli - cable al momento en que la infracci\u00f3n fue co - metida. La eliminaci\u00f3n del l\u00edmite m\u00e1ximo de duraci\u00f3n de la medida de seguridad, aplic\u00e1n - dose la ley nueva a los casos en que la sanci\u00f3n est\u00e1 en ejecuci\u00f3n, equivale a la imposici\u00f3n de una pena m\u00e1s grave que la aplicable en el momento en que la infracci\u00f3n fue cometida, resultando una violaci\u00f3n del principio de le - galidad. Tanto m\u00e1s, cuando la ejecuci\u00f3n de la medida de seguridad se diferenciaba poco de la ejecuci\u00f3n de la pena3. 2. En 1996, en Francia, el se\u00f1or B.B. fue condenado a una pena de 10 a\u00f1os de prisi\u00f3n por haber cometido cr\u00edmenes sexuales contra menores de 15 a\u00f1os. La ejecuci\u00f3n de la san - ci\u00f3n termin\u00f3 en el a\u00f1o 2000. El 9 de marzo de 2004 fue creado, por v\u00eda de una modificaci\u00f3n al C\u00f3digo Procesal Penal, un registro judicial autom\u00e1tico de autores de cr\u00edmenes sexuales y de cr\u00edmenes violentos, que entr\u00f3 en vigencia el 30 de junio de 20054. El 2 de marzo de 2004, el Consejo Constitucio - nal hab\u00eda decidido que la obligaci\u00f3n de dar a conocer peri\u00f3dicamente el domicilio o resi - dencia no es una sanci\u00f3n, pero s\u00ed una medida 3 Cf. Tribunal Europeo de Derechos Humanos (TEDH), Caso M. v. Alemania, (N\u00b0 19.359/04), Sentencia de 17 de diciembre de 2009, disponible en http://hudoc.echr.coe.int 4 Cf. Ley N\u00b0 2004-204 que crea el a del C\u00f3digo Procesal Penal.Revista MPD \u00a7 139 Experiencias Internacionalesde polic\u00eda destinada a prevenir la reincidencia y a facilitar la identificaci\u00f3n de los autores de este tipo de cr\u00edmenes; que la finalidad del re - gistro torna necesario el control continuado del domicilio de los incluidos en el registro; y que el deber que pesa sobre los incluidos en los registros, para permitir este control, no cons - tituye un rigor innecesario en el sentido de lo dispuesto en el art\u00edculo 9 de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos del Hombre y del Ciudadano de 1789. En la decisi\u00f3n del Consejo Constitucional fue ponderada la naturaleza y la gravedad de las infracciones, las garant\u00edas en cuanto a la utilizaci\u00f3n y consulta del registro, y la exigencia de intervenci\u00f3n de autoridad judi - cial, para concluir que las normas en cuesti\u00f3n no son manifiestamente desproporcionadas y que aseguran el respeto a la vida privada y la protecci\u00f3n del orden p\u00fablico5. En agosto de 2005, cuando la pena de pri - si\u00f3n a la que hab\u00eda sido condenado ya estaba cumplida, el se\u00f1or B.B. fue notificado de que estaba incluido en el registro. Recurri\u00f3 ante el Tribunal Europeo, invocando la violaci\u00f3n de la prohibici\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de la ley penal retroactiva, contenida en el art\u00edculo 7, N\u00b01, de la Convenci\u00f3n Europea de Derechos Humanos, y la violaci\u00f3n del derecho al res - peto de la vida privada, contenido en el art\u00ed - culo 8 de la misma Convenci\u00f3n. El 17 de diciembre de 2009, el Tribunal de Estrasburgo se decidi\u00f3 por la no violaci\u00f3n del art\u00edculo 7, N\u00b01, por estar en discusi\u00f3n una me - dida preventiva, una medida de polic\u00eda que, como tal, cae fuera del \u00e1mbito de protecci\u00f3n de la prohibici\u00f3n de aplicaci\u00f3n retroactiva de la ley penal. Y por la no violaci\u00f3n del art\u00edculo 8, por haber un justo equilibrio entre la per - secuci\u00f3n de objetivos leg\u00edtimos de defensa del orden p\u00fablico y de prevenci\u00f3n de infracciones 5 Cf. Decisi\u00f3n N\u00b0 2004-492 DC, disponible en www. conseil.constitutione.fr concretamente los consideran - dos 77 y siguientes.criminales, y la protecci\u00f3n de los datos relati - vos a la vida privada, no habi\u00e9ndose el legis - lador excedido en su margen de apreciaci\u00f3n6. El Tribunal europeo ponder\u00f3, en particular, que el registro se destina a prevenir infraccio - nes criminales, previniendo particularmente la reincidencia, y a facilitar la identificaci\u00f3n de los autores; que puede suprimirse el nombre del registro antes del l\u00edmite m\u00e1ximo de dura - ci\u00f3n, a pedido del propio registrado, teniendo en cuenta la naturaleza de la infracci\u00f3n, la edad del agente al momento de cometer el crimen, el tiempo transcurrido y la personalidad actual de quien est\u00e1 registrado; y que el acceso al re - gistro es solo de las autoridades (judiciales, de polic\u00eda y de administraci\u00f3n), en relaci\u00f3n sobre las cuales pesa un deber de secreto, en circuns - tancias debidamente determinadas7. 3. El 21 de febrero de 2008, el Consejo Constitucional Franc\u00e9s fue llamado a pro - nunciarse sobre la constitucionalidad de la Ley sobre la medida de seguridad y la declara - ci\u00f3n de irresponsabilidad penal por perturba - ci\u00f3n mental8, que dio origen a la Ley N\u00b0 2008- 174, del 25 de febrero. El Consejo decidi\u00f3 que eran contrarias a la Constituci\u00f3n las normas que permit\u00edan la aplicaci\u00f3n de la medida de seguridad a los que fueron condenados antes de la publicaci\u00f3n de la ley y a los que ser\u00edan condenados ya despu\u00e9s, por hechos cometi - dos anteriormente. La medida de seguridad no es una pena ni tampoco una sanci\u00f3n con car\u00e1cter punitivo. Sin embargo, no puede ser 6 Sobre la doctrina del margen de apreciaci\u00f3n de la que se vali\u00f3 el Tribunal Europeo de Derechos Humanos y su significado en relaci\u00f3n a los diversos tribunales, Medeiros (2015, 349). 7 Cf. Caso de B. B. v. Francia (N\u00b0 5335/06), Sentencia del 17 de diciembre de 2009, disponible en http://hu - doc.echr.coe.int 8 Loi relative a la r\u00e9tention de suret\u00e9 et a la d\u00e9claration d' irresponsabilit\u00e9 p\u00e9nal trouble mental140 \u00a7 MPD Jo\u00e3o Antunesaplicada retroactivamente debido a su natu - raleza privativa de la libertad, al tiempo que puede durar, a la posibilidad de que se pro - longue ilimitadamente y a la circunstancia de que es impuesta ya despu\u00e9s de una condena por parte de un tribunal9. 4. El 4 de mayo de 2011, en un \u00fanico fallo, el Tribunal Constitucional alem\u00e1n resolvi\u00f3 cuatro quejas, todas ellas con incidencia en el r\u00e9gimen legal de la medida de seguridad de internaci\u00f3n que se suma a la imposici\u00f3n de una pena, aplicable al \u00e1mbito del sistema san - cionatorio dualista en vigencia10. Al contrario de lo decidido en 2004, el Tribunal decidi\u00f3 que el \u00a7 67d3 del C\u00f3digo Penal, al no prever ning\u00fan l\u00edmite m\u00e1ximo de duraci\u00f3n de la internaci\u00f3n, por haber sido eliminado por la ley de 1998 y la norma que permit\u00eda la aplicaci\u00f3n de la ley nueva a los cr\u00edmenes practicados antes de su entrada en vigencia, violaban el art\u00edculo 2, N\u00b0 2, segun - da parte, en conjugaci\u00f3n con el art\u00edculo 104 N\u00b01, de la Ley Fundamental \u2014violaci\u00f3n del derecho a la libertad personal\u2014 y el art\u00edcu - lo 2, N\u00b02, segunda parte, en conjugaci\u00f3n con el art\u00edculo 104, N\u00b01, de la Ley Fundamental \u2014violaci\u00f3n de la protecci\u00f3n de la confian - za (Vertrauensschutz)\u2014. Decidi\u00f3, adem\u00e1s, que el \u00a7 66b2 del C\u00f3digo Penal, al prever la imposici\u00f3n retroactiva a posteriori de la me - dida de seguridad de internaci\u00f3n (Nachtra - gliche Anordung der Unterbringung in der Sicherungsverwahrung), y la norma que per - mit\u00eda la aplicaci\u00f3n de este tipo de medida a los cr\u00edmenes practicados antes de la entrada en vigencia de la ley nueva, violaban, de igual modo, el derecho a la libertad personal y la protecci\u00f3n de la confianza. 9 Cf. Decisi\u00f3n N\u00b0 2008-562 DC, disponible en www.conseil- constitutionel.fr, concretamente los considerandos 2 a 10. 10 Cf. BVerfG, 2, BvR 2365/09, disponible en www.bun - desverfassungsgericht.deLa fundamentaci\u00f3n de la decisi\u00f3n del 4 de mayo de 2011 se basa en cinco afirmaciones esenciales: 1) la medida de seguridad de in - ternaci\u00f3n constituye una restricci\u00f3n grave al derecho de la libertad, que s\u00f3lo el principio de proporcionalidad puede justificar con fun - damento en la necesidad de seguridad de la sociedad; 2) la legitimaci\u00f3n constitucional de las penas y de las medidas de seguridad es dis - tinta, de un lado, el principio de culpabilidad fundado en la dignidad de la persona humana y, del otro, el principio del inter\u00e9s preponde - rante, seg\u00fan el cual la medida de seguridad solamente es leg\u00edtima si el inter\u00e9s p\u00fablico en la seguridad supera al derecho a la libertad de la persona; 3) el legislador tiene que cumplir el imperativo constitucional de diferencia - ci\u00f3n de estas dos sanciones, diferenci\u00e1ndolas tambi\u00e9n en la fase de ejecuci\u00f3n; 4) el r\u00e9gimen legal de la medida de seguridad de interna - ci\u00f3n debe tener un objetivo claramente tera - p\u00e9utico, disminuir o eliminar la peligrosidad del condenado, reduciendo de esta forma al m\u00ednimo necesario el per\u00edodo de privaci\u00f3n de la libertad; y 5) la confianza constitucional - mente protegida es vulnerada con la aplica - ci\u00f3n retroactiva de ley nueva que elimina el plazo m\u00e1ximo de duraci\u00f3n de la medida de seguridad, por ser excedido el l\u00edmite m\u00e1ximo de 10 a\u00f1os de duraci\u00f3n de la privaci\u00f3n de la libertad previsto en el momento de la conde - na, o bien con la aplicaci\u00f3n de ley nueva que crea la medida de seguridad retrospectiva, a posteriori , porque la privaci\u00f3n de libertad no cesa al finalizar el cumplimiento de la pena. 5. Dos fallos del Tribunal Europeo de Derechos Humanos, dos decisiones del Con - sejo Constitucional franc\u00e9s y dos fallos del Tribunal Constitucional alem\u00e1n. A pesar de sus diferencias, todas tienen en com\u00fan los l\u00edmites del denominado \"Derecho penal de la peligrosidad\" que, en rigor, es un \"derecho penal de la seguridad\" .Revista MPD \u00a7 141 Experiencias InternacionalesEl fallo del Tribunal de Karlsruhe, lejos del fallo de 2004, fue reconocido en dos frentes muy distintos: llev\u00f3 a cabo una interpretaci\u00f3n de la Ley Fundamental abierta al derecho in - ternacional, a la Convenci\u00f3n Europea de los Derechos Humanos y a la jurisprudencia del Tribunal Europeo; y traz\u00f3 l\u00edmites al denomi - nado derecho penal de la peligrosidad. 5.1. Al decidir que, a pesar de que las normas de la Convenci\u00f3n Europea de Dere - chos Humanos est\u00e1n subordinadas a las de la Ley Fundamental, y que \u00e9stas deben ser interpretadas con aquella apertura, con el l\u00edmite de no resultar tal interpretaci\u00f3n una disminuci\u00f3n de la protecci\u00f3n constitucional de los derechos fundamentales; la decisi\u00f3n de 2011 se inscribe en una nueva era del constitucionalismo europeo, que el Tribu - nal de Estrasburgo aplaudi\u00f3 expresamente en decisiones ulteriores, por ser reveladora de que los tribunales de cada pa\u00eds protegen a los derechos fundamentales no solamente a nivel nacional, sino tambi\u00e9n a nivel europeo (Michaelsen 2012, 148-167; Borja Jim\u00e9nez 2015, 186)11. La decisi\u00f3n se inscribe, as\u00ed, en la problem\u00e1tica de la protecci\u00f3n multinivel de los derechos fundamentales, particular - mente, en la forma en que los diversos tribu - nales la han enmarcado y en la evoluci\u00f3n de tal encuadramiento (Medeiros 2015, 347). 5.2. La decisi\u00f3n del tribunal de Karlsruhe cuestion\u00f3, en general, las normas sobre las medidas de seguridad aplicables a agentes imputables, con fundamento en su peligro - sidad criminal. Pronunciando una sentencia de mera declaraci\u00f3n de incompatibilidad 11 El di\u00e1logo entre los dos tribunales pas\u00f3 a estar pre - sente en otras decisiones, como se muestra, por ejem - plo, en el Caso Glien v. Germany (N\u00b0 7345/2012) del 28 de noviembre de 2013, \u00a7\u00a7 42 a 48, disponible en http:// hudoc.echr.coe.intcon la ley fundamental, sin declaraci\u00f3n de nulidad, el Tribunal dio un plazo al legisla - dor (hasta mayo de 2013) para proceder a las modificaciones necesarias (Gomes Canotil - ho 2003, 1018; Medeiros 1999, 676-766). La ley federal del 5 de diciembre de 2012 entr\u00f3 en vigor el 1 de junio de 2013, con la desig - naci\u00f3n sugestiva de Gesetz zur Bundesrechtli - chen Umsetzung des Abstandsgebotes im Recht der Sicherungsverwahrung , donde se eviden - cia la exigencia de que, en el derecho de las medidas de seguridad, se cumpla el mandato constitucional de diferenciaci\u00f3n (diferencia - ci\u00f3n de las medidas de seguridad de las pe - nas, en particular de la pena de prisi\u00f3n). 6. Cuando la soluci\u00f3n dualista de apli - caci\u00f3n acumulativa de pena y medida de seguridad privativa de la libertad al agente imputado por la comisi\u00f3n de un mismo he - cho parec\u00eda desvanecerse, en un retorno a un derecho penal solamente penal, la noticia de la comisi\u00f3n de delitos de determinada natu - raleza hizo eco en la opini\u00f3n p\u00fablica condu - ciendo a una respuesta pol\u00edtica que, de in - mediato, pretendi\u00f3 \"apaciguar a las v\u00edctimas y tranquilizar a la opini\u00f3n p\u00fablica\" (Delmas- Marty 2013, 17-28). Cuando el compromiso alcanzado entre la escuela cl\u00e1sica y la escuela positivista parec\u00eda tener los d\u00edas contados \u2014sistemas sanciona - torios como el franc\u00e9s o el portugu\u00e9s fueron persistiendo en la respuesta sancionatoria monista y otros, como el brasilero, abando - naron al sistema del doble binario12\u2014, el de - recho penal de la peligrosidad resurge en Eu - ropa a partir de mediados de los a\u00f1os noventa del siglo pasado (Albrecht 2011, 431 y ss; Mi - chaelsen 2012, 150 y ss; Acale S\u00e1nchez 2013, 12 Sobre el sistema sancionatorio franc\u00e9s, Schneider (2011, 81 y ss.) y Delmas-Marty (2013, 18). Sobre el portugu\u00e9s, Antunes (2015, 21 y ss., y 123 y ss.). Sobre el brasilero, De Carvalho (2015, 504 y ss.).142 \u00a7 Revista MPD Maria Jo\u00e3o 160 y ss; Gimbernat Ordeig 2015, 20 y ss). Las noticias transmitidas por los medios de comunicaci\u00f3n de secuestros y de abusos sexua - les de ni\u00f1os, algunos seguidos de homicidio, ge - ner\u00f3 una demanda subjetiva de seguridad por parte de la sociedad, muchas veces debida m\u00e1s a una \"presi\u00f3n medi\u00e1tica\" que a la propia reali - dad. \"Criminalidad y miedo a la criminalidad marcan la contemporaneidad\" y pasaron a te - ner eco en una \"pol\u00edtica criminal de seguridad\" (Miranda Rodrigues 2003, 207 y ss). La legislaci\u00f3n penal fue torn\u00e1ndose m\u00e1s severa, por obra del populismo punitivo y de una percepci\u00f3n distorsionada de la inseguri - dad en la comunidad, motivada por los me - dios de comunicaci\u00f3n social. De otro \u00e1ngulo, puede afirmarse que la repercusi\u00f3n en la co - munidad por la pr\u00e1ctica de cr\u00edmenes de cierta naturaleza y gravedad fue llevando al derecho penal de tutela de bienes jur\u00eddicos hacia un derecho penal de protecci\u00f3n de las v\u00edctimas13. De las v\u00edctimas de los agresores sexuales, en general, y de los abusadores sexuales de ni\u00f1os, en especial, y m\u00e1s recientemente, de los terro - ristas y de los agresores en contexto dom\u00e9sti - co, llevando el derecho penal del hecho, a un \"derecho penal de autores\" . El poder pol\u00edtico, 13 Con referencia al derecho penal brasilero reciente, n\u00f3tese que la Ley N\u00b0 13.104, del 9 de marzo de 2015, prev\u00e9 que el homicidio contra la mujer por razones de su condici\u00f3n de sexo femenino (femicidio) pase a ser homicidio calificado (art\u00edculo 121.\u00b0, \u00a72.\u00b0, VI, del C\u00f3 - digo Penal) y pase a integrar el elenco de los cr\u00edmenes atroces (crimes hediondos); y que la Ley N\u00b0 13.142, del 6 de julio de 2015, prev\u00e9 alteraciones respecto al ho - micidio calificado, la lesi\u00f3n corporal y al elenco de los cr\u00edmenes atroces (art\u00edculo 121, \u00a7 2\u00b0, VII, y 129, \u00a712, del C\u00f3digo Penal y 1 de la Ley N\u00b0 8.072, del 25 de julio de 1990), cuando la v\u00edctima sea cierta autoridad o agente, integrantes del sistema penitenciario y de la Fuerza Na - cional de Seguridad P\u00fablica, en ejercicio de la funci\u00f3n o con motivo de ella, o el crimen sea contra su c\u00f3nyuge, conviviente o pariente consangu\u00edneo hasta el tercer gra - do, en raz\u00f3n de esa condici\u00f3n.del cual se esperan respuestas pol\u00edtico-crimi - nales fundadas, pas\u00f3 a ofrecernos respuestas que son apenas pol\u00edticamente correctas, \"po - l\u00edtico-criminalmente correctas\" , asumiendo a ese efecto, muchas veces, el papel de creador de la opini\u00f3n p\u00fablica. Y \"lo que m\u00e1s preocu - pa es este desconcierto, este populismo, esta incapacidad de ubicarse por encima del rugir feroz con que las masas, en todos los tiempos y en todas las circunstancias, siempre claman por una justicia que huele a sangre, pudrici\u00f3n y vouyerismo\" (De Faria Costa 2015, 8). 6.1 En Alemania, son reveladoras del nue - vo derecho penal de la peligrosidad, la ley del 26 de enero de 1998 contra delitos sexuales y otros delitos peligrosos que elimin\u00f3 el l\u00edmite m\u00e1ximo de duraci\u00f3n de la medida de segu - ridad de internaci\u00f3n, aplic\u00e1ndose retroacti - vamente, y que torn\u00f3 m\u00e1s f\u00e1cil la imposici\u00f3n de la medida en casos de cr\u00edmenes violentos contra la integridad f\u00edsica y libertad sexual; la ley del 21 de agosto de 2002 que introdu - jo en el C\u00f3digo Penal la medida de seguridad bajo reserva , para aquellos casos en que, al momento de la condena, existan dudas sobre la peligrosidad del agente, difiri\u00e9ndose por ello la decisi\u00f3n para que la tome la autori - dad de ejecuci\u00f3n luego de cumplida la pena (\u00a7 66a - Vorbehalt der Unterbringung in der Sicherungsverwahrung ); y la ley del 23 de ju - lio de 2004 que introdujo en aquel C\u00f3digo la medida de seguridad retroactiva, a posterio - ri, que es ordenada despu\u00e9s de la condena a una pena y de la ejecuci\u00f3n de esa sanci\u00f3n, y con referencia al crimen cometido y a la peligrosidad del agente. (\u00a766b - Nachtra - gliche Anordung der Unterbringung in der Sicherungsverwahrung)14. 14 Sobre esta evoluci\u00f3n legislativa, Rinceanu (2013, 166) y Borja Jim\u00e9nez (2015, 175 y ss) y, tambi\u00e9n, los \u00a7\u00a7 1 a 6 y 9 y s., I. A., de la decisi\u00f3n de BVerfG, 2 BVR 2365/09, del 4 de mayo de 2011.Revista MPD \u00a7 143 Experiencias InternacionalesEn Francia, constituyen ejemplos la ley del 17 de junio de 1998, relativa a la prevenci\u00f3n y a la represi\u00f3n de infracciones sexuales y de protecci\u00f3n de menores, que introdujo medi - das de vigilancia, en particular la vigilancia electr\u00f3nica y el seguimiento socio-judicial, como complementos de la pena; la ley del 12 de diciembre de 2005 sobre reincidencia criminal, que transform\u00f3 estas medidas en medida de seguridad y cuyo \u00e1mbito de apli - caci\u00f3n fue despu\u00e9s ampliado por la ley del 5 de marzo de 2007, con el objetivo de reforzar la lucha contra la reincidencia; y la ley del 25 de febrero de 2008 que consagr\u00f3 a la actual prisi\u00f3n de seguridad ( r\u00e9tention de s\u00fbret\u00e9 ). Te - niendo como antecedente m\u00e1s remoto una ley de 1885, esta sanci\u00f3n pas\u00f3 a aplicarse a agentes que comet\u00edan cr\u00edmenes violentos, en general despu\u00e9s de la ejecuci\u00f3n de la pena, con fundamento en la peligrosidad, avalada por una comisi\u00f3n interdisciplinaria cuyo dic - tamen es vinculante para el juez15. En Espa\u00f1a, se promulg\u00f3 la Ley Org\u00e1nica 5/2010, del 22 de junio, que introdujo en el C\u00f3digo Penal la medida de libertad vigilada para imputados que cometiesen cr\u00edmenes de terrorismo o contra la libertad sexual, a eje - cutarse una vez cumplida la pena; la redac - ci\u00f3n, vigente desde el 1 de julio de 2015, del art\u00edculo 106 del C\u00f3digo Penal del cual surge la ampliaci\u00f3n del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de esta medida de seguridad (Acale S\u00e1nchez 2013, 132 y ss; Cancio Meli\u00e1 2011, 5 y ss; Mart\u00ednez Mora 2015, 121 y ss); y la (re) introducci\u00f3n en el art\u00edculo 33, N\u00b0 2, inciso a), del C\u00f3digo Pe - nal, en esta misma fecha, de la pena de prisi\u00f3n permanente revisable, que no es m\u00e1s que una pena de prisi\u00f3n perpetua16. 15 Sobre esta evoluci\u00f3n legislativa, Delmas-Marty (2013, 19) y, tambi\u00e9n, el considerando 6 de la Decisi\u00f3n N\u00b0 2008 - 562 DC del DC del Consejo Constitucional. 16 Sobre la introducci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n perma - nente revisable, cr\u00edticamente, Lascura\u00edn (2015) y Gim -6.2 En Portugal, el populismo punitivo no ha dado lugar a quiebres significativos del sistema sancionatorio. Con una tradici\u00f3n que remonta ya a 1936, se ha mantenido la opci\u00f3n pol\u00edtico-criminal por un sistema ten - dencialmente monista, de v\u00eda \u00fanica, que pone en la sombra la peligrosidad criminal de los delincuentes imputables condenados a pena de prisi\u00f3n efectiva. El populismo punitivo portugu\u00e9s ha sido dirigido en gran medida contra agentes que cometen cr\u00edmenes sexua - les contra ni\u00f1os, para el que no habr\u00e1 sido in - diferente el caso \"Casa Pia\" y todo un clima que se fue creando en Europa con relaci\u00f3n a estos cr\u00edmenes, con expresi\u00f3n en Decisiones- Marco y en Directivas de la Uni\u00f3n Europea17. Las modificaciones ocurrieron: por v\u00eda de la criminalizaci\u00f3n de comportamientos que nos hacen dudar de la existencia de un bien jur\u00eddico digno de ser protegido por el derecho penal y necesitado de pena como, por ejem - plo, el comportamiento de quien apenas sea tenedor de fotograf\u00edas, filmes o grabaciones pornogr\u00e1ficas en que sea utilizado un menor o de quien tenga material pornogr\u00e1fico con representaci\u00f3n realista de menores, con el pro - p\u00f3sito de cederlo, en particular cuando se trate de pornograf\u00eda ped\u00f3fila aparente o to - talmente virtual (art\u00edculo 176, N\u00b0 3 y 4, del C\u00f3digo Penal) (Antunes et \u00e1l 2012); a trav\u00e9s de una anticipaci\u00f3n de la tutela penal, tipifi - cando nuevos comportamientos como, por ejemplo, el de seducci\u00f3n de menores para fines sexuales (art\u00edculo 176-A, del C\u00f3digo Penal) y ampliando casos en que la tentativa es punible (art\u00edculos 171, N\u00b0 5, 172, N\u00ba 4, 173, N\u00b0 3, del bernat Ordeig (2015, 20 y ss). 17 Cf. Especialmente, la Decisi\u00f3n-Marco 2004/68/JAI, del Consejo de la Uni\u00f3n Europea, de 22 de diciembre de 2003, relativo a la lucha contra la explotaci\u00f3n sexual de menores y sobre la pornograf\u00eda infantil; y la directiva 2011/93/EU, del Parlamento Europeo y del Consejo, del 13 de diciembre de 2011, relativo a la lucha contra el abuso sexual, explota - ci\u00f3n sexual de menores y la pornograf\u00eda infantil.144 \u00a7 Revista MPD Maria Jo\u00e3o AntunesC\u00f3digo Penal); por fuerza del agravamiento de los l\u00edmites de las penas principales y acce - sorias, de la eliminaci\u00f3n de la pena de multa principal alternativa y de la introducci\u00f3n de penas accesorias de aplicaci\u00f3n autom\u00e1tica (art\u00edculos 172, N\u00b0 3, 173, N\u00b0 1 y 2, 174, N\u00b0 1 y 2, 175, N\u00b0 1, 69-B, y 69-C del C\u00f3digo Penal) (Antunes 2015, 39 y ss); por v\u00eda de la consa - graci\u00f3n de la regla, seg\u00fan la cual, en los cr\u00ed - menes contra la libertad y autodeterminaci\u00f3n sexual de menores , el procedimiento criminal no se extingue, por efecto de la prescripci\u00f3n, antes de que la v\u00edctima cumpla 23 a\u00f1os (art\u00ed - culo 118, N\u00b0 5 del C\u00f3digo Penal); por inter - medio de la ampliaci\u00f3n del plazo de cancela - ci\u00f3n del registro criminal a 25 a\u00f1os, cuando el plazo general m\u00e1s largo es de 10 a\u00f1os18; y , adem\u00e1s, a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de un registro de identificaci\u00f3n criminal de condenados por la comisi\u00f3n de cr\u00edmenes contra la autodeter - minaci\u00f3n sexual y la libertad sexual del menor. Sin perjuicio de que el populismo puniti - vo sea tambi\u00e9n evidente, cuando se invoca la lucha contra el terrorismo, la corrupci\u00f3n y al enriquecimiento il\u00edcito19. 7. La apetencia pol\u00edtica por las medidas de seguridad no es nueva y se puede afirmar que tiene mala memoria, por recordar experien - cias autoritarias y totalitarias (Mu\u00f1oz Conde 2002, 42 y ss). La verdad es que la idea de pe - ligrosidad criminal tiene tanto de peligrosa como de seductora. Cuando se la contrapone 18 Cf. art\u00edculos 4 de la ley N\u00b0 113/2009, de 17 de sep - tiembre, y 11, N\u00b01, a), de la ley N\u00b0 37/2015, del 5 de mayo 19 Sobre esto, cf. la ley N\u00b0 30/2015, de 22 abril, y las leyes N\u00b0 32/2010, 2 de septiembre, y 60/2015, del 24 de junio en materia de terrorismo y de corrupci\u00f3n, respec - tivamente, y la Sentencia del Tribunal Constitucional N\u00b0 377/2015 que en sede de fiscalizaci\u00f3n preventiva constitucional, se pronunci\u00f3 por la inconstitucionali - dad de las normas que pretend\u00edan introducir el crimen de enriquecimiento injustificado (disponible en www. tribunalconstitucional.pt).a la culpabilidad, presupuesto y l\u00edmite de la pena, tiene las \"ventajas\" asociadas al princi - pio de actualidad del estado peligroso, a sa - ber, la sustracci\u00f3n a los corolarios esenciales del principio de legalidad criminal (Antunes 2002, 122 y ss, 178 y ss). En todos los fallos mencionados, las ins - tancias - el Consejo Constitucional franc\u00e9s, el Tribunal Constitucional alem\u00e1n y el Tribunal Europeo de Derechos Humanos \u2014 debatie - ron la extensi\u00f3n a las medidas de seguridad del contenido del principio de la legalidad, en lo que se refiere a la exigencia de que no puede haber pena sin ley previa anterior que la establezca. Sea cuando concluyeron que hab\u00eda una equivalencia entre una y otra san - ci\u00f3n desde un punto de vista material, sea cuando identificaron exigencias consecuentes del principio de confianza como principio es - tructurante de un Estado de derecho. En Portugal, es la propia Constituci\u00f3n la que extiende el principio de legalidad a las medidas de seguridad (desde 1976 a las pri - vativas de la libertad y, a partir de 1982, a todas en general)20. El art\u00edculo 29 \u2014despu\u00e9s replicado en los art\u00edculos 1 y 2 del C\u00f3digo Penal\u2014 establece que nadie puede sufrir medidas de seguridad cuyos presupuestos no est\u00e9n fijados en una ley anterior, y que no pueden ser aplicadas medidas que no est\u00e9n expresamente establecidas en ley anterior. Y no se trata aqu\u00ed, \"apenas, de cualquier prin - cipio constitucional, sino de una 'garant\u00eda de los ciudadanos' , una garant\u00eda que nuestra Constituci\u00f3n - al contrario de otras que la tratan con relaci\u00f3n al ejercicio del poder ju - risdiccional - expl\u00edcitamente incluy\u00f3 en los 20 Tanto la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Federativa de Brasil (art\u00edculo 5, XXXIX) como la Convenci\u00f3n Ame - ricana de los Derechos Humanos (art\u00edculo 9), inciden exclusivamente sobre las penas cuando se consagran el principio de legalidad. No obstante, la doctrina brasile - ra da a entender el principio de las medidas de seguri - dad. As\u00ed, Ferrari (2001, 92 y ss).Revista MPD \u00a7 145 Experiencias Internacionalescat\u00e1logos de los derechos, libertades y garan - t\u00edas relevando, as\u00ed, toda la carga axiol\u00f3gico- normativa que le est\u00e1 subyacente\"21. La problem\u00e1tica de la aplicaci\u00f3n de la ley penal en el tiempo, cuando la sanci\u00f3n en cuesti\u00f3n es la medida de seguridad, tie - ne que ver, en el fondo, con la cr\u00edtica, ya antigua, de que el r\u00e9gimen legal de esta sanci\u00f3n es, muchas veces, revelador de una burla de etiquetas. Entre muchos m\u00e9ritos de la decisi\u00f3n del Tribunal Constitucional alem\u00e1n de mayo de 2011, debe destacarse la afirmaci\u00f3n del imperativo constitucional de diferenciaci\u00f3n (verfassungsrechtlichen Abstandsgebot) entre pena y medida de se - guridad, y la exigencia, de ah\u00ed resultante, de una diferenciaci\u00f3n efectiva entre una y otra tambi\u00e9n en la fase de ejecuci\u00f3n, para que no haya una burla de etiquetas . 8. Merced de una cierta indiferenciaci\u00f3n entre penas y medidas de seguridad, espe - cialmente en lo que concierne a los l\u00edmites de cada una, el derecho penal que se ha estado consolidando apela a una idea de peligrosidad criminal que ha arrastrado dudas en cuanto a la naturaleza jur\u00eddica de las medidas restric - tivas de los derechos del ciudadano. \u00bfPena o medida de seguridad? Esa es la cuesti\u00f3n. Hay que saber, por ejemplo, si la sanci\u00f3n espa\u00f1ola de la libertad vigilada es verdaderamente una pena o si es una medida de seguridad (Rin - ceanu 2013, Borja Jim\u00e9nez 2015). El dilema es que la indiferenciaci\u00f3n result\u00f3, en parte, de todo un movimiento pol\u00edtico-criminal que buscaba aproximar la medida de seguridad a la pena, en un esfuerzo de revestir la estruc - tura y la aplicaci\u00f3n de medidas de seguridad de garant\u00edas conformes a la idea de Estado de derecho (Antunes 2003, 93 y ss). Lo que se fue ganando en aproximaci\u00f3n, fue perdi\u00e9ndose, 21 Cf. Sentencia del Tribunal Constitucional N\u00b0 183/2008, disponible en www.tribunalconstitucional.pten cierta medida, desde el punto de vista de la diferenciaci\u00f3n entre una y otra sanci\u00f3n. Por otro lado, el af\u00e1n punitivo del po - der pol\u00edtico lo enceguece de tal forma que no le permite ver las categor\u00edas dogm\u00e1ticas a partir de las cuales debe tener lugar la in - tervenci\u00f3n penal. Solo una ceguera de este tipo \u2014generosamente no usamos la palabra ignorancia\u2014, explica que la imposici\u00f3n de medidas de seguridad a agentes imputables, junto con la pena, pueda fundarse no ex - clusivamente en la peligrosidad criminal del agente, sino en el tipo de delito por \u00e9l prac - ticado (crimen contra la libertad y la auto - determinaci\u00f3n sexual de los ni\u00f1os, o crimen de terrorismo, por ejemplo), conduciendo, verdaderamente, a un derecho penal de la seguridad22. \u00a1Que podr\u00e1, incluso, llegar al punto de modificar la inimputabilidad penal en raz\u00f3n de la edad, en funci\u00f3n del tipo de delito cometido por el agente!23 Otro ejemplo de intervenci\u00f3n legislati - va al margen de categor\u00edas dogm\u00e1ticas, es el del registro judicial autom\u00e1tico de au - tores de cr\u00edmenes sexuales y de cr\u00edmenes violentos, en vigor en Francia desde 2005. Este ejemplo, tambi\u00e9n permite introducir la cuesti\u00f3n de saber si, en rigor, estamos apenas ante una medida administrativa de polic\u00eda, tal como decidi\u00f3 el Consejo Consti - tucional y el Tribunal Europeo de Derechos Humanos. Es un retorno a la discusi\u00f3n so - bre las fronteras entre el derecho adminis - trativo y el derecho penal, y sobre la natu - raleza jur\u00eddica de la medida de seguridad (Antunes 2002, 81 y ss). 22 Cancio Meli\u00e1 (2011, 6) destaca la importancia del tipo de crimen en detraimiento de la peligrosidad del agente. 23 En este sentido, la Propuesta de Enmienda de la Consti - tuci\u00f3n de la Rep\u00fablica Federativa de Brasil N\u00b0115, de 2015, relativa al art\u00edculo 228\u00b0, al bajar de 18 para 16 la edad de inimputabilidad penal \"en casos de cr\u00edmenes atroces, ho - micidio doloso y lesi\u00f3n corporal seguida de muerte\" .146 \u00a7 Revista MPD Maria Jo\u00e3o AntunesBibliograf\u00eda Acale S\u00e1nchez, Mar\u00eda. 2013. \"Medidas de seguridade postpenitenciarias en el c\u00f3digo penal espa\u00f1ol; el movimiento de defensa so - cial retro del siglo XXI\" . En: Securitarismo y Derecho Penal. Por un Derecho penal huma - nista , editores Luis Arroyo Zapatero, Mirei - lle Delmas-Marty, Jean Danet y Mar\u00eda Acale S\u00e1nchez, 141. Cuenca: Ediciones de la Uni - versidad de Castilla-La Mancha. Albrecht, Hans-J\u00f6rg. 2011. Jo\u00e3o. 2002. Medida Se - guran\u00e7a de Internamento e Facto de Inimpu - 2003. \"Discuss\u00e3o em torno do internamento em ra - de Revista de y ss. Antunes, Maria Jo\u00e3o. 2015. Consequ\u00eancias jur\u00eddicas do crime. Coimbra: Coimbra Editora. Antunes, Maria Jo\u00e3o y Cl\u00e1udia Cruz Santos. 2012. \"Coment\u00e1rio aos artigos 174.\u00ba do C\u00f3digo (Recurso \u00e0 prostitui\u00e7\u00e3o menores) Conimbricense do C\u00f3digo Penal, Parte Especial, Tomo I , Dir. Jorge de Figueiredo Dias. Coimbra: Coimbra Editora. Borja Jim\u00e9nez, Emiliano. 2015. \"Peligro - sidad postcondena, intervenci\u00f3n punitiva y Estado de Derecho\" . En: Derecho Penal de la Peligrosidad y prevenci\u00f3n de la reincidencia. 186. Valencia: Tirant lo Blanch. Cancio Meli\u00e1, Manuel. 2011. \"Una nueva reforma de los delitos contra la libertad se - xual\" . La Ley Penal, 80: 5 y ss. De Carvalho, Salo. 2015. Penas e medidas de seguran\u00e7a no direito penal brasileiro . Brasil: Editora Saraiva. De Faria Costa, Jos\u00e9. 2015. Beccaria e o Di - reito Penal. Portugal: Coimbra Editora. Delmas-Marty, Securita - rismo y Derecho Penal. Por un Derecho penal humanista , editores Luis Arroyo Zapatero, Mireille Delmas-Marty, Jean Danet y Mar\u00eda Acale S\u00e1nchez, 17-28. Cuenca: Ediciones de la Universidad de Castilla-La Mancha. Ferrari, Eduardo Reale. 2001. \"Medidas de Seguran\u00e7a e Direito Penal no Estado De - mocr\u00e1tico de Direito\" . San Pablo: Revista dos Tribunais. 92 y ss. Gimbernat Ordeig, Enrique. 2015. \"Pr\u00f3 - logo a la vig\u00e9sima primera edici\u00f3n\" , C\u00f3digo Penal . Madrid: Editorial Tecnos. Gomes 2003. Direito Constitucional e Teoria da Constitu\u00e7\u00e3o . Por - tugal: Editora Almedina. Lascura\u00edn, Juan Antonio. 2015. \"Pena in - digna y arbitraria\" . El Mundo. 2 de abril de 2015. http://www.elmundo.es/opinion/2015/ 04/01/551c391122601d4f6f8b4577.html Mart\u00ednez Mora, Gema. 2015. Alternativas jur\u00eddicas al tratamiento penal de la delincuen - cia habitual . Espa\u00f1a: J.M. Bosch Editor.Revista MPD 147 1999. A decis\u00e3o de inscons - titucionalidade. Os autores, o conte\u00fado e os efeitos da decis\u00e3o de inconstitucionalidade da lei. Portugal: Universidad Cat\u00f3lica Editora. Medeiros, Rui. 2015. A Constitu\u00e7\u00e3o Portu - guesa num contexto global. tion before German Federal Constitutio - nal Court and the European Court of Human Rights\" . Human Rights Law Review, 12 (1): 148-167. Miranda Rodrigues, Anabela. 2003. \"Pol\u00ed Figuere - do Dias. Portugal: Coimbra Editora. Mu\u00f1oz Conde, Francisco. 2002. \"El proyec - to nacionalsocialista sobre el tratamiento de los 'extra\u00f1os' a la comunidad\" . La ley , 9: 42 y ss. Rinceanu, Johana. 2013. \"El custoria de seguridade en Alemania\" , En: Se- curitarismo y Derecho Penal. Por un Derecho penal humanista , editores Luis Arroyo Zapate - ro, Mireille Delmas-Marty, Jean Danet y Mar\u00eda Acale S\u00e1nchez, 160-168. Cuenca: Ediciones de la Universidad de Castilla-La Mancha. Schneider, Elisabeth. 2011. \"Landesberi - cht Duncker y Humblot. Jurisprudencia internacional Tribunal Europeo de Derechos Humanos (TEDH), Caso M. v. Alemania , (N\u00b0 19359/04), Sentencia de 17 de diciembre de 2009, dispo - nible en http://hudoc.echr.coe.int TEDH, Caso B. B. v. Francia, (N\u00b0 5335/06), Sentencia de 17 de diciembre de 2009. TEDH, Caso Glien v. Germany (N\u00b0 7345/12), Sentencia de 28 de noviembre de 2013. Documentos de organismos internacionales Consejo de la Uni\u00f3n Europea. Decisi\u00f3n- Marco 2004/68/JAI, de 22 de diciembre de 2003, relativo a la lucha contra la explota - ci\u00f3n sexual de menores y sobre la porno - graf\u00eda infantil. Consejo de la Uni\u00f3n Europea y Parlamen - to Europeo. Directiva 2011/93/EU, del 13 de diciembre de 2011, relativa a la lucha contra el abuso sexual, explotaci\u00f3n sexual de meno - res y la pornograf\u00eda infantil, y por la que se sustituye la Decisi\u00f3n-Marco 2004/68/JAI del Consejo de la UE. Jurisprudencia extranjera Consejo Constitucional de Francia. De - cisi\u00f3n N\u00b0 2004-492 DC. Disponible en www. conseil.constitutione.fr Consejo Constitucional de Francia. De - cisi\u00f3n N\u00b0 2008-562 DC. Disponible en www. conseil-constitutionel.fr Tribunal Constitucional de Alemania. 2 BvR 2029/01. Disponible en www.bundesver - fassungsgericht.de Tribunal Constitucional de Alemania. 2 BvR 2365/09. Disponible en www.bundesver - fassungsgericht.deTribunal Constitucional de Portugal. Sen - tencia N\u00b0 183/2008. Disponible en www.tri - bunalconstitucional.pt Tribunal Constitucional de Portugal. Sen - tencia N\u00b0 377/2015. Disponible en www.tri - bunalconstitucional.ptRevista MPD \u00a7 149 Experiencias InternacionalesInternamiento e inimputabilidad en el derecho penal peruano: statu quo y cr\u00edtica Julio Rodr\u00edguez V\u00e1squez Abogado por la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa (PUCP) con estudios en la Maestr\u00eda en Derechos Humanos de la misma universidad. Investigador del Instituto de Democracia y Derechos Humanos de la PUCP y del Grupo Interdisciplinario de Investigaci\u00f3n en Discapacidad. Adjunto de docencia de los cursos de \"Criminolog\u00eda\" e \"Instituciones del Derecho Penal Sancionador\" en la Facultad de Derecho de la PUCP .I. Introducci\u00f3n Desde la antig\u00fcedad hasta la actualidad, la historia ha tratado como objetos sin autono - m\u00eda ni voluntad a los llamados \"locos\" , \"anor - males\" o, de manera aparentemente cient\u00edfica, \"enfermos mentales\" . Su suerte ha transitado entre ser \"curados\" contra su voluntad en cen - tros \"totalizantes\" o, simplemente, ser elimina - dos de la sociedad. Evidentemente, esta situa - ci\u00f3n se ha encontrado amparada en diversos ordenamientos jur\u00eddicos. En ellos, el derecho penal ha jugado un rol importante a trav\u00e9s de su consignaci\u00f3n como \"inimputables\" sujetos a la \"medida de seguridad de internamiento\" . El marco legal peruano no es ajeno a esta realidad, de manera que regula dicha conse - cuencia jur\u00eddica del delito desde el C\u00f3digo Pe - nal de 1924. Esta figura permite, hasta la actuali - dad, que personas con deficiencias psicosociales e intelectuales consideradas peligrosas sean in - ternadas en estos centros por espacios prolon - gados de tiempo, siendo obligados a vivir en un lugar contra su voluntad y siendo sujetos pasi - vos de diversos tratamientos m\u00e9dicos forzosos. Esta situaci\u00f3n nos llev\u00f3 a realizar dos in - vestigaciones jur\u00eddicas, una durante el a\u00f1o 2013 (Rodr\u00edguez y Morales 2015, 425-451) y otra, durante el a\u00f1o 2015 (Rodr\u00edguez 2016). 150 \u00a7 Revista MPD Julio Rodr\u00edguez V \u00e1squezEl presente art\u00edculo contiene algunas de las ideas m\u00e1s importantes trabajadas en ambas investigaciones. En esta l\u00ednea, este art\u00edculo est\u00e1 dividido en dos partes. En la primera par - te, identificaremos el statu quo nacional sobre la medida de seguridad de internamiento y el concepto de inimputabilidad. En la segunda parte, abordaremos la cr\u00edtica planteada desde el modelo social de la discapacidad. II. Inimputabilidad e internamiento: statu quo II.1 Inimputabilidad por anomal\u00eda ps\u00edquica La inimputabilidad se define como la au - sencia de culpabilidad o capacidad penal. Como veremos m\u00e1s adelante, el interna - miento en un centro de salud mental orde - nado por un juez penal exige como uno de sus presupuestos la inimputabilidad del in - fractor. Sobre este concepto, el art\u00edculo 20.1 del C\u00f3digo Penal peruano (en adelante CPP) indica lo siguiente: Art\u00edculo 20.- Est\u00e1 exento de responsabili - dad penal: 1. El que, por anomal\u00eda ps\u00edquica, grave alteraci\u00f3n de la realidad o por sufrir al - teraciones en la percepci\u00f3n, que afectan gravemente su concepto de la realidad, no posea la facultad de comprender el car\u00e1cter delictuoso de su acto o para determinarse seg\u00fan esta comprensi\u00f3n. Podemos ver que el CPP incluye dos ele - mentos: un concepto general y la determina - ci\u00f3n de circunstancias personales en las que el individuo es considerado inimputable. II.1.1. Concepto de Inimputabilidad Seg\u00fan la doctrina penal de Per\u00fa, el CPP define a la inimputabilidad a trav\u00e9s de un cri - terio biol\u00f3gico-normativo (Villavicencio 2014, 599) o psicol\u00f3gico-normativo (Garc\u00eda 2012, 624; Hurtado y Prado 2011, 598), toda vez que exige que la \"anomal\u00eda ps\u00edquica incapacite al sujeto de comprender la antijuridicidad de su acci\u00f3n y de comportarse de acuerdo a la mis - ma\" . La doctrina nacional recoge este concepto mixto de imputabilidad de la teor\u00eda esbozada por Claus Roxin. Este autor define a la culpa - bilidad como la \"actuaci\u00f3n injusta pese a la existencia de asequibilidad normativa\" (Roxin 1997, 807). As\u00ed, considera que la culpabilidad es un dato mixto emp\u00edrico-normativo com - puesto por dos elementos: la capacidad general de autocontrol y de asequibilidad normativa, y la atribuci\u00f3n normativa del poder actuar con - forme a derecho (810). A continuaci\u00f3n expli - caremos estos dos elementos. Con respecto al elemento emp\u00edrico, Roxin aclara que no se est\u00e1 refiriendo al libre albe - dr\u00edo, toda vez que este es una regla de juego o presupuesto de naturaleza normativa de la vida en sociedad (808). Es decir, la libertad es un dato normativo y no emp\u00edrico. En cambio, el elemento emp\u00edrico deber\u00e1 consistir en que la persona se encuentre en un estado mental y an\u00edmico que le permita tener la posibilidad (sea libre o determinada) ps\u00edquica de contro - lar su comportamiento (807). Ahora bien, esta capacidad ps\u00edquica no bastar\u00e1 para configurarse la imputabilidad, sino que ser\u00e1 necesario un juicio normati - vo consistente en imputarle a esa persona la posibilidad de actuar conforme a derecho y, por lo tanto, el deber jur\u00eddico penal de res - ponder por tal conducta (810). Esta atribu - ci\u00f3n constituir\u00e1 el elemento normativo de la culpabilidad. As\u00ed, habr\u00e1 inimputabilidad ah\u00ed donde la persona cometi\u00f3 un hecho delicti - vo en un estado en el que ten\u00eda la capacidad de controlar su comportamiento y en el que el derecho penal le atribuya el deber de ha - ber actuado de otro modo.Revista MPD \u00a7 151 Experiencias InternacionalesEs importante indicar, que un sector de la doctrina (Garc\u00eda 2012) y, como veremos m\u00e1s adelante, tambi\u00e9n de la jurisprudencia, acoge la teor\u00eda defendida por Gunther Jakobs. Este autor enmarca su concepto de culpabilidad dentro de un esquema en el que el derecho penal tiene por finalidad restablecer y comu - nicar la vigencia de la norma defraudada por el delito y, as\u00ed, mantener el reconocimiento general de dicha norma (Jakobs 1996, 584). En este esquema te\u00f3rico, el delito no es ya una \"modificaci\u00f3n emp\u00edrica y real del mundo ex - terior\" (un da\u00f1o a un bien jur\u00eddico), sino una comunicaci\u00f3n o expresi\u00f3n de que la norma no tiene valor (Lesch 2000, 268). La persona ya no es concebida como un ser emp\u00edrico (264), sino como ser competente para expresar un senti - do racional y relevante penalmente (271). Esta competencia legitima que el sujeto tenga el de - ber de restablecer la vigencia de la norma que ha sido defraudada por \u00e9l (Jakobs 2005, 50-55). Como vemos, la competencia para expresar un sentido penalmente de la norma constituye la capacidad de imputaci\u00f3n (Lesch 2000, 271) y, por la tanto, la imputabilidad. Esta ya no es de - finida desde la concepci\u00f3n de la persona como ser emp\u00edrico, sino determinado de forma nor - mativa y generalizada (259). Es decir, el juicio no se realiza a partir de la persona, sino a par - tir de la concepci\u00f3n que tiene la sociedad de \u00e9l como ser capaz de generar perturbaci\u00f3n social. As\u00ed, la imputabilidad o competencia para cues - tionar la validez de la norma ser\u00e1 un concepto eminentemente normativo, fijado a partir de los criterios preventivos generales y no de circuns - tancias personales del individuo (Jakobs 1996, 631). En este orden de ideas, Garc\u00eda, siguien - do a Jakobs, define a la imputabilidad como la \"idoneidad del agente de poder comunicar, me - diante sus actos, un hecho penalmente relevan - te\" (2012, 642). Entonces, habr\u00e1 imputabilidad cuando el derecho penal le exija a una persona el deber de restablecer la vigencia de la norma que ha sido perturbada por sus actos.II.1.2. Anomal\u00eda ps\u00edquica como \"circuns - tancia personal\" A diferencia del concepto general de impu - tabilidad derivado de las dos capacidades antes indicadas, las \"circunstancias personales\" que determinan los casos espec\u00edficos de inimpu - tabilidad han variado con el CPP . Tal como indica Hurtado y Prado, el C\u00f3digo Penal de 1924 inclu\u00eda 3 circunstancias: la enfermedad mental, la idiotez y la grave alteraci\u00f3n de la conciencia; mientras que en el CPP se sustitu - ye enfermedad mental e idiotez por \"anomal\u00eda ps\u00edquica\" , aumentado adem\u00e1s \"la alteraci\u00f3n de la percepci\u00f3n\" (2011, 597). Nos encontramos, entonces, ante tres circunstancias. Seg\u00fan Garc\u00eda, dentro de la circunstancia \"anomal\u00eda ps\u00edquica\" est\u00e1n incluidos \"las psico - sis, oligofrenias, psicopat\u00edas y neurosis\" (2012, 644). De manera similar, Hurtado y Prado se - \u00f1alan que, dentro de esta noci\u00f3n, se incluyen \"tanto las dolencias mentales, en sentido estric - to, como las perturbaciones de la consciencia, las diversas formas de oligofrenia y las dem\u00e1s perturbaciones ps\u00edquicas graves\" (2011, 601). Coinciden con estas afirmaciones Villavicencio (2013, 601) y Villa Stein (2014, 468-476). En este sentido, no solo se incluyen las deficiencias psicosociales, sino tambi\u00e9n las intelectuales. Como dijimos antes, la doctrina penal, acorde con el CPP , indica que la \"anomal\u00eda ps\u00ed - quica\" no es suficiente para estar frente a un caso de inimputabilidad, sino que es necesario que se produzca una ausencia de capacidad de comprender la norma y actuar conforme a ella. Sin embargo, en la pr\u00e1ctica, nuestra jurispru - dencia homologa la deficiencia psicosocial y la deficiencia intelectual con la incapacidad pe - nal o inimputabilidad. As\u00ed, la Corte Suprema ha se\u00f1alado lo siguiente en su jurisprudencia: Constituye causa legal de exenci\u00f3n de responsabilidad penal el hecho de que el acusado presente un cuadro de s\u00edndrome 152 \u00a7 Revista MPD Julio Rodr\u00edguez V \u00e1squezpsic\u00f3tico de tipo esquizofrenia paranoide, que lo hace inimputable (...)1 En esta l\u00ednea, la inimputabilidad se ve como un estado que define a algunas perso - nas con deficiencias psicosociales. Es decir, la inclusi\u00f3n de la anomal\u00eda ps\u00edquica como circunstancia personal que provoca la inim - putabilidad ha ocasionado que la deficiencia psicosocial e inimputabilidad se convierten en conceptos homog\u00e9neos para un sector de la jurisprudencia peruana. II.2. Medida de seguridad de interna - miento La medida de seguridad constituye una clase espec\u00edfica de consecuencia jur\u00eddico- penal regulada por el CPP . Conforme a la doctrina internacional, el ordenamiento peruano exige que esta consecuencia jur\u00ed - dica se imponga a los sujetos considerados inimputables o imputables relativos que han cometido un hecho delictivo y que son considerados peligrosos. De esta manera, los presupuestos de la medida de seguridad son los siguientes: comisi\u00f3n de un hecho delictivo, inimputabilidad o imputabilidad relativa y peligrosidad. Ahora bien, el ar - t\u00edculo 71 del CPP indica que existen dos tipos de medida de seguridad: la de inter - namiento del \"inimputable\" en un centro hospitalario especializado u otro estable - cimiento adecuado para fines terap\u00e9uticos o de custodia; y la medida de seguridad de tratamiento ambulatorio aplicable a impu - tables relativos. En el presente art\u00edculo, solo analizaremos la medida de seguridad de in - ternaci\u00f3n aplicable a inimputables. 1 R.N. 1228-2014. Ejecutoria suprema emitida por la Sala Penal Transitoria de la Corte Suprema de Justicia de Per\u00fa el 4 de mayo de 2015. Fundamento 3.7.II.2.1. Los fines de la medida de seguridad de internaci\u00f3n El internamiento tiene una finalidad do - ble y alternativa: por un lado, la finalidad te - rap\u00e9utica; por otro lado, la de custodia. Esto se encuentra de acuerdo a lo se\u00f1alado por la doctrina. As\u00ed, Roxin indica que el interna - miento en hospitales psiqui\u00e1tricos est\u00e1 orien - tado a la finalidad de seguridad y a la finali - dad de resocializaci\u00f3n (1993, 43-44). Esto es compartido por autores como Gracia Martin (2004, 413-413), Luz\u00f3n Pe\u00f1a (2004, 55) o Zi - ffer (2008, 241). En el Per\u00fa, la doctrina mayo - ritaria tambi\u00e9n se acoge a esta l\u00ednea (Hurtado y Prado 2011, 158; Villavicencio 2014, 75). A su vez, el Poder Judicial del Per\u00fa, a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n Administrativa 336-2011-P-PJ2, ha indicado que la medida de seguridad de internaci\u00f3n obedece a fines terap\u00e9uticos y de custodia. El primero se refiere a la curaci\u00f3n del infractor o a la mejora de su estado de salud, al punto de que deje de ser \"peligroso\" . Mientras que el fin de custodia, implica que se inocuice a la persona con deficiencia psicosocial y/o inte - lectual con la finalidad de asegurar y proteger a la sociedad. En el mismo orden de ideas, el Tribunal Constitucional del Per\u00fa ha indicado que la medida de seguridad busca evitar la co - misi\u00f3n de futuros delitos y la \"recuperaci\u00f3n de la persona\" a trav\u00e9s de un internamiento en un centro hospitalario que cuente con tratamien - to m\u00e9dico especializado y adecuado3. Sin perjuicio de lo antes dicho, existe una tendencia que privilegia al fin inocuizador o de custodia, sobre el fin terap\u00e9utico o curati - vo. Este sector de la doctrina indica que el fin terap\u00e9utico solo ser\u00e1 efectivo ah\u00ed donde sea posible; por lo tanto, ante los casos frecuentes en los que sea imposible \"curar\" al infractor, 2 Emitida por el Poder Judicial el 20 de diciembre de 2011. 3 Exp. 0346-2008-PHC/TC. Sentencia emitida por el Tribunal Constitucional el 26 de agosto de 2010.Revista MPD \u00a7 153 Experiencias Internacionalesel internamiento solo cumplir\u00e1 con una fina - lidad aseguradora o neutralizante (Jescheck y Weigend 864; Stran - tenwerth 2000, 42; Mir Puig 2011, 93). En esta tendencia, Hegglin indica que desde los a\u00f1os ochenta se ha producido un viraje desde un derecho penal terap\u00e9utico, caracterizado por medidas de seguridad orientadas a lograr prioritariamente la curaci\u00f3n del sujeto, a un derecho penal cuya finalidad es la neutraliza - ci\u00f3n del \"peligroso\" (2006, 186). En la jurisprudencia peruana, este vira - je se ha producido de manera aislada y de la mano de la tesis propuesta por Jakobs, quien considera a la medida de seguridad de inter - naci\u00f3n como una instituci\u00f3n que cumple con la finalidad de eliminar peligros (1996, 41). Y es que al ser el inimputable alguien que no tiene la capacidad para expresar o comunicar la negaci\u00f3n de la norma, no podemos decir que existe el deber de restablecer la norma (35). Por tanto, la medida de seguridad, a diferencia de la pena, no se encuentra en el plano comunicativo, sino en el plano f\u00e1ctico. En este escenario, Jakobs indica lo siguiente: [...] la medida de seguridad compensa la p\u00e9rdida de libertad interna del autor y ha de justificarse precisamente a cau - sa de dicha p\u00e9rdida: quien ya no domina en absoluto su libertad interna, dirigida por la propia determinaci\u00f3n \u00e9tica (como ocurre con los enfermos mentales) [...] no puede pretender la libertad social completa (1996, 35) As\u00ed, la medida de seguridad no se basa en deberes propios de una persona en socie - dad, sino que es un ejercicio de coacci\u00f3n ante personas que no comunican con sus actos. En esta l\u00ednea, la medida de seguridad des - personaliza y se basa en la necesidad social de eliminar fuentes de peligro (Jakobs 2009, 8). Estos argumentos han sido recogidos por la Corte Suprema de Justicia de Per\u00fa de la si - guiente forma: [...] uno de los fundamentos de las me - didas de seguridad radica en que existen sujetos que no ofrecen la fiabilidad cog - nitiva para ser tratados como personas en derecho, o como sujetos que no muestran en conjunto una l\u00ednea de vida que permita concluir que ser\u00e1n fieles al derecho, en este sentido, la necesidad de heteroadministrar, implica que la persona portadora de dere - chos y deberes incumple de manera obs - tinada determinados deberes, por lo que, ya no puede ser tratada como tal ni igual que a los dem\u00e1s, no significando ello que se genere una discriminaci\u00f3n, sino que se le priva de derechos para neutralizarla como fuente de peligro, esto es, \"heteroadminis - traci\u00f3n de la existencia que se produce en el caso de internamiento en un hospital psiqui\u00e1trico, un centro de deshabituaci\u00f3n o en custodia de seguridad.4 En s\u00edntesis, si bien la postura mayoritaria en el Per\u00fa aboga por la doble finalidad cura - tiva-neutralizadora, existe una tendencia a que la medida de seguridad de internamiento tenga por finalidad inocuizar a los individuos \"anormales\" , considerados fuentes de peligro por el Derecho. II.2.2. La peligrosidad y la individualizaci\u00f3n de la medida de seguridad de internaci\u00f3n La individualizaci\u00f3n judicial es el proceso a trav\u00e9s del cual el juez determina la clase de medida de seguridad que se va aplicar y la du - raci\u00f3n de la misma (Rodr\u00edguez 2016, 12). De acuerdo al statu quo , el principal criterio para 4 R.N. 2375-2009. Ejecutoria suprema emitida por la Sala Penal Transitoria de la Corte Suprema de Justicia de Per\u00fa el 26 de enero de 2010.154 \u00a7 Revista MPD Julio Rodr\u00edguez V \u00e1squezindividualizar la internaci\u00f3n es el grado de peligrosidad de la persona que ha cometido el hecho delictivo (Roxin 1993, 44). El CPP reconoce, en el art\u00edculo 73, tres criterios para determinar la medida de seguridad de inter - namiento: la gravedad del hecho cometido, la gravedad del hecho que se pudiese cometer en el futuro y la probabilidad de se vuelva a cometer un hecho delictivo en el futuro. Este \u00faltimo criterio es el referido a la peligrosidad. Sin embargo, la jurisprudencia del Per\u00fa, en la l\u00ednea de la doctrina, manifiesta que el criterio de peligrosidad es el principal, sino el \u00fanico, elemento para determinar la intensi - dad y extensi\u00f3n temporal de la medida de se - guridad (Rodr\u00edguez 2016, 35-36). Un ejemplo de esto, es la siguiente sentencia de la Corte Suprema del Per\u00fa: [...] se deber\u00e1 imponer (...) la medida de seguridad de internaci\u00f3n, dado que concurren los presupuestos establecidos para su aplicaci\u00f3n de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 72 del C\u00f3digo Penal, dado que conforme a lo estableci - do en las pericias psiqui\u00e1tricas y psico - l\u00f3gica, su personalidad permite presumir que, de estar sin tratamiento, le pondr\u00eda llevar a cometer nuevos delitos tan gra - ves como el juzgado en el presente pro - ceso penal de seguridad [...]5 Otro ejemplo de esta forma de individua - lizar la medida de seguridad a partir de la pe - ligrosidad es el siguiente: Que el encausado (...) no solo padece de esquizofrenia paranoide cr\u00f3nica, en tanto trastorno de car\u00e1cter org\u00e1nico. Tal condi - ci\u00f3n permanece y la necesidad de trata - miento m\u00e9dico, por su peligrosidad -alta 5 Exp. N\u00b0 26-2009-SPN. Sentencia emitida por la Sala Penal Nacional el 07 de octubre de 2011, p. 122probabilidad de comisi\u00f3n de delitos-, que se evidencia con el hecho t\u00edpicamente anti - jur\u00eddico cometido y el propio mal que pa - dece obliga a la imposici\u00f3n de una medida de seguridad de internaci\u00f3n6. Entonces, podemos se\u00f1alar que la peligro - sidad es el criterio principal para individuali - zar la medida de seguridad en el Per\u00fa. Ade - m\u00e1s, podemos constatar que este juicio de probabilidad futura se obtiene a partir de un informe sobre el estado de salud psicosocial del imputado realizado por un perito (Pra - do 2009, 63). En esta medida, la peligrosidad es obtenida \u00fanicamente a partir de criterios psiqui\u00e1tricos. Por este motivo, las medidas de seguridad de internaci\u00f3n han sido aplicadas solo en atenci\u00f3n a la verificaci\u00f3n de la defi - ciencia psicosocial (Hurtado y Prado 2013, 396) o, en algunos casos, intelectual. Y es que, al fin de cuentas, la peligrosidad se termina derivando de la inimputabilidad y \u00e9sta, a su vez, de la deficiencia psicosocial o intelectual (Freund 2014,31). El esquema termina siendo entonces el siguiente: III. Cr\u00edtica desde el modelo social de la discapacidad III.1. Concepto de discapacidad y capa - cidad jur\u00eddica De acuerdo al modelo social de la disca - pacidad, es necesaria hacer la diferencia en - tre el concepto de \"deficiencia\" y el concepto de \"discapacidad\" . Mientras que la deficien - cia representa \"caracter\u00edsticas de las personas que consisten en un \u00f3rgano, funci\u00f3n o un mecanismo del cuerpo o de la mente que no funciona de igual manera que en la mayor\u00eda 6 R.N. N\u00b0 3608-2014. Ejecutoria Suprema emitida el 27 de marzo de 2015 por la Sala Penal Transitoria de la Corte Suprema.Revista MPD \u00a7 155 Experiencias Internacionalesde las personas\" , la discapacidad involucra \"los factores sociales que restringen, limitan o impiden a las personas con diversidad fun - cional, vivir una vida en sociedad\" (Palacios 2008, 123). Dentro de las deficiencias se en - cuentran las psicosociales, que suponen ca - pacidades de pensar y gestionar aspectos so - ciales y emocionales de manera distinta a la de la mayor\u00eda de personas (Rodr\u00edguez 2016, 6) y las intelectuales, que hacen referencia al desarrollo de la inteligencia y las funciones cognitivas de manera diferente al est\u00e1ndar de normalidad fijado socialmente.El modelo social implica un avance trans - cendental frente al modelo rehabilitador y al modelo de prescindencia. El primero se carac - teriza por considerar que la \"anormalidad\" de la persona es el problema y que, por lo tanto, es necesario recurrir a un tratamiento m\u00e9dico que normalice a la persona, aun cuando esto implique sustituir su voluntad (Palacios 2008, 12-13). Y es que el modelo rehabilitador tiene como premisa que existen seres \"normales\" y seres \"anormales\" , los primeros tienen ciertas caracter\u00edsticas (razonar, sentir, comunicarse) que los transforman en individuos capaces de decidir sobre sus vidas; los segundos, care - cen de ellas, por lo que no tendr\u00e1n capacidad de decidir aut\u00f3nomamente sobre sus vidas (Cuenca G\u00f3mez s/f, 5). Por su parte, el modelo de prescindencia considera que la \"anormali - dad\" de la persona la transforma en un indivi - duo que no merece vivir en sociedad o que no cumple con las caracter\u00edsticas necesarias para hacerlo, por lo que deber\u00e1 ser eliminada o ais - lada. A diferencia de estas visiones, el modelo social mira a la persona con deficiencias como un sujeto de derechos y con capacidad de de - cidir sobre su vida, que se enfrenta a distintas barreras creadas por la sociedad; barreras que finalmente lo discapacitan. El modelo social ha sido reconocido por la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad (en adelante la Convenci\u00f3n). Este instrumento fue ratifica - do por el Per\u00fa y entr\u00f3 en vigor el 3 de mayo de 2008. As\u00ed, la Convenci\u00f3n se transforma en un instrumento que contiene normas de rango constitucional que, por lo tanto, debe - r\u00e1n ser un par\u00e1metro de interpretaci\u00f3n de las normas penales. Hemos se\u00f1alado antes que, a diferencia del modelo rehabilitador, el modelo social consi - dera que las personas con discapacidad tienen derecho a decidir sobre sus vidas. Esta idea ha sido ampliamente respaldada por la Conven - ci\u00f3n. As\u00ed, en el art\u00edculo 3 se reconoce el prin -Se aplica la medida de seguridad de internamiento a las personas con deciencias psicosociales e intelectuales que cometen un delitoSu incapacidad de controlar su comportamiento y entender la norma lo hace peligroso Persona con dispacidad psicoso- cial o intelectual comete delito Su deciencia lo hace incapaz de controlar su comportamiento y de entender la norma (inmputable)Cuadro 3156 \u00a7 Revista MPD Julio Rodr\u00edguez V \u00e1squezcipio de que se debe respetar la dignidad, la independencia, la autonom\u00eda y libre toma de decisiones de las personas con discapacidad. Adem\u00e1s, el art\u00edculo 12 indica que las personas con discapacidad gozan del reconocimiento a la personer\u00eda jur\u00eddica y a la capacidad jur\u00eddica en igualdad de condiciones con los dem\u00e1s en todos los aspectos de la vida. En este orden de ideas, el Comit\u00e9 de los Derechos de las Perso - nas con Discapacidad de las Naciones Unidas (en adelante el Comit\u00e9) indic\u00f3 lo siguiente: El desequilibrio mental y otras denomina - ciones discriminatorias de la discapacidad psicosocial no son razones leg\u00edtimas para denegar la capacidad jur\u00eddica (ni la capa - cidad legal ni la legitimaci\u00f3n para actuar). En virtud del art\u00edculo 12 de la Conven - ci\u00f3n, los d\u00e9ficits en la capacidad mental, ya sean supuestos o reales, no deben uti - lizarse como justificaci\u00f3n para negar la capacidad jur\u00eddica7. Lo antedicho se traduce en que ninguna discapacidad (incluida la que sufren las per - sonas con deficiencias psicosociales e intelec - tuales) ser\u00e1 motivo para negar, a priori, capaci - dad jur\u00eddica a una persona8. Esta idea ha sido confirmada por la Corte Interamericana de Derechos Humanos9. En esta l\u00ednea, la Conven - ci\u00f3n plantea que las personas con deficiencias psicosociales e intelectuales no solo son titula - res de derechos, sino tambi\u00e9n de la capacidad de ejercer derechos y tomar decisiones por su cuenta (Rodr\u00edguez 2016, 62). Como veremos, 7 Comit\u00e9 de los Derechos de las Personas con Discapa - cidad. Observaci\u00f3n General sobre el art\u00edculo 12: igual re - conocimiento como persona ante la ley . CRPD/C/11/4, p\u00e1rr.12. 8 Comit\u00e9 de los Derechos de las Personas con Discapa - cidad. CRPD/C/11/4, p\u00e1rr.10. 9 Corte IDH. Caso Ximenes Lopes v. Brasil. Sentencia del 4 de julio de 2006, p\u00e1rr. 130.este reconocimiento sobre la capacidad de toma de decisiones tiene un efecto importante en la concepci\u00f3n que se debe tener de la capa - cidad penal o imputabilidad. III.2. Inimputabilidad y capacidad jur\u00eddica Las personas con deficiencias psicoso - ciales e intelectuales gozan, en principio, de capacidad jur\u00eddica. De esta manera, el modelo social abandona la visi\u00f3n de que la capacidad jur\u00eddica se le debe otorgar solo a los sujetos que tienen determinadas carac - ter\u00edsticas. Por el contrario, el modelo social adopta un enfoque funcional, de acuerdo al cual la capacidad y la personer\u00eda jur\u00eddica se fundamentan en el reconocimiento social intersubjetivo (Bach 2011, 75-80). Ahora bien, si la imputabilidad se refiere a la capacidad penal, es l\u00f3gico que \u00e9sta per - tenezca a su vez a la capacidad jur\u00eddica. En esta medida, la fundamentaci\u00f3n de la impu - tabilidad debe ser la misma que de la capaci - dad jur\u00eddica. Esto es, el reconocimiento social intersubjetivo. Dicho con otras palabras, la imputabilidad representa que la sociedad re - conoce a uno de sus miembros en particular y en una situaci\u00f3n determinada, que tiene la capacidad de generar obligaciones penales a partir de la toma de decisiones (Rodr\u00edguez y Morales 2015, 437). Como hemos menciona - do en otro lugar, esto es l\u00f3gico; toda vez que la culpabilidad implica reproche social y este solo puede tener sentido ah\u00ed donde la socie - dad reconozca responsabilidad (437). \u00bfC\u00f3mo se expresa esto? En primer lugar, en que la imputabilidad penal de una persona con deficiencias psicosociales o intelectuales no puede ser negada a priori, toda vez que esto supondr\u00eda un acto discriminatorio (Alian - za de las Organizaciones Latinoamericanas 2014, 6). Por este motivo, las circunstancias personales, como la \"anomal\u00eda ps\u00edquica\" , no deben ser interpretadas como sin\u00f3nimos de Revista MPD \u00a7 157 Experiencias Internacionalesirresponsabilidad penal (Benavides L\u00f3pez 2003, 232-234). La segunda manifestaci\u00f3n de esto consiste en que los actos de las personas con deficiencias psicosociales e intelectuales no siempre ser\u00e1n cometidos en una situaci\u00f3n de inimputabilidad. Entonces, \u00bfcu\u00e1ndo estaremos frente a un caso de inimputabilidad? La inimputabilidad, al igual que la imputabilidad, es construida por la sociedad. De esta manera, la inimputabilidad no es un juicio de falta de capacidad, sino un juicio de asignaci\u00f3n social de un determinado orden racional (Bustos 2004, 162). La inimpu - tabilidad se producir\u00e1, entonces, solo cuando la persona con deficiencias psicosociales o in - telectuales se encuentre en una situaci\u00f3n que no le permite comprender la norma, de acuer - do a los est\u00e1ndares fijados por la sociedad y el Derecho (Meini 2014, 116-122). Est\u00e1ndares que, con la adopci\u00f3n del modelo social, no de - ben ser homologados a deficiencias. Por este motivo, la imputabilidad de las personas con deficiencias psicosociales e intelectuales ser\u00e1 la regla, mientras que la inimputabilidad ser\u00e1 la excepci\u00f3n. Y , solo frente a esta excepci\u00f3n, ca - br\u00eda una \"medida de seguridad\" . III.3. Medida de seguridad de interna - miento y modelo social de la discapacidad En los apartados anteriores vimos que, des - de el statu quo, la medida de seguridad de in - ternamiento se legitima porque cumple con un fin curativo y/o un fin neutralizador. Adem\u00e1s, hemos visto que en el ordenamiento jur\u00eddico peruano las normas contenidas en la Conven - ci\u00f3n tienen un rango constitucional. Por este motivo, las normas penales deben tener un contenido acorde a la Convenci\u00f3n, toda vez que lo opuesto significar\u00eda su invalidez. En tal sentido, \u00bfexiste una concordancia entre los fi - nes curativos/neutralizadores y las normas de la Convenci\u00f3n? A continuaci\u00f3n, respondere - mos a esta pregunta (Rodr\u00edguez 2016, 1).El fin curativo ha sido criticado en el siste - ma de penas, toda vez que legitima un poder punitivo sin l\u00edmites capaz de obligar a una persona a cambiar, a trav\u00e9s de la coacci\u00f3n, su personalidad. En esta l\u00ednea, Ferrajoli la consi - dera como \"la doctrina m\u00e1s antiliberal y an - tigarantista de la historia\" (2001, 270). As\u00ed, ser\u00eda plenamente ileg\u00edtimo decir que la pena privativa de libertad puede obligar a una per - sona a curarse a\u00fan en contra de su voluntad. Entonces, \u00bfpor qu\u00e9 se dice que la medida de seguridad tiene una finalidad curativa? Consideramos que esto se debe a que el plan - teamiento de statu quo se mantiene dentro del modelo rehabilitador, en el que la sustituci\u00f3n de voluntad de las personas con discapacidad es leg\u00edtima y en donde la personas con disca - pacidad no tienen derecho a decidir sobre su salud y su vida. En otras palabras, el fin cura - tivo se fundamenta en la idea de que las per - sonas con discapacidad no tienen capacidad jur\u00eddica y, por lo tanto, capacidad para decidir sobre sus vidas. Sin embargo, hemos visto ya que esta idea no tiene sustento en el modelo social de la discapacidad. Por lo tanto, al igual que no es leg\u00edtimo curar a una persona sin deficiencias en contra de su voluntad, tampo - co ser\u00e1 legitimo hacerlo con una persona con deficiencias psicosociales e intelectuales. En orden de d\u00edas, el C\u00f3mit\u00e9 se ha pronun - ciado en diversas ocasiones sobre la invalidez de las medidas judiciales que, con el pretexto de la salud mental, ordenan el internamien - to involuntario. De esta manera, el Comit\u00e9 se pronunci\u00f3 en el 2013 en contra de los progra - mas que recluyen a las personas en centros de salud mental sin tomar en cuenta su consenti - miento10. Asimismo, en el a\u00f1o 2014 el Comit\u00e9 se\u00f1al\u00f3 que el internamiento en un centro de salud mental es una sanci\u00f3n que debe ser susti - 10 Comit\u00e9 de los Derechos de las Personas con Discapa - cidad. CRPD/C/AUS/CO/1, p\u00e1rr.29.158 \u00a7 Revista MPD Julio Rodr\u00edguez V \u00e1squeztuida11. Este mismo a\u00f1o, el Comit\u00e9 recomend\u00f3 que el internamiento en instituciones de salud mental debe enmarcarse dentro de servicios que est\u00e9n sobre la base del consentimiento de la persona12. Igualmente, el Relator Especial so - bre tortura y otros tratos o penas crueles, inhu - manas o degradantes del Consejo de Derechos Humanos de las Naciones Unidas indic\u00f3 que la finalidad terape\u00fatica del internamiento sin consentimiento es un peligro para los derechos de las personas con deficiencias psicosociales, independientemente de las alegaciones de bue - nas intenciones o de necesidad m\u00e9dica que se puedan realizar13. Finalmente, y de manera espec\u00edfica, el Comit\u00e9 ha manifestado reciente - mente su desconformidad con las medidas de seguridad de internamiento que conlleven tra - tamiento m\u00e9dico-psiqui\u00e1trico forzado. De este modo, el Comit\u00e9 ha recomendado \"eliminar las medidas de seguridad que implican forzo - samente tratamiento m\u00e9dico-psiqui\u00e1trico en internamiento\" y \"velar por que se presten todos los servicios de salud mental con el con - sentimiento libre e informado de la persona afectada\"14. De lo antes dicho se deprende que, desde la Convenci\u00f3n y el modelo social, el fin \"terap\u00e9utico\" que permite la medida de segu - ridad de internamiento en un centro de salud mental es inv\u00e1lido (Rodr\u00edguez 2016, 64) \u00bfEs, entonces, el fin neutralizador el leg\u00ed - timo para fundamentar la medida de seguri - 11 Comit\u00e9 de los derechos de las personas con discapa - cidad. CRPD/C/DNK/CO/1, p\u00e1rr.34. 12 Comit\u00e9 de los derechos de las personas con disca - pacidad. CRPD/C/BEL/CO/1, p\u00e1rr.29. En un sentido similar: Comit\u00e9 de los derechos de las personas con dis - capacidad. CRPD/C/ECU/CO/1, p\u00e1rr.28-29. 13 Informe del Relator Especial sobre tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanas o degradantes del Consejo de Derechos Humanos de las Naciones Unidas. A/HRC/22/53 p\u00e1rr. 32. 14 Comit\u00e9 de los derechos de las personas con discapa - cidad. CRPD/C/ECU/CO/1, p\u00e1rr.29.dad? Desde nuestra perspectiva, este fin cae en lo que Ferrajoli llama una \"falacia naturalista\" , toda vez que se afirma que la medida de segu - ridad de internamiento debe tener una finali - dad de neutralizar fuentes de peligro solo por el hecho de que, lamentablmente, esto sucede en la realidad (65). Por otro lado, el fin asume que las personas con deficiencias psicosociales e intelectuales pueden ser tratadas como un objeto y, por lo tanto, ser eliminadas o segrega - das en aras de proteger a la mayor\u00eda; ubic\u00e1ndo - se evidentemente en el modelo de prescinden - cia de la discapacidad (66). Y es que el motivo de esta argumentaci\u00f3n parte de considerar que la dignidad humana solo le pertenece a aque - llas personas que tienen determinada capaci - dad de razonar, sentir y comunicarse (De Asis 2013, 44). Sin embargo, como ya se dijo an - tes, el art\u00edculo 3 de la Convenci\u00f3n reconoce la dignidad de estas personas. Palacios y Bariffi se\u00f1alan que este reconocimiento implica que las personas en situaci\u00f3n de discapacidad son fines en s\u00ed mismas y no objetos (2007, 74). Esto queda finalmente confirmado con el art\u00edculo 12.1, toda vez que el reconocimiento como persona equivale a decir que las personas con discapacidad no pueden ser tratatas como ob - jetos (Quinn 2010, s/p). En esta misma l\u00ednea, Hegglin indica lo siguiente: [...] el l\u00edmite de la dignidad humana re - conocido en el art\u00edculo 10.1 de la Cons - tituci\u00f3n Espa\u00f1ola (en el caso del Per\u00fa el art\u00edculo 1 de la Constituci\u00f3n) impide con - siderar a la persona como un mero medio, como un objeto o como algo que se puede eliminar o neutralizar de cualquier manera para salvaguardar a la sociedad del peligro que aqu\u00e9lla representa (2006, 298) Ahora bien, \u00bfqu\u00e9 sucede con la peligrosi - dad? La peligrosidad es un criterio de indivi - dualizaci\u00f3n que responde al fin de neutraliza - ci\u00f3n. Y es que, si lo que se quiere es neutralizar, Revista MPD \u00a7 159 Experiencias Internacionaleses necesario contar con un mecanismo o con - cepto que permita saber qui\u00e9nes requieren ser neutralizados. Este criterio es la peligrosidad. Sin embargo, una vez demostrado que este fin es ileg\u00edtimo de acuerdo a la Convenci\u00f3n, resul - ta coherente afirmar que la peligrosidad, como criterio de individualizaci\u00f3n de la medida de seguridad de internamiento, debe ser erradica - do del derecho penal. Bibliograf\u00eda Alianza de las Organizaciones Latinoameri - canas. 2014. Aportes a la elaboraci\u00f3n de la Ob - servaci\u00f3n general sobre el art\u00edculo 12 de la Con - venci\u00f3n sobre los derechos de las personas con discapacidad. Lima. Disponible en: www.ohchr. org/Documents/HRBodies/CRPD/GC/CEL - SArt12_sp.doc. Revisado el 13 de mayo de 2014. Bach, Michael. 2011. \"El derecho a la capa - cidad jur\u00eddica en la Convenci\u00f3n de la ONU so - bre derechos de las personas con discapacidad: conceptos fundamentales y lineamientos para una reforma alternativa\" . En: Capacidad jur\u00eddi - ca, discapacidad, y derechos humanos. Una re - visi\u00f3n desde la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, coordinado por Francisco Bariffi y Agustina Palacios, 55-107. Buenos Aires: Ediar. Bustos Ram\u00edrez, Juan. 2004. \"La Imputa - bilidad en un Estado de Derecho\" . En: Obras Completas. Volumen I , 145-169. Lima: ARA. Cuenca G\u00f3mez, Patricia. La igualdad en la capacidad jur\u00eddica de las personas con discapaci - dad: algunas implicaciones del art. 12. De la CI - DPD en el Ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol. Geta - f\u00e9: Instituto de Derechos Humanos Bartolom\u00e9 de las Casas de la Universidad Carlos III de Ma - drid, s/f. Disponible en: http://www.articulo12. org.ar/. Revisado el 10 de octubre de 2015.De Asis, Rafael. 2013. Sobre la discapaci - dad y derechos humanos. Madrid: Dykinson. Ferrajoli, Luigi. 2001. Derecho y raz\u00f3n. Teor\u00eda del garantismo penal. Madrid: Editorial Trotta. Freund, Georg. 2014. Peligros y Peligrosi - dad en el Derecho penal y en el Derecho de las medidas de seguridad. Contra la parcialidad en el pensamiento y en la actuaci\u00f3n, 25-48. En: Delincuentes peligrosos, Jon M. Landa editor. Madrid: Trotta. Garc\u00eda Cavero, Percy. 2012. Derecho penal. Parte general. Lima: Jurista. Gracia Martin, Luis. 2004. Las medidas de seguridad y reinserci\u00f3n social. En: Lecciones de Consecuencias Jur\u00eddicas del Delito , 385- 430. Valencia: Tirant lo Blanch. Hegglin, Mar\u00eda Florencia. 2006. Los en - fermos mentales en el derecho penal. Contra - dicciones y falencias del sistema de medidas de seguridad. Buenos Aires: Editores del Puerto. Hurtado Pozo, Jos\u00e9 y V\u00edctor Prado Salda - rriaga. 2011. Manual de Derecho penal Parte General. Tomo II. Lima: Idemsa. Jakobs, Gunther. 1996. Derecho penal Par - te General. Fundamentos y teor\u00eda de la impu - taci\u00f3n. Madrid: Marcial Pons. Jakobs, Gunther. 2005. El del Jur\u00eddico Penal . Ara. Jakobs, Gunther. 2009. \"Coacci\u00f3n y perso - nalidad. Reflexiones sobre una teor\u00eda de medida de seguridad complementaria a la pena\" . En In- Dret. Revista para el An\u00e1lisis del Derecho. Bar- celona: febrero de 2009. Disponible en: www. indret.com. Revisado el 23 de julio de 2015. 160 \u00a7 Revista MPD Julio Rodr\u00edguez V \u00e1squezJescheck, Hans-Heinrich y Thomas Wei - gend. Tratado de Derecho penal. Parte Gene - ral. Granada: Comares. Maurach, Reinhart. 1995. Derecho penal. Parte General 2. Buenos Aires: Editorial Astrea. Meini, Iv\u00e1n. 2014. Lecciones de Derecho penal Parte General. Teor\u00eda Jur\u00eddica del De - lito. Lima: Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa. Mir Puig, Santiago. 2011. Derecho penal Parte General. Barcelona: Reppertor. Lesch, Heiko Hartmut. 2000. \"Injusto y Culpabilidad penal\" . Revista de Derecho penal y Criminolog\u00eda, 2\u00b0 \u00c9poca, n\u00fam. (6), 253-271. Luz\u00f3n Pe\u00f1a, Diego-Manuel. 2004. Curso de Derecho Penal Parte General I. Madrid: Universitas. Palacios, Agustina. 2008. El modelo social de discapacidad: or\u00edgenes, caracterizaci\u00f3n y plasmaci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Disca - pacidad. Madrid: CINCA. Palacios, Agustina y Francisco Barifi. 2007. La discapacidad como una cuesti\u00f3n de derechos humanos. Madrid: CINCA. Prado Saldarriaga, V\u00edctor. 2009. \"Proceso Penal y Medidas de Internaci\u00f3n\" . En: Nuevo Proceso Penal Reforma y Pol\u00edtica Criminal. 29- 70. Lima: Idemsa. Quinn, Gerard. 2010. La personalidad y la capacidad jur\u00eddica. Perspectivas sobre el cambio de paradigma del Art\u00edculo 12 de la Convenci\u00f3n sobre los derechos de las personas con discapacidad. Cambridge. Disponible en: www.nuigalaway.ie/ddlp/staff.gerard_quinn. html. Revisado el 30 de mayo de 2013. Rodr\u00edguez, Julio y Pamela Morales. 2015. \"Penas para personas con discapacidad in - telectual: un an\u00e1lisis desde el modelo social de la discapacidad\" . En: Anuario de y Aar\u00f3n Verona (Editores). 425-461. Lima: Centro de Investigaci\u00f3n, Capacitaci\u00f3n y Asesor\u00eda Jur\u00eddica (CICAJ) del Departamen - to de Derecho de la PUCP . Rodr\u00edguez, Julio. 2016. Cr\u00edtica a la peli - grosidad como criterio de individualizaci\u00f3n judicial de la medida de seguridad de in - ternamiento aplicable a personas con defi - ciencias psicosociales. Tesis para obtener el grado de Abogado. Lima: Pontificia Univer - sidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa. Roxin, Claus. 1997. Derecho penal Parte General. Tomo I. Madrid: Civita. Roxin, Claus. 1993. \"Fin y justificaci\u00f3n de la Pena y de las medidas de seguridad\" . En: Determinaci\u00f3n judicial de la pena, com - pilado por Julio Maier. 15-52. Buenos Aires: Editores Del Puerto. Strantenwerth, Gunther. 2000. Derecho penal. Parte General I. El hecho punible. Na- varra: Aranzadi. Villavicencio, Felipe. 2014. Derecho penal Parte General. Lima: Grijley. Villa Stein, Javier. 2014. Derecho penal: Parte General. Lima: Ara. Ziffer, Patricia. 2008. Medidas de seguri - dad. Pron\u00f3sticos de peligrosidad en Derecho penal. Buenos Aires: Hammurabi.Revista MPD \u00a7 161 Experiencias InternacionalesJurisprudencia internacional Corte IDH. Caso Ximenes Lopes v. Brasil. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia del 4 de julio de 2006. Serie C No. 149. Documentos de organismos internacionales Comit\u00e9 de los Derechos de las Personas con Discapacidad, Observaci\u00f3n General sobre el art\u00edculo 12: igual reconocimiento como per - sona ante la ley. CRPD/C/11/4, 2013. Comit\u00e9 de los Derechos de las Personas con Discapacidad. Observaciones finales sobre el informe inicial de Austria. CRPD/C/AUS/ CO/1, 2013. Comit\u00e9 de los Derechos de las Personas con Discapacidad. Observaciones finales so - bre el informe inicial de Dinamarca. CRPD/C/ DNK/CO/1, 2014. Comit\u00e9 de los Derechos de las Personas con Discapacidad. Observaciones finales so - bre el informe inicial de B\u00e9lgica. CRPD/C/ BEL/CO/1, 2014. Comit\u00e9 de los derechos de las personas con discapacidad. Observaciones finales sobre el informe inicial de Ecuador. CRPD/C/ECU/ CO/1, 2014. Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, adaptada por la Asamblea General (ONU), Resoluci\u00f3n 61/106, 24 de enero de 2007. Relator Especial sobre Tortura y otros tra - tos o penas crueles, inhumanas o degradan - tes, Juan E. M\u00e9ndez, Naciones Unidas, Infor - me, A/HRC/22/53, 1 de febrero de 2013. Jurisprudencia extranjera Corte Suprema de Justicia del Per\u00fa, Sala Penal Transitoria, R.N. 2375-2009. 26/01/10. Corte Suprema de Justicia del Per\u00fa, Sala Penal Transitoria, R.N. 1228-2014. 04/05/15. Corte Suprema de Justicia del Per\u00fa, Sala Penal Transitoria, R.N. N\u00b0 3608-2014. 27/03/15. Poder Judicial del Per\u00fa. Resoluci\u00f3n Admi nistrativa 20/12/11. Sala Penal Nacional. Exp. del MPD \u00a7 163 Experiencias InternacionalesPr\u00e1cticas coercitivas en la atenci\u00f3n a personas con padecimiento o discapacidad mental Francisco Torres-Gonz\u00e1lez Catedr\u00e1tico acreditado de Psiquiatr\u00eda, Comi - sionado de la UGR para la Red MARISTAN (Programa ALFA-UE), Investigador s\u00e9nior de CIBERSAM- Universidad de Granada, Departamento de Psiquiatr\u00eda. Facultad de Medicina. Universidad de Granada.I. Introducci\u00f3n Coerci\u00f3n es, en esencia, cualquier me - dida l\u00edcita o il\u00edcita que se adopta contra la libertad de una persona y mediante la cual se la obliga a hacer, o dejar de hacer, algo con - trario a su voluntad. Si nos circunscribimos al padecimiento mental, las medidas de coerci\u00f3n no son otra cosa que procedimientos de restricci\u00f3n de la libertad y/o autonom\u00eda de la persona con pa - decimiento mental, que deben ser dirigidas por un exclusivo criterio cl\u00ednico a beneficio de la persona, para asegurar su adecuado cui - dado, garantizar su seguridad y la de los que la rodean y atienden. II. El empleo de medidas coercitivas en el cuidado de las personas con padeci - miento mental Su empleo en el tratamiento de las personas con padecimiento mental es m\u00e1s antiguo que la propia disciplina psiqui\u00e1trica y ha sido do - cumentado desde la antig\u00fcedad. En su Historia de la locura en la \u00e9poca cl\u00e1sica (1976), Foucault nos ilustra con los m\u00faltiples m\u00e9todos emplea - dos hasta el siglo XVIII para reducir, calmar o castigar a las personas con padecimiento men -164 \u00a7 Revista MPD Francisco Torres-Gonz\u00e1leztal que eran vistas como pose\u00eddas o desviadas, por lo que hab\u00eda que confinarles. El dif\u00edcil equilibrio entre la protecci\u00f3n y seguridad de algunas personas con padeci - miento mental y el respeto a su libertad para poder elegir su tratamiento ha suscitado un profundo debate en la pr\u00e1ctica psiqui\u00e1trica desde la llegada de la Ilustraci\u00f3n y el enfoque \"moral\" , inspirado por m\u00e9dicos como William Cullen (1710-1790), cuando se comenz\u00f3 a re - ducir el rigor de tales medidas. No obstante, la consideraci\u00f3n del padecimiento mental como un desajuste de las pasiones continua - ba justificando la necesidad de su utilizaci\u00f3n. Como dec\u00eda Cullen: Restringir la ira y violencia de las perso - nas con enfermedad mental es siempre necesario para prevenir que se hieran ellos mismos o que da\u00f1en a otros; pero tal res - tricci\u00f3n debe de ser tambi\u00e9n considerada como un remedio. Las pasiones de la ira se vuelven m\u00e1s violentas a causa de la indul - gencia [...] (Scull 1981) Algo despu\u00e9s, Philippe Pinel (1745-1826) protagoniz\u00f3 la ruptura de las cadenas y aboli\u00f3 su uso en el hospital de Bic\u00eatre y de la Salp\u00e9 - tri\u00e8re en Par\u00eds. Junto a su disc\u00edpulo Jean \u00c9tien - ne Esquirol (1772-1840) iniciaron la trans - formaci\u00f3n del modelo custodial que hab\u00eda dominado hasta entonces el tratamiento del padecimiento mental. Pinel y su escuela, 200 a\u00f1os antes, sentaron las bases de los procedi - mientos terap\u00e9uticos que se aplicaban en las instituciones cerradas. Procedimientos que in - clu\u00edan, tambi\u00e9n, medidas restrictivas como el aislamiento y la contenci\u00f3n mec\u00e1nica, subra - yando el balance entre custodia y derechos, y aboliendo su empleo con fines punitivos. Este debate sigue estando muy presente en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Est\u00e1n quienes consideran inevi - table ejercer alg\u00fan tipo de imposici\u00f3n para con - seguir que los internados acepten el tratamiento o para evitar que se produzcan da\u00f1o f\u00edsico a s\u00ed mismos o a terceros; del otro lado, est\u00e1n los que afirman que las medidas coercitivas cuestionan la \u00e9tica de los tratamientos psiqui\u00e1tricos y deben prohibirse. Hasta tiempos recientes, el debate se centraba en t\u00e9rminos filos\u00f3ficos, \u00e9ticos o lega - les, sin datos emp\u00edricos sobre las consecuencias de su pr\u00e1ctica. Cuando se pretendi\u00f3 profundizar en el de - bate, se encontr\u00f3 con que la mayor\u00eda de los da - tos disponibles no satisfac\u00edan el conocimiento sobre un problema tan poli\u00e9drico. Tampoco se hab\u00eda explorado de forma sistem\u00e1tica la di - mensi\u00f3n subjetiva mediante estudios cualita - tivos; ni exist\u00edan instrumentos validados para medir la coerci\u00f3n percibida por las personas con padecimiento mental o sus familiares. La efectividad de las medidas tampoco hab\u00eda sido evaluada, ni si ten\u00edan algunas consecuencias sobre los sujetos que las recib\u00edan de cara a la evoluci\u00f3n de sus s\u00edntomas o de la posterior ad - herencia al tratamiento. No hab\u00eda respuesta a preguntas como si se produc\u00edan efectos f\u00edsicos o psicol\u00f3gicos negativos a corto y medio plazo en los sujetos que las sufr\u00edan. Y , por \u00faltimo, el marco normativo. \u00bfExist\u00eda una base legal que regulase tales intervencio - nes? \u00bfSu aplicaci\u00f3n se sustentaba en premisas claras? \u00bfSe segu\u00eda alg\u00fan tipo de protocolo? \u00bfHab\u00eda alg\u00fan procedimiento est\u00e1ndar de re - gistro y documentaci\u00f3n? \u00bfEran conocidas las posibles contraindicaciones? En la d\u00e9cada de los 90 surgieron nuevos estudios, tanto en Estados Unidos (Crenshaw 1997) como en Europa (Kaltiala-Heino 1997) que aportaron informaci\u00f3n sobre la efectivi - dad y las consecuencias de la aplicaci\u00f3n de medidas de coerci\u00f3n en distintos contextos cl\u00ednicos (salas de urgencia, unidades de hos - pitalizaci\u00f3n de psiquiatr\u00eda en hospitales gene - rales, hospitales psiqui\u00e1tricos monovalentes y otras instituciones). Dentro de esta l\u00ednea se Revista MPD \u00a7 165 Experiencias Internacionalesinscribe el proyecto EUNOMIA1 (European Harmonisation of Best Clinical Practise), que se desarroll\u00f3 en la d\u00e9cada pasada en 15 cen - tros de 12 pa\u00edses, 11 de ellos europeos, e Israel (Kallert 2005; Kallert 2006). Fue financiado por la Comisi\u00f3n Europea dentro de su Quinto Programa Marco de investigaci\u00f3n. Su objetivo principal fue el an\u00e1lisis de las variaciones existentes entre distintos pa\u00ed - ses respecto a los tratamientos psiqui\u00e1tricos coercitivos, los factores que influyen en di - chas variaciones y sus consecuencias. Se tra - baj\u00f3 con dos grandes cohortes de sujetos in - ternados: aquellos que fueron internados sin su consentimiento y aquellos que lo hicieron de forma voluntaria. Los interrogantes de la investigaci\u00f3n fueron los siguientes: a) Conocer los perfiles socio-demogr\u00e1ficos y cl\u00ednicos de los internados contra su volun - tad y las de aquellos que se hospitalizaron de forma voluntaria, pero que percibieron haber sido coaccionados para aceptar el interna - miento; b) averiguar la frecuencia y la inten - sidad de la coerci\u00f3n percibida por las personas de ambas cohortes; c) saber qu\u00e9 tipos de medi - das terap\u00e9uticas fueron administradas de ma - nera coercitivas a las dos cohortes; d) observar la evoluci\u00f3n a medio plazo de ambos grupos; e) precisar qu\u00e9 predictores se mostraron en la base de partida sobre el comportamiento de las 1 El Estudio EUNOMIA ha tenido por Coordinador Ge - neral al psiquiatra alem\u00e1n Thomas W . Kallert. En Espa\u00f1a fue el Investigador Principal el tambi\u00e9n psiquiatra Fran - cisco Torres-Gonz\u00e1lez, asistido por un equipo colaborador integrado por \u00c1ngeles L\u00f3pez (Psiquiatr\u00eda Penitenciaria), Claudio Hern\u00e1ndez Cueto (Medicina Legal), Jos\u00e9 Herv\u00e1s (\u00c9tica M\u00e9dica), Luis F. Barrios (Derecho Administrativo) y Ferm\u00edn Mayoral (psiquiatra). El mismo grupo, dirigido por Francisco Torres-Gonz\u00e1lez, estudi\u00f3 la situaci\u00f3n en Espa\u00f1a y redact\u00f3 un informe (2010) para el Ministerio de Sanidad recomendando los criterios a seguir en los proto - colos que deber\u00edan aplicarse en todo el subsistema de aten - ci\u00f3n a la Salud Mental en Espa\u00f1a. El presente art\u00edculo se inspira en ambos trabajos emp\u00edricos y cualitativos.dos cohortes; y f) conocer la variaci\u00f3n interna - cional respecto a todas esas interrogantes. En este art\u00edculo no es posible entrar en detalle sobre estas y otras cuestiones, pero el estudio EUNOMIA ha generado bibliograf\u00eda abundante sobre ellas que pueden consultarse (Kallert \u00e1l. 2013) Compartiendo la defensa de la pr\u00e1ctica psiqui\u00e1trica sin contenci\u00f3n alguna, mientras este objetivo se alcanza, debemos dotarnos de los medios t\u00e9cnicos y jur\u00eddicos accesibles para que los derechos humanos prevalezcan sobre otros criterios en la prestaci\u00f3n de cuidados a las personas con padecimiento mental. Si en beneficio de la persona con padeci - miento mental se le han de aplicar medidas de coerci\u00f3n, h\u00e1gase de la manera m\u00e1s respetuosa con los derechos que la asisten. Este escrito se centrar\u00e1, a partir de aqu\u00ed, sobre los criterios que deben inspirar la mejor pr\u00e1ctica posible, cuando se act\u00faa sin el consentimiento de la persona afectada, con la esperanza de que sir - va de inspiraci\u00f3n para el desarrollo de proto - colos y su observancia. III. Criterios generales para los proto - colos que regulen el uso de medidas de coerci\u00f3n sobre personas diagnosticadas de padecimiento mental El empleo de una medida coercitiva, siempre previa evaluaci\u00f3n especializada, s\u00f3lo tendr\u00e1 lugar para evitar da\u00f1os sobre s\u00ed misma o de terceros. Es necesario garantizar, de forma clara y precisa, la capacidad de decisi\u00f3n de la persona supuestamente con padecimiento mental, es - tableciendo el grado real de voluntariedad o de involuntariedad respecto al internamiento o a recibir tratamiento. Y la obtenci\u00f3n del consen - timiento informado debe sistematizarse. Con tal prop\u00f3sito, la persona, seg\u00fan su grado de comprensi\u00f3n, debe ser informada 166 \u00a7 Revista MPD Francisco Torres-Gonz\u00e1lezsobre el diagn\u00f3stico, el pron\u00f3stico, el trata - miento que se la administrar\u00e1 (incluyendo efectos secundarios) y los derechos que le asisten. En su caso, ser\u00e1 informada sobre su situaci\u00f3n de involuntariedad y la forma de re - visarla. Siempre que sea posible, ha de tenerse en consideraci\u00f3n la opini\u00f3n de la persona con padecimiento mental, a fin de hacerle part\u00edci - pe activo de su terapia. Su abordaje debe realizarse con respeto (evi - tando amenazas o trato inadecuado). Llegado el caso, es necesario saber decir \"no\" con intenci\u00f3n terap\u00e9utica e, incluso, transmitir alguna pauta de autoridad. El uso de la coerci\u00f3n verbal s\u00f3lo deber\u00eda estar justificado para dar a conocer a la persona las consecuencias de su actitud. En los momentos de crisis deben extre - marse las precauciones sobre la forma en que se facilita la informaci\u00f3n. Los familiares y representantes deben tam - bi\u00e9n ser informados de la situaci\u00f3n cl\u00ednica y legal y, en la medida de lo posible, debe facili - tarse su presencia en las situaciones de urgen - cia si la persona con padecimiento mental lo solicita, incluso, en caso de sujeci\u00f3n mec\u00e1nica. El empleo de cualquier medio coercitivo deber\u00e1 realizarse respetando la legalidad y de acuerdo a los procedimientos normati - vos o institucionales establecidos (cartas de servicios, protocolos y otras normas). Asimismo, ha de ser proporcionado al caso y el principio de menor restricci\u00f3n ha de presidir la actuaci\u00f3n, para lo cual se elegi - r\u00e1 el medio menos restrictivo de la libertad personal y su aplicaci\u00f3n se mantendr\u00e1 s\u00f3lo el tiempo imprescindible. Y de la mayor importancia: es inexcusa - ble la interdicci\u00f3n del uso de medios coer - citivos como forma de castigo, por falta de personal o por razones de comodidad o con - veniencia de \u00e9ste. Estos criterios ser\u00e1n desgranados al conside - rar cada una de las medidas coercitivas. Dada su importancia es conveniente ser redundante.III.1. Pr\u00e1cticas coercitivas que ser\u00e1n consideradas en este art\u00edculo Cinco medidas de coerci\u00f3n van a atraer nuestra atenci\u00f3n por ser, con mucho, las m\u00e1s frecuentes y las que m\u00e1s pueden cuestionar el preceptivo respeto a los derechos humanos. a. Internaci\u00f3n hospitalaria no consentida o compulsiva; b. Emergencia en la Comunidad, reduc - ci\u00f3n y traslado al hospital; c. Sujeci\u00f3n f\u00edsica o mec\u00e1nica; d. Tratamiento farmacol\u00f3gico forzoso por falta de consentimiento; e. Contenci\u00f3n qu\u00edmica; f. Aislamiento en una pieza o espacio si - milar para separarlo del entorno. a. La internaci\u00f3n hospitalaria no consen - tida o compulsiva Bajo este ep\u00edgrafe se hace referencia a la internaci\u00f3n no consentida, involuntaria o compulsiva de la persona que ha sido in - ternada en un hospital psiqui\u00e1trico mono - valente o en una unidad psiqui\u00e1trica de un hospital general. En ocasiones, tambi\u00e9n en espacios residenciales para personas con discapacidad mental. Sin ret\u00f3rica, recordemos que el art\u00edculo 1 de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Hu - manos (de la que se cumplen ahora 68 a\u00f1os) dice: \"Todos los seres humanos nacen libres e iguales en dignidad y derechos y, dotados como est\u00e1n de raz\u00f3n y conciencia, deben com - portarse fraternalmente los unos con los otros\" . En coherencia con el mandato, nadie debe ser sometido al deseo de otros de forma coercitiva. Es verdad, no obstante, que el padecimien - to mental y determinados d\u00e9ficits cognitivos pueden limitar la capacidad de autogobierno y la autonom\u00eda personal para la toma de de - cisiones en asuntos que afectan a los intereses de la persona, con lo que se abre la posibili -Revista MPD \u00a7 167 Experiencias Internacionalesdad de que otros tomen decisiones por ella, priv\u00e1ndola as\u00ed de un derecho tan fundamen - tal como el de decidir. Internar a una persona sin su consenti - miento en una instituci\u00f3n, sea asilar o psi - qui\u00e1trica, es una pr\u00e1ctica centenaria pero no exenta de viva pol\u00e9mica por su trascendencia tanto jur\u00eddica como cl\u00ednica. Obviando entrar en la pol\u00e9mica y aceptando que la internaci\u00f3n involuntaria se hace precisa en determinados casos, lo importante es considerar c\u00f3mo pro - ceder bajo el estricto cumplimiento de los de - rechos humanos de la persona. Deber\u00eda entenderse que la privaci\u00f3n del derecho a la libertad de una persona s\u00f3lo debiera ser potestad de la autoridad judi - cial. Emitiendo una orden al amparo de un leg\u00edtimo c\u00f3digo penal o, bien, autorizando a que terceros la restrinjan con la \u00fanica in - tenci\u00f3n de proteger los derechos de la per - sona en cuesti\u00f3n. En el segundo supuesto se tratar\u00eda de una protecci\u00f3n tutelar y temporal por parte del juez del derecho a la salud de la persona. El juez, as\u00ed, se instituye en tutor o curador de la persona transitoriamente pri - vada de la libertad de decidir. El estudio EUNOMIA analiz\u00f3 las diferen - cias entre las regulaciones legales del interna - miento no consentido de los 12 pa\u00edses partici - pantes, y nos ofrece una ventana al panorama internacional (Kallert 2006). En diez de los pa\u00edses participantes se requer\u00eda la autoriza - ci\u00f3n judicial para legalizar un internamien - to involuntario. S\u00f3lo en dos de ellos, Reino Unido e Israel, la implicaci\u00f3n judicial no era precisa y la observaci\u00f3n de las garant\u00edas de las personas afectadas reca\u00eda en una comisi\u00f3n t\u00e9cnica. Podemos considerar, pues, que a\u00fan con modalidades procedimentales dis\u00edmiles, se mantiene el principio de la autoridad ju - dicial como garante \u00faltimo del derecho a ser libre. Es tambi\u00e9n el caso de Argentina2. 2 Ley de Salud Mental N\u00ba 26.657 (BO 03-12-2010).El otro testimonio validado por el mencio - nado estudio es la existencia de una importan - te variabilidad internacional de las disposicio - nes legales sobre c\u00f3mo obtener la autorizaci\u00f3n judicial para un internamiento. No podemos detenernos en una pormenorizada atenci\u00f3n a esta variabilidad. Pero s\u00ed podemos comentar cu\u00e1l fue la \"queja\" m\u00e1s frecuente entre los ex - pertos convocados: la burocracia y consiguien - te lentitud de los procedimientos. Fue notorio que la forma procedimental m\u00e1s r\u00e1pida result\u00f3 ser la espa\u00f1ola, \u00e1gil y con calidad garantista3. Sin embargo, el hecho de ser s\u00f3lo un art\u00edculo injertado en una norma procedimental del de - recho civil le confiere una debilidad intr\u00ednseca. Es por ello que, a requerimiento del Tribunal Constitucional4, est\u00e1 elabor\u00e1ndose en su lugar una ley espec\u00edfica que sea aprobada por una mayor\u00eda cualificada del Parlamento. C\u00f3digo que regular\u00eda la posible privaci\u00f3n del derecho fundamental a la libertad. En la mayor\u00eda de los pa\u00edses, se constat\u00f3 una tasa relativa de internamientos no con - sentidos dif\u00edcil de justificar, quiz\u00e1 debido al uso de caminos ilegales para soslayar la falta de agilidad en las normas. En el caso de Espa - \u00f1a, donde el procedimiento establecido es la autorizaci\u00f3n previa, se recurre con demasiada frecuencia al internamiento urgente previsto para situaciones especiales en las que primero se interna y despu\u00e9s se solicita la autorizaci\u00f3n judicial. Este viciado uso de la norma, previs - ta para la excepci\u00f3n, genera un abultado n\u00fa - mero de falsos voluntarios e involuntarios, lo que contamina la posibilidad de objetivar el uso de las modalidades de internamiento. Tanto los criterios recomendados por los organismos internacionales, como por la ma - yor\u00eda de las normativas nacionales, instruyen 3 Ley de Enjuiciamiento Civil N\u00ba 1 (BOE 07-01-2000). Espa\u00f1a. Art\u00edculo 763.1. 4 Tribunal Constitucional. Sentencia 132/2010 (BOE 02-12-2010). Espa\u00f1a.168 \u00a7 Revista MPD Francisco Torres-Gonz\u00e1lezque, durante todo el internamiento, en espe - cial desde el momento de la acogida en la uni - dad, el respeto a la dignidad de la persona con padecimiento mental ha de presidir todas las actuaciones. Por ejemplo, tiene el derecho a ser llamada por su propio nombre. En el momento del internamiento se le informar\u00e1, adem\u00e1s, sobre las razones del in - ternamiento y el tratamiento, de las reglas de funcionamiento de la unidad, del personal de la misma, de las actividades que se desarro - llan y de los procedimientos de quejas y re - cursos. Todo ello en el marco de una atm\u00f3sfe - ra verbal y no verbal de acogida positiva, que facilite establecer la relaci\u00f3n terap\u00e9utica. En el caso de personas mayores que pue - den estar afectadas de un deterioro cogniti - vo o demencia, debe confirmarse el grado de competencia para decidir por s\u00ed mismo so - bre su estado de salud. En caso de que haya consentimiento, pero se dude de la capacidad para otorgarlo, deber\u00e1 solicitarse autorizaci\u00f3n judicial, siguiendo las normativas nacionales. Durante el internamiento deben garanti - zarse los derechos de la persona con padeci - miento mental a comunicarse con abogados y representantes. Tambi\u00e9n a recibir visitas de amigos y familiares, as\u00ed como poder enviar y recibir correspondencia. Salvo con abogados y representantes, las comunicaciones podr\u00e1n ser restringidas de forma justificada, aunque durante el menor tiempo posible. b. Emergencia en la comunidad, reduc - ci\u00f3n y traslado no consentido al hospital Hay casos minoritarios que parten de una emergencia psiqui\u00e1trica en la comunidad. En el propio domicilio de la persona con padeci - miento mental o en otro lugar. Suelen tener una conspicua notoriedad, al menos entre el vecindario, y con estigmatizante frecuencia en los medios de comunicaci\u00f3n, sobre todo, cuando se acompa\u00f1an de violencia. La mayor parte de estos casos se producen porque la persona no segu\u00eda tratamiento alguno y hab\u00eda abandonado el contacto con los servicios. La intervenci\u00f3n de urgencia en la comuni - dad convoca la presencia de profesionales de origen diverso, sobre todo de sanitarios y de cuerpos policiales, por lo que se hace preciso hablar de su coordinaci\u00f3n. Ante estas intervenciones, la optimizaci\u00f3n de los recursos disponibles se hace imprescin - dible. Entre ellos, la formaci\u00f3n continua de los profesionales implicados, sanitarios, fuerzas de seguridad, personal que atiende las llamadas de emergencia, choferes, etc., quienes debie - ran ser objeto de capacitaci\u00f3n y entrenamiento espec\u00edficos en emergencias relacionadas con la salud mental. Menci\u00f3n especial requieren los profesionales implicados en t\u00e9cnicas de inmo - vilizaci\u00f3n y traslado involuntario, quienes de - ben emplear para este tipo de intervenciones material homologado, del que debe existir una relaci\u00f3n en los protocolos de actuaci\u00f3n. Los protocolos tienen que definir con claridad c\u00f3mo se debe proceder, y deben ser renovados de forma regular. Por ejemplo, al tratarse de emergencias de salud, la coordi - naci\u00f3n de las intervenciones debe ser respon - sabilidad del profesional sanitario, siendo de apoyo el papel de la polic\u00eda. Para realizar los traslados, tambi\u00e9n se requiere elaborar proto - colos de procedimiento. El primer abordaje ha de ser siempre ver - bal, paulatino y tendente a relajar a la persona y ganar su confianza, contando para ello, si fuera preciso, con la colaboraci\u00f3n de allega - dos o de profesionales sanitarios de su con - fianza. S\u00f3lo cuando \u00e9ste resulte infructuoso, y la comunicaci\u00f3n y empat\u00eda con la persona no consigan resultados para su aquiescencia al internamiento, podr\u00e1n utilizarse los medios coercitivos m\u00e1s adecuados, siguiendo el prin - cipio de menor restricci\u00f3n. La intervenci\u00f3n debe estar regida por la salvaguarda de la seguridad de la persona con Revista MPD \u00a7 169 Experiencias Internacionalespadecimiento mental y de los actuantes. Ha de respetarse la dignidad e intimidad de la persona concernida por el traslado (al igual que la de sus familiares), su derecho al honor y a la defensa de su propia imagen, procuran - do la no injerencia de terceros, incluyendo a los medios de comunicaci\u00f3n. Ha de evitarse que las situaciones de tras - lado provoquen traumas y agraven los pro - blemas de salud mental de la persona. La ac - tuaci\u00f3n debe enmarcarse en una dimensi\u00f3n terap\u00e9utica, con acompa\u00f1amiento de pro - fesionales sanitarios, con el auxilio policial cuando sea necesario para la entrada en el domicilio, la reducci\u00f3n y el traslado. La coordinaci\u00f3n entre todos los profesio - nales y servicios implicados en la atenci\u00f3n de la persona con padecimiento mental es esen - cial. A tal fin, y respetando la legislaci\u00f3n de protecci\u00f3n de datos, se debe crear una ficha b\u00e1sica con datos sobre la historia cl\u00ednica de la persona, que sea accesible tanto a los pro - fesionales que la atienden in situ como a los servicios especializados de salud mental. Como consideraremos m\u00e1s adelante, se hace necesaria una comisi\u00f3n multisectorial que eval\u00fae de forma peri\u00f3dica la observan - cia de los protocolos de actuaci\u00f3n, fijando adem\u00e1s criterios de buenas pr\u00e1cticas y eli - minando conductas inadecuadas; s\u00f3lo as\u00ed se conseguir\u00e1 una mejora permanente de las ac - tuaciones y su coordinaci\u00f3n. c. La sujeci\u00f3n f\u00edsica o mec\u00e1nica Si el internamiento no consentido debe ser evitado dentro de lo posible, m\u00e1s a\u00fan se debe tratar de impedir la superposici\u00f3n de otras formas que limiten los derechos de la perso - na. Recurrir a la sujeci\u00f3n f\u00edsica s\u00f3lo debe ha - cerse cuando sea imprescindible y, como en el resto de las medidas coercitivas, regido por un criterio cl\u00ednico para el beneficio de la per - sona con padecimiento mental. Su aplicaci\u00f3n debe realizarse por profesio - nales formados en ese cuidado y usando ma - terial espec\u00edfico y homologado; y siempre por decisi\u00f3n y bajo direcci\u00f3n especializada. Con car\u00e1cter preventivo, para reducir su uso debe fomentarse una atm\u00f3sfera terap\u00e9u - tica en la unidad de hospitalizaci\u00f3n, la cual contar\u00e1 con espacios adecuados tanto para el alojamiento como para el desarrollo de activi - dades (f\u00edsicas, educativas, ocio, etc.) compati - bles con el estado de salud de la persona. En esa l\u00ednea, debe potenciarse, en todo cuanto sea posible, la participaci\u00f3n de los familiares y allegados en el proceso asistencial. Con la sujeci\u00f3n mec\u00e1nica se eleva el nivel de coerci\u00f3n. En algunos lugares, como el Rei - no Unido, est\u00e1 prohibida de forma expresa, teniendo que limitarse la sujeci\u00f3n f\u00edsica usan - do tan solo las manos del personal asistencial. La medida de coerci\u00f3n mec\u00e1nica ha de ser extraordinaria y temporal, y s\u00f3lo aplica - da con fines terap\u00e9uticos. La reducci\u00f3n del tiempo de aplicaci\u00f3n debe ser primordial. Aunque su empleo afecta de manera directa a derechos y libertades fundamentales, debe garantizarse: a) el m\u00e1s absoluto respeto a la dignidad del mismo (abordaje verbal, cuida - dos durante la aplicaci\u00f3n del medio); b) la menor restricci\u00f3n posible en cuanto al ejer - cicio de sus derechos y libertades; c) las con - diciones de privacidad durante su aplicaci\u00f3n en defensa de la dignidad del internado, as\u00ed como la reducci\u00f3n de la alarma que pueda crear en el resto de los internados; y d) la estricta y permanente supervisi\u00f3n por par - te del personal sanitario durante su empleo. Un viejo aforismo de la enfermer\u00eda espa\u00f1ola dice: \"Enfermo amarrado, enfermo vigilado\" . Porque, en contra de lo que a veces se cree, inmovilizar a una persona agrega nuevos riesgos que meritan un incremento en la su - pervisi\u00f3n. Tanto, que numerosos protocolos requieren la supervisi\u00f3n personal perma - nente mientras dure la sujeci\u00f3n. 170 \u00a7 Revista MPD Francisco Torres-Gonz\u00e1lezEl entorno en el que tenga lugar la aplica - ci\u00f3n de esta medida coercitiva debe garantizar la preservaci\u00f3n de la intimidad y la tranqui - lidad de la persona. Tal actuaci\u00f3n debe tener lugar en las proximidades de donde se coor - dina la enfermer\u00eda, a fin de garantizar una r\u00e1 - pida intervenci\u00f3n en caso de necesidad. El personal interviniente debe asegurarse con antelaci\u00f3n de que alrededor no existan instrumentos o decoraciones potencialmente peligrosos, ni que el personal actuante porte anillos, pendientes, etc. Tambi\u00e9n debe procurarse que, duran - te las maniobras de contenci\u00f3n, no est\u00e9n presentes otras personas con padecimiento mental. Si lo estuvieran, debe inform\u00e1rseles sobre lo que acontece y proceder a entablar un di\u00e1logo acerca de ello. En los casos de sujeci\u00f3n mec\u00e1nica, debe garantizarse la presencia de personal sanita - rio suficiente, un m\u00ednimo de cinco personas. Una de ellas sujetar\u00e1 la cabeza y las otras cua - tro atender\u00e1n a las extremidades. La sujeci\u00f3n forma parte de las tareas del personal sanita - rio, por lo que la presencia de personal de se - guridad debiera ser limitada al m\u00e1ximo para reducir la intimidaci\u00f3n. El material a emplear, por ejemplo, tipo de cama y correas para la sujeci\u00f3n, debe es - tar homologado. Debe definirse la existencia de un solo coor - dinador de las actuaciones y que, en la medida de lo posible, \u00e9stas est\u00e9n consensuadas por los miembros del equipo sanitario. El empleo de la sujeci\u00f3n mec\u00e1nica requiere la evaluaci\u00f3n m\u00e9dica peri\u00f3dica. Esta se efectuar\u00e1, al menos, cada sesenta minutos comprobando: estado de la sujeci\u00f3n, condiciones ambientales, situaci\u00f3n general de la persona, su hidrataci\u00f3n, constan - tes cl\u00ednicas b\u00e1sicas, necesidades fisiol\u00f3gicas, necesidades terap\u00e9uticas y cualquier otra que, el caso y momento, requieran. Y , por \u00faltimo, conviene se\u00f1alar que, en el supuesto de discrepancias sobre la suje -ci\u00f3n mec\u00e1nica, entre la instituci\u00f3n hospi - talaria y los familiares de la persona con padecimiento mental, se debe recurrir al Juzgado para solicitar la decisi\u00f3n que \u00e9ste estime oportuna. d. El tratamiento forzoso por falta de con - sentimiento Se debe entender como tratamiento, no s\u00f3lo el farmacol\u00f3gico, sino el conjunto de me - didas terap\u00e9uticas cl\u00ednicas y sociales que confi - guran un plan de tratamiento individualizado. Esta modalidad de coerci\u00f3n se justifica si se constata la existencia de graves riesgos para s\u00ed, para terceros o por un grave ries - go de deterioro de la salud. Sin embargo, no debe usarse por el mero hecho de que la persona ya est\u00e1 internada sin su consen - timiento y con autorizaci\u00f3n judicial. Para aplicarla, es preciso verificar, de nuevo, la falta de capacidad natural de la persona con padecimiento mental (\"competencia\") para rechazar el tratamiento. Algunas normati - vas requieren una adicional autorizaci\u00f3n judicial; otras no, siguiendo el aforismo es - pa\u00f1ol de que quien autoriza la mayor (in - ternamiento compulsivo) autoriza la menor (tratamiento forzoso). Cuando de medicaci\u00f3n involuntaria se trate, ser\u00e1 administrada conforme al tra - tamiento indicado y apropiado al proceso cl\u00ednico de la persona; nunca con fines coer - citivos per se . Siendo imprescindible, la re - visi\u00f3n diaria de la medicaci\u00f3n involuntaria prescrita. En la aplicaci\u00f3n de esta medida ha de existir una intenci\u00f3n clara de convertirla en voluntaria lo antes posible. En algunos pa\u00edses, como el Reino Unido, est\u00e1 expresamente prohibido el tratamiento forzoso y no es inusual encontrar personas con padecimiento mental, internadas invo - luntarias que permanecen hospitalizadas sin recibir tratamiento. Revista MPD \u00a7 171 Experiencias Internacionalese. La contenci\u00f3n qu\u00edmica En el estudio con grupos focales, hecho para el Ministerio de Sanidad de Espa\u00f1a, particip\u00f3 una persona diagnosticada de trastorno bipolar, quien hab\u00eda sido objeto de varios internamientos en los que hab\u00eda sufri - do algunos episodios de sujeci\u00f3n f\u00edsica y de contenci\u00f3n qu\u00edmica. Los recordaba de ma - nera l\u00facida y cr\u00edtica. Consideraba que aque - llas coerciones hab\u00edan estado justificadas y s\u00f3lo ped\u00eda que si volviese a pasar por una si - tuaci\u00f3n similar preferir\u00eda siempre la sujeci\u00f3n f\u00edsica al c\u00f3ctel qu\u00edmico. La contenci\u00f3n qu\u00edmica s\u00f3lo puede utilizarse cuando haya una indicaci\u00f3n cl\u00ednica indubita - da, y puede tener un car\u00e1cter previo, posterior o independiente de la contenci\u00f3n mec\u00e1nica. Debe utilizarse, siempre, bajo vigilancia m\u00e9 - dica intensiva mientras dure la sedaci\u00f3n. Las pautas de los f\u00e1rmacos utilizados deben ajus - tarse a la literatura cient\u00edfica y en los consensos de pr\u00e1ctica cl\u00ednica basados en la misma. En ning\u00fan caso podr\u00e1 ser utilizada la con - tenci\u00f3n qu\u00edmica como forma de castigo ni debe ser anunciada como amenaza. f. El aislamiento en una pieza para sepa - rarlo del entorno La medida de aislamiento se utilizar\u00e1 pre - ferentemente para separar a la persona en cuesti\u00f3n, del entorno de otras personas con padecimiento mental, en caso de agresi\u00f3n previa a alguno de ellos o a miembros del per - sonal. Se debe llevar a cabo en una pieza indi - vidual, cumpliendo los est\u00e1ndares generales de otras medidas coercitivas: supervisi\u00f3n y documentaci\u00f3n sobre la pr\u00e1ctica ejecutada5. 5 Nota de Editor: En Argentina esta medida est\u00e1 prohibi - da a trav\u00e9s del art. 14 del Decreto 603/13 reglamentario de la Ley Nacional de Salud Mental que establece: \"Las normas de internaci\u00f3n o tratamiento que motiven el g. Otras medidas restrictivas El empleo de otro tipo de medidas restric - tivas, diferentes de las consideradas, pero que comporten una limitaci\u00f3n de la movilidad de una persona con padecimiento mental, como salidas a espacios exteriores o participaci\u00f3n en actividades, deben justificarse y aplicarse de forma individualizada. Estas mismas conside - raciones debieran extrapolarse a los supuestos de limitaci\u00f3n de comunicaciones y visitas. En todo caso, el empleo de otras restricciones no debe nunca constituir un castigo, salvo que formalmente est\u00e9 integrado en terapias de base cognitivo-conductual y se est\u00e9 aplicando en la unidad; o, en determinadas circunstancias, por el bienestar temporal del usuario6. aislamiento de las personas con padecimientos menta - les, ya sea limitando visitas, llamados, correspondencia o cualquier otro contacto con el exterior, son contrarias al deber de promover el mantenimiento de v\u00ednculos. Las restricciones deben ser excepcionales, debidamente fundadas por el equipo interdisciplinario, y deber\u00e1n ser informadas al juez competente. Cuando existan restric - ciones precisas de car\u00e1cter terap\u00e9utico que recaigan sobre alg\u00fan familiar o referente afectivo, deber\u00e1 asegurarse el acompa\u00f1amiento a trav\u00e9s de otras personas teniendo en cuenta la voluntad del interesado. Nunca alcanzar\u00e1n al abogado defensor, y podr\u00e1n ser revisadas judicialmen - te. Las restricciones referidas no son en desmedro de la obligaci\u00f3n de la instituci\u00f3n de brindar informaci\u00f3n, in - corporar a la familia y referentes afectivos a las instancias terap\u00e9uticas e informar sobre las prestaciones que brinda, facilitando el acceso al conocimiento de las instalaciones e insumos que se le ofrecen a la persona. Se deber\u00e1 pro - mover que aquellas personas que carezcan de familiares o referentes, afectivos en condiciones de acompa\u00f1ar el pro - ceso de tratamiento, puedan contar con referentes comu - nitarios. Para ello, la Autoridad de Aplicaci\u00f3n identifica - r\u00e1, apoyar\u00e1 y promover\u00e1 la organizaci\u00f3n de asociaciones de familiares y voluntarios que ofrezcan acompa\u00f1amien - to. No ser\u00e1 admitida la utilizaci\u00f3n de salas de aislamiento. Las instituciones deber\u00e1n disponer de telefon\u00eda gratuita para uso de las personas internadas\" . 6 Nota del Editor: En Argentina, el art. 12 del Decreto 603/13 reglamentario de la Ley Nacional de Salud Mental establece que: \"Debe entenderse que no s\u00f3lo la prescrip -172 \u00a7 Revista MPD Francisco Torres-Gonz\u00e1lezIII.2. Recursos humanos y su capacitaci\u00f3n El proceso de calidad y mejora continua de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica exige una evaluaci\u00f3n permanente de la indicaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de medidas coercitivas para restringir su utilizaci\u00f3n y ajustarla a unos est\u00e1ndares que garanticen la protecci\u00f3n de los derechos y la autonom\u00eda de las personas con padeci - mientos mentales. Es por ello que debe asegurarse que las unidades hospitalarias cuenten, durante to - dos los turnos de trabajo y en todos los d\u00edas de la semana, con personal en n\u00famero sufi - ciente para el empleo de medidas coercitivas. El personal asistencial debe recibir formaci\u00f3n y entrenamiento en materia de: a) Prevenci\u00f3n y control de la violencia, as\u00ed como t\u00e9cnicas de autocontrol de la persona con padecimiento mental; b) Medidas alternativas al empleo de me - didas coercitivas; c) Indicaciones para el empleo de cada medida coercitiva; d) Evaluaci\u00f3n acerca del tipo de medida coercitiva aplicable, grado de aplica - ci\u00f3n y ponderaci\u00f3n de los beneficios y riesgos existentes; e) Protecci\u00f3n de la dignidad y de los dere - chos y libertades de la persona; f) Tipo de abordaje y trato a la persona: habilidades de comunicaci\u00f3n, t\u00e9cnicas de abordaje, humanizaci\u00f3n del trato a ci\u00f3n de medicamentos sino de cualquier otra medida te - rap\u00e9utica, indicada por cualquiera de los profesionales del equipo interdisciplinario, debe cumplir con los recaudos establecidos en el art\u00edculo 12 de la Ley N\u00ba 26.657. La pres - cripci\u00f3n de psicof\u00e1rmacos debe realizarse siguiendo las normas internacionales aceptadas por los consensos m\u00e9 - dicos para su uso racional, en el marco de los abordajes in - terdisciplinarios que correspondan a cada caso. La indica - ci\u00f3n y renovaci\u00f3n de prescripci\u00f3n de medicamentos s\u00f3lo puede realizarse a partir de las evaluaciones profesionales pertinentes realizadas de manera efectiva por m\u00e9dico psi - quiatra o de otra especialidad cuando as\u00ed corresponda\" .la persona con padecimientos menta - les y similares. g) Procedimientos y t\u00e9cnicas de aplica - ci\u00f3n de las medidas de coerci\u00f3n; h) Acopio de informaci\u00f3n sobre las razo - nes que subyacen tras la negativa de la persona con padecimiento mental; i) Evaluaci\u00f3n del empleo de medidas coercitivas. En todo caso su aplica - ci\u00f3n debe ser decidida y dirigida por un especialista que fundamente su decisi\u00f3n en el criterio cl\u00ednico y los mejores cuidados. III.3. Documentaci\u00f3n y control de las medidas coercitivas Dada la trascendencia cl\u00ednica y jur\u00eddica del empleo de medios de coerci\u00f3n, y el riesgo inherente de infringir estos derechos huma - nos mediante su empleo, se hace necesario considerar la forma de controlarlos. A tal fin, se debe disponer de varios pro - tocolos. Uno de car\u00e1cter general y otro para la administraci\u00f3n de cada una de las medidas coercitivas que han sido descritas. El protocolo general debe incluir una gu\u00eda de buenas pr\u00e1cti - cas en relaci\u00f3n con la toma de decisiones. Es obvio que las medidas que nos ocupan deben constar en el expediente cl\u00ednico de la persona en cuesti\u00f3n, con anotaciones del per - sonal m\u00e9dico y enfermero. No obstante, cada unidad de hospitalizaci\u00f3n psiqui\u00e1trica debe disponer de un registro de internamientos involuntarios y de medidas de contenci\u00f3n no consentidas. Por consiguiente, sin perjuicio del acceso al historial cl\u00ednico de cada perso - na, el Juzgado y el Ministerio Fiscal, as\u00ed como los organismos espec\u00edficos de control que se constituyan, tendr\u00e1n acceso al registro de em - pleo de medios coercitivos o a la aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica que en su caso lo sustituya. El libro de registro espec\u00edfico contendr\u00e1: a) las razones para la aplicaci\u00f3n de la medida; b) Revista MPD \u00a7 173 Experiencias Internacionalestipo de medida empleado; c) qui\u00e9n la prescribi\u00f3; d) momento de inicio y cese; y e) incidencias. Para un control m\u00e1s directo, debe existir un comit\u00e9 \u00e9tico interno que eval\u00fae de forma peri\u00f3dica la aplicaci\u00f3n de medios coercitivos en cada unidad. Ser\u00eda aconsejable, adem\u00e1s, contar con un comit\u00e9 extra hospitalario de car\u00e1cter multidisciplinar independiente, en el que estuvieran incluidos un juez y un fiscal. IV . A modo de conclusiones Entre todas las medidas de coerci\u00f3n que pueden relacionarse con la hospitalizaci\u00f3n psiqui\u00e1trica, la m\u00e1s frecuente es el interna - miento que el usuario no consiente en una decisi\u00f3n libre. Un muy reciente y exhausti - vo (2970 sujetos) meta-an\u00e1lisis (de Jong et \u00e1l, 2016) muestra c\u00f3mo las tasas de interna - miento compulsivo se vienen incrementando, al menos en los pa\u00edses occidentales. Puede que la clave est\u00e9 en la mentalidad de los mismos profesionales habituados a uti - lizar el camino m\u00e1s directo; aqu\u00e9l que requie - ra menor esfuerzo y menor riego profesional desde la \u00f3ptica de la defensa social. Las legis - laciones per se no cambian ni la ideolog\u00eda ni las actitudes de las personas. El internamiento involuntario no es s\u00f3lo la medida m\u00e1s frecuente, es tambi\u00e9n la condi - ci\u00f3n sine qua non para que se sucedan el resto de las medidas coercitivas y es, por lo tanto, la primera puerta que no deber\u00eda abrirse. Quiz\u00e1 sea una utop\u00eda, pero nada deber\u00eda impedir el intento de aproximarse a ella. En el referido meta-an\u00e1lisis, de Mark H. de Jong, se muestra c\u00f3mo aquellos proyectos orientados a reducir las tasas consiguieron una reducci\u00f3n media del 23% de ingresos no consentidos. Mientras que, en los estudios que no inclu\u00edan un proyecto para reducir la cifra, \u00e9sta no vari\u00f3. Luego es posible, con programas que lo tengan como diana, ir reduciendo de forma paulatina este tipo de internamientos. En el respeto y tiempo para la comunicaci\u00f3n con el usuario debe estar la clave. Bibliograf\u00eda Crenshaw WB, KA Cain, and PS Fran - cis. 1997. \" An updated national survey on seclusion and restraint\" . Psychiatric Services (Washington, D.C.). 48 (3): 395-7. De Jong Mark H, A. Kamperman, M. Oor - chot, S. Priebe, W . Bramer, R. Van de Sande, A. Van C. 2016. \"Interventions to Reduce JAMA , (7), Fiorillo, D. Giacco, C. De Rosa, T. Ka - llert, C. Katsakou, G. Onchev, J. Raboch, Foucault, Michel. 1976. Historia de la locu - ra en la \u00e9poca cl\u00e1sica. M\u00e9xico: Fondo de Cul - tura Econ\u00f3mica. Kallert, Thomas et \u00e1l. 2005. Proyecto EU - NOMIA sobre la coacci\u00f3n en psiquiatr\u00eda: di - se\u00f1o del estudio y datos preliminares. Word Psychiatry, 3 (3): 167-171. Kallert, Thomas W ., and Francisco Torres Gonz\u00e1 lez. 2006. Legislation on coercive men - tal health care in Europe: legal documents and comparative assessment of twelve European Countries\" . 375-400. En Kallert, Thomas W ., y Torres Gonz\u00e1 lez. 2006. Legisla - tion on coercive mental health care in Europe: legal documents comparative assessment of twelve European - Observational Laippala, and of coercion on treatment M admission months: prospective study in 11 European countries\" . The British Journal of Psychiatry: the Journal of Mental Science, 196 (3): 179-85. Scull, Andrew. 1981. Madhouses, mad- doctors, of psychiatry in the Victorian era . Philadelphia, Pa: University of Pennsylvania Press.Jurisprudencia extranjera Tribunal Constitucional Espa\u00f1ol. Senten - cia 132/2010 (BOE 02-12-2010). Revista MPD \u00a7 175 Experiencias InternacionalesConstruyendo un sistema de justicia penal incluyente: las barreras en el acceso a la justicia para las personas con discapacidad intelectual y psicosocial en M\u00e9xico Documenta. An\u00e1lisis y acci\u00f3n para la justicia social a.c. Organizaci\u00f3n civil, cuyo objetivo es fortalecer el respeto y protecci\u00f3n de los derechos huma - nos en M\u00e9xico.I. Introducci\u00f3n Diversos estudios han se\u00f1alado que la probabilidad de que las personas con discapa - cidad psicosocial e intelectual entren en con - tacto con el sistema de justicia penal es mayor que entre la poblaci\u00f3n general (Dissel 2011; Talbot 2012). Esto se explica, en gran medida, a la incomprensi\u00f3n que existe en torno a la discapacidad, hecho que se agrava en el caso de la discapacidad psicosocial e intelectual dado que \u00e9sta representa una de las menos entendidas y m\u00e1s estigmatizadas. No solo eso, una vez en el sistema penal su condici\u00f3n es especialmente vulnerable, tanto por los este - reotipos y prejuicios como por la falta de una adecuada capacitaci\u00f3n de los actores involu - crados en el mismo: polic\u00edas, agentes del Mi - nisterio P\u00fablico, defensores, jueces, custodios y funcionarios en general. A los prejuicios y a la falta de capacita - ci\u00f3n, hay que sumar la existencia de una le - gislaci\u00f3n penal discriminatoria que considera a las personas con discapacidad psicosocial e intelectual como \"incapaces\" de ser responsa - bles, manejar sus propios asuntos y tomar de - cisiones sobre su vida. As\u00ed, en M\u00e9xico cuando a una persona con discapacidad psicosocial 176 \u00a7 Revista MPD Documenta. An\u00e1lisis y acci\u00f3n para la justicia social a.c. y/o intelectual se le acusa de haber cometi - do un delito, puede ser detenida, procesada y sentenciada como inimputable, es decir, un individuo que al momento de cometer el hecho no tiene \"la capacidad de comprender el car\u00e1cter il\u00edcito de aqu\u00e9l o de conducirse de acuerdo con esa comprensi\u00f3n, en virtud de padecer trastorno mental o desarrollo inte - lectual retardado\"1. Bajo esta perspectiva, el sistema de justicia ha justificado la violaci\u00f3n de los derechos hu - manos de las personas con discapacidad, espe - c\u00edficamente el reconocimiento de su capacidad jur\u00eddica, el derecho a un debido proceso, su igualdad ante la ley y el acceso a la justicia en igualdad de condiciones que los dem\u00e1s. Frente a este contexto, la ratificaci\u00f3n en el a\u00f1o 2007 de la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad (CDPD) por parte del Estado mexicano obliga a un cambio de paradigma profundo que elimine las m\u00faltiples formas de discriminaci\u00f3n. Este cambio implica el aban - dono de una perspectiva que ve a la persona con discapacidad como un objeto que requiere tratamiento y curaci\u00f3n, por un enfoque en el que se le reconoce como titular de derechos y obligaciones. No solo eso, la ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n obliga a los Estados a \"adoptar to - das las medidas pertinentes para modificar o derogar leyes, reglamentos, costumbres y pr\u00e1c - ticas que constituyan discriminaci\u00f3n contra las personas con discapacidad y que interfieran en el ejercicio efectivo de sus derechos\"2. En el \u00e1mbito particular del acceso a la justicia, la Convenci\u00f3n establece que los Es - 1 C\u00f3digo Penal Federal de M\u00e9xico, Art\u00edculo 15, Frac - ci\u00f3n VII, \u00faltima reforma publicada el 17 de junio de 2016. Disponible en: http://www.diputados.gob.mx/ LeyesBiblio/ref/cpf.htm 2 Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad (CDPD), adoptada por la Asamblea Ge - neral (ONU) el 24 de enero de 2007 y ratificada por el Estado mexicano el 17 de diciembre del 2007.tados deben comprometerse a asegurar que las personas con discapacidad tengan acceso a la justicia en igualdad de condiciones que las dem\u00e1s y gozando de las mismas garant\u00edas judiciales. Para tal efecto, se exige la realiza - ci\u00f3n de ajustes adecuados al procedimiento a trav\u00e9s de los cuales se logre la participaci\u00f3n plena de las personas con discapacidad en los procesos judiciales. Lo anterior nos obliga a realizar una ex - haustiva revisi\u00f3n de la legislaci\u00f3n, las pol\u00edticas y los programas del sistema de justicia penal con el objetivo de transformarlo en un sistema basado en el respeto de los derechos humanos de todos los individuos. No es exagerado afir - mar que, en ocasiones, las legislaciones consti - tuyen verdaderos obst\u00e1culos para la inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad. Sin embargo, la armonizaci\u00f3n legislativa no es suficiente cuando en la pr\u00e1ctica los operado - res del sistema de justicia siguen promoviendo una visi\u00f3n de la discapacidad como una enfer - medad e impulsando acciones paternalistas y discriminatorias que privan de toda autonom\u00eda y dignidad a las personas con discapacidad. En ese sentido, resulta urgente trabajar por la sen - sibilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de los operadores del sistema de justicia sobre los derechos de las personas con discapacidad. II. Panorama de la discapacidad psico - social e intelectual en M\u00e9xico Seg\u00fan las estad\u00edsticas m\u00e1s recientes de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, las perso - nas con trastornos mentales representan una proporci\u00f3n significativa de la poblaci\u00f3n mun - dial3. Los datos del Instituto Nacional de Es - tad\u00edstica, Geograf\u00eda e Inform\u00e1tica se\u00f1alan que 3 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. \"Mental health and development: targeting people with mental health condi - tions as group\" , Suiza, en: http://www.who.int/mental_health/policy/mhtargeting/ development_targeting_mh_summary.pdfRevista MPD \u00a7 177 Experiencias Internacionalesen M\u00e9xico m\u00e1s de cinco millones de personas viven con discapacidad, de las cuales 8,5% tie - nen discapacidad intelectual y psicosocial45. Para valorar estas cifras es importante tener en consideraci\u00f3n que la discapacidad psicosocial frecuentemente no es reportada debido a que se asocia con diversos estigmas. Adem\u00e1s, existen estimaciones que refieren que un importante n\u00famero de las personas con discapacidad psicosocial en la Ciudad de M\u00e9xico viven en las calles y otro porcentaje est\u00e1 en las prisiones6. En ese sentido los n\u00fa - meros reportados pueden subestimar la inci - dencia de estas discapacidades7. Acerca de los servicios de salud mental en M\u00e9xico, durante 2011 hab\u00eda 46 hospitales psi - qui\u00e1tricos, de los cuales 33 son administrados por el gobierno y 13 por entidades privadas, y tambi\u00e9n se registraron 544 establecimien - tos ambulatorios, la mayor\u00eda de los cuales son Centros de Atenci\u00f3n Primaria en Adicciones8. 4 INEGI. Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2010, Cuestio - nario ampliado. Estados Unidos Mexicanos/Poblaci\u00f3n con discapacidad. 5 Es importante aclarar que el INEGI no utiliza los t\u00e9r - minos discapacidad intelectual y psicosocial. Su clasifi - caci\u00f3n se basa en limitaciones para realizar ciertas acti - vidades: 1) Caminar y moverse; 2) Ver; 3) Escuchar; 4) Hablar o comunicarse; 5) Atender el cuidado personal; 6) Poner atenci\u00f3n o aprender; 7) Discapacidad mental. En este caso dentro de discapacidad mental se incluye no s\u00f3lo a personas con alguna discapacidad psicosocial sino tambi\u00e9n a individuos con discapacidad intelectual, por ejemplo, S\u00edndrome de Down. 6 Personal de Servicios de Atenci\u00f3n Psiqui\u00e1trica de la Se - cretar\u00eda de Salud Federal, comunicaci\u00f3n personal durante la mesa de trabajo sobre salud mental en el sistema peni - tenciario organizada por Documenta en agosto del 2013. 7 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. \"Scaling up care for Mental, Neurological and Substance Use Disorders. Men - tal health Gap Program\" . Ginebra, 2008. Disponi - ble en: http://www.who.int/mental_health/mhGAP/en/ 8 OMS et al. 2011. \"Informe sobre el sistema de salud mental en M\u00e9xico\" . M\u00e9xico, OPS/OMS. Disponible en: http://www.who.int/mental_health/who_aims_coun -Por otro lado, el presupuesto asignado a la atenci\u00f3n de salud mental representa \u00fanicamen - te el 2% del presupuesto de salud nacional, del cual el 80% se destina a la atenci\u00f3n que propor - cionan los hospitales psiqui\u00e1tricos. Este porcen - taje es mucho menor que en pa\u00edses como Egipto (9%), Chile (4,1%) y Rumania (3%). Al respec - to, la OMS ha se\u00f1alado que la proporci\u00f3n del presupuesto general destinada a salud mental deber\u00eda estar comprendida entre el 5% y el 15%, y sugiere que los pa\u00edses que est\u00e9n por debajo del 2% aumenten considerablemente su gasto en salud mental9. Con ello no queremos decir que se trate \u00fanicamente de incrementar los recur - sos, sino de invertirlos en servicios y apoyos que garanticen una atenci\u00f3n a la salud mental inte - gral, participativa, preventiva, continua y en la que se garantice el derecho de las personas con discapacidad a vivir en comunidad10 11. III. La discapacidad psicosocial e inte - lectual en el sistema de justicia penal Una de las consecuencias de la falta de po - l\u00edticas de inclusi\u00f3n, de la disponibilidad y acce - try_reports/who_aims_report_mexico_es.pdf 9 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. \" Atlas Recursos de Salud Mental en el Mundo\" . Ginebra, 2001. Disponible en: http://apps.who.int/iris/bitstream/10665/66983/1/ WHO_NMH_MSD_MDP_01.1_spa.pdf 10 Declaraci\u00f3n de Caracas. Conferencia Regional para la Reestructuraci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Psiqui\u00e1trica dentro de los Sistemas Locales de Salud. Caracas, 1990. 11 En el caso espec\u00edfico de M\u00e9xico, en 2014 el Comit\u00e9 de las Naciones Unidas sobre los Derechos de las Perso - nas con Discapacidad llam\u00f3 su atenci\u00f3n sobre la falta de servicios comunitarios de salud mental y recomend\u00f3 al Estado asegurar una adecuada provisi\u00f3n de los mismos. Asimismo, subray\u00f3 la necesidad urgente de establecer una estrategia de desinstitucionalizaci\u00f3n de las personas con discapacidad con plazos concretos y seguimiento de sus resultados. Comit\u00e9 de Derechos de Personas con Dis - capacidad, Observaciones finales sobre el informe inicial de M\u00e9xico, 27 de octubre 2014. Disponible en: http:// www.hchr.org.mx/images/doc_pub/G1419180.pdf178 \u00a7 Revista MPD Documenta. An\u00e1lisis y acci\u00f3n para la justicia social a.c. sibilidad de apoyos y servicios en la comuni - dad, de la criminalizaci\u00f3n de la discapacidad, y de los prejuicios en torno a \u00e9sta, es que las personas con discapacidad psicosocial e in - telectual se enfrenten frecuentemente con el sistema de justicia penal. Aunque existe poca informaci\u00f3n, tanto en M\u00e9xico como a nivel in - ternacional, se sabe que un n\u00famero importan - te de personas con discapacidad se encuentran atrapadas en este sistema. En Estados Unidos, por ejemplo, aproximadamente el 10% de los individuos en prisi\u00f3n tiene una enfermedad mental grave, ya sea esquizofrenia, trastorno bipolar o depresi\u00f3n aguda. Incluso, la c\u00e1rcel del condado de Los \u00c1ngeles ha sido llamada el hospital psiqui\u00e1trico m\u00e1s grande del mun - do (CPR 1996). En Inglaterra, el 39% de la po - blaci\u00f3n en prisi\u00f3n presenta una discapacidad psicosocial y el 75% tiene un diagn\u00f3stico dual, es decir, discapacidad psicosocial y abuso de sustancias (Talbot 2012). En Espa\u00f1a, \"el 10% de la poblaci\u00f3n reclusa padece alg\u00fan trastorno mental grave\" (Petit 2013). En M\u00e9xico, seg\u00fan datos del 2015, en el siste - ma penitenciario hay 4.476 internos con pade - cimientos mentales, es decir, 1,7% del total de la poblaci\u00f3n penitenciaria, de los cuales 1.054 fueron declarados inimputables. De \u00e9stos, el 4,9% se encuentra en centros federales y el res - to en centros estatales. La poblaci\u00f3n femenina representa el 8,2%, equivalente a 366 mujeres con discapacidad psicosocial e inimputables. Con respecto a su situaci\u00f3n jur\u00eddica, el 61% de las personas inimputables y con alguna disca - pacidad psicosocial han sido sentenciados y 1.730 son procesados, es decir, el 39% est\u00e1n en espera de una sentencia definitiva12. Por otro lado, es importante mencionar que en los \u00faltimos a\u00f1os se ha visto un incre - mento significativo en el n\u00famero de personas que han sido declaradas inimputables, por lo menos en lo que respecta a la capital del pa\u00eds. La siguiente tabla muestra que de 2011 a 2014 hubo un aumento del 200% con respecto al n\u00famero de sujeciones a procedimiento espe - cial para inimputables (ver cuadro 1). Este aumento puede deberse a m\u00faltiples factores. Entre ellos, el endurecimiento del sis - tema penal, la ampliaci\u00f3n del cat\u00e1logo de deli - tos graves y la penalizaci\u00f3n excesiva de com - portamientos catalogados como socialmente reprochables o contrarios al orden p\u00fablico. Asimismo, creemos que en el caso espec\u00edfico de la poblaci\u00f3n con discapacidad psicosocial este incremento se explica debido a la exis - tencia de una pol\u00edtica de \"limpieza social\" que 12 Comisi\u00f3n Nacional de Derechos Humanos (CNDH). 2015. \"Pronunciamiento sobre la situaci\u00f3n de las personas con discapacidad psicosocial e inimputables en los centros penitenciarios de la Rep\u00fablica Mexicana\" . M\u00e9xico.2012 2013 2014 2011 A\u00f1o 50 163 179 152Autos de sujeci\u00f3n a Procedimiento Especial para InimputablesTabla: N\u00famero de sujeciones a Procedimiento Especial para Inimputables en la Ciudad de M\u00e9xico Fuente: Direcci\u00f3n Estad\u00edstica de la Presidencia del Tribunal Superior de Justicia de la Ciudad de M\u00e9xico (TSJCDM)Cuadro 1Revista MPD \u00a7 179 Experiencias Internacionalesbusca criminalizar y segregar a las personas que se alejan de los par\u00e1metros de \"normali - dad\" establecidos por la sociedad. \"El t\u00e9rmino de limpieza social, bajo el dis - curso de limpiar las calles de la delincuen - cia, se ha dirigido a todos aquellos grupos sociales que causan una mala imagen, es decir, a los sectores de la poblaci\u00f3n menos favorecida, considerada indeseable para la sociedad y para el Estado\"13. Con respecto a los diagn\u00f3sticos de las personas en prisi\u00f3n con alguna discapacidad psicosocial y/o intelectual, la informaci\u00f3n es - tad\u00edstica que pudimos obtener da cuenta de que prevalecen la dependencia a m\u00faltiples sustancias, la esquizofrenia paranoide y los trastornos depresivos. De los datos obtenidos para la capital del pa\u00eds se desprende que de 1.112 pacientes psiqui\u00e1tricos - t\u00e9rmino utili - 13 Comisi\u00f3n de Derechos Humanos del Distrito Fe - deral. 2012. \"Limpieza social. Respuesta falaz ante la crisis social\" 4: revista-dfensor-abril-2012-limpieza.htmlzado por las autoridades- que se encontraban en prisi\u00f3n en 2012, los cinco padecimientos m\u00e1s frecuentes eran: (ver cuadro 2) . En cuanto al tipo de delito por los que las personas inimputables son detenidas y senten - ciadas, encontramos que una proporci\u00f3n muy grande est\u00e1 en prisi\u00f3n por delitos no graves como el robo y, en muchas ocasiones, por ar - t\u00edculos cuyo valor es menor a seis d\u00f3lares. As\u00ed lo demuestra la siguiente gr\u00e1fica (ver gr\u00e1fico1). Esta informaci\u00f3n da cuenta de que existe una ventana muy grande dentro del sistema de justicia penal para hacer uso de los me - canismos de la justicia restaurativa. El he - cho de que la gran mayor\u00eda de las personas declaradas inimputables est\u00e9n en prisi\u00f3n por delitos menores, aunado a la situaci\u00f3n de sobrepoblaci\u00f3n y hacinamiento del sis - tema penitenciario, arroja luz sobre la im - portancia de desarrollar pol\u00edticas y progra - mas que puedan ser utilizados para reducir la carga del sistema de justicia penal, para desviar casos fuera del mismo y para contar con una gama de sanciones constructivas14. 14 Oficina de las Naciones Unidas contra la Droga y el Tabla: Principales padecimientos de los pacientes psiqui\u00e1tricos en reclusi\u00f3n en la Ciudad de M\u00e9xico Fuente: Informaci\u00f3n de la Secretar\u00eda del Subsistema Penitenciario de la Ciudad de M\u00e9xico Dependencia a m\u00faltiples sustanciasPadecimiento Frecuencia Esquizofrenia Trastornos depresivos Trastorno disocial Retraso mental leve o moderado Crisis convulsivas/ Epilepsia360 132 111 79 57 51Cuadro 2180 \u00a7 Revista MPD Documenta. An\u00e1lisis y acci\u00f3n para la justicia social a.c. IV . Barreras en el acceso a la justicia para las personas con discapacidad psi - cosocial e intelectual Uno de los hallazgos m\u00e1s preocupantes a lo largo de la experiencia en el litigio y en la investigaci\u00f3n de Documenta, es la perspecti - va que tienen los operadores del sistema de justicia, y tambi\u00e9n del sistema de salud, so - bre las personas con discapacidad psicosocial e intelectual. En las entrevistas y los talleres que hemos organizado ha quedado claro que hasta la fecha prevalecen estigmas que deter - minan el trato que reciben estos individuos. Al respecto, el Consejo Nacional para Prevenir la Discriminaci\u00f3n revel\u00f3 en 2014 que una de las principales causas por las Delito (UNODC). Manual sobre Programas de Justicia Res - taurativa . Nueva Y ork, 2006, p. 99. Disponible en: https:// www.unodc.org/documents/justice-and-prison-reform/ Manual_sobre_programas_de_justicia_restaurativa.pdfque funcionarios p\u00fablicos discriminaron fue por motivos de discapacidad. Por su parte, de acuerdo con los resultados de la Encuesta Nacional sobre Discriminaci\u00f3n del 2010, 70 de cada 100 habitantes del pa\u00eds consideran que no se respetan o solo se res - petan en parte los derechos de las personas con discapacidad15. Lo anterior se agrava en el caso de la dis - capacidad psicosocial e intelectual dado que \u00e9sta representa, dentro del conjunto de dis - capacidades que existen, una de las menos entendidas a nivel nacional. En general, las personas que presentan alguna dificultad re - lacionada con su salud mental son se\u00f1aladas por la sociedad como \"anormales\" , \"locos\" , \"enfermos\" y son segregadas. Los estigmas en torno a estas personas ex - plican, por lo menos en parte, que al sistema de 15 CONADIS. 2011. Encuesta Nacional sobre Discrimi - naci\u00f3n en M\u00e9xico. Resultados generales. M\u00e9xico.Fuente: Elaboraci\u00f3n con informaci\u00f3n proporcionada por el TSJCDMGr\u00e1ca: Tipo de delito de las personas inimputables sentenciadas en la Ciudad de M\u00e9xicoGr\u00e1co 1 1166819311522410218 0 5 10 15 20 25 30 35Delitos sexualesHomicidioLesionesPortaci\u00f3n de arma u objetos para agredirRobo a transe\u00fante en v\u00eda p\u00fablicaRobo a negocioRobo de objetosRobo delitos 2014Revista MPD \u00a7 181 Experiencias Internacionalessalud mental lleguen \u00fanicamente 47 de cada 100 mil habitantes y que muchas personas con alguna discapacidad de este tipo no est\u00e9n dis - puestas a reconocerla. Tambi\u00e9n explica que el tiempo que tardan los pacientes en llegar a la atenci\u00f3n oscile entre 4 y 20 a\u00f1os seg\u00fan el tipo de padecimiento (Medina Mora et \u00e1l. 2003). Esta incomprensi\u00f3n tambi\u00e9n es evidente en el sistema de justicia. En el caso espec\u00edfico de las personas que son acusadas de cometer un delito, la discriminaci\u00f3n se agudiza pues se enfrentan a una sociedad que las desa - credita y deval\u00faa, tanto por su discapacidad como por ser probables delincuentes: Las personas con discapacidad psicoso - cial cargan con un doble estigma. Por un lado, todas las personas involucradas en una cuesti\u00f3n legal, criminal, son discrimi - nadas. Por otro lado, si adem\u00e1s tiene una discapacidad mental se suma otro estigma, no solo eres un delincuente sino adem\u00e1s tienes un problema de \u00edndole mental16. El car\u00e1cter discriminatorio se refleja, in - cluso, en la terminolog\u00eda empleada en las legislaciones penales que utilizan t\u00e9rminos como \"idiota\" , \"imb\u00e9cil\" o \"incapaz\"17 y en las percepciones de los operadores del sistema de justicia y de salud como se demuestra en los siguientes testimonios: Tengo a\u00f1os de trabajar con enfermos mentales, y creo que lo que hay que hacer es protegerlos18. 16 Entrevista con psiquiatra y perito de los Servicios de Atenci\u00f3n Psiqui\u00e1trica de la Secretar\u00eda de Salud, agosto de 2014. 17 El art\u00edculo 97 del C\u00f3digo Penal del Estado de Tlaxca - la se\u00f1alaba, hasta 2009, que los locos, idiotas, imb\u00e9ciles o los que sufren cualquiera otra debilidad, enfermedad o anomal\u00eda mental ser\u00edan recluidos en manicomios. 18 Entrevista con psiquiatra, marzo de 2014.Es un animal, que responde a sus instintos b\u00e1sicos19. Es como un bebe dinosaurio, que se puede comer a las personas que le dan de comer, sus padres20. No podemos darles el mismo tratamiento, porque no es lo mismo una persona que no tiene la capacidad de comprender el hecho. En el caso de los menores, los padres se van a hacer cargo del menor que cometi\u00f3 un il\u00edcito, igual deber\u00eda pasar con las personas con discapacidad psicosocial o intelectual21. Me preocupa mucho como m\u00e9dico que de pronto se les dejara sin la protecci\u00f3n necesa - ria... porque un enfermo mental en un cua - dro agudo ya perdi\u00f3 su libertad de tomar decisiones y el juez al nombrarle un tutor est\u00e1 protegiendo la libertad de esa persona para que haya alguien que lo represente22. Estos recuentos evidencian que las distin - tas autoridades que entran en contacto direc - to con las personas con discapacidad intelec - tual y psicosocial en el \u00e1mbito penal, tienen perspectivas que influyen de manera negativa en las actitudes y en el trato hacia las personas con discapacidad. Resulta indudable que el sistema de justi - cia penal todav\u00eda no ha incorporado la pers - pectiva del modelo social de la discapacidad promovido por la CDPD, a pesar de las obli - gaciones contra\u00eddas por el Estado en ese sen - 19 Entrevista con defensor p\u00fablico, agosto de 2014. 20 Entrevista con defensor p\u00fablico, agosto de 2014. 21 Entrevista con funcionario del Instituto para la Inte - graci\u00f3n al Desarrollo de las Personas con Discapacidad, marzo de 2014. 22 Entrevista con psiquiatra, agosto de 2014. 182 \u00a7 Revista MPD Documenta. An\u00e1lisis y acci\u00f3n para la justicia social a.c. tido. As\u00ed, es necesario trabajar para eliminar, por lo menos, los siguientes prejuicios, dado que \u00e9stos justifican pr\u00e1cticas discriminatorias en el sistema de justicia: a) La discapacidad es una enfermedad. Al continuar considerando que la discapacidad es una enfermedad, los servidores p\u00fablicos adoptan una perspectiva asistencialista y pa - ternalista que privilegia la protecci\u00f3n sobre el reconocimiento de la autonom\u00eda y capaci - dad del sujeto. b) Las personas con discapacidad no son parte de su proceso penal para su propio be - neficio. Esta idea equivocada conlleva a la negaci\u00f3n de la capacidad jur\u00eddica de los in - dividuos con discapacidad y ello, a su vez, se traduce en que no son tomadas en cuenta sus declaraciones, no se les reconocen las firmas, no se les permite elegir a su propia defensa, entre otras violaciones al debido proceso. c) Las personas con discapacidad psicoso - cial e intelectual que han cometido un il\u00edcito representan un peligro para la sociedad y por ello deben ser segregadas. El derecho penal para inimputables no se sanciona por el acto, se sanciona por el peligro que representa el sujeto, hecho que implica una discriminaci\u00f3n en raz\u00f3n de la discapacidad. No solo eso, la respuesta penal que se le da a estos sujetos conlleva usualmente tratamiento m\u00e9dico psi - qui\u00e1trico forzoso en internamiento, lo cual violenta el derecho a la integridad, libertad y seguridad personales. V . La discriminaci\u00f3n en la legislaci\u00f3n y en la pr\u00e1ctica judicial M\u00e1s all\u00e1 de las percepciones en torno a la discapacidad, es tambi\u00e9n importante se\u00f1alar que la legislaci\u00f3n y las pr\u00e1cticas judiciales constituyen barreras en el acceso a la justicia para las personas con discapacidad. En la pr\u00e1ctica, la declaraci\u00f3n de inimputa - bilidad se traduce en la negaci\u00f3n del derecho a un debido proceso y a las garant\u00edas que son aplicables a todo acusado. En los litigios que ha llevado Documenta de personas con discapaci - dad psicosocial e intelectual ha quedado claro que en el sistema de justicia mexicano las limi - taciones en la capacidad mental implican la ne - gaci\u00f3n de su capacidad jur\u00eddica y de una serie de derechos b\u00e1sicos como: 1) elegir libremente a su defensa, 2) la posibilidad de rendir su de - claraci\u00f3n y de ejercitar contradicci\u00f3n respecto de las acusaciones sostenidas en su contra, 3) la posibilidad de apelar a la sentencia, entre otros. Lo anterior da cuenta de que en la legisla - ci\u00f3n actual se sigue confundiendo la capaci - dad mental, definida como la aptitud de una persona para adoptar decisiones, con el con - cepto de capacidad jur\u00eddica que es la capaci - dad de ser titular de derechos y obligaciones, y de poder ejercerlos. Esta confusi\u00f3n tiene como principal consecuencia que, cuando se considera que una persona tiene una \"de - ficiencia\" para adoptar decisiones por con - secuencia de una discapacidad intelectual o psicosocial, se le anula su capacidad jur\u00eddica y su voluntad es traspasada a un tercero para que sea \u00e9ste quien tome las decisiones. A este respecto, el Comit\u00e9 de las Naciones Unidas sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad ha sustentado que: La capacidad jur\u00eddica y la capacidad men - tal son conceptos distintos. La capacidad jur\u00eddica es la capacidad de ser titular de derechos y obligaciones (capacidad legal) y de ejercer esos derechos y obligaciones (legitimaci\u00f3n para actuar). Es la clave para acceder a una participaci\u00f3n verdadera en la sociedad. La capacidad mental se refiere a la aptitud de una persona para adoptar decisiones, que naturalmente var\u00eda de una persona a otra y puede ser diferente para una persona determinada en funci\u00f3n de muchos factores, entre ellos factores am - bientales y sociales.Revista MPD \u00a7 183 Experiencias InternacionalesEl menoscabo de la capacidad jur\u00eddica du - rante los procedimientos penales, violenta la efectividad en el acceso a la justicia para per - sonas con discapacidad. No se podr\u00eda hablar de un acceso efectivo a la justicia cuando sus - tancialmente al sujeto que se enfrenta a un \u00f3r - gano jurisdiccional se le niega su derecho de participar activamente en su juicio. De esto se desprende que el hecho de que una persona tenga una discapacidad intelectual o psico - social no puede utilizarse como justificaci\u00f3n para negar la capacidad jur\u00eddica. El hacerlo, implica una violaci\u00f3n a sus derechos y una discriminaci\u00f3n basada en su condici\u00f3n. V .1. Derecho a elegir su propia defensa La elecci\u00f3n de la defensa constituye un de - recho fundamental para todos los individuos. Sin embargo, en la pr\u00e1ctica, Documenta ha identificado que a las personas con discapa - cidad psicosocial e intelectual que son decla - radas inimputables, al no serles reconocida su capacidad jur\u00eddica, se les niega el derecho a elegir libremente a su defensa. Esto resulta una de las barreras m\u00e1s importantes para acceder a la justicia de manera efectiva, pues existen casos en los que la persona desea reemplazar al defensor de oficio por una defensa privada y este derecho b\u00e1sico le es negado. Un ejemplo de lo anterior es el caso de Arturo, quien tiene discapacidad intelectual y psicosocial. En septiembre de 2011, mien - tras transitaba por una calle, fue detenido por polic\u00edas, quienes lo acusaron de haber robado un autom\u00f3vil. Una vez en la Agencia del Mi - nisterio P\u00fablico, las autoridades contactaron a su madre, quien les explic\u00f3 que Arturo te - n\u00eda una discapacidad y que era imposible que se hubiera robado un auto dado que no sab\u00eda manejar. Los agentes solicitaron documenta - ci\u00f3n que probara la discapacidad. Cuando la madre regres\u00f3 a la Agencia se encontr\u00f3 con una nueva versi\u00f3n de los polic\u00edas: Arturo se hab\u00eda robado el auto no manej\u00e1ndolo, sino empuj\u00e1ndolo. Ante esta situaci\u00f3n, busc\u00f3 la ayuda de abogados particulares y promovi\u00f3 un escrito ante el Juzgado para solicitar la de - signaci\u00f3n de los mismos. Sin embargo, el Juz - gado neg\u00f3 dicha petici\u00f3n argumentando que debido a que Arturo era mayor de edad y no se hab\u00eda promovido un juicio de interdicci\u00f3n, ella no era su tutora legal y, por lo tanto, no te - n\u00eda personalidad para actuar en juicio. Frente a ello, Arturo promovi\u00f3 por derecho propio la designaci\u00f3n de su defensa, pero en esta oca - si\u00f3n el juez desconoci\u00f3 su firma argumentan - do que era inimputable y no ten\u00eda la capaci - dad. As\u00ed, resolvi\u00f3 que el defensor de oficio era el \u00fanico que pod\u00eda promover su causa. Otro ejemplo es el caso de Miguel. Cuan - do ingresamos al juzgado el escrito donde nos designaba como defensa, el juez neg\u00f3 su peti - ci\u00f3n porque su firma \"no coincid\u00eda con la del interno\" . Al preguntar al personal del Juzgado si hab\u00edan mandado llamar a Miguel para re - conocer su firma y ratificar su escrito, como es la pr\u00e1ctica judicial com\u00fan, contestaron que eso era imposible ya que \u00e9l era inimputable. As\u00ed, mientras para una persona imputable el designar una defensa de su elecci\u00f3n es un procedimiento sencillo que hubiese tarda - do tres d\u00edas (tal vez diez, considerando que la firma no hubiese coincidido y hubiera te - nido que comparecer ante el juzgado para reconocerla y ratificar su escrito); en el caso de Miguel, fueron ocho meses de litigio para designarnos como defensa y tener acceso a su expediente. Ocho meses en los que continu\u00f3 privado de su libertad. V .2. La posibilidad de rendir su declara - ci\u00f3n y de ejercitar contradicci\u00f3n respecto de las acusaciones sostenidas en su contra Cuando existe la sospecha de que la per - sona inculpada pueda tener una discapacidad psicosocial o intelectual, los agentes del Mi -184 \u00a7 Revista MPD Documenta. An\u00e1lisis y acci\u00f3n para la justicia social a.c. nisterio P\u00fablico solicitan la realizaci\u00f3n de un dictamen pericial psicol\u00f3gico y/o psiqui\u00e1trico. La mayor\u00eda de las peticiones realizadas por el Ministerio P\u00fablico a los peritos se realizan de la siguiente forma: \"Eval\u00fae para diagn\u00f3stico y tratamiento correspondiente, as\u00ed como tam - bi\u00e9n determinen si es una persona apta para rendir su declaraci\u00f3n sobre los hechos que se le imputan; es decir, determinen si es una per - sona capaz de entender y comprender\" . El resultado de estos dict\u00e1menes de car\u00e1c - ter m\u00e9dico es decisivo para determinar si la persona es inimputable y, en consecuencia, si es apta para rendir su declaraci\u00f3n sobre los hechos. Son estos dict\u00e1menes los que sirven de base, no solo para negar el derecho a rendir su declaraci\u00f3n, sino tambi\u00e9n para justificar su privaci\u00f3n de la libertad y la ministraci\u00f3n de un tratamiento m\u00e9dico en reclusi\u00f3n. En ninguno de los casos que Documenta ha representado, se ha permitido la declara - ci\u00f3n de la persona con discapacidad y \u00fanica - mente se ha tomado en cuenta el testimonio de los polic\u00edas y denunciantes. Con esta pr\u00e1ctica se niega el derecho que tiene toda persona a ser o\u00eddo en juicio, derecho reconocido en la nor - mativa vigente y con car\u00e1cter constitucional. En el sistema tradicional, nuestro proceso para inimputables se\u00f1ala una violaci\u00f3n sus - tancial cuando la persona llega ante un juez, porque se brinca lo de tomar la declaraci\u00f3n preparatoria, as\u00ed se habla de que solo se cer - tifica el estado en el que se encuentra la per - sona y el defensor solo tiene que firmar23. As\u00ed, la forma en la que se limita la posibili - dad de actuaci\u00f3n de las personas con discapa - cidad durante su proceso penal es alarmante. Adem\u00e1s de no permit\u00edrseles declarar y dar su versi\u00f3n de los hechos, tampoco se les permite ni participar ni estar presentes en ninguna de 23 Entrevista a defensor de oficio, agosto de 2014.las diligencias judiciales y/o audiencias que se llevan a cabo durante el proceso. En los ex - pedientes es com\u00fan encontrar las siguientes resoluciones de los jueces: \"En la audiencia deber\u00e1n comparecer las partes con excepci\u00f3n del inimputable\" . En otro caso que Documenta acompa\u00f1\u00f3, al interponer el recurso de apelaci\u00f3n en con - tra de la sentencia de primera instancia, la sala penal del tribunal que conoci\u00f3 del caso no permiti\u00f3 que Ad\u00e1n estuviera presente en su audiencia. Lo anterior, ya que de acuerdo al secretario de Acuerdos: Ellos ni entienden, son incapaces y es un inimputable, no puede estar presente en su audiencia. Adem\u00e1s, no puedo pedir que lo trasladen porque es peligroso y por prote - gerlo no hay que traerlo. \u00bfQu\u00e9 tal que los otros [internos] que traigan le hacen algo? \u00bfO qu\u00e9 tal si \u00e9l les hace algo?. Aunado a lo anterior, hemos documenta - do que, en la mayor\u00eda de los casos, las per - sonas declaradas inimputables nunca ven su expediente, no saben qu\u00e9 contiene su averi - guaci\u00f3n previa, no saben qu\u00e9 delito est\u00e1n en - frentando y nunca hablaron con su defensa. V .3. La posibilidad de apelar la sentencia El C\u00f3digo Procesal Penal del Distrito Fe - deral establece que la sentencia definitiva es una resoluci\u00f3n que debe ser notificada per - sonalmente a la persona involucrada y a su defensa, y explica c\u00f3mo debe realizarse esta notificaci\u00f3n y las consecuencias legales de no hacerlo. Sin embargo, en el caso de las perso - nas inimputables, la pr\u00e1ctica judicial aceptable es solo notificar al defensor y no as\u00ed a la perso - na con discapacidad; por ello, la interposici\u00f3n del recurso de apelaci\u00f3n queda exclusivamente en manos del defensor y, en consecuencia, la mayor\u00eda de dichas sentencias no son apeladas, Revista MPD \u00a7 185 Experiencias Internacionaleshecho que deja a los inimputables sin un recur - so efectivo para acceder a la justicia. Conocimos el caso de Arturo dos a\u00f1os despu\u00e9s de dictada la sentencia de primera instancia. Durante el proceso, no lo dejaron nombrar una defensa de su elecci\u00f3n, por lo que \u00e9sta qued\u00f3 en manos del defensor p\u00fabli - co, quien no recurri\u00f3 la sentencia por medio del recurso de apelaci\u00f3n. Si bien el recurso existe, hay que decir que no es efectivo para los inimputables, como Arturo, dado que les es negada la posibilidad de acceder de facto a \u00e9ste y ello los coloca en un cuadro de denega - ci\u00f3n de justicia. La negligencia por parte del defensor p\u00fablico de no interponer el recurso de apelaci\u00f3n ni de informarle a Arturo sobre el mismo, lo dej\u00f3 en estado de indefensi\u00f3n. Al respecto, es importante se\u00f1alar, como lo ha establecido la Corte Interamericana de Derechos Humanos, que no basta con que el recurso exista, es decir, que est\u00e9 contenido en la legislaci\u00f3n del Estado, o con que sea formalmente admisible24. No pueden con - siderarse efectivos los recursos que, por las condiciones generales del pa\u00eds o incluso por las circunstancias de un caso dado, resulten ilusorios. Y , de acuerdo a esta jurispruden - cia, son ilusorios aquellos recursos que, en la pr\u00e1ctica o por cualquier otra situaci\u00f3n que configure un cuadro de denegaci\u00f3n de justi - cia por cualquier causa, no permitan al pre - sunto lesionado el acceso al recurso judicial. La jurisprudencia de esta Corte ha sido enf\u00e1tica al se\u00f1alar que el derecho de impug - nar el fallo busca proteger el derecho de de - fensa, en la medida en que otorga la posibi - lidad de interponer un recurso para evitar que quede firme una decisi\u00f3n adoptada en un procedimiento viciado y que contiene errores que ocasionar\u00e1n un perjuicio indebido a los intereses del justiciable. La posibilidad real de interponer un recur - 24 Corte IDH, OC 09/87, p\u00e1rr. 23so adquiere relevancia en el caso de Arturo y de todas las personas declaradas inimputa - bles. El Estado mexicano, al negar la capaci - dad jur\u00eddica de los inimputables, incumple con su obligaci\u00f3n de garantizar la igualdad de condiciones y la no discriminaci\u00f3n. VI. Reflexiones finales: promoviendo los ajustes razonables para garantizar el acceso a la justicia Las ideas aqu\u00ed vertidas constituyen solo un primer acercamiento a un tema complejo: \u00bfc\u00f3mo garantizar que las personas con disca - pacidad psicosocial e intelectual tengan acce - so a la justicia en igualdad de condiciones que las dem\u00e1s? Para responder a esta pregunta, y dise\u00f1ar las pol\u00edticas y programas acordes, es fundamental propiciar la participaci\u00f3n de las personas con discapacidad. En ese sentido, la primera reflexi\u00f3n es que se deben establecer los mecanismos para garantizar su partici - paci\u00f3n, por ejemplo, en la creaci\u00f3n de foros de consulta para reformar la legislaci\u00f3n, en la identificaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de obst\u00e1culos y barreras en el sistema de justicia, y en la ela - boraci\u00f3n de programas y sistemas de apoyos y ajustes durante el proceso penal. En t\u00e9rminos de la legislaci\u00f3n, resulta ur - gente iniciar un di\u00e1logo y debate con legisla - dores, operadores del sistema de justicia, fun - cionarios de otros sectores gubernamentales, personas con discapacidad, organizaciones de la sociedad civil, academia y especialis - tas para replantear la inimputabilidad y las medidas de seguridad, y buscar alternativas basadas en el respeto de los derechos de las personas con discapacidad, su dignidad, au - tonom\u00eda y la igualdad que debe existir en el acceso a la justicia. Sabemos que no hay res - puestas r\u00e1pidas y sencillas, dado que ello in - volucra revisar los institucionales penales, las teor\u00edas de las penas y la culpabilidad, pero esta tarea es impostergable.186 \u00a7 Revista MPD Documenta. An\u00e1lisis y acci\u00f3n para la justicia social a.c. Adem\u00e1s de las reformas legislativas, es fundamental iniciar procesos de capacitaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n sobre la discapacidad y los derechos humanos para todos los operadores del sistema de justicia: polic\u00edas, agentes del Mi - nisterio P\u00fablico, defensores de oficio, jueces y personal de los juzgados, peritos y funciona - rios del sistema penitenciarios, entre otros. La construcci\u00f3n de un sistema de justicia incluyente, en el que se garantice el respeto de los derechos humanos de las personas con dis - capacidad, exige el reconocimiento de que su participaci\u00f3n en los procesos judiciales debe darse en igualdad de condiciones que los de - m\u00e1s, pero contando con todos las salvaguar - dias, los apoyos y ajustes necesarios que cada caso en espec\u00edfico amerite. El objetivo de estos ajustes y apoyos no es hacer que el proceso sea m\u00e1s f\u00e1cil o que est\u00e9 \u00fanicamente centrado en el bienestar de la persona con discapacidad. Se trata m\u00e1s bien de darle la posibilidad de parti - cipar en su juicio sin restricciones o limitacio - nes relacionadas con su discapacidad. Bibliograf\u00eda Center for Public Representation (CPR). 1996. The legal rights of prisoners en: http://www.center - and Ins - titutionalised: Understanding How Mental Ill - ness and Intellectual Disability are dealt with by the Zambian Criminal Justice Process. Medina Mora, Mar\u00eda Elena et al. 2003. \"Prevalencia de trastornos mentales y uso de servicios: resultados de la Encuesta Nacional de Epidemiolog\u00eda Psiqui\u00e1trica en M\u00e9xico\" . Salud Mental , 26 Paralegal Alliance Network, et al. 2015. disadvantage in Zambia. People with psychosocial and intellectual disabilities in the criminal justice system . Petit, Quino. 2013. \"Una mirada hacia la enfermedad mental en prisi\u00f3n\" . El Pa\u00eds Semanal . Madrid, 3 de febrero. Disponi - ble en: http://elpais.com/elpais/2013/02/03/ eps/1359918792_007462.html Talbot, Jenny. 2012. Fair access to Justice? Support for vulnerable defendants in the crimi - nal courts. Reino Unido, Prision Reform Trust. Documentos de organismos internacionales Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Per - sonas con Discapacidad (CDPD), adoptada por la Asamblea General (ONU), Resoluci\u00f3n 61/106, 24 de enero de 2007. Corte Interamericana de Derechos Huma - nos (CorteIDH), Garant\u00edas Judiciales en Estados de Emergencia . Opini\u00f3n Consultiva OC 09/87, 6 de octubre de 1987. Arts. 27.2, 25 y 8 Conven - ci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos Declaraci\u00f3n de Caracas. Conferencia Re - gional para la Reestructuraci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Psiqui\u00e1trica dentro de los Sistemas Locales de Salud. Caracas, 1990. Oficina de las Naciones Unidas contra la Droga y el Delito (UNODC). Manual so - bre Programas de Justicia Restaurativa. Nue - va Y ork, 2006, p. 99. Disponible en: https:// www.unodc.org/documents/justice-and-pri - son-reform/Manual_sobre_programas_de_ justicia_restaurativa.pdf Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). 2001. Atlas Recursos de Salud Mental en el Mundo. Ginebra. Disponible en: http://Revista MPD \u00a7 187 Experiencias Internacionalesapps.who.int/iris/bitstream/10665/66983/1/ WHO_NMH_MSD_MDP_01.1_spa.pdf OMS. 2008. up care for Mental, Neurological and Substance Use Disorders. Mental health Gap Action Program. Ginebra. Disponible en: http://www.who.int/mental_ health/mhGAP/en/ OMS. 2010. Mental health and development: targeting people with mental health conditions as a vulnerable group , Suiza. Disponible en: http:// www.who.int/mental_health/policy/mhtarge - ting/development_targeting_mh_summary.pdf OMS et al. 2011. Informe sobre el sistema de salud mental en M\u00e9xico . M\u00e9xico, OPS/ OMS. Disponible en: http://www.who.int/ mental_health/who_aims_country_reports/ who_aims_report_mexico_es.pdf Documentos de organismos extranjeros C\u00f3digo Penal Federal de M\u00e9xico, Art\u00edculo 15, Fracci\u00f3n VII, \u00faltima reforma publicada el 17 de junio de 2016. Disponible en: http://www. diputados.gob.mx/LeyesBiblio/ref/cpf.htm Comisi\u00f3n de Derechos Humanos del Distrito Federal. 2012. \"Limpieza social. Respuesta falaz ante la crisis social\" . 4: 53. M\u00e9xico, de Derechos Huma - nos (CNDH). 2015. \"Pronunciamiento sobre la situaci\u00f3n de las personas con discapacidad psicosocial e inimputables en los centros peni - tenciarios de la Rep\u00fablica Mexicana\" . M\u00e9xico. CONADIS. 2011. Encuesta Nacional so - bre Discriminaci\u00f3n en M\u00e9xico. Resultados generales. M\u00e9xico. CONADIS Instituto Nacional de Estad\u00edstica, Geogra - f\u00eda e Inform\u00e1tica de M\u00e9xico (INEGI). Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2010, Cuestionario ampliado. Estados Unidos Mexicanos/Pobla - ci\u00f3n con discapacidad.Revista del Ministerio P\u00fablico de la Defensa Secci\u00f3n IVEntrevistasRevista MPD \u00a7 191 EntrevistaLa experiencia de Alfredo Kraut Alfredo Jorge Kraut Ex Secretario General de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n. Docente, autor de numerosas publicaciones sobre derecho y salud mental. Por Mariano Laufer Cabrera Coordinador de la Unidad de Letrados art. 22 Ley 26.657 de la Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n.Mariano Laufer Cabrera (MLC): \u00bfC\u00f3mo em - pez\u00f3 a trabajar con la tem\u00e1tica de salud mental? Alfredo Jorge Kraut (AJK): En los a\u00f1os setenta fui paciente de un m\u00e9dico que inte - graba una joven asociaci\u00f3n psicoanal\u00edtica. Algunos de estos analistas, de muy buen nivel te\u00f3rico, causaron -en el contexto del tratamiento- tremendos da\u00f1os ps\u00edquicos a muchos pacientes, violentando las reglas y deberes de un profesional. Un aprovecha - miento il\u00edcito de la relaci\u00f3n transferencial. Luego de recibirme, estudi\u00e9 un par de a\u00f1os Psicolog\u00eda en la UBA y curs\u00e9 la escue - la de Pichon-Rivi\u00e8re. Finalmente decid\u00ed que quer\u00eda ser abogado. Con aquella experiencia, ya trabajando en el ejercicio de la Abogac\u00eda y en la docen - cia en temas de responsabilidad civil (dere - cho de da\u00f1os), advierto que, como regla, los profesionales de la salud mental no suelen ser imputados ni demandados. En esto in - fluye el fen\u00f3meno de la transferencia que genera una fuerte \"dependencia\" emocional e idealizaci\u00f3n de la figura del profesional (modelo contractual in\u00e9dito por estas razo - nes). A ello se suma la multiplicidad te\u00f3rica pues las psicoterapias se desenvuelven entre numerosas escuelas -las distintas teor\u00edas se perciben a\u00fan dentro del propio psicoan\u00e1li - sis- y existen importantes diferencias sobre 192 \u00a7 Revista MPD Por Mariano Laufer Cabrerael concepto de mejor\u00eda y de cura; la falta de acreditaci\u00f3n de algunos psicoterapeutas (ca - lificaci\u00f3n legal exigida para tratar pacientes); la escasa informaci\u00f3n que suele brindarse al paciente y la alegada innecesaridad para con - sentir las pr\u00e1cticas, as\u00ed como tambi\u00e9n la falta de controles, en muchos casos. Si un paciente mental fantasea con reclamar por errores de un psicoterapeuta, aparece, m\u00e1s que en otras situaciones, la gran dificultad para probar el contrato, la culpa profesional y la relaci\u00f3n de causalidad con el da\u00f1o invocado. Otra cuesti\u00f3n es que, seg\u00fan nuestro sis - tema legal, los requerimientos a los profe - sionales coinciden, en cuanto ata\u00f1en a la ne - cesidad de t\u00edtulo -certificado por autoridad competente-, habilitaci\u00f3n, habitualidad, so - metimiento a normas reglamentarias, \u00e9ticas, legales y bio\u00e9ticas, entre otras. Difieren, no obstante, en los grados de autonom\u00eda o de - pendencia t\u00e9cnica. En la pr\u00e1ctica concreta, distintas psicote - rapias que, insisto, responden a m\u00e1s de cien escuelas -entre ellas, el psicoan\u00e1lisis-, son ejercidas por distintos profesionales: m\u00e9dicos (especialmente psiquiatras), psic\u00f3logos, en - fermeros psiqui\u00e1tricos, psicopedagogos, te - rapistas ocupacionales, trabajadores sociales, musicoterapeutas, acompa\u00f1antes terap\u00e9uti - cos, hasta psic\u00f3logos sociales, todos vincula - dos por el uso de una com\u00fan y fecunda herra - mienta: el universo de la palabra. La falta de trabajos de doctrina y la juris - prudencia casi inexistente me lo confirmaron. Finalmente -en 1987 no hab\u00eda internet y la formaci\u00f3n a distancia no exist\u00eda-, tuve la suerte de poder investigar esta tem\u00e1tica en la Universidad de Y ale (New Haven) en los a\u00f1os 1987, 1991 y 1993. A partir de ah\u00ed escrib\u00ed dos libros \"Responsabilidad profesional de los psi - quiatras. Deberes y derechos emergentes de la pr\u00e1ctica psiqui\u00e1trica\" (1991) y \"Responsabili - dad civil de los psiquiatras en el contexto de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica\" (1998), que fueron de los pri -meros libros que existieron. La publicaci\u00f3n de estas obras me permiti\u00f3 entrar en ese mundo, pero en aquel tiempo la pas\u00e9 francamente muy mal. Tuve hasta amenazas de muerte. De golpe me relacion\u00e9 con un juez maravi - lloso que es Eduardo C\u00e1rdenas. \u00c9l iba una vez por semana, a las 7.30, al Borda, al Moyano y al Tobar Garc\u00eda, y por las tardes a las cl\u00ednicas pri - vadas. Y o le pregunt\u00e9 si pod\u00eda ir con \u00e9l y me dijo que s\u00ed. Ah\u00ed empez\u00f3 mi vida con los manicomios. Cuando empec\u00e9 con C\u00e1rdenas se hab\u00eda sancionado la ley 22.914, muy importante para la \u00e9poca y un gran cambio normativo, lo que no quiere decir que se cumpliera. MLC: \u00bfC\u00f3mo fue el pasaje desde aquellos primeros libros sobre responsabilidad civil de los profesionales de la salud mental, a un en - foque m\u00e1s intenso en los derechos humanos de los pacientes? AJK: Estos temas me preocupaban cre - cientemente. Como coment\u00e9, en nuestro pa\u00eds el ejercicio de las psicoterapias se desenvuelve sin normas regulatorias ni controles. Muchos ejercen sin ning\u00fan tipo de t\u00edtulo habilitante ni matriculaci\u00f3n e, incluso, los que est\u00e1n habilita - dos no son fiscalizados. \u00bfPuede imaginarse el da\u00f1o que puede irrogar un terapeuta cuya sa - lud mental se halla afectada? A su vez, pululan distintas pseudo-psicoterapias que son senci - llamente sectas. Otras carreras -algunas uni - versitarias, otras de niveles terciarios- no est\u00e1n a\u00fan reglamentadas como, por ejemplo, acom - pa\u00f1amiento terap\u00e9utico y m\u00fasico terapia. Estas y otras reflexiones me motivaron a escribir notas en medios especializados y en diarios como Clar\u00edn y P\u00e1gina/12, que genera - ron grandes pol\u00e9micas. Desde la responsabilidad civil, luego em - pezaron a salir fallos sobre internaciones arbi - trarias. Mientras tanto, yo me iba pasando al enfoque de derechos humanos. Fui asesor en la OPS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud), una experiencia muy fuerte para m\u00ed porque era Revista MPD \u00a7 193 Entrevistael tiempo de la \"Declaraci\u00f3n de Caracas\" post Trieste. En aquella \u00e9poca escrib\u00ed varios art\u00edcu - los, dict\u00e9 conferencias, fui a congresos, conoc\u00ed manicomios de esta Ciudad y de otras provin - cias (Santiago del Estero, Mendoza, C\u00f3rdoba, Santa Fe). Se avizoraban tiempos de cambio. MLC: \u00bfC\u00f3mo fue el proceso por el cual llev\u00f3 la materia Salud Mental a la Facultad de De - recho de la UBA? \u00bfCu\u00e1l fue la reacci\u00f3n de los alumnos al enterarse de un tema que no exist\u00eda en la Facultad? AJK: Empezamos a dar clase en un docto - rado en la Universidad Nacional de Lan\u00fas y surgi\u00f3 que era importante introducir el tema en el grado de la UBA, cuyo rector era Atilio Alterini. Fue una experiencia muy linda. En cada curso se integraba lo te\u00f3rico, doctrina - rio y jurisprudencial con la pr\u00e1ctica concreta: los alumnos conocieron los manicomios de la ciudad de Buenos Aires, la entonces terrible Unidad 20, Colonia Montes de Oca, Est\u00e9vez, entre otros. Tambi\u00e9n invitamos al Frente de Artistas del Borda, a La Colifata, etc. Las clases miraban la realidad, la sent\u00edan. En la Facultad nunca ves un obrero, un dirigente gremial, un preso, un fallido, una mesa de operaciones, un accidentado. S\u00f3lo la teor\u00eda. La idea fue que en Salud Mental s\u00ed conocieran a los protagonistas, sus padecimientos, la falta de juridicidad. Di la materia hasta el a\u00f1o 2005, pero en ese momento yo estaba en la Corte y se complicaba mucho. MLC: \u00bfCu\u00e1les cree que son los principales aportes de la Corte Suprema de Justicia en el tema de Salud Mental? AJK: Este tema, desde la perspectiva de los derechos fundamentales y su violaci\u00f3n, no exist\u00eda en la Corte. S\u00ed hab\u00eda planteos sobre cuestiones de competencia, cuando dos jue - ces que entend\u00edan en insanias se declaraban incompetentes y la Corte resolv\u00eda cu\u00e1l era el juez que deb\u00eda intervenir.Hasta que llega un caso que es \"Tufano\" (2005) y luego otro, \"RMJ\" (2007). La senten - cia del \"Caso Tufano\" , con todo acierto, opta por atribuir la competencia al juzgado del lu - gar donde se encuentra ubicado el centro de internaci\u00f3n, sea p\u00fablico o privado. Pero, ade - m\u00e1s, el Tribunal establece que los pacientes institucionalizados, en especial cuando son recluidos coactivamente -sin hacer distinci\u00f3n sobre la raz\u00f3n que motiv\u00f3 su internaci\u00f3n-, son titulares de un conjunto de derechos fun - damentales, como el derecho a la vida y a la salud, a la defensa y al respeto de la dignidad, a la libertad, al debido proceso, entre tantos otros derechos fundamentales (ahora consa - grados en el C\u00f3digo Civil y Comercial). MLC: \u00bfC\u00f3mo ha vivido, desde su experien - cia, la relaci\u00f3n entre abogados que se dedican a esta tem\u00e1tica y el sector de la salud, psiquiatras y psic\u00f3logos? AJK: Hubo muchos profesionales de la salud mental que se comprometieron con la tem\u00e1ti - ca transformadora que ven\u00eda de Trieste (cierre del manicomio San Giovanni a fines de los 70) y que se concret\u00f3 en la experiencia de R\u00edo Negro (cierre del hospital de Allen en 1991). Pero hubo muchos otros grupos, defensores del modelo manicomial o del electroshock, que no tolera - ron que el derecho y la ley se inmiscuyan pre - tendiendo cambiar el modelo. Las cosas que se ven en los manicomios son terribles, dolorosas. Y la justicia, en general, ha sido complaciente. Como dice una doctrina norteamericana, receptada en nuestro pa\u00eds: \"La Constituci\u00f3n termina en la puerta de la instituci\u00f3n total\" (al decir de Goffman). MLC: \u00bfCu\u00e1l ha sido el avance en la Argen - tina respecto de los derechos de las personas internadas, seg\u00fan su experiencia? AJK: Se ha tomado m\u00e1s conciencia de que estas personas tienen derechos. No di - r\u00eda que hubo un cambio generalizado, pero 194 \u00a7 Revista MPD Por Mariano Laufer Cabreras\u00ed experiencias concretas como la ley 2.440 del a\u00f1o 1991 de la provincia de R\u00edo Negro, donde cerraron el hospital psiqui\u00e1trico. Lue - go hubo otras leyes provinciales que impli - caron avances, la propia Ley de Salud Mental de la Ciudad de Buenos Aires, la 448 del a\u00f1o 2000. Hubo toda una concientizaci\u00f3n, se - minarios, reuniones. Y o considero que hay avances y retrocesos. Y hay un fuerte com - bate para derogar la Ley de Salud Mental. Claramente hay todo un sector corporativo muy fuerte que quiere seguir \"psiquiatrizan - do\" la justicia. Porque para los jueces ha sido usualmente m\u00e1s c\u00f3modo repetir lo que dice el forense. Con pocos renglones se internaba a cualquiera o se declaraba incapaz a cual - quiera, en ciertos casos. Por eso creo que con la nueva ley y el nuevo C\u00f3digo Civil, esto ir\u00e1 cambiando. Indudablemente, a nivel norma - tivo hay avances. MLC: Respecto de los jueces y los defenso - res, \u00bfcu\u00e1l cree que es el rol que podr\u00edan cumplir para que lo normativo pase a ser real, para que los derechos de las personas se respeten? AJK: Y o creo que de este sistema judicial depende mucho que haya una transforma - ci\u00f3n. Hay muchos fallos que aplican el nuevo C\u00f3digo Civil que son sumamente compro - metidos. Por supuesto, pasa por la educaci\u00f3n, que la sociedad est\u00e9 concientizada, perder el miedo a la locura, que exista acceso a la justi - cia, esa es la clave. Porque nosotros sabemos que el acceso a la justicia de personas vulnera - bles es algo muy complicado y la justicia tiene un rol, incluso docente, muy fuerte. MLC: \u00bfY cu\u00e1l cree que ha sido el principal avance de la Ley Nacional de Salud Mental? \u00bfPara qu\u00e9 nos sirve? AJK: A los jueces les da un fundamento para tomar decisiones, le da legalidad al siste - ma, da todo un procedimiento, reglas, incor - pora los principios de salud mental. Es una ley muy progresista, casi \u00fanica en el mundo, que centra su atenci\u00f3n en los derechos y garan - t\u00edas que gozan las personas que sufren pade - cimientos mentales. E incorpora a los equipos interdisciplinarios. Actualmente se encuentra en plena actividad la Unidad de Letrados art. 22 Ley 26.657, creada por la Defensor\u00eda Gene - ral de la Naci\u00f3n, y el \u00d3rgano de Revisi\u00f3n, cuyo objeto es proteger los derechos humanos de los usuarios de los servicios de salud mental. MLC: Desde su rol en la Corte, \u00bfqu\u00e9 pue - de contarnos sobre el proceso de reforma del C\u00f3digo Civil, en cuanto al tema de capaci - dad jur\u00eddica e internaciones por salud men - tal? \u00bfQu\u00e9 balance hace sobre lo que qued\u00f3 en el C\u00f3digo y qu\u00e9 consejos podr\u00eda dar para una correcta implementaci\u00f3n? AJK: En primer t\u00e9rmino, aclaro que mi rol en la Corte nada tuvo que ver con la participa - ci\u00f3n como colaboradores en la redacci\u00f3n del C\u00f3digo. En concreto, para avanzar nos reuni - mos con colegas de instituciones especializa - das y otros actores, y fuimos elevando distintos proyectos a la comisi\u00f3n redactora. Fue un tra - bajo tener que compatibilizar tantas posturas. Los art\u00edculos que regulan la capacidad jur\u00eddica y la internaci\u00f3n son sumamente avanzados. Se reconocen expl\u00edcitamente los derechos fundamentales de las personas con padecimientos mentales y, para m\u00ed, refuerza la Ley Nacional de Salud Mental. Es m\u00e1s, de hecho, supedita la Ley de Salud Mental al C\u00f3 - digo Civil y a la Constituci\u00f3n. Con la cuesti\u00f3n de la capacidad se pudo avanzar: se presume la capacidad, las limitacio - nes son excepcionales, se incorpora el trabajo de los equipos interdisciplinarios, se prev\u00e9 la parti - cipaci\u00f3n en el proceso y, fundamentalmente, se consagra el sistema de apoyos para el ejercicio de la capacidad. Estoy recibiendo much\u00edsimos fallos en los que los jueces est\u00e1n aplicando las nuevas herramientas que trae el C\u00f3digo. En s\u00edntesis, puedo afirmar que el C\u00f3 -Revista MPD \u00a7 195 Entrevistadigo consagra los principios de legalidad, inclusi\u00f3n, no discriminaci\u00f3n y ciudadan\u00eda de las personas con sufrimiento mental con la mira puesta en un imprescindible acceso efectivo a sus derechos, a la fecha conculca - do, simplemente declamado. MLC: \u00bfCree que es posible la reforma del sistema de salud mental en Argentina, el pasa - je a un sistema de salud mental comunitario? \u00bfQu\u00e9 consejos puede dar para intentar avanzar en ese sentido? AJK: Creo que hay fuertes intereses eco - n\u00f3micos que obstaculizan el cambio. Deben generarse debates, asignar partidas presupues - tarias imprescindibles para ir transformando gradualmente el modelo institucionalizador y poniendo fin a los modelos hist\u00f3ricos de segre - gaci\u00f3n, propios de las instituciones asilares. Para cambiar esta realidad complicada, con avances y retrocesos, conf\u00edo en los j\u00f3ve - nes como ustedes, capaces, comprometidos, que sabr\u00e1n elegir los caminos para que las uto - p\u00edas puedan concretare. Y o creo que ahora hay muchas m\u00e1s personas, profesionales, usuarios, que est\u00e1n fuertemente comprometidos. Hace 20 a\u00f1os este escenario era impensable. Revista MPD \u00a7 197 EntrevistaLa experiencia de Mar\u00eda Graciela Iglesias Mar\u00eda Graciela Iglesias Secretaria Ejecutiva del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n de Salud Mental. Por Mariano Laufer Cabrera Coordinador de la Unidad de Letrados art. 22 Ley 26.657 de la Defensor\u00eda General de la Naci\u00f3n.Mariano Laufer Cabrera (MLC): \u00bfC\u00f3mo fue el proceso que la llev\u00f3 a involucrarse en la tem\u00e1tica de salud mental y derechos huma - nos? \u00bfCu\u00e1ndo y c\u00f3mo se inici\u00f3? \u00bfDesde qu\u00e9 roles y lugares laborales y acad\u00e9micos se fue aproximando al tema? Mar\u00eda Graciela Iglesias (MGI): En mi caso, me involucr\u00e9 al descubrir la profunda asi - metr\u00eda que exist\u00eda entre la situaci\u00f3n de las personas y el tratamiento que el derecho les otorgaba. Tener que defender a las personas sin contar con los instrumentos v\u00e1lidos para hacerlo y creer en su palabra. La primera De - fensor\u00eda civil en la ciudad de Mar del Plata y la Facultad de Derecho me permitieron llevar ponencias a las Jornadas de Mor\u00f3n en Dere - cho de Familia por el a\u00f1o 1991 y, en adelante, esos fueron los lugares de partida. MLC: \u00bfC\u00f3mo fue su recorrido desde la De - fensa P\u00fablica hasta la justicia civil de fami - lia, en su relaci\u00f3n con el derecho a la salud mental? \u00bfQu\u00e9 puede contarnos de la primera Diplomatura en Derecho a la Salud Mental que inaugur\u00f3 hace tiempo en la Facultad de Derecho de Mar del Plata? MGI: Mi relaci\u00f3n fue estrecha porque, a partir del recorrido en la Defensor\u00eda, siendo Secretaria qued\u00e9 a cargo por una situaci\u00f3n de salud del titular, quien hab\u00eda permitido fun -198 \u00a7 Revista MPD Por Mariano Laufer Cabreracionalmente que empez\u00e1ramos a incidir para cambiar los procesos. Comenzamos a separar la internaci\u00f3n del proceso de incapacidad y a trabajar intensamente en lo extrajudicial an - tes de tener que iniciar el proceso de insania. Esta situaci\u00f3n convirti\u00f3 a la Defensor\u00eda en un lugar de referencia de la gente, que llevaba to - dos sus problemas vinculados con la falta de accesibilidad jur\u00eddico-sanitaria. Todo ello fue muy importante al momento de acceder a la Magistratura, luego del examen y de las entre - vistas que tuvimos. Las integrantes de la c\u00e1te - dra de Derecho de Familia est\u00e1bamos todas como candidatas a acceder al primer Tribunal de Familia de la ciudad, y haber estado en la Defensa marc\u00f3 mi impronta como jueza. La Diplomatura, que a\u00fan dirijo, es un pro - ducto acad\u00e9mico que naci\u00f3 del contacto con acad\u00e9micos de salud. El Dr. Daniel Frankel de la Universidad Nacional de Lan\u00fas se mos - tr\u00f3 interesado y la Facultad hab\u00eda expresado su inter\u00e9s acad\u00e9mico para que, desde el De - recho, se visibilizara la tem\u00e1tica. El resulta - do ha sido exitoso, con trabajos y productos extraordinarios que van desde la creaci\u00f3n de una ONG e instrumentos de evaluaci\u00f3n, hasta el tratamiento de personas transexuales tratadas como pacientes psiqui\u00e1tricos en una suerte de exclusi\u00f3n y segregaci\u00f3n, entre otros muchos trabajos que hicieron los alumnos. Eso permiti\u00f3 difundir la necesidad de la ley y, luego, su efectiva implementaci\u00f3n. MLC: \u00bfCu\u00e1les cree que han sido los hitos m\u00e1s relevantes, a nivel internacional, para el avance del derecho a la salud mental? \u00bfC\u00f3mo fue su experiencia concreta desde su rol de jueza de Familia en Mar del Plata, qu\u00e9 casos paradig - m\u00e1ticos recuerda, y c\u00f3mo fue la reacci\u00f3n de la comunidad jur\u00eddica al decidir, hace tiempo y de forma innovadora, la inconstitucionalidad del sistema de incapacidad del viejo C\u00f3digo Civil? MGI: Creo que la din\u00e1mica del Sistema Americano de Derechos Humanos y la in -tervenci\u00f3n de los organismos internacionales han incidido para establecer un cambio en las pol\u00edticas p\u00fablicas, por la disponibilidad del derecho a la salud y el acceso a la justicia en condiciones m\u00e1s equitativas y accesibles para las personas con sufrimiento mental. En mi caso, como jueza, abrir el despacho al en - cuentro con la gente me permiti\u00f3 dar cuenta de que la pericia m\u00e9dica psiqui\u00e1trica no era suficiente porque la gente no era valorada como persona, sino que se la ponderaba a tra - v\u00e9s de su diagn\u00f3stico y su eventual \"peligrosi - dad\" . Esa posibilidad me permiti\u00f3 establecer diferencias y dictar sentencias de acuerdo a esa situaci\u00f3n inefable que fue descubrir que las personas eran re-victimizadas por un sis - tema jur\u00eddico que dec\u00eda \"protegerlas\" . La pri - mera sentencia de capacidad gradual fue en 2006, cuando a\u00fan no ten\u00edamos ratificada la Convenci\u00f3n de los Derechos de las Personas con Discapacidad (CDPD). Se trataba de una madre a quien hab\u00eda defendido y que luego, por la especializaci\u00f3n del fuero, tuve a mi car - go como jueza. Esa mujer, incluso en un esta - do de descompensaci\u00f3n en su salud mental, reclamaba por sus hijos, se preocupaba c\u00f3mo y d\u00f3nde quedar\u00edan si era internada y procu - raba establecer acciones anticipatorias por si esto ocurr\u00eda. Al momento de la sentencia, y luego de una profunda pericia social, no am - biental sino relacional, recordando un ante - cedente del Dr. Eduardo C\u00e1rdenas, dict\u00e9 la primera sentencia de capacidad gradual. Al momento de la ratificaci\u00f3n del CDPD, pude dictar sentencias que establec\u00edan apoyos y que fueran abiertas, es decir estableciendo la revisi\u00f3n a los tres a\u00f1os. Eso fue muy critica - do en el ambiente jur\u00eddico por considerar que era violatorio al principio de congruencia y que pod\u00eda afectar la teor\u00eda de la cosa juzga - da. Posteriormente, la ley 26.657, que en su art\u00edculo 42 incorpora el inciso 152 ter, pone las cosas en su lugar, en la medida en que las personas que tuvieron sentencia en esos a\u00f1os Revista MPD \u00a7 199 Entrevistacontin\u00faan incluidas en la comunidad y man - tienen su capacidad jur\u00eddica. MLC: \u00bfQu\u00e9 puede contarnos de su nuevo rol a cargo del \u00d3rgano de Revisi\u00f3n de Salud Mental? \u00bfQu\u00e9 expectativa tiene para el orga - nismo? \u00bfQu\u00e9 proyecci\u00f3n le ve para su r\u00e9plica en las provincias? MGI: El \u00d3rgano de Revisi\u00f3n es el lugar que puede incidir en la implementaci\u00f3n de la ley a nivel nacional. La intersectorialidad y la ubicaci\u00f3n de la Secretar\u00eda Ejecutiva en el \u00e1m - bito del Ministerio P\u00fablico de la Defensa per - miten que se constituya como un \u00f3rgano es - pec\u00edfico de control de derechos que enlaza las cuestiones de pol\u00edtica p\u00fablica para reformar y establecer los ajustes razonables que vehicu - licen los cambios para la sustituci\u00f3n del sis - tema tutelar anterior. Coberturas integrales, apertura en la atenci\u00f3n, dispositivos con in - clusi\u00f3n comunitaria, realizaci\u00f3n de derechos personales, garant\u00edas durante la internaci\u00f3n, plazos y defensa cierta y oportuna, son ejes a trav\u00e9s de los cuales se desenvuelve el \u00d3rgano de Revisi\u00f3n, alcanzando, a mi juicio, una im - portante institucionalizaci\u00f3n en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley de Salud Mental 26.657. En este momento, 20 provincias se en - cuentran en pleno proceso de conformaci\u00f3n de sus \u00f3rganos de Revisi\u00f3n locales. Lo que implica el contacto con todos los actores y un di\u00e1logo fluido con los defensores locales, ministros de Salud, Superiores Tribunales, Secretar\u00edas de Derechos Humanos y sociedad civil, lo que ha otorgado una gran fortaleza de la Ley de Salud Mental a nivel nacional. MLC: Desde su experiencia en la tem\u00e1 - tica, \u00bfqu\u00e9 puede decirnos de las particulari - dades de vulnerabilidad que atraviesan las mujeres internadas? MGI: Las mujeres internadas no son res - petadas por el sistema de acuerdo al plexo jur\u00eddico que tiene el Estado argentino. Se vul -nera la condici\u00f3n de g\u00e9nero, no se aplican las normas de maternidad y sexualidad respon - sable, identidad por g\u00e9nero y, especialmente, la responsabilidad parental, limitando o per - diendo el ejercicio de la misma. Se ven some - tidas a distintos modos de violencia y esto no ha sido puesto a\u00fan como una cuesti\u00f3n priori - taria a modificar. Son tratadas infantilizando su expresi\u00f3n, restando valor a su palabra y se descuida su integridad. MLC: \u00bfC\u00f3mo ha vivido, desde su expe - riencia, la relaci\u00f3n entre abogados dedicados a esta tem\u00e1tica, y el sector sanitario, psiquia - tras y psic\u00f3logos? MGI: En mi caso, lo viv\u00ed como un aprendi - zaje. Me permiti\u00f3 poder comprender algunas aristas que se compadecen con la situaci\u00f3n de las personas. Nutri\u00f3 mi propio trabajo fun - cional y, en gran parte, fue lo que me permiti\u00f3 tomar resoluciones que no eran las que en el momento de la interdicci\u00f3n plena se dicta - ban. En la funci\u00f3n actual implica compartir la funci\u00f3n del \u00d3rgano que tiene a la interdis - ciplina entre sus principios. MLC: \u00bfQu\u00e9 evaluaci\u00f3n hace del recorri - do del pa\u00eds en la tem\u00e1tica y, en particular, en cuanto al avance de derechos para las personas usuarias de servicios de salud mental, desde sus inicios hasta la actualidad? MGI: A pesar de tener que seguir profun - dizando el trabajo con las provincias, creo que se est\u00e1 en otra situaci\u00f3n totalmente diferente a la de hace un tiempo atr\u00e1s. La consideraci\u00f3n ciudadana y el convencimiento de las estruc - turas de la aplicaci\u00f3n de la ley 26.657 impli - can un cambio que ya no puede retrotraerse a situaciones anteriores. MLC: \u00bfCu\u00e1les cree que han sido los princi - pales avances que plante\u00f3 la Ley Nacional de Salud Mental? \u00bfCu\u00e1l es el cambio de rol que vi - sualiza que debe emprender el Poder Judicial? 200 \u00a7 Revista MPD Por Mariano Laufer Cabrera\u00bfQu\u00e9 cambio de perspectiva nota en el rol que debe asumir la Defensa P\u00fablica en el tema? MGI: El mayor avance lo tiene la perso - na, en la medida en que tiene el poder de ser escuchada, y puede tener opini\u00f3n y de - cisi\u00f3n. En cuanto a mi consideraci\u00f3n, tener una defensa t\u00e9cnica -acorde con el art. 18 de la Constituci\u00f3n Nacional-, modifica los procesos. No es una intervenci\u00f3n funcional dirigida al proceso sino una defensa a la persona, de acuerdo a la realizaci\u00f3n de su derecho. Este es el cambio mayor: acceder a las garant\u00edas constitucionales en un mis - mo pie de igualdad que los dem\u00e1s. El Poder Judicial est\u00e1 cambiando, pero a\u00fan persisten barreras conceptuales que permiten distin - tas interpretaciones, por ejemplo, al separar el discurso m\u00e9dico de la manifestaci\u00f3n in - tegral de la persona. O barreras procesales que muchas veces condicionan la forma de las resoluciones. El Poder Judicial, en su funci\u00f3n social, tiene hoy tres ejes que ope - rativizar en estos temas, los art\u00edculos 1 y 2 del C\u00f3digo Civil (fallar de acuerdo a la Constituci\u00f3n y a los tratados internaciones de derechos humanos), 51 y 52 (la dignidad como presupuesto de proporcionalidad) y el 706 (el acceso efectivo a la justicia de colectivos vulnerables). Eso se compadece con los principios del derecho de familia donde uno principal\u00edsimo es la inmediatez, seg\u00fan mi experiencia pasada y actual. La Defensa P\u00fablica es el andamiaje que otorga a las personas la entrada para el ejercicio de derechos y cada intervenci\u00f3n que asegure el control de legalidad se transforma en la llave de las restantes garant\u00edas, donde la li - bertad es la primera. MLC: \u00bfCree que es posible la reforma del sistema de salud manicomial y el pasaje hacia un sistema de salud mental comunitario? \u00bfQu\u00e9 obst\u00e1culos identifica? \u00bfQu\u00e9 cambios requiere y en qu\u00e9 actores? \u00bfQu\u00e9 consejos nos dar\u00eda para intentar avanzar en esa direcci\u00f3n? \u00bfEn qu\u00e9 po - demos colaborar desde la Defensa P\u00fablica y el Poder Judicial? MGI: Personalmente, creo que es posible con decisiones claras que permitan la apertu - ra de pr\u00e1cticas y con la aplicaci\u00f3n de ajustes razonables en el sistema de atenci\u00f3n sanitaria e intersectorial. Los obst\u00e1culos est\u00e1n dados por dos siglos de pr\u00e1cticas y sistemas tutela - res, las coberturas, los dispositivos sustituti - vos, los ajustes razonables en materia laboral, educaci\u00f3n, pol\u00edtica, etc. Es necesario estable - cer la distribuci\u00f3n de un recurso que, muchas veces, no significa m\u00e1s sino mejor distribu - ci\u00f3n acorde con los presupuestos de la ley, sin que intervengan intereses predominantes de ning\u00fan sector. Creo que muchas veces no pasa por la es - pecialidad sino por creer y estar convencidos de que todos tenemos derecho a vivir en la comunidad, que nadie debe nacer para reco - rrer su vida en distintas instituciones en las que muchas veces se coloca en un diagn\u00f3stico aquellas condiciones de una vida expuesta a la vulnerabilidad social. En mi opini\u00f3n, los obst\u00e1culos se dan tam - bi\u00e9n en la fragmentaci\u00f3n, en que cada sector se convence que hace lo que debe y eso evita la interpelaci\u00f3n hacia adentro. La intersectoria - lidad y el convencimiento de que las estructu - ras que se levantan son herramientas para la inclusi\u00f3n puestas al servicio de la poblaci\u00f3n a la que est\u00e1n dirigidas, aliviar\u00edan muchas de las dificultades existentes. La Defensa P\u00fablica es y representa la pared donde se apoyan las personas, en tanto prota - gonista exclusivo de esta reforma. La cercan\u00eda de la Defensa P\u00fablica con las personas, el de - recho y la realidad, provoca con sus interven - ciones la solidez del cambio que propone la aplicaci\u00f3n de los derechos consagrados y que conforman el bloque internacional de orden p\u00fablico del art. 75 inc.22 de la Constituci\u00f3n Nacional y, en el caso de la Justicia Civil, la Revista MPD \u00a7 201 Entrevistaincidencia en los procesos por la reforma al C\u00f3digo Civil. MLC: \u00bfQu\u00e9 otra cuesti\u00f3n le gustar\u00eda trans - mitirnos sobre sus experiencias con la tem\u00e1tica y su visi\u00f3n para que en el futuro sigan avan - zando los derechos de las personas en su rela - ci\u00f3n con el sistema de salud mental? MGI: La salud mental es pertinente a todo el conjunto de los habitantes. La particularidad de este colectivo se decidi\u00f3 en ciertas esferas, en un tiempo y de un modo, con necesidades e inte - reses hist\u00f3ricos diferentes. Pero hoy s\u00f3lo queda avanzar para profundizar los caminos para la accesibilidad universal, haciendo real el status legal de igual reconocimiento como persona ante la ley (art. 12 de la CDPD), donde la sa - lud mental no es un estado inmodificable (art. 7 ley 26.657) y la capacidad general de ejercicio se presume aunque una persona se encuentre en un establecimiento asistencial (art. 31 del CC). Entre todos los derechos y garant\u00edas que se re - conocen en la ley, el mayor avance radica en el hecho de que el Estado argentino es reconocido por contar con una ley de Salud Mental inclu - siva, basada en la defensa de derechos y que a partir de ah\u00ed las barreras que se presentan en su aplicaci\u00f3n deben ser eliminadas. Creo que hay que continuar profundizando lo conseguido. En relaci\u00f3n al derecho hoy exis - ten tres pilares que se levantaron inc\u00f3lumes: la Convenci\u00f3n de los Derechos de las Personas con Discapacidad, la Ley Nacional de Salud Mental y la reforma al C\u00f3digo Civil argentino. Esta fuerza normativa tiene que operativizarse y socializarse, pudiendo identificar en todas las \u00e1reas del Estado la transformaci\u00f3n, para que se destierren estigmas de manera definitiva y la salud integral de una persona sea parte del bien com\u00fan, dejando de asociar la enfermedad mental al delito, al peligro y a la marginaci\u00f3n y haciendo accesible la atenci\u00f3n, la vivienda y los apoyos socio-comunitarios con el ejercicio pleno de sus derechos. "}