{"title": "Charlas con Luz - Ep 6 Nutrici\u00f3n Funcional e Integrativa", "author": null, "url": "https://www.audible.com/pd/Charlas-con-Luz-Ep-6-Nutricion-Funcional-e-Integrativa-Podcast/B0985T86VG", "hostname": "audible.com", "description": "Check out this great listen on Audible.com. En este episodio de \"Charlas con Luz\" hablaremos con Manuela Garcia sobre Nutrici\u00f3n Funcional e Integrativa, Ella se formo como Coach en Nutrici\u00f3n Integral en el Institute for Integrative Nutrition en Nueva York, fue voluntaria en...", "sitename": "Audible.com", "date": "2021-06-28", "cleaned_text": "- Charlas con Luz - Ep 6 Nutrici\u00f3n Funcional e Integrativa - Jun 28 2021 - Length: 1 hr and 10 mins - Podcast Add to Cart failed. Please try again later Add to Wish List failed. Please try again later Remove from wishlist failed. Please try again later library failed Please try again Follow podcast failed Please try again Unfollow podcast failed Please try again - Summary - En este episodio de \"Charlas con Luz\" hablaremos con Manuela Garcia sobre Nutrici\u00f3n Funcional e Integrativa, Ella se formo como Coach en Nutrici\u00f3n Integral en el Institute for Integrative Nutrition en Nueva York, fue voluntaria en Shumei Center of Natural Agriculture en Steinfurth, Alemania, un centro dedicado a la promoci\u00f3n de las artes y la agricultura natural y bio-din\u00e1mica. En el Institute for Integrative Nutrition realiz\u00f3 estudios avanzados en Salud Hormonal y m\u00e1s adelante obtuvo su certificaci\u00f3n como Terapeuta de Nutrici\u00f3n Funcional en el NTA en Nueva York. Soy Luz Stella Jara Coach de Mindfulness y de Vida conoce mas de mi y mis programas en www.luzlife.net [Show more Show less] What listeners love about Charlas con Luz - Ep 6 Nutrici\u00f3n Funcional e IntegrativaAverage customer ratings Reviews - Please select the tabs below "}