{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.elfarmaceutico.es/uploads/s1/90/28/3/ef568.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "el farmac\u00e9utico noviembre 2018 n.o 568El uso de esta vacuna debe seguir las recomendaciones oficiales.10 Ver a continuaci\u00f3n de la Ficha T\u00e9cnica en el interior de la revista.BEXSERO Vacuna meningoc\u00f3cica del grupo B (ADNr, de componentes, adsorbida). Informaci\u00f3n de seguridad. Reacciones adversas:10 Lactantes y ni\u00f1os (hasta 10 a\u00f1os de edad): Muy frecuentes: Trastornos de la alimen- taci\u00f3n, tendencia al sue\u00f1o, llanto inusual, diarrea, v\u00f3mitos (poco frecuentes despu\u00e9s de la dosis de recuerdo), erupci\u00f3n (ni\u00f1os peque\u00f1os de 12 a 13 meses, poco frecuente despu\u00e9s de la dosis de recuerdo), fiebre (38\u00b0C), eritema, hinchaz\u00f3n, induraci\u00f3n y dolor agudo en el lugar de la inyecci\u00f3n (incluyendo dolor intenso en el lugar de la inyecci\u00f3n definido como llanto cuando se mueve la extremidad en la que se administr\u00f3 la inyecci\u00f3n), irritabilidad; Frecuentes: Erupci\u00f3n (ni\u00f1os peque\u00f1os de 12 a 23 meses); Poco frecuentes: Convulsiones (Incluyendo convulsiones febriles), palidez (rara despu\u00e9s de la dosis de recuerdo); Raras: S\u00edndrome de Kawasaki, urticaria; Frecuencia no conocida: reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n (incluyendo hinchaz\u00f3n extensa de la extremidad vacunada, ampollas en el lugar de la inyecci\u00f3n o en el \u00e1rea que la rodea y n\u00f3dulo en el lugar de la inyecci\u00f3n que puede permanecer durante m\u00e1s de un mes). Adolescentes (desde 11 a\u00f1os de edad) y adultos: Muy frecuentes: Cefalea, n\u00e1useas, hinchaz\u00f3n induraci\u00f3n, eritema y dolor agudo en el lugar de la inyecci\u00f3n (incluyendo dolor intenso en la zona de inyecci\u00f3n definido como dolor que impide realizar la actividad diaria normal), malestar general, mialgia, artralgia; Frecuencia no conocida: fiebre, reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n (incluyendo hinchaz\u00f3n extensa de la extremidad vacunada, ampollas en el lugar de la inyecci\u00f3n o en el \u00e1rea que la rodea y n\u00f3dulo en el lugar de la inyecci\u00f3n que puede permanecer durante m\u00e1s de un mes). Consultar Ficha T\u00e9cnica de Bexsero para informaci\u00f3n adicional sobre las contraindicaciones, precauciones y reacciones adversas. 1. Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Utilizaci\u00f3n de la vacuna Bexsero en Espa\u00f1a en Febrero 2017. Acceso septiembre de 2018. Disponible en: https://www.msssi.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/ docs/Vacuna_Bexsero.pdf 2. Kuhdari P, Stefanati A, Lupi S, et al. Meningococcal B vaccination: real- world experience and future perspectives. Pathog Glob Health. 2016;110(4-5):148-56. 3. Toneatto D, Pizza M, Masignani V, et al. Emerging experience schedule. septiembre de 2018. Disponible en: http://www.salut.ad/images/stories/Salut/pdfs/temes_salut/Targeto_Vacunes.pdf 5. National Immunisation Office. Meningococcal B. Acceso septiembre de 2018. Disponible en: http://hse.ie/eng/health/immunisation/hcpinfo/OtherVaccines/meningococcalb/ 6. Ministero della salute. Piano Nazionale Prevenzione 2017-2019. Acceso septiembre de 2018. Disponible en: http://www.salute.gov.it/imgs/C_17_pubblicazioni_2571_allegato.pdf 7. Public Health of England. JCVI position statement on the use of meningococcal B (MenB) vaccine in the UK. Marzo 2014. Acceso septiembre de 2018. Disponible en: https://www.gov.uk/government/publications/meningococcal-b-vaccine-jcvi-position-statement 8. World Health Organization. WHO vaccine- preventable diseases: monitoring system. 2018 global summary. Accedido en septiembre de 2018.Disponible en http://apps.who.int/immunization_monitoring/globalsummary/schedules 9. Marshall GS, Tan L. Understanding for Serogroup Biolchi Vaccine. 2013;31(43):4968-74. / Pueden notificarse las sospechas de reacciones adversas a la Unidad de Farmacovigilancia de GSK, telf.: 902 202 700/ 900 202 700, fax: 91 8075940, email:unidad.farmacovigilancia@gsk.com*Usando un panel representativo de 40 cepas aisladas de MenB de Inglaterra y Gales, entre el 2007 y el 2008.11 **Suero humano combinado de 69 lactantes y 13 adolescentes.1188% de las cepas* de MenB han demostrado ser destruidas por el suero** de individuos vacunados con Bexsero (IC 95%: 72%-95%) en el ensayo ABSh.11BEXSERO: vacuna de 2 14/11/18 17:53 FARMACIA PROFESI\u00d3N Y CULTURA www.elfarmaceutico.es www.elfarmaceuticojoven.eselfarmaceuticorevista @elfarma20 elfarmaceuticorevista EL COLOR DE MI CRISTAL sobre la atenci\u00f3n domiciliariaGENOVE PILOPEPTAN.indd 15/9/17 11:21 BEXSERO: experiencia en el mundo real >10 MILLONES DE DOSIS En el a\u00f1o 2016 se distribuyeron en todo el mundo un total de 10 millones de dosis de Bexsero. 1 39 PA\u00cdSES BEXSERO ha sido autorizada a d\u00eda de hoy en m\u00e1s de 39 pa\u00edses en todo el mundo. 36 PA\u00cdSES 6 pa\u00edses han incluido Bexsero en su calendario Nacional de Inmunizaci\u00f3n: Andorra, Irlanda, Italia, Estados Unidos , Reino Unido y Lituania.4-916 Bexsero ha sido cl\u00ednicamente recomendado por 16 organizaciones de la salud. 2ORGANIZACIONES DE LA SALUD Recomendaciones de categor\u00eda B, individuales a la decisi\u00f3n del m\u00e9dico prescriptor. prescriptor. Vacuna meningoc\u00f3cica del noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568elfarmaceuticorevista \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados 402618Entrevista Profesi\u00f3n Curso La fragilidad est\u00e1 estrechamente relacionada con algunos cambios en la composici\u00f3n corporal y con la osteoporosis, enfermedad progresiva y sist\u00e9mica caracterizada por el descenso de la masa \u00f3sea.Se acercan las fiestas navide\u00f1as, y en estas fechas acostumbra a surgir una inquietud beauty en las clientas de las farmacias. La autora explica c\u00f3mo presentar la mejor imagen en todos los eventos que se avecinan.Farmamundi celebra este a\u00f1o su 25 aniversario y lo hace reivindicando el derecho a la salud de todas las personas y defendiendo un mayor acceso a los medicamentos esenciales. Hablamos con su presidente, Ricard Troiano.5Editorial El marketing profesional F. Pla 6Notifarma 12Con firma La bola de cristal F. Pla 14El color de mi cristal \u00abHome delivery\u00bb V. Baixauli, A. Mataix, M.A. Calleja 18Entrevista Ricard Troiano. Presidente de Farmac\u00e9uticos Mundi J. March 26Profesi\u00f3n Prepararse para las fiestas: cuidados 360\u00ba E. Mateu 31Legislaci\u00f3n Usufructo sobre un local destinado a oficina de farmacia F.A. Fern\u00e1ndez 34Comportamiento del consumidor Fidelidad y relaci\u00f3n. Algo m\u00e1s que una tarjeta D. Gavil\u00e1n 40Curso de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica al anciano fr\u00e1gil (dependiente) Tema 10. Osteoporosis en el anciano fragilizado G. Salda\u00f1a 47Peque\u00f1os anuncios Los anuncios de nuestros lectores 48Consulta de gesti\u00f3n patrimonial Usufructo vitalicio e impuestos/ Reducciones en la donaci\u00f3n de empresa Farmaconsulting Transacciones, S.L. 47Vinos y libros 57Ya viene el sol Paula M. Machuca 58Sin aristas El refugio de las letras M. DonisEF n.\u00ba noviembre 2018 ALFASIGMA Sag\u00f3ls Comit\u00e9 cient\u00edfico: M.J. Alonso, R. Bonet, J. Braun,M.\u00aaA. Calvo, M. Camps, A.M. Carmona, A. Garrote, J. Guindo, J.R. Llad\u00f3s, F. Llamb\u00ed, J. Oller, A. Pantaleoni, L. Puigjaner, I. Riu, E. S\u00e1nchez Vizca\u00edno, J.M.\u00aa Ventura, M.\u00aaC. Vidal L\u00f3pez Hoyos, 286. 28043 Madrid. Tel.: 914 115 800 Fax: 915 159 20.500 ejemplares \u00a9 Fotograf\u00edas: 123RF.com \u00a9 Ediciones Mayo, S.A. Reservados todos los derechos. Queda prohibida la reproducci\u00f3n total o parcial de los contenidos, aun citando la procedencia, sin la autorizaci\u00f3n del editor. elfarmaceuticorevista noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosEl marketing profesional Si uno se empe\u00f1a -pero mucho- puede encontrar personas que no est\u00e1n ocu- padas y mucho menos preocupadas por vender nada, ni a ellos mismos, ni lo que hacen, ni lo que tienen. Simplemente son, hacen o tienen. No son normales, desde el punto de vista matem\u00e1tico del concepto. Para algunos se trata de bichos raros y para otros de verdaderos tesoros escondidos. Sobre esta cuesti\u00f3n no va-mos a debatir aqu\u00ed, es un tema m\u00e1s apropiado para un ensayo filos\u00f3fico o, apli-cando una dosis ajustada de humildad, para el pr\u00f3logo de un libro de autoayuda. Podemos asegurar pues que la venta, as\u00ed, en general, es un tema que importa a la normalidad de las personas y a los colectivos -normales- de personas. Los normales quieren aprender a vender y a venderse, intentan resaltar las virtudes de los productos que venden y las que, de ellos mismos, creen que interesar\u00e1n a los otros a la vez que disimulan o sencillamente ignoran los defectos que tambi\u00e9n tienen. El marketing es el conjunto de conceptos y de t\u00e9cnicas dirigidas a conseguir ese objetivo tan normal. Las farmacias espa\u00f1olas son un colectivo normal que tambi\u00e9n quiere venderse, y para eso aplica el marketing cada vez con m\u00e1s destreza. La \u00fal- tima campa\u00f1a liderada por el Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos est\u00e1 dirigida a reforzar una imagen de profesiona- lidad, proximidad y accesibilidad de la ofici- na de farmacia. Se trata de una campa\u00f1a, por lo visto has- ta ahora, muy cl\u00e1sica, tanto en la forma como en el fondo, en la que se ensalzan esas virtu- des que, seg\u00fan la l\u00f3gica predominante, son las bases sobre las que se edifica la defensa del mo-delo espa\u00f1ol de farmacia, que en el fondo es lo que se pretende vender. Todo muy normal. Sin embargo, sin menospreciar ni un \u00e1pice lo anterior, lo que tambi\u00e9n deber\u00eda normalizarse es la autocr\u00edtica res-ponsable, la racionalidad del an\u00e1lisis, la visi\u00f3n de futuro, el lideraz-go del cambio, porque los modelos no deber\u00edan ser el objetivo en s\u00ed mismos, sino los instrumentos para conseguir una farmacia con capacidad de adaptaci\u00f3n a las necesidades de cada momento, y con solvencia econ\u00f3mica para competir de t\u00fa a t\u00fa con quien lucha por un mismo espacio. Lo normal, vaya. l Francesc Pla \u00a9artinspiring/123RF \u00a9Anna Kondrateva/123RF FARMACIANotifarma6 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosIss\u00e9imi: cremas para el cuidado y prevenci\u00f3n de la piel con la mejor calidad En Heber Farma saben que uno de los mayores causantes del envejecimiento es la radiaci\u00f3n solar, que adem\u00e1s tam-bi\u00e9n produce cambios en la piel que necesitan de produc- tos regeneradores. Es por eso que la l\u00ednea Iss\u00e9imi MD con- tiene ozono, que capta radicales libres, y germen de trigo rico en vitamina E. Entre los productos de la linea Iss\u00e9imi MD se encuentra Biocell, que es un s\u00e9rum concentrado con EGF, que estimu-la las principales funciones cut\u00e1neas como son la formaci\u00f3n de col\u00e1geno, elastina y \u00e1cido hialur\u00f3nico. Contiene factor de hidrataci\u00f3n natural de la piel rico en amino\u00e1cidos que retie-ne el agua intercelular dando flexibilidad y uniformidad a la piel (Precio: 58,78 \u20ac). Iss\u00e9imi recomienda utilizar Biocell con la Crema Hidrorre- novadora, espec\u00edfica para pieles que presentan signos de envejecimiento. Su f\u00f3rmula comparte la acci\u00f3n regenerado- ra del EGF con la manteca de karit\u00e9, que le proporciona un alto contenido en \u00e1cidos grasos que ayudan a suavizar la epidermis (Precio: 61,62 \u20ac). La l\u00ednea Iss\u00e9imi MD cuenta tambi\u00e9n con el contorno de ojos. Su f\u00f3rmula contiene EGF, que favorece la disminuci\u00f3n de las finas arrugas que se manifiestan en esta zona y que, combinado con un activo phytodesconges- tivo compuesto de extractos vegetales, me- jora las bolsas de los ojos, aten\u00faa las ojeras y da firmeza al contorno del ojo eliminando cualquier tipo de fatiga (Precio: 59,20 \u20ac). www.isseimi.com El Laboratorio Ferring vuelve a poner en el mercado VSL#3 \u00ae, una mezcla de 450 mil millones (450 x 10 9) de bacterias l\u00e1cticas y bifidobacterias liofilizadas vi - vas de 8 cepas diferentes espe- cialmente seleccionadas para mantener el equilibrio de la mi-crobiota intestinal. VSL#3 \u00ae se presenta en envases con 10 sobres unidosis y su nuevo c\u00f3digo nacional es C.N. 185846.7. La cantidad diaria recomendada es de un sobre (450 x 10 9) a dos sobres (900 x 109) diarios. Al tratarse de un comple- mento alimenticio, no debe utilizarse co-mo sustituto de una dieta variada y equi- librada y un estilo de vida saludable. VSL#3 \u00ae debe conservarse en nevera a una temperatura de 2-8 \u00b0C, pudiendo almace- narse a temperatura am- biente (hasta 25 \u00b0C) hasta 7 d\u00edas sin verse afectada adversamente la potencia. http://ferring.cl/ Ferring relanza al mercado el probi\u00f3tico VSL#3\u00ae con nuevo c\u00f3digo nacional\u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados HR/VX/0318/0003 La combinaci\u00f3n ganadora para el intestinoLa tranquilidad que ofrece un probi\u00f3tico con amplio aval cient\u00edfico El uso de probi\u00f3ticos puede mejorar la calidad de vida de los pacientes con trastornos digestivos. Vivomixx\u00ae contiene una combinaci\u00f3n de 8 cepas bacterianas en concentraciones muy elevadas que restauran el equilibrio de la microbiota intestinal: L. paracasei DSM 24731 . El uso combinado de estas cepas est\u00e1 avalado por m\u00e1s de 60 estudios cl\u00ednicos realizados en pacientes con colitis ulcerosa, reservoritis y s\u00edndrome de intestino irritable, entre otros. Miles de especialistas de todo el mundo ya lo han probado. 112 MIL MILLONES DE BACTERIAS VIVAS LIOFILIZADAS POR C\u00c1PSULA 1,12 x 1011 ufc450 MIL MILLONES DE BACTERIAS VIVASLIOFILIZADASPOR SOBRE 4,5 x 1011 ufc CN:1803382 CN:1803375 Conservaci\u00f3n de 2 a 8\u00b0C Sin gluten Sin lactosa Sin prote\u00ednas de soja ni de la lechePara cualquier consulta t\u00e9cnica contactar con el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosAquilea: 45 a\u00f1os apostando por los productos naturales Aquilea, marca de la compa- \u00f1\u00eda farmac\u00e9utica Uriach ca-racterizada por su apuesta por impulsar el bienestar y la calidad de vida de las perso-nas a trav\u00e9s de la formula-ci\u00f3n de productos naturales, celebra su 45 aniversario. La marca Aquilea nace en 1973 de la mano de Daniel Hausmann Montaner, y desde entonces no ha dejado de in-novar y revolucionar el mercado de productos naturales, es- pecialmente con la adquisi\u00f3n de Aquilea por parte de Uriach en 2005, con aportaciones como el lanzamiento de Aquilea Sue\u00f1o. En estos 45 a\u00f1os Aquilea se ha consolidado como una marca farmac\u00e9utica de referencia en productos con princi-pios activos naturales en Es-pa\u00f1a, manteniendo en los \u00faltimos a\u00f1os un crecimiento sostenido a doble d\u00edgito, apoyado por un intenso pro-ceso de internacionalizaci\u00f3n en mercados como Italia, Portugal, Grecia o China. En la actualidad la marca pone al alcance de los con- sumidores un amplio portafolio de productos repartidos en m\u00e1s de 15 categor\u00edas que dan respuesta a gran parte de las necesidades de la vida ac- tual. Algunas de sus principales categor\u00edas son: Descanso, Articulaciones, Vitaminas y mine - rales, Circulaci\u00f3n, Coraz\u00f3n y Digestivo. www.aquilea.com/productos-tratamientos-naturales Perrigo apuesta por Luda Farma para ofertar mejores precios a las farmacias de manera eficiente Luda Farma ha firmado un acuerdo con el fabricante de pro- ductos farmac\u00e9uticos Perrigo para poder alcanzar al cliente que busca la inmediatez del online dentro del canal farma- cia. El sistema de Luda Farma, integrado por las distintas he- rramientas de gesti\u00f3n de oficinas de farmacia, va a permitir al laboratorio hacer una oferta directa de sus productos a las boticas y, al mismo tiempo, obtener una visibilidad y un posicionamiento mayores en el momento en que el farma-c\u00e9utico compra los medicamentos, algo que posibilita un in-cremento de las ventas de sus productos. \u00abCon el acuerdo con Perrigo logramos cerrar un c\u00edrculo en el que los proveedores, que conf\u00edan en las farmacias co-mo canal principal de venta de medicamentos, forman par - te del sistema en el que todos salen beneficiados\u00bb, asegura Daniel de Carvajal, socio fundador de Luda Farma. Daniel Guerreiro, director general en Espa\u00f1a de Perrigo, a\u00f1ade que \u00abLuda Farma nos parece una plataforma intere-sante porque se propone ayudar al farmac\u00e9utico a ser m\u00e1s eficiente con sus compras, y tambi\u00e9n quiere acercarse al consumidor que cada vez demanda mayor informaci\u00f3n, cer - can\u00eda y servicio inmediato v\u00eda online\u00bb. La herramienta de Luda Farma es la primera plataforma tecnol\u00f3gica de farmac\u00e9uticos para farmac\u00e9uticos. La cone- xi\u00f3n entre las boticas se realiza mediante el sistema IIM (In- ternal Inquirer Manager), robot inform\u00e1tico que realiza consultas en tiempo real sobre la disponibilidad de productos. Es un siste-ma transversal, abierto a todas las farma- cias y totalmente gratuito. ludapartners.com Luis Mart\u00edn y Daniel de Carvajal\u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados La primera elecci\u00f3n contra el dolor de garganta para toda la familia UN \u00daNICO PRODUCTO QUE RE\u00daNE LAS 2 ACCIONES FUNDAMENTALES PARA EL TRATAMIENTO DEL DOLOR DE GARGANTA CONTACTA CON NOSOTROS PARA CONOCER TODAS LAS NOVEDADES Y LOS DETALLES (+34) 93 7410320 info@aboca.esAct\u00faa contra el dolor: modula la inflamaci\u00f3n y protege la mucosa, favoreciendo la recuperaci\u00f3n de su funci\u00f3n de defensa.Crea un ambiente desfavorable para el crecimiento de las bacterias. Esto es importante sobre todo en caso de dolor de garganta de origen bacteriano y para evitar recidivas.PRODUCTOS SANITARIOS Clase IIa sin gluten gluten freeNOVEDAD MATERIAL PARA USO EXCLUSIVAMENTE PROFESIONAL Fabricante: Aboca S.p.A. Societ\u00e0 Agricola Loc. Aboca, 20 - 52037 Sansepolcro (AR) - Italia Comercializado por: Aboca Espa\u00f1a S.A.U. - C/ Jaume Comas i Jo, 2 entlo.2\u00aa - 08304 MATAR\u00d3 Barcelona - Espa\u00f1a.www.aboca.comLeer atentamente las advertencias y las instrucciones de uso.0477 SON PRODUCTOS SANITARIOS A PARTIR DE 6 A\u00d1OS DE EDAD SprayComprimidosAPTO PARA TODA LA FAMILIA A PARTIR DE 1 A\u00d1O DE EDAD Spray sin alcoholComplejo activo natural de taninos, resinas, polisac\u00e1ridos y flavonoidesComplejo Activo Natural Complejo activo con ActiFilm DOL ABOCA GOLAMIR.indd 1 9/10/18 11:12notifarma10 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosA. Vogel Bioforce ha presentado este a\u00f1o en la Sociedad Suiza de Pediatr\u00eda los principales resultados de su \u00faltimo estudio cl\u00ednico sobre la administraci\u00f3n preventiva de Echi- nacea purpurea en ni\u00f1os. A partir de una f\u00f3rmula apta para ni\u00f1os, se demostr\u00f3 que el extracto de equin\u00e1cea pue-de reducir con \u00e9xito las infecciones del tracto respiratorio (ITR) y otras complicaciones relacionadas, disminuyendo as\u00ed el uso de antibi\u00f3ticos en casi un 73%. El estudio cl\u00ednico sobre el uso preventivo de la equin\u00e1- cea era un estudio controlado, aleatorio, ciego y multic\u00e9n- trico y se llev\u00f3 a cabo entre 2016 y 2017, con una mues-tra de 203 ni\u00f1os suizos de entre 4 y 12 a\u00f1os, y 13 pediatras. El objetivo era evaluar la eficacia y seguridad de la equin\u00e1cea en la prevenci\u00f3n de gripes y resfriados como instrumento para prevenir complicaciones secun-darias y, como resultado, la necesidad del uso de antibi\u00f3- ticos. Los ni\u00f1os tomaron comprimidos de Echinaforce \u00ae Junior a diario durante 4 meses o vitamina C en el grupo de control. El 90% de los ni\u00f1os del grupo equin\u00e1cea mostraron un aumento significativo de las defensas (o c\u00e9lulas inmuni- tarias), que dieron como resultado una prevenci\u00f3n del 32,5% de las infecciones del tracto respiratorio y un 67,3% menos de d\u00edas febriles. En el grupo tratado con equin\u00e1cea se report\u00f3 un 63,9% de disminuci\u00f3n de com-plicaciones con neumon\u00eda, sinusitis o bronquitis y rara- mente se prescribieron antibi\u00f3ticos (un 3,9% en compa- raci\u00f3n al 14,3% del grupo de control, p<0,05).El resultado m\u00e1s relevante fue el descenso de la nece- sidad de antibi\u00f3ticos en ni\u00f1os tratados con equin\u00e1cea. Es-tuvieron un total de 31 d\u00edas con antibi\u00f3ticos, en compa-raci\u00f3n con los 111 d\u00edas que estuvo el grupo tratado con vitamina C, lo que supone una elevada y significativa re- ducci\u00f3n del 72,7% (p<0,0001). \u00abEn vista de la nueva evidencia, la equin\u00e1cea es alta- mente recomendable. Habr\u00e1 menos casos de resfriados y d\u00edas febriles en ni\u00f1os y, por lo tanto, tambi\u00e9n disminui- r\u00e1n las visitas al m\u00e9dico y se podr\u00e1 reducir la medicaci\u00f3n de antipir\u00e9ticos y antibi\u00f3ticos. Un ciclo vi-cioso que se puede romper\u00bb, afirm\u00f3 la doc-tora y pediatra Mercedes Ogal, en la confe- rencia de la Sociedad Suiza de Pediatr\u00eda en Lausana, Suiza. www.avogel.es Un estudio cl\u00ednico revela que Echinacea purpurea puede reducir el uso de antibi\u00f3ticos en ni\u00f1os KRKA ampl\u00eda su vadem\u00e9cum y lanza Vardenafilo EFG KRKA ampl\u00eda vadem\u00e9cum de gen\u00e9ricos en Espa\u00f1a y lan-za Vardenafilo Krka comprimidos recubiertos con pel\u00edcula EFG en 3 presentaciones: Vardenafilo Krka 10 mg 2 comprimidos recubiertos con pel\u00edcula EFG (CN 720247) Vardenafilo Krka 10 mg 8 comprimidos recubiertos con pel\u00edcula EFG (CN 720249) Vardenafilo Krka 20 mg 4 comprimidos recubiertos con pel\u00edcula EFG (CN 720252) La indicaci\u00f3n terap\u00e9utica de vardenafilo es el tratamiento de la disfunci\u00f3n er\u00e9ctil en hombres adultos. Para que sea efec- tivo, es necesaria la estimulaci\u00f3n sexual.Los comprimidos vienen con l\u00ednea divisoria para que se puedan partir en dosis iguales, y el bl\u00edster est\u00e1 marcado pa- ra unidosis. Con la comercializaci\u00f3n de Vardenafilo EFG, Krka ampl\u00eda su portafolio de este tipo de medicamentos, entre los que se en- cuentran Sildenafilo Krka y Tadalafilo Krka. www.krka.com.es Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosLa piel grasa o con tendencia ac- neica debe su causa a una hiper - actividad de las gl\u00e1ndulas seb\u00e1- ceas; es por ello que requiere de cuidados espec\u00edficos. Para ese ti- po de pieles, el laboratorio Marti- Derm ha desarrollado Acniover, una l\u00ednea de productos formulados con principios activos que regulan la actividad de las gl\u00e1ndulas seb\u00e1- ceas, reducen el tama\u00f1o de los poros y tienen actividad an- tibacteriana, a la vez que nutren e hidratan la piel, restable-ciendo el equilibrio y aumentando las defensas para recuperar una piel n\u00edtida y sana. La estrategia de MartiDerm consiste en incorporar probi\u00f3- ticos y prebi\u00f3ticos a dichos productos para mantener el equi - librio de la microbiota y conseguir una piel libre de imper - fecciones. La gama Acniover incorpora 5 productos: (extracto hamamelis to de t\u00e9 verde + prebi\u00f3ticos). Gel purificiante que limpia los poros en profundidad y elimina el exceso de grasa (200 ml - P.V.P.O.: 15,75 \u20ac). Acniover-Cremigel Activo (\u00e1cido activo oil-free antiim- perfecciones. Reduce inflama- ci\u00f3n de la piel, regula la produc- ci\u00f3n de sebo y minimiza poros, puntos negros y espinillas (40 ml - P.V.P.O.: 18,90 \u20ac). Acniover-Serum (extracto de flor de niacinamida + prebi\u00f3ticos y probi\u00f3ti-cos). S\u00e9rum seborregulador eficaz en la reducci\u00f3n de im-perfecciones y rojeces, a la vez que equilibra el pH y restau- ra la funci\u00f3n barrera de la piel (30 ml - P.V.P.O.: 17,54 \u20ac). Acniover-Stick Corrector (\u00e1cido salic\u00edlico + rosa mosqueta + vitamina E). Stick para tratar eficazmente las imperfec-ciones localizadas, camuflar y reducir las marcas, y (P.V.P.O.: 14,95 \u20ac). Acniover-C\u00e1psulas y D + niacinamida). C\u00e1p-sulas que previenen y mantienen la piel sana durante y despu\u00e9s del tratamiento antiacn\u00e9 (60 c\u00e1psulas - P.V.P.O.: 30,95 NATURALES.indd 1 23/11/18 14:0012 12 Con firma noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosA pesar de la confianza en la solidez y adaptabilidad del sector, es err\u00f3neo obviar la criticidad del momento\u00bbFrancesc Pla Director de El Farmac\u00e9uticoLa bola de cristal \u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 en un futuro pr\u00f3ximo el sec- tor de las oficinas de farmacia en Es- pa\u00f1a? La pregunta sobrevuela cualquier evento profesional y en las conversaciones entre colegas de profesi\u00f3n o en momentos tan cruciales como en el de la transmisi\u00f3n de una farmacia. Podr\u00eda entrar en la catego- r\u00eda de las preguntas del mill\u00f3n, en este caso concreto de los quince mil millones. Las d\u00e9cadas que han moldeado la historia de la farmacia moderna en Espa\u00f1a tienen su origen en la irrupci\u00f3n imparable de la indus- tria farmac\u00e9utica. Este punto de inflexi\u00f3n oblig\u00f3 a la botica a replantearse su rol y su viabilidad econ\u00f3mica. De ese cambio radical surge la farmacia de la que bebe la que pres- ta sus servicios en la actualidad. Ser\u00eda una simplificaci\u00f3n afirmar que, a par - tir de este punto de inflexi\u00f3n hist\u00f3rico, la far - macia no haya evolucionado. Lo ha hecho, y mucho, pero si analizamos esta evoluci\u00f3n nos daremos cuenta de que no se trata de cam- bios en su esencia. Se trata de variaciones en el cat\u00e1logo de productos ofrecidos por un sec - tor que se ha consolidado como un canal v\u00e1-lido y de prestigio para la introducci\u00f3n y posi-cionamiento de art\u00edculos relacionados con la salud, de vaivenes en los m\u00e1rgenes comer - ciales y en los plazos de pago de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica -muy condicionados, \u00e9stos, por la situaci\u00f3n coyuntural de las finanzas p\u00fabli- cas-, y se trata tambi\u00e9n de la reprofesionali- zaci\u00f3n del sector, que se concreta en un in-cremento del n\u00famero de farmac\u00e9uticos que atienden al p\u00fablico en las farmacias, en un aumento de su nivel de formaci\u00f3n y en la rei- vindicaci\u00f3n institucional de un papel m\u00e1s pro - tagonista de las farmacias en funciones com- plementarias y coordinadas con las de los dem\u00e1s profesionales sanitarios. Es demostrable la evoluci\u00f3n del sector, pe- ro tambi\u00e9n lo es que su esencia se ha man-tenido. Las farmacias contin\u00faan siendo un establecimiento sanitario de propiedad pri - vada. Tienen la exclusiva de la dispensaci\u00f3n de todos los productos considerados legal -mente como medicamentos. Tienen un con-trato exclusivo de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica p\u00fablica. Est\u00e1n remuneradas a trav\u00e9s de un margen comercial del medicamento dispen - sado. Existe una regulaci\u00f3n legal espec\u00edfica que casa indisolublemente la propiedad de la farmacia con su titularidad farmac\u00e9utica, y que define exhaustivamente el n\u00famero y la ubicaci\u00f3n de los establecimientos. Visto que la farmacia ha sido capaz de adaptarse a una sociedad en constante evo-luci\u00f3n sin grandes traumas, y visto el alto gra- do de satisfacci\u00f3n de la sociedad con el ser - vicio recibido en la actualidad, ser\u00eda previsible un futuro similar, en lo esencial, al presente. Sin embargo, y a pesar de la confianza en la solidez y adaptabilidad del sector, es err\u00f3-neo obviar la criticidad del momento. El pun-to de inflexi\u00f3n actual es, al menos, tan acu-sado como el de entonces y, adem\u00e1s, existe una diferencia crucial entre lo que sucedi\u00f3 en el pasado y lo que est\u00e1 sucediendo en la actualidad: mientras que entonces no se cuestionaba el modelo de farmacia y de lo que se trataba era de adaptarlo para hacerlo viable en su nuevo rol, ahora se trata de ana-lizar a fondo la funci\u00f3n esencial de la farma- cia y si el modelo en que se sustenta se ajus- ta a los objetivos y a los requerimientos de una sociedad radicalmente distinta a la de aquellos a\u00f1os. Ese an\u00e1lisis deber\u00eda desmenuzar el mode- lo existente en todos sus aspectos, para es-tablecer si proporciona respuestas eficaces a las necesidades de la nueva sociedad y aporta valor en un entorno en el que la tec- nolog\u00eda, la log\u00edstica y la exigencia de los clien- tes configuran un entorno mucho m\u00e1s com-petitivo. El sector no deber\u00eda esperar a que este an\u00e1lisis se hiciera a sus espaldas; al contrario, deber\u00eda ser el principal analista. S\u00f3lo cogiendo el toro por los cuernos y refor - zando los valores que le diferencian de los dem\u00e1s actores interesados en ocupar su po - sici\u00f3n podr\u00e1 encontrar respuesta a la pre-gunta de los quince mil millones. l13 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 548 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosEntre las acciones que facilita la plataforma se halla el consul- tar toda la oferta formativa online y presencial, inscribirse en los cursos, descargar los contenidos de las formaciones presen-ciales y materiales complementarios de las jornadas impulsa-das por fede farma, visualizar online toda la formaci\u00f3n presencial y realizar cursos 100% online. Desde este curso, alberga los v\u00eddeos de las sesiones y el ma - terial did\u00e1ctico del Programa de Formaci\u00f3n Continuada (PFC) y el resto de cursos impulsados por la cooperativa, en su gran mayor\u00eda orientados a incidir en salud y atenci\u00f3n farmac\u00e9utica, gesti\u00f3n y marketing, tendencias y soluciones tecnol\u00f3gicas. Asi-mismo, a partir de enero la plataforma incluir\u00e1 el nuevo Pro-grama de Formaci\u00f3n en Gesti\u00f3n (PFG). Adem\u00e1s de permitir formaciones 100% online, la platafor - ma tambi\u00e9n posibilitar\u00e1 incorporar p\u00edldoras pr\u00e1cticas relacio-nadas con el programa de gesti\u00f3n IOFWin y con el business in- telligence BIsualfarma, para maximizar su rendimiento, con temas de gesti\u00f3n y marketing, y con los servicios de salud de la cooperativa para optimizar su implantaci\u00f3n. Formaci\u00f3n referente para el profesional farmac\u00e9utico El nuevo campus, que ya est\u00e1 operativo, se dirige a todos sus so- cios y sus equipos de la farmacia a trav\u00e9s de un nuevo espacio accesible, funcional e innovador. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n contar\u00e1 con cursos abiertos a farmacias no socias sobre diferentes temas, pa-ra que puedan experimentar en primera persona la oferta forma- tiva de fedefarma. Esta plataforma est\u00e1 dise\u00f1ada pensando en la experiencia del usuario, facilitando su conexi\u00f3n y navegaci\u00f3n en todo mo- mento a trav\u00e9s de un manejo f\u00e1cil e intuitivo. La conexi\u00f3n al campus puede hacerse a trav\u00e9s de ordenador, m\u00f3vil o tableta.Contar\u00e1 con cursos abiertos a farmacias no socias para que puedan experimentar en primera persona la oferta formativa de fedefarma\u00bbCampus fedefarma, un paso m\u00e1s en formaci\u00f3n para el farmac\u00e9utico Internet ha cambiado las relaciones laborales y sociales, el ocio, las compras... y tambi\u00e9n la manera de formarse. La red permite ampliar la oferta formativa, facilita el acceso a esta aportando flexibilidad horaria, contenidos actuales y visuales, adaptaci\u00f3n a cada ritmo de aprendizaje... Ventajas que se evidencian en datos como que el canal de YouTube de las conferencias TED recibe cerca de 112 millones de visitas. En este contexto, fedefarma refuerza su apuesta formativa dirigida a la actualizaci\u00f3n constante de las competencias profesionales del farmac\u00e9utico y al acompa\u00f1amiento de este en la mejor gesti\u00f3n de su farmacia para la m\u00e1xima rentabilidad con un novedoso campus.fedefarma.com. 14 El color de mi cristal 14 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados Vicente J. Baixauli Vicepresidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Familiar y Comunitaria (SEFAC)Una respuesta justificada a la realidad La atenci\u00f3n farmac\u00e9utica domiciliaria (AFD) es la respuesta profesional y res - ponsable de los farmac\u00e9uticos comunitarios a una realidad y a un futuro marcados por el envejecimiento de la poblaci\u00f3n, la croni - cidad, la dependencia y la necesidad de dar respuesta a la continuidad asistencial de la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica a estos pacientes. No tiene justificaci\u00f3n sanitaria que los pacien - tes que acuden a la farmacia a que se les presten todos los servicios profesionales far - mac\u00e9uticos asistenciales (SPFA) que \u00e9sta les brinda no puedan seguir recibi\u00e9ndolos en su domicilio cuando su situaci\u00f3n socio - sanitaria no les permite seguir acudiendo a la farmacia. La dispensaci\u00f3n de los medica - mentos y productos sanitarios en la gran mayor\u00eda de los casos suele seguir realiz\u00e1n - dose gracias a la intervenci\u00f3n de los cuida - dores, aunque lo deseable para garantizar una correcta dispensaci\u00f3n es la interacci\u00f3n con el propio paciente. El resto de SPFA (medida de par\u00e1metros fisiol\u00f3gicos y cl\u00edni - cos, revisi\u00f3n del uso de los medicamentos, cribados, cesaci\u00f3n tab\u00e1quica, indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica, ayuda a la adherencia tera - p\u00e9utica, revisi\u00f3n del botiqu\u00edn, seguimiento farmacoterap\u00e9utico, etc.) no se le pueden seguir prestando. Por todo ello la AFD no es \u00abllevar los medi - camentos a domicilio\u00bb o \u00abvender productos de ortopedia a domicilio\u00bb, ni tampoco \u00abintru - sismo profesional\u00bb o \u00abprivatizar la sanidad p\u00fablica\u00bb. Desde SEFAC la AFD se ha plan - teado como una prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica en - marcada dentro de programas de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica regulados por la Administra - ci\u00f3n sanitaria y financiada de forma p\u00fablica o privada por las entidades proveedoras de asistencia sanitaria o los propios pacientes. Algunos quieren interesadamente confundir a la poblaci\u00f3n entre quien financia la sani - dad y quien la presta, olvidando la necesaria y eficiente colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada a trav\u00e9s de la concertaci\u00f3n que con \u00e9xito tiene lugar diariamente en todos los \u00e1mbitos del Sistema Nacional de Salud (SNS). Tambi\u00e9n se dice que no hace falta porque ya se hace. La realidad es que se ha constatado la inci - dencia de numerosos problemas relaciona - dos con los medicamentos cuando se revi - san los botiquines en los domicilios, que la atenci\u00f3n domiciliaria tiene una baja cobertu - ra asistencial, que la tercera parte de los in - gresos en urgencias hospitalarias est\u00e1n rela - cionados con los medicamentos y que muchos de ellos son prevenibles, y conoce - mos el perfil de los ciudadanos que m\u00e1s fre - cuentan las urgencias y consultas en la aten - ci\u00f3n primaria y hospitalaria. El farmac\u00e9utico es el profesional mejor formado en relaci\u00f3n con los medicamentos por sus competencias acad\u00e9micas y profe - sionales. Desde SEFAC creemos que contar con el farmac\u00e9utico comunitario como pro - fesional sanitario para prevenir y disminuir la morbimortalidad asociada al uso de los medicamentos en atenci\u00f3n primaria pasa porque \u00e9ste pueda prestar los SPFA a los pacientes que los requieran, tanto si pue - den acudir a la farmacia como si no pueden hacerlo y desean ser atendidos en su domi - cilio mediante la AFD o en los centros socio - sanitarios a trav\u00e9s de un servicio de farma - cia comunitaria. Para ello es necesaria la colaboraci\u00f3n y cooperaci\u00f3n con el resto de profesionales del equipo de atenci\u00f3n prima - ria sociosanitario y con el resto de profesio - nales de atenci\u00f3n especializada como el farmac\u00e9utico de hospital cuando se produ - ce el tr\u00e1nsito de los pacientes entre ambos niveles asistenciales. La AFD es una m\u00e1s de las necesarias re - formas que debe realizar el sistema sanita - rio para pasar de \u00ablo agudo a lo cr\u00f3nico\u00bb, tal y como desde 2012 se decidi\u00f3 en el Conse - jo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud y forma parte de la integraci\u00f3n de la farmacia comunitaria en el sistema sanita - rio. lLa atenci\u00f3n farmac\u00e9utica domiciliaria es una m\u00e1s de las necesarias reformas que debe realizar el sistema sanitario para pasar de \"lo agudo a lo cr\u00f3nico\"\u00bbAtenci\u00f3n farmac\u00e9utica domiciliaria ENTRA EN LA WEB Y COM\u00c9NTALO AFdomiciliaria 15 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00c1ngel Mataix Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmac\u00e9uticos de Atenci\u00f3n Primaria (SEFAP)El doble papel del farmac\u00e9utico de atenci\u00f3n primaria En Espa\u00f1a, el aumento de la esperanza de vida, las mejoras en salud p\u00fablica y atenci\u00f3n sanitaria y la adopci\u00f3n de deter - minados estilos de vida han condicionado que el patr\u00f3n epidemiol\u00f3gico dominante es - t\u00e9 representado por las enfermedades cr\u00f3 - nicas, que actualmente suponen el 60% de las hospitalizaciones, el 80% de las visitas ambulatorias y generan el 75% del gasto sanitario. La edad es un factor determinan - te; as\u00ed, de acuerdo con la Encuesta Euro - pea de Salud (EES) 2009, en atenci\u00f3n pri - maria la prevalencia de pluripatolog\u00eda es de un 5% en mayores de 65 a\u00f1os, hasta el 40% de los pacientes pluripatol\u00f3gicos pre - sentan tres o m\u00e1s enfermedades cr\u00f3nicas y el 94% est\u00e1 polimedicado. Estos datos han de asociarse al incremento estimado de poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os. Se prev\u00e9 que para el a\u00f1o 2050 supondr\u00e1 en nuestro pa\u00eds el 34% de la poblaci\u00f3n total, frente al 17% que supon\u00eda en el a\u00f1o 2000. El modelo \u00f3ptimo de atenci\u00f3n sanitaria y social a la persona exige una atenci\u00f3n pri - maria capaz de realizar un seguimiento lon - gitudinal del paciente y su entorno que abarca desde la prevenci\u00f3n al cuidado de la enfermedad. Todo ello requiere un nivel de coordinaci\u00f3n y continuidad en los cuidados farmacoterap\u00e9uticos capaz de integrar co - herentemente las acciones de los diferentes profesionales que integran los equipos mul - tidisciplinares de atenci\u00f3n a la salud en atenci\u00f3n primaria, con el objetivo de garan - tizar el mejor resultado de la terapia a nivel individual y social. El farmac\u00e9utico de atenci\u00f3n primaria, co - mo especialista en el medicamento en este \u00e1mbito asistencial, es el profesional sanita - rio \u00f3ptimo para ayudar al m\u00e9dico de familia, a quien consideramos el coordinador de los cuidados farmacoterap\u00e9uticos de los dife -rentes \u00e1mbitos. Su papel fundamental se centra en mejorar la seguridad, efectividad y eficiencia del uso de medicamentos y pro - ductos sanitarios a nivel individual y pobla - cional, facilitando la toma de decisiones cl\u00ed - nicas de los profesionales y sobre el propio paciente. La atenci\u00f3n farmac\u00e9utica al paciente es un proceso complejo y continuo que debe incluir la revisi\u00f3n de la medicaci\u00f3n del pa - ciente, la conciliaci\u00f3n de la misma y el an\u00e1 - lisis de la adherencia del paciente, actividad fundamental siempre que las dos anteriores est\u00e9n ya realizadas. Los profesionales que integran los equipos multidisciplinares de atenci\u00f3n a la salud en atenci\u00f3n primaria (m\u00e9dicos, enfermeros, farmac\u00e9uticos, psi - c\u00f3logos, etc.) poseen la capacitaci\u00f3n sufi - ciente para que, aunando esfuerzos y cono - cimientos, generen una atenci\u00f3n farmacoterap\u00e9utica de calidad al paciente. Y la atenci\u00f3n domiciliaria incluye una mo - dalidad especial de la atenci\u00f3n farmac\u00e9uti - ca que proveemos en atenci\u00f3n primaria por la que en vez de realizar esta atenci\u00f3n en el centro de salud la realizamos en el domici - lio del paciente. El farmac\u00e9utico de atenci\u00f3n primaria jue - ga un doble papel en la atenci\u00f3n farmac\u00e9u - tica, sea domiciliaria o no. Por un lado, co - mo ya he comentado, es el profesional encargado de coordinar las diferentes ac - ciones llevadas a cabo por los profesionales de los equipos de atenci\u00f3n primaria. Por otro, en su faceta de atenci\u00f3n directa al pa - ciente, cada vez m\u00e1s extendida en todo el sistema sanitario, aporta una atenci\u00f3n far - mac\u00e9utica de alta calidad que abarca tanto la revisi\u00f3n como la conciliaci\u00f3n y la adhe - rencia del paciente. lLa atenci\u00f3n domiciliaria incluye una modalidad especial de la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica que proveemos en atenci\u00f3n primaria por la que en vez de realizar esta atenci\u00f3n en el centro de salud la realizamos en el domicilio del paciente\u00bb16 El color de mi cristal 16 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados Miguel \u00c1ngel Calleja Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria (SEFH)Accesibilidad del paciente a sus medicamentos, seguimiento necesario garantizado El perfil de nuestro sistema sanitario est\u00e1 viviendo una transformaci\u00f3n importante desde hace a\u00f1os hacia un sistema m\u00e1s in - tegrado y con menos distancia entre nues - tra atenci\u00f3n primaria y el hospital, desde un sistema muy \u00abhospitalocentrista\u00bb a un sis - tema que intenta hacer que la atenci\u00f3n hospitalaria llegue al domicilio de los pa - cientes, que mejora la accesibilidad del pa - ciente al sistema y con una gran mejora en la comunicaci\u00f3n entre atenci\u00f3n primaria y atenci\u00f3n hospitalaria, ambas especializa - das y con la misma importancia y protago - nismo. Desde hace muchos a\u00f1os la mayo - r\u00eda de los hospitales realizan proyectos para hacer que la atenci\u00f3n hospitalaria la pueda recibir el paciente con las mayores garant\u00edas de calidad, seguridad, comodidad y confort. Los medicamentos que se dispensan en los hospitales son clasificados como tales a nivel nacional por el Ministerio de Sanidad por el especial seguimiento hospitalario por motivos de seguridad y eficiencia. Este se - guimiento lo realizan tanto el m\u00e9dico como el farmac\u00e9utico, y los servicios de farmacia de los hospitales est\u00e1n preparados para ello. No es competencia de las comunida - des aut\u00f3nomas ni de los hospitales el deci - dir d\u00f3nde se dispensan los medicamentos, pero s\u00ed tienen responsabilidad para que se realice la asistencia sanitaria y la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica en las mejores condiciones de calidad para los pacientes, disponer de los mejores medicamentos seleccionados por su eficacia, seguridad y eficiencia, pero tambi\u00e9n la mejor conveniencia, tolerabili - dad, satisfacci\u00f3n y comodidad para los pa - cientes y para ello los programas de soporte a pacientes crean un diferencial y parte de ellos puede y debe ser mejorar la accesibi - lidad de los pacientes a sus tratamientos. La accesibilidad del paciente al sistema sanitario debe ser m\u00e1xima, tanto para pre - guntar, consultar, tener el seguimiento ade - cuado, creo que en este \u00e1mbito de mejora, permitir al paciente disponer de un medica - mento de la forma m\u00e1s c\u00f3moda posible sin perder el seguimiento es el futuro y es nues - tra responsabilidad que se haga adecuada - mente cumpliendo la normativa vigente y posiblemente trabajando para que haya una normativa espec\u00edfica al respecto. Cada d\u00eda se valoran m\u00e1s las preferencias del propio paciente y, en mi opini\u00f3n, \u00e9l debe exponer sus preferencias en este tema sobre cu\u00e1l es la m\u00e1s adecuada en su caso concre - to, no hay dos pacientes iguales y la tenden - cia actual es individualizar caso a caso. En los proyectos de telefarmacia y de atenci\u00f3n hospitalaria a domicilio trabajamos para dar la mejor atenci\u00f3n al paciente, las nuevas tecnolog\u00edas nos permiten tener un contacto permanente con los pacientes y esto no impide que esta atenci\u00f3n sea com - plementaria y coordinada con el resto de farmac\u00e9uticos del sistema sanitario; al con - trario, creo que lo facilita. En el hospital atendemos a nuestros pa - cientes en las consultas de farmacia me - diante consulta f\u00edsica o virtual, como se ha - ce en muchas especialidades, no solo en la nuestra. Desde mi punto de vista toda la atenci\u00f3n que podamos realizar sin hacer que el paciente vaya f\u00edsicamente al hospital debemos realizarla as\u00ed, es positivo para el paciente ya que no solo evita traslados inne - cesarios, sino que adem\u00e1s se siente mucho menos enfermo si no tiene que acudir al centro. lPermitir al paciente disponer de un medicamento de la forma m\u00e1s c\u00f3moda posible sin perder el seguimiento es el futuro, y es nuestra responsabilidad que se haga adecuadamente\u00bbPara m\u00e1s informaci\u00f3n o pedidos, contacte con nuestro delegado de ventas o env\u00edanos un correo a consultas@genove.com. 1. Datos de hmr, ventas en unidades 2017 2. Encuesta realizada a 1 13/11/18 11:34 GENOVE NOXZEMA.indd 1 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosRicard Troiano Presidente de Farmamundi En estos 25 a\u00f1os, hemos realizado 388 proyectos de cooperaci\u00f3n y se han suministrado unas 2.400 toneladas de medicamentos esenciales\u00bb\u00abNunca enviamos ayuda si no tenemos la garant\u00eda de que llegar\u00e1 a su destino\u00bb Texto: Javier March Texto: Ra\u00fcl March Farmac\u00e9uticos Mundi celebra este a\u00f1o su 25 aniversario, y lo ha- ce reivindicando el derecho a la salud de todas las personas y de-fendiendo un mayor acceso a los medicamentos esenciales. Habla- mos con su actual presidente, Ricard Troiano. - \u00bfPor qu\u00e9 se cre\u00f3 Farmac\u00e9uticos Mundi? - Farmac\u00e9uticos Mundi surgi\u00f3 en 1993 por la iniciativa de un grupo de farma- c\u00e9uticos que vieron que un tercio de la poblaci\u00f3n mundial no ten\u00eda acceso a los medicamentos esenciales y a la salud. Al principio \u00e9ramos unos 40 farmac\u00e9uti- cos, pero pronto se fueron sumando a la iniciativa m\u00e1s profesionales, hasta lle-gar a los 8.000 socios que tenemos en la actualidad. - \u00bfEn qu\u00e9 se diferencia el actual Farmac\u00e9uticos Mundi del de aquellos ini- cios? - En que se ha profesionalizado. Cuando empezamos, enseguida nos dimos cuenta de que, si quer\u00edamos dedicarnos de verdad a la cooperaci\u00f3n farma-c\u00e9utica internacional, ten\u00edamos que profesionalizarnos. Y eso es lo que he- mos hecho. - En los 25 a\u00f1os que han transcurrido, \u00bfhan cambiado las necesidades de medi- camentos y ayuda sanitaria? - Yo creo que han empeorado. Al principio, se hablaba de que un tercio de la poblaci\u00f3n mundial no ten\u00eda acceso a los medicamentos, y ahora ya se est\u00e1 ha- blando de que casi la mitad de la poblaci\u00f3n mundial no tiene un buen acceso a la salud. Quiz\u00e1 es porque ahora hay mucha m\u00e1s informaci\u00f3n de la que se ten\u00eda hace 25 a\u00f1os. Adem\u00e1s, en Farmamundi no nos gusta hablar de acceso a los medicamentos; preferimos referirnos a acceso a la salud, porque el medicamen - to s\u00f3lo es una parte; tambi\u00e9n hay que pensar en el acceso al agua potable, en la equidad de g\u00e9nero, en las pol\u00edticas de salud... en definitiva, en el acceso a la salud global. \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados Cuida tu garganta Alpenkraft\u00ae Jarabe herbal Alpenkraft 250 ml - C.N. 157897 Alpenkraft 250 250 C.N. 157897 .6 Alpenkraft 250 ml - C.N. 157897 .6 Las plantas tomillo, manzanilla, tila, an\u00eds, hinojo y centinodia contribuyen a la salud de las v\u00edas respiratorias. Adem\u00e1s contiene una mezcla de aceites esenciales de pino negro, an\u00eds estrellado, hinojo, lim\u00f3n, eucalipto y menta piperita. Tomillo Flores de manzanilla Flores de tilo Frutos de an\u00eds Frutos de alcaravea Frutos de hinojo Conos de l\u00fapulo Hierba de centinodiaEste jarabe est\u00e1 elaborado a base de un destilado y extracto acuoso de 8 plantas. SALUS ALPENKRAFT.indd 1 30/8/18 10:3520 \u00abNunca enviamos ayuda si no tenemos la garant\u00eda de que llegar\u00e1 a su destino\u00bb noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados- Farmac\u00e9uticos Mundi act\u00faa en muchos frentes, pero \u00bfc\u00f3- mo resumir\u00eda su principal objetivo? - Lo resumir\u00eda en estos tres retos: fortalecer el trabajo en cooperaci\u00f3n con los pa\u00edses del sur para garantizar el acce-so a los medicamentos esenciales, mejorar el acceso al agua potable, y realizar una mayor sensibilizaci\u00f3n e incidencia en igualdad de g\u00e9nero. - De las diferentes iniciativas llevadas a cabo por Farmac\u00e9u- ticos Mundi, \u00bfdestacar\u00eda alguna en concreto? - Es muy dif\u00edcil, porque todas son importantes. De todas for - mas, personalmente hay tres proyectos que a m\u00ed me han lle- nado much\u00edsimo. El primero es la atenci\u00f3n sanitaria, alimen- taria y de cobijo a gente refugiada; lo estamos haciendo desde hace a\u00f1os en muchos pa\u00edses, entre ellos Uganda, Siria, Ser - bia o L\u00edbano. El segundo es continuar con los programas de reducci\u00f3n de la mortalidad maternoinfantil y frenar la desnu- trici\u00f3n infantil en Guatemala. Y el tercero son los trabajos en las dos sedes que tenemos en \u00c1frica, que son muy potentes, una en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo y la otra en Mali. Son tres proyectos que me llenan de orgullo. - \u00bfComprueban que la ayuda llega a su destino? - \u00c9sta es una pregunta importante y que mucha gente se hace. Nosotros nunca enviamos ayuda si no tenemos la ga- rant\u00eda de que llegar\u00e1 a su destino, tanto a trav\u00e9s de nues- tras sedes permanentes como de las contrapartes con las que trabajamos. La ayuda llega en su totalidad a su desti-no, y en Farmamundi lo podemos garantizar y demostrar. - \u00bfC\u00f3mo? - Con n\u00fameros y con hechos. Nosotros trabajamos con con- trapartes, personas del pa\u00eds que est\u00e1n all\u00ed y que son socios nuestros. Ellas hacen un seguimiento de la ayuda que se puede demostrar; de hecho, las administraciones que nos subvencionan nos lo piden continuamente. - \u00bfA cu\u00e1ntas personas han atendido? - En estos 25 a\u00f1os hemos realizado 388 proyectos de coo- peraci\u00f3n, se han suministrado unas 2.400 toneladas de medicamentos esenciales y se han puesto en marcha unas 7 redes de farmacia en Centroam\u00e9rica y Rep\u00fablica Domi-nicana, que atienden a m\u00e1s de 800.000 personas. En total, unos 16 millones de personas han recibido atenci\u00f3n sani- taria en 70 pa\u00edses. - \u00bfEn alg\u00fan pa\u00eds les han impedido actuar? - S\u00ed, en zonas b\u00e9licas. Hasta hace poco, en los campos de refugiados sirios s\u00f3lo entraba ayuda humanitaria cada 3 meses a trav\u00e9s de unos corredores humanitarios, cuando sab\u00edamos que las necesidades eran enormes. - Farmac\u00e9uticos Mundi ha crecido mucho. \u00bfCon cu\u00e1nta gen- te cuenta en la actualidad?- En estos momentos, teniendo en cuenta todos los proyec- tos que est\u00e1n en marcha a escala mundial, unas 700 per - sonas dependen de Farmac\u00e9uticos Mundi, de las cuales unas 100 trabajan en Espa\u00f1a. - \u00bfReciben muchas ayudas? - Un 55% nos viene de las administraciones y un 45% de nuestros socios y de nuestras campa\u00f1as. Por supuesto, es necesaria una aportaci\u00f3n econ\u00f3mica muy importante, aun-que hay que tener en cuenta que hay proyectos que no se inician si no est\u00e1n aprobados. De todas formas, lo que s\u00ed que es cierto es que en estos momentos tenemos un mon- t\u00f3n de proyectos internacionales en marcha. Esto es as\u00ed por - que, en estos 25 a\u00f1os, nos hemos profesionalizado y he-mos demostrado que las cosas se hacen bien; esto ayuda a que entre dinero. Ha habido temporadas en las que todas las ONG de este pa\u00eds, incluida la nuestra, se han resentido La transversalidad en la colaboraci\u00f3n con otras ONG es imprescindible\u00bbFarmac\u00e9uticos Mundi en 10 hitos 1993 Fundada por un grupo de farmac\u00e9uticos de la Comunidad Valenciana, comienza a expandirse con delegaciones por toda Espa\u00f1a. 1994 Emergencia en los Grandes Lagos (Zaire-Ruanda). 1997 Primera sede internacional en Nicaragua y proyectos de salud en Latinoam\u00e9rica y \u00c1frica. 2001 Obtiene la declaraci\u00f3n de Utilidad P\u00fablica y nace el \u00c1rea Log\u00edstica Humanitaria, primer distribuidor internacional de medicamentos y material sanitario no lucrativo de Espa\u00f1a. 2004 Se consolidan las campa\u00f1as de educaci\u00f3n para el desarrollo e incidencia en Espa\u00f1a. 2011 Calificada como ONG especializada en salud por la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional (AECID). 2013 Acreditada por la Uni\u00f3n Europea como centro de distribuci\u00f3n de medicamentos y material sanitario. 2015 Programa integral con AECID para frenar la desnutrici\u00f3n infantil en Guatemala. 2016 Atiende a la poblaci\u00f3n refugiada en pa\u00edses como Uganda, Siria, Serbia y L\u00edbano. 2017 Promueve la C\u00e1tedra Universitaria 'Derecho a la salud y acceso a medicamentos' en la Universidad Complutense de Madrid para seguir incidiendo en la consecuci\u00f3n de este derecho.\u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados El compromiso de la industria farmac\u00e9utica, las empresas de distribuci\u00f3n y las farmacias, est\u00e1 contribuyendo a que los envases de medicamentos sean m\u00e1s ecol\u00f3gicos y a que su reciclado forme parte de los h\u00e1bitos medioambientales de los hogares espa\u00f1oles. Por ello, las autoridades sanitarias y medioambientales recomiendan llevar al Punto SIGRE de la farmacia: LOS ENVASES VAC\u00cdOS LOS RESTOS DE MEDICAMENTOS LOS MEDICAMENTOS CADUCADOS Con la colaboraci\u00f3n de todos, lograremos un mundo mejor UNA INICIATIVA DE LA INDUSTRIA FARMAC\u00c9UTICA EN COLABORACI\u00d3N CON LA DISTRIBUCI\u00d3N Y LAS FARMACIAS www.sigre.es El compromiso de la industria farmac\u00e9utica, Este, en la industria, investig\u00f3 la cura y un envase ecol\u00f3gico Este se puso malito Este le recet\u00f3 el medicamento Este lo dispens\u00f3 en la farmacia y le indic\u00f3 c\u00f3mo reciclarlo Y este, como t\u00fa, lo recicl\u00f3 en el Punto SIGRE S\u00edguenos en BlogGracias POR 14/11/18 17:5122 \u00abNunca enviamos ayuda si no tenemos la garant\u00eda de que llegar\u00e1 a su destino\u00bb noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosporque ha habido menos dinero, pero la verdad es que no- sotros hemos continuado con todos nuestros proyectos y no hemos dejado de hacer ninguno incluso en \u00e9poca de crisis. Nuestros socios se han portado siempre muy bien con nosotros, y las campa\u00f1as que hemos hecho han sido exitosas. Hace muchos a\u00f1os que estamos haciendo este trabajo. Somos socios de ECHO, la Oficina Humanitaria de la Co-munidad Europea, y de la Agencia Espa\u00f1ola de Coopera-ci\u00f3n Internacional. Tenemos convenios muy potentes con ellos, y esto no se hace de una manera gratuita, se hace porque se est\u00e1 trabajando bien. Somos muchos los que nos acercamos a pedir dinero, pero realmente s\u00f3lo se lo dan a la gente que trabaja bien y lo demuestra. Esto me da una gran confianza en el equipo t\u00e9cnico que tenemos, del que me siento muy orgulloso. - \u00bfColaboran con otras ONG? - Claro, siempre. La transversalidad en la colaboraci\u00f3n con otras ONG es imprescindible, y no s\u00f3lo con otras ONG sino tambi\u00e9n con otros profesionales. En Farmac\u00e9uticos Mundi no somos s\u00f3lo farmac\u00e9uticos. Como farmac\u00e9uticos, sabe-mos lo que sabemos, y por eso contamos tambi\u00e9n con psi-c\u00f3logos, soci\u00f3logos, antrop\u00f3logos, economistas, periodis-tas... Somos un equipo de gente tremendamente transversal, y todos nos ayudamos. - Sin embargo, \u00bfcolaboran tambi\u00e9n con las otras ONG far - mac\u00e9uticas del pa\u00eds? - Con Farmac\u00e9uticos en Acci\u00f3n y con Farmac\u00e9uticos Sin Fronteras tenemos una relaci\u00f3n cordial, pero cada uno se ocupa de temas diferentes. Con Apotecaris Solidaris hay una relaci\u00f3n espl\u00e9ndida; somos socios y participamos en todos sus proyectos. - \u00bfLes han afectado los esc\u00e1ndalos que han sacudido a al- gunas ONG en los \u00faltimos tiempos? - Esta pregunta nos la han hecho tambi\u00e9n los socios. La verdad es que no nos han afectado para nada. Nosotros es-tamos auditados tanto a nivel econ\u00f3mico como personal, y la verdad es que no hemos tenido ning\u00fan problema. De hecho, las posibles dudas se dirigen m\u00e1s al hecho de si la ayuda que reciben las ONG llega a su destino. Es una pre- gunta l\u00f3gica que yo tambi\u00e9n plantear\u00eda. l Principales logros de Farmac\u00e9uticos Mundi Farmamundi ha realizado 388 proyectos de cooperaci\u00f3n para el desarrollo y acci\u00f3n humanitaria con el apoyo de m\u00e1s de 30 organizaciones socias que colaboran en el terreno. Se han fortalecido 7 Redes de Farmacia en Centro am\u00e9rica y Rep\u00fablica Dominicana, que dan servicio a m\u00e1s de 800.000 personas. M\u00e1s de 200 hospitales y centros de salud han mejorado sus instalaciones, equipamiento y dotaci\u00f3n de medicamentos. M\u00e1s de 100 comunidades en Centroam\u00e9rica han mejorado su acceso al agua, con canalizaciones y saneamiento b\u00e1sico. Veinte mil mujeres y ni\u00f1as v\u00edctimas de violencia sexual han sido atendidas por Farmamundi en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo. M\u00e1s de 15.000 profesionales, promotoras y comadronas han sido formadas por Farmamundi en atenci\u00f3n primaria en salud. Se ha participado en 155 intervenciones de emergencia. Se han suministrado 2.340 toneladas de medicamentos y material sanitario. Se han realizado 6.723 env\u00edos de ayuda humanitaria. Se han llevado a cabo 1.158 actividades de educaci\u00f3n, entre las que destacan la realizaci\u00f3n de m\u00e1s de 100 cursos, 200.000 personas sensibilizadas y 1.000 docentes universitarios capacitados. Se han realizado m\u00e1s de 20 v\u00eddeos y documentales de denuncia. Se han invertido m\u00e1s de 100 millones de euros a mejorar la salud de quienes m\u00e1s lo necesitan.\u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados FERRER PROSPANTUS.indd 1 23/11/18 13:5324 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosReportaje Andro NuaDHA: el gran aliado de la fertilidad masculina Dra. Mercedes Aguirre Lipperheide Directora I+D Nua Biological Innovations S.L. Infertilidad es un t\u00e9rmino que hace referencia a la in- capacidad para concebir tras un a\u00f1o de relaciones sexuales sin protecci\u00f3n. Se estima que en Europa la infertilidad debida al var\u00f3n es responsable de aproxi- madamente un 50% de los casos de infertilidad en pa-rejas, llegando en algunas regiones del mundo hasta un 60-70% (p. ej., pa\u00edses \u00e1rabes). Algunas causas ha- bituales de infertilidad masculina son: anormalidades anat\u00f3micas (p. ej., varicocele, obstrucciones ductales, des\u00f3rdenes de la eyaculaci\u00f3n), infecciones del tracto genital, anomal\u00edas gen\u00e9ticas, tratamientos con ciertos f\u00e1rmacos, factores ambientales o alteraciones hormo- nales, entre otras. Ante este escenario de infertilidad, las T\u00e9cnicas de Reproducci\u00f3n Asistida (TRA) suelen ser la opci\u00f3n a la que recurren muchas parejas que tienen problemas para tener hijos. Sin embargo, el recurso a TRA no suele entrar en escena hasta transcurrido un a\u00f1o in-tentando concebir un ni\u00f1o sin m\u00e9todos anticoncepti-vos. La incertidumbre que con frecuencia sobrevue- la a esos meses de b\u00fasqueda de embarazo por medios naturales a menudo puede convertirse en meses de \u00abestr\u00e9s psicol\u00f3gico\u00bb que no ayudan. Sien- do esto as\u00ed, la posibilidad de poder \u00abhacer algo\u00bb durante dicho periodo que pueda con- tribuir a aumentar las probabilidades de \u00e9xito de embarazo por v\u00eda natural resulta sin duda una noticia m\u00e1s que esperanzadora. No obstante, cabe destacar que el hombre tiene la capacidad de fabricar espermatozoides durante pr\u00e1c-ticamente toda su vida, por lo que un aporte adicional de nutrientes que incidan en la calidad de sus c\u00e9lulas reproductoras va a tener especial relevancia para \u00e9l. Teniendo en cuenta todo lo anterior, el laboratorio Nua Biological realiz\u00f3 un ensayo cl\u00ednico en colaboraci\u00f3n con el IVI y CSIC cuyas positivas conclusiones han si- do publicadas en la revista internacional de fertilidad Reproductive Biology por Gonz\u00e1lez-Ravina et al., (2018) on human sperm function. El aval de di- cho estudio hizo posible el lanzamiento de AndroNuaD-HA, un complemento alimenticio de alta potencia des-tinado a favorecer la fertilidad masculina. AndroNuaDHA es un producto que combina dos pre- parados: un Preparado A, formado por una mezcla an-tioxidante de alta potencia que incluye nutrientes con reconocidas bondades dentro del campo de la fertilidad masculina como son las vitaminas C y E, zinc, selenio o \u00e1cido f\u00f3lico, unido al alt\u00edsimo poder antioxidante del hidroxitirosol, un fenol de la aceituna que tambi\u00e9n ha sido estudiado en el \u00e1mbito de la fertilidad masculina. Estos componentes de la formulaci\u00f3n son claves a la hora de contener el da\u00f1o que una excesiva carga de La incertidumbre que con frecuencia sobrevuela a esos meses de b\u00fasqueda de embarazo por medios naturales a menudo puede convertirse en meses de \"estr\u00e9s psicol\u00f3gico\"\u00bb 25 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosradicales libres puede causar al espermatozoide (p. ej., fragmentar su ADN, restarle movilidad, oxidar su mem-brana, etc.). Por su parte, el Preparado B aporta un al- to concentrado de omega-3 marino (1.000 mg DHA/ perla). Este segundo elemento de la formulaci\u00f3n fue el objeto del estudio realizado y, entre otras cosas, aporta una gran fluidez a la membrana del espermatozoide, optimizando con ello su fusi\u00f3n con el \u00f3vulo y su movi- lidad. El DHA es, adem\u00e1s, capaz de reducir la fragmen-taci\u00f3n del ADN, responsable de problemas de fertilidad tanto natural como en algunos casos donde ya se est\u00e1 inmerso en t\u00e9cnicas de fertilizaci\u00f3n in vitro (FIV). Los nutrientes aportados por AndroNuaDHA van a in- cidir en: 1. Un aumento significativo de la movilidad del esper - matozoide (especialmente notable en pacientes as- tenozoosp\u00e9rmicos, es decir, con baja movilidad pro- gresiva). 2. Una mejora en su morfolog\u00eda. 3. Un aumento del n\u00famero de espermatozoides. 4. Una disminuci\u00f3n de la fragmentaci\u00f3n del ADN. 5. Una mejora de la calidad de la membrana del esper - matozoide (\u00a1tercera c\u00e9lula del cuerpo que m\u00e1s DHA concentra!). 6. Una mejora de la viabilidad del espermatozoide tras su descongelaci\u00f3n, tomado antes de su criopreservaci\u00f3n. Por todo lo anterior, este producto est\u00e1 especialmente indicado para: Parejas que llevan menos de 12 meses intentando concebir y no lo consiguen. En estos casos, va a su- poner sin duda un apoyo importante, que adem\u00e1s va a contribuir a rebajar la carga de estr\u00e9s durante esos meses. Cualquier pareja que est\u00e9 plante\u00e1ndose tener un hi-jo y quiera prepararse de la mejor manera para ello. Les va a permitir aportar a su dieta los minerales, vi-taminas y \u00e1cidos grasos esenciales que, por su estilo de vida o elevado estr\u00e9s, pudieran ser deficitarios y que son relevantes para la arquitectura y funcionali- dad de sus espermatozoides. Hombres en quienes por motivo de un tratamiento m\u00e9dico (p. ej., quimioterapia) puede ponerse en ries- go su futura paternidad, y que por tanto desean con-gelar muestras de semen en un banco de semen. Hombres que quieren posponer la paternidad a a\u00f1os m\u00e1s tard\u00edos (35-40 a\u00f1os) y que desean congelar una muestra de un semen de mayor calidad de edades m\u00e1s j\u00f3venes (p. ej., veintena). En este punto, tanto el farmac\u00e9utico como el m\u00e9dico de familia pueden jugar un papel clave a la hora de recomendar suplementos de apoyo a la fertilidad, ya que, en muchos casos, son las primeras personas con las que se comparten esos momentos de incertidum-bre en los que el embarazo tarda en llegar m\u00e1s de lo deseado. Y es precisamente en este punto donde un complemento como AndroNuaDHA puede aportar un importante valor a\u00f1adido, ya que: Cuenta con un ensayo cl\u00ednico que avala su eficacia y seguridad. Ha demostrado mejorar de manera objetiva la cali- dad del semen en un periodo de toma de 2 a 3 me-ses (nota: el ciclo de formaci\u00f3n de un espermatozoi-de es de aproximadamente 3 meses). Al ser un complemento alimenticio, no requiere una prescripci\u00f3n m\u00e9dica previa y, por tanto, da total au-tonom\u00eda al punto de venta para su recomendaci\u00f3n.Tanto el farmac\u00e9utico como el m\u00e9dico de familia pueden jugar un papel clave a la hora de recomendar suplementos de apoyo a la fertilidad\u00bb AndroNuaDHA est\u00e1 especialmente indicado para parejas que llevan menos de 12 meses intentando concebir y no lo consiguen\u00bb \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados26 Profesi\u00f3n noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosEul\u00e0lia Mateu Farmac\u00e9utica Las pieles secas encontrar\u00e1n confort en un agua micelar o un desmaquillador dos en uno\u00bbPrepararse para las fiestas: cuidados de 360\u00ba Se acercan las fiestas navide\u00f1as, y en estas fechas acostumbra a surgir una inquietud beauty en nuestras clientas: \u00bfc\u00f3mo presentar nuestra mejor ima- gen en todos los eventos que se avecinan? El objetivo es ayudarlas con cuidados cosm\u00e9ticos que les permitan sentirse bien en su piel y presentar a los dem\u00e1s la mejor versi\u00f3n de s\u00ed mismas. Para establecer una adecuada rutina que les ayude a realizar una efectiva puesta a punto en clave belleza, necesitamos conocer previamente cu\u00e1l es su tipo de piel y tener en cuenta su situaci\u00f3n vital (edad, estado hormonal, circuns-tancias especiales, estilo de vida...). S\u00f3lo as\u00ed podremos personalizar esa rutina convenientemente. profesi\u00f3n \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosRostro En primer lugar, aconsejaremos diariamente (ma\u00f1ana y no - che) una correcta higiene de la piel con productos eficaces y no agresivos, con el doble objetivo de eliminar todas las impurezas que obstruyen los poros (l\u00edpidos, contaminaci\u00f3n, pigmentos de los maquillajes...) y mantener en buen esta-do el film hidrolip\u00eddico protector. As\u00ed, si la piel es mixta o grasa puede optarse por un pan limpiador, gel o espuma limpiadores o agua micelar. Esta \u00fal-tima permite limpiar eficazmente tanto el rostro como los ojos. Las pieles secas encontrar\u00e1n confort en un agua micelar o un desmaquillador dos en uno, producto de consistencia gel que act\u00faa limpiando y tonificando la piel en una sola aplicaci\u00f3n. Si se dispone de m\u00e1s tiempo y se es muy per - feccionista con la limpieza, es ideal emplear el cl\u00e1sico d\u00fao de leche limpiadora seguida de un t\u00f3nico. Las toallitas desmaquillantes utilizadas de manera conti- nua pueden resecar mucho la piel y no perfeccionan tanto la limpieza como los productos anteriores. Por eso es me-jor reservarlas para momentos puntuales (viajes, fines de semana, etc.). El segundo paso es exfoliar la piel para librarla del exce- so de c\u00e9lulas muertas, ya que le dan un aspecto apagado y una textura rugosa al tacto. Al exfoliarla, la piel se oxigena y se estimula la renovaci\u00f3n celular natural y la captaci\u00f3n de agua externa, y con ello se vuelve m\u00e1s receptiva a todos los cuidados que se apliquen a continuaci\u00f3n. En un rostro con piel normal o grasa, es aconsejable llevar a cabo la exfoliaci\u00f3n dos veces a la se- mana; en una piel mixta, grasa en la zona T (frente, nariz y ment\u00f3n) y normal en los p\u00f3mulos, debe hacerse una vez a la semana, y en las pieles secas es suficiente una vez cada 15 d\u00edas. Extenderemos la exfoliaci\u00f3n tambi\u00e9n a cuello y escote. En la farmacia encontramos principalmente dos tipos de exfoliantes: Mec\u00e1nicos: con gr\u00e1nulos de polietileno que eliminan las c\u00e9lulas muertas por fricci\u00f3n sobre la piel. Qu\u00edmicos: con alfahidroxi\u00e1cidos (AHA) que act\u00faan dis- gregando el cemento intercelular que une a los querati-nocitos epid\u00e9rmicos. Los exfoliantes qu\u00edmicos son m\u00e1s efectivos que los mec\u00e1-nicos, pero en pieles muy sensibles pueden llegar a ser irri-tantes en ocasiones. El tercer paso consiste en aplicar una mascarilla (una de las tendencias al alza en el cuidado de la piel en 2017) co-mo m\u00ednimo con una periodicidad semanal. El tipo de mas- NUADHA VISION.indd 1 15/11/18 9:3628 Prepararse para las fiestas: de 360\u00ba noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadoscarilla a elegir ir\u00e1 en consonancia con el principal objetivo que se quiera conseguir en funci\u00f3n del tipo de piel: acci\u00f3n purificante, hidratante, revitalizante, antiedad... El cuarto paso se basa en la aplicaci\u00f3n de ampollas o \u00abs\u00e9- rums\u00bb. Ambos son cosm\u00e9ticos muy concentrados en acti- vos que penetran en profundidad en la piel, con el objetivo de potenciar el efecto de la crema habitual que se aplique a continuaci\u00f3n, aunque en determinados casos pueden em- plearse solos. Sus principales caracter\u00edsticas son: Elevada concentraci\u00f3n en principios activos. Absorci\u00f3n inmediata. Acci\u00f3n r\u00e1pida. Penetraci\u00f3n en las capas m\u00e1s profundas de la epidermis. Textura fluida que facilita su aplicaci\u00f3n. Sus beneficios son numerosos y variados, en funci\u00f3n del ti-po de ampolla o s\u00e9rum que escojamos. En esta \u00e9poca del a\u00f1o, son de especial inter\u00e9s los s\u00e9rums con acci\u00f3n ilumi-nadora, que eliminan las marcas de fatiga y el tono apaga-do de la tez gracias a la presencia de pigmentos microni- zados que reflejan la luz, uniformizando el tono de la piel y contribuyendo a borrar \u00f3pticamente las arruguitas. Tambi\u00e9n son muy adecuadas las ampollas flash, que proporcionan un efecto lifting inmediato y son, por tanto, ideales para apli- car antes de una celebraci\u00f3n o evento. Como quinto paso, es ideal emplear un producto espec\u00ed- fico para el contorno de los ojos, ya que la piel de esta zo-na es mucho m\u00e1s fina y, por consiguiente, m\u00e1s sensible que la de otras zonas del rostro. El sexto paso consiste en utilizar una crema hidratante adecuada al tipo de piel. Dada la estaci\u00f3n del a\u00f1o, en el ca-so de las pieles secas y pieles sensibles es conveniente que contengan tambi\u00e9n activos nutritivos. Y por \u00faltimo el maquillaje, que en \u00e9poca de fiestas pue- de ser m\u00e1s atrevido que en otras ocasiones, aunque debe-mos respetar siempre las pautas b\u00e1sicas: \u00absticks correcto-res\u00bb para enmascarar signos de cansancio como rojeces o granitos de la piel; \u00abbase de maquillaje\u00bb compacta o fluida en funci\u00f3n del tipo de piel y de la nece- sidad de mayor o menor cobertura de imperfecciones cu-t\u00e1neas, y \u00abpolvos transl\u00facidos\u00bb o \u00abiluminadores\u00bb para fijar el maquillaje y matificar la tez. Finalmente, se llevar\u00e1 a cabo la correcci\u00f3n del trazado de las cejas con l\u00e1pices espec\u00edficos y la aplicaci\u00f3n de som-bras de ojos, m\u00e1scara de pesta\u00f1as, l\u00e1piz de labios (aplican-do previamente un b\u00e1lsamo labial hidratante y protector) y colorete. Es aqu\u00ed, en el acabado final del maquillaje, donde se puede ser m\u00e1s creativa, buscando un resultado final m\u00e1s audaz para las noches de fiesta. Manos Las manos hablan mucho de nosotros, de nuestra edad, nuestro trabajo, de los deportes que practicamos, de la im-portancia que les damos... Son adem\u00e1s un punto importan-te de contacto con los dem\u00e1s, por lo que es esencial man-tenerlas en perfecto estado con unos cuidados b\u00e1sicos: limpieza suave e hidrataci\u00f3n diaria. Es conveniente realizar el lavado de las manos con agua tibia en lugar de agua caliente, porque de este mo-do se elimina menos capa lip\u00eddica protectora. Deben em-plearse preferiblemente syndets o geles sin alcohol, para evitar la deshidrataci\u00f3n, y secarlas con una toalla (pre- feriblemente de algod\u00f3n), ya que nunca deben dejarse secar al aire. Acto seguido, procederemos a su hidrataci\u00f3n con una crema espec\u00edfica para manos, de textura rica y con un alto contenido en l\u00edpidos, como aceite de jojoba o manteca de Arg\u00e1n, uva o aguacate, para restaurar la barrera lip\u00eddica protectora. La crema debe incluir tambi\u00e9n activos hidratan-tes, como glicerina, urea, \u00e1cido hialur\u00f3nico, etc. Es conve-niente hidratar las manos cada vez que se lavan, y aplicar la crema no s\u00f3lo en el dorso, sino tambi\u00e9n en u\u00f1as y cut\u00ed- culas, realizando un suave masaje. Para las manos que tengan manchas pigmentarias, es importante emplear cremas con activos despigmentantes (como \u00e1cido k\u00f3jico, \u00e1cido azelaico o \u00e1cido glic\u00f3lico) para disminuir su intensidad. Si la piel de las manos est\u00e1 leve-mente agrietada, es conveniente que la crema contenga activos cicatrizantes, como aloe vera, centella asi\u00e1tica o su- Debe recomendarse la exfoliaci\u00f3n para librar a la piel del exceso de c\u00e9lulas muertas, ya que le dan un aspecto apagado y una textura rugosa al tacto\u00bb\u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados MARTIDERM ORIGINAL FLASH.indd 1 19/11/18 15:56\u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadoscralfato. En este caso, es necesario untarlas bien de crema y ponerse unos guantes de algod\u00f3n, manteni\u00e9ndolos al me-nos durante dos horas (o, si es posible, toda la noche) pa- ra que la crema penetre mejor. U\u00f1as Las u\u00f1as son una parte muy visible de nuestra anatom\u00eda y, si bien es imprescindible llevarlas bien cuidadas durante todo el a\u00f1o, es en las fiestas y eventos cuando cobran una especial importancia. Es conveniente cuidar tanto la l\u00e1mina ungueal (formada mayoritariamente por queratina) como la cut\u00edcula. Para es- ta \u00faltima es aconsejable utilizar aceites nutritivos como el aceite de almendras o jojoba, y para la l\u00e1mina ungueal en- durecedores que aumenten su resistencia a la fractura y eviten la aparici\u00f3n de grietas o laminado. Estos productos suelen contener queratina hidrolizada y humectantes como glicerina o propilenglicol. En esmaltes de u\u00f1as, la \u00faltima tendencia en aras de la se- guridad y tolerancia de estos cosm\u00e9ticos son los productos \u00abfree\u00bb: sin tolueno, sin dibutilftalato, sin formaldeh\u00eddo, etc. Cabello Si se desea conseguir un plus de volumen para los peina-dos de fiesta, las marcas capilares de farmacia presentan gamas en las que, adem\u00e1s de champ\u00fas y acondicionado- res formulados espec\u00edficamente para tal fin, proponen s\u00e9- rums, espumas y espr\u00e1is para completar sus rituales volu-minizadores. Si se opta por una coloraci\u00f3n capilar o por reflejos, en- contramos gamas con principios activos para proteger y su-blimar la belleza de los cabellos coloreados. Adem\u00e1s, en esta \u00e9poca del a\u00f1o es importante proporcio- nar reparaci\u00f3n y nutrici\u00f3n a los cabellos mediante el em-pleo de mascarillas con queratina vegetal. Es recomenda- ble aplicarlas como m\u00ednimo una vez por semana, y dejarlas actuar de 3 a 5 minutos antes de aclarar. Finalmente, los espr\u00e1is gloss, que aportan un brillo extra al cabello, son el acabado ideal para realzar los peinados. Cuerpo Al igual que en el caso del rostro, el cuello y el escote, es conveniente realizar una exfoliaci\u00f3n corporal completa que incluya piernas y brazos, ya que estos \u00faltimos acostumbran a lucirse al descubierto en estas fechas. Debe insistirse en las zonas donde hay m\u00e1s acumulaci\u00f3n de queratina: codos, rodillas y talones. Seguidamente, es recomendable hidratar la piel en pro- fundidad, valorando las diferentes texturas (crema, b\u00e1lsa- mo, aceite...) en funci\u00f3n de las necesidades de cada tipo de piel. Estos cuidados globales de 360\u00ba nos permitir\u00e1n ofrecer un consejo personalizado a nuestras clientas para que es- t\u00e9n radiantes en estas fechas tan especiales. l alfasigma angileptol FT.indd 1 12/1/18 9:1231 Legislaci\u00f3n noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosF\u00e9lix \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Lucas Abogado. Subdirector General de Farmaconsulting Transacciones S.L. felix.fernandez@farmaconsulting.esUsufructo sobre un local destinado a oficina de farmacia Bien por acuerdos entre las partes, o bien por disposici\u00f3n legal, como en los casos de sucesiones, en las que se prev\u00e9 el usufructo a favor del c\u00f3nyuge, podemos encontrarnos con que la propiedad de un inmueble corresponda a una persona pero el uso y aprovechamiento pertenezca a otra. As\u00ed, es posible ver el caso de que un titular ocupe con su oficina de farmacia un local del que es propietario, pero tenga que abonar una compensaci\u00f3n a otra persona, en arrendamiento, de acuerdo al derecho de usufructo que esa perso- na tiene a su favor. Arrendatario en mi propio local Efectivamente, esta paradoja se da m\u00e1s frecuentemente de lo que parece. Una per - sona es \u00abdue\u00f1a\u00bb de un local, pero a la hora de disponer de \u00e9l, por ejemplo, con oca-si\u00f3n de la transmisi\u00f3n de la oficina de farmacia instalada en el aludido local, nos po- El usufructo otorga el uso y los frutos -rentas- del local a otra u otras personas\u00bb32 Usufructo sobre un local destinado a oficina de farmacia noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosdemos encontrar con otro derecho muy relevante a la hora de tomar decisiones, como el usufructo, que otorga el uso y los fru-tos -rentas- del local a otra u otras personas. Si pretendemos transmitir la oficina de farmacia, el ad- quirente necesitar\u00e1 contar con la debida legitimaci\u00f3n en el uso del local y, en ese momento, el due\u00f1o o propietario de ese local, quiz\u00e1s el titular de la oficina de farmacia, se en- contrar\u00e1 con que otra persona, el usufructuario, tendr\u00e1 tam - bi\u00e9n que opinar al respecto, puesto que es el titular del de- recho de uso y disfrute del local, o lo que es lo mismo en ese caso, el titular del arrendamiento y acreedor de las ren-tas, aparte de tener capacidad de decisi\u00f3n sobre si quiere o no arrendar el local al adquirente. El usufructo tambi\u00e9n tiene sus l\u00edmites Ahora bien, el usufructuario tampoco tiene la capacidad om- n\u00edmoda de disposici\u00f3n del local. Por una parte, su derecho es de uso y disfrute, no de disposici\u00f3n, eso s\u00ed corresponde al nudo propietario y, por otra parte, en cuanto al uso que puede hacer del local, tambi\u00e9n tiene l\u00f3gicas limitaciones, co-mo la duraci\u00f3n de los contratos que puede suscribir. As\u00ed, centr\u00e1ndonos en el ejemplo planteado, el arrenda- miento de un local por un usufructuario, se debe tener pre-sente que la duraci\u00f3n del mismo llegar\u00e1, como m\u00e1ximo, hasta alcanzar la duraci\u00f3n del usufructo, de tal manera que si, por ejemplo, el usufructo se ha concertado en contrato por una duraci\u00f3n de 5 a\u00f1os, \u00e9se ser\u00e1 el l\u00edmite temporal del arrendamiento que pueda contratar el usufructuario. Se expone rotundamente en el art\u00edculo 13, de la Ley de Arrendamientos Urbanos, en su punto 2\u00ba: \u00ab2. Los arrenda- mientos otorgados por usufructuario, superficiario y cuan-tos tengan un an\u00e1logo derecho de goce sobre el inmueble, se extinguir\u00e1n al t\u00e9rmino del derecho del arrendador, ade- m\u00e1s de por las dem\u00e1s causas de extinci\u00f3n que resulten de lo dispuesto en la presente ley\u00bb. No s\u00f3lo las personas f\u00edsicas; tambi\u00e9n pueden ser usufructuarias las sociedades Y no s\u00f3lo las sociedades. El C\u00f3digo civil alude al usufructo constituido a favor de una sociedad, corporaci\u00f3n o incluso \u00abun pueblo\u00bb. En nuestro sector este caso es perfectamen-te posible, y si no, pensemos en el supuesto de un padre, titular de una oficina de farmacia y due\u00f1o del local donde se instala, que decide testar a favor de sus hijos, s\u00f3lo uno de ellos licenciado en farmacia. Aqu\u00ed, una de las f\u00f3rmulas que puede cuadrar a los inte- reses familiares podr\u00eda ser el otorgamiento de un testamento en el que se nombrara heredero de la oficina de farmacia al hijo farmac\u00e9utico, al tiempo que se otorga el usufructo a una sociedad constituida por el resto de hermanos o incluso con terceras personas. O, simplemente, podemos ver que un titular decide trans- mitir la nuda propiedad de su local, por ejemplo, por com- praventa, pero reserv\u00e1ndose el usufructo durante un tiem-po determinado o con car\u00e1cter vitalicio, cediendo el usufructo -sus asesores fiscales sabr\u00e1n- a una sociedad que ha constituido previamente. Y ya que hablamos de la duraci\u00f3n del usufructo, viene a cuento recordar que, en el caso de usufructos cuyo titular es una sociedad, la duraci\u00f3n m\u00e1xima por disposici\u00f3n del art\u00edculo 515 del C\u00f3digo civil es de 30 a\u00f1os. Debe constar en el Registro Para tener eficacia frente a terceros, para que el usufructo deba ser respetado por cualquier otra persona, el usufruc-to tiene que constar en el Registro de la Propiedad, puesto que, de lo contrario, cualquier nuevo contratante, o acree- dor del propietario, no tendr\u00e1 por qu\u00e9 aceptar la existencia del usufructo. Esa circunstancia ocasiona tambi\u00e9n alg\u00fan problema en el momento de disponer del local, una vez extinguido el usufructo: quiz\u00e1, materialmente, el usufructo ya no existe, pero si consta en el Registro de la Propiedad es preciso ins-cribir su cancelaci\u00f3n, o de otro modo dif\u00edcilmente podre-mos utilizar ese local como garant\u00eda para un pr\u00e9stamo, y dudosamente un comprador aceptar\u00eda adquirirlo si tiene semejante carga inscrita. La cancelaci\u00f3n de los usufructos no es especialmente compleja, pero s\u00ed puede requerir alg\u00fan plazo y tr\u00e1mites que no conviene afrontar cuando faltan pocos d\u00edas para la for - malizaci\u00f3n de una escritura de transmisi\u00f3n, o para firmar un contrato de arrendamiento por el propietario. La inscrip-El usufructo tiene que constar en el Registro de la Propiedad, puesto que, de lo contrario, cualquier nuevo contratante, o acreedor del propietario, no tendr\u00e1 por qu\u00e9 aceptar la existencia del usufructo\u00bbTipo de usufructo Duraci\u00f3n Vitalicio Hasta el fallecimiento del titular del derecho Temporal Por el plazo previsto en el t\u00edtulo constitutivo (escritura p\u00fablica) A favor de sociedades, pueblos, corporaciones30 a\u00f1os como m\u00e1ximo. Art. 515 Cc. Salvo disoluci\u00f3n de la sociedad, en cuyo caso termina con la disoluci\u00f3n\u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados\u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosci\u00f3n de la cancelaci\u00f3n de un usufructo vitalicio exige acu- dir al Registro, aportar el certificado de defunci\u00f3n del usu-fructuario, y liquidar y abonar las tasas e impuestos correspondientes. Tengamos en cuenta que ya s\u00f3lo obtener el certificado de defunci\u00f3n puede llevar algunos d\u00edas, y la inscripci\u00f3n tampoco es instant\u00e1nea, de modo que, una vez m\u00e1s, desde Farmaconsulting Transacciones S.L. les reco- mendamos atender estos asuntos cuanto antes. As\u00ed, lo propio ser\u00e1 solicitar con antelaci\u00f3n una nota simple del Registro de la Propiedad: en ella aparecer\u00e1n todos los po- sibles problemas que puedan afectar a la transmisi\u00f3n, o cual-quier otra limitaci\u00f3n sobre el local, como el arrendamiento. En principio, como recuerda la resoluci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de los Registros y del Notariado, la regla general para la cancelaci\u00f3n de un asiento registral es la constancia de la voluntad del titular del derecho o en su defecto una resoluci\u00f3n judicial. Sin embargo, tal regla tiene como excepci\u00f3n cuando el derecho inscrito se haya extinguido por imperativo del pro-pio t\u00edtulo constitutivo e inscrito, o por efecto de la ley. Por lo tanto, en el caso del usufructo vitalicio ser\u00e1 necesa- rio acreditar el fallecimiento ante el Registro, en el temporal, bastar\u00e1 con que pase el tiempo previsto en el t\u00edtulo constituti- vo, y en el caso de usufructo a favor de sociedades, tal usu-fructo ser\u00e1 cancelado transcurrido un m\u00e1ximo de 30 a\u00f1os si el t\u00edtulo de constituci\u00f3n no fij\u00f3 un plazo menor. lLa inscripci\u00f3n de la cancelaci\u00f3n de un usufructo vitalicio exige acudir al registro, aportar el certificado de defunci\u00f3n del usufructuario y liquidar y abonar las tasas e impuestos correspondientes\u00bb Alivia los s\u00edntomas del resfriado y la gripeEchinaMed Junior Comprimidos Alivia los s\u00edntomas del resfriado y la gripe www.avogel.es Alivia los s\u00edntomas del resfriado y la gripeEchinaMed Junior Comprimidos EchinaMed Junior, comprimidos Composici\u00f3n: 1 comprimido [Aprox. 300 mg] contiene: 380 mg de tintura (Relaci\u00f3n droga extracto (1:12-EchinaMed Junior, comprimidos 1 comprimido [Aprox. 300 mg] contiene: 380 mg de tintura (Relaci\u00f3n droga extracto (1:12-EchinaMed Junior, comprimidos 13) (como extracto seco) de la parte a\u00e9rea fresca de Composici\u00f3n: 13) (como extracto seco) de la parte a\u00e9rea fresca de Composici\u00f3n: 1 comprimido [Aprox. 300 mg] contiene: 380 mg de tintura (Relaci\u00f3n droga extracto (1:12- 13) (como extracto seco) de la parte a\u00e9rea fresca de 1 comprimido [Aprox. 300 mg] contiene: 380 mg de tintura comprimido [Aprox. 300 comprimido [Aprox. 300 contiene: droga MOENCH Equivalente en1 comprimido [Aprox. 300 mg] contiene: mg tintura droga MOENCH Equivalente en1 comprimido [Aprox. 300 mg] comprimido [Aprox. 300 contiene: droga MOENCH Equivalente en1 comprimido [Aprox. 300 mg] comprimido [Aprox. 300 contiene: tintura (Relaci\u00f3n droga extracto (1:12- planta seca: 32 mg por comprimido. Solvente de extracci\u00f3n: etanol 65%V/V (57%m/m) 20 mg de tintura 13) (como extracto seco) de la parte a\u00e9rea fresca de planta seca: 32 mg por comprimido. Solvente de extracci\u00f3n: etanol 65%V/V (57%m/m) 20 mg de tintura 13) (como extracto seco) de la parte a\u00e9rea fresca de Echinacea purpurea planta seca: 32 mg por comprimido. Solvente de etanol 65%V/V (57%m/m) 20 mg de tintura Echinacea purpurea (L.) MOENCH Equivalente en planta seca: 32 mg por comprimido. Solvente de extracci\u00f3n: etanol 65%V/V (57%m/m) 20 mg de tintura (L.) MOENCH Equivalente en (Relaci\u00f3n droga extracto (1:11-12) (como extracto seco) de la ra\u00edz fresca de planta seca: 32 mg por comprimido. Solvente de extracci\u00f3n: etanol 65%V/V (57%m/m) 20 mg de tintura (Relaci\u00f3n droga extracto (1:11-12) (como extracto seco) de la ra\u00edz fresca de planta seca: 32 mg por comprimido. Solvente de extracci\u00f3n: etanol 65%V/V (57%m/m) 20 mg de tintura Echinacea purpureaplanta por comprimido. Solvente (57%m/m) 20 mg de tintura Echinacea purpureaplanta por comprimido. Solvente de etanol 65%V/V (57%m/m) 20 mg de tintura (L.) MOENCH planta seca: 32 mg por comprimido. Solvente de extracci\u00f3n: etanol 65%V/V (57%m/m) 20 mg de tintura (L.) MOENCH planta seca: 32 mg por comprimido. Solvente de extracci\u00f3n: etanol 65%V/V (57%m/m) 20 mg de tintura Echinacea purpureaplanta por comprimido. Solvente de etanol 65%V/V (57%m/m) 20 mg de tintura (L.) MOENCH planta seca: 32 mg por comprimido. Solvente de extracci\u00f3n: 65%V/V (57%m/m) 20 mg de tintura Echinacea purpureaplanta por comprimido. Solvente de extracci\u00f3n: etanol 65%V/V (57%m/m) 20 mg de tintura Equivalente en planta seca: 1.8 mg por comprimido. Solvente de extracci\u00f3n: etanol 65%V/V (57%m/m). (Relaci\u00f3n droga extracto (1:11-12) (como extracto seco) de la ra\u00edz fresca de Equivalente en planta seca: 1.8 mg por comprimido. Solvente de extracci\u00f3n: etanol 65%V/V (57%m/m). (Relaci\u00f3n droga extracto (1:11-12) (como extracto seco) de la ra\u00edz fresca de Echinacea purpurea Equivalente en planta seca: 1.8 mg por comprimido. de extracci\u00f3n: etanol 65%V/V (57%m/m). Echinacea purpurea (L.) MOENCH Equivalente en planta seca: mg por comprimido. Solvente de extracci\u00f3n: etanol 65%V/V (57%m/m). (L.) MOENCH Excipientes de declaraci\u00f3n obligatoria: Un comprimido de 300 mg contiene 266,15 mg de sorbitol.Equivalente en planta seca: 1.8 mg por comprimido. Solvente de extracci\u00f3n: etanol 65%V/V (57%m/m). Excipientes de declaraci\u00f3n obligatoria: Un comprimido de 300 mg contiene 266,15 mg de sorbitol.Equivalente en planta seca: 1.8 mg por comprimido. Solvente de extracci\u00f3n: etanol 65%V/V (57%m/m). Lista de Equivalente en planta seca: 1.8 mg por comprimido. Solvente de extracci\u00f3n: etanol 65%V/V (57%m/m). Lista de Equivalente en planta seca: 1.8 mg por comprimido. Solvente vegetal,Excipientes de declaraci\u00f3n obligatoria: Un comprimido de 300 mg Sorbitol vegetal,Excipientes de declaraci\u00f3n obligatoria: Un comprimido de 300 mg contiene 266,15 mg de sorbitol. saborizante estearato de magnesio origen natural.Sorbitol Betaciclodextrina S\u00edlice coloidal S\u00edlice coloidal S\u00edlice coloidal anhidra, estearato de tradicional deSorbitol Betaciclodextrina S\u00edlice coloidal anhidra, estearato de magnesio tradicional deSorbitol Betaciclodextrina S\u00edlice coloidal anhidra, estearato de magnesio de origen vegetal, plantas para aliviar los s\u00edntomas del resfriado y la gripe, basado exclusivamente en su uso tradicional.saborizante de naranja de origen natural. plantas para aliviar los s\u00edntomas del resfriado y la gripe, basado exclusivamente en su uso tradicional.saborizante de naranja de origen natural. Indicaciones terap\u00e9uticas: plantas para aliviar los s\u00edntomas del resfriado y la gripe, basado exclusivamente en su uso tradicional. Indicaciones terap\u00e9uticas: Posolog\u00eda: plantas para aliviar los s\u00edntomas del resfriado y la gripe, basado exclusivamente en su uso tradicional. Posolog\u00eda: plantas para aliviar los s\u00edntomas del resfriado y la gripe, basado exclusivamente en su uso tradicional. Adolescentes mayores de 12 a\u00f1os: 2 comprimidos, 3 a 5 veces al d\u00eda. Ni\u00f1os de 6 a 12 a\u00f1os:plantas para aliviar los s\u00edntomas del resfriado y la gripe, basado exclusivamente en su uso tradicional. Adolescentes mayores de 12 a\u00f1os: 2 comprimidos, 3 a 5 veces al d\u00eda. Ni\u00f1os de 6 a 12 a\u00f1os:plantas para aliviar los s\u00edntomas del resfriado y la gripe, basado exclusivamente en su uso tradicional. 1 comprimido, 3 a 5 veces al d\u00eda. No recomendado a ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os. El tratamiento debe coPosolog\u00eda: 1 comprimido, 3 a 5 veces al d\u00eda. No recomendado a ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os. El tratamiento debe coPosolog\u00eda: - menzar en los primeros s\u00edntomas del resfriado. La duraci\u00f3n recomendada es de 10 d\u00edas. Si los s\u00edntomas1 comprimido, 3 a 5 veces al d\u00eda. No recomendado a ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os. El tratamiento debe co menzar en los primeros s\u00edntomas del resfriado. La duraci\u00f3n recomendada es de 10 d\u00edas. Si los s\u00edntomas1 comprimido, 3 a 5 veces al d\u00eda. No recomendado a ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os. El tratamiento debe co empeoran o persisten, se debe consultar al m\u00e9dico o al farmac\u00e9utico. Los comprimidos se deben tomarmenzar en los primeros s\u00edntomas del resfriado. La duraci\u00f3n recomendada es de 10 d\u00edas. Si los s\u00edntomas empeoran o persisten, se debe consultar al m\u00e9dico o al farmac\u00e9utico. Los comprimidos se deben tomarmenzar en los primeros s\u00edntomas del resfriado. La duraci\u00f3n recomendada es de 10 d\u00edas. Si los s\u00edntomas con agua, antes de las comidas o se pueden deshacer en la boca. Uso oral exclusivamente. Contraindica - ciones: Este producto no se debe utilizar en pacientes con hipersensibilidad conocida a las plantas de lacon agua, antes de las comidas o se pueden deshacer en la boca. Uso oral exclusivamente. Este producto no se debe utilizar en pacientes con hipersensibilidad conocida a las plantas de lacon agua, antes de las comidas o se pueden deshacer en la boca. Uso oral exclusivamente. familia de las Aster\u00e1ceas (Compuestas) o a algunos de los excipientes del producto. Debido a su actividad Este producto no se debe utilizar en pacientes con hipersensibilidad conocida a las plantas de la familia de las Aster\u00e1ceas (Compuestas) o a algunos de los excipientes del producto. Debido a su actividad Este producto no se debe utilizar en pacientes con hipersensibilidad conocida a las plantas de la inmunoestimulante, los preparados que contienen familia de las Aster\u00e1ceas (Compuestas) o a algunos de los excipientes del producto. Debido a su actividad inmunoestimulante, los preparados que contienen familia de las Aster\u00e1ceas (Compuestas) o a algunos de los excipientes del producto. Debido a su actividad Echinacea purpureafamilia de las Aster\u00e1ceas (Compuestas) o a algunos de los excipientes del producto. Debido a su actividad Echinacea purpureafamilia de las Aster\u00e1ceas (Compuestas) o a algunos de los excipientes del producto. Debido a su actividad no deben ser utilizados en caso de familia de las Aster\u00e1ceas (Compuestas) o a algunos de los excipientes del producto. Debido a su actividad no deben ser utilizados en caso de familia de las Aster\u00e1ceas (Compuestas) o a algunos de los excipientes del producto. Debido a su actividad Echinacea purpurea no deben ser utilizados en caso de Echinacea purpureafamilia de las Aster\u00e1ceas (Compuestas) o a algunos de los excipientes del producto. Debido a su actividad Echinacea purpureafamilia de las Aster\u00e1ceas (Compuestas) o a algunos de los excipientes del producto. Debido a su actividad no deben ser utilizados en caso de familia de las Aster\u00e1ceas (Compuestas) o a algunos de los excipientes del producto. Debido a su actividad Echinacea purpureafamilia de las Aster\u00e1ceas (Compuestas) o a algunos de los excipientes del producto. Debido a su actividad enfermedades sist\u00e9micas progresivas (tuberculosis, sarcoidosis), enfermedades autoinmunes (esclerosisinmunoestimulante, los preparados que contienen enfermedades sist\u00e9micas progresivas (tuberculosis, sarcoidosis), enfermedades autoinmunes (esclerosisinmunoestimulante, los preparados que contienen Echinacea purpurea enfermedades (Infecci\u00f3n HIV,SIDA), inmunosupresi\u00f3n (tratamientos oncol\u00f3gienfermedades sist\u00e9micas progresivas enfermedades autoinmunes (esclerosis - cos con citost\u00e1ticos, transplante medular o de alg\u00fan \u00f3rgano), enfermedades inmunodeficiencias. (Infecci\u00f3n HIV,SIDA), y di\u00e1tesis al\u00e9rgicas (urticaria, dermatitis at\u00f3pica, asma). No utilizar en ni\u00f1os menores de un a\u00f1o. cos con citost\u00e1ticos, transplante medular o de alg\u00fan \u00f3rgano), enfermedades leucocitarias (agranulocitosis, leucemia) y di\u00e1tesis al\u00e9rgicas (urticaria, dermatitis at\u00f3pica, asma). No utilizar en ni\u00f1os menores de un a\u00f1o. cos con citost\u00e1ticos, transplante medular o de alg\u00fan \u00f3rgano), enfermedades leucocitarias (agranulocitosis, Advertencias y precauciones especiales de empleo: leucemia) y di\u00e1tesis al\u00e9rgicas (urticaria, dermatitis at\u00f3pica, asma). No utilizar en ni\u00f1os menores de un a\u00f1o. Advertencias y precauciones especiales de empleo: leucemia) y di\u00e1tesis al\u00e9rgicas (urticaria, dermatitis at\u00f3pica, asma). No utilizar en ni\u00f1os menores de un a\u00f1o. Si los s\u00edntomas empeoran o no se observa mejor\u00eda leucemia) y di\u00e1tesis al\u00e9rgicas (urticaria, dermatitis at\u00f3pica, asma). No utilizar en ni\u00f1os menores de un a\u00f1o. Si los s\u00edntomas empeoran o no se observa mejor\u00eda leucemia) y di\u00e1tesis al\u00e9rgicas (urticaria, dermatitis at\u00f3pica, asma). No utilizar en ni\u00f1os menores de un a\u00f1o. o se produce fiebre alta durante su uso, se debe consultar al m\u00e9dico. Existe posible riesgo de reacci\u00f3nAdvertencias y precauciones especiales de empleo: o se produce fiebre alta durante su uso, se debe consultar al m\u00e9dico. Existe posible riesgo de reacci\u00f3nAdvertencias y precauciones especiales de empleo: Si los s\u00edntomas empeoran o no se observa mejor\u00eda o se produce fiebre alta durante su uso, se debe consultar al m\u00e9dico. Existe posible riesgo de reacci\u00f3nSi los s\u00edntomas empeoran o no se observa mejor\u00eda anafil\u00e1ctica en pacientes at\u00f3picos. Los pacientes at\u00f3picos deben consultar a un m\u00e9dico antes de utilizar proo se produce fiebre alta durante su uso, se debe consultar al m\u00e9dico. Existe posible riesgo de reacci\u00f3n anafil\u00e1ctica en pacientes at\u00f3picos. Los pacientes at\u00f3picos deben consultar a un m\u00e9dico antes de utilizar proo se produce fiebre alta durante su uso, se debe consultar al m\u00e9dico. Existe posible riesgo de reacci\u00f3n - ductos a base de echinacea. Contiene sorbitol, los pacientes con problemas hereditarios poco frecuentes de anafil\u00e1ctica en pacientes at\u00f3picos. Los pacientes at\u00f3picos deben consultar a un m\u00e9dico antes de utilizar pro ductos a base de echinacea. Contiene sorbitol, los pacientes con problemas hereditarios poco frecuentes de anafil\u00e1ctica en pacientes at\u00f3picos. Los pacientes at\u00f3picos deben consultar a un m\u00e9dico antes de utilizar pro intolerancia a la fructosa no deben tomar este medicamento. No se debe aumentar la dosis recomendada. ductos a base de echinacea. Contiene sorbitol, los pacientes con problemas hereditarios poco frecuentes de intolerancia a la fructosa no deben tomar este medicamento. No se debe aumentar la dosis recomendada. ductos a base de echinacea. Contiene sorbitol, los pacientes con problemas hereditarios poco frecuentes de Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n: No debe ser utilizado simult\u00e1nea - mente con tratamientos inmunosupresores tales como ciclosporina o metotrexato. Fertilidad, embarazo y lactancia: Como medida de precauci\u00f3n y en ausencia de datos suficientes, el uso durante el embarazo y lamente con tratamientos inmunosupresores tales como ciclosporina o metotrexato. Como medida de precauci\u00f3n y en ausencia de datos suficientes, el uso durante el embarazo y lamente con tratamientos inmunosupresores tales como ciclosporina o metotrexato. Fertilidad, embarazo y Como medida de precauci\u00f3n y en ausencia de datos suficientes, el uso durante el embarazo y la Fertilidad, embarazo y lactancia no est\u00e1 recomendado. La informaci\u00f3n disponible de un n\u00famero limitado (varios cientos) de casos Como medida de precauci\u00f3n y en ausencia de datos suficientes, el uso durante el embarazo y la lactancia no est\u00e1 recomendado. La informaci\u00f3n disponible de un n\u00famero limitado (varios cientos) de casos Como medida de precauci\u00f3n y en ausencia de datos suficientes, el uso durante el embarazo y la de embarazadas expuestas, indican que no ocurren efectos adversos con los extractos de echinacea durante lactancia no est\u00e1 recomendado. La informaci\u00f3n disponible de un n\u00famero limitado (varios cientos) de casos de embarazadas expuestas, indican que no ocurren efectos adversos con los extractos de echinacea durante lactancia no est\u00e1 recomendado. La informaci\u00f3n disponible de un n\u00famero limitado (varios cientos) de casos el embarazo ni tampoco en la salud del feto o el reci\u00e9n nacido. No existen datos disponibles con respecto de embarazadas expuestas, indican que no ocurren efectos adversos con los extractos de echinacea durante el embarazo ni tampoco en la salud del feto o el reci\u00e9n nacido. No existen datos disponibles con respecto de embarazadas expuestas, indican que no ocurren efectos adversos con los extractos de echinacea durante al sistema inmune de reci\u00e9n nacidos. Hasta ahora no se dispone de otros datos epidemiol\u00f3gicos relevantes. Se desconoce el riesgo potencial en estas poblaciones. No se han llevado a cabo estudios cl\u00ednicos de toxial sistema inmune de reci\u00e9n nacidos. Hasta ahora no se dispone de otros datos epidemiol\u00f3gicos relevantes. Se desconoce el riesgo potencial en estas poblaciones. No se han llevado a cabo estudios cl\u00ednicos de toxial sistema inmune de reci\u00e9n nacidos. Hasta ahora no se dispone de otros datos epidemiol\u00f3gicos relevantes. - cidad reproductiva. Se desconoce el riesgo potencial en estas poblaciones. No se han llevado a cabo estudios cl\u00ednicos de toxi cidad reproductiva. Se desconoce el riesgo potencial en estas poblaciones. No se han llevado a cabo estudios cl\u00ednicos de toxi Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas: Se desconoce el riesgo potencial en estas poblaciones. No se han llevado a cabo estudios cl\u00ednicos de toxi Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas: Se desconoce el riesgo potencial en estas poblaciones. No se han llevado a cabo estudios cl\u00ednicos de toxi No se han realizadoSe desconoce el riesgo potencial en estas poblaciones. No se han llevado a cabo estudios cl\u00ednicos de toxi No se han realizadoSe desconoce el riesgo potencial en estas poblaciones. No se han llevado a cabo estudios cl\u00ednicos de toxi estudios de los efectos de EchinaMed Junior sobre la capacidad para conducir veh\u00edculos y utilizar maquinaria. cidad reproductiva. estudios de los efectos de EchinaMed Junior sobre la capacidad para conducir veh\u00edculos y utilizar maquinaria. cidad reproductiva. Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas: estudios de los efectos de EchinaMed Junior sobre la capacidad para conducir veh\u00edculos y utilizar maquinaria. Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas: Reacciones adversas: estudios de los efectos de EchinaMed Junior sobre la capacidad para conducir veh\u00edculos y utilizar maquinaria. Reacciones adversas: estudios de los efectos de EchinaMed Junior sobre la capacidad para conducir veh\u00edculos y utilizar maquinaria. Pueden ocurrir reacciones de hipersensibilidad (erupci\u00f3n cut\u00e1nea (rash), urticaria,estudios de los efectos de EchinaMed Junior sobre la capacidad para conducir veh\u00edculos y utilizar maquinaria. Pueden ocurrir reacciones de hipersensibilidad (erupci\u00f3n cut\u00e1nea (rash), urticaria,estudios de los efectos de EchinaMed Junior sobre la capacidad para conducir veh\u00edculos y utilizar maquinaria. S\u00edndrome de Stevens- Johnson, angioedema de la piel, edema de Quincke, broncoespasmo con obstrucci\u00f3n, Pueden ocurrir reacciones de hipersensibilidad (erupci\u00f3n cut\u00e1nea (rash), urticaria, S\u00edndrome de Stevens- Johnson, angioedema de la piel, edema de Quincke, broncoespasmo con obstrucci\u00f3n, Pueden ocurrir reacciones de hipersensibilidad (erupci\u00f3n cut\u00e1nea (rash), urticaria, asma y shock anafil\u00e1ctico). La echinacea puede desencadenar reacciones al\u00e9rgicas en pacientes at\u00f3picos.S\u00edndrome de Stevens- Johnson, angioedema de la piel, edema de Quincke, broncoespasmo con obstrucci\u00f3n, asma y shock anafil\u00e1ctico). La echinacea puede desencadenar reacciones al\u00e9rgicas en pacientes at\u00f3picos.S\u00edndrome de Stevens- Johnson, angioedema de la piel, edema de Quincke, broncoespasmo con obstrucci\u00f3n, Se ha relacionado el uso de preparados de asma y shock anafil\u00e1ctico). La echinacea puede desencadenar reacciones al\u00e9rgicas en pacientes at\u00f3picos. Se ha relacionado el uso de preparados de asma y shock anafil\u00e1ctico). La echinacea puede desencadenar reacciones al\u00e9rgicas en pacientes at\u00f3picos. Echinacea purpureaasma y shock anafil\u00e1ctico). La echinacea puede desencadenar al\u00e9rgicas en pacientes at\u00f3picos. Echinacea purpureaasma y shock anafil\u00e1ctico). La echinacea puede desencadenar reacciones al\u00e9rgicas en pacientes at\u00f3picos. con la aparici\u00f3n de enfermedades autoinmuasma y shock anafil\u00e1ctico). La echinacea puede desencadenar reacciones al\u00e9rgicas en pacientes at\u00f3picos. con la aparici\u00f3n de enfermedades autoinmuasma y shock anafil\u00e1ctico). La echinacea puede desencadenar reacciones al\u00e9rgicas en pacientes at\u00f3picos. Echinacea purpurea con la aparici\u00f3n de enfermedades autoinmu Echinacea purpureaasma y shock anafil\u00e1ctico). La echinacea puede desencadenar al\u00e9rgicas en pacientes at\u00f3picos. Echinacea purpureaasma y shock anafil\u00e1ctico). La echinacea puede desencadenar reacciones al\u00e9rgicas en pacientes at\u00f3picos. con la aparici\u00f3n de enfermedades autoinmuasma y shock anafil\u00e1ctico). La echinacea puede desencadenar reacciones al\u00e9rgicas en pacientes at\u00f3picos. Echinacea purpureaasma y shock anafil\u00e1ctico). La echinacea puede desencadenar reacciones al\u00e9rgicas en pacientes at\u00f3picos. - nes (encefalitis diseminada, eritema nodosum, inmunotrombocitopenia, S\u00edndrome de Evans, S\u00edndrome de Se ha relacionado el uso de preparados de nes (encefalitis diseminada, eritema nodosum, inmunotrombocitopenia, S\u00edndrome de Evans, S\u00edndrome de Se ha relacionado el uso de preparados de Echinacea purpurea nes (encefalitis diseminada, eritema nodosum, inmunotrombocitopenia, S\u00edndrome de Evans, S\u00edndrome de Echinacea purpurea con la aparici\u00f3n de enfermedades autoinmu nes (encefalitis diseminada, eritema nodosum, inmunotrombocitopenia, S\u00edndrome de Evans, S\u00edndrome de con la aparici\u00f3n de enfermedades autoinmu Sj\u00f6gren con disfunci\u00f3n renal tubular) La frecuencia es desconocida. Si ocurren \u00e9stas u otra reacci\u00f3n adversa nes (encefalitis diseminada, eritema nodosum, inmunotrombocitopenia, S\u00edndrome de Evans, S\u00edndrome de Sj\u00f6gren con disfunci\u00f3n renal tubular) La frecuencia es desconocida. Si ocurren \u00e9stas u otra reacci\u00f3n adversa nes (encefalitis diseminada, eritema nodosum, inmunotrombocitopenia, S\u00edndrome de Evans, S\u00edndrome de no mencionada, se debe consultar a un m\u00e9dico o farmac\u00e9utico. Notificaci\u00f3n de sospechas de reaccionesSj\u00f6gren con disfunci\u00f3n renal tubular) La frecuencia es desconocida. Si ocurren \u00e9stas u otra reacci\u00f3n adversa no mencionada, se debe consultar a un m\u00e9dico o farmac\u00e9utico. Notificaci\u00f3n de sospechas de reaccionesSj\u00f6gren con disfunci\u00f3n renal tubular) La frecuencia es desconocida. Si ocurren \u00e9stas u otra reacci\u00f3n adversa adversas: Es importante notificar sospechas de reacciones adversas al medicamento tras su autorizaci\u00f3n.no mencionada, se debe consultar a un m\u00e9dico o farmac\u00e9utico. Notificaci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas: Es importante notificar sospechas de reacciones adversas al medicamento tras su autorizaci\u00f3n.no mencionada, se debe consultar a un m\u00e9dico o farmac\u00e9utico. Notificaci\u00f3n de sospechas de reacciones Ello permite una supervisi\u00f3n continuada de la relaci\u00f3n beneficio/riesgo del medicamento. Se invita a losadversas: Es importante notificar sospechas de reacciones adversas al medicamento tras su autorizaci\u00f3n. Ello permite una supervisi\u00f3n continuada de la relaci\u00f3n beneficio/riesgo del medicamento. Se invita a losadversas: Es importante notificar sospechas de reacciones adversas al medicamento tras su autorizaci\u00f3n. profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de FarEllo permite una supervisi\u00f3n continuada de la relaci\u00f3n beneficio/riesgo del medicamento. Se invita a los profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de FarEllo permite una supervisi\u00f3n continuada de la relaci\u00f3n beneficio/riesgo del medicamento. Se invita a los - macovigilancia de Medicamentos de Uso Humano: www.notificaRAM.es profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de Far macovigilancia de Medicamentos de Uso Humano: www.notificaRAM.es profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de Far Sobredosis: No se ha notificado profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de Far No se ha notificado profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de Far ning\u00fan caso de sobredosificaci\u00f3n. macovigilancia de Medicamentos de Uso Humano: www.notificaRAM.es ning\u00fan caso macovigilancia de Medicamentos de de Medicamentos de Uso Humano: procede. macovigilancia de Medicamentos de Uso Humano: www.notificaRAM.es No procede. macovigilancia de Medicamentos de Uso Humano: www.notificaRAM.es Tama\u00f1o del envase: macovigilancia de Medicamentos de Uso Humano: www.notificaRAM.es Tama\u00f1o del envase: macovigilancia de Medicamentos de Uso Humano: www.notificaRAM.es 120 comprimidos (60 ml) ning\u00fan caso de sobredosificaci\u00f3n. (60 ml) ning\u00fan caso de sobredosificaci\u00f3n. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N:ning\u00fan caso de sobredosificaci\u00f3n. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N:ning\u00fan caso de sobredosificaci\u00f3n. Incompatibilidades: TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N:Incompatibilidades: No procede. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N:No procede. Bioforce Espa\u00f1a A.Vogel, S.A. Plat\u00f3n 6 Bioforce Espa\u00f1a A.Vogel, S.A. Plat\u00f3n 6 08021 No procede. 120 comprimidos Bioforce Espa\u00f1a A.Vogel, S.A. Plat\u00f3n 6 08021 120 comprimidos Barcelona Tel 93 201 99 22 (60 ml) Barcelona Tel 93 201 99 22 (60 ml) MEDICAMENTO NO FINANCIADO POR EL SNS PVP 13,85 Eur (IVA inc.)Bioforce Espa\u00f1a A.Vogel, S.A. MEDICAMENTO NO FINANCIADO EL PVP Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados34 Comportamiento del consumidor noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosDiana Gavil\u00e1n Profesora de Marketing. Universidad Complutense de Madrid. Marketing Advisor (diana@soleste.es) El tempo de los negocios es lento y constante, requiere perseverancia y buen hacer. Y se nutre de lo que suceda cada vez que el/la cliente vuelve a la farmacia\u00bbFidelidad y relaci\u00f3n: algo m\u00e1s que una tarjeta \u00bfTener o no tener una tarjeta? Ah\u00ed est\u00e1 el dilema En marketing, como en todas las profesiones, hay modas que hace que se po- pularicen ciertas pr\u00e1cticas. Si algo acaba implant\u00e1ndose es porque produce me- jores resultados. No podemos perder de vista que a los de marketing nos eva-l\u00faan con cifras: ventas y satisfacci\u00f3n del cliente. Y as\u00ed fue como, desde hace unos a\u00f1os, muchas farmacias empezaron a in- corporar las tarjetas de fidelizaci\u00f3n dentro de su estrategia de relaci\u00f3n con el cliente. Sin embargo, como farmac\u00e9uticos la cuesti\u00f3n es: \u00bfpara qu\u00e9 est\u00e1n sirvi\u00e9ndo- nos esas tarjetas? \u00bfHacen que est\u00e9 m\u00e1s \u00bfHacen que compre m\u00e1s? \u00bfSon rentables? La respuesta es: depende. Lo que conseguir\u00e1s con una tarjeta depender\u00e1 de c\u00f3mo la gestiones, porque hay usos rentables y usos no rentables. Poner en marcha una tarjeta de fidelizaci\u00f3n para ofrecer un peque\u00f1o des- cuento a los clientes en los productos de parafarmacia, con la expectativa de comportamiento del consumidor \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosque este descuento les motive a volver a nuestra farma- cia (a la que, por cierto, ya ven\u00edan) es poco rentable. No est\u00e1 mal, porque al cliente le suele gustar y valora que le ofrezcan oportunidades para ahorrar, pero tal vez se puede conseguir el mismo resultado con menos trabajo y menos costes de los que lleva asociados la gesti\u00f3n de una tarjeta. Para que una tarjeta sea verdaderamente rentable, tene- mos que explotar la informaci\u00f3n para estrechar la relaci\u00f3n con el cliente. El tempo de los negocios: adagio ma non troppo En la mayor\u00eda de los casos, las grandes empresas y los ne- gocios de \u00e9xito lo son porque crean una relaci\u00f3n m\u00e1s o me-nos estable con sus clientes. Empiezan vendi\u00e9ndote algo para o\u00edr m\u00fasica, luego un m\u00f3vil, luego les compras una ta- bleta, luego te cambias de m\u00f3vil por una nueva versi\u00f3n me-jorada... Son relaciones en las que los clientes por un lado vuelven a comprar, y por otro compran cada vez m\u00e1s. \u00c9sa es la diferencia entre una mera transacci\u00f3n y una re- laci\u00f3n. \u00abTransacci\u00f3n\u00bb es una venta hoy, y \u00abrelaci\u00f3n\u00bb es una sucesi\u00f3n de ventas (crecientes en valor) a lo largo del tiem-po (figura 1). Piensa en la siguiente situaci\u00f3n: una mujer de 28 a\u00f1os en- tra en la farmacia. Imagina que llevara escrito en la frente su valor como cliente, es decir, el negocio que representa para la farmacia. Si piensas en la transacci\u00f3n que har\u00e1 hoy, su va- lor es m\u00ednimo. Si piensas en sus necesidades y su potencial, en lo que puede comprar hoy m\u00e1s todo lo que puede com-prar en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, teniendo en cuenta que tal vez dentro de un tiempo tenga un hijo o dos... ahora su valor es muy superior, y si adem\u00e1s conf\u00edas en lo que le puedes ense- \u00f1ar a consumir a lo largo de los a\u00f1os sobre cuidado perso-nal, bienestar y salud... ese valor es todav\u00eda superior. Ning\u00fan cliente entrega todo su valor en una venta, pero ese valor est\u00e1 ah\u00ed y se consigue si trabajamos decididamen- te en construir la relaci\u00f3n. Esto no va a suceder de inme-Figura 1. Modelo de negocio basado en la transacci\u00f3n frente al modelo de negocio que busca la relaci\u00f3nTRANSACCI\u00d3N Producto Dinero BeneficioRELACI\u00d3N Producto Producto ProductoDineroDinero ProductoProductoProductoDineroDineroDineroDinero DUAFLORA.indd 1 9/10/18 11:4336 Fidelidad y relaci\u00f3n: algo m\u00e1s que una tarjeta noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosdiato, por eso decimos que el tempo de los negocios es len- to y constante, requiere perseverancia y buen hacer. Y se nutre de lo que suceda cada vez que el/la cliente vuelve a la farmacia. Haz este c\u00e1lculo con alguno de tus clientes: el t\u00edquet de hoy multiplicado por la frecuencia con la que viene, multi- plicado por el n\u00famero de veces que viene a lo largo del a\u00f1o, y por m\u00e1s o menos el tiempo que permanecer\u00e1 en el ba- rrio. Las empresas que han entendido bien lo que significa esa cantidad han puesto su foco en trabajar la relaci\u00f3n con sus clientes, y los resultados son excelentes. Y volver, volver, volver... Est\u00e1 claro: queremos clientes que vuelvan y vuelvan y vuel-van, eso es la fidelidad. Nos encontramos ante un cliente fiel cuando, al presentarse una necesidad, repite una elec- ci\u00f3n que ya tom\u00f3 en el pasado. Ofrecer un peque\u00f1o des- cuento puede ser una buena forma de tener presencia en la mente del consumidor para que se acuerde de nosotros: si sabe que vamos a darle un peque\u00f1o trato especial, el cliente volver\u00e1. Pero a\u00fan hay m\u00e1s. Nos falta lo m\u00e1s importante porque, bien pensado, un cliente que viene a la farmacia y nos com- pra, por ejemplo, caramelos para la garganta, es completa-mente fiel a nosotros porque siempre que quiere carame- los para la garganta vuelve... Aunque supongo que \u00e9se no es el sue\u00f1o de ning\u00fan titular, \u00bfno? Es decir, una fidelidad severa basada s\u00f3lo en la repetici\u00f3n... no dinamiza un ne-gocio. Nos falta ser capaces de desarrollar el potencial de com- pra de ese cliente que vuelve. No hay \u00abclientes nativos\u00bb de la crema hidratante. Hay clientes que saben que la necesi-tan, que quieren usarla y que est\u00e1n dispuestos a pagar por ella. En esto han intervenido muchos factores, como haber - les hecho propuestas que se ajusten a sus gustos, a su si-tuaci\u00f3n, a su nivel de conocimiento, a sus necesidades y deseos... Por eso nos hace falta saber mucho de cada clien-te: para darle un trato \u00aba medida\u00bb. \u00c9sta y no otra es la justificaci\u00f3n de una tarjeta de fideli- dad. S\u00f3lo tiene sentido ofrecer una tarjeta de fidelizaci\u00f3n si la informaci\u00f3n que se recoge del cliente se usa para ofre-cerle mejores propuestas de valor. En otras palabras, la rentabilidad de una tarjeta procede del cambio en la conducta del cliente: viene m\u00e1s y compra m\u00e1s. En definitiva, hacemos un marketing adaptado a cada tipo de cliente, basado en lo que sabemos de ese cliente. De los datos del cliente a la informaci\u00f3n para hacer marketing a medida Una tarjeta de fidelizaci\u00f3n permite identificar al cliente, ha- cerle un perfil con la informaci\u00f3n que recogemos de \u00e9l cuando le hacemos la tarjeta y observar su conducta de compra en nuestro establecimiento. De hecho, el incentivo a modo de descuento que le damos por usar nuestra tarje-ta es un \u00abpago por mirar\u00bb y disfrutar de sus datos. Y los da-tos son la materia prima de las buenas decisiones. Cada compra del cliente queda registrada, de modo que sabemos mucho: lo que compra, cu\u00e1ndo lo compra, cada cu\u00e1nto. Casi podr\u00edamos construir una radiograf\u00eda de lo que tiene en su casa y ha comprado en la farmacia. Con el pa-so del tiempo, adem\u00e1s, nuestro conocimiento es m\u00e1s pro- fundo y fiable. Pero ojo, estos datos no sirven de nada si no los convertimos en informaci\u00f3n. Debemos sintetizar y dar forma al enorme volumen de registros que tenemos para que sean informativos y nos ayuden a tomar decisiones. De lo contrario, si no sacamos partido a esos registros porque pensamos que nos vale con que el cliente vuelva por el incentivo, estamos desaprove-chando una gran oportunidad y poniendo en juego la ren-tabilidad de la tarjeta. Sintetizar los datos es agruparlos siguiendo un criterio; a eso se le llama \u00absegmentaci\u00f3n\u00bb. Hay muchas formas de segmentar los datos, pero una de las m\u00e1s sencillas y poten-tes consiste en dividir a nuestros clientes atendiendo a dos criterios: la frecuencia con la que vienen a la farmacia y el importe medio de sus compras por visita. Si hici\u00e9ramos es-to, tendr\u00edamos cuatro grupos de clientes: (1) ocasionales, (2) discontinuos, (3) fieles y (4) preferentes (figura 2). Esta clasificaci\u00f3n nos da una visi\u00f3n m\u00e1s precisa de c\u00f3- mo son nuestros clientes, y nos permite incluso etiquetar - los de acuerdo con su perfil, pero con esto no basta. El momento de la verdad: del \u00abcaf\u00e9 para todos\u00bb al \u00absolo\u00bb, \u00abcortado\u00bb o \u00abcon leche\u00bb Disponer de diferentes perfiles de clientes te permite reali- zar acciones de marketing a medida, por lo que ser\u00e1n m\u00e1s eficaces y acordes con el tipo de cliente. Siguiendo con la segmentaci\u00f3n anterior, por ejemplo, una parte importante de nuestro presupuesto deber\u00eda ir dirigida a premiar a nuestros \u00abclientes preferentes\u00bb. Estos clientes son excelentes y deben ser reconocidos. Se trata de perso- nas que vienen mucho y compran mucho, y adem\u00e1s sue- len tener conciencia de que son buenos clientes por lo que, si se les ignora o se les trata como a los dem\u00e1s, igual se van... y ser\u00eda una pena que la relaci\u00f3n se echara a perder T\u00edquet medio de BAJO importe T\u00edquet medio de ALTO importeBAJA frecuencia de visita a la farmacia OCASIONALES DISCONTINUOSALTA frecuencia de visita a la farmacia FIELES PREFERENTES Figura 2. Un ejemplo de segmentaci\u00f3n por frecuencia de visita e importe del t\u00edquet\u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados FERRING VSL3.indd 1 9/10/18 17:39\u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadospor nuestra indiferencia. Tenemos que identificarlos, y mere- ce la pena concentrar el esfuerzo en ofrecerles alg\u00fan precio especial o descuento extra al que s\u00f3lo ellos tengan acceso. Son una apuesta ganadora. Pensemos en la enorme diferencia que hay entre los clien- tes etiquetados como \u00abdiscontinuos\u00bb y los que llamamos \u00abfie- les\u00bb (tal vez la denominaci\u00f3n sea confusa). Los primeros com- pran mucho cuando vienen a la farmacia, pero el problema es que vienen poco. Los segundos vienen mucho, pero com-pran poco. \u00bfTiene sentido tratarles con la misma estrategia? La respuesta es no. Necesitamos construir un motivo de visita para los \u00abdiscontinuos\u00bb, y comunic\u00e1rselo; con respecto a los \u00abfieles\u00bb, \u00bfqu\u00e9 tal si les ofrecemos una oferta en la segunda unidad de producto o en la segunda compra? De este modo, estamos actuando sobre cada grupo de clientes y haci\u00e9ndolo a su medida. Realizamos ofertas de verdadero valor para ellos, con lo que se fortalece la relaci\u00f3n. De nada sirve ofrecer de todo a todos; es un derroche y para muchos clientes lleva im-pl\u00edcito el mensaje de \u00abno tengo ni idea de qui\u00e9n eres ni de qu\u00e9 te interesa\u00bb. Explotando los datos que capturamos con la tar - jeta podemos hablar con proximidad, sin invadir, y desarrollar el potencial de cada tipo de cliente. Entonces s\u00ed tiene mucho sentido una tarjeta de fidelidad. No te vayas, a\u00fan hay m\u00e1s Esta historia tiene dos moralejas. La primera es muy visible: si tienes una tarjeta, debes explotar lo que sabes de tus clientes para hacer un marketing m\u00e1s a medida, m\u00e1s eficaz y que te ayude a desarrollar el potencial de cada cliente. No te confor - mes con que vuelvan; debes conseguir que desarrollen nue- vos h\u00e1bitos gracias a tus ofertas. Pero hay otra moraleja que tal vez no se perciba tan clara- mente: la fidelidad es una relaci\u00f3n estable cliente-farmacia. Una relaci\u00f3n beneficiosa para ambos, donde la tarjeta es una opci\u00f3n, pero no es la \u00fanica ni la mejor f\u00f3rmula para todos. Lo esencial es cuidar la relaci\u00f3n con el cliente, y ese objetivo, que puede conseguirse con una tarjeta, tambi\u00e9n se logra con otras acciones: con una comunicaci\u00f3n coherente y constante, in- virtiendo en mejorar la zona de venta de la farmacia, definien-do unos est\u00e1ndares de calidad que mantenemos, ofreciendo oportunidades de ahorro, o generando experiencias memora- bles de compra para nuestros clientes. En definitiva, la fidelidad es como la amistad: se alimenta de muchos detalles, y no hay atajos. lC M Y CM MY CY CMY KAnunci \u00abmust\u00bb en este asunto Volumen recopilatorio de nueve excelentes art\u00edculos sobre fidelidad y relaci\u00f3n con el cliente. Rico en puntos de vista, solvente y muy interesante: Harvard Business Review on Increasing Customer Loyalty. EE.UU.: HBS Publishing Corporation, 2011. 39 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 Director: Juan del Arco Ortiz de Z\u00e1rate Doctor en Farmacia. Director T\u00e9cnico del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de BizkaiaAtenci\u00f3n al anciano fr\u00e1gil (dependiente)XV CURSO Atenci\u00f3n farmac\u00e9utica ef el farmac\u00e9utico PROFESI\u00d3N Y CULTURA 1. Caracter\u00edsticas generales del envejecimiento y las personas mayores 2. Nutrici\u00f3n en personas mayores 3. Farmacoterapia en personas mayores 4. Demencia y deterioro cognitivo en el anciano 5. Diabetes mellitus en el anciano 6. Insomnio 7. Enfermedad de Parkinson 8. Dislipemias 9. Depresi\u00f3n 10. Osteoporosis 11. Hipertensi\u00f3n 12. Incontinencia urinaria 13. Estre\u00f1imiento 14. Prevenci\u00f3n de ca\u00eddas y uso de ayudas t\u00e9cnicas 15. Cuidados de la piel senil 16. Papel del farmac\u00e9utico en las residencias de personas mayores Actividad acreditada por el Consell Catal\u00e0 de Formaci\u00f3 Continuada de les Professions Sanit\u00e0ries- Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada del Sistema Nacional de Salud con 4,4 cr\u00e9ditos Cada tema se complementa con un Test de Evaluaci\u00f3n MEJORA TUS HABILIDADES EN LA TOMA DE DECISIONES Actualiza tus conocimientos sobre las caracter\u00edsticas diferenciales de las personas mayores, las patolog\u00edas m\u00e1s prevalentes en este colectivo y los recursos terap\u00e9uticos disponibles para su prevenci\u00f3n y tratamiento. Inscr\u00edbete e inicia el curso en Aula Mayo Secretar\u00eda t\u00e9cnica: Tels.: 902 043 111 (de lunes a jueves de 9:00 a 11:00 h y de 15:30 a 17:30 h; viernes de 9:00 a 11:00 h) secretaria@aulamayo.com AULA A www .aulama yo.comAula M ayo acr edita tu f ormaci\u00f3n \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosAtenci\u00f3n farmac\u00e9utica XV Curso ONLINE Atenci\u00f3n al anciano fr\u00e1gil (dependiente) 1Caracter\u00edsticas generales del envejecimiento y las personas mayores 2Nutrici\u00f3n en personas mayores 3Farmacoterapia en personas mayores 4Demencia y deterioro cognitivo en el anciano 5Diabetes mellitus en el anciano 6Insomnio 7Enfermedad de Parkinson 8Dislipemias en ancianos 9Depresi\u00f3n 10 Osteoporosis en el anciano fr\u00e1gil 11 Hipertensi\u00f3n 12 Incontinencia urinaria 13 Estre\u00f1imiento 14 Prevenci\u00f3n de ca\u00eddas y uso de ayudas t\u00e9cnicas 15 Cuidados de la piel senil 16 Papel del farmac\u00e9utico en las residencias de personas mayores \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados40 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 Evaluaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n en: www.aulamayo.comAcreditado por el Consell Catal\u00e0 de Formaci\u00f3 Continuada de les Professions Sanit\u00e0ries- Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada del Sistema Nacional de Salud con 4,4 cr\u00e9ditos \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosTEMA 10 Osteoporosis en el anciano fr\u00e1gil Gonzalo Salda\u00f1a Urrutia Farmac\u00e9utico comunitario La fragilidad est\u00e1 estrechamente relacionada con algunos cambios en la com- posici\u00f3n corporal y con la osteoporosis, una enfermedad esquel\u00e9tica progre- siva y sist\u00e9mica caracterizada por el descenso de la masa \u00f3sea y un deterioro en la microarquitectura del hueso, que ve aumentados su fragilidad y el riesgo de fracturas. En los ancianos, adem\u00e1s, las fracturas son dif\u00edciles de tratar, debido sobre to- do a los riesgos que presenta la cirug\u00eda en este tipo de pacientes y a la dificultad que implica la poca densidad de hueso para que se produzca una \u00f3ptima fija- ci\u00f3n. Por otro lado, los ancianos en situaci\u00f3n de fragilidad suelen presentar co-morbilidades que aumentan el riesgo de complicaciones perioperativas 1. Clasificaci\u00f3n En funci\u00f3n de su origen, la osteoporosis se clasifica en primaria, la m\u00e1s com\u00fan, y secundaria. Osteoporosis primaria Idiop\u00e1tica juvenil y del adulto joven. Afecta a ni\u00f1os o adultos j\u00f3venes de am-bos sexos con funci\u00f3n gonadal normal. Posmenop\u00e1usica (tipo 1). Se presenta en mujeres de 51 a 75 a\u00f1os. Se carac- teriza por una p\u00e9rdida acelerada y desproporcionada de hueso trabecular. Es Osteoporosis en el anciano fr\u00e1gil41 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadoscom\u00fan observar un aumento de la parathormona (PTH) para compen-sar el incremento de la reabsorci\u00f3n \u00f3sea. Senil (tipo 2). Se detecta en varones y mujeres de m\u00e1s de 70 a\u00f1os debido a un d\u00e9ficit de la funci\u00f3n de los osteo- blastos. El sedentarismo, la inmoviliza- ci\u00f3n, el deterioro en los mecanismos de reabsorci\u00f3n del calcio, los trastor - nos nutricionales y la menor exposi - ci\u00f3n solar que lleva a una disminuci\u00f3n de la disponibilidad de vitamina D son otros factores etiopatog\u00e9nicos que de-ben tenerse en cuenta.Osteoporosis secundarias En este grupo se clasifica a todos aquellos casos de osteoporosis que son una consecuencia o una manifes- taci\u00f3n que acompa\u00f1a a otras enferme- dades, o un efecto adverso de su tra-tamiento (tabla 1). Epidemiolog\u00eda La incidencia de fracturas osteopor\u00f3ti-cas es m\u00e1s elevada en mujeres y au-menta con la edad. Debido a la magni- tud de la patolog\u00eda, la vejez supone un desaf\u00edo a\u00f1adido en t\u00e9rminos de morbi-lidad, mortalidad y costes econ\u00f3micos. Las fracturas de cadera son 4 veces m\u00e1s comunes en mujeres (concreta-mente, en las mujeres mayores de 80 a\u00f1os su incidencia acumulativa se si- t\u00faa en torno al 30%). En ambos sexos, las fracturas crecen exponencialmente despu\u00e9s de los 70 a\u00f1os, y s\u00f3lo el 50% de estos pacientes recuperan sus ca- pacidades prefractura. Por otro lado, las fracturas osteopor\u00f3ticas constitu-yen una causa importante de mortali-dad, ya que en torno al 10% de los an- cianos que las padecen fallecen en el primer mes, y hasta un tercio al cabo de un a\u00f1o. Estos porcentajes se incre-mentan hasta el 65% entre aquellos pacientes que padecen otros trastor - nos concomitantes, como neumon\u00eda o insuficiencia cardiaca. Las fracturas vertebrales son las m\u00e1s comunes, con una prevalencia de alrededor del 20% en mujeres mayo- res de 70 a\u00f1os, y de un 40% en las mayores de 80 a\u00f1os. Sin embargo, de-bido a la falta de sintomatolog\u00eda es di- f\u00edcil establecer correctamente su pre- valencia 4. Por otro lado, la prevalencia de la fragilidad se encuentra en torno al 10,7% en comunidades de ancianos de edades superiores a 65 a\u00f1os. Sin embargo, se estima que entre el 25 y el 50% de los ancianos mayores de 85 a\u00f1os son fr\u00e1giles 5. Etiolog\u00eda y presentaci\u00f3n cl\u00ednica La osteoporosis se caracteriza por un descenso de la masa \u00f3sea, una altera-ci\u00f3n de la microarquitectura y un au- mento de la fragilidad \u00f3sea, lo que fa- vorece la aparici\u00f3n de fracturas. Desde un punto de vista cl\u00ednico, es- te trastorno no se manifiesta hasta que se produce una fractura. Debido a la osteopenia que la caracteriza, incluso un m\u00ednimo traumatismo conlleva a ve-ces fracturas complejas que rara vez se ven en pacientes m\u00e1s j\u00f3venes 6. Las fracturas m\u00e1s comunes son las vertebrales, y muchas de ellas son asintom\u00e1ticas. Las de cadera son las m\u00e1s graves y constituyen la causa m\u00e1s com\u00fan de hospitalizaci\u00f3n, discapaci-Tabla 1. Principales causas de osteoporosis secundaria Patolog\u00edas endocrinas Hiperparatiroidismo primario Hipertiroidismo Estados hipogonadales:- Insensibilidad a andr\u00f3genos - Trastornos de la conducta alimentaria - Amenorrea de atletas- Hiperprolactinemia Diabetes mellitus tipos 1 y 2 S\u00edndrome de Cushing Acromegalia Insuficiencia suprarrenal Enfermedades gastrointestinales Hepatopat\u00edas: - Homocistinuria Osteog\u00e9nesis S\u00edndrome de Ehlers-Danlos S\u00edndrome de Marfan S\u00edndrome de Menkes S\u00edndrome de Riley-Day S\u00edndrome de Turner de Klinefelter Hipercalciuria idiop\u00e1tica Enfermedad Leucemia Linfomas Hemofilia Talasemia Drepanocitosis Anemia perniciosa Trasplante de \u00f3rganos Enfermedad \u00f3sea postrasplante: m\u00e9dula, ri\u00f1\u00f3n, h\u00edgado, coraz\u00f3n o pulm\u00f3n F\u00e1rmacos Enfermedad reum\u00e1tica: artritis anquilosante Sarcoidosis Mastocitosis Enfisema Insuficiencia cardiaca congestiva Insuficiencia renal cr\u00f3nica Hemocromatosis Esclerosis m\u00faltiple Nutrici\u00f3n parenteral Anorexia nerviosa 2,3Atenci\u00f3n al anciano fr\u00e1gil (dependiente)42 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosdad e incluso muerte prematura. Por su parte, las femorales proximales, que suelen ser caracter\u00edsticas de la osteo- porosis senil, son las que suponen un mayor impacto econ\u00f3mico 6. A medida que el paciente envejece, el proceso de curaci\u00f3n de las fracturas se va complicando. La menopausia supone un riesgo a\u00f1adido en esta enfermedad. En el mundo occidental la esperanza de vi - da ha aumentado hasta los 80 a\u00f1os, y este hecho afecta a la mujer, hasta el punto de que un tercio de su vida lo pasa en estado de menopausia. Esta circunstancia justifica que la prevalen- cia de la osteoporosis haya aumentado notablemente en estos \u00faltimos a\u00f1os. Por otro lado, la edad tambi\u00e9n se considera un factor de riesgo indepen- diente para desarrollar osteoporosis, especialmente en los hombres, de ma-nera que el porcentaje de afectados en ambos sexos tiende a igualarse con el paso de los a\u00f1os. Diagn\u00f3stico La anamnesis aporta una informaci\u00f3n muy \u00fatil y de gran relevancia tanto pa-ra el diagn\u00f3stico como para el trata- miento. Tambi\u00e9n es fundamental para identificar posibles osteoporosis se-cundarias (tabla 1). La exploraci\u00f3n radiol\u00f3gica es poco sensible y muy poco espec\u00edfica, de manera que, para que pueda ser apre- ciable una osteoporosis mediante esta t\u00e9cnica, debe existir una p\u00e9rdida de al menos un 30% de la densidad mineral \u00f3sea (DMO). Aunque no se dispone de ninguna prueba de laboratorio que constate la presencia de osteoporosis, una anal\u00edti-ca general de sangre y orina aportar\u00e1 informaci\u00f3n sobre el estado general de salud y las posibles causas secunda- rias. El diagn\u00f3stico de certeza se funda- menta en la valoraci\u00f3n de la masa \u00f3sea por densitometr\u00eda \u00f3sea (DXA). En 1994, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud defini\u00f3 los criterios densitom\u00e9tri-cos basados en los T-scores por sus- tracci\u00f3n del valor de la DMO del pa- ciente, expresado en g/cm\u00b2. En la tabla 2 se recogen los valores T-score y su significado. La identificaci\u00f3n del anciano en es- tado fr\u00e1gil es imprescindible para la prevenci\u00f3n de ca\u00eddas, fracturas osteo-por\u00f3ticas, hospitalizaciones y muerte. Para ello, se utilizan algunos instru- mentos multidimensionales como he-rramientas de cribado y evaluaci\u00f3n, capaces de establecer los grados de fragilidad. Actualmente, existen dos m\u00e9todos de cribado predominantes: el Phenotype model (PhM) y el Frailty in-dex of deficit accumulation (FIDA). En la tabla 3 se muestran sus principales componentes. El PhM eval\u00faa princi- palmente par\u00e1metros f\u00edsicos; cada uno de estos indicadores tiene una puntua-ci\u00f3n de 0 o 1. Por otro lado, el FIDA eval\u00faa entre diferentes d\u00e9ficits indivi - duales de salud para medir el efecto acumulativo, y as\u00ed cuantificar el grado de fragilidad. Para construir este \u00edndi-ce se recomienda introducir entre 30 y 40 d\u00e9ficits, que se valoran como dico- t\u00f3micos o policot\u00f3micos. Tabla 2. Valores T -score para el diagn\u00f3stico de osteoporosis Clasificaci\u00f3n T-score Normal mayor -2,5 o menor Osteoporosis severa -2,5 o menor + fractura por fragilidad Tabla 3. Principales componentes del Phenotype model y del Frailty index of deficit accumulation M\u00e9todo de cribado Componentes Puntuaci\u00f3n Estado Phenotype model Agotamiento Baja actividad f\u00edsica Debilidad Marcha lenta P\u00e9rdida de peso no intencionada= 0 Robusto = 1-2 Prefr\u00e1gil 3 Fr\u00e1gil Frailty index of deficit accumulation D\u00e9ficit de s\u00edntomas y signos Comorbilidades Dificultad en la realizaci\u00f3n de tareas cotidianas Dificultades para relacionarse socialmente = D\u00e9ficit individual Total de d\u00e9ficitsRobusto Fr\u00e1gilLas fracturas m\u00e1s comunes son las vertebrales, y muchas de ellas son asintom\u00e1ticas. Las de cadera son las m\u00e1s graves y constituyen la causa m\u00e1s com\u00fan de hospitalizaci\u00f3n, discapacidad e incluso muerte prematura\u00bbOsteoporosis en el anciano fr\u00e1gil43 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosLa medici\u00f3n del grado de fragilidad en ancianos mediante estos dos m\u00e9to- dos permite la gesti\u00f3n y la toma de de- cisiones frente a la osteoporosis y las fracturas osteopor\u00f3ticas5. Tratamiento Tratamiento no farmacol\u00f3gico Es imprescindible que el paciente participe de forma activa en su recu-peraci\u00f3n y evite depender \u00fanicamen- te del tratamiento farmacol\u00f3gico. Para ello, deben plantearse algunos cam-bios fundamentales en el estilo de vi-da: Realizar ejercicio f\u00edsico que implique soportar peso, mejora del equilibrio y postura. El ejercicio incrementa la coordinaci\u00f3n y ayuda a evitar ca\u00eddas y, por consiguiente, fracturas. Seguir una dieta adecuada propor - ciona al organismo vitamina D y cal-cio, lo que ayuda al fortalecimiento de los huesos. Controlar la disminu- ci\u00f3n de masa magra, en caso de p\u00e9r - dida de peso, es otro aspecto muy importante que debe tenerse en cuenta para evitar ca\u00eddas y fracturas. Abandonar el h\u00e1bito tab\u00e1quico: fu- mar acelera la disminuci\u00f3n de la densidad \u00f3sea. Limitar el consumo de alcohol, ya que ejerce un efecto depresor di- recto sobre la actividad del osteo - blasto. Tratamiento farmacol\u00f3gico El tratamiento debe adaptarse a las ne - cesidades de cada individuo. Entre los f\u00e1rmacos disponibles se encuentran los siguientes: inhibidores de la resor - ci\u00f3n \u00f3sea, hipercalcemiantes, hipocal- cemiantes, hipofosfemiantes, ago- nistas estrog\u00e9nicos y moduladores es-trog\u00e9nicos (tabla 4). Bifosfonatos Actualmente son los f\u00e1rmacos m\u00e1s prescritos para la osteoporosis. Son an\u00e1logos estructurales del pirofosfato. Se caracterizan por su acci\u00f3n hipocal- cemiante e inhibidora de la resorci\u00f3n \u00f3sea. Presentan gran afinidad para unirse a la hidroxiapatita del hueso. Una vez fijados al hueso, impiden tan-to la disoluci\u00f3n de los cristales de hi - droxiapatita como la resorci\u00f3n \u00f3sea por parte de los osteoclastos. Moduladores estrog\u00e9nicos Tanto el bazedoxifeno como el raloxife- no presentan capacidad para unirse a los diferentes tipos de receptores es- trog\u00e9nicos, dando lugar a diferentes acciones en funci\u00f3n del \u00f3rgano diana. Ambos act\u00faan como agonistas estro-g\u00e9nicos en hueso, y como antagonistas en mama y \u00fatero. Anticuerpos monoclonales Denosumab es un anticuerpo mono- clonal humano de tipo IgG2 que se ob-tiene mediante tecnolog\u00eda de ADN-re- combinante en c\u00e9lulas de mam\u00edferos. Es espec\u00edfico y selectivo frente al ligan-do del receptor activador para el factor nuclear kappa-B (RANKL), impidiendo la uni\u00f3n de este ligando a su receptor espec\u00edfico (RANK) en la superficie de los osteoclastos y precursores celula-res, que participa en los procesos de diferenciaci\u00f3n y activaci\u00f3n de osteo-clastos. Su mecanismo de acci\u00f3n da lugar a un aumento de la DMO en mujeres posmenop\u00e1usicas y varones con c\u00e1n-cer de pr\u00f3stata cuando se compara con placebo. Pueden apreciarse hue- sos normales sin alteraciones en la mi-neralizaci\u00f3n ni aparici\u00f3n de huesos amorfos o fibrosis medular. En relaci\u00f3n con el riesgo de fractura, denosumab ha demostrado reducir la incidencia de fractura vertebral y de cadera en mujeres posmenop\u00e1usicas, y las fracturas vertebrales en varones con c\u00e1ncer de pr\u00f3stata. Forma recombinante parathormona La teriparatida es una forma recombi- nante de un fragmento molecular de la PTH. La PTH y sus fragmentos son po- tentes estimuladores de la formaci\u00f3n y resorci\u00f3n \u00f3sea, pudiendo incrementar o disminuir la masa \u00f3sea seg\u00fan las cir - cunstancias fisiopatol\u00f3gicas de la per - sona.Prevenci\u00f3n de fracturas La prevenci\u00f3n primaria se enfoca en reducir el riesgo de fracturas de la pobla- ci\u00f3n en general y en identificar a aquellos individuos con un alto riesgo de su-frir fracturas por su fragilidad 10. Sufrir una fractura conlleva un descenso de la capacidad de movimiento, lo que aumenta el riesgo de ca\u00eddas y, por lo tanto, de sufrir nuevas fracturas, con el consiguiente incremento de la mortalidad, que en el caso de las de cadera es en concreto entre 1,6-2,2 veces mayor 10,11. Actualmente existen protectores de cadera duros o blandos (polipropileno o polietileno) y, a pesar del continuo debate sobre su utilidad debido a las bajas tasas de adherencia, algunos autores consideran que consiguen disminuir el n\u00famero de fracturas de cadera y, por tanto, tambi\u00e9n la mortalidad 12. Es imprescindible que el paciente participe de forma activa en su recuperaci\u00f3n y evite depender \u00fanicamente del tratamiento farmacol\u00f3gico\u00bbAtenci\u00f3n al anciano fr\u00e1gil (dependiente)44 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosSuplementos de calcio y vitamina D El calcio presenta actividad estructu- ral, y constituye, junto con el f\u00f3sforo, el principal componente del hueso. Aso- ciado a la vitamina D, contribuye a dis- minuir el riesgo de fracturas. Sin em-bargo, la efectividad del aporte \u00fanico de vitamina D en la prevenci\u00f3n de fracturas en personas mayores es im-probable 7. Los beneficios de la asociaci\u00f3n de calcio y vitamina D deben valorarse considerando el riesgo de padecer pie- dras en el ri\u00f1\u00f3n. Tambi\u00e9n debe utilizar - se con especial precauci\u00f3n en casos de enfermedad renal, gastrointestinal y enfermedad cardiaca.Estr\u00f3genos conjugados Las mujeres posmenop\u00e1usicas u ova- rectomizadas poseen niveles bajos de estr\u00f3genos, por lo que la funci\u00f3n de los osteoblastos se encuentra dismi- nuida. Estas pacientes presentan un descenso de la DMO, as\u00ed como un in-cremento del riesgo de desarrollar os- teoporosis.Tabla 4. F\u00e1rmacos usados en el tratamiento de la osteoporosis Principio activoV\u00edaForma de administraci\u00f3nDosis y pauta Indicaciones \u00c1cido alendr\u00f3nicoOral No tomar con alimentos10 mg/24 h Osteoporosis posmenop\u00e1usica 70 mg/semanal Bazedoxifeno alimentos20 mg/24 h Osteoporosis posmenop\u00e1usica Carbonato de calcioOral Tomar despu\u00e9s de las comidas (1-2 h)1 comprimido o sobre/24 h Osteoporosis posmenop\u00e1usica e inducida por corticoides Colecalciferol Oral Tomar con o sin alimento 0,266 mg/15 o 30 d\u00edas 1-12 gotas/d\u00eda (seg\u00fan Estr\u00f3genos Tomar h D\u00e9ficit estrog\u00e9nico, menopausia, osteoporosis \u00c1cido etidr\u00f3nico Oral No tomar junto con alimentos400 mg/24 h durante 2 semanas (luego descanso 11 semanas)Osteoporosis posmenop\u00e1usica,enfermedad de Paget Complejo hidroxiapatita- ose\u00ednaOral Tomar con o sin alimentos1.660-3.320 mg/d\u00eda repartido en 2 dosis diariasOsteoporosis \u00c1cido ibandr\u00f3nicoOral, i.v. No tomar junto con alimentos 150 mg/mes Las presentaciones i.v. son de uso hospitalarioOsteoporosis posmenop\u00e1usica, fractura vertebral Raloxifeno Oral Puede tomarse con o sin alimentos60 mg/24 h Osteoporosis posmenop\u00e1usica, fractura vertebral \u00c1cido risedr\u00f3nico mg/24 h (osteoporosis) Osteoporosis,osteoporosis posmenop\u00e1usica,enfermedad de meses (Paget) 35 mg/semana (osteoporosis)75 mg/24 h durante 2 d\u00edas consecutivos (mensual) (osteoporosis) Teriparatida Subcut\u00e1nea Puede tomarse con o sin alimentos 20 mg/d\u00eda Duraci\u00f3n m\u00e1xima 24 mesesOsteoporosis \u00c1cido zoledr\u00f3nico (uso hospitalario)Perfusi\u00f3n i.v. - 4 mg dosis \u00fanica, en hipercalcemia 4 mg/cada 2-3 semanas, en episodios \u00f3seos (administrar conjuntamente 500 mg de calcio y 400 UI de vitamina D)Hipercalcemia inducida por tumor, prevenci\u00f3n de acontecimientos \u00f3seos (fractura \u00f3sea, hipercalcemia, compresi\u00f3n espinal), o complicaciones que requieran radioterapia o cirug\u00edaOsteoporosis en el anciano fr\u00e1gil45 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosTanto en el caso de los bifosfonatos como en el resto de f\u00e1rmacos em-pleados en esta patolog\u00eda, la duraci\u00f3n del tratamiento no ha sido estableci- da, y deben revisarse peri\u00f3dicamen-te los resultados para valorar su con-tinuidad (sobre todo, despu\u00e9s de 5 o m\u00e1s a\u00f1os de uso). La \u00fanica excep- ci\u00f3n que encontramos en este senti-do es la teriparatida (tabla 4). Estos f\u00e1rmacos son buenos aliados en el proceso de curaci\u00f3n de fracturas os- teopor\u00f3ticas y osteointegraci\u00f3n de implantes. En estudios en animales, se ha observado que los bifosfonatos producen un aumento en la forma-ci\u00f3n de callo (aunque un exceso de callo puede afectar a las cualidades estructurales y biomec\u00e1nicas del hueso) 8. Por otro lado, teriparatida ha demostrado aumentar la mineraliza-ci\u00f3n del cuerpo calloso y la DMO, con buenos resultados biomec\u00e1nicos y altas tasas de r\u00e1pida curaci\u00f3n en comparaci\u00f3n con placebo 9. Los principales efectos adversos de estos f\u00e1rmacos se presentan en la ta- bla 5.Papel del farmac\u00e9utico Como profesional sanitario, el farma- c\u00e9utico puede desempe\u00f1ar un papel importante en la detecci\u00f3n de la os- teoporosis. Antecedentes familiares, historial de fractura previa por trau-matismos leves, p\u00e9rdida de peso y de masa muscular, edad avanzada, difi- cultades para realizar actividades de la vida cotidiana, institucionalizaci\u00f3n u otros factores que aumenten el ries-go de ca\u00eddas son indicadores que pueden dar la alarma en la farmacia comunitaria.Tabla 5. Reacciones adversas F\u00e1rmacos Frecuentes Poco frecuentes de transaminasas, sofocos, somnolencia, exantem\u00e1ticas, prurito, reacciones de hipersensibilidad, musculares, cefalea, s\u00edntomas gripales, rinitis, vaginitis, conjuntivitis, Anticuerpos monoclonales (denosumab)Estre\u00f1imiento, ci\u00e1tica, erupciones exantem\u00e1ticas, dolor de las extremidades, cataratas, infecciones del tracto urinario, infecciones respiratoriasDermatitis, diverticulitis intestinal, infecciones en la piel, infecciones otorrinolaringol\u00f3gicasOsteonecrosis hipotensi\u00f3n, hiperhidrosis, disnea, dolor de las extremidades, calambres musculares, dolor en el punto de inyecci\u00f3nHiperuricemia, aumento de peso, hipercalcemia, aumento de la fosfatasa alcalina, soplo cardiaco, taquicardia, enfisema pulmonar, mialgia, dolor osteomuscularAnafilaxia Suplementos de calcio + vitamina DHipercalciuria, hipercalcemia dolor dismenorrea, tensi\u00f3n mamaria, aumento del tama\u00f1o del pecho, anorexia, aumento de peso, dolor de espalda, astenia, edema maleolarAumento de transaminasas, tromboembolismo venoso, hipertensi\u00f3n arterial, infarto agudo de miocardio, alteraciones del humor, insomnio, migra\u00f1as, v\u00e9rtigo, vaginitis, p\u00f3lipos de endometrio, p\u00f3lipos de c\u00e9rvix, disminuci\u00f3n de edemaPancreatitis, litiasis biliar, ictus, parestesia, exacerbaci\u00f3n del asma, acn\u00e9, erupciones exantem\u00e1ticas, prurito, sequedad de la piel, c\u00e1ncer de ovario, c\u00e1ncer de endometrio, anafilaxia, hiperglucemia, intolerancia a la glucosaAtenci\u00f3n al anciano fr\u00e1gil (dependiente)46 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosAsimismo, el farmac\u00e9utico no debe olvidar que el ejercicio y la nutrici\u00f3n son aspectos fundamentales en esta patolog\u00eda, por lo que un adecuado consejo nutricional debe ser primor - dial a la hora de abordar a estos pa-cientes. Cuando se inicia un tratamiento, es fundamental cerciorarse de que el pa- ciente entiende c\u00f3mo debe utilizarlo y el motivo de su empleo. As\u00ed, por ejem-plo, en el caso de los bifosfonatos es es-pecialmente importante asegurarse de que comprende que la posolog\u00eda es o bien semanal, o quincenal o mensual. Tambi\u00e9n debe comprender que han de tomarse en ayunas (con un vaso de agua de 200 mL), y que debe mante- nerse erguido y evitar cualquier alimen- to durante los siguientes 30 minutos. El resto de f\u00e1rmacos orales no po- seen especificaciones especiales en cuanto a su administraci\u00f3n, salvo cumplir con la posolog\u00eda y conocer si deben tomarse con o sin alimentos (ta-bla 4). En el caso de denosumab o teripa - ratida, teniendo en cuenta que el pa-ciente debe autoadministr\u00e1rselos, se le debe explicar la t\u00e9cnica de inyecci\u00f3n y que debe realizarse en el muslo o ab- domen, aunque en el caso de teripara- tida tambi\u00e9n puede inyectarse en la parte superior del brazo.Durante el seguimiento del paciente, habitualmente polimedicado, el farma-c\u00e9utico debe identificar los posibles efectos adversos (tabla 5), interaccio- nes y f\u00e1rmacos que pueden contribuir a aumentar el riesgo de ca\u00eddas. Entre estos \u00faltimos, los m\u00e1s significativos son los antihipertensivos, los opioides y los ansiol\u00edticos. Desde la farmacia comunitaria tam- bi\u00e9n es posible poner en conocimiento del paciente la existencia de ayudas t\u00e9cnicas para la movilidad que facilita- r\u00e1n su vida cotidiana y prevendr\u00e1n fu- turas ca\u00eddas, como bastones, muletas, andadores y sillas de ruedas. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n existen otras, como ayudas para la alimentaci\u00f3n, ba\u00f1o, vestimen- ta, comunicaci\u00f3n, informaci\u00f3n y se\u00f1a- lizaci\u00f3n. l Bibliograf\u00eda 1. factors. Clinical manifestations and differential 2003; 26 Suppl 3: 29-52. 3. Hawkins F , Mart\u00ednez D\u00edaz Guerra G, Guadalix S. Protocolo diagn\u00f3stico de la osteoporosis. Medicine-Programa de Formaci\u00f3n M\u00e9dica Continuada Acreditado. 2012; 11(16): 989-993.4. A, Luyten FP , Flamaing treatment MA, Adachi Trauma Emergen European Avenell A, Mak JC, O'Connell and vitamin D analogues for preventing fractures in post-menopausal women systematic NL, Reid IR, Aspenberg P therapy in acute fracture situations-recommendations of a multidisciplinary See al. Teriparatide of 102 postmenopausal women with distal radial fractures. J Bone Mineral Research (official journal of the American Society for Bone and Mineral Research). 2010; 25(2): 404-414. 10. Shen SH, TY, Lee MS, Ueng SW, et al. Risk analysis for second hip fracture in patients after hip fracture surgery: a Tissue 2015; 97(1):1-11. \u00a1Acceda a www.aulamayo.com para seguir el curso! AEl farmac\u00e9utico no debe olvidar que el ejercicio y la nutrici\u00f3n son aspectos fundamentales en esta patolog\u00eda, por lo que un adecuado consejo nutricional debe ser primordial a la hora de abordar a estos pacientes\u00bbPeque\u00f1os anuncios47 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosFarmacias Compras Particular compra farmacia en la Sierra Noroeste de la Comunidad de Madrid. Contacto: farmacia@gmx.com Ventas Venta de farmacia por jubilaci\u00f3n, en Madrid capital (esquina calle Alcal\u00e1). Facturaci\u00f3n 2017: 1.358.000 \u20ac. Local en propiedad. En 100 hay 5 cl\u00ednicas dentales, 1 policl\u00ednica (Sanitas, Adeslas, ISFAS, etc.), a 400 m ambulatorio Seguridad Social y a 800 m el nuevo Hospital Universitario de Navarra. Tel.: 600 628 892. Comunidad de Madrid. Se vende farmacia en poblaci\u00f3n cercana a Torrej\u00f3n de Ardoz. Ventas en 2017: 2.100.000 \u20ac. Facturaci\u00f3n creciente (20% en 2017) y margen de beneficio por encima de la media del sector. Local en propiedad o alquiler. Enormes posibilidades de crecer. Coeficiente muy razonable. Venta directa, abstenerse intermediarios. Tel.: 634 998 310 (Miguel). Venta de farmacia en la provincia de L\u00e9rida, \u00fanica en el municipio. Facturaci\u00f3n: 125.000 \u20ac. El local se puede vender o alquilar. Tel.: 649 460 286.Venta de farmacia en Madrid capital, de 8 horas. Tres a\u00f1os de funcionamiento. Facturaci\u00f3n aproximada: 300.000 euros. Local propiedad o alquiler. Zona nueva en expansi\u00f3n. Enormes posibilidades de crecer. Abstenerse intermediarios. Tel.: 639 585 215. Venta de farmacia en la provincia de Segovia. Farmacia rural situada a 40 km de la capital. Tel\u00e9fonos de contacto: 606 532 549/629 773 785. Trabajo Farmaceutico con 10 a\u00f1os de experiencia en gestion y direccion de oficina de farmacia como regente y amplia experiencia como adjunto/sustituto, busca trabajo preferentemente en Sevilla, no descartando otras provincias. Persona responsable, trabajadora, empat\u00eda y facilidad de interaccion con el paciente. Tel.: 884. santicp19@hotmail.com Varios Vendo Dermoanalizador Microcaya Multidermascope MDS 1000, pr\u00e1cticamente a estrenar, incluida caja. Tel.: 605 041 686. Urge venta. Madrid. Vendo estufa de cultivos digital Indelab CD-36. A estrenar. Precio econ\u00f3mico. Tel.: 689 677 303 (Encarna). Vendo letras de ortopedia de acero inoxidable muy elegantes y duraderas (no pl\u00e1stico ni PVC), para poner sobre el color de fondo que se quiera, de 30 x 25 de media; toda la palabra mide unos 2,40 metros de largo. Precio negociable. Aproximadamente 100 euros. Se env\u00edan. Datos de contacto: Farmacia Felisa Queipo. Tel\u00e9fono de contacto: 983 357 485. Valladolid. Vendo mobiliario farmacia en perfecto estado. 14 columnas, 2,50 m alto, con cristales regulables en altura. Mostrador tres cuerpos. G\u00f3ndola. Tres m\u00f3dulos escaparates, 1,80 m alto, para exponer. Mueble pesabeb\u00e9s. Todo el conjunto o por partes. Urge la venta. Tels.: 639 089 304/ 924 233 041. PREVIENE LA CA\u00cdDA DEL CABELLO PREVIENE LA CA\u00cdDA DEL CABELLO PELAYO FRIKTON.indd 1 02/09/16 13:41ENV\u00cdENOS SU CONSULTA e-mail: consultasef@edicionesmayo.es \u00abConsulta de gesti\u00f3n patrimonial\u00bb es una secci\u00f3n dedicada a contestar preguntas que el farmac\u00e9utico se plantea diariamente sobre la gesti\u00f3n de su patrimonio Responde: F\u00e9lix \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Lucas Subdirector general de Farmaconsulting Transacciones 602 115 765 - 902 115 765 www.farmaconsulting.esConsulta de gesti\u00f3n patrimonial48 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosUsufructo vitalicio e impuestos Soy due\u00f1o del local de mi farmacia, pero los anteriores propietarios se reservaron, al vend\u00e9rmelo, el usufructo vitalicio, por lo que les abono una renta. Recientemente ha fallecido uno de ellos, \u00bftengo que liquidar alg\u00fan impuesto? D.V. (C\u00e1diz) Reducciones en la donaci\u00f3n de empresa Acabo de trasladar mi farmacia a un local que adquir\u00ed hace tiempo. \u00bfTendr\u00e9 alguna limitaci\u00f3n para aplicar las reducciones en la donaci\u00f3n de empresa familiar, en lo referente a ese local? T.G. (Ciudad Real)Respuesta Entendemos que no. En el momento de compra usted tuvo que liquidar la cuota co- rrespondiente al Impuesto sobre Transmisiones Patrimoniales, aplicando un tipo de gravamen no sobre el valor del inmueble, sino sobre el valor resultante de restar al va- lor de mercado del local el valor del usufructo. Con el fallecimiento de uno de los usufructuarios usted sigue siendo simplemente el \u00abnudo propietario\u00bb, adquisici\u00f3n por la que ya tribut\u00f3. Para que surja una nueva obli-gaci\u00f3n de liquidaci\u00f3n por este impuesto, usted tendr\u00eda que consolidar el pleno domi-nio sobre el local, al cancelarse totalmente el usufructo, bien por una nueva negocia-ci\u00f3n o por el fallecimiento de los restantes usufructuarios. Ser\u00e1 en ese momento, el de consolidaci\u00f3n del pleno dominio, cuando usted tenga que liquidar el impuesto, por el porcentaje del valor del local por el que no tribut\u00f3 en su momento, pero con una valoraci\u00f3n del local a fecha de extinci\u00f3n del usufructo, y con-forme al tipo impositivo vigente en ese momento. Respuesta Conforme se aclara en consultas de la Direcci\u00f3n General de Tributos, como la V2289- 11 de 27 de septiembre de 2011, se exige, para que sean de aplicaci\u00f3n las reduc- ciones en la donaci\u00f3n de empresas o negocios profesionales, que la afectaci\u00f3n de los bienes incluidos en la donaci\u00f3n se hubiera efectuado, al menos, 5 a\u00f1os antes de la transmisi\u00f3n. Por lo tanto, cabe entender que usted deber\u00e1 esperar a que transcurran esos 5 a\u00f1os de afectaci\u00f3n de local a la explotaci\u00f3n de su oficina de farmacia o, de lo contrario, a la donaci\u00f3n de ese inmueble no le ser\u00edan aplicables las reducciones. Se trata de evitar con esta condici\u00f3n que los particulares hagan transferencias del pa- trimonio personal al empresarial con el \u00fanico fin de evitar o minorar los impuestos. No obstante, consulte detenidamente su caso con su asesor, ya que si usted hubiera afectado el local a la actividad con anterioridad a la instalaci\u00f3n de la farmacia, por ejemplo, porque lo utiliz\u00f3 y contabiliz\u00f3 como almac\u00e9n de medicamentos, quiz\u00e1 s\u00ed pu- diera acogerse a las aludidas ventajas. Como ve, hay numerosos detalles que pudie- ran tener influencia en el trato fiscal de la operaci\u00f3n que plantea.\u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados Vinos & Libros50 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosVinos p\u00e9t-nat Siguiendo la estela de los vinos naturales, llegan ahora los vinos p\u00e9t-nat. Su nombre procede de p\u00e9tillant natural, que en franc\u00e9s significa vinos na- turales ligeramente espumosos, aludiendo al estilo y forma en la que se han elaborado. Se elaboran por la t\u00e9cnica m\u00e1s simple y antigua que se conoce para conseguir un vino espumoso, el conocido m\u00e9todo Ancestral, que tiene su origen en una mera casualidad. En las zonas geogr\u00e1ficas m\u00e1s fr\u00edas, la lle- gada del invierno implicaba una marcada bajada de las temperaturas que deten\u00eda el proceso de fermentaci\u00f3n al dejar inactivas las levaduras. Algu-nos de estos vinos se embotellaban, y con la llegada del buen tiempo y la subida de las temperaturas se reanudaba la fermentaci\u00f3n dentro de la bo-tella gracias a los az\u00facares residuales y creando di\u00f3xido de carbono, que en el caso de botellas cerradas no puede salir al exterior y pasa a integrar - se en el propio l\u00edquido, creando lo que conocemos como vinos espumo- sos. Este hallazgo fortuito y considerado durante muchos a\u00f1os un defecto del vino llev\u00f3 a algunos a buscar la forma de recrearlo, pero controlando la fermentaci\u00f3n y el momento de embotellado, y desarrollando un cierre que impidiera una apertura accidental. Son vinos blancos, rosados o tintos, del a\u00f1o, elaborados en regiones fr\u00edas con niveles de alcohol y de az\u00facares residuales m\u00e1s bajos, secos y ligera- mente espumosos y con sedimentos que incluso pueden velar el vino de- bido a que no se filtran. Exteriormente su rasgo m\u00e1s distintivo es que es-t\u00e1n cerrados con una chapa. Son sorprendentes, divertidos, frescos, deliciosos, y recuerdan a las uvas con las que se han elaborado adem\u00e1s del sabor y aroma que hayan aportado las l\u00edas presentes en el vino. Sin embargo, pueden presentar muchos defectos y a veces su apertura es una loter\u00eda. Por eso se suelen consumir en situaciones sociales desen- fadadas, como mero disfrute. Su car\u00e1cter informal y su aspecto vintage, con etiquetas y chapas muy originales y vistosas, han hecho surgir un gran n\u00famero de coleccionistas a la caza de estos elementos. Pep Bransuela Farmac\u00e9utico y en\u00f3logo Clot Lentiscus Gentlemant Sumoll Precio: 15-18 \u20ac En esta bodega del Garraf empezaron a recuperar variedades aut\u00f3ctonas como la sumoll o la malvas\u00eda de Sitges, y no han dejado de experimentar. Su P\u00e9t-nat de Sumoll es alegre, fres- co y desenfadado. Perfecto para tomar cualquier aperitivo, ta-pa o simplemente acompa\u00f1ado de buenos amigos.Despu\u00e9s de la ca\u00edda Dennis Lehane Ediciones SalamandraBarcelona, 2018 Rachel Childs super\u00f3 una infancia di- f\u00edcil hasta convertirse en una intr\u00e9pida periodista de \u00e9xito en busca perma- nente de la verdad. Sin embargo, cuando le toca cubrir la cat\u00e1strofe hu-manitaria de Hait\u00ed como enviada espe-cial, Rachel sufre una crisis nerviosa en directo que acaba con la confianza en s\u00ed misma, con su carrera y con su matrimonio. En plena lucha contra la ago-rafobia y los ataques de p\u00e1nico, conoce a Brian, un hombre es-pecial que la entiende y la apoya. Su amor in- condicional la ayuda a reponerse, hasta que un encuentro casual en una tarde lluviosa hace que su vida se tambalee de nuevo. Rachel tiene que tomar enton- ces una decisi\u00f3n: \u00bfser\u00e1 capaz de po - ner en riesgo su bienestar para averi-guar la verdad? \u00bfO tal vez su mente sigue jugando con ella? Mediante un personaje femenino profundo y complejo, Lehane traspasa h\u00e1bilmente las convenciones del g\u00e9ne-ro negro y bifurca la trama en m\u00faltiples direcciones y recodos impredecibles. Como un buen saxofonista del jazz m\u00e1s cool, se aleja de ella a su antojo y siem-pre regresa en el momento exacto. Despu\u00e9s de la ca\u00edda es Dennis Lehane en su mejor versi\u00f3n, una nueva vuelta de tuerca de uno de los grandes escri-tores del noir norteamericano. http://salamandra.info/libro/ despues-caida \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosSAESPO TEL SA ES PO T EL SA ES PO T EL EL ES EL EL EL EL EL IEM LUD Somos la cooperativa l\u00edder en distribuci\u00f3n de medicamentos en Espa\u00f1a. www.cofares.com*Creado por Freepik GRUPO COFARES TIEMPO.indd 1 22/3/18 15:3952 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosAlma mater Ana Muela Pareja Algaida EditoresSevilla, 2018 Emiliano Larreta, un catedr\u00e1tico de Lat\u00edn sexagenario, con fama de hueso y de lig\u00f3n, aparece degolla- do en su despacho de la Ciudad Universi- taria de Madrid. Los detalles del asesinato resultan, por lo dem\u00e1s, especialmente escabrosos. Parece el cri-men de un s\u00e1dico con sed de venganza. El caso es asignado a Federico Gajanejos, un inspector del Cuerpo Nacional de Polic\u00eda y astr\u00f3logo aficionado que atraviesa unos momentos vitales especialmente dif\u00edciles. Cuando la investigaci\u00f3n parece estancarse y su situaci\u00f3n personal es cada vez m\u00e1s complicada, el profesor Vargas muere tiroteado en un aparcamiento de la universidad. Ambos cr\u00edmenes parecen relacionados y la alarma se apo-dera del recinto universitario. Alma mater ha sido reconocida con el I Premio de No- vela Polic\u00eda Nacional. https://novela.algaida.es/buscador. php?buscar=Alma+Mater El alma del mar Philip Hoare \u00c1tico de los librosBarcelona, 2018 Del autor de Leviat\u00e1n o la ballena y El mar interior, llega un maravi- lloso retrato compuesto por las su- tiles, hermosas, inspiradas y enloque - cedoras maneras en que el ser humano se ha relacionado con el planeta del agua. En el deslumbrante cierre de su trilog\u00eda sobre el mar, Hoare parte de nuevo de un viaje en busca de las histo- rias humanas y animales del mar, desde las personas em- pujadas a la desesperaci\u00f3n a ballenas, gaviotas y esp\u00edri-tus de las aguas: \u00e9sta es una odisea personal y literaria que nos llevar\u00e1 desde los suburbios de Londres hasta las costas europeas y del Atl\u00e1ntico. Desfilan por sus p\u00e1ginas William Shakespeare, Jack London, Herman Melville, Virginia Woolf, Mary Shelley, Lord Byron, el almirante Nelson, David Bowie, Stanley Ku-brick y muchos otros personajes, todos ellos relacionados con el mar, a veces de manera fatal y hermosa. http://aticodeloslibros.com/index.php? id_product=144&controller=product La buena esposa Meg Wolitzer Editorial AlbaBarcelona, 2018 Joan Castleman acompa\u00f1a a su marido, un famoso escritor norte-americano, a Helsinki, donde reci- bir\u00e1 un prestigioso premio literario. Pe- ro ya en el avi\u00f3n nos enteramos de que ha decidido dejarlo: est\u00e1 harta de \u00e9l y de su egolatr\u00eda. Al mis-mo tiempo empieza a rememorar c\u00f3mo lo conoci\u00f3 en la universidad cuando era uno de sus profesores, sus cua- renta a\u00f1os de matrimonio y todos los sacrificios que ha hecho anteponiendo las necesidades de \u00e9l a las suyas propias. En un texto muy \u00e1gil, se van desarrollando a la vez la historia del triunfo literario de Joe y la de su pasi\u00f3n por las mujeres. Destaca la agudeza con la que la autora descri- be el ambiente literario, con sus envidias y sus traiciones. Esta visi\u00f3n intencionada y penetrante, junto con la elabo-rada voz en primera persona, convierten La buena espo- sa en una novela original, \u00e1gil y de singular inter\u00e9s. www.albaeditorial.es/php/sl.php?shop.showprod& nt=7455&ref=97884-90654781&fldr=0#.W9nHkdVKiUkLo que te pertenece Garth Greenwell Literatura RandomHouseBarcelona, 2018 En los ba\u00f1os p\u00fablicos del Pala- cio Nacional de Cultura de Sof\u00eda, un profesor de literatura estadounidense co- noce a Mitko, un joven magn\u00e9tico a quien paga por sexo. Movido por un deseo incontenible, regresa a Mi-tko una y otra vez tratando de descifrar la historia per - sonal del joven, marcada por los excesos y la incom- prensi\u00f3n de un mundo que apenas le presta atenci\u00f3n, pero s\u00f3lo consigue verse atrapado en una relaci\u00f3n donde la ternura y el anhelo dan paso a la humillaci\u00f3n y al miedo. Mientras lucha por reconciliarse con sus propios sentimientos, una noticia inesperada le fuer - za a evocar su traum\u00e1tica adolescencia y la tensa re-laci\u00f3n con su padre, en una Am\u00e9rica profunda que tiene similitudes desconcertantes con esa Bulgaria gris y decadente donde ha decidido instalarse. www.megustaleer.com/libros/lo-que-te-pertenece/ MES-080212 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados El farmac\u00e9utico como formador de saludNutrici\u00f3n en situaciones especiales Directora NATALIA \u00daBEDA MART\u00cdN CURSO ON LINE DE FORMACI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA CONTINUADA La formaci\u00f3n m\u00e1s actualizada en atenci\u00f3n farmac\u00e9utica en aquellas situaciones especiales que plantea la nutrici\u00f3n M\u00d3DULO1 M\u00d3DULO 2 M\u00d3DULO 3 M\u00d3DULO 4 Introducci\u00f3n generalNutrici\u00f3n en situaciones especiales I. Situaciones siol\u00f3gicasNutrici\u00f3n en situaciones especiales II. Patolog\u00edasConsejo y adherencia desde la o cina de farmacia m\u00e1s informaci\u00f3n e inscripci\u00f3n www.formacionnutricional.es ACTIVIDAD ACREDITADA CON 5,9 CR\u00c9DITOS 37 HORAS DE FORMACI\u00d3N PERIODO LECTIVO del 13 de junio de 2018 al 24 de mayo de 2019 PRECIO DE LA MATR\u00cdCULA 120 \u20ac (IVA incluido)BLACK FRIDAY Promoci\u00f3n v\u00e1lida hasta el 15 de diciembre 99 \u20ac PRECIO PROMOCI\u00d3N CURSO CURSO ON LINE DE FORMACI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA CONTINUADA FARMAC\u00c9UTICA CONTINUADA del 13 de junio de 2018 al 24 de mayo de 2019 2.\u00aa EDICI\u00d3N 103720 CURSO NUTRICION SITUACIONES ESPECIALES FARMACIA - anuncio (205X270) BLACK FR.indd 1 23/11/18 14:07FICHA T\u00c9CNICA 1. NOMBRE Bexsero suspensi\u00f3n inyectable en jeringa precargada. Vacuna meningoc\u00f3cica del grupo B (ADNr, de componentes, adsorbida). 2. COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITATIVA. Una dosis (0,5 ml) contiene: Prote\u00edna recombinante de fusi\u00f3n NHBA de Neisseria meningitidis del grupo B 1,2,3 50 microgramos. Prote\u00edna recombinante NadA de Neisseria meningitidis del grupo B1, 2, 3 microgramos. Prote\u00edna de fusi\u00f3n Neisseria meningitidis del B1,2,3 la externa (OMV) de Neisseria meningitidis grupo B cepa NZ98/254 medidas como la cantidad total de prote\u00edna que contiene el PorA P1.42 25 microgramos. 1 producida en c\u00e9lulas E. coli mediante tecnolog\u00eda de ADN recombinante. 2 adsorbida en hidr\u00f3xido de aluminio (0,5 mg Al3+). 3 NHBA (ant\u00edgeno de Neisseria de uni\u00f3n a heparina), NadA (adhesina A de Neisseria), fHbp (prote\u00edna de uni\u00f3n al factor H). Para consultar la lista completa de excipientes, ver secci\u00f3n 6.1. 3. FORMA FARMAC\u00c9UTICA. Suspensi\u00f3n inyectable. Suspensi\u00f3n l\u00edquida blanca opalescente. 4. DATOS CL\u00cdNICOS. 4.1 Indicaciones terap\u00e9uticas . Bexsero est\u00e1 indicado para la inmunizaci\u00f3n activa de individuos a partir de 2 meses de edad frente a la enfermedad meningoc\u00f3cica invasiva causada por Neisseria. meningitidis grupo B. El impacto de la enfermedad invasiva en diferentes grupos de edad as\u00ed como la variabilidad de la epidemiolog\u00eda del ant\u00edgeno para cepas del grupo B en diferentes \u00e1reas geogr\u00e1ficas debe tenerse en cuenta al vacunar. Ver secci\u00f3n 5.1 para informaci\u00f3n sobre protecci\u00f3n frente a cepas espec\u00edficas del grupo B. El uso de esta vacuna debe seguir las recomendaciones oficiales. 4.2 Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n. Posolog\u00eda. Tabla 1. Resumen de posolog\u00eda. Edad a la primera dosisInmunizaci\u00f3n primariaIntervalos entre dosis primariasDosis de recuerdo Lactantes de 2 a 5 meses de edadaTres dosis de 0,5 ml cada unaNo menos de 1 mesS\u00ed, una dosis entre los 12 y 15 meses de edad con un intervalo de al menos 6 meses entre la primovacunaci\u00f3n y la dosis de recuerdo b, c Lactantes de 3 a 5 meses de edadDos dosis de 0,5 ml cada unaNo menos de 2 meses Lactantes de 6 a 11 meses de edadDos dosis de 0,5 ml cada unaNo menos de 2 mesesS\u00ed, una dosis en el segundo a\u00f1o de vida con un intervalo de al menos 2 meses entre la primovacunaci\u00f3n y la dosis de recuerdo c Ni\u00f1os de 12 a 23 meses de edadDos dosis de 0,5 ml cada unaNo menos de 2 mesesS\u00ed, una dosis con un intervalo de 12 a 23 meses entre la primovacunaci\u00f3n y la dosis de recuerdo c Ni\u00f1os de 2 a 10 a\u00f1os de edadDos dosis de 0,5 ml cada unaNo menos de 1 mesNo se ha establecido d Adolescentes (desde 11 a\u00f1os de edad) y adultos*Dos dosis de 0,5 ml cada unaNo menos de 1 mesNo se ha establecido d a La primera dosis no debe administrarse antes de los 2 meses de edad. La seguridad y eficacia de Bexsero en lactantes de menos de 8 semanas no se ha establecido. No se dispone de datos. b En caso de retraso en la administraci\u00f3n, la dosis de recuerdo no se debe administrar m\u00e1s tarde de los 24 meses de edad. c Ver secci\u00f3n 5.1. La necesidad y el plazo de otras dosis de recuerdo no han sido determinados. d Ver secci\u00f3n 5.1. * No hay datos sobre los adultos mayores de 50 a\u00f1os. Forma de administraci\u00f3n. La vacuna se administra mediante inyecci\u00f3n intramuscular profunda, preferiblemente en la zona anterolateral del muslo en lactantes o en la zona del m\u00fasculo deltoide del brazo en sujetos mayores. Deben usarse zonas de inyecci\u00f3n distintas si se administra m\u00e1s de una vacuna a la vez. La vacuna no debe inyectarse por v\u00eda intravenosa, subcut\u00e1nea o intrad\u00e9rmica y no debe mezclar - se con otras vacunas en la misma jeringa. Para consulta r las instrucciones de manipulaci\u00f3n de la vacuna antes de la administraci\u00f3n, ver secci\u00f3n 6.6. 4.3 Contraindicaciones. Hipersensibilidad a los principios activos o a alguno de los excipientes incluidos en la secci\u00f3n 6.1. 4.4 Advertencias y precauciones especiales de empleo. Al igual que con otras vacunas, la administraci\u00f3n de Bexsero debe pospo - nerse en caso de que el paciente sufra enfermedad febril aguda grave. No obstante, la presencia de una infecci\u00f3n menor, como un res - friado, no es motivo para aplazar la vacunaci\u00f3n. No inyectar por v\u00eda intravascular. Al igual que con todas las vacunas inyectables, siempre deber\u00e1 estar inmediatamente disponible una supervisi\u00f3n y un tr atamiento m\u00e9dico adecuados en caso de que se produzca una reacci\u00f3n anafil\u00e1ctica tras la administraci\u00f3n de la vacuna. En relaci\u00f3n con la vacunaci\u00f3n, pueden producirse reacciones de ansiedad, tales como reacciones vasovagales (s\u00edncope), hiperventilaci\u00f3n o reacciones de estr\u00e9s, como respuesta psic\u00f3gena a la inyecci\u00f3n con aguja (ver secci\u00f3n 4.8). Es importante contar con los procedimientos necesarios para evitar que el paciente se lesione a causa de un desfalleci - miento. Esta vacuna no debe administrarse en pacientes con trombocitopenia o trastornos de la coagulaci\u00f3n que pudieran contraindi - car la inyecci\u00f3n intramuscular, a no ser que el posible beneficio supere claramente el riesgo de administraci\u00f3n. Al igual que con cualquier vacuna, es posible que la vacunaci\u00f3n con Bexsero no proteja a todos los receptores de la vacuna. No se espera que Bexse - ro proporcione protecci\u00f3n frente a todas las cepas circulantes de meningococo del grupo B (ver secci\u00f3n 5.1). Al igual que con muchas vacunas, los profesionales sanitarios deben saber que puede producirse una elevaci\u00f3n de temperatura tras la vacunaci\u00f3n de lactantes y ni\u00f1os (menos de 2 a\u00f1os de edad). La administraci\u00f3n profil\u00e1ctica de antipir\u00e9ticos en el momento de la vacunaci\u00f3n y justo despu\u00e9s de \u00e9sta puede reducir la incidencia y la intensidad de las reacciones febriles. La medicaci\u00f3n antipir\u00e9tica debe iniciarse seg\u00fan las directri - ces locales en lactantes y ni\u00f1os (menores de dos a\u00f1os). Es posible que las personas con capacidad de respuesta inmune disminuida, ya sea por el uso de terapia inmunosupresora, un trastorno gen\u00e9tico u otras causas, tengan una menor respuesta de anticuerpos a la in - munizaci\u00f3n activa. Se dispone de datos de inmunogenicidad en sujetos con deficiencias del complemento, asplenia o disfunciones espl\u00e9 - nicas (ver secci\u00f3n 5.1). No existen datos sobre el uso de Bexsero en sujetos mayores de 50 a\u00f1os y los datos son limitados en pacientes con condiciones m\u00e9dicas cr\u00f3nicas. Deber\u00e1 considerarse el posible riesgo de apnea y la necesidad de control respiratorio durante 48-72 horas tras la primovacunaci\u00f3n en lactantes muy prematuros (nacidos 28 semanas de gestaci\u00f3n) y, en particular, a aquellos con un his - torial previo de inmadurez respiratoria. Como el beneficio de la vacunaci\u00f3 n es alto en este grupo de lactantes, \u00e9sta no deber\u00eda anularse ni retrasarse. El tap\u00f3n de la jeringa puede contener l\u00e1tex de caucho natural. Aunque el riesgo de desarrollar reacciones al\u00e9rgicas es muy peque\u00f1o, los profesionales de la salud deber\u00e1n sopesar los beneficios y los riesgos antes de administrar esta vacuna a pacientes con un historial conocido de hipersensibilidad al l\u00e1tex. Se utiliza kanamicina en el proceso inicial de fabricaci\u00f3n y se retira en fases posteriores del proceso. Los niveles de kanamicina, si los hay, son inferiores a 0,01 microgramos por dosis. No se ha establecido la seguridad de uso de Bexsero en las personas con hipersensibilidad a la kanamicina. 4.5 Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n. Uso con otras vacunas. Bexsero se puede administrar de manera simult\u00e1nea con cualquiera de los siguientes ant\u00edgenos de vacuna, ya sea como vacunas monovalentes o combinadas: del grupo C conjugada con CRM. Los estudios cl\u00ednicos demostraron que las respuestas inmunes de las vacunas habituales coadministrada s no resultaron afectadas por la administraci\u00f3n simult\u00e1nea de Bexsero, seg\u00fan \u00edndices de respuesta de anticuerpos no inferiores a los de las vacunas habituales administradas solas. En varios estudio s se dieron resultados inconsisten - tes en las respuestas al poliovirus inactivado tipo 2 y al serotipo neumoc\u00f3cico 6B conjugado y tambi\u00e9n se observaron t\u00edtulos de anti - cuerpos inferiores al ant\u00edgeno pertactina de tos ferina, sin embargo, todos estos datos no sugieren una interferencia cl\u00ednica significa - tiva. Debido a un riesgo aumentado de fiebre, dolor a la presi\u00f3n en el lugar de inyecci\u00f3n, cambio en los h\u00e1bitos alimentarios e irritabilidad cuando Bexsero s e administra conjuntamente con las vacunas antes mencionadas, debe considerarse la vacunaci\u00f3n por separado siempre que sea posible. El uso profil\u00e1ctico de paracetamol reduce la incidencia y la gravedad de la fiebre sin afectar a la inmunogenicidad de Bexsero o de las vacunas habituales. No se ha estudiado el efecto de otros antipir\u00e9ticos distintos del paracetamol en la respuesta inmune. No se ha estudiado la administraci\u00f3n simult\u00e1nea de Bexsero con otras vacunas distintas de las mencionadas ante-riormente. Cuando se administra de forma simult\u00e1nea con otras vacunas, Bexsero debe administrarse en zonas de inyecci\u00f3n independien - tes (ver secci\u00f3n 4.2). 4.6 Fertilidad, embarazo y lactancia. Embarazo. No hay suficientes datos cl\u00ednicos disponibles de embarazos expuestos. Se desconoce el posible riesgo en embarazadas. No obstante, la vacunaci\u00f3n no deber\u00eda aplazarse en caso de riesgo evidente de exposici\u00f3n a una infecci\u00f3n meningoc\u00f3cica. No hubo evidencias de toxicidad fetal o materna ni de efectos en el embarazo, el compor -tamiento materno, la fertilidad femenina o el desarrollo postnatal en un estudio en el que se administr\u00f3 Bexsero a conejas en dosis unas 10 veces superiores a las de los humanos basadas en el peso corporal. Lactancia. No hay informaci\u00f3n disponible sobre la seguridad de la vacuna en las mujeres y sus hijos durante el periodo de lactancia. Deben sopesarse los riesgos y los beneficios antes de tomar la decisi\u00f3n de inmunizar durante la lactancia. No se observaron reacciones adversas en conejas vacunadas ni en sus cr\u00edas durante 29 d\u00edas de lactan- cia. Bexsero fue inmunog\u00e9nico en los animales madre vacunados antes de la lactancia y se detectaron anticuerpos en las cr\u00edas, aunque no se determinaron los niveles de anticuerpos presentes en la leche. Fertilidad. No existen datos sobre fertilidad en humanos. No hubo efectos en la fertilidad femenina en los estudios con animales. 4.7 Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas. La influencia de Bexsero sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas es nula o insignificante. No obstante, alguno de los efectos mencionados en la secci\u00f3n 4.8 \"Reacciones adversas\" puede afectar de forma temporal a la capacidad para conducir o utilizar m\u00e1quinas. 4.8 Reacciones adversas. Resumen del perfil de seguridad. Se evalu\u00f3 la seguridad de Bexsero en 17 estudios, incluyendo 10 ensayos cl\u00ednicos controlados aleatorizados con 10.565 sujetos (a partir de 2 meses de edad) que recibieron al menos una dosis de Bexsero. De los sujetos que recibieron Bexsero, 6.837 fueron lactantes y ni\u00f1os (menores de 2 a\u00f1os de edad), 1.051 fueron ni\u00f1os (de 2 a 10 a\u00f1os de edad) y 2.677 fueron adolescentes y adultos. De los lactantes que recibieron Bexsero como primovacunaci\u00f3n, 3.285 recibieron una dosis de recuerdo en el segundo a\u00f1o de vida. En lactantes y ni\u00f1os (menores de 2 a\u00f1os) la reacci\u00f3n adversa local y sist\u00e9mica m\u00e1s com\u00fanmente observada en los ensayos cl\u00ednicos fue dolor agudo a la presi\u00f3n y eritema en el lugar de inyecci\u00f3n, fiebre e irritabilidad. En los estudios cl\u00ednicos en lactantes vacunados a los 2, 4 y 6 meses de edad, se notific\u00f3 fiebre ( 38 \u00b0C) en un 69% al 79% de los sujetos cuando Bex - sero se coadministraba con vacunas habituales (que contienen los siguientes ant\u00edgenos: conjugado neumoc\u00f3cico heptavalente, difteria, y Haemophilus influenzae tipo b) frente a un 44% al 59% de los sujetos a los que se les administraron las vacunas habituales solas. Los mayores \u00edndices de uso de antipir\u00e9ticos se observaron tambi\u00e9n en lactantes vacunados con Bexsero y vacunas habituales. Cuando Bexsero se administr\u00f3 solo, la frecuencia de aparici\u00f3n de fiebre fue similar a la asociada con las vacunas infantiles habituales administradas durante los ensayos cl\u00ednicos. Cuando apareci\u00f3 la fiebre, normalmente sigui\u00f3 un patr\u00f3n predecible, desapareciendo, en la mayor\u00eda de los casos, el d\u00eda siguiente a la vacunaci\u00f3n. En adolescentes y adultos, las reaccio-nes adversas locales y sist\u00e9micas m\u00e1s frecuentemente observadas en los ensayos cl\u00ednicos fueron dolor en el lugar de inyecci\u00f3n, malestar general y cefalea. No se observ\u00f3 un aumento de la incidencia o la gravedad de las reacciones adversas con las dosis posteriores de la serie de vacunaci\u00f3n. Tabla de reacciones adversas. Las reacciones adversas (tras inmunizaci\u00f3n primaria o dosis de recuerdo) que se considera que pueden estar, al menos, posiblemente relacionadas con la vacunaci\u00f3n se han clasificado por frecuencia. Frecuencias defi - nidas Frecuencia no conocida: (no puede estimarse a partir de los datos disponibles). En cada grupo de frecuencia, las reacciones adversas se presentan en orden de gravedad decreciente. Adem\u00e1s de las notificaciones realizadas en los en - sayos cl\u00ednicos, se enumeran a continuaci\u00f3n las notificaciones voluntarias de reacciones adversas recibidas a escala mundial para Bexse - ro desde su comercializaci\u00f3n. Puesto que estas reacciones se notifican voluntariamente y proceden de una poblaci\u00f3n con un tama\u00f1o sin determinar, no siempre es posible calcular su frecuencia de forma fiable y consecuentemente se han listado como frecuencia no conocida. Lactantes y ni\u00f1os (hasta 10 a\u00f1os de edad). Trastornos del sistema inmunol\u00f3gico. Frecuencia no conocida: reacciones al\u00e9rgicas (in - cluyendo las reacciones anafil\u00e1cticas). Trastornos del metabolismo y de la nutrici\u00f3n. Muy frecuentes: trastornos de la alimentaci\u00f3n. Tras- tornos del sistema nervioso. Muy frecuentes: tendencia al sue\u00f1o, llanto inusual, cefalea. Poco frecuentes: convulsiones (incluyendo con - vulsiones febriles). Frecuencia no conocida: episodio hipot\u00f3nico-hiporrespuesta. Trastornos vasculares. Poco frecuentes: palidez (rara despu\u00e9s de la dosis de recuerdo). Raras: S\u00edndrome de Kawasaki. Trastornos gastrointestinales. Muy frecuentes: diarrea, v\u00f3mitos (poco frecuentes despu\u00e9s de la dosis de recuerdo). Trastornos de la piel y del tejido subcut\u00e1neo. Muy frecuentes: erupci\u00f3n (ni\u00f1os de 12 a 23 meses de edad) (poco frecuente despu\u00e9s de la dosis de recuerdo). Frecuentes: erupci\u00f3n (lactantes y ni\u00f1os de 2 a 10 a\u00f1os de edad). Poco frecuentes: eczema. Raras: urticaria. Trastornos musculoesquel\u00e9ticos y del tejido conjuntivo. Muy frecuentes: artralgia. Trastornos genera- les y alteraciones en el lugar de administraci\u00f3n. Muy frecuentes: fiebre (38 \u00b0C), dolor agudo a la presi\u00f3n en el lugar de la inyecci\u00f3n (in - cluyendo dolor intenso en el lugar de la inyecci\u00f3n definido como llanto cuando se mueve la extremidad en la que se administr\u00f3 la inyec - ci\u00f3n), eritema en el lugar de la inyecci\u00f3n, hinchaz\u00f3n en el lugar de la inyecci\u00f3n, induraci\u00f3n en el lugar de la inyecci\u00f3n, irritabilidad. Poco frecuentes: fiebre (40 \u00b0C). Frecuencia no conocida: reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n (incluyendo hinchaz\u00f3n extensa de la extremidad vacunada, ampollas en el lugar de la inyecci\u00f3n o en el \u00e1rea que la rodea y n\u00f3dulo en el lugar de la inyecci\u00f3n que puede permanecer du - rante m\u00e1s de un mes). Adolescentes (desde 11 a\u00f1os de edad) y adultos. Trastornos del sistema inmunol\u00f3gico. Frecuencia no cono- cida: reacciones al\u00e9rgicas (incluyendo las reacciones anafil\u00e1cticas). Trastornos del sistema nervioso. Muy frecuentes: cefalea. Frecuencia no conocida: s\u00edncope o respuestas vasovagales a inyecci\u00f3n. Trastornos gastrointestinales. Muy frecuentes: n\u00e1useas. Trastornos loesquel\u00e9ticos y del tejido conjuntivo. Muy frecuentes: mialgia, artralgia. Trastornos generales y alteraciones en el lugar de administraci\u00f3n. Muy frecuentes: dolor agudo a la presi\u00f3n en el lugar de la inyecci\u00f3n (incluyendo dolor intenso en el lugar de la inyecci\u00f3n definido como dolor que impide realizar la actividad diaria normal), hinchaz\u00f3n en el lugar de la inyecci\u00f3n, induraci\u00f3n en el lugar de la inyecci\u00f3n, eritema en el lugar de la inyecci\u00f3n, malestar general. Frecuencia no conocida: fiebre, reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n (incluyendo hinchaz\u00f3n extensa de la extremidad vacunada, ampollas en el lugar de la inyecci\u00f3n o en el \u00e1rea que la rodea y n\u00f3dulo en el lugar de la inyecci\u00f3n que puede permanecer durarante m\u00e1s de un mes). Notificaci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas. Es importante notificar sospechas de reacciones adversas al medicamento tras su autorizaci\u00f3n. Ello permite una supervisi\u00f3n continuada de la relaci\u00f3n beneficio/riesgo del medicamento. Se invita a los profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia de Medicamentos de Uso Humano, www.notificaRAM.es. 4.9 Sobredosis. La experiencia de sobredosis es limitada. En caso de sobredosis, se recomienda el control de la s funciones vitales y el posible tratamiento de los s\u00edntomas. 5. PROPIEDADES FARMACOL\u00d3GICAS. 5.1 Propiedades farmacodin\u00e1micas. Grupo farmacoterap\u00e9utico: vacunas meningoc\u00f3cicas, c\u00f3digo ATC: J07AH09. Mecanismo de acci\u00f3n. La inmunizaci\u00f3n con Bexsero est\u00e1 pensada para estimular la producci\u00f3n de anticuerpos bactericidas que reconocen a los ant\u00edgenos de vacuna NHBA, NadA, fHbp, y PorA P1.4 (el ant\u00edgeno inmunodominante presente en el componente de OMV) y que se espera que protejan frente a la enfermedad meningoc\u00f3cica invasiva (IMD). Como estos ant\u00edgenos se expresan de forma variada en diferentes cepas, los meningococos que los expresan en niveles suficientes son susceptibles de eliminaci\u00f3n por los anticuerpos provocados por la vacuna. El sistema de tipificaci\u00f3n del ant\u00edgeno meningoc\u00f3cico (MATS) se desarroll\u00f3 para relacionar perfiles de ant\u00edgenos de distintas cepas de bacterias meningoc\u00f3cicas del grupo B con la eliminaci\u00f3n de las cepas en el ensayo bacte - ricida en suero con complemento humano (hSBA). Un estudio de aproximadamente 1.000 cepas aisladas diferentes de bacterias meningoc\u00f3cicas invasivas del grupo B durante 2007-2008 en 5 pa\u00edses europeos mostr\u00f3 que, dependiendo del pa\u00eds de origen, entre el 73% y el 87% de las cepas aisladas de bacterias meningoc\u00f3cicas del grupo B ten\u00edan un perfil de ant\u00edgeno de MATS adecuado que pod\u00eda ser cubierto por la vacuna. En general, el 78% (l\u00edmites de confianza del 95% de 63-90%) de aproximadamente 1.000 cepas estudiadas result\u00f3 potencialmente susceptible a los anticuerpos inducidos por la vacuna. Eficacia cl\u00ednica. La eficacia cl\u00ednica de Bexse - ro no se ha evaluado mediante ensayos cl\u00ednicos. La eficacia de la vacuna se ha deducido demostrando la inducci\u00f3n de respuestas de anticuerpos bactericidas en suero a cada uno de los ant\u00edgenos de la vacuna (ver secci\u00f3n de Inmunogenicidad). Inmunogenicidad. Las respuestas de los anticuerpos bactericidas en suero a cada uno de los ant\u00edgenos de vacuna NadA, fHbp, NHBA y PorA P1.4 se evalua - ron mediante un grupo de cuatro cepas meningoc\u00f3cicas de referencia del grupo B. Se midieron los anticuerpos bactericidas frente a estas cepas mediante el ensayo bactericida en suero utilizando suero humano como fuente del complemento (hSBA). No hay datos disponibles de todas las pautas de vacunaci\u00f3n que utilizan la cepa de referencia para NHBA. La mayor\u00eda de los estudios de inmuno - genicidad primaria se realizaron como ensayos cl\u00ednicos aleatorizados, controlados y multic\u00e9ntricos. Se evalu\u00f3 la inmunogenicidad en lactantes, ni\u00f1os, adolescentes y adultos. Inmunogenicidad en lactantes y ni\u00f1os. En estudios con lactantes, los participantes recibieron tres dosis de Bexsero a los 2, 4 y 6 o 2, 3 y 4 meses de edad y una dosis de recuerdo en el segundo a\u00f1o de vida, a partir de los 12 meses de edad. Se obtuvieron sueros antes de la vacunaci\u00f3n, un mes despu\u00e9s de la tercera vacunaci\u00f3n (ver Tabla 2) y un mes despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con dosis de recuerdo (ver Tabla 3). En un estudio de extensi\u00f3n, se evalu\u00f3 la persistencia de la respuesta inmune un a\u00f1o despu\u00e9s de la dosis de recuerdo (ver Tabla 3). Los ni\u00f1os no vacunados previamente tambi\u00e9n recibieron dos dosis en el segundo a\u00f1o de vida, y se midi\u00f3 la persistencia de los anticuerpos un a\u00f1o despu\u00e9s de la segunda dosis (ver Tabla 4). Tambi\u00e9n se ha documentado la inmunogenicidad tras dos dosis en otro estudio en lactantes de 6 a 8 meses de edad en el momento de la inclusi\u00f3n (ver Tabla 4). En un ensayo cl\u00ednico se ha evaluado una pauta de dos dosis seguida de una dosis de recuerdo en lactantes de 3 a 5 meses de edad. Inmuno- genicidad en lactantes de 2 a 5 meses de edad. Primovacunaci\u00f3n con tres dosis seguida de una dosis de recuerdo. Los resultados sobre la inmunogenicidad un mes despu\u00e9s de tres dosis de Bexsero administradas a los 2, 3, 4 y 2, 4, 6 meses de edad se resumen en la Tabla 2. Las respuestas de los anticuerpos bactericidas un mes despu\u00e9s de la tercera vacunaci\u00f3n frente a cepas meningoc\u00f3cicas de referencia fueron altas frente a los ant\u00edgenos fHbp, NadA y PorA P1.4 en ambas pautas de vacunaci\u00f3n con Bexsero. Las respuestas bactericidas frente al ant\u00edgeno NHBA fueron tambi\u00e9n altas en lactantes vacunados seg\u00fan la pauta de 2, 4 y 6 meses, pero se observ\u00f3 que este ant\u00edge - no era menos inmunog\u00e9nico con la pauta de 2, 3 y 4 meses. No se conocen las consecuencias cl\u00ednicas de la reducci\u00f3n de inmunogenici - dad del ant\u00edgeno en esta pauta. GSK BEXSERO FT.indd 1 15/11/18 10:49Tabla 2. Respuestas de los anticuerpos bactericidas en suero 1 mes despu\u00e9s de la tercera dosis de Bexsero administrado a los 2, 3, 4 o 2, 4, 6 meses de edad Ant\u00edgenoEstudio V72P13 2, 4, 6 mesesEstudio V72P12 2, 3, 4 V72P16 2, 3, seropositivo* (99-100)N=273 99% (97-100)N=170 3,29 (1,85-5,83) * % seropositivo = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:5. ** GMT = media geom\u00e9trica del t\u00edtulo de anticuerpos. Los datos sobre la persistencia de los anticuerpos bactericidas 8 meses despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con Bexsero a los 2, 3 y 4 meses de edad y 6 meses despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con Bexsero a los 2, 4 y 6 meses de edad (antes de la dosis de recuerdo) y los datos de la dosis de recuerdo tras una cuarta dosis de Bexsero administrada a los 12 meses de edad se resumen en la Tabla 3. La persistencia de la respuesta inmune un a\u00f1o despu\u00e9s de la dosis de recuerdo se presenta tambi\u00e9n en la Tabla 3. Tabla 3. Respuestas de los anticuerpos bactericidas en suero tras una dosis de recuerdo a los 12 meses despu\u00e9s de la primovacunaci\u00f3n administrada a los 2, 3 y 4 o 2, 4 y 6 meses de edad, y persistencia del anticuerpo bactericida un a\u00f1o despu\u00e9s de la dosis de recuerdo. Ant\u00edgeno 2, 3, 4, 12 meses 2, 4, 6, 12 meses fHbpantes de la dosis de recuerdo* % seropositivo** (IC 95%) hSBA*** 5,79 (4,54-7,39)N=426 82% (78-85) 10 (9,55-12) 1 mes despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=83 100% (96-100) 135 (108-170)N=422 100% (99-100) 128 (118-139) 12 meses despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%) -N=299 62% (56-67) 6,5 (5,63-7,5) NadAantes de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=79 97% (91-100) 63 (49-83)N=423 99% (97-100) 81 (74-89) 1 mes despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=84 100% (96-100) 1558 (1262-1923)N=421 100% (99-100) 1465 (1350-1590) 12 meses despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%) -N=298 97% (95-99) 81 (71-94) PorA P1.4antes de la dosis recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=83 19% (11-29) 1,61 (1,32-1,96)N=426 22% (18-26) 2,14 (1,94-2,36) 1 mes despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=86 97% (90-99) 47 (36-62)N=424 95% (93-97) 35 (31-39) 12 meses despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%) -N=300 17% (13-22) 1,91 (1,7-2,15) NHBAantes de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC hSBA 61% (51-71) 8,4 (6,4-11) 1 mes despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=67 76% (64-86) 12 (8,52-17)N=100 98% (93-100) 42 (36-50) 12 meses despu\u00e9s de la dosis de recuerdo % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%) -N=291 36% (31-42) 3,35 (2,88-3,9) * el momento antes de la dosis de recuerdo representa la persistencia de anticuerpos bactericidas 8 meses despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con Bexsero a los 2, 3 y 4 meses de edad y 6 meses despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con Bexsero a los 2, 4 y 6 meses. ** % seropositivo = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:5. *** GMT = media geom\u00e9trica del t\u00edtulo de anticuerpos. En un estudio adicional en ni\u00f1os de 4 a\u00f1os de edad que recibieron la pauta completa de primovacunaci\u00f3n y de recuerdo mientras eran lactantes, se observ\u00f3 un descenso en los t\u00edtulos de anticuerpos frente a los ant\u00edgenos PorA P1.4 y fHbp (que alcanzaron el 9%-10% y el 12%-20% de los sujetos con hSBA 1:5, respectivamente). En el mismo estudio, la respuesta a una dosis adicional fue indicativo de memoria inmunol\u00f3gica, ya que el 81%-95% de los sujetos alcanzaron un hSBA 1:5 para el ant\u00edgeno PorA P1.4 y el alcanzaron para el ant\u00edgeno fHbp tras la vacunaci\u00f3n adicional. No se ha establecido la importancia cl\u00ednica de esta observaci\u00f3n ni la necesidad de dosis de recuerdo adicionales para mantener la inmunidad protectora a largo plazo. Primovacunaci\u00f3n con dos dosis seguida de una dosis de recuerdo. En un ensayo cl\u00ednico adicional de fase 3 se evalu\u00f3 la inmunogenicidad tras dos dosis de vacunaci\u00f3n primaria (a los 3 meses y medio y a los 5 meses de edad) o tras tres dosis de vacunaci\u00f3n primaria (a los 2 meses y medio, 3 meses y medio y 5 meses de edad) de Bexsero seguidas de una dosis de recuerdo en lactantes que empezaron la vacunaci\u00f3n entre los 2 y 5 meses de edad. Los porcentajes de sujetos seropositivos (es decir, que alcanzan un hSBA de, al menos, 1:4) oscilaron entre el 44% y el 100% un mes despu\u00e9s de la segunda dosis, y entre el 55% y el 100% un mes despu\u00e9s de la tercera dosis. Un mes tras la dosis de recuerdo administrada 6 meses despu\u00e9s de la \u00faltima dosis, los porcentajes de sujetos seropositivos oscilaron entre el 87% y el 100% para la pauta de dos dosis, y entre el 83% y el 100% para la pauta de tres dosis. Se evalu\u00f3 la persistencia de anticuerpos en un estudio de extensi\u00f3n en ni\u00f1os de 3 a 4 a\u00f1os de edad. Porcentajes comparables de sujetos fueron seropositivos a los 2-3 a\u00f1os despu\u00e9s de haber sido previamente vacunados con dos dosis seguidas de una dosis de recuerdo de Bexsero (oscilando entre el 35% y el 91%) o con tres dosis seguidas de una dosis de recuerdo (oscilando entre el 36% y el 84%). En el mismo estudio, la respuesta a una dosis adicional administrada de 2 a 3 a\u00f1os despu\u00e9s de la dosis de recuerdo fue indicativa de memoria inmunologica, tal y como lo demuestra una respuesta robusta de anticuerpos frente a todos los ant\u00edgenos de Bexsero, que oscila entre el 81% y el 100% y entre el 70% y el 99%, respectivamente. Estas observaciones son consistentes con una adecuada respuesta de primovacunaci\u00f3n de 2 dosis o de 3 dosis en la primera infancia seguidas de una dosis de recuerdo de Bexsero. Inmunogenicidad en lactantes de 6 a 11 meses y en ni\u00f1os de 12 a 23 meses de edad. La inmunogenicidad tras dos dosis administradas con un intervalo de dos meses en ni\u00f1os de 6 a 23 meses se ha documentado en dos estudios cuyos resultados se resumen en la Tabla 4. Frente a cada uno de los ant\u00edgenos de la vacuna, los \u00edndices de serorrespuesta y las GMT de hSBA fueron altos y similares tras la serie de dos dosis en lactantes de 6 a 8 meses de edad y en ni\u00f1os de 13 a 15 meses de edad. Los datos sobre la persistencia de anticuerpos un a\u00f1o despu\u00e9s de las dos dosis a los 13 y a los 15 meses de edad tambi\u00e9n se resumen en la Tabla 4. Tabla 4. Respuestas de los anticuerpos bactericidas en suero tras la vacunaci\u00f3n con Bexsero a los 6 y 8 meses de edad o a los 13 y 15 meses de edad y persistencia de anticuerpos bactericidas un a\u00f1o despu\u00e9s de las dos dosis a los 13 y 15 meses de edad Ant\u00edgenoIntervalo de edad 6 a 11 meses de edad12 a 23 meses de edad Edad de vacunaci\u00f3n 6, 8 meses 13, 15 meses fHbp1 mes despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo* (IC 95%) GMT hSBA** (IC 95%)N=23 100% (85-100) 250 (173-361)N=163 100% (98-100) 271 (237-310) 12 meses despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%) -N=68 74% (61-83) 14 (9,4-20) NadA1 mes despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=23 100% (85-100) 534 (395-721)N=164 100% (98-100) 599 (520-690) 12 meses despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%) -N=68 97% (90-100) 70 (47-104) PorA P1.41 mes despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%)N=22 95% (77-100) 27 (21-36)N=164 100% (98-100) 43 (38-49) 12 meses despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%) -N=68 18% (9-29) 1,65 (1,2-2,28) NHBA1 mes despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%) -N=46 63% (48-77) 11 (7,07-16) 12 meses despu\u00e9s de la 2a dosis % seropositivo (IC 95%) GMT hSBA (IC 95%) -N=65 38% (27-51) 3,7 (2,15-6,35) * % seropositivo = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:4 (en el intervalo de 6 a 11 meses de edad) y hSBA 1:5 (en el intervalo de 12 a 23 meses de edad). ** GMT = media geom\u00e9trica del t\u00edtulo de anticuerpos.Inmunogenicidad en ni\u00f1os de 2 a 10 a\u00f1os de edad. Se ha evaluado en dos ensayos cl\u00ednicos de fase 3 la inmunogenicidad tras dos dosis de Bexsero administradas con un intervalo de uno o dos meses en ni\u00f1os de 2 a 10 a\u00f1os de edad. En el primer estudio, cuyos resultados se resumen en la Tabla 5, los participantes recibieron dos dosis de Bexsero con un intervalo de dos meses entre las dosis. Las tasas de serorespuesta y las GMTs de hSBA frente a cada uno de los antigenos de la vacuna fueron altas tras el esquema de dos dosis en ni\u00f1os (Tabla 5). Tabla 5. Respuestas de los anticuerpos bactericidas en suero 1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis de Bexsero administrada a ni\u00f1os de 2 a 10 a\u00f1os de edad siguiendo un esquema de 0, 2 meses Ant\u00edgeno 2 a 5 a\u00f1os de edad 6 a 10 a\u00f1os de edad fHbp% seropositivo* (IC 95%) N=99 100% (96-100) N=287 (18-30) 35 (29-41) * % seropositivo = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:4 (frente a las cepas de referencia para los ant\u00edgenos fHbp, NadA, PorA P1.4) y hSBA 1:5 (frente cepa de referencia para el ant\u00edgeno NHBA). ** GMT = media geom\u00e9trica del t\u00edtulo de anticuerpos.Un porcentaje alto de sujetos fueron seropositivos en el segundo estudio, en el que se administraron dos dosis de Bexsero con un mes de diferencia. Adem\u00e1s, se evalu\u00f3 una respuesta inmune temprana tras la primera dosis. Los porcentajes de sujetos seropositivos (es decir, que alcanzan un hSBA de, al menos, 1:4) para las cepas oscilaron entre el 46% y el 95% un mes despu\u00e9s de la primera dosis, y entre el 69% y el 100% un mes despu\u00e9s de la segunda dosis (Tabla 6). Tabla 6. Respuestas de los anticuerpos bactericidas en suero 1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis de Bexsero administrada a ni\u00f1os de 2 a 10 a\u00f1os de edad siguiendo un esquema de 0, 1 meses. Ant\u00edgeno35 a 47 meses de edad4 a 7 a\u00f1os de edad8 a 10 a\u00f1os de edad fHbp% seropositivo* (5,71-15) 12,35 (6,61-23) * % seropositivo = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:4 (frente a las cepas de referencia para los ant\u00edgenos fHbp, NadA, PorA P1.4) y hSBA 1:5 (frente cepa de referencia para el ant\u00edgeno NHBA). ** GMT = media geom\u00e9trica del t\u00edtulo de anticuerpos.Inmunogenicidad en adolescentes (a partir de 11 a\u00f1os de edad) y adultos. Los adolescentes recibieron dos dosis de Bexsero con intervalos de uno, dos o seis meses entre dosis;estos datos se resumen en las Tablas 7 y 8. En los estudios con adultos, se obtuvieron datos tras dos dosis de Bexsero con un intervalo de uno o dos meses entre dosis (ver Tabla 9). Las pautas de vacunaci\u00f3n de dos dosis administradas con un intervalo de uno o dos meses mostraron respuestas inmunes similares tanto en adultos como en adolescentes. Tambi\u00e9n se observaron respuestas similares en adolescentes a los que se administraron dos dosis de Bexsero con un intervalo de seis meses. GSK BEXSERO FT.indd 2 15/11/18 10:49Tabla 7. Respuestas de anticuerpos bactericidas en suero e n adolescentes un mes despu\u00e9s de la administraci\u00f3 n de dos dosis de Bexsero seg\u00fan distintos esquemas de dos dosis y persistencia de anticuerpos bactericidas entre 18 y 23 meses despu\u00e9s de la segunda dosis Ant\u00edgeno 0, 1 meses 0, 2 meses 0, 6 meses fHbp1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis N=638 N=319 N=86 % seropositivo* (IC 95%) 100% (99-100) (99-100) GMT (IC 95%) 210 (193-229) 234 (209-263) 218 (157-302) 18-23 meses despu\u00e9s de la segunda dosis N=102 N=106 seropositivo 34 (24-49) 27 (16-45) NadA1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis N=639 N=320 N=86 % seropositivo (IC 95%) 100% (99-100) (94-100) GMT (IC 95%) 490 (455-528) 734 (653-825) 880 (675-1147) 18-23 meses despu\u00e9s de la 65 (43-98) PorA mes segunda N=639 N=86 % seropositivo (IC 95%) 100% (99-100) (96-100) GMT (IC 95%) 92 (84-102) 123 (107-142) 140 (101-195) 18-23 meses despu\u00e9s de la segunda dosis N=102 N=106 N=49 % seropositivo (IC 95%) 75% (65-83) (73-94) GMT (IC 95%) 17 (12-24) 19 (14-27) 27 (17-43) NHBA1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis N=46 N=46 - % seropositivo (IC 95%) 100% (92-100) 100% (92-100) - GMT hSBA (IC 95%) 99 (76-129) 107 (82-140) - * % seropositivo = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:4. ** GMT = media geom\u00e9trica del t\u00edtulo. En el estudio con adolescentes, las respuestas bactericidas despu\u00e9s de las dos dosis de Bexsero se estratificaron seg\u00fan un hSBA inicial inferior a 1:4 o igual o mayor a 1:4. Los porcentajes o \u00edndices de serorrespuesta en sujetos con, al menos, un aumento de 4 veces el t\u00edtulo de hSBA con respecto al inicio hasta un mes despu\u00e9s de la segunda dosis de Bexsero se resumen en la Tabla 8. Despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con Bexsero, un alto porcentaje de los pacientes eran seropositivos y sus t\u00edtulos de hSBA aumentaron hasta 4 veces independientemente del estado previo a la vacunaci\u00f3n. Tabla 8. Porcentaje de adolescentes con serorrespuesta y aumento de los t\u00edtulos bactericidas de, al menos, 4 veces un mes despu\u00e9s de las dos dosis de Bexsero administradas seg\u00fan distintos esquemas de dos dosis, estratificados seg\u00fan los t\u00edtulos previos a la vacunaci\u00f3n Ant\u00edgeno 0, 1 meses 0, 2 meses 0, 6 meses fHbp% seropositivo* despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=369 100% (98-100)N=179 100% (98-100)N=55 100% (94-100) vacunaci\u00f3n 1:4N=269 100% (99-100)N=140 100% (97-100)N=31 100% (89-100) % de incremento de 4 veces despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=369 100% (98-100)N=179 100% (98-100)N=55 100% (94-100) vacunaci\u00f3n 90% (86-93)N=140 86% (80-92)N=31 90% (74-98) NadA % seropositivo despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=427 100% (99-100)N=211 100% (98-100)N=109 100% (97-100)N=22 100% (85-100) % de incremento de 4 veces despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=426 99% (98-100)N=211 despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=427 100% (98-100)N=208 100% (98-100)N=64 100% (94-100) vacunaci\u00f3n 1:4N=212 100% (98-100)N=111 100% (97-100)N=22 100% (85-100) % de incremento de 4 veces despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=426 99% (98-100)N=208 100% (98-100)N=64 100% 82% (60-95) despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=2 100% (16-100)N=9 100% (66-100)- t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n 1:4N=44 100% (92-100)N=37 100% (91-100)- % de incremento de 4 veces despu\u00e9s de la segunda dosis (IC 95%)t\u00edtulo previo a la vacunaci\u00f3n < 1:4N=2 100% (16-100)N=9 89% (52-100)- t\u00edtulo previo a vacunaci\u00f3n 1:4N=44 30% (17-45)N=37 19% (8-35)- * % seropositivo = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:4.Tabla 9. Respuestas de anticuerpos bactericidas en suero en adultos despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de dos dosis de Bexsero seg\u00fan distintos esquemas de dos dosis Ant\u00edgeno 0, 1 meses 0, 2 meses fHbp1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis N=28 N=46 % seropositivo* (IC 95%) 100% (88-100) 100% hSBA** (IC 95%) 100 (75-133) 93 (71-121) NadA1 mes despu\u00e9s de la segunda dosis N=28 N=46 % seropositivo (IC 95%) 100% (88-100) 100% (IC 95%) 566 (338-948) 144 (108-193) PorA P1.41 mes despu\u00e9s de la (IC 95%) 47 (30-75) 32 (21-48) * % seropositivo = porcentaje de sujetos que obtuvieron hSBA 1:4. ** GMT = media geom\u00e9trica del t\u00edtulo de anticuerpos. No se ha evaluado la respuesta bactericida en suero al ant\u00edgeno NHBA.Inmunogenicidad en poblaciones especiales. Ni\u00f1os y adolescentes con deficiencias del complemento, asplenia, o disfuci\u00f3n espl\u00e9nica. En el ensayo cl\u00ednico de fase 3, ni\u00f1os y adolescentes de 2 a 17 a\u00f1os de edad con deficiencias del complemento (40), asplenia o disfunci\u00f3n espl\u00e9nica (107) y sujetos sanos de la misma edad (85) recibieron dos dosis de Bexsero con dos meses de diferencia. Un mes despu\u00e9s de la serie de vacunaci\u00f3n de 2 dosis, los porcentajes de sujetos con hSBA 1:5 en sujetos con deficiencias del complemento y con asplenia o disfunci\u00f3n espl\u00e9nica fueron 87% y 97% para el antigeno fHbp, 95% y 100% para el ant\u00edgeno NadA, 68% 86% para el y 94% para el ant\u00edgeno NHBA, respectivamente, lo que indica una respuesta inmune en estos sujetos inmunocomprometidos. Los porcentajes de sujetos sanos con hSBA 1:5 fueron 98% para el ant\u00edgeno fHbp, NadA, 83% para PorA P1.4 y 99% para el ant\u00edgeno NHBA. La Agencia Europea de Medicamentos ha concedido al titular un aplazamiento para presentar los resultados de los ensayos realizados con Bexsero en uno o m\u00e1s grupos de la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica para la prevenci\u00f3n de la enfermedad meningoc\u00f3cica causada por Neisseria meningitidis grupo B (ver secci\u00f3n 4.2 para consultar la informaci\u00f3n sobre el uso en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica). 5.2 Propiedades farmacocin\u00e9ticas. No procede. 5.3 Datos precl\u00ednicos sobre seguridad. Los datos de los estudios no cl\u00ednicos no muestran riesgos especiales para los seres humanos seg\u00fan los estudios de toxicidad a dosis repetidas y de toxicidad para la reproducci\u00f3n y el desarrollo. 6. DATOS FARMAC\u00c9UTICOS. 6.1 Lista de excipientes. Cloruro de sodio. Histidina. Sacarosa. Agua para preparaciones inyectables. Para los adsorbentes ver secci\u00f3n 2. 6.2 Incompatibilidades. En ausencia de estudios de compatibilidad, este medicamento no debe mezclarse con otros. 6.3 Periodo de validez. 3 a\u00f1os. 6.4 Precauciones especiales de conservaci\u00f3n. Conservar en nevera (2\u00b0 C - 8\u00b0 C). No congelar. Conservar en el embalaje original para protegerlo de la luz. 6.5 Naturaleza y contenido del envase. Suspensi\u00f3n de 0,5 ml en jeringa precargada (vidrio tipo I) con \u00e9mbolo (goma de bromobutilo tipo I) y tap\u00f3n protector (goma tipo I o tipo II) con o sin agujas. Envases de 1 o 10 jeringas. Puede que solamente est\u00e9n comercializados algunos tama\u00f1os de envases. 6.6 Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones. Durante el almacenamiento, puede observarse un dep\u00f3sito fino blanquecino en la suspensi\u00f3n que contiene la jeringa precargada. Antes de su uso, la jeringa precargada debe agitarse bien para formar una suspensi\u00f3n homog\u00e9nea. La vacuna debe inspeccionarse visualmente por si hubiera part\u00edculas o decoloraci\u00f3n antes de la administraci\u00f3n. En caso de que se observaran part\u00edculas extra\u00f1as y/o alteraci\u00f3n del aspecto f\u00edsico, no administre la vacuna. Si el envase contiene dos agujas de diferente longitud, elija la m\u00e1s adecuada para garantizar que la vacuna pueda administrarse por v\u00eda intramuscular. La eliminaci\u00f3n del medicamento no utilizado y de todos los materiales que hayan estado en contacto con \u00e9l se realizar\u00e1 de acuerdo con la normativa local. 7. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N. GSK Vaccines S.r.l., Via Fiorentina 1, 53100 Siena, Italia DE AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N. EU/1/12/812/001. EU/1/12/812/002. EU/1/12/812/003. EU/1/12/812/004. 9. FECHA DE LA PRIMERA AUTORIZACI\u00d3N/RENOVACI\u00d3N DE LA AUTORIZACI\u00d3N. Fecha de la primera autorizaci\u00f3n: 14 de enero de 2013. Fecha de la \u00faltima renovaci\u00f3n: 18 de septiembre de 2017. 10. FECHA DE LA REVISI\u00d3N DEL TEXTO. 07/06/2018. La informaci\u00f3n detallada de este medicamento est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina web de la Agencia Europea de Medicamentos http://www.ema.europa.eu. 11. CONDICIONES DE PRESCRIPCI\u00d3N Y DISPENSACI\u00d3N. Con receta m\u00e9dica. No reembolsable por el Sistema Nacional de Salud en Oficina de Farmacia. Bexsero suspensi\u00f3n inyectable, 1 dosis . IVA 106,15\u20ac Referencias:1. Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, Calidad e Innovaci\u00f3n 2016. Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Vacuna frente a la Enfermedad Meningoc\u00f3cica Invasora por Serogrupo B. Informaci\u00f3n para Profesionales Sanitarios, 2016. Acceso septiembre 2018. Disponible en: https://www.msssi.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/docs/VacunacionMeningococo_ProfSanitarios.pdf2. Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, Calidad e Innovaci\u00f3n 2016. Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igual - dad. Preguntas y Respuestas sobre la Vacunaci\u00f3n frente a la Enfermedad Meningoc\u00f3cica por Serogrupo B. Acceso septiembre 2018. Disponible en: https://www.msssi.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/docs/VacunacionMeningococo_PoblacionGeneral.pdfRecomendaciones de vacunaci\u00f3n frente a EMI por serogrupo B en Espa\u00f1a. Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad-Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud.1,2 Personas con riesgo alto de padecer enfermedad meningoc\u00f3cica invasora (EMI)1. Personas con deficiencia de properdina o con deficiencias de los factores termi-nales del complemento (incluyendo las que reciben o van a recibir eculizumab). 2. Personas con asplenia o disfunci\u00f3n espl\u00e9nica grave (anemia de c\u00e9lulas falciformes) y en aquellos con resecci\u00f3n quir\u00fargica programada. 3. Personas que han sufrido un episodio de EMI.a 4. Personal de laboratorio (t\u00e9cnicos de laboratorio y microbi\u00f3logos) que trabaje con muestras que potencialmente puedan contener N. meningitidis. bEstas recomendaciones se basan en el mayor riesgo de EMI en estos grupos de poblaci\u00f3n, ya que en estos momentos no hay informaci\u00f3n sobre la inmunogenicidad ni sobre la efi - cacia de la vacuna Bexsero en esta poblaci\u00f3n. Casos y contactos en brotes1. En agrupaciones de casos o brotes c, que cumplan adem\u00e1s las dos caracter\u00edsticas si - guientes: En la misma instituci\u00f3n, organizaci\u00f3n o gru - po social. En un periodo de tiempo 4 semanas. 2. En brotes comunitariosd, que cumplan adem\u00e1s las dos caracter\u00edsticas siguientes: En un \u00e1mbito comunitario definido. En un periodo de tiempo 3 meses. 3. Situaciones de hiperendemiae. 4. Otras situaciones particulares en las que la autoridad sanitaria establezca la necesidad de vacunaci\u00f3n. Ante la aparici\u00f3n de casos espor\u00e1dicos se recomienda la vacunaci\u00f3n de los casos, pero no de sus contactos sanos. En estas situa - ciones se vacunar\u00e1 a los contactos cercanos con los factores de riesgo incluidos en el apartado anterior.Las recomendaciones de actuaci\u00f3n las establecer\u00e1 la autoridad sanitaria competente. La quimioprofilaxis anti - bi\u00f3tica es la intervenci\u00f3n m\u00e1s eficaz para interrumpir la transmisi\u00f3n y se estima que reduce el riesgo de EMI en contactos en un 89%. Las recomen - daciones de vacunaci\u00f3n no sustituyen a las de quimioprofilaxis. Se reco - mienda remitir al Centro Nacional de Microbiolog\u00eda todas las cepas aisladas y muestras cl\u00ednicas con sospecha, pero sin confirmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica, para su tipado/caracterizaci\u00f3n. a. Deben vacunarse frente a enfermedad meningoc\u00f3cica por serogrupos B y C, independientemente del estado previo de vacunaci\u00f3n. b. En cualquier caso, se recomienda la valoraci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n de estos profesionales por los Servicios de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales. c. Definidos por la aparici\u00f3n de dos o m\u00e1s casos confirmados de enfermedad meningoc\u00f3cica por serogrupo B. d. Definidos como aparici\u00f3n de tres o m\u00e1s casos confirmados de enfermedad meningoc\u00f3cica por serogrupo B. e. Definida por la aparici\u00f3n gradual y potencialmente duradera de un clon cubierto por la vacuna en un \u00e1rea geogr\u00e1fica. GSK BEXSERO FT.indd 3 15/11/18 10:49Ya viene el sol57 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568 \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosPaula Manuel Machuca Gonz\u00e1lez* A Paula le colocaron una pr\u00f3- tesis en la rodilla derecha hace quince a\u00f1os, y a\u00fan espe- ra la llamada del cirujano para la izquierda. La operaron de ca-taratas en su ojo derecho hace cuatro a\u00f1os, y todav\u00eda aguarda el aviso del oftalm\u00f3logo para el izquierdo. Sin embargo, su an- helo m\u00e1s importante, su raz\u00f3n de existir, su ilusi\u00f3n, lo que la parti\u00f3 por la mitad, no tiene que ver con el dolor de sus rodillas. Tampoco con su vista cansada, aunque est\u00e9 cansada de espe-rar y quiera ver. \u00bfY a qui\u00e9n quie - re ver? A Pablo. Si pudiera ver a Pablo, no ha- br\u00eda pr\u00f3tesis que la hiciera co - rrer m\u00e1s deprisa hacia \u00e9l, ni l\u00e1-grima que no pudiera salir de sus ojos resecos por a\u00f1os de llanto. Si pudiera ver a Pablo, ser\u00eda la mujer m\u00e1s dichosa del mundo, la m\u00e1s feliz. Si pudiera acariciar su cara, la piel de un hombre de cuarenta y ocho a\u00f1os y labio leporino, dar\u00eda por buenas todas las desdi- chas que la vida le puso por delante, de las que, sin du-da, y a pesar de la dureza de tantos momentos de su exis-tencia, la p\u00e9rdida de su cuarto hijo fue la peor. Paula rompi\u00f3 aguas un 17 de octubre de 1970, un mes antes de lo previsto, y acudi\u00f3 al hospital al que otras fa-milias humildes llamaban \u00abla Casa de la Muerte\u00bb, porque all\u00ed muchos ni\u00f1os desaparec\u00edan una vez salidos de los vientres de sus madres, declarados oficialmente muertos y enterrados a toda prisa en ata\u00fades vac\u00edos con la com- plicidad de unos se\u00f1ores con carrera y unas servidoras inciertas de una fe sin caridad, que por su cuenta deci-d\u00edan que era mejor arrancar a esos ni\u00f1os de sus madres y entregarlos, previo pago, por supuesto, a otras familias pudientes que los criasen como a los hijos que no pudie-ron tener. Durante su embarazo, tuvo la premonici\u00f3n de que algo as\u00ed iba a ocurrirle, como les hab\u00eda ocurrido a otras muje-res pobres de su barrio. Las sospechas comenzaron a ha-cerse realidad al llegar al hospital aquel 17 de octubre, cuando en lugar de hacerle un ingreso oficial la hicieron subir por el montacargas, el maldito montacargas del que con tanto horror hab\u00eda o\u00eddo hablar. Paula pari\u00f3 en un desv\u00e1n del hospital, entre muebles desvencijados y apilados, entre nidos abando- nados de vencejos y golondri- nas. S\u00f3lo pudo escuchar el llanto de su hijo antes de caer dormida por una sedaci\u00f3n que, en lugar de preparar el parto, la sumi\u00f3 en la inconsciencia des-pu\u00e9s. Cuando ya todo era in\u00fatil, cuando ya nada se pod\u00eda hacer. Ni siquiera le permitieron asis- tir al apresurado entierro, al que s\u00f3lo acudi\u00f3 su suegro, panade-ro, por parte de la familia. \u00c9l fue quien comprob\u00f3, gracias a la experiencia de su profesi\u00f3n, que el ata\u00fad no pesaba, que estaba vac\u00edo. Paula vino un d\u00eda extra\u00f1o a la farmacia. Extra\u00f1o porque viv\u00eda en la otra punta de la ciudad, extra\u00f1o porque ella fue capaz de contar su historia a un desconocido como yo, al que hab\u00eda visto por primera vez. Una historia en la que la desaparici\u00f3n de Pablo es lo m\u00e1s doloroso para ella, pero que est\u00e1 plagada de dolor y he- ro\u00edsmo, los de una mujer luchadora que afront\u00f3 mil y una dificultades en su vida y que fue capaz de darles un por - venir a sus siete hijos restantes, alguno de ellos hasta pro-fesor universitario, y que sigue viviendo con la esperanza de encontrar a su ni\u00f1o de cuarenta y ocho a\u00f1os con una discreta cicatriz en el labio. Hoy, aquella Casa de la Muerte es la sede del parla- mento regional, la sede que simboliza el poder elegido por los ciudadanos, todo un correlato acerca de la necesidad de hacer justicia a los m\u00e1s desfavorecidos de este pa\u00eds. Ojal\u00e1 pod\u00e1is ayudarnos a encontrar a Pablo. Cuarenta y ocho a\u00f1os, labio leporino. Pablo, tu madre te adora, nunca te entreg\u00f3. Tu desaparici\u00f3n le parti\u00f3 la vida en dos. Como lo hizo con sus rodillas... y con su vista. l \u00a9123RF COMENTA EN www.elfarmaceutico.es *https://manuelmachuca.meSin aristas58 noviembre 2018 el farmac\u00e9utico n.\u00ba 568As\u00ed titul\u00f3 el escritor Castro y Serrano a finales del siglo XIX un art\u00edculo sobre el Ateneo de Madrid en el cual se retra - taba la situaci\u00f3n, entonces hu - milde, de dicha sociedad. Se refer\u00eda a la sede de Montera 22, lejos todav\u00eda del esplendor que vendr\u00eda despu\u00e9s. En noviembre de 2017, se conmemor\u00f3 el 30 aniversario de la Secci\u00f3n de Farmacia del Ate - neo de Madrid (1987-2017), un proyecto que cristaliz\u00f3 gracias al entusiasmo de unos farmac\u00e9uti - cos interesados en difundir las ciencias, las artes y las letras, convencidos de que el Ateneo es la escuela libre del pensamiento donde se incuban y vierten ideas. Se hab\u00edan hecho esperar. La sede del Ateneo madrile - \u00f1o cambi\u00f3 de ubicaci\u00f3n en nu - merosas ocasiones. Una de sus sedes, en la calle Montera 22, era un caser\u00f3n destartala - do, con galer\u00edas y salones de aspecto humilde y divanes viejos pero c\u00f3modos, un lugar muy visitado por grandes escritores que all\u00ed le\u00edan, escrib\u00edan y pensaban. El propio Castro y Serrano manifestaba que esos salones eran un gimnasio de la palabra, un tiro de la idea y un palenque de juicios de los hombres. El viejo caser\u00f3n dio paso a otras sedes, hasta llegar a un magn\u00edfico edificio propio -se acabaron los alquileres- lla - mado desde su inauguraci\u00f3n \u00abpalacio atene\u00edsta\u00bb, situado en la calle del Prado. Oradores eminentes de palabra re - posada o de arranques tit\u00e1nicos y teor\u00edas novedosas ya ha - b\u00edan fallecido, pero surg\u00edan otros como Pedro Mata, m\u00e9di - co fil\u00f3sofo que con su oratoria y su ciencia consegu\u00eda retener el inter\u00e9s del auditorio. O como Miguel S\u00e1nchez, el sacerdote polemista con una dial\u00e9ctica inflexible sembra - da de causticidad, Echegaray y tantos otros que seguir\u00edan dando lustre al Ateneo. La sede de la calle del Prado fue inaugurada en enero de 1884 con una recepci\u00f3n brillant\u00edsima, donde los invitados lu - cieron sus mejores galas, y una sesi\u00f3n inaugural sopor\u00edfera. La v\u00edspera, C\u00e1novas fue a Palacio para invitar a S.M. Alfonso XII y a la real familia a la inaugu - raci\u00f3n. Con el env\u00edo de invitaciones ya hubo sus m\u00e1s y sus menos. Al parecer, Antonio C\u00e1novas del Castillo, presidente del Consejo de Ministros y presidente tam - bi\u00e9n del Ateneo, reserv\u00f3 para sus amigos y familiares la ma - yor\u00eda de ellas. Habr\u00eda m\u00e1s ami - gos que socios. La cita era a las nueve de la noche, pero dos horas antes el Sal\u00f3n de Actos ya estaba repleto. Para colmo, los miembros de la familia real llegaron con retraso. Comienza el acto, toma la pa - labra C\u00e1novas, que si bien des - tacaba como pol\u00edtico y escritor, no se distingu\u00eda por su oratoria. Las elegantes damas se dispo - nen a escuchar la Memoria de C\u00e1novas con buena voluntad. A la media hora, estaban boste - zando y abanic\u00e1ndose para so - portar el calor. El discurso dur\u00f3 casi dos horas, as\u00ed que los su - fridos invitados s\u00f3lo se animaron cuando escucharon el an - siado... \u00aby para terminar...\u00bb. El rey estuvo m\u00e1s comedido y s\u00f3lo se dirigi\u00f3 a los asistentes durante diez minutos. Seguidamente, todos pasearon por los diferentes salones y galer\u00edas, deteni\u00e9ndose en la mejor pieza del Ateneo: la bi - blioteca, con sus 20.000 vol\u00famenes, 42 pupitres y las esca - leras en dos \u00e1ngulos que dan acceso a los balconcillos del segundo y tercer pisos. Admiraron la decoraci\u00f3n de las dife - rentes salas realizada por el prestigioso decorador y escen\u00f3 - grafo Sr. Guerrero, padre de la actriz Mar\u00eda Guerrero. En to - das las dependencias del edificio, el sistema de alumbrado y la calefacci\u00f3n estaban sujetos a los adelantos m\u00e1s recien - tes. Como colof\u00f3n, se sirvi\u00f3 un buf\u00e9 de Lardhy. C\u00e1novas fue muy criticado durante su presidencia en el Ateneo. Hab\u00eda sido elegido por unanimidad, sin distinci\u00f3n de colores, por sus mismos adversarios pol\u00edticos y por creer to - dos ellos que ser\u00eda incapaz de imponer sus criterios. No fue as\u00ed, y con \u00e9l se acab\u00f3 la armon\u00eda hasta entonces existente. lEl refugio de las letras Marisol Donis* *Farmac\u00e9utica y crimin\u00f3loga \u00a92018 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados \u00a9123RF COMENTA EN www.elfarmaceutico.esEl valor de las peque\u00f1as cosas Cuando se trata de mejorar la vida de las personas no existen problemas grandes ni peque\u00f1os. En Laboratorios Vi\u00f1as estamos presentes en 9 categor\u00edas con m\u00e1s de 200 productos porque creemos que lo importante es investigar para encontrar buenas soluciones. Algo que llevamos haciendo desde hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os. piel salud mujer dolor bucodental pies y manos ojos cabello y u\u00f1as salud infantil salud deportiva www.vinas.esAAFF VI\u00d1AS AD_205x270 copia.pdf "}