{"title": "Trombosis archivos", "author": "Criar con Sentido Com\u00fan", "url": "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/trombosis/", "hostname": "criarconsentidocomun.com", "description": null, "sitename": "Criar con Sentido Com\u00fan", "date": "2021-04-08", "cleaned_text": "los trombos relacionados con la vacuna de AstraZeneca](https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-astrazeneca-trombos/) Tras detectarse varios casos de trombosis d\u00edas despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de la vacuna de AstraZeneca, saltaron todas las alarmas de seguridad y muchos pa\u00edses interrumpieron la vacunaci\u00f3n. [Leer M\u00e1s](https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-astrazeneca-trombos/) [La UE lo confirma: La vacuna de AstraZeneca es segura](https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-astrazeneca-es-segura/) Se descarta que la vacuna tenga relaci\u00f3n con los casos de trombos: \"La vacuna es segura y eficaz\", ha afirmado la directora de la Agencia de Medicamentos, Emer Cooke, despu\u00e9s de "}