{"title": "Los antivacunas entran a la cancha - SUDOR", "author": "Isaac Risco", "url": "https://revistasudor.com/djokovic-kimmich-irving-covid19-los-antivacunas-entran-a-la-cancha/", "hostname": "revistasudor.com", "description": "La carrera de Kimmich dio un vuelco en octubre, cuando reconoci\u00f3 en p\u00fablico que no se hab\u00eda vacunado porque tem\u00eda efectos secundarios. \"Tengo personalmente algunas dudas respecto a los efectos de largo plazo\", admiti\u00f3 ante las c\u00e1maras tras un partido de la Bundesliga. Con esas palabras, el Kimmich \u00eddolo se volvi\u00f3 historia. Desde entonces, no le han dejado de llover cr\u00edticas porque el pa\u00eds en el que se desarroll\u00f3 la primera vacuna aprobada contra la covid-19 -el medicamento que comercializa Pfizer sali\u00f3 de los laboratorios de la biofarmac\u00e9utica germana Biontech- tiene un serio problema con negacionistas y esc\u00e9pticos.", "sitename": "Revista Sudor", "date": "2021-12-01", "cleaned_text": "Joshua Kimmich es, sin lugar a dudas, el prototipo del futbolista alem\u00e1n moderno. Exitoso, disciplinado y polivalente, talentoso aunque no genial, quiz\u00e1 porque lo maradoniano siempre ha sido m\u00e1s bien ajeno a las virtudes del f\u00fatbol teut\u00f3n. Kimmich es un jugador de equipo, ancla cerebral y s\u00f3lida en el mediocampo defensivo y, cuando se lo pide el 'profe', tambi\u00e9n un lateral de buen toque e incisivo como un punz\u00f3n en el campo rival. Siempre fiable y un tipo sencillo, sin \u00ednfulas de grandeza ni escapadas como las que suelen destruir las carreras de tantas promesas en tierras incas. Pero Kimmich no es solo un modelo en la cancha. El jugador del Bayern M\u00fanich y de la Mannschaft germana es adem\u00e1s un referente p\u00fablico porque siempre ha demostrado que, para \u00e9l, la fama y el \u00e9xito implican tambi\u00e9n la responsabilidad de intentar ser un ejemplo a seguir. O as\u00ed, al menos, hab\u00eda sido hasta hace poco. Porque en su faceta m\u00e1s reciente, Kimmich ha hecho saltar por los aires su imagen de buen chico y confirma que es, en cierta forma, tambi\u00e9n un digno ejemplar de un tipo de ciudadano alem\u00e1n que abunda por estos d\u00edas: el esc\u00e9ptico de las vacunas. La carrera de Kimmich dio un vuelco en octubre, cuando reconoci\u00f3 en p\u00fablico que no se hab\u00eda vacunado porque tem\u00eda efectos secundarios. \"Tengo personalmente algunas dudas respecto a los efectos de largo plazo\", admiti\u00f3 ante las c\u00e1maras tras un partido de la Bundesliga. Con esas palabras, el Kimmich \u00eddolo se volvi\u00f3 historia. Desde entonces, no le han dejado de llover cr\u00edticas porque el pa\u00eds en el que se desarroll\u00f3 la primera vacuna aprobada contra la covid-19 -el medicamento que comercializa Pfizer sali\u00f3 de los laboratorios de la biofarmac\u00e9utica germana Biontech- tiene un serio problema con negacionistas y esc\u00e9pticos. En Alemania, la tasa de vacunaci\u00f3n es solo del 68% y no porque falten las vacunas, sino por aquellos que rechazan recibirlas. Por ello, Kimmich se ha convertido en blanco de una opini\u00f3n p\u00fablica molesta por una cuarta ola que est\u00e1 causando estragos en Alemania, a un ritmo de 40.000 nuevos contagios diarios. Pero el caso de Kimmich no es el \u00fanico que compromete a jugadores del Bayern M\u00fanich. En noviembre pasado, el club alem\u00e1n les rebaj\u00f3 el salario a Kimmich y a otros cuatro jugadores que tambi\u00e9n se negaban a vacunarse. Adem\u00e1s del volante, se trata del celebrado delantero Serge Gnabry, de Eric Maxim Choupo-Moting, Michael Cuisance y del juvenil Jamal Musiala. Seg\u00fan medios alemanes, algunos de ellos ya se han vacunado o han cambiado de opini\u00f3n, persuadidos probablemente por su cuenta bancaria, adem\u00e1s de por la presi\u00f3n p\u00fablica. Se especula que entre los que cambiaron de opini\u00f3n est\u00e1 el propio Kimmich, que para peor suerte se contagi\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas y est\u00e1 de baja m\u00e9dica. TAMBI\u00c9N LEE: Paratletas peruanos en tiempos de mascarilla Uno de los problemas de fondo que revela el debate es justamente el de la funci\u00f3n de modelo social de deportistas de \u00e9lite como Kimmich. El a\u00f1o pasado, el volante hab\u00eda lanzado junto con uno de sus compa\u00f1eros de equipo, Leon Goretzka, una campa\u00f1a de donaciones para organizaciones caritativas en medio de la pandemia. Ante ello han surgido preguntas como: \u00bfA cu\u00e1ntos ni\u00f1os y j\u00f3venes no habr\u00e1 hecho dudar ahora el rubio mediocampista del Bayern? \u00bfCu\u00e1nto gente podr\u00eda haber confirmado su escepticismo sobre la vacuna y la crisis sanitaria global por el ejemplo del futbolista? No hay estad\u00edsticas al respecto, pero es plausible que m\u00e1s de uno podr\u00eda desde\u00f1ar la vacuna si un tipo exitoso, listo y supuestamente bien informado como Kimmich dice en p\u00fablico que no quiere pon\u00e9rsela. ? Decisi\u00f3n dr\u00e1stica de Bayern Munich: ante el avance del COVID-19 en Alemania, los jugadores que no est\u00e9n vacunados (Kimmich, Gnabry, Musiala, Choupo-Moting, Cuisance) sufrir\u00e1n un recorte de deber\u00e1n concentrar apartados del plantel. #Bundesliga ?? pic.twitter.com/bDzs56cQKc\u2014 Pablo Giralt (@giraltpablo) November 22, 2021 ? Decisi\u00f3n dr\u00e1stica de Bayern Munich: ante el avance del COVID-19 en Alemania, los jugadores que no est\u00e9n vacunados (Kimmich, Gnabry, Musiala, Choupo-Moting, Cuisance) sufrir\u00e1n un recorte de deber\u00e1n concentrar apartados del plantel. #Bundesliga ?? pic.twitter.com/bDzs56cQKc El escepticismo podr\u00eda parecer incluso justificado dado que estos deportistas se ganan la vida con su cuerpo y prestan especial atenci\u00f3n a asuntos de su salud. Pero el otro problema de fondo es, justamente, la informaci\u00f3n. O la falta de ella. \u00abSeguro que Kimmich es un experto reconocido en asuntos de f\u00fatbol, pero no es un experto en asuntos de vacunaci\u00f3n y de vacunas\u00bb, solt\u00f3 el jefe de la comisi\u00f3n cient\u00edfica de expertos en Alemania, Thomas Mertens, antes de recordar que los estudios m\u00e9dicos descartan por ahora efectos secundarios a largo plazo y recomiendan encarecidamente la vacuna para doblegar al virus, tambi\u00e9n por solidaridad con los m\u00e1s d\u00e9biles. Y la siempre aguda revista sat\u00edrica \u00abDer Postillon\u00bb vaticin\u00f3 que el volante renunciar\u00e1 pr\u00f3ximamente tambi\u00e9n a cabecear pelotas, si tanto le preocupan los posibles da\u00f1os de largo plazo en su salud. El caso de Kimmich es un s\u00edntoma que refleja el estado actual de la sociedad germana, uno en el que tiene que bregar con la desinformaci\u00f3n. Una tara que se extiende a otros dos pa\u00edses germanoparlantes (Austria y Suiza) que de acuerdo una estad\u00edstica publicada recientemente tienen las tasas m\u00e1s bajas de vacunaci\u00f3n de Europa occidental. La explicaci\u00f3n de este fen\u00f3meno tiende a ser cultural. Por estos d\u00edas, en el pa\u00eds germano se debate sobre la influencia nociva de corrientes de pensamiento como la antroposof\u00eda de Rudolf Steiner, padre intelectual de las escuelas Waldorf. La pedagog\u00eda Waldorf es reacia a las vacunas por su conocida querencia por lo espiritual. El culto a lo esot\u00e9rico suele ser una constante de las marchas antivacunas germanas, adem\u00e1s del fervor por las teor\u00edas conspirativas sobre los planes perversos de Bill Gates y el rol de salvador del mundo de Donald Trump. Kimmich, desde luego, no es un terraplanista ni un negacionista de la pandemia, pero su caso demuestra que \u00e9l mismo es un buen ejemplo del ciudadano promedio alem\u00e1n. Alguien expuesto a la desinformaci\u00f3n en tiempos convulsos. Pero Alemania no es el \u00fanico pa\u00eds que tiene deportistas que se han unido al movimiento antivacunas. Por ejemplo, tenemos el caso de estrellas de Estados Unidos, un pa\u00eds con problemas mucho mayores con esc\u00e9pticos y donde vacunarse se ha convertido en una absurda disputa pol\u00edtica. Y es que el trumpismo y su cohorte ideol\u00f3gica han conseguido asentar la narrativa de que no vacunarse es un acto de libertad, uno de los principios sacrosantos del ideario nacional del pa\u00eds norteamericano. Independientemente de simpat\u00edas pol\u00edticas, la NBA se ha convertido as\u00ed en un reducto de antivacunas con unos sesenta casos de opositores confesos. El m\u00e1s emblem\u00e1tico es el de Kyrie Irving, el base de los Brooklyn Nets, que ha hecho un credo de su negativa a aplicarse el pinchazo, y asegura no tener miedo a perder parte de su salario. \u00abNo se trata de dinero, sino solo de la libertad de lo que quiero hacer\u00bb, dice el astro de los Nets, que ha esgrimido incluso argumentos delirantes como que las vacunas son parte de un plan sat\u00e1nico contra la poblaci\u00f3n afrodescendiente. Tambi\u00e9n el f\u00fatbol americano tiene sus representantes. A inicios de noviembre pasado, Aaron Packer, el mariscal de campo de los Green Bay Packers, tambi\u00e9n reconoci\u00f3 p\u00fablicamente que no se ha vacunado. La estrella de la NFL se\u00f1al\u00f3 no ser antivacunas y plante\u00f3 que ha aceptado el pinchazo porque es al\u00e9rgico a los componentes. Seg\u00fan el quaterback, ha encontrado un protocolo de inmunizaci\u00f3n a largo plazo que lo protege a \u00e9l y a sus compa\u00f1eros. Lo cierto es que desde entonces se ha vuelto un h\u00e9roe para los antivacunas. \u00bfNovak Djokovic no juega el Australia Open?Se confirm\u00f3 que los jugadores que no est\u00e9n vacunados contra el Covid 19 no podr\u00e1n participar del primer Grand Slam del a\u00f1o. pic.twitter.com/GCf3vUdEU8\u2014 Tiempo De Tenis (@Tiempodetenis1) November 19, 2021 \u00bfNovak Djokovic no juega el Australia Open?Se confirm\u00f3 que los jugadores que no est\u00e9n vacunados contra el Covid 19 no podr\u00e1n participar del primer Grand Slam del a\u00f1o. pic.twitter.com/GCf3vUdEU8 Sin embargo, el problema es global y por ahora parece estar presente sobre todo en pa\u00edses ricos o en las \u00e9lites deportivas. El n\u00famero uno del tenis mundial, el serbio Novak Djokovic, es conocido por su rechazo a la vacuna y a\u00fan no ha dejado claro si estar\u00e1 en enero en el Abierto de Australia, un pa\u00eds que exige la vacunaci\u00f3n para los viajeros que entren a su territorio. Y seguimos contando. Volviendo a Alemania, se ha dicho que la exitosa refundaci\u00f3n del f\u00fatbol germano a partir de 2006 se debi\u00f3 en parte al hecho de que la federaci\u00f3n consigui\u00f3 nutrirse de la nueva realidad social del pa\u00eds para armar la selecci\u00f3n. Que el ingrediente sumado de los hijos de los inmigrantes -los Mesut \u00d6zil, los Sami Khedira, los J\u00e9reme Boateng, los Ilkay G\u00fcndogan- le dio una nueva personalidad al otrora tosco balompi\u00e9 teut\u00f3n, que luc\u00eda agotado y obsoleto a comienzos de siglo. No sabemos a\u00fan si esto impactar\u00e1 en la evoluci\u00f3n de los pr\u00f3ximos a\u00f1os, pero por ahora s\u00ed podemos constatar que la nueva realidad germana de pandemia tambi\u00e9n se refleja en la cancha, incluso en caso como el del hasta hace poco mod\u00e9lico y cerebral Joshua Kimmich. Los esc\u00e9pticos, en estos d\u00edas, tambi\u00e9n pueblan la medular del Bayern. ~ Periodista de la cadena alemana Deutsche Welle en Berl\u00edn y escribe para El Confidencial en Espa\u00f1a, entre otros medios. Fue ocho a\u00f1os corresponsal de la Agencia Alemana de Prensa (dpa) en Am\u00e9rica Latina, con base en La Habana y R\u00edo de Janeiro. Cubri\u00f3 los Juegos Ol\u00edmpicos R\u00edo 2016 y el Mundial de f\u00fatbol Rusia 2018. Es autor del libro de cr\u00f3nicas cubanas \"Cr\u00f3nicas del deshielo\" (Madrid, 2019) y del libro de cuentos \"La rebeli\u00f3n de las cosas\" (Lima, 2006). Es Licenciado en Literatura Comparada y Ciencias de la Comunicaci\u00f3n por la Universidad Libre de Berl\u00edn y M\u00e1ster de Periodismo por la Universidad Complutense de Madrid. Tu direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico no ser\u00e1 publicada. Los campos obligatorios est\u00e1n marcados con * Comentario Nombre * Correo electr\u00f3nico * Sitio web Guarda mi nombre, correo electr\u00f3nico y web en este navegador para la pr\u00f3xima vez que comente. Son pocos los que formaron parte de la apote\u00f3sica noche ante Nueva Zelanda... Antes que la m\u00fasica, la ganja y el rastafarismo, el t\u00f3tem del reggae... Reza nuestra sumilla que estamos convencidos de que el deporte no puede ser... Sin poder o\u00edr ni hablar desde la cuna, Luis Portugal, campe\u00f3n latinoamericano de... El martes pasado, el t\u00e9cnico de la selecci\u00f3n Juan Reynoso sorprendi\u00f3 a muchos... \u00bfEl TAS resolver\u00e1 a tiempo? \u00bfPodr\u00eda enmendarle la plana a la FIFA? \u00bfQu\u00e9... Parece imposible, pero existe un consenso entre los que aman y odian a... Un grupo de veleristas, que compet\u00eda en el Campeonato de Verano 2022, se convirtieron en testigos inesperados del inicio del mayor desastre petrolero del Per\u00fa el pasado s\u00e1bado 15 de... La historia del avi\u00f3n de la selecci\u00f3n peruana a\u00fan no acaba. Un an\u00e1lisis exhaustivo, realizado por Sudor, a una lista de 158 pasajeros del itinerario Lima-Barcelona-Doha revela nuevos indicios sobre... La Federaci\u00f3n Peruana de F\u00fatbol nos ha dado una nueva desilusi\u00f3n al no conseguir la renovaci\u00f3n de Ricardo Gareca. Nuestro columnista Pedro Ortiz Bisso responsabiliza a Agust\u00edn Lozano del fracaso... "}