{"title": "Las medicinas complementarias y alternativas y su contribuci\u00f3n al sistema sociosanitario: el qu\u00e9, el porqu\u00e9 y el c\u00f3mo", "author": "Caminal; Josefina; Rodr\u00edguez; N\u00faria; Molina; Jos\u00e9 Luis; Investigaci\u00f3n En Mca; Grupo de", "url": null, "hostname": null, "description": "Introducci\u00f3nEste art\u00edculo es el primero de una serie monogr\u00e1fica que tratar\u00e1 el tema de las medicinas complementarias y", "sitename": "Atenci\u00f3n Primaria", "date": "2006-10-31", "cleaned_text": "art\u00edculo es el primero de una serie monogr\u00e1fica que tratar\u00e1 el tema de las medicinas complementarias y alternativas (MCA) desde las perspectivas del uso, la seguridad, la eficacia, la calidad, la disponibilidad y el desarrollo, sin olvidar los aspectos \u00e9ticos implicados en este tipo de pr\u00e1cticas1. Una primera aproximaci\u00f3n a la situaci\u00f3n de las MCA en el \u00e1mbito internacional y nacional pone de manifiesto la gran complejidad te\u00f3rica, legislativa y social que rodea a estas terapias. Dicha complejidad no s\u00f3lo hace referencia al tipo de conocimiento disponible en el marco de los sistemas formales, sino tambi\u00e9n a la irrupci\u00f3n de nuevos modelos de cuidados alternativos en la sociedad actual. Esta perspectiva conduce hacia una reflexi\u00f3n dirigida a dar una respuesta social ante necesidades de salud2 en t\u00e9rminos de relaciones, roles e instituciones que operan dentro y fuera del sistema sanitario3. Las MCA deber\u00edan ser abordadas como un \u00abfen\u00f3meno\u00bb que incluya la diversidad de dimensiones que lo definen: dimensi\u00f3n pol\u00edtica, sociol\u00f3gica, antropol\u00f3gica, econ\u00f3mica, comercial y, en particular, terap\u00e9utica4. El an\u00e1lisis de esta realidad y el inter\u00e9s por profundizar en alternativas a los modelos de cuidados actuales cristalizaron en un proyecto de investigaci\u00f3n titulado \u00abMapa de les medicines complement\u00e0ries i alternatives, i la seva contribuci\u00f3 al sistema sociosanitari de Catalunya\u00bb (Proyecto n\u00famero 156/06/2004, resoluci\u00f3n publicada en el DOGC, el 21 de marzo de 2005, formalizaci\u00f3n del convenio entre la UAB y la AATTRM, el 10 de mayo de 2005). En dicho proyecto est\u00e1n implicados investigadores de diferentes \u00e1reas de conocimiento en ciencias sociales y de la salud, representantes de los colegios profesionales y profesionales de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. El proyecto parte del objetivo general de contextualizar y documentar la situaci\u00f3n actual de las MCA en Catalu\u00f1a, realizando un an\u00e1lisis de los conocimientos, costumbres, actitudes y pr\u00e1cticas de los profesionales de la salud, de los profesionales de \u00e1mbitos no sanitarios y de la poblaci\u00f3n general. La informaci\u00f3n se obtendr\u00e1 mediante el uso de metodolog\u00eda cuantitativa y cualitativa. Otros objetivos de este trabajo ser\u00e1n realizar un an\u00e1lisis sobre la demanda y la oferta de la prestaci\u00f3n de las MCA, documentaci\u00f3n de la evidencia disponible sobre eficacia, efectividad y seguridad y, finalmente, con las directrices promovidas por los diferentes organismos colegiados y la Administraci\u00f3n P\u00fablica. Esta serie monogr\u00e1fica se ha estructurado en 5 art\u00edculos que pretenden dar respuesta a preguntas como: \u00bfHay consenso en la denominaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de las MCA? \u00bfQui\u00e9n practica las MCA y por qu\u00e9? \u00bfEl efecto terap\u00e9utico y el efecto placebo son realidades contrapuestas? \u00bfEs posible establecer puentes de acercamiento entre los diferentes paradigmas que sustentan la diversidad de modelos de cuidados? \u00bfCu\u00e1les son las ventajas y las limitaciones de la regulaci\u00f3n de las MCA? Dificultad en las taxonom\u00edas Los nombres con los que se denominan estas \u00abpr\u00e1cticas\u00bb o \u00abterapias\u00bb complementarias y/o alternativas son objeto de debate entre los diferentes colectivos profesionales, sociales y pol\u00edticos. El campo profesional se encuentra determinado por la delimitaci\u00f3n del saber, los campos de actuaci\u00f3n, que tienen efectos legales y econ\u00f3micos. No es extra\u00f1a, pues, la existencia de pol\u00e9mica. La presencia de una realidad emergente todav\u00eda no institucionalizada pone de manifiesto la insuficiencia de marcos existentes, definida por la negaci\u00f3n de una realidad instituida. As\u00ed, podemos hablar de tecnolog\u00edas \u00abinal\u00e1mbricas\u00bb, de \u00abrealidad virtual\u00bb o de \u00abeconom\u00eda informal\u00bb por citar ejemplos bien conocidos. Estas definiciones son, por tanto, tautol\u00f3gicas, a menos que se refieran a aspectos sustantivos o constitutivos de su naturaleza. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) establece que en los pa\u00edses industrializados el t\u00e9rmino \u00abmedicina complementaria y alternativa\u00bb (MCA) hace referencia a los m\u00e9todos diagn\u00f3stico-terap\u00e9uticos externos a la corriente biom\u00e9dica, en contraposici\u00f3n con el t\u00e9rmino \u00abmedicina convencional\u00bb que define el modelo imperante en los sistemas de salud de los pa\u00edses industrializados5,6. Asimismo, el t\u00e9rmino \u00abmedicina tradicional\u00bb7 se restringe a los pa\u00edses en los que estas pr\u00e1cticas forman parte de sus tradiciones8. Tambi\u00e9n hay diversas acepciones, como medicinas no convencionales, alternativas, complementarias o tambi\u00e9n, nombradas como terapias complementarias o alternativas. En cuanto a la clasificaci\u00f3n, seg\u00fan el National Center For Complementary and Alternative Medicine (NCCAM)9, las terapias se agrupan en 5 categor\u00edas: Los sistemas m\u00e9dicos alternativos. Incluye la medicina homeop\u00e1tica y natur\u00f3pata, la medicina tradicional china y ayurveda. Las intervenciones cuerpo-mente. Como ejemplos, la meditaci\u00f3n y las terapias que utilizan la m\u00fasica o la danza, entre otras. Las terapias basadas en la biolog\u00eda, que incluye sustancias que se encuentran en la naturaleza, como plantas medicinales, tratamientos diet\u00e9ticos, complementos alimenticios y alimentos funcionales. Los m\u00e9todos basados en la manipulaci\u00f3n del cuerpo. Estos incluyen la quiropr\u00e1ctica y osteopat\u00eda. Las terapias energ\u00e9ticas, las cuales incluir\u00edan el qi gong, reiki, campos electromagn\u00e9ticos, entre otras. Todas estas nomenclaturas ponen de manifiesto que se trata de un conjunto de t\u00e9cnicas terap\u00e9uticas que difieren entre ellas, a veces, de forma muy manifiesta. Pero tambi\u00e9n se observa que se pretende realizar globalizaciones de terapias o de t\u00e9cnicas que provienen de sistemas culturales diversos, los cuales perciben la salud y la enfermedad de forma distinta, y que no deben ser percibidas como negativas por el hecho de no ser aportadas por el paradigma de la medicina convencional que proviene de Occidente. Relevancia de las MCA y factores explicativos La demanda y el uso de las MCA se han incrementado de forma significativa en los pa\u00edses de renta alta desde hace aproximadamente medio siglo9,10. Las cuestiones que surgen son: \u00bfqu\u00e9 es lo que est\u00e1 alentando esta demanda por parte de la poblaci\u00f3n? y \u00bfqu\u00e9 es lo que est\u00e1 alentando la demanda de formaci\u00f3n por parte de los profesionales sanitarios? Vincent y Furnhan refieren como factores explicativos: La percepci\u00f3n de las MCA como una creencia de valor positivo. Percepci\u00f3n ineficaz de la medicina convencional en experiencias previas. La percepci\u00f3n negativa ante los posibles efectos adversos de los tratamientos m\u00e9dicos convencionales. La percepci\u00f3n de falta de comunicaci\u00f3n en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente y la posibilidad de que el paciente adopte un rol m\u00e1s activo en el tratamiento de su enfermedad. La predisposici\u00f3n de las terapias alternativas a valorar y a discutir factores emocionales que coexisten en la enfermedad11. Actualmente, se est\u00e1 llevando a cabo una reconsideraci\u00f3n y an\u00e1lisis sobre las formas de asistencia, en particular, en la atenci\u00f3n de la enfermedad. La enfermedad est\u00e1 siendo considerada como un problema t\u00e9cnico, que busca soluciones cada vez m\u00e1s tecnificadas, que puede conllevar a una limitaci\u00f3n conceptual en la percepci\u00f3n del individuo, adem\u00e1s de una excesiva rigidez por parte del sistema m\u00e9dico hegem\u00f3nico, inducido tal vez por la relativa ineficacia en relaci\u00f3n con las enfermedades cr\u00f3nicas. No debemos olvidar el instrumento de control, producci\u00f3n o reproducci\u00f3n social del un sistema econ\u00f3mico, basado en el consumo, en el que tambi\u00e9n est\u00e1 inmerso el sistema sanitario. El efecto terap\u00e9utico y el efecto placebo No hay duda de que la utilizaci\u00f3n del m\u00e9todo cient\u00edfico es un elemento b\u00e1sico y primordial en la defensa de la validez de las intervenciones terap\u00e9uticas de la medicina oficial, frente a otras alternativas de cuidados que no han superado esta validaci\u00f3n. En medicina, al difundirse los principios y contenidos de la mal denominada \u00abmedicina basada en la evidencia\u00bb (MBE) se ha producido un cambio de concepci\u00f3n en el prestigio del m\u00e9todo cient\u00edfico. Entre los aspectos no tan positivos de la MBE cabe citar que la \u00abverdad cient\u00edfica\u00bb no siempre es f\u00e1cilmente demostrable. Un peligro cierto de la MBE es intentar que toda la pr\u00e1ctica cl\u00ednica est\u00e9 basada en estos principios, cuando en la mayor\u00eda de los trastornos de salud no pueden quedar limitados a los fr\u00edos datos de ning\u00fan protocolo. En este planteamiento es necesario mencionar el efecto placebo otorgado a las MCA. En realidad, el debate existente pone el \u00e9nfasis en que el efecto placebo en las MCA no existe12 y, por lo tanto, los efectos obtenidos con estas terapias deben ser integrados en la misma categor\u00eda que los que se obtienen con la medicina convencional; y por otro lado, la postura que afirma la existencia del efecto placebo13 y su utilizaci\u00f3n terap\u00e9utica, y la cuesti\u00f3n quedar\u00eda explicitada en la forma de integraci\u00f3n de las MAC. De hecho, la aplicaci\u00f3n de los est\u00e1ndares cl\u00ednicos y cient\u00edficos son exigibles para cualquier tipo de intervenci\u00f3n terap\u00e9utica que est\u00e9 asociada con riesgos para la poblaci\u00f3n que los recibe o demanda. Puentes de acercamiento entre diferentes paradigmas Es importante no realizar generalizaciones simplistas, como que la medicina convencional es reduccionista y que las MCA son todas hol\u00edsticas, porque cada una de ellas se diferencia de la otra por su visi\u00f3n totalizadora desde distintos paradigmas. Ambos modelos tienen en com\u00fan que el cuidado es lo importante, lo primordial y lo necesario. En realidad, lo que falta es la construcci\u00f3n de puentes de acercamiento, en relaci\u00f3n con el objeto-sujeto del cuidado. Para la biomedicina, el cuidado se centra m\u00e1s en la enfermedad que en la persona, mientras que en las MCA el cuidado se centra m\u00e1s en lo que Knoll denomina \u00abel reconocimiento de que el paciente est\u00e1 bajo un hecho humano, el de enfermar\u00bb14. Es relevante reafirmar que la necesidad es establecer nexos, ya que cuidar a la persona enferma es lo que justamente une estos 2 paradigmas. Iniciativas reguladoras Hay una dificultad reguladora entre las MCA y los productos terap\u00e9uticos de la medicina convencional, es decir, la farmacopea. A esta dificultad de regulaci\u00f3n se le a\u00f1ade la dificultad del registro de qui\u00e9nes son los profesionales que las ejercen, la dificultad de establecer los derechos y deberes de los que las practican, el establecimiento de los l\u00edmites del intrusismo laboral y, en definitiva, el establecimiento de unas normas de praxis profesional. Algunos de los factores que la explican pueden hacer referencia, en primer lugar, al temor existente en las autoridades sanitarias de regular unas pr\u00e1cticas que, desde el paradigma biom\u00e9dico, no pueden probar su eficacia en circunstancias cl\u00ednicas concretas. En segundo lugar, dicha regulaci\u00f3n delimitar\u00eda los profesionales que podr\u00edan ejercitar dichas terapias, cosa que, en tercer lugar, conducir\u00eda a la necesidad de ordenamiento en el \u00e1mbito de la docencia, estableciendo los niveles de conocimientos adecuados en relaci\u00f3n con las acreditaciones profesionales. En la actualidad, en el estamento administrativo oficial, las MCA no son contempladas de forma global, ni tan siquiera como un tratamiento espec\u00edfico. Sin embargo, la realidad pone de manifiesto que hay un uso y una pr\u00e1ctica de dichas terapias en la sociedad. \u00bfSe trata tal vez de un fen\u00f3meno medi\u00e1tico? En el Estado espa\u00f1ol, hace aproximadamente 2 a\u00f1os, en el \u00e1mbito de la pol\u00edtica nacional y auton\u00f3mica, este fen\u00f3meno era tratado como un tema marginal, pero la realidad ha demostrado que hay una pr\u00e1ctica y un uso por parte de la sociedad de estos tratamientos. En cualquier caso, ante la necesidad de este proceso regulador, con fecha 18 de marzo el Departament de Salut de la Generalitat de Catalunya present\u00f3 una Propuesta de Decreto por el cual se regulen las condiciones para el ejercicio de determinadas terapias naturales. Al margen de la pol\u00e9mica que la iniciativa ya ha suscitado entre los diferentes colectivos implicados, la iniciativa merece un reconocimiento positivo como parte del necesario proceso de cambio social y cultural, bas\u00e1ndose en los principios de seguridad, calidad, praxis profesional, libertad de elecci\u00f3n y derecho a la informaci\u00f3n. Invitaci\u00f3n a participar Frente a una aparente competencia de intereses, la OMS hace una llamada a los sistemas p\u00fablicos para conducir los cambios culturales y reguladores necesarios que acerquen la medicina convencional y cualquier sistema terap\u00e9utico capaz de mejorar el nivel de salud de los individuos15. Uno de los objetivos del proyecto de investigaci\u00f3n es generar debate en torno de los modelos de cuidados en la sociedad actual16. Invitamos a todos los lectores a aportar sus puntos de vista y generar debate para promover nuevas ideas que contribuyan a mejorar la calidad de los cuidados ofrecidos a la poblaci\u00f3n. *Grupo de investigaci\u00f3n en MCA: Guillermina Albarrac\u00edn (Farmac\u00e9utica), M. Jos\u00e9 Alonso (Col\u00b7legi Oficial de Farmac\u00e8utics de Barcelona), Josefina Caminal (Departament de Pediatria, d'Obstetricia i Ginecologia i de Medicina Preventiva, Facultat de Medicina, UAB), Francesc Escarm\u00eds (Col\u00b7legi de Fisioterapeutes de Catalunya), Teresa Forcades (Institut de Teologia Fonamental de St. Cugat), M. Victoria Garc\u00eda (Col\u00b7legi d'Infermeria de Barcelona), Isabel Giralt (Secci\u00f3 d'Acupuntura del Col\u00b7legi Oficial de Metges de Barcelona), Teresa Guti\u00e9rrez (Departament de Psicologia Cl\u00ednica i de la Salut, Facultat de Psicologia, UAB), Teresa Huguet (Farmac\u00e9utica), Josefa Mitjans (Escola d'Infermeria Sant Pau, Centre adscrit a la UAB), Jos\u00e9 Luis Molina (Departament d'Antropologia Social i Cultural, Facultat de Filosofia i Lletres, UAB), N\u00faria Rodr\u00edguez (Departament d'Antropologia Social i Cultural, Facultat de Filosofia i Lletres, UAB), Llu\u00eds Torralba (Direcci\u00f3 General de Recursos Sanitaris, Departament de Salut, Generalitat de Catalunya), Cristina Urios (Departament de Ci\u00e8ncia Pol\u00edtica i de Dret P\u00fablic, Facultat de Dret, UAB). Proyecto financiado parcialmente d'Avaluaci\u00f3 de Tecnologia i Recerca M\u00e8diques Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Facultat de Medicina. Medicina Preventiva i Salut P\u00fablica. Edifici M. 08913 Bellaterrra. Cerdanyola del Vall\u00e8s. Barcelona. Espa\u00f1a. Correo electr\u00f3nico: [ josefina.caminal@uab.es](mailto:josefina.caminal@uab.es) Manuscrito recibido el 23-3-2006. Manuscrito aceptado "}