{"title": "2020", "author": "Por Salud Con Lupa", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2020-12-30", "cleaned_text": "| 30 diciembre, 2020 [](/series/mas-alla-de-los-titulares-como-ha-sido-el-2020-para-ti/) M\u00e1s all\u00e1 de los titulares, \u00bfc\u00f3mo fue el 2020 para ti? Los relatos personales que todos compartimos son tambi\u00e9n un registro de la pandemia en Latinoam\u00e9rica. En este especial nos cuentan ... Los relatos personales que todos compartimos son tambi\u00e9n un registro de la pandemia en Latinoam\u00e9rica. En este especial nos cuentan ... \u00bfC\u00f3mo se puede re\u00edr en un a\u00f1o de pandemia y de crisis? En TikTok el personal de salud ha encontrado ... En la selecci\u00f3n anual de personajes imprescindibles de la revista cient\u00edfica brit\u00e1nica hay hombres y mujeres que han desarrollado vacunas, ... Entre los avances m\u00e1s importantes de este a\u00f1o de pandemia se encuentran desde la esperanza que han tra\u00eddo las vacunas ... Los trabajadores de la agroindustria han denunciado un sistema de explotaci\u00f3n laboral y violaci\u00f3n de sus derechos humanos. Por "}