{"title": "Cinco claves para potenciar tu memoria con la edad, seg\u00fan los expertos", "author": "Vanguardia", "url": "https://www.vanguardia.com/entretenimiento/salud/cinco-claves-para-potenciar-tu-memoria-con-la-edad-segun-los-expertos-IH7393309", "hostname": "vanguardia.com", "description": "La memoria es una funci\u00f3n esencial de nuestra mente que nos permite almacenar, retener y recuperar informaci\u00f3n. Sin embargo, con el paso del tiempo, y en especial despu\u00e9s de los 60 a\u00f1os, muchos experimentan una disminuci\u00f3n en su capacidad mnem\u00f3nica. Pero no todo est\u00e1 perdido. Adem\u00e1s: \u00a1Tome nota! Est...", "sitename": "Vanguardia", "date": "2023-09-03", "cleaned_text": "Todos los ciudadanos, m\u00e1s all\u00e1 del campo en el que se desenvuelvan o de las labores que ejecuten a diario, se deben involucrar de manera activa para frenar los problemas que amenazan al medioambiente. (Foto: Marco Valencia / VANGUARDIA) Bucaramanga En Bucaramanga y "}