{"title": "\u00bfCu\u00e1les son los riesgos y ventajas de que los privados puedan comprar vacunas?", "author": "Peru; NOTICIAS PERU; Christian Lengua", "url": "https://peru21.pe/economia/cuales-son-los-riesgos-y-ventajas-de-que-los-privados-puedan-comprar-vacunas-ncze-noticia/", "hostname": "peru21.pe", "description": "En el escenario actual, las vacunas est\u00e1n bajo la lupa. El ministro de Salud adelant\u00f3 que podr\u00edan ser comercializadas por empresas. Aunque existen otros planteamientos como vacunas por impuestos.", "sitename": "Peru21", "date": "2021-02-18", "cleaned_text": "En conferencia de prensa, la premier [Violeta Berm\u00fadez](https://peru21.pe/noticias/violeta-bermudez/) confirm\u00f3 que las vacunas contra el COVID-19 ser\u00e1n gratuitas para toda la poblaci\u00f3n a nivel nacional. Sin embargo, respondi\u00f3 a la posibilidad de compra y venta de vacunas por parte del sector privado: \"la teor\u00eda de las normas lo permiten, pero estamos en un mercado de escasez de vacunas en el mundo, por eso estamos negociando\". A su vez, el ministro de Salud, \u00d3scar Ugarte, subray\u00f3 que la ley permite que el sector privado importe y venda vacunas en el pa\u00eds, y que dicha posibilidad est\u00e1 en evaluaci\u00f3n y no se ha descartado. Pero a\u00f1adi\u00f3 que lo que no se puede es que un grupo aproveche econ\u00f3micamente la necesidad. \"Hay una condici\u00f3n, que se cumpla el art\u00edculo No. 234 del C\u00f3digo Penal, que si lo hicieran, no pueden vender a un precio mayor que lo que costar\u00eda en el sector p\u00fablico\", apunt\u00f3. En esa l\u00ednea no descart\u00f3 que boticas y farmacias puedan ser espacios donde se distribuyan vacunas. MIRA: [Boticas en Per\u00fa: \"No es una prioridad vender vacunas\"] Al respecto, Enzo Defilippi, viceministro de Econom\u00eda y docente de la Universidad del Pac\u00edfico, se\u00f1al\u00f3 que lo planteado por el ministro de Salud tiene un componente de eficiencia, porque en la medida que m\u00e1s gente est\u00e9 vacunada, mejora la inmunidad de todos los peruanos, \"por lo tanto, es de inter\u00e9s que se vacune a la mayor cantidad de gente lo m\u00e1s r\u00e1pido posible\". El economista acot\u00f3 que la participaci\u00f3n del sector privado en la vacunaci\u00f3n descargar\u00eda la demanda que tiene el sector p\u00fablico. Refiri\u00f3 que al principio se vacunar\u00e1n los que tengan mayor capacidad de pago, pero eso no quiere decir que los que no son ricos no puedan vacunarse. Lo importante aqu\u00ed, para que haya equidad, es que el Estado vacune lo m\u00e1s r\u00e1pido que pueda. Y la iniciativa del sector privado ser\u00eda como un adicional. Esa es la l\u00f3gica, apunt\u00f3. Por su parte, Cris\u00f3logo C\u00e1ceres, presidente de la Asociaci\u00f3n Peruana de Consumidores y Usuarios (ASPEC), se mostr\u00f3 en contra de la propuesta y manifest\u00f3 su preocupaci\u00f3n al considerar que, aunque parece algo f\u00e1cil, no lo es porque el Estado tendr\u00eda que fijar un precio tope a las vacunas que comercializar\u00edan las empresas privadas. Pero si las vacunas del Estado son gratuitas, \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda entonces ese precio tope? Otro riesgo es la posibilidad de que el Estado pueda ser denunciado por alguna empresa por establecer precios controlados, aduciendo que ello es un atentado contra el libre mercado, precis\u00f3. Para C\u00e1ceres, otro problema que se podr\u00eda generar es un mercado negro de vacunas, con la posibilidad que ingresen al pa\u00eds f\u00e1rmacos sin la calidad debida. Advirti\u00f3 que se podr\u00eda llegar al extremo de que \u00fanicamente quien tiene dinero se vacunar\u00eda y quien no lo tiene quedar\u00eda al margen. A su vez, record\u00f3 que otros pa\u00edses m\u00e1s desarrollados, con mejores sistemas de control, no han privatizado la vacunaci\u00f3n. Al ser consultado sobre si los privados deber\u00edan participar de la distribuci\u00f3n, C\u00e1ceres manifest\u00f3 que s\u00ed estar\u00eda de acuerdo, y para tal efecto suscribir\u00edan los contratos respectivos con el Estado. \"El problema es la importaci\u00f3n y venta al p\u00fablico porque ha quedado demostrado que el Estado carece de capacidad para fiscalizar lo que ingresa\", a\u00f1adi\u00f3. VACUNAS POR IMPUESTOS Karen \u00c1ngeles, consejera y especialista del \u00e1rea regulatoria del estudio Payet, Rey, Cauvi, P\u00e9rez Abogados se sum\u00f3 a lo planteado por el ministro Ugarte al remarcar la colaboraci\u00f3n que debe haber entre los sectores p\u00fablico y privado en esta segunda fase de vacunaci\u00f3n. Se\u00f1al\u00f3 que la forma en la que se debe aplicar hay que estudiarla, porque una es la venta directa de las vacunas, y otra opci\u00f3n es la de vacunas por impuestos, hay que ver cu\u00e1l es la m\u00e1s transparente sin vulnerar las normas vigentes, dijo. Cuando habla de vacunas por impuestos, lo que propone \u00c1ngeles es que, as\u00ed como existe una regulaci\u00f3n de Obras por Impuestos para proyectos de inversi\u00f3n p\u00fablica con financiamiento privado, esto tambi\u00e9n se d\u00e9 en la emergencia sanitaria. Que la inversi\u00f3n que las empresas hacen a favor del Estado para traer vacunas o para implementar plantas de ox\u00edgeno, sea reconocido en un certificado digital para descontar ese aporte del Impuesto a la Renta. \"Lo importante es que las empresas puedan financiar no solo la compra de vacunas, sino tambi\u00e9n los traslados y la inoculaci\u00f3n de las vacunas, es decir, que llegue al ciudadano. Y que dicha inversi\u00f3n sea reconocida. Esa es la idea de vacunas por impuestos\", puntualiz\u00f3 a la vez que detalla que debe haber una reglamentaci\u00f3n clara para que no haya incidentes. Sobre la propuesta, Enzo Defilippi coment\u00f3 que habr\u00eda que ver cu\u00e1l es el problema que se quiere solucionar. Si es un problema de capacidad de compra, o si es log\u00edstica de la implementaci\u00f3n, el Estado tiene toda la capacidad de contratar a la empresa correcta para que d\u00e9 ese servicio. E incluso tiene marcos especiales por la pandemia. \"\u00bfQu\u00e9 podr\u00eda hacer el sector privado por s\u00ed mismo que no pueda hacer contratado por el Estado? Primero plantear\u00eda bien el problema, analizar\u00eda exactamente qu\u00e9 est\u00e1 fallando y luego plantear\u00eda una soluci\u00f3n\", expres\u00f3. "}