{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.uimp.es/images/Programa_General_2023_UIMP.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "19 junio 8 septiembre Universidad Internacional Men\u00e9ndez PelayoCT CS BB AH Ciencia y Tecnolog\u00edaArte y Humanidades Biolog\u00eda y BiomedicinaCiencias SocialesTem\u00e1tica cursos avanzadosPresentaci\u00f3n .............................................................................................. 5 Actos Institucionales y Acad\u00e9micos ...................................... 9 Cursos Avanzados ................................................................................. 15 Lenguas Modernas ............................................................................... 49 Actividades Culturales ...................................................................... 55 Informaci\u00f3n y Matr\u00edcula ................................................................... 69IndiceCarlos Andradas Rector de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo.Presentaci\u00f3n Tiene en sus manos el programa de la edici\u00f3n de 2023 de los Cursos de Ve - rano de Santander de la UIMP -la se - gunda de este equipo rectoral- , que encaramos con satisfacci\u00f3n y agrade - cimiento por la muestras de reconoci - miento y cari\u00f1o de la sociedad c\u00e1ntabra (como el reciente premio de C\u00e1ntabro del a\u00f1o otorgado a la UIMP por El Dia - rio Monta\u00f1\u00e9s ) y, al mismo tiempo, con el reto y responsabilidad de mejorar los resultados del pasado a\u00f1o, atrayendo a\u00fan a un n\u00famero mayor de estudiantes a nuestras aulas. Esta edici\u00f3n, cuyo atractivo cartel ha sido realizado por Manuel Estrada, Pre - mio Nacional de dise\u00f1o en 2017, vie - ne marcada por dos acontecimientos. De un lado, continuamos inmersos en la celebraci\u00f3n del 90 aniversario de la Universidad Internacional que iniciamos el verano pasado y prolongaremos a lo largo de este, pues, si bien el Decre - to Fundacional es de 23 de agosto de 1932, los primeros cursos se celebraron en el verano de 1933. De otro lado, la Presidencia espa\u00f1ola de la Uni\u00f3n Euro - pea, que comienza el d\u00eda 1 de julio y que hace que Europa, la Uni\u00f3n Europea y la imbricaci\u00f3n y participaci\u00f3n de Es - pa\u00f1a en ella, constituyan un hilo tem\u00e1 - tico presente a lo largo de toda la pro - gramaci\u00f3n, incluyendo, en particular, la celebraci\u00f3n de la Reuni\u00f3n de Ministros de Investigaci\u00f3n de la UE, en el Palacio a finales de julio.Energ\u00eda, agua, salud, cohesi\u00f3n territo - rial, estado del bienestar, econom\u00eda, ciu - dades sostenibles, Europa y su futuro, las enfermedades raras, inteligencia ar - tificial, humanidades... Todos los gran - des temas que nos acucian como pa\u00eds y como sociedad, conforman una pro - gramaci\u00f3n que combina rigor y actuali - dad en todos sus diferentes formatos de cursos avanzados, as\u00ed como nuestras Aulas Ortega y Gasset y Blas Cabrera. Personalidades como Juan Carlos Izpis\u00faa, Nuccio Ordine, Matos Moctezuma, \u00c1lvaro Pombo, Jos\u00e9 Luis G\u00f3mez, Olvido Garc\u00eda Vald\u00e9s, Alejandro Amen\u00e1bar, Manuel Estrada... y otros muchos nombres des - tacados del mundo de la ciencia, el arte, la cultura y la pol\u00edtica nos acompa\u00f1ar\u00e1n e ilustrar\u00e1n este verano, en el que inves - tiremos, adem\u00e1s, como doctores honoris causa al historiador Orlando Figes y la es - critora Siri Hustvedt. Una programaci\u00f3n acad\u00e9mica que se complementa con una cuidada oferta de Actividades Culturales con la que queremos estar, cada vez m\u00e1s, presen - tes en la sociedad c\u00e1ntabra y la ciudad de Santander, participando, tambi\u00e9n, en sus iniciativas. Les invito a navegar por este programa y a acompa\u00f1arnos, de nuevo, en esta aventura. Su partici - paci\u00f3n dar\u00e1 pleno sentido al esfuerzo que cada a\u00f1o hacemos para que la UIMP y Santander sean el espacio de convivencia intergeneracional e interdis - ciplinar que deseamos.Su Majestad el Rey Felipe VI Presidencia de honor Joan Subirats Ministro de Universidades Miguel \u00c1ngel Revilla Presidente de Cantabria Pablo Zuloaga Vicepresidente de Cantabria Gema Igual Alcaldesa de Santander Eva Alc\u00f3n Presidenta de la CRUEComit\u00e9 de honorElo\u00edsa del Pino Presidenta del CSIC Yolanda G\u00f3mez Directora del Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales Benigno Pend\u00e1s Presidente del Instituto de Espa\u00f1a Luis Garc\u00eda Montero Director del Instituto Cervantes Jos\u00e9 Juan Ruiz Presidente del Real Instituto Elcano Gregorio Mara\u00f1\u00f3n y Bertr\u00e1n de Lis Presidente de la Fundaci\u00f3n Jos\u00e9 Ortega y Gasset - Gregorio Mara\u00f1\u00f3nUniversidad Internacional Men\u00e9ndez PelayoActos Institucionales y Acad\u00e9micosActos Instucionales y Acad\u00e9micos | Cursos de Verano 2023 10Acto de inauguraci\u00f3n de los Cursos de Verano de la UIMP 22 de junio, 12 h Lecci\u00f3n inaugural: Salud y envejecimiento, impartida por D. Juan Carlos Izpis\u00faa Director del Instituto de Ciencias de Altos Labs en San Diego Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrega del XV Premio 'La Barraca' a las Artes Esc\u00e9nicas 29 de junio, 19 h D. Jos\u00e9 Luis G\u00f3mez Actor y director de teatro, acad\u00e9mico de la Real Academia Espa\u00f1ola y fundador del Teatro de La Abad\u00eda Laudatio: D. Javier Huerta Catedr\u00e1tico de Literatura Espa\u00f1ola de la Universidad Complutense de Madrid Lugar: Paraninfo de la MagdalenaCiclo de di\u00e1logos 'Espa\u00f1a y la UE a trav\u00e9s de sus protagonistas' Lugar: Hall Real 4 de julio, 18 h D. Joaqu\u00edn Almunia Vicepresidente de la Comisi\u00f3n Europea 2010-2014 conversa con D. Ant\u00f3n Costas Presidente del Consejo Econ\u00f3mico y Social de Espa\u00f1a 11 de julio, 18 h D. Miguel Arias Ca\u00f1ete Comisario europeo de Energ\u00eda y Acci\u00f3n por el Cambio Clim\u00e1tico 2014-2019 conversa con D\u00f1a. Lara L\u00e1zaro Investigadora del Real Instituto ElcanoActos Instucionales y Acad\u00e9micos | Cursos de Verano 2023 1113 de julio, 18 h D. Enrique Bar\u00f3n Presidente del Parlamento Europeo 1989-1992 conversa con D. Jos\u00e9 Juan Ruiz Presidente del Real Instituto Elcano 18 de julio, 18 h D. Javier Solana Alto Representante de la UE para Asuntos Exteriores y Pol\u00edtica de Seguridad Com\u00fan 1999-2009 conversa con D. Fernando Vallesp\u00edn Catedr\u00e1tico de Ciencia Pol\u00edtica de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid 26 de julio, 18 h D. Josep Borrell Alto Representante de la UE para Asuntos Exteriores y Pol\u00edtica de Seguridad conversa con D. Jos\u00e9 Ignacio Torreblanca Profesor de Ciencias Pol\u00edticas de la UNED; Director de la oficina del European Council on Foreign Relations (ECFR) en Madrid31 de agosto, 18 h D. Luis de Guindos Vicepresidente del Banco Central Europeo conversa con D\u00f1a. Isabel \u00c1lvarez Catedr\u00e1tica de Econom\u00eda Aplicada de la Universidad Complutense de Madrid; Directora del Instituto Complutense de Estudios Internacionales Sesi\u00f3n de conmemoraci\u00f3n de la conferencia de Qu\u00edmica de 1933 19 de julio, 18 h En colaboraci\u00f3n con la Real Sociedad Espa\u00f1ola de Qu\u00edmica Lugar: Hall Real Entrega del II Premio -Taller de poes\u00eda Pedro Salinas 20 de julio, 19 h D\u00f1a. Olvido Garc\u00eda Vald\u00e9s Poeta y ensayista Premio Nacional de Poes\u00eda 2007 Laudatio: D. Carlos Alcorta Poeta y cr\u00edtico literario y art\u00edstico Lugar: Hall RealActos Instucionales y Acad\u00e9micos | Cursos de Verano 2023 12Reuni\u00f3n Informal de ministros de Investigaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea 27 y 28 de julio Organizado por la Oficina de Coordinaci\u00f3n para la Presidencia Espa\u00f1ola de la Uni\u00f3n Europea Evento cerrado al p\u00fablico Entrega del XXXV Premio Internacional Men\u00e9ndez Pelayo 8 de agosto, 12 h D. \u00c1lvaro Pombo Escritor y poeta Laudatio: D. Fernando Valls Catedr\u00e1tico de Literatura Espa\u00f1ola Contempor\u00e1nea de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona; Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Cr\u00edticos Literarios Lugar: Hall RealActo de investidura como doctor honoris causa 24 de agosto, 12 h D. Orlando Figes Profesor de Historia de la Universidad de Londres. Historiador y escritor Laudatio: D\u00f1a. Mar\u00eda Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Hern\u00e1ndez Catedr\u00e1tica de Historia Contempor\u00e1nea, de la Universidad de Cantabria Lugar: Hall Real Entrega del XIV Premio UIMP a la cinematograf\u00eda 5 de septiembre, 12 h D. Alejandro Amen\u00e1bar Director de cine, guionista y compositor Lugar: Paraninfo de la MagdalenaActos Instucionales y Acad\u00e9micos | Cursos de Verano 2023 13Acto de clausura de los Cursos de Verano de la UIMP y Acto de investidura como doctora honoris causa 7 de septiembre, 12 h D\u00f1a. Siri Hustvedt Novelista, ensayista y poeta Premio Princesa de Asturias de las Letras 2019 Laudatio: D\u00f1a. Isabel Dur\u00e1n Gim\u00e9nez-Rico Catedr\u00e1tica de Literatura Norteamericana, Universidad Complutense de Madrid Lugar: Paraninfo de la MagdalenaCursos AvanzadosCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 16Del 19 al 23 de junio ESCUELA VI International School On Light Sciences and Technologies. Light in Health and Medicine Del 19 al 23 de junio Jos\u00e9 Miguel L\u00f3pez - Higuera Professor in Electronics and Photonics and Head of the Photonic Engineering Group, Universidad de Cantabria Organizado con el Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 65ef - Tarifa C - 2,5 ECTS SEMINARIOS XL Seminario de APIE La econom\u00eda de la democracia. De la transici\u00f3n y la entrada en la UE hasta la crisis de la pandemia Del 19 al 23 de junio Miguel \u00c1ngel Noceda Llano Presidente de APIE (2002 - 2007) Amancio Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez Presidente de APIE (1999-2002) Patrocinio: BBVA Colaboraci\u00f3n: APIE C\u00f3digo 65ev - Tarifa C - 2,5 ECTSXVI Encuentro Interauton\u00f3mico sobre protecci\u00f3n jur\u00eddica del paciente: ciencia y datos como ingredientes de la transformaci\u00f3n de las organizaciones sanitarias Del 19 al 23 de junio Jorge Tomillo Urbina Catedr\u00e1tico de Derecho Mercantil Universidad de Cantabria Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas Jefe del Servicio de Asesoramiento Jur\u00eddico. Consejer\u00eda de Sanidad del Gobierno de Cantabria. Director del Grupo de Investigaci\u00f3n en Derecho Sanitario y Bio\u00e9tica IDIVAL Universidad de Cantabria Organizado con el Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 65ew - Tarifa C - 2,5 ECTS El coraz\u00f3n y el compromiso. Jornadas sobre Almudena Grandes y su obra Del 19 al 23 de junio Juan Cerezo Director de Tusquets Editores C\u00f3digo 65hr - Tarifa C - 2,5 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 17ENCUENTROS Protonterapia como tratamiento asistencial, docente y de investigaci\u00f3n en el sistema sanitario p\u00fablico de Cantabria 20 y 21 de junio Pedro Prada G\u00f3mez Jefe del Servicio de Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica, Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander Samuel Ruiz Arrebola Radiof\u00edsico hospitalario, Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander Organizado con el Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 65is - Tarifa B - 1 ECTS XVI Encuentro Polic\u00eda Cient\u00edfica. La Polic\u00eda Cient\u00edfica y el espacio de ciencia forense 2.0 21, 22 y 23 de junio Carmen Sol\u00eds Ortega Comisaria Principal del CNP Comisar\u00eda General de Polic\u00eda Cient\u00edfica Organizado con la Fundaci\u00f3n Polic\u00eda Espa\u00f1ola C\u00f3digo 65f1 - Tarifa C - 1,5 ECTS Nuevos avances y desaf\u00edos en esclerosis m\u00faltiple. VIII edici\u00f3n 21, 22 y 23 de junio Diego Clemente L\u00f3pez Investigador Principal del Grupo de Neuroinmuno - Reparaci\u00f3n, Hospital Nacional de Parapl\u00e9jicos, Toledo Patrocinio: Novartis Farmac\u00e9utica y BMS Colaboraci\u00f3n: Sanofi-Aventis C\u00f3digo 65f2 - Tarifa D -1,5 ECTS XII Encuentro de FECMA. C\u00e1ncer de mama. La estrategia en c\u00e1ncer del SNS y el Plan Europeo de lucha contra el c\u00e1ncer. Marcos de referencia 22 y 23 de junio Jos\u00e9 Mar\u00eda Borr\u00e1s Andr\u00e9s Coordinador Cient\u00edfico de la Estrategia en C\u00e1ncer del Sistema Nacional de Salud. Catedr\u00e1tico de Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica de la Universidad de Barcelona Organizado con FECMA C\u00f3digo 65f3 - Tarifa C - 1 ECTS Cursos avanzados | Cursos de Verano 2023 18Medicina ARNm 22 y 23 de junio Jaime Jes\u00fas P\u00e9rez Subdirector General de Prevenci\u00f3n, Promoci\u00f3n de la Salud y Adicciones Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica y Adicciones Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda (AEV) Organizado con Moderna Espa\u00f1a C\u00f3digo 65ht - Tarifa C - 1 ECTS Del 26 al 30 de junio ESCUELA XXII Escuela de Biolog\u00eda Molecular 'Eladio Vi\u00f1uela-Margarita Salas'. Avances en Biolog\u00eda Molecular y su traslaci\u00f3n a Biomedicina y Biotecnolog\u00eda Del 26 al 30 de junio Luis Blanco D\u00e1vila Profesor de investigaci\u00f3n del CSIC Centro de Biolog\u00eda Molecular Severo Ochoa (CSIC-UAM) Miguel de Vega Jos\u00e9 Investigador del CSIC Centro de Biolog\u00eda Molecular Severo Ochoa (CSIC-UAM) C\u00f3digo 65el - Tarifa C - 2,5 ECTS Organizado con el CSIC Colaboraci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Margarita Salas Cursos avanzados | Cursos de Verano 2023 19SEMINARIOS Desaf\u00edos tecnol\u00f3gicos de la neurociencia y su dimensi\u00f3n \u00e9tica Del 26 al 30 de junio Javier Bern\u00e1cer Mar\u00eda Grupo Mente-Cerebro, Instituto Cultura y Sociedad, Universidad de Navarra Director cient\u00edfico del CINET. Fundaci\u00f3n Tatiana P\u00e9rez de Guzm\u00e1n el Bueno Miguel \u00c1ngel Garc\u00eda Cabezas Investigador Distinguido del Programa Beatriz Galindo, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Patrocinio: Fundaci\u00f3n Tatiana P\u00e9rez de Guzm\u00e1n el Bueno C\u00f3digo 65ez - Tarifa C - 2,5 ECTS La medicina del futuro: Nanomed. II edici\u00f3n Del 26 al 30 de junio Ana Victoria Villar Ramos Profesora Contratada Doctora, Universidad de Cantabria Organizado con Conexi\u00f3n Nanomedicina-HUB-CSIC C\u00f3digo 65im - Tarifa C - 2,5 ECTS ENCUENTROS Retos del agua en Espa\u00f1a. El futuro de la agricultura de regad\u00edo 26 y 27 de junio Alberto Garrido Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda y Pol\u00edtica Agraria. Vicerrector de Calidad y Eficiencia, Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid. Director del Observatorio del Agua de la Fundaci\u00f3n Bot\u00edn Lucia De Stefano Profesora asociada de Hidrolog\u00eda e Hidrogeolog\u00eda, Universidad Complutense de Madrid Directora Adjunta del Observatorio del Agua de la Fundaci\u00f3n Bot\u00edn Organizado con la Fundaci\u00f3n Bot\u00edn C\u00f3digo 65gy - Tarifa C - 1 ECTS Cursos avanzados | Cursos de Verano 2023 20Hacia unas finanzas m\u00e1s sostenibles: retos y oportunidades 26, 27 y 28 de junio Montserrat Mart\u00ednez Parera Vicepresidenta de la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de Valores V\u00edctor Rodr\u00edguez Quejido Director General de Pol\u00edtica Estrat\u00e9gica y Asuntos Internacionales de la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de Valores Patrocinio: Fundaci\u00f3n Alfonso Mart\u00edn Escudero C\u00f3digo 65f7 - Tarifa C - 1,5 ECTS Avanzando en conocimiento para una sociedad m\u00e1s saludable 26, 27 y 28 de junio Crist\u00f3bal Belda Iniesta Director General del Instituto de Salud Carlos III Patrocinio: ISCIII C\u00f3digo 6591 - Tarifa C - 1,5 ECTS La econom\u00eda azul en Espa\u00f1a 27 de junio Lucinio Mu\u00f1oz Fundaci\u00f3n ICO Ricardo Pedraz Analistas Financieros (AFI) Ver\u00f3nica L\u00f3pez Analistas Financieros (AFI) Patrocinio: Fundaci\u00f3n ICO C\u00f3digo 65hz - Entrada libre IX Foro Global de Ingenier\u00eda y Obra P\u00fablica 27 y 28 de junio Jos\u00e9 Javier D\u00edez Roncero Director y Patrono de la Fundaci\u00f3n Caminos Antonio Papell Cervera Patrono Asesor de la Fundaci\u00f3n Caminos Miguel \u00c1ngel Carrillo Presidente de la Fundaci\u00f3n Caminos y del Colegio CICCP Organizado con la Fundaci\u00f3n Caminos C\u00f3digo 65f6 - Tarifa D - 1 ECTS Cursos avanzados | Cursos de Verano 2023 21La transformaci\u00f3n del talento 4.0 (emprendimiento e impactos de g\u00e9nero) 27 y 28 de junio Jos\u00e9 Antonio Bay\u00f3n L\u00f3pez Consejero Delegado de la Empresa Nacional de Innovaci\u00f3n, S.M.E.-S.A. Sandra Figaredo Guti\u00e9rrez Directora de Alianzas Estrat\u00e9gicas de MANPOWERGROUP Desarrollo y Liderazgo de la Iniciativa Hub Agentes del Cambio en la Oficina Nextgen Organizado con ENISA C\u00f3digo 65ff - Tarifa C - 1 ECTS Espa\u00f1a, pa\u00eds europeo 28, 29 y 30 de junio Juan Pablo Fusi Miembro de la Real Academia de Historia C\u00f3digo 65hw - Tarifa C - 1,5 ECTS Jorge Sempr\u00fan a los 100 a\u00f1os de su nacimiento, 1923-2023 28, 29 y 30 de junio Felipe Nieto Profesor-Tutor de Historia Contempor\u00e1nea y del Mundo Actual, Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia (UNED) C\u00f3digo 65hy - Tarifa C - 1,5 ECTSDel 3 al 7 de julio ESCUELA EUNICE Summer School: A multidisciplinary approach to globalization Del 3 al 7 de julio Jes\u00fas \u00c1ngel Gonz\u00e1lez Profesor Titular de Filolog\u00eda Inglesa Universidad de Cantabria Organizado en colaboraci\u00f3n con la Universidad de Cantabria C\u00f3digo 65eg - Tarifa A - 2,5 ECTS SEMINARIOS M\u00e1ster Interuniversitario en Historia Contempor\u00e1nea XVI Ciclo de Conferencias Del 3 al 7 de julio Carmen Garc\u00eda Garc\u00eda Profesora Titular de Historia Contempor\u00e1nea, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Organizado por convenio interuniversitario entre las Universidades Aut\u00f3noma de Madrid, Aut\u00f3noma de Barcelona, Complutense de Madrid, Cantabria, Zaragoza, Santiago de Compostela, Valencia, Pa\u00eds Vasco e Internacional Men\u00e9ndez Pelayo C\u00f3digo 65h8-Matr\u00edcula cerrada Cursos avanzados | Cursos de Verano 2023 22Hacia un nuevo orden econ\u00f3mico internacional Del 3 al 7 de julio Rafael Myro S\u00e1nchez Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de Econom\u00eda Aplicada, Universidad Complutense de Madrid Gonzalo Solana Gonz\u00e1lez Director C\u00e1tedra Nebrija-Santander en Internacionalizaci\u00f3n de Empresas Patrocinio: C\u00e1mara Oficial de Comercio, Industria, Servicios y Navegaci\u00f3n de Espa\u00f1a C\u00f3digo 65eh - Tarifa C - 2,5 ECTS ENCUENTROS El Pacto de Estado por la Justicia 3 y 4 de julio Joaqu\u00edn Garc\u00eda-Romanillos Abogado Organizado con CGAE C\u00f3digo 65f8 - Tarifa C - 1 ECTS XI Encuentro sobre Telecomunicaciones Espaciales y II Encuentro sobre SmallSats . La industria espacial espa\u00f1ola ante los nuevos retos mundiales 3, 4 y 5 de julio Antonio Abad Mart\u00edn Director T\u00e9cnico de Hispasat Juan Tom\u00e1s Hernani CEO de Satlantis Organizado con Hispasat y Satlantis C\u00f3digo 65f5 - Matr\u00edcula cerrada 1983-2023: 40 a\u00f1os de pol\u00edticas de igualdad, 40 a\u00f1os de feminismo 3, 4 y 5 de julio Organizado con el Instituto de las Mujeres C\u00f3digo 65f9 - Tarifa C - 1,5 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 23Picasso al Sur. Celebraci\u00f3n 1973-2023 3, 4 y 5 de julio Jos\u00e9 Lebrero Director del Museo Picasso M\u00e1laga Mar\u00eda Jos\u00e9 Salazar Conservadora del Museo Nacional Centro de Arte Reina Sof\u00eda Miembro de la Comisi\u00f3n Asesora de Artes Pl\u00e1sticas de la Fundaci\u00f3n Bot\u00edn Organizado con el Ayuntamiento de Santander C\u00f3digo 65gz - Tarifa C - 1,5 ECTS Un impulso hacia la transici\u00f3n energ\u00e9tica: las nuevas tecnolog\u00edas 3, 4 y 5 de julio Yolanda Fern\u00e1ndez Montes Directora de Medio Ambiente, Sostenibilidad, Innovaci\u00f3n y Cambio Clim\u00e1tico de EDP Organizado con EDP C\u00f3digo 65hv - Tarifa D - 1,5 ECTS Las enfermedades raras: minoritarias cada una de ellas, pero afectan a millones de personas 3, 4 y 5 de julio Lluis Montoliu Investigador Cient\u00edfico del CSIC en el CNB Organizado con Lilly C\u00f3digo 65hx - Tarifa C - 1,5 ECTS Alergias alimentarias: un nuevo reto para el siglo XXI Del 4 al 7 de julio Elena Molina Hern\u00e1ndez Instituto de Investigaci\u00f3n en Ciencias de la Alimentaci\u00f3n, CIAL, CSIC-UAM Daniel Lozano Ojalvo Precision Immunology Institute Icahn School of Medicine at Mount Sinai Organizado con el CSIC C\u00f3digo 65io - Tarifa C - 1 ECTS Cursos avanzados | Cursos de Verano 2023 24XXVII Encuentro del Consejo Econ\u00f3mico y Social de Espa\u00f1a. La situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral en Espa\u00f1a. Desaf\u00edos ante las brechas sociales en Espa\u00f1a y la Uni\u00f3n Europea 5, 6 y 7 de julio Juan Antonio Pedre\u00f1o Frutos Consejero del CES Organizado con el CES C\u00f3digo 65fa - Tarifa C - 1,5 ECTS Retos para la protecci\u00f3n de datos en el momento actual 5, 6 y 7 de julio Mar Espa\u00f1a Mart\u00ed Directora de la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos (AEPD) Organizado con AEPD C\u00f3digo 65fb - Tarifa C - 1,5 ECTS Pol\u00edtica fiscal y Presidencia Espa\u00f1ola de la Uni\u00f3n Europea 5, 6 y 7 de julio Alain Cuenca Garc\u00eda Director General del Instituto de Estudios Fiscales (IEF) Cristina Garc\u00eda-Herrera Blanco Directora de Estudios del Instituto de Estudios Fiscales (IEF) Organizado con IEF C\u00f3digo 65fc - Tarifa C - 1,5 ECTSBanco de Espa\u00f1a-CEMFI-UIMP. Conference on the Spanish Economy 6 y 7 de julio Carlos Thomas Director General Adjunto de Econom\u00eda e Investigaci\u00f3n, Banco de Espa\u00f1a Organizado con el Banco de Espa\u00f1a C\u00f3digo 65fd - Tarifa A - 1 ECTS CAMPUS DE LAS LLAMAS Escritura creativa: Procesos, t\u00e9cnicas de escritura y g\u00e9neros Del 3 al 7 de julio Prof. Javier Sagarna, Chiki Fabregat, Mariana Torres C\u00f3digo 65G4 - Tarifa D - 2,5 ECTS La Traducci\u00f3n e Interpretaci\u00f3n en organismos internacionales (V Edici\u00f3n) Del 3 al 7 de julio Prof. Javier Moreno, Esther Monz\u00f3 Nebot, Ferran Esteve Guti\u00e9rrez, Catherine Pearson C\u00f3digo 65GJ - Tarifa D - 2,5 ECTS Cursos avanzados | Cursos de Verano 2023 25Del 10 al 14 de julio ESCUELA XIX International School of Astrobiology 'Josep Comas i Sol\u00e0' Searching for Life on Ocean Worlds Del 10 al 14 de julio V\u00edctor Parro Director del Centro de Astrobiolog\u00eda- CAB Rosaly M.C. Lopes Investigadora Cient\u00edfica Senior Jet Propulsion Laboratory de NASA Patrocinio: NASA, ESA, CSIC, INTA y CAB C\u00f3digo 65ei - Tarifa C - 2,5 ECTS SEMINARIOS Teledetecci\u00f3n como herramienta global Del 10 al 14 de julio Fernando Aguilar G\u00f3mez Vicepresidencia de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica (VICYT-CSIC) Cristina Gonz\u00e1lez Haro Institut de Ci\u00e8ncies (ICM-CSIC) Organizado con el CSIC C\u00f3digo 65in - Tarifa C - 2,5 ECTSEl futuro de Europa: hacia una UE m\u00e1s aut\u00f3noma en un mundo m\u00e1s adverso Del 10 al 14 de julio Jos\u00e9 Juan Ruiz G\u00f3mez Presidente del Real Instituto Elcano Patrocinio: Real Instituto Elcano C\u00f3digo 65iz - Tarifa C - 2,5 ECTS ENCUENTROS Nuevas tecnolog\u00edas en el sector nuclear 10 y 11 de julio Mar\u00eda Eugenia Vega Antol\u00ed Directora de Desarrollo de Negocios y Participadas en Equipos Nucleares SA, SME Organizado con C\u00e1tedra ENSA y el Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 65i0 - Tarifa C - 1 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 26Naturalizaci\u00f3n de espacios urbanos: experiencias y oportunidades para conseguir ciudades m\u00e1s habitables 10 y 11 de julio Virginia Carracedo Mart\u00edn Departamento de Geograf\u00eda, Urbanismo y Ordenaci\u00f3n del Territorio, Universidad de Cantabria. Grupo de Investigaci\u00f3n del Medio Natural (GIMENA) Organizado con el Ayuntamiento de Santander C\u00f3digo 65i1 - Tarifa C - 1 ECTSXVI Encuentro del INAP. Los retos de la selecci\u00f3n de empleo p\u00fablico en entornos colaborativos 12, 13 y 14 de julio Consuelo S\u00e1nchez Naranjo Directora del Instituto Nacional de Administraci\u00f3n P\u00fablica (INAP) Organizado con INAP C\u00f3digo 65fg - Tarifa C - 1,5 ECTS VIII Encuentro empresas multilatinas 12, 13 y 14 de julio Jaime Folguera Crespo Patrono de la Fundaci\u00f3n Iberoamericana Empresarial Miguel \u00c1ngel Cort\u00e9s Mart\u00edn Director de la Fundaci\u00f3n Iberoamericana Empresarial Organizado con la Fundaci\u00f3n Iberoamericana Empresarial Patrocinio: Fundaci\u00f3n ICO; Banco Interamericano de Desarrollo y CAF C\u00f3digo 65fh - Tarifa C - 1,5 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 27Retos en la gesti\u00f3n de los residuos radiactivos y el desmantelamiento de centrales nucleares 12, 13 y 14 de julio Yolanda Benito Directora General del CIEMAT Organizado con ENRESA C\u00f3digo 65h0 - Tarifa C - 1,5 ECTS La aventura de divulgar ciencia en espa\u00f1ol con \u00e9xito: claves y herramientas 12, 13 y 14 de julio Elena Sanz Redactora Jefa en The Conversation Lorena S\u00e1nchez Romero Editora de Ciencia en The Conversation Redactora Jefa de QUO Organizado con The Conversation Colaboracion: Fundaci\u00f3n Lilly y Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces C\u00f3digo 65i2 - Tarifa C - 1,5 ECTS Juventud y talento: construyendo juntos/as futuro en el territorio 12, 13 y 14 de julio Juana L\u00f3pez Pag\u00e1n Directora General de Pol\u00edticas contra la Despoblaci\u00f3n, Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico Organizado con el Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico C\u00f3digo 65i4 - Tarifa C - 1,5 ECTS Ram\u00f3n de la Serna y Espina: un escritor poli\u00e9drico, entre Espa\u00f1a, Alemania y Chile 13 y 14 de julio Juan Manuel Bonet Planes Escritor y cr\u00edtico de arte Patrocinio: Fundaci\u00f3n Chile-Espa\u00f1a, Fundaci\u00f3n Banco Santander y Embajada de Chile en Espa\u00f1a Colaboraci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Cultural Plaza Porticada C\u00f3digo 65fi - Tarifa B - 1 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 28C\u00e1ncer de mama: una enfermedad curable 13 y 14 de julio Manuel S\u00e1nchez del R\u00edo Jefe de Equipo de Ginecolog\u00eda, Hospital del R\u00edo Hortega, Valladolid Organizado con la Fundaci\u00f3n Tejerina y la Fundaci\u00f3n de Estudios Mastol\u00f3gicos (FEMA) Patrocinio: Samsung, Hologic C\u00f3digo 65fj - Tarifa B - 1 ECTS Justicia y menores 13 y 14 de julio Luc\u00eda Pedre\u00f1o Navarro Abogada del Estado, departamento de Civil y Mercantil de la Abogac\u00eda General del Estado Organizado con el Banco Santander Patrocinio: Asociaci\u00f3n de Abogados del Estado, APM de Jueces y Asociaci\u00f3n de Fiscales C\u00f3digo 65i5 - Tarifa C - 1 ECTSLey de Calidad de la Arquitectura, construyendo el bien general 13 y 14 de julio Mois\u00e9s Castro Oporto Decano del Colegio Oficial de Arquitectos de Cantabria Organizado con COACan Colaboraci\u00f3n: ASEMAS, Consejo Superior de los Colegios de Arquitectos de Espa\u00f1a y Secretar\u00eda General de Agenda Urbana y Vivienda C\u00f3digo 65i6 - Tarifa C - 1 ECTS CAMPUS DE LAS LLAMAS El lenguaje cinematogr\u00e1fico: teor\u00eda y pr\u00e1ctica del an\u00e1lisis f\u00edlmico Del 10 al 14 de julio Prof. Nancy Berthier, Julie Amiot-Guillouet, Marianne Bloch-Robin, Guillaume Lillo C\u00f3digo 65G8 - Tarifa D - 2,5 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 29Del 17 al 21 de julio ESCUELAS XXII School of Mathematics 'Lluis Santal\u00f3'. Linear and non-linear analysis in Banach spaces Del 17 al 21 de julio Sheldon Gil Dantas Profesor de An\u00e1lisis Matem\u00e1tico, Universidad de Valencia Organizado con la Real Sociedad Matem\u00e1tica Espa\u00f1ola Patrocinio: Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces C\u00f3digo 65ek - Tarifa C - 2,5 ECTS XXII Escuela de Gram\u00e1tica Espa\u00f1ola 'Emilio Alarcos'. Problemas de gram\u00e1tica espa\u00f1ola y ense\u00f1anza Del 17 al 21 de julio Salvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de la Universidad de Le\u00f3n Miembro de la Real Academia Espa\u00f1ola Colaboraci\u00f3n: Caja Rural de Asturias y C\u00e1tedra Emilio Alarcos Llorach Lugar: Campus de Las Llamas C\u00f3digo 65em - Tarifa C - 2,5 ECTSXX International School of Pharmacology 'Te\u00f3filo Hernando'. Retina Degeneration: Frontier Therapies to Prevent Blindness Del 17 al 21 de julio Antonio G. Garc\u00eda Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de Farmacolog\u00eda, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Nicol\u00e1s Cuenca Navarro Catedr\u00e1tico de Biolog\u00eda Celular, Universidad de Alicante Organizado con Fundaci\u00f3n Te\u00f3filo Hernando C\u00f3digo 65en - Tarifa C - 2,5 ECTS X Escuela de Psiquiatr\u00eda y Ciencias de la Conducta 'Carlos Castilla del Pino'. El sujeto sin cerebro: reproducir la conducta humana mediante algoritmos Del 17 al 21 de julio Manuel Trujillo P\u00e9rez-Lanzac Profesor de Psiquiatr\u00eda, New York University, EE.UU. Fundador del Programa de Psiquiatr\u00eda P\u00fablica Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco Profesor Titular de Psiquiatr\u00eda Secretario de la Fundaci\u00f3n Castilla del Pino C\u00f3digo 65eo - Tarifa C - 2,5 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 30SEMINARIOS XVII Seminario de la OEPM. La protecci\u00f3n de los activos intangibles en el marco europeo Del 17 al 21 de julio Aida Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez Directora de la Oficina Espa\u00f1ola de Patentes y Marcas, O.A. Organizado con OEPM C\u00f3digo 65ex - Tarifa D - 2,5 ECTS ENCUENTROS La Zarzuela. Patrimonio de la Hispanidad. Retos para el siglo XXI 17 y 18 de julio Daniel Blanco Director del Teatro de la Zarzuela Emilio Casares Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de la Universidad Complutense de Madrid Patrocinio: INAEM C\u00f3digo 65ix - Tarifa C - 1 ECTSCaminos locales y globales del patrimonio hispano 17, 18 y 19 de julio Manuel Lucena Giraldo Investigador cient\u00edfico del CSIC Patrocinio: Consejer\u00eda de Universidades, Igualdad, Cultura y Deporte del Gobierno de Cantabria Colaboraci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Cultural Plaza Porticada C\u00f3digo 65fk - Tarifa B - 1,5 ECTS X Encuentro de Coleccionismo, Arte Contempor\u00e1neo y Sociedad. D\u00f3nde estamos, hacia d\u00f3nde vamos: una reflexi\u00f3n desde el mundo del arte contempor\u00e1neo 17, 18 y 19 de julio Marta P\u00e9rez Ib\u00e1\u00f1ez Historiadora del Arte, Investigadora, Docente en la Universidad Francisco de Vitoria Colaboraci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Santander C\u00f3digo 65fl - Tarifa E - 1,5 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 31Las ciudades que queremos: implementaci\u00f3n de la misi\u00f3n europea de ciudades en Espa\u00f1a 17, 18 y 19 de julio Julio Lumbreras Mart\u00edn Profesor Titular de Ingenier\u00eda Qu\u00edmica Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Mar\u00eda Garc\u00eda Rodr\u00edguez Directora para Espa\u00f1a EIT Climate-KIC Patrocinio: Ayuntamiento de Madrid y Ayuntamiento de Valencia (Las Naves), Ayuntamiento de Valladolid, Ayuntamiento de Vitoria-Gasteiz, Ayuntamiento de Zaragoza, Ayuntamiento de Sevilla, Ayuntamiento de Barcelona y Ayuntamiento de Soria C\u00f3digo 65fm - Tarifa C - 2 ECTS Disruptive Advances in Chemistry for Societal Needs 17, 18 y 19 de julio Luisa de Cola Full Professor at Universit\u00e0 degli Studi di Milano IT Nazario Mart\u00edn Catedr\u00e1tico de Qu\u00edmica Org\u00e1nica, Universidad Complutense de Madrid IMDEA-Nanoscience C\u00f3digo 65i7 - Tarifa C - 1,5 ECTSEl escudo social: el papel de la Seguridad Social Del 17 al 20 de julio Daniel Jim\u00e9nez D\u00edaz Director adjunto del gabinete del ministro de Inclusi\u00f3n, Seguridad Social y Migraciones Organizado con el Ministerio de Inclusi\u00f3n, Seguridad Social y Migraciones C\u00f3digo 65i3 - Tarifa C - 2 ECTS II Encuentro El camino hacia la econom\u00eda de impacto Del 17 al 20 de julio Ana Fern\u00e1ndez Laviada Profesora Titular de Econom\u00eda Financiera y Contabilidad, Universidad de Cantabria. Directora Centro Yunus de la Universidad de Cantabria Organizado con el Centro Yunus Cantabria Patrocinio: Fundaci\u00f3n UCEIF Colaboraci\u00f3n: Amica; B Lab Spain; C\u00e1mara de Comercio de Cantabria; Cofides; Enisa (Ministerio de Industria, Comercio y Turismo); Observatorio del Emprendimiento de Espa\u00f1a; Observatorio Mapfre de Finanzas Sostenibles; Openvalue Investments; Transcendent y Unlimited Spain C\u00f3digo 65iy - Tarifa C - 2 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 32NetZeroCities Summer School 19, 20 y 21 de julio Julio Lumbreras Mart\u00edn Profesor Titular de Ingenier\u00eda Qu\u00edmica Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Patrocinio: Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid C\u00f3digo 65ft-Tarifa C-1,5 ECTS Pol\u00edticas Activas de Empleo: un nuevo marco normativo para los nuevos retos 20 y 21 de julio Mar\u00eda Antonia Agudo Subdirectora General de Relaciones Institucionales y Asistencia Jur\u00eddica Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal Organizado con el SEPE C\u00f3digo 65fn - Tarifa C - 1 ECTSEl Tribunal de Justicia de la UE como garante de una Uni\u00f3n de Derecho (IV Edici\u00f3n) 20 y 21 de julio Juan Ignacio Signes de Mesa Letrado del Tribunal de Justicia de la UE. Director de la Academia de Pr\u00e1ctica Jur\u00eddica Europea (APJE) Mart\u00edn Mart\u00ednez-Navarro Letrado del Tribunal de Justicia de la UE. Secretario de la Academia de Pr\u00e1ctica Jur\u00eddica Europea (APJE) Organizado con el Banco Santander y la Academia de Pr\u00e1ctica Jur\u00eddica Europea (APJE) C\u00f3digo 65fo - Tarifa C - 1 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 33TALLER II Premio-Taller de Poes\u00eda Pedro Salinas. Taller de Lectura. Conf\u00eda en la gracia. El poema como lugar potencial 17, 18 y 19 de julio Olvido Garc\u00eda Vald\u00e9s Poeta y ensayista C\u00f3digo 65g0 - Tarifa C - 1,5 ECTS CAMPUS DE LAS LLAMAS Traducci\u00f3n M\u00e9dica (XI Edici\u00f3n) Del 17 al 21 de julio Prof. Fernando Navarro, Jos\u00e9 A. de la Riva, Laura Munoa, Juan Manuel Igea, M\u00aa Ver\u00f3nica Saladrigas C\u00f3digo 65GK-Tarifa D-2,5 ECTSDel 24 al 28 de julio ESCUELA XX Escuela de Psicolog\u00eda 'Jos\u00e9 Germain'. Psicolog\u00eda y psicopatolog\u00eda en la vida actual Del 24 al 28 de julio Helio Carpintero Capell Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito, Presidente de la Academia de Psicolog\u00eda de Espa\u00f1a Colaboraci\u00f3n: Academia de Psicolog\u00eda de Espa\u00f1a C\u00f3digo 65ep - Tarifa C - 2,5 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 34SEMINARIO Am\u00e9rica Latina y la UE, socios en un mundo en cambio: una nueva etapa en las relaciones UE-CELAC Del 24 al 28 de julio Jos\u00e9 Antonio Sanahuja Catedr\u00e1tico de Relaciones Internacionales, Universidad Complutense de Madrid Director de la Fundaci\u00f3n Carolina Paz D\u00edaz Nieto Directora General de Fondos Europeos Gobierno de Cantabria Organizado con el Gobierno de Cantabria Colaboraci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Carolina, Servicio Europeo de Acci\u00f3n Exterior (SEAE) C\u00f3digo 65hs - Tarifa C - 2,5 ECTS ENCUENTROS Inteligencia artificial y sus actuales desaf\u00edos 24, 25 y 26 de julio Daniel Innerarity Catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda Pol\u00edtica, Universidad del Pa\u00eds Vasco/Ikerbasque Director del Instituto de Gobernanza Democr\u00e1tica Colaboraci\u00f3n: C\u00e1tedra AI&DEM C\u00f3digo 65gl - Tarifa C - 1,5 ECTSPor la salud: la ciencia del cuidado al servicio de la sociedad 24, 25 y 26 de julio Mar\u00eda Luz Fern\u00e1ndez Profesora Titular de Enfermer\u00eda, Universidad de Cantabria. Presidenta del Colegio Oficial de Enfermeras y Enfermeros de Cantabria Organizado con el Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 65iq - Tarifa C - 1,5 ECTS CAMPUS DE LAS LLAMAS Docentes a escena Del 24 al 28 de julio Prof. Ainhoa Amestoy, Jara Mart\u00ednez, Pablo Iglesias Sim\u00f3n, Xabier Olza C\u00f3digo 65G5 - Tarifa D - 2,5 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 35Del 31 de julio al 4 de agosto ESCUELAS VI Escuela de Inmunolog\u00eda e Inmunoterapia Del 31 de julio al 4 de agosto \u00c1frica Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez Catedr\u00e1tica de Inmunolog\u00eda, Universidad de Vigo Marcos L\u00f3pez Hoyos Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda (SEI). Director del Instituto de Investigaci\u00f3n Valdecilla (IDIVAL). Jefe del Servicio de Inmunolog\u00eda, Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla Organizado con la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda y con la Fundaci\u00f3n Inmunolog\u00eda y Salud Patrocinio: Inmunotek, The Binding Site, Glaxosmithkline, CSL Behring y AstraZeneca Farmac\u00e9utica Spain, Werfen C\u00f3digo 65er - Tarifa C - 2,5 ECTS Escuela del Mundo Cl\u00e1sico Del 31 de julio al 4 de agosto Antonio L\u00f3pez Fonseca Catedr\u00e1tico de Filolog\u00eda Latina Universidad Complutense de Madrid C\u00f3digo 65eq - Tarifa C - 2,5 ECTSENCUENTROS Nosotras, las europeas: feminismo y memoria democr\u00e1tica en la construcci\u00f3n de Europa 31 de julio y 1 de agosto Diego Bl\u00e1zquez Mart\u00edn Director General de Memoria Democr\u00e1tica, Ministerio de la Presidencia, Relaciones con las Cortes y Memoria Democr\u00e1tica Organizado con el Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 65iw - Tarifa C - 1 ECTS El desarrollo curricular LOMLOE. Experiencias pr\u00e1cticas: perfil de salida y PEC, programaciones y evaluaci\u00f3n competencial 31 de julio y 1 de agosto Florencio Luengo Horcajo Pedagogo. Profesor de Lengua y Literatura de ESO y Bachillerato Coordinador General de Atl\u00e1ntida Jose Moya Otero Profesor titular de M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n y Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n e Investigador, Universidad de Las Palmas de Gran Canaria (ULPGC) Patrocinio: Editorial Edelvives Con el apoyo de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional del Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 65j0 - Tarifa C - 1 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 36Creadores santanderinos y c\u00e1ntabros. Juan Carlos Calder\u00f3n: pasi\u00f3n, talento y emoci\u00f3n 31 de julio y 1 y 2 de agosto Jos\u00e9 Ram\u00f3n Pardo Periodista Organizado con el Ayuntamiento de Santander Colaboraci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Cultural Plaza Porticada C\u00f3digo 65fp - Tarifa B - 1,5 ECTS Espa\u00f1a en el mundo I: la Presidencia espa\u00f1ola del Consejo de la UE Del 31 de julio al 3 de agosto Federico Torres Muro Embajador Representante Permanente de Espa\u00f1a ante el Consejo del Tratado de Atl\u00e1ntico Norte Organizado con el Ministerio de Asuntos Exteriores, Uni\u00f3n Europea y Cooperaci\u00f3n C\u00f3digo 65h9 - Tarifa C - 2 ECTSTransformando el CO 2 en oportunidades: tecnolog\u00edas de captura, almacenamiento y usos del CO 2 2 y 3 de agosto Manuel \u00c1lvarez Profesor Titular de la Universidad de Cantabria Pedro Mora Presidente de la PTECO2 Organizado con el Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 65ir - Tarifa C - 1 ECTS CAMPUS DE LAS LLAMAS Espa\u00f1ol para profesionales de las relaciones internacionales y la diplomacia Del 31 de julio al 4 de agosto Prof. Carlos Sanz, Paula Romero, Margarita Robles, Luis Arroyo C\u00f3digo 65G6-Tarifa D-2,5 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 37Comunicaci\u00f3n persuasiva: claves pr\u00e1cticas sobre opini\u00f3n p\u00fablica, medios y oratoria Del 31 de julio al 4 de agosto Prof. Luis Arroyo, \u00d3scar Santamar\u00eda, Gonzalo V\u00e1zquez, Pedro Marfil C\u00f3digo 65G7-Tarifa D-2,5 ECTS Curso superior de Filolog\u00eda Hisp\u00e1nica I: la cultura manuscrita hisp\u00e1nica: edici\u00f3n, lengua y tradiciones discursivas Del 31 de julio al 4 de agosto Prof. \u00c1lvaro S. Octavio de Toledo y Huerta, In\u00e9s Fern\u00e1ndez-Ord\u00f3\u00f1ez, Pedro S\u00e1nchez-Prieto Borja, Ana Vian Herrero, Santiago del Rey Quesada, Araceli L\u00f3pez Serena, Esther Hern\u00e1ndez C\u00f3digo 65IL-Tarifa D-3 ECTSUniversidad Int ernacional Men\u00e9nde z Pelayo Filolog\u00eda D igital s obre el Quijote: elaboraci\u00f3n del diccionario d e lemas y personajes - TALLER 1, 2 y 3 de agosto Prof. Antonio Moreno Sandoval, Hiroto Ueda C\u00f3digo 65GB-Tarifa D-1,5 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 38Del 7 al 11 de agosto CURSO MAGISTRAL La arqueolog\u00eda en M\u00e9xico: su historia y logros en el conocimiento del pasado Del 7 al 11 de agosto Eduardo Matos Moctezuma Arque\u00f3logo. Premio Princesa de Asturias 2022 C\u00f3digo 65ic - Tarifa C - 2,5 ECTS ENCUENTRO Sostenibilidad tur\u00edstica: transformaci\u00f3n del territorio 9, 10 y 11 de agosto Marta Barca Directora General de Turismo Gobierno de Cantabria Organizado con el Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 65iv - Tarifa C - 1,5 ECTSTALLER Taller de oratoria. Somos lo que comunicamos Del 7 al 11 de agosto Emilio del R\u00edo Profesor Titular de Filolog\u00eda Latina, Universidad Complutense Escritor, activista por las humanidades y comunicador C\u00f3digo 65h2 - Tarifa C - 2,5 ECTS AULA DE VERANO VII Aula de Verano 'Blas Cabrera'. Iniciaci\u00f3n a la Docencia Universitaria y la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica Del 7 al 11 de agosto Diana L\u00f3pez Barroso Investigadora Ram\u00f3n y Cajal Universidad de M\u00e1laga Organizado con el Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n C\u00f3digo 65g2 Convocatoria propia de becas Cursos avanzados | Cursos de Verano 2023 39CAMPUS DE LAS LLAMAS Curso superior de Filolog\u00eda Hisp\u00e1nica II: la cultura manuscrita hisp\u00e1nica: edici\u00f3n, lengua y tradiciones discursivas Del 7 al 11 de agosto Prof. \u00c1lvaro S. Octavio de Toledo y Huerta, Pedro \u00c1lvarez de Miranda, Luis Gir\u00f3n Negr\u00f3n, Andr\u00e9s Enrique-Arias, Francisco Gago-Jover, Carmen Moral del Hoyo, Rafael Bonilla Cerezo (CSIC) C\u00f3digo 65J1-Tarifa D-3 ECTSDel 14 al 18 de agosto ENCUENTRO El nuevo MUPAC: investigaci\u00f3n, conservaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n del patrimonio arqueol\u00f3gico en el siglo XXI 17 y 18 de agosto Roberto Onta\u00f1\u00f3n Peredo Director del Museo de Prehistoria y Arqueolog\u00eda de Cantabria Organizado con el Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 65ii - Tarifa B - 1 ECTS TALLER Taller de dise\u00f1o. El dise\u00f1o como s\u00edntesis Del 14 al 18 de agosto Manuel Estrada Dise\u00f1ador. CEO de Estrada Design C\u00f3digo 65h1 - Tarifa C - 2,5 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 40AULA DE VERANO Iniciaci\u00f3n a la universidad. XXII Aula de Verano 'Ortega y Gasset'. Iniciaci\u00f3n a la Universidad Del 14 al 18 de agosto Emilio del R\u00edo Profesor Titular de Filolog\u00eda Latina, Universidad Complutense Escritor, activista por las humanidades y comunicador Organizado con el Ministerio de Universidades C\u00f3digo 65g3 Convocatoria propia de becasDel 21 al 25 de agosto CURSOS MAGISTRALES \u00bfQue nos ense\u00f1an los cl\u00e1sicos? Del 21 al 25 de agosto Nuccio Ordine Profesor de Literatura, Universidad de Calabria C\u00f3digo 65hq - Tarifa C - 2,5 ECTS Curso Magistral 'El autor y su obra'. Escribir y leer historia: tres libros de Figes Del 22 al 25 de agosto Orlando Figes Profesor de Historia, Universidad de Londres, Historiador y escritor C\u00f3digo 65fz-Tarifa C-2 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 41SEMINARIO Quo Vadis Europa? XI Del 21 al 25 de agosto Josep Borrell Alto Representante de Pol\u00edtica Exterior de la Uni\u00f3n Europea Vicepresidente de la Comisi\u00f3n Europea Organizado con la Representaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea en Espa\u00f1a, Servicio Europeo de Acci\u00f3n Exterior (SEAE) y la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces C\u00f3digo 65f0 - Tarifa C - 2,5 ECTS ENCUENTRO Participaci\u00f3n ciudadana: experiencias de participaci\u00f3n 23, 24 y 25 de agosto Alicia Solar Directora General de Servicios y Participaci\u00f3n Ciudadana, Gobierno de Cantabria Organizado con el Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 65iu - Tarifa C - 1,5 ECTSCAMPUS DE LAS LLAMAS El lenguaje de la medicina: una historia de palabras, lenguas, textos e im\u00e1genes Del 21 al 25 de agosto Prof. Bertha Guti\u00e9rrez Rodilla, Jon Arrizabalaga Valbuena, Ra\u00fal Velasco Morgado, Carmen Quijada D\u00edez, Marta G\u00f3mez Mart\u00ednez C\u00f3digo 65G9-Tarifa D-2,5 ECTS Cursos avanzados | Cursos de Verano 2023 42Del 28 de agosto al 1 de septiembre ESCUELAS IX Escuela de Biolog\u00eda Sint\u00e9tica Integrativa. Reconstituting biology - tracing the path to building minimal cell-like systems Del 28 de agosto al 1 de septiembre Germ\u00e1n Alejandro Rivas Caballero Profesor de Investigaci\u00f3n de OPI, departamento de Biolog\u00eda Estructural y Qu\u00edmica. Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas Margarita Salas - CSIC Rafael Giraldo Su\u00e1rez Profesor de Investigaci\u00f3n de OPI, departamento de Biotecnolog\u00eda Microbiana Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda - CSIC Organizado con el CSIC C\u00f3digo 65et - Tarifa C - 2,5 ECTS2nd EIBA EU CatChain Summer School Innovation and Catching -Up Along the Global Value Chains: Research Methods and New Approaches in International Business. Joint event EIBA-CATCHAIN EU Project Del 28 de agosto al 1 de septiembre Isabel \u00c1lvarez Catedr\u00e1tica de Econom\u00eda Aplicada, Universidad Complutense de Madrid. Directora del Instituto Complutense de Estudios Internacionales (ICEI) Lucia Piscitello Professor of International Business at Politecnico di Milano y University of Reading. Codirectora del John H. Dunning Center for International Business Organizado con ICEI Patrocinio: Fundaci\u00f3n ICO, European International Business Academy (EIBA), Proyecto Europeo CatChain 'Catching Up along the Global Value Chains. Models, determinant and policies'. C\u00f3digo 65eu - Matr\u00edcula cerrada - 2,5 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 43ENCUENTROS Salud digital basada en valor: hacia el factor humano y la medicina de precisi\u00f3n 28 y 29 de agosto Santiago Garc\u00eda Blanco Cuerpo Superior de Sistemas y Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n del Estado Gobierno de Cantabria Roc\u00edo Montalb\u00e1n Carrasco Subdirectora de Transformaci\u00f3n Digital y Relaciones con los Usuarios, Gobierno de Cantabria Patrocinio: Pfizer, Janssen, Roche Diagnostics, Roche Pharma, Apser / Amazon Web Services Organizador con (secretar\u00eda t\u00e9cnica): Cluster TIC TERA de Cantabria C\u00f3digo 65hu - Tarifa C - 1 ECTSHacia un nuevo ciclo pol\u00edtico en la Uni\u00f3n Europea: de la Presidencia Espa\u00f1ola a las elecciones al Parlamento Europeo de 2024 28, 29 y 30 de agosto Francisco Aldecoa Luz\u00e1rraga Presidente del Consejo Federal Espa\u00f1ol del Movimiento Europeo (CFEME) Catedr\u00e1tico de Relaciones Internacionales, Universidad Complutense de Madrid Organizado con CFEME C\u00f3digo 65id - Tarifa C - 1,5 ECTS 37 Encuentro de la Econom\u00eda Digital y las Telecomunicaciones 30, 31 de agosto y 1 de septiembre Pedro Mier Albert Presidente de AMETIC Organizado con AMETIC y Grupo Santander C\u00f3digo 65fr - Tarifa F - 1,5 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 44IX Encuentro de actualizaci\u00f3n y nuevas aproximaciones en vacunas. Cambios en los programas de vacunaci\u00f3n tras dos a\u00f1os de pandemia de COVID 31 de agosto y 1 de septiembre Ra\u00fal Ortiz de Lejarazu Asesor cient\u00edfico y Director em\u00e9rito del Centro Nacional de Gripe en el Hospital Cl\u00ednico de Valladolid Patrocinio: GSK C\u00f3digo 65fs - Tarifa C - 1 ECTS Modelos marco de financiaci\u00f3n plurianual para universidades 31 de agosto y 1 de septiembre Juan Francisco Juli\u00e1 Igual Vicepresidente adjunto de CRUE Rector de la Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia (2005-2013) Jaume Blasco Asesor - Gabinete del Ministro de Universidades, Ministerio de Universidades Organizado con Ministerio de Universidades y CRUE C\u00f3digo 65i9 - Matr\u00edcula cerradaTALLER Taller de direcci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de contenido audiovisual para v\u00eddeo mapping y experiencias inmersivas Del 28 al 31 de agosto Aleix Fern\u00e1ndez Curell Codirector y Fundador de Onionlab Jorge Rivera Olaya Dise\u00f1ador Multimedia en Onionlab C\u00f3digo 65g1 - Tarifa C - 2 ECTS CAMPUS DE LAS LLAMAS Codificar, analizar, difundir: convertimos juntos tu proyecto en digital Del 28 de agosto al 1 de septiembre Prof. Amelia Sanz Cabrerizo, Carmen Brando, Alejandro Bias Plata, Giovanni Pietro Vitali C\u00f3digo 65GA-Tarifa D-2,5 ECTS Cursos avanzados | Cursos de Verano 2023 45Del 4 al 8 de septiembre ENCUENTROS Liderazgo c\u00edvico 4, 5 y 6 de septiembre \u00c1lvaro Matud Juristo Doctor en Ciencias de la Informaci\u00f3n Rafael Rubio N\u00fa\u00f1ez Catedr\u00e1tico de Derecho Constitucional, Universidad Complutense de Madrid Organizado con Fundaci\u00f3n Tatiana P\u00e9rez de Guzm\u00e1n el Bueno C\u00f3digo 65es - Tarifa C - 1,5 ECTS Cuidados de larga duraci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo medir sus resultados en las personas? 4, 5 y 6 de septiembre Luis Alberto Barriga Mart\u00edn Director General del Instituto de Mayores y Servicios Sociales (IMSERSO) Organizado con IMSERSO C\u00f3digo 65fv - Tarifa C - 1,5 ECTSEstrategias macrorregionales: un nuevo marco estrat\u00e9gico para la cooperaci\u00f3n territorial europea 4, 5 y 6 de septiembre Inma Valencia Bay\u00f3n Directora de la Oficina del Gobierno de Cantabria en Bruselas Rosa Vald\u00e9s Huidobro Directora General de Administraci\u00f3n Local, Acci\u00f3n Exterior y Casas de Cantabria, Gobierno de Cantabria Organizado con el Gobierno de Cantabria C\u00f3digo 65it - Tarifa C - 1,5 ECTS Ciudades portuarias inteligentes. El desaf\u00edo de la colaboraci\u00f3n tecnol\u00f3gica entre puertos y ciudades 5 de septiembre Santiago N. D\u00edaz Fraile Director de la Autoridad Portuaria de Santander Te\u00f3fila Mart\u00ednez Saiz Presidenta de la Asociaci\u00f3n Internacional para la colaboraci\u00f3n entre Puertos y Ciudades (RETE) Organizado con la Autoridad Portuaria de Santander Colaboraci\u00f3n de RETE y TrainForTrade Programme de UNCTAD C\u00f3digo 65h3 - Tarifa A - 0,5 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 46\u00bfSue\u00f1an los puertos con bots autom\u00e1ticos? Adopci\u00f3n y uso de las tecnolog\u00edas de inteligencia artificial en los puertos 6 de septiembre \u00d3scar Pern\u00eda Fern\u00e1ndez Socio-Fundador y Director T\u00e9cnico NextPort by Moffatt & Nichol Javier L\u00f3pez Lara Catedr\u00e1tico de Ingenier\u00eda Hidr\u00e1ulica, Universidad de Cantabria Codirector de la C\u00e1tedra AI Port Santander Organizado con la C\u00e1tedra AI Santander Port C\u00f3digo 65h4 - Tarifa A - 0,5 ECTS La carrera acad\u00e9mica y cient\u00edfica en Espa\u00f1a: an\u00e1lisis comparado en el contexto europeo 6, 7 y 8 de septiembre Pilar Paneque Salgado Directora de la Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Calidad y Acreditaci\u00f3n (ANECA) Organizado con ANECA C\u00f3digo 65fw - Tarifa C - 1,5 ECTS Educaci\u00f3n universitaria dual: enfoques innovadores en la colaboraci\u00f3n universidad-sociedad 6, 7 y 8 de septiembre Jaume Blasco Ministerio de Universidades Nicol\u00e1s Rodr\u00edguez-Garc\u00eda Red Universitaria de Estudios de Postgrado y Educaci\u00f3n Permanente (RUEPEP) Organizado con el Ministerio de Universidades y la Red Universitaria de Estudios de Postgrado y Educaci\u00f3n Permanente (RUEPEP) Con la colaboraci\u00f3n del CES de Espa\u00f1a C\u00f3digo 65ia - Tarifa C - 1 ECTS Riesgos, adaptaci\u00f3n y resiliencia de los puertos al cambio clim\u00e1tico 7 de septiembre \u00c1lvaro Rodr\u00edguez Dapena Presidente de Puertos del Estado I\u00f1igo Losada Rodr\u00edguez Catedr\u00e1tico de Ingenier\u00eda Hidr\u00e1ulica, Universidad de Cantabria Director de Investigaci\u00f3n del Instituto de Hidr\u00e1ulica Ambiental IH Cantabria Organizado con la Autoridad Portuaria de Santander C\u00f3digo 65h5 - Tarifa A - 0,5 ECTSCursos avanzados | Cursos de Verano 2023 47XXII Encuentro de la Industria Farmac\u00e9utica Espa\u00f1ola. Investigaci\u00f3n de medicamentos y desarrollo industrial. La respuesta a las infecciones emergentes 7 y 8 de septiembre Jos\u00e9 F\u00e9lix Lobo Aleu Profesor Em\u00e9rito. M\u00e1ster en Evaluaci\u00f3n Sanitaria y Acceso al Mercado (F\u00e1rmaco-Econom\u00eda), Universidad Carlos III de Madrid Colaboraci\u00f3n: Farmaindustria C\u00f3digo 65fx - Tarifa F - 1 ECTS V Encuentro pr\u00e1ctico para el conocimiento y tratamiento de la leucemia linfoc\u00edtica cr\u00f3nica 7 y 8 de septiembre Lucrecia Y\u00e1\u00f1ez San Segundo M\u00e9dico Adjunto Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander Francesc Bosch Albareda Jefe del Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universitario Vall d\u00b4Hebron, Barcelona. Presidente del Grupo Espa\u00f1ol de Leucemia Linf\u00e1tica Cr\u00f3nica (GELLC) Organizado en colaboraci\u00f3n con la Sociedad Espa\u00f1ola de Hematolog\u00eda y Hemoterapia Organizado con ABBVIE C\u00f3digo 65fy - Tarifa C - 1 ECTSEscuela de Liderazgo Port Management. Innovaci\u00f3n: prioridad estrat\u00e9gica 8 de septiembre \u00c1lvaro Rodr\u00edguez Dapena Presidente de Puertos del Estado Francisco L. Martin Gallego Presidente de la Autoridad Portuaria de Santander Organizado con la Autoridad Portuaria de Santander Colaboraci\u00f3n: Puertos del Estado C\u00f3dig o 65h6 - Tari fa A - 0, 5 ECTSLenguas Modernas y Formaci\u00f3n de Profesorado de Espa\u00f1ol como Lengua Extranjera Los cursos se imparten en el Campus de Las Llamas, Avda. de Los Castros, 42 39005 Santander. Tel\u00e9fono: (+34) 942 298 700 Estos cursos tienen condiciones de matr\u00edcula y programa espec\u00edfico. Director de cursos para extranjeros: Javier Rodr\u00edguez MolinaLenguas modernas y formaci\u00f3n de profesorado de espa\u00f1ol | Cursos de Verano 2023 50Cursos de lenguas modernas ESPA\u00d1OL Lengua espa\u00f1ola y patrimonio cultural Del 26 al 30 de junio Niveles A2 y B2 C\u00f3digo 65JA Tarifa: 253 \u20ac + 22,50 \u20ac de tasas Inmersi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica y cultural B2-C Del 7 al 11 de agosto Niveles B2, C1, C2 C\u00f3digo 65JB Tarifa: 708 \u20ac + 22,50 \u20ac de tasas Cursos de lengua y cultura espa\u00f1olas Diferentes fechas: Del 3 al 28 de julio (4 semanas) C\u00f3digo 65E7 Del 31 de julio al 25 de agosto (4 semanas) C\u00f3digo 65E8 Del 28 de agosto al 8 de septiembre (2 semanas) C\u00f3digo 65E9 * Se admite matr\u00edcula de dos, tres y cuatro semanas, desde el inicio del curso.Niveles A1, A2, B1, de tasas ALEM\u00c1N Nivel A1 Del 3 al 14 de julio (2 semanas) Nivel A1.1 C\u00f3digo 65GC Nivel A1.2 C\u00f3digo 65GD Prof. Hans Ninon niveles 765 \u20ac +22,50 \u20ac de tasas Lenguas modernas y formaci\u00f3n de profesorado de espa\u00f1ol | Cursos de Verano 2023 51Nivel A2 Del 17 al 28 de julio (2 semanas) Nivel A2.1 C\u00f3digo 65GE Nivel A2.2 C\u00f3digo 65GF Prof. Hans Ninon niveles 765 \u20ac +22,50 \u20ac de tasas PORTUGU\u00c9S Curso de iniciaci\u00f3n a la lengua portuguesa: un recorrido por su patrimonio literario, cultural y tur\u00edstico Del 3 al 7 de julio Prof. Filipa Maria Valido - Viegas de Paula-Soares Maria de Lurdes Correira Vale Moreira C\u00f3digo 65GG - Tarifa DFRANC\u00c9S Lengua y civilizaci\u00f3n francesa para los cuerpos superiores de la Administraci\u00f3n del Estado Del 17 al 21 de julio Prof. Arlette Veglia, Eric Pardo, G\u00e9raud Salust de Bergues C\u00f3digo 65GH-Tarifa D CHINO Gram\u00e1tica y traducci\u00f3n de la lengua china para hispanohablantes y docentes de chino Del 24 al 28 de julio Prof. Taciana Fisac y Mario Santander Oliv\u00e1n C\u00f3digo 65GI - Tarifa DLenguas modernas y formaci\u00f3n de profesorado de espa\u00f1ol | Cursos de Verano 2023 52Formaci\u00f3n de profesorado de espa\u00f1ol como lengua extranjera (FPELE) El espa\u00f1ol coloquial en la clase de ELE: investigaci\u00f3n sobre la lengua hablada y ense\u00f1anza-aprendizaje de la competencia oral Del 10 al 14 de julio Prof. Araceli L\u00f3pez Serena, Antonio Briz G\u00f3mez, Marta Albelda Marco, Margarita Borreguero Zuloaga, V\u00edctor P\u00e9rez B\u00e9jar C\u00f3digo 65GN - Tarifa D - 2,5 ECTS Iniciaci\u00f3n a la ense\u00f1anza de ELE a sinohablantes Del 17 al 21 de julio Prof. Mario Santander Oliv\u00e1n, Luisa Shu-Ying Chang, Jorge Marcos Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez C\u00f3digo 65GO - Tarifa D - 2,5 ECTSLas relaciones entre gram\u00e1tica y pragm\u00e1tica en la adquisici\u00f3n de espa\u00f1ol como L2. De la investigaci\u00f3n al aula Del 24 al 28 de julio Prof. Jos\u00e9 Amen\u00f3s Pons, Aoife Ahern, Pedro Guijarro Fuentes C\u00f3digo 65GP - Tarifa D - 2,5 ECTS La ense\u00f1anza del espa\u00f1ol como lengua extranjera en el siglo XXI: factores y recursos Del 31 de julio al 4 de agosto Prof. M\u00aa del Carmen M\u00e9ndez Santos, Mat\u00edas Hidalgo Gallardo, Aaron P\u00e9rez Bernabeu C\u00f3digo 65GQ - Tarifa D - 2,5 ECTSLenguas modernas y formaci\u00f3n de profesorado de espa\u00f1ol | Cursos de Verano 2023 53Espa\u00f1ol para inmigrantes Del 21 al 25 de agosto Prof. Marcin Sosinsky, Beatriz Sedano Cuevas, Mar\u00eda Jes\u00fas Llorente Puerta C\u00f3digo 65GR-Tarifa D-2,5 ECTS La ense\u00f1anza de espa\u00f1ol m\u00e9dico Del 14 al 18 de agosto Prof. Arancha Sanz \u00c1lvarez, Marta Gancedo Ruiz, Rub\u00e9n P\u00e9rez Garc\u00eda C\u00f3digo 65GS - Tarifa D - 2,5 ECTSActividades Culturales Actividades culturales | Cursos de Verano 2023 56Del 19 al 23 de junio LITERATURA Y PENSAMIENTO Martes literarios 20 de junio, 19 h Homenaje a Almudena Grandes Con Luis Garc\u00eda Montero y Juan Cerezo Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforo Ciclo de conferencias: En Contexto 22 de junio, 19 h Juan Carlos Izpis\u00faa Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforoDel 26 al 30 de junio M\u00daSICA Concierto inaugural 2023 26 de junio, 19 h Orquesta UIMP Ata\u00falfo Argenta Lugar: Paraninfo de Las Llamas Entrada libre hasta completar aforo LITERATURA Y PENSAMIENTO Martes literarios 27 de junio, 19 h Pilar Ad\u00f3n Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforo TEATRO M\u00edo Cid 28 de junio, 20 h Jos\u00e9 Luis G\u00f3mez Lugar: Teatro CASYC En colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Obra Social Caja Cantabria Entrada 15 \u20ac, comunidad UIMP entrada libre con invitaci\u00f3nActividades culturales | Cursos de Verano 2023 57LITERATURA Y PENSAMIENTO Ciclo de Conferencias: En Contexto 29 de junio, 19 h Jos\u00e9 Luis G\u00f3mez conversa con Javier Huerta, con ocasi\u00f3n de la entrega del XV Premio 'La Barraca' a las artes esc\u00e9nicas Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforoDel 3 al 7 de julio LITERATURA Y PENSAMIENTO Ciclo de di\u00e1logos: Espa\u00f1a y la UE a trav\u00e9s de sus protagonistas 4 de julio, 18 h Joaqu\u00edn Almunia Vicepresidente de la Comisi\u00f3n Europea 2010-2014 conversa con Ant\u00f3n Costas Presidente del Consejo Econ\u00f3mico y Social de Espa\u00f1a Lugar: Hall Real Entrada libre hasta completar aforo Martes literarios 4 de julio 19 h Lidia Jorge Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforo DANZA La desnudez 5 de julio, 20 h Cia. Daniel Abreu Lugar: Teatro CASYC En colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Obra Social Caja Cantabria Entrada 15 \u20ac, comunidad UIMP entrada libre con invitaci\u00f3nActividades culturales | Cursos de Verano 2023 58LITERATURA Y PENSAMIENTO Veladas po\u00e9ticas 6 de julio, 19 h Rosa Berbel Lugar: Hall Real Entrada libre hasta completar aforoDel 10 al 14 de julio M\u00daSICA Lunes cl\u00e1sicos 10 de julio, 22 h Concierto en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Alb\u00e9niz Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforo LITERATURA Y PENSAMIENTO Ciclo de di\u00e1logos: Espa\u00f1a y la UE a trav\u00e9s de sus protagonistas 11 de julio, 18 h Miguel Arias Ca\u00f1ete Comisario europeo de Energ\u00eda y Acci\u00f3n por el Cambio Clim\u00e1tico 2014-2019 conversa con Lara L\u00e1zaro Investigadora del Real Instituto Elcano Lugar: Hall Real Entrada libre hasta completar aforo Martes literarios 11 de julio, 19 h Edurne Portela Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforoActividades culturales | Cursos de Verano 2023 59TEATRO Don Ram\u00f3n Mar\u00eda del Valle-Incl\u00e1n 12 de julio, 20 h Pedro Casablanc Lugar: Teatro CASYC En colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Obra Social Caja Cantabria Entrada 15 \u20ac, comunidad UIMP entrada libre con invitaci\u00f3n LITERATURA Y PENSAMIENTO Ciclo de di\u00e1logos: Espa\u00f1a y la UE a trav\u00e9s de sus protagonistas 13 de julio, 18 h Enrique Bar\u00f3n Presidente del Parlamento Europeo 1989-1992 conversa con Jos\u00e9 Juan Ruiz Presidente del Real Instituto Elcano Lugar: Hall Real Entrada libre hasta completar aforo Veladas po\u00e9ticas 13 de julio, 19 h Carlos Alcorta Lugar: Hall Real Entrada libre hasta completar aforoDel 17 al 21 de julio LITERATURA Y PENSAMIENTO Ciclo de conferencias: En contexto 17 de julio, 19 h Lluis Pascual y Juan Echanove Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforo M\u00daSICA Lunes cl\u00e1sicos 17 de julio, 22 h Concierto en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Alb\u00e9niz Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforoActividades culturales | Cursos de Verano 2023 60LITERATURA Y PENSAMIENTO Ciclo de di\u00e1logos: Espa\u00f1a y la UE a trav\u00e9s de sus protagonistas 18 de julio, 18 h Javier Solana Alto Representante de la UE para Asuntos Exteriores y Pol\u00edtica de Seguridad Com\u00fan 1999-2009 conversa con Fernando Vallesp\u00edn Catedr\u00e1tico de Ciencia Pol\u00edtica de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Lugar: Hall Real Entrada libre hasta completar aforo Martes literarios 18 de julio, 19 h Francisco L\u00f3pez Serrano Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforo M\u00daSICA Cabaret l\u00edrico 18 de julio, 22 h Enrique Viana Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforoJazz 19 de julio, 20 h Marta S\u00e1nchez Quintet Lugar: Teatro CASYC En colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Obra Social Caja Cantabria Entrada 15 \u20ac, comunidad UIMP entrada libre con invitaci\u00f3n LITERATURA Y PENSAMIENTO Ciclo de conferencias: En contexto 19 de julio, 18 h Pedro Salinas en Wellesley Carlos Ramos Margaret E. Deffenbaugh and LeRoy T. Carlson Professor in Comparative Literary Studies, Wellesley College Lugar: Comedor de gala Entrada libre hasta completar aforo Veladas Po\u00e9ticas Entrega del II Premio-Taller de Poes\u00eda Pedro Salinas 20 de julio, 19 h Olvido Garc\u00eda Vald\u00e9s Laudatio: Carlos Alcorta Lugar: Hall Real Entrada libre hasta completar aforoActividades culturales | Cursos de Verano 2023 61Del 24 al 28 de julio M\u00daSICA Lunes cl\u00e1sicos 24 de julio, 22 h Concierto en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Alb\u00e9niz Lugar: Paraninfo de Las Llamas Entrada libre hasta completar aforo LITERATURA Y PENSAMIENTO Ciclo de di\u00e1logos: Espa\u00f1a y la UE a trav\u00e9s de sus protagonistas 26 de julio, 18 h Josep Borrell Alto Representante de la UE para Asuntos Exteriores y Pol\u00edtica de Seguridad conversa con Jos\u00e9 Ignacio Torreblanca Profesor de Ciencias Pol\u00edticas en la UNED y director de la oficina del European Council on Foreign Relations (ECFR) en Madrid Lugar: por determinar Entrada libre hasta completar aforoDel 31 de julio al 4 de agosto M\u00daSICA Simant D\u00fao & Cuarteto de cuerda de Valencia Homenaje a Juan Carlos Calder\u00f3n 31 de julio, 22 h Simant D\u00fao Lugar: Carpa del Parque de Mesones En colaboraci\u00f3n con la Concejal\u00eda de Cultura del Ayuntamiento de Santander y el IV Festival Internacional de Jazz de Santander Entrada 5 \u20ac comunidad UIMP LITERATURA Y PENSAMIENTO Martes literarios 1 de agosto, 19 h Luis Landero Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforoActividades culturales | Cursos de Verano 2023 62M\u00daSICA IV Festival de Jazz de Santander 1 de agosto, 22 h Bill Charlap Trio Lugar: Carpa del Parque de Mesones En colaboraci\u00f3n con el IV Festival Internacional de Jazz de Santander Entradas disponibles a trav\u00e9s de la web del festival IV Festival de Jazz de Santander 2 de agosto, 22 h Cyrille Aim\u00e9e Lugar: Carpa del Parque de Mesones En colaboraci\u00f3n con el IV Festival Internacional de Jazz de Santander Entradas disponibles a trav\u00e9s de la web del festival LITERATURA Y PENSAMIENTO Veladas po\u00e9ticas 3 de agosto, 19 h Aurora Luque Lugar: Hall RealM\u00daSICA IV Festival de Jazz de Santander 3 de agosto, 22 h The Grasso Brothers Lugar: Carpa del Parque de Mesones En colaboraci\u00f3n con el IV Festival Internacional de Jazz de Santander Entradas disponibles a trav\u00e9s de la web del festival IV Festival de Jazz de Santander 4 de agosto, 22 h The Trumpet Summit Band Lugar: Carpa del Parque de Mesones En colaboraci\u00f3n con el IV Festival Internacional de Jazz de Santander Entradas disponibles a trav\u00e9s de la web del festivalActividades culturales | Cursos de Verano 2023 63Del 7 al 11 de agosto ACTOS INSTITUCIONALES Entrega del XXXV Premio Internacional Men\u00e9ndez Pelayo 8 de agosto, 12 h \u00c1lvaro Pombo Laudatio: Fernando Valls Lugar: Hall Real Entrada libre hasta completar aforo LITERATURA Y PENSAMIENTO Martes literarios 8 de agosto, 19 h \u00c1lvaro Pombo Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforo M\u00daSICA Centenario del nacimiento de Victoria de los \u00c1ngeles 8 de agosto, 20.30 h Lugar: Palacio de Festivales, Sala Pereda En colaboraci\u00f3n con el Festival Internacional de Santander Entrada 5 \u20acTEATRO Primitals 9 de agosto, 20 h Yllana Lugar: Teatro CASYC En colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Obra Social Caja Cantabria Entrada 15 \u20ac, comunidad UIMP entrada libre con invitaci\u00f3n LITERATURA Y PENSAMIENTO Ciclo de conferencias: En Contexto 10 de agosto, 19 h Eduardo Matos Moctezuma Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforoActividades culturales | Cursos de Verano 2023 64Del 14 al 18 de agosto LITERATURA Y PENSAMIENTO Martes literarios 15 de agosto, 19 h Gustavo Mart\u00edn Garzo Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforo M\u00daSICA Centenario del nacimiento de Alicia de Larrocha 15 de agosto, 20.30 h Lugar: Palacio de Festivales, Sala Pereda En colaboraci\u00f3n con el Festival Internacional de Santander Entrada 5 \u20ac LITERATURA Y PENSAMIENTO Ciclo de conferencias: En Contexto 17 de agosto, 19 h Manuel Estrada Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforoDel 21 al 25 de agosto LITERATURA Y PENSAMIENTO Martes literarios 22 de agosto, 19 h Orlando Figes Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforo M\u00daSICA En recuerdo de Teresa Berganza 22 de agosto, 20.30 h Lugar: Palacio de Festivales, Sala Pereda En colaboraci\u00f3n con el Festival Internacional de Santander Entrada 5 \u20ac ACTOS INSTITUCIONALES Investidura como doctor honoris causa 24 de agosto, 12 h Orlando Figes Laudatio: Mar\u00eda Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Hern\u00e1ndez Lugar: Hall Real Entrada libre hasta completar aforo Actividades culturales | Cursos de Verano 2023 65LITERATURA Y PENSAMIENTO Ciclo de conferencias: En Contexto 24 de agosto, 19 h Nuccio Ordine Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforoDel 28 de agosto al 1 de septiembre LITERATURA Y PENSAMIENTO Martes literarios 29 de agosto, 19 h Miguel \u00c1ngel Hern\u00e1ndez Lugar: Aula Riancho-Bringas Entrada libre hasta completar aforo Ciclo de di\u00e1logos: Espa\u00f1a y la UE a trav\u00e9s de sus protagonistas 31 de agosto, 18 h Luis de Guindos Vicepresidente del Banco Central Europeo conversa con Isabel \u00c1lvarez Catedr\u00e1tica de Econom\u00eda Aplicada de la Universidad Complutense de Madrid; Directora del Instituto Complutense de Estudios Internacionales Lugar: Hall Real Entrada libre hasta completar aforo Veladas po\u00e9ticas 31 de agosto, 19 h Mart\u00edn L\u00f3pez-Vega Lugar: Hall Real Entrada libre hasta completar aforo Actividades culturales | Cursos de Verano 2023 66Del 4 al 8 de septiembre ACTOS INSTITUCIONALES Entrega del XIV Premio UIMP a la cinematograf\u00eda 5 de septiembre, 12 h Alejandro Amen\u00e1bar Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforo LITERATURA Y PENSAMIENTO Martes literarios 5 de septiembre, 19 h Santiago Roncagliolo Lugar: Hall Real Entrada libre hasta completar aforoACTOS INSTITUCIONALES Investidura como doctora honoris causa 7 de septiembre, 12 h Siri Hustvedt Laudatio: Isabel Dur\u00e1n Gim\u00e9nez-Rico Lugar: Paraninfo de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforo LITERATURA Y PENSAMIENTO Veladas po\u00e9ticas 7 de septiembre, 19 h Basilio S\u00e1nchez Lugar: Hall Real Entrada libre hasta completar aforoActividades culturales | Cursos de Verano 2023 67Exposiciones FOTOGRAF\u00cdA Rostros del siglo XX 37 fotograf\u00edas de la Colecci\u00f3n de Elizabeth Margot Del 23 de junio al 23 de agosto Lugar: Centro de Documentaci\u00f3n e Imagen de Santander (CDIS) En colaboraci\u00f3n con el Centro de Documentaci\u00f3n e Imagen de Santander Entrada libre hasta completar aforo Picasso visto por Otero Del 30 de junio al 5 de septiembre Exposici\u00f3n organizada por el Museo Picasso de M\u00e1laga En colaboraci\u00f3n con la Autoridad Portuaria de Santander Entrada libre hasta completar aforoHuellas. Celebrando a Pablo Hojas en la UIMP Del 1 de julio al 5 de septiembre Lugar: Pen\u00ednsula de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforo What is Europe to you 17 y 18 de julio Lisa Borgiani Artista En colaboraci\u00f3n con la Comisi\u00f3n Europea en Espa\u00f1a Lugar: Palacio de la Magdalena Entrada libre hasta completar aforo Informaci\u00f3n y Matr\u00edculaInformaci\u00f3n y matr\u00edcula | Cursos de Verano 2023 70Matr\u00edcula Plazo de matr\u00edcula y tramitaci\u00f3n El plazo de matr\u00edcula est\u00e1 abierto desde el 17 de abril de 2023 (plazas limitadas). La matr\u00edcula se tramitar\u00e1 preferentemente por v\u00eda telem\u00e1tica accediendo a la p\u00e1gina web de la Universidad (Cursos de Verano): https://www.uimp.es/actividades-academicas/cursosavanzados.html En primer lugar, se deber\u00e1 seleccionar el curso en el que el solicitante desea inscribirse a trav\u00e9s del 'Listado de Cursos' y, a continuaci\u00f3n, deber\u00e1 realizar la solicitud a trav\u00e9s del enlace de 'Matr\u00edcula online' habilitado al efecto en el curso seleccionado. En el apartado de 'Informaci\u00f3n solicitud' podr\u00e1 descargar el tutorial de procedimiento con los pasos a seguir para realizar la solicitud de matr\u00edcula online. Adem\u00e1s de su presentaci\u00f3n por medios telem\u00e1ticos y de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 16 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, se podr\u00e1 presentar la solicitud de matr\u00edcula (impreso de matr\u00edcula), a trav\u00e9s del Registro General de la Universidad o de cualquier otro registro p\u00fablico o medio habilitado administrativamente.Informaci\u00f3n y matr\u00edcula | Cursos de Verano 2023 71Documentaci\u00f3n requerida Junto con el formulario de matr\u00edcula, el solicitante habr\u00e1 de aportar y, en su caso, cargar en soporte electr\u00f3nico la siguiente documentaci\u00f3n: Fotocopia del DNI (en caso de los ciudadanos espa\u00f1oles), del pasaporte o del NIE (en caso de los ciudadanos extranjeros). En su caso, fotocopia de documento acreditativo de ser estudianteo titulado universitario. En caso de que se acoja a alguno de los descuentos o bonificaciones establecidos deber\u00e1 aportar la documentaci\u00f3n justificativa queacredite su condici\u00f3n. Recibo/Justificante de pago de la matr\u00edcula (ver forma de pago). La UIMP comunicar\u00e1 al alumno la conformidad de la matr\u00edcula en el curso elegido. Una semana antes del inicio del curso se enviar\u00e1 a los alumnos inscritos un correo electr\u00f3nico con la informaci\u00f3n necesaria: lugar de presentaci\u00f3n, programa, horario, as\u00ed como tambi\u00e9n informaci\u00f3n adicional sobre las actividades culturales previstas. (Plazas limitadas). Forma de pago Durante el proceso de solicitud, podr\u00e1 elegir la forma de pago del importe de la matr\u00edcula: 1.Recibo. Una vez validada la matr\u00edcula, se generar\u00e1 un recibo cuyo pago se podr\u00e1 realizar en cualquier ventanilla o cajero del Banco deSantander que est\u00e9 ubicado en territorio nacional. (No es posiblerealizar el pago con recibo en oficinas del Banco de Santanderfuera de Espa\u00f1a). 2.RedSys (tarjeta). Si elegimos esta opci\u00f3n de pago, una vez validada la matr\u00edcula, se habilitar\u00e1 la conexi\u00f3n con la pasarela de pagoRedSys y podremos formalizar el pago con tarjeta.Informaci\u00f3n y matr\u00edcula | Cursos de Verano 2023 72Precios de matr\u00edcula Cursos, Jornadas, Seminarios, Escuelas, Talleres y Encuentros a celebrar en Santander en verano de 2023. Cod. de Tarifa Importe Tarifa A 25 \u20ac Tarifa B 80 \u20ac Tarifa C 135 \u20ac Tarifa D 190 \u20ac Tarifa E 265 \u20ac Tarifa F 395 \u20ac Tasas administrativas Todas las actividades acad\u00e9micas devengar\u00e1n (en el momento de formalizaci\u00f3n de la matr\u00edcula) gastos de Secretar\u00eda por la apertura del expediente acad\u00e9mico. El importe de estos gastos, que se establece en 22,5 \u20ac, no ser\u00e1 objeto de reintegro en los casos en los que el alumno solicite y obtenga la anulaci\u00f3n de su matr\u00edcula con anterioridad al inicio del curso en el que se hubiera matriculado. Gastos de secretar\u00eda 22,5 \u20acInformaci\u00f3n y matr\u00edcula | Cursos de Verano 2023 73Descuentos y bonificaciones en el r\u00e9gimen de precios Los descuentos y bonificaciones que se indican a continuaci\u00f3n no son acumulables entre s\u00ed. En caso de que el solicitante cumpla los requisitos de m\u00e1s de un supuesto, deber\u00e1 optar por un descuento o bonificaci\u00f3n espec\u00edfico. 1. Descuentos. Los descuentos se aplicar\u00e1n \u00fanicamente sobre el precio dela matr\u00edcula, con exclusi\u00f3n de las tasas de secretar\u00eda por laformalizaci\u00f3n del expediente acad\u00e9mico: 1.1. Estudiantes universitarios: Al alumnado que en el a\u00f1o acad\u00e9mico en curso acredite estar matriculado en estudios oficiales conducentes a la obtenci\u00f3n de un t\u00edtulo de Grado, M\u00e1ster o Doctorado en una universidad espa\u00f1ola, o en cualquier otro estudio que equivalga a ellos, seg\u00fan la normativa vigente, se les aplicar\u00e1 un 20% de descuento en el precio de la matr\u00edcula. 1.2. Talleres con sesiones pr\u00e1cticas: A los alumnos que no asistan a las sesiones pr\u00e1cticas de los talleres espec\u00edficos se les aplicar\u00e1 un descuento del 50% en el precio de la matr\u00edcula. 1.3. Si por razones sanitarias o de otro tipo se abriera de forma excepcional matr\u00edcula en un curso para su seguimiento a trav\u00e9s de streaming, los alumnos podr\u00e1n beneficiarse de un descuento del 50% en el precio de matr\u00edcula. 1.4. Jubilados: Quienes est\u00e9n en posesi\u00f3n de un carnet de jubilado podr\u00e1n beneficiarse de un descuento del 20% en el precio de la matr\u00edcula. 1.5. Personal de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo, a sus c\u00f3nyuges y descendientes directos, y a los estudiantes del Colegio Mayor Torres Quevedo, se les aplicar\u00e1 un descuento del 50% en el precio de la matr\u00edcula del primer curso y de un 10% en el del segundo y siguientes. Id\u00e9ntico descuento se aplicar\u00e1 al personal de la Universidad de Cantabria que se matricule en uno o m\u00e1s cursos.Informaci\u00f3n y matr\u00edcula | Cursos de Verano 2023 741.6. Al profesorado de espa\u00f1ol que imparta cursos de espa\u00f1ol para extranjeros en la UIMP y al profesorado del M\u00e1ster Universitario en Ense\u00f1anza del Espa\u00f1ol como Lengua Extranjera, siempre que existan plazas vacantes, se les aplicar\u00e1 un descuento del 50% en el precio de la matr\u00edcula del primer curso de FPELE y un 10% en el segundo y siguientes. Los mismos descuentos se aplicar\u00e1n en los cursos de Formaci\u00f3n de Traductores e Int\u00e9rpretes. 2. B onificaciones Las bonificaciones del pago de matr\u00edcula solo ser\u00e1n aplicablesuna vez por curso acad\u00e9mico 2.1. Beneficiarios de familia numerosa: Familia Numerosa de Categor\u00eda Especial y General (Real Decreto 1621/2005 de 30 de diciembre, por el que se aprueba el Reglamento de la Ley 40/2003, de 18 de noviembre, de protecci\u00f3n a las familias numerosas). Supone una bonificaci\u00f3n del 100% de las tasas administrativas y precios p\u00fablicos para quienes acrediten ser miembros de Familia Numerosa de Categor\u00eda Especial, y del 50% para las Familias Numerosas de Categor\u00eda General. 2.2. V\u00edctimas del terrorismo y de violencia de g\u00e9nero: De conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 7 de la Ley 32/1999, de 8 de octubre, de Solidaridad con las V\u00edctimas del Terrorismo (BOE de 9 de octubre de 1999), las v\u00edctimas de actos terroristas, sus c\u00f3nyuges e hijos tendr\u00e1n una bonificaci\u00f3n completa del precio de matr\u00edcula. En consecuencia, deber\u00e1n abonar \u00fanicamente el precio previsto en concepto de tasas de secretar\u00eda.Lo mismo ser\u00e1 aplicable a las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero que cuenten con reconocimiento de su condici\u00f3n, as\u00ed como a los hu\u00e9rfanos de v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero. 2.3. Desempleados de larga duraci\u00f3n -entendi\u00e9ndose por tales aquellas personas desempleadas e inscritas en la oficina de empleo al menos durante 12 meses en los 18 anteriores a la matriculaci\u00f3n-, quedan exonerados del pago del precio de la matr\u00edcula, debiendo abonar \u00fanicamente el precio previsto en concepto de tasas de secretar\u00eda.Informaci\u00f3n y matr\u00edcula | Cursos de Verano 2023 752.4. Estudiantes que tengan reconocido un grado de discapacidad igual o superior al 33%, conforme dispone el art\u00edculo 4, apartado 2 del Texto Refundido de la Ley General de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusi\u00f3n social, aprobado por el Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre, quedar\u00e1n exonerados del pago del precio de la matr\u00edcula debiendo abonar \u00fanicamente el precio previsto en concepto de tasas de secretar\u00eda. 2.5. Se podr\u00e1n establecer reducciones, bonificaciones o exenciones en las tarifas establecidas, incluidas las tasas de secretar\u00eda si as\u00ed se acuerda formalmente con entidades que colaboren en la organizaci\u00f3n y en la financiaci\u00f3n de los cursos o con entidades patrocinadoras. Cancelaci\u00f3n, anulaci\u00f3n y devoluci\u00f3n del importe de la matr\u00edcula En caso de cancelaci\u00f3n del curso o nivel por esta Universidad, los alumnos recibir\u00e1n el reembolso total del importe abonado tanto en concepto de tasas de secretar\u00eda como de matr\u00edcula o, si as\u00ed lo solicitan, se podr\u00e1 aplicar dicho importe para otro curso programado durante el mismo a\u00f1o acad\u00e9mico. En caso de anulaci\u00f3n de la matr\u00edcula de un curso, para tener derecho a la devoluci\u00f3n, el alumno deber\u00e1 solicitarlo por escrito a la Secretar\u00eda de Alumnos antes del comienzo del curso, justificando la causa de anulaci\u00f3n y adjuntando la documentaci\u00f3n acreditativa que corresponda. Las solicitudes de anulaci\u00f3n de matr\u00edcula se tramitar\u00e1n conforme a los plazos y dar\u00e1n lugar a los reembolsos que a continuaci\u00f3n se indican: Aquellas solicitudes de anulaci\u00f3n o baja de matr\u00edcula que se presenten con siete d\u00edas naturales o m\u00e1s de antelaci\u00f3n al inicio del curso, percibir\u00e1n la devoluci\u00f3n del 100% del importe abonado en concepto de matr\u00edcula.Informaci\u00f3n y matr\u00edcula | Cursos de Verano 2023 76Aquellas solicitudes de anulaci\u00f3n o baja de matr\u00edcula que se presenten con menos de siete d\u00edas naturales de antelaci\u00f3n al inicio del curso, percibir\u00e1n la devoluci\u00f3n del 75% del importe abonado en concepto de matr\u00edcula. No se realizar\u00e1 ninguna devoluci\u00f3n recibida a partir del d\u00eda que comienza el curso. Las causas excepcionales por enfermedad o causa de fuerza mayor del solicitante se estudiar\u00e1n individualmente, previa presentaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n oficial justificativa. Las tasas de secretar\u00eda (22,5 euros) no ser\u00e1n reembolsables en caso de devoluci\u00f3n solicitada por el alumno. Todas las solicitudes se tramitar\u00e1n mediante el impreso de devoluci\u00f3n disponible en la p\u00e1gina web de la Universidad y se enviar\u00e1n a trav\u00e9s de correo electr\u00f3nico a: alumnos@uimp.es Diplomas Los alumnos matriculados y becarios podr\u00e1n obtener el Diploma acreditativo de haber participado en la actividad acad\u00e9mica correspondiente, siempre que la asistencia a las clases sea regular y llegue al menos a un 80% de las sesiones celebradas en la actividad matriculada. Los directores de los cursos podr\u00e1n proponer la superaci\u00f3n de una prueba realizada en el aula o la realizaci\u00f3n de determinados trabajos para considerar superada la actividad y haber lugar a la expedici\u00f3n del correspondiente diploma de aprovechamiento.Informaci\u00f3n y matr\u00edcula | Cursos de Verano 2023 77Becas Convocatoria general La Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo convoca, en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva, de acuerdo con los principios de objetividad y publicidad, becas dirigidas a estudiantes y titulados universitarios para la asistencia a las actividades acad\u00e9micas que se celebrar\u00e1n en Santander durante el verano de 2023. Plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes: del 5 de abril al 4 de mayo de 2023. Aula de verano 'Ortega y Gasset' de iniciaci\u00f3n a la universidad El objeto de esta convocatoria, que cumple su vig\u00e9sima segunda edici\u00f3n, es otorgar 80 ayudas en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva para participar en el Aula de Verano 'Ortega y Gasset', que se organiza en colaboraci\u00f3n con el Ministerio de Universidades. Tiene como finalidad servir de introducci\u00f3n a los estudios superiores a quienes han obtenido los mejores expedientes en las distintas modalidades de Bachillerato o en el ciclo formativo superior de Formaci\u00f3n Profesional. Para lograr el objetivo de este programa, con un enfoque multidisciplinar, se han previsto diversas actividades acad\u00e9micas dirigidas por profesores universitarios, investigadores y personalidades de la cultura y el arte. Plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes: la convocatoria de las becas se publica en el BOE en los primeros d\u00edas de junio. Fechas de celebraci\u00f3n: del 14 al 18 de agosto de 2023. C\u00f3digo: 65G3Informaci\u00f3n y matr\u00edcula | Cursos de Verano 2023 78Aula de verano 'Blas Cabrera' iniciaci\u00f3n a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica El objeto de esta convocatoria, que cumple su s\u00e9ptima edici\u00f3n, es otorgar 80 ayudas en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva para participar en el Aula de Verano 'Blas Cabrera', que se organiza en colaboraci\u00f3n con el Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n. Tiene como finalidad servir de introducci\u00f3n a la actividad de investigaci\u00f3n cient\u00edfica, la innovaci\u00f3n y la docencia universitaria a quienes han superado con brillantez los estudios de grado. Para lograr el objetivo de este programa, con un enfoque multidisciplinar, se han previsto diversas actividades acad\u00e9micas dirigidas por profesores universitarios especialmente destacados por su actividad cient\u00edfica e investigadora. Asimismo, se prev\u00e9 la programaci\u00f3n de actividades art\u00edsticas y culturales. Plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes: la convocatoria de las becas se publica en el BOE en los primeros d\u00edas de junio. Fechas de celebraci\u00f3n: del 21 al 25 de agosto de 2023. C\u00f3digo: 65G2Informaci\u00f3n y matr\u00edcula | Cursos de Verano 2023 79Equivalencia y reconocimiento de ECTS La UIMP certificar\u00e1 la equivalencia de la dedicaci\u00f3n de los asistentes a los cursos avanzados que organiza, a efectos de su reconocimiento como cr\u00e9ditos ECTS. Se aplicar\u00e1 la correspondencia aproximada 1 ECTS=10 horas de presencialidad del alumno en el aula. En los diplomas de asistencia se har\u00e1 constar la equivalencia de cr\u00e9ditos. De conformidad con los art\u00edculos 21 y 29 de la Orden EDU/2886/2011, de 20 de octubre las actividades de la UIMP que cuenten con certificaci\u00f3n de equivalencia de cr\u00e9ditos ser\u00e1n susceptibles de ser reconocidas como formaci\u00f3n permanente del profesorado para el personal docente de los centros que imparten las ense\u00f1anzas reguladas en la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de Educaci\u00f3n. Una vez la UIMP haya expedido el correspondiente diploma, el mencionado reconocimiento deber\u00e1 solicitarse directamente por el interesado al \u00f3rgano competente del Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional.Informaci\u00f3n y matr\u00edcula | Cursos de Verano 2023 80Horario y direcci\u00f3n de contacto Ma\u00f1ana de L a V: 9.00 a 14.00 h Santander Campus de Las Llamas Avda. de los Carros, 42 39005 Santander Tlf.: 942 29 87 00 Madrid Calle Isaac Peral, 23 28040 Madrid Tlf.: 91 592 06 31 / 33 A partir del 19 de junio Ma\u00f1ana de L a V: 9.00 a 14.00 h Tarde de L a J: 15.30 a 18.00 h Santander Palacio de la Magdalena 39005 Santander Tlf.: 942 29 88 00 alumnos @uimp.es www.uimp.esInformaci\u00f3n general Accede al programa digital "}