{"title": "El ministro Albares agradece la labor del Servicio Exterior", "author": null, "url": "https://www.exteriores.gob.es/es/Comunicacion/Noticias/Paginas/Noticias/20221222_MINISTERIO07.aspx", "hostname": "exteriores.gob.es", "description": "El ministro Albares agradece la labor del Servicio Exterior", "sitename": "exteriores.gob.es", "date": "2022-12-22", "cleaned_text": "Durante la tradicional copa navide\u00f1a, el ministro ha celebrado el servicio p\u00fablico de todo el equipo del Ministerio de Asuntos Exteriores, Uni\u00f3n Europea y Cooperaci\u00f3n, \"en un a\u00f1o de desaf\u00edos globales e incertidumbre pol\u00edtica\". En su intervenci\u00f3n, Jos\u00e9 Manuel Albares ha recordado el \u00e9xito de la cumbre de la OTAN celebrada en Madrid y ha destacado el compromiso de Espa\u00f1a con Ucrania. Tras reiterar que \"somos un pa\u00eds solidario y comprometido\", el ministro ha recordado, entre otras acciones, la repatriaci\u00f3n de los colaboradores afganos, cumpliendo la promesa de no dejar a nadie atr\u00e1s, o el papel de nuestro pa\u00eds en la lucha contra el covid, como uno de los principales donantes de vacunas. Por otra parte, se celebr\u00f3 en la sede de Marqu\u00e9s de Salamanca una fiesta infantil donde los familiares de los trabajadores del Ministerio disfrutaron de una merienda y una obra de teatro. Como se\u00f1alara el ministro, \"la conciliaci\u00f3n y las familias son tambi\u00e9n parte integral del Servicio Exterior\". Fotos: "}