{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://rsmi.sesmi.es/wp-content/uploads/2023/06/RSMI-Numero-02.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "de Salud y Medicina IntegrativaRSMI& Volumen 2 \u00b7 N\u00famero 1 WWW.RSMI.SESMI.ES \u00b7 publicaciones@sesmi.es FOTO: @djguillemat El resultado fue una transici\u00f3n instant\u00e1nea de la oscuridad a la luz. En el momento en que vi que una nube que se forma r\u00e1pidamente es espec\u00edficamente m\u00e1s ligera en la proporci\u00f3n en que se oscurece, mil contradicciones se desvanecieron, y los numerosos hechos, \"una masa grosera e indigerida\" , que hab\u00edan estado guardados en los recovecos secretos de mi memoria, se presentaron espont\u00e1neamente a mi deleite como un sistema armonioso de justa proporci\u00f3n. James Pollard Espy \u00b7 The philosophy of storms (Preface) \u00b7 Boston: Charles C. Little & James Brown MDCCCXLI Edita:La luz es el fen\u00f3meno f\u00edsico que proyecta la vida 2023 | RS&MI2 |Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2\u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 Los patrones oscilatorios de informaci\u00f3n biol\u00f3gica son de naturaleza cu\u00e1ntica. Aun as\u00ed, el marco interpre - tativo de la din\u00e1mica biol\u00f3gica est\u00e1 situado en el para - digma de la f\u00edsica cl\u00e1sica y la bioqu\u00edmica. Por ello, varias observaciones en entornos biol\u00f3gicos y cl\u00ednicos, que no pueden explicarse plenamente en el marco conceptual actual, estimulan la necesidad de ampliar el paradigma. Desde la perspectiva de salud, los logros te\u00f3ricos de la f\u00edsica cu\u00e1ntica ofrecen pistas explicativas de ciertos aspectos fundamentales de los sistemas biol\u00f3gicos y la salud humana. Y es esa luz - esa radiaci\u00f3n electromagn\u00e9tica - la que se proyecta con diversas frecuencias y funciones a nivel del \u00e1tomo, de las mol\u00e9culas, del ADN, de los genes, de la c\u00e9lula, del sistema ner - vioso, de las redes metab\u00f3licas y regulatorias, de los microsistemas, a lo largo de los meridianos y dentro del cerebro. Es la misma luz que desvelan los procesos ter - modin\u00e1micos y electromagn\u00e9ticos en una tor - menta, es la misma que - se pensaba - tampoco pod\u00eda salir de los agujeros negros y que, reciente - mente, aunque deformada, ha sido fotografiada. Los fen\u00f3menos son diferentes, pero la cosmovisi\u00f3n semi\u00f3tica, la misma.En nuestro interior, se generan radiaciones lumi - nosas ultra-d\u00e9biles o biofotones que adem\u00e1s de intervenir en los procesos vitales de natu - raleza electromagn\u00e9tica y termodin\u00e1mica, son responsables de la informaci\u00f3n biol\u00f3gica a ni - vel microsc\u00f3pico, at\u00f3mico y molecular. As\u00ed la vida es una red din\u00e1mica de fotones, internamente emitidos unos, absorbidos otros, y desencadenantes - todos - de reacciones qu\u00ed - micas, procesos electromagn\u00e9ticos, termodin\u00e1 - micos y patrones oscilatorios de informaci\u00f3n. La piel es ese escenario t\u00e1ctil...Entre ella y los nervios aferentes, los canales i\u00f3nicos conectan el flujo de informaci\u00f3n como respuestas a los campos f\u00edsicos del entorno macrosc\u00f3pico. La diversidad de interacciones con el entorno mi - crosc\u00f3pico, modifican los patrones oscilatorios de infor - maci\u00f3n que pueden revelar trastornos corporales a trav\u00e9s de signos y s\u00edntomas, tanto objetivos como subjetivos. En ese mismo escenario t\u00e1ctil, se encuentran las ventanas de acceso a las terapias de microsistemas, como son la reflexoterapia podal o la acupuntura, entre otras. Editorial. La luz es el fen\u00f3meno f\u00edsico que proyecta la vida La piel ese escenario t\u00e1ctil donde se abren ventanas a los microsistemas\" Publica con nosotros: https://sesmi.es/publicaciones/rsmi/normativa/ Sumario Arte, poes\u00eda y salud. Poema Poema de Alejandra Menassa P. 3 Entrevista. \"I think and hope that medicine of the future will become more interdisciplinary, empathic, and individualized\" Beno Brinhaus P.4 -5 Petici\u00f3n. A las administraciones sanitarias y a los colegios profesionales SESMI y otras sociedades P.6 Programaci\u00f3n metab\u00f3lica. Implicaciones de lo sucedido en los primeros mil d\u00edas de vida M\u00f3nica Rodr\u00edguez G\u00f3mez P. 7-13 Disfunci\u00f3n endotelial. Enfermedades Cardiovasculares Sergio Mej\u00eda Viana P.14-16 Neurocardiolog\u00eda. Coherencia card\u00edaca M. Jos\u00e9 Vargas P.1 7-19 Investigaci\u00f3n, dolor cr\u00f3nico. Novel use of a monopolar multichannel radiofrequency Pedro Marco Aznar P. 20-24Terapia micronutricional y fitoterapia. Reversi\u00f3n parcial de una cirrosis biliar primaria Sergio Abanades 2 5-28 Nutrici\u00f3n. Dietas cetog\u00e9nicas e con biorresonancia y terapia neural Giovanna Chiriby Rojas P. 4 -3 7 Pediatria. Unidad de oncolog\u00eda pedi\u00e1trica integrativa Esther Martinez Garcia P.38-39 Formaci\u00f3n Continuada SESMI P.4 0 Informaci\u00f3n. Congreso 2023 Valencia P .41 y ContraNeus Esmel-Esmel Doctora en Ciencias de la Enfermeria neus@neusesmel.comRS&MI |2023Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2 \u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 |3 A los que cuidan (para SESMI)Arte, poesia y salud Hay una l\u00e1grima que secar, una caricia que dar,. hay una herida que sanar, una sonrisa que prestar, y ah\u00ed est\u00e1n ellos, los que guardan como un tesoro la salud de los otros, cancerberos del alma, guardianes de la perla que lenta se ha forjado. No te conocen, igual trasnochar\u00e1n por ti, recorrer\u00e1n los libros buscando la salida del atroz laberinto, se reunir\u00e1n en jornadas eternas tras de alguna verdad, una luz, una llave para abrir esa puerta, resolver el enigma. Te arrancar\u00e1n incluso de brazos de la parca, a pura dentellada, calmar\u00e1n la angustia que te roe con su mano en tu espalda, con su palabra amiga, con la ciencia que lucen como tiara. Te mirar\u00e1n a los ojos, sentir\u00e1s que te escuchan. Sabr\u00e1s con certeza infinita que aman lo que hacen: Te sentir\u00e1s cuidado y eso es todo lo que uno necesita cuando el monstruo del dolor o una pena lo atraviesan. Alejandra Menassa de Luc\u00eda Dra. Alejandra Menassa de Luc\u00eda M\u00e9dico Internista y Psicoanalista Comit\u00e9 editorial Editora jefa. Neus Esmel-Esmel. PhD, MS, RN, enfermera y antrop\u00f3loga (URV). Tarragona. Vicedirector. Juan Serrano-Gand\u00eda. Bioqu\u00edmico y bi\u00f3logo molecular. Valencia. Editora ejecutiva. Isabel-Giralt. MD. Master en Acupuntura por la UB. Especialista en Acupuntura y MTC. Presidenta de SESMI. Barcelona. Asistente editorial. Sergio Mej\u00eda-Viana. PhD. Cardi\u00f3logo integrativo, experto en toxicolog\u00eda. M\u00e1laga. Coordinador digital. Pedro Rodr\u00edguez-Picazo. Geront\u00f3logo. Enfermero pr\u00e1ctica avanzada. Fundador y director de Red Medintegra y ADNlife. Alicante. Coordinadora de formaci\u00f3n. Mar\u00eda P\u00e9rez-Ben\u00edtez. Medicina global integrativa. Barcelona. Editora de secci\u00f3n. Susagna Muns. Nutricionista. Barcelona. Asistente de comunicaci\u00f3n y redes sociales. Mireia Arisa. Licenciada en periodismo y humanidades. Experta en comunicaci\u00f3n. Barcelona. Editores asociados -Carmen Navarro Muros. Experta en enfermedad de Lyme y Medicina ambiental. Madrid. -Gualberto D\u00edaz-S\u00e1ez. M\u00e9dico home\u00f3pata y onc\u00f3logo integrativo. Consejero editorial y asesor t\u00e9cnico. Madrid. -Cristina Abad\u00eda-Castell\u00f3. MD. Responsable de Medicina del trabajo en Parc Sanitari Sant Joan de D\u00e9u. Barcelona. . Comit\u00e9 Asesor Cient\u00edfico -Josepa Rigau. PhD, Medicina Biol\u00f3gica y Psicoanalista. M\u00e9dico internista CMI. Madrid. -Jos\u00e9 Francisco-Tinao. MD, Jefe de Servicio de Prevenci\u00f3n y Medicina Funcional de Olympia- Quir\u00f3n. Cofundador de SESMI. Madrid. -Mar\u00eda Luisa Garc\u00eda-Alonso. Lcda. en farmacia. Directora de laboratorio de an\u00e1lisis cl\u00ednicos. Madrid. -Almudena Ram\u00f3n-Cueto. PhD, Investigadora y cient\u00edfica. Madrid. -Oscar Aguilera-Mart\u00ednez. Bi\u00f3logo, investigador y coordinador del Departamento de Oncolog\u00eda Traslacional. Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz. Madrid. -Elena Titular de OPI MD, director m\u00e9dico del ITNiMR. Barcelona. -Dr. Elio Rossi. Director of the Coordination Center for Complementary Medicine of Health Unit Tuscany North west. Italia. -Mary Jo Kreitzer. PhD, Fundadora y directora de \"Center for Spirituality & Healing\" Universidad de Minnesota. USA. -Carolina Rebato. Enfermera y M\u00e1ster en enfermer\u00eda naturista (UB). Barcelona. -Arnau Besora. Master en Comunicaci\u00f3n y Marketing online. Bioestad\u00edstico. Tarragona. -Dra. Mariola Penad\u00e9s-Fons. Investigadora y divulgadora cient\u00edfica. Madrid. -Natalia Eres. MD. Especialista en Oncolog\u00eda M\u00e9dica. Barcelona. -M\u00f3nica Tous. Bioqu\u00edmica y Doctora en Biomedicina, Master en Nutrici\u00f3n y Metabolismo. Barcelona. -Mar\u00eda Jim\u00e9nez-Herrera. PhD en Antropolog\u00eda Social y Cultural. Investigadora y experta en Bio\u00e9tica. URV. Tarragona -Maite Miranda-Garc\u00eda. PhD, enfermera. Master en Acupuntura, especialista en obstetricia y ginecolog\u00eda. Hospital Sant Joan de D\u00e9u. Barcelona. DL M-25389-2022 Direcci\u00f3n de edici\u00f3n: Madrid Sociedad espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa Coraz\u00f3n de Maria, 82, 28002 ISSN maquetaci\u00f3n: Estudio @djguillemat Imagen de portada 12 de septiembre de 2022, d\u00eda grande durante las fiestas de Santa Tecla de Tarragona, pero ese d\u00eda cayeron m\u00e1s de 100 litros/m2 en poco menos de una hora y los festejos tuvieron que ser cancelados. La ciudad qued\u00f3 en suspense y se centr\u00f3 en minimizar los da\u00f1os que estaba produciendo la repentina tormenta. Pero, magia de la naturaleza, en ese momento el espect\u00e1culo visual y auditivo se traslad\u00f3 de las fiestas al cielo, donde un conjunto de fen\u00f3menos, energ\u00eda y color ti\u00f1eron el entorno. Los mismos rayos y truenos que daban nombre a dioses en la antigua Grecia, se suced\u00edan uno tras otro en un baile espectacular. Estas son las vistas desde un monte cercano a la localidad de la Selva del Camp. Foto: David Jim\u00e9nez Guillemat (@djguillemat)2023 | RS&MI4 |Revista de Salud y Medicina Integrativa Volumen 2\u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 ESIM Integrative medicine Perfil Benno Brinkhaus, MD. 9 January 1964 \u00b7 Berl\u00edn, Germany Professor of Medicine. Director of the Complementary and Integrative Medicine Research Unit Deputy Director of the Institute Charit\u00e9 - Universit\u00e4tsmedizin Berlin Institute for Social Medicine, Epidemiology, and Health Economics. Luisenstr. 57 , D-10117 Berlin, Germany benno.brinkhaus@charite.de. FOTO: CEDIDA pect of this, because in the future we will need a modern medicine that focuses more on prevention or health care pro - motion and includes the salutogenetic approach in addition to the pathogenetic approach. We need a medicine that puts the human being at the centre again, the human being in his or her entirety, an empathic medicine, a medicine that is not only supported by the doctor, but also by other medical professions. In ad - dition to science, we also need an art of medicine, medicine is art, not just scien - ce. Together with Prof. Esch we have taken this into account in our new defi - nition of integrative medicine, that also includes the environmental background with limited resources to establish also a sustainable medicine. How does the European Society of Integrative Medicine (ESIM) work to promote research and education in the field of integrative medicine? ESIM is an international society who - se primary task is to promote research in the field of naturopathy, complementary What inspired you to pursue a career in My dissatisfaction with conventio - nal medicine started at my university education, I found the medical educa tion relatively conventional, one-sided, pharma-industry and acute medicine based very creative. After uni - versity, I fortunately had the opportu - nity to work in a working group that combined training in internal medicine with work in a working group for na - turopathic medicine at the University Hospital Erlangen in Bavaria, sou - thern Germany. My first visit to China connected me with Chinese medicine convinced me that we need to comple - ment conventional medicine with na - turopathy, complemen - tary and integrative medicine How did become involved in the European Society of Integrative Medicine? After I finished my training in inter - nal medicine at the University Hospital Erlangen, I was offered to do research at the Charit\u00e9 University Hospital in Berlin in the field of CIM, especially on acu - puncture. The positive results in these studies and other CIM methods led to the decision to found a European society of Integrative Medicine (ESIM) together with our team including Prof. Willich, which is dedicated to research in the field of integrative medicine and organi - ses congresses on this subject. We then started in 2008 with the first ECIM con - gress in Berlin, and at the same time we began to set up a university outpatient clinic for naturopathic medicine, comple - mentary medicine and prevention at the Charit\u00e9, the so-called CHAMP outpatient clinic at that time. What role do you see integrative medicine playing in the future of heal- thcare, both in Europe and around the world? For me, CIM has an important role in improving medicine, and the expansion of conventional medicine to include tra - ditional medicine and CIM is only one as - \"I think and hope that medicine of the future will become more interdisciplinary, empathic, and individualized\"RS&MI |2023Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2 \u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 |5 I don't know much about Spa - nish health policy, but I do see some differences, both in terms of the respective health systems and the basic acceptance of non-conventio - nal medicine. In Spain the health system is tax-fi - nanced, in Ger - many the health system is contribution-fi - nanced, whereby half of the contribution is paid by the respective insured person and the other half by the employer. For a long time, there has been \"therapeu - tic freedom\" of the Germany doctors, i.e. doctor and patient agree on which conventional or complementary medical therapy method is to be used. This crea - tes openness for naturopathy and com - plementary medicine, even if these are not necessarily covered by the health in - surance funds. In Germany, there is also and integrative medicine and to present and jointly discuss methods and results of this research at inter - national conferences. Of course, we also promote the application of pro - cedures that have been positively evaluated, and of course teaching and training in the field of Integra - tive Medicine. We also support poli - tical work to promote IM in Europe, but we are not a political society, so I am in favor of a strict separation of science and politics. Can you discuss any or partnerships that the European Society Medicine has with other organizations or institutions? ESIM is in exchange and coo - peration with many national and international medical and scienti - fic societies, the next World Con - gress from 20-22 September 2023 will take place in cooperation with the International Society for Com - plementary Medicine Research (ISCMR) and the Italian Society for Integrative Oncology (ARTOI). Fur - thermore, we have contacts to poli - tical groups and societies that try to improve the situation of integrative medicine in Europe, e.g. with the CAMDOC Alliance and the Euro - pean Council of Doctors for Plura - lity in Medicine (ECPM). But we are also in contact with non-European societies, e.g. with the US Academic Consortium for Integrative Medici - ne and Health What are your future goals for the European Society of Integra- tive Medicine, and how do you see the organization evolving over the next few years? In our EU project CAMbrella (2020-2022) we have already pre - sented the status quo with regard to CIM and pointed out that with the known gaps in knowledge about effectiveness, safety and costs we need much more and above all good research in our field. It is the task of ESIM to develop this research and to establish it at the universities and to present it inter - nationally; we need a lot of strength, energy, money and good knowled - ge and experience for this in the future. Evidence-based or informed CIM methods should be implemen - ted successfully in the medical sys - tem. How do you see the difference between Germany and countries like Spain, in terms of the use of integrative practices?a long tradition of western herbal medicine natural therapy being such as homeopathy and neural therapy. What are some of the most exciting research and develop - ments in integrative medicine that you have seen in recent years, and how do you think these innovations will shape the future of healthcare? In which ones of these researches are your team involved? I am very surprised e.g. how well acupuncture and acupressure, for example, help many our results published in hi - gh-ranking international medical journals, acupuncture has been in - cluded in the catalogue of benefits of the health insurance companies for two pain disorders: lower back pain and pain from knee joint ar - throsis. What I find most exciting is that we already have so much health potential with healthy sustaina - ble nutrition, regular exercise and relaxation in a healthy natural en - vironment, which are the basis of naturopathy together with herbal medicine and hydrotherapy and this should definitely be used als basis for modern medicine in the future. I think and hope that medicine of the future will become more inter - disciplinary, empathic, and indivi - dualized, considering limited eco - nomic and ecological resources, we humans must take more res - ponsibility for ourselves, our health and our planet, especially the basic pillars of human health, nutrition, exercise, relaxation and a healthy environment. With my professors - hip and my research or my team, I work in all these fields mentioned above, ans also on osteopathy, hyp - no-therapy medicine. What advice would to patients who are interested in exploring integrative medicine, but may not know where to start or who to trust? I would recommend: Look for therapies that have at least some scientific evidence of effectiveness and safety, look for therapists and physicians who are well trained and food, techniques. ESIM society whose primary task is to promote research in the field naturopathy, complementary and integrative medicine\"IMAGEN: PEXELS2023 | RS&MI6 |Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2\u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 nal Center for Complementary and Integrative Health (NCCIH). En este punto, nos gustar\u00eda introducir el concepto de la Medi - cina Integrativa que los firmantes representamos: Es un enfoque del cuidado de la salud que sit\u00faa al pa - ciente en el centro y considera todas las influencias: f\u00edsicas, nu - tricionales, emocionales, mentales, sociales, espirituales y medio ambientales que afectan a la salud de las personas. Por ello, em - plea estrategias personalizadas que consideran las condiciones \u00fanicas del paciente, sus necesidades y circunstancias. A\u00fana la medicina convencional y las terapias comple - mentarias con evidencia cient\u00edfica, buscando una mejora real de la salud del paciente, la prevenci\u00f3n de enfermedades y la dis - minuci\u00f3n de los problemas cr\u00f3nicos. Promueve el uso de los m\u00e9todos menos invasivos, m\u00e1s cautelosos y menos t\u00f3xicos para facilitar la salud, integrando y aunando lo mejor de ambos modelos, el convencional y el com - plementario. Mejora el grado de satisfacci\u00f3n y calidad de vida de pa - cientes y busca una alta rentabilidad coste-beneficio. Da preponderancia a la promoci\u00f3n de la salud y la pre - venci\u00f3n de las enfermedades frente al mero tratamiento de las patolog\u00edas. Promueve la mejora de la calidad de vida del enfer- mo cr\u00f3nico, disminuyendo el sufrimiento y el gasto sanitario. Cabe destacar que el aumento de la esperanza de vida de nues - tra poblaci\u00f3n, as\u00ed como su estilo de vida, provoca y provocar\u00e1 a\u00fan m\u00e1s en el futuro un aumento de la patolog\u00eda cr\u00f3nica, incluyendo al c\u00e1ncer. Por todo ello, y esperando que estas noticias sean de su inte - r\u00e9s, pedimos a las administraciones sanitarias una implanta- ci\u00f3n creciente de la Medicina Integrativa siguiendo las reco - mendaciones del Parlamento Europeo. Estamos convencidos que tendr\u00edan un importante y positivo impacto sanitario especial - mente en los enfermos con patolog\u00eda cr\u00f3nica y oncol\u00f3gicos. Reclamamos del Ministerio de Sanidad la creaci\u00f3n de un organismo nacional equivalente al NCCIH, que escuche a las sociedades cient\u00edficas relacionadas y elabore un plan de incorpo - raci\u00f3n de la Medicina Integrativa en la red p\u00fablica de salud. Solicitamos a los Colegios Profesionales Sanitarios que establezcan secciones representativas de los colectivos re - lacionados con la Medicina Integrativa para que procuren una ordenaci\u00f3n y propongan modelos de acreditaci\u00f3n y certificaci\u00f3n profesional al Ministerio. Pedimos a las Consejer\u00edas de Sanidad que colaboren con los organismos arriba referidos para implantar las medidas que establezcan y cumplir las indicaciones del Europarlamento en re - ferencia a la Medicina Integrativa. Mayo de 2023Recientemente el Parlamento Europeo ha publicado importan - tes documentos en referencia a la Medicina Integrativa. Des - de SESMI y en colaboraci\u00f3n con otras asociaciones afines a este modelo de salud, hacemos una llamada a las administraciones sanitarias y a los colegios profesionales para la implementaci\u00f3n de la Medicina Integrativa. 1. La nueva Estrategia Farmacol\u00f3gica para Europa, dictada por el Pleno del Parlamento Europeo en noviembre de 2021(1), afirma que \"la Medicina Integrativa con conocimiento cient\u00edfi - co, aprobada por las autoridades de los sistemas p\u00fablicos de salud, puede reportar beneficios a los pacientes que padecen efectos adversos al tratamiento en distintas patolog\u00edas, como el c\u00e1ncer\" . Se\u00f1ala tambi\u00e9n \"la importancia de desarrollar un enfoque hol\u00edstico de los pacientes, y de promover, si es apro - piado, el uso de terapias complementarias, bajo la supervisi\u00f3n de profesionales sanitarios\" . 2. Por otro lado, en febrero de 2022, la Comisi\u00f3n BECA (Beating Cancer of the European Parliament) ha aprobado un informe en el que destaca el rol relevante de la Medicina Inte - grativa, de las terapias complementarias y de la nutrici\u00f3n en la lucha contra el c\u00e1ncer. En su cap\u00edtulo III C, sobre la igualdad de acceso a la atenci\u00f3n oncol\u00f3gica multidisciplinar y de calidad, hace hincapi\u00e9 en que \"la medicina integrativa con reconocimiento cient\u00edfico aproba - da por las autoridades sanitarias puede aportar beneficios a los pacientes en relaci\u00f3n con los efectos paralelos de varias enfermedades, como el c\u00e1ncer, y sus tratamientos\" . (2) En este sentido, el informe destaca \"la importancia de desa - rrollar un enfoque hol\u00edstico, integrador y centrado en los pacien - tes\" y, si procede, fomentar el uso de terapias complementarias siempre bajo la supervisi\u00f3n de profesionales sanitarios\" . (2) Por otro lado, en el p\u00e1rrafo 114(3) subraya que \"un cuidado nutricional \u00f3ptimo es esencial para la atenci\u00f3n oncol\u00f3gica\" . La Comisi\u00f3n BECA \"pide a los Estados miembros que elaboren recomendaciones para incorporar la nutrici\u00f3n cl\u00ednica en todos los aspectos de la atenci\u00f3n del c\u00e1ncer (incluidos el tratamien - to, el apoyo y la investigaci\u00f3n) y establecer unas normas m\u00edni - mas para la formaci\u00f3n continua en cuidados nutricionales del personal sanitario responsable\" . El Parlamento Europeo \"recomienda que la gesti\u00f3n de la nu - trici\u00f3n constituya un elemento integral y \u00e9tico de toda investi - gaci\u00f3n cl\u00ednica que ata\u00f1a a pacientes de c\u00e1ncer y que la asis - tencia nutricional adecuada se incluya en la Carta de Derechos de los pacientes de c\u00e1ncer\" . (3) Estas recomendaciones est\u00e1n alineadas con la pol\u00edtica del National Cancer Institute (NCI) de EEUU donde la medicina integrativa forma parte de su cartera de servicios desde hace a\u00f1os, contando para ello con un organismo espec\u00edfico, el Natio -Petici\u00f3n a las administraciones sanitarias y a los colegios profesionales SESMI Sociedad Espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 AESMI Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicos Integrativos \u00b7 SEOT Sociedad Espa\u00f1ola de Ozonoterapia \u00b7 Sociedad Canaria de Medicina Integrativa \u00b7 Asociaci\u00f3n espa\u00f1ola de Medicos Naturistas \u00b7 FESMEDI Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Sanitarios por la Medicina Integrativa \u00b7 SEKMO Sociedad Espa\u00f1ola de kinesolog\u00eda M\u00e9dica Odontol\u00f3gica \u00b7 FEMI Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicina Integrativa \u00b7 AMOS Asociaci\u00f3n M\u00e9dica ozonoterapia Solidaria Asociaciones firmantes (1) P\u00e1rrafo 23, p\u00e1g.11. P9_TA(2021)0470.Una estrategia farmac\u00e9utica para Europa. Resoluci\u00f3n del Par - lamento Europeo, de 24 de noviembre de 2021, sobre una estrategia farmac\u00e9utica para Europa. (2) P9_TA(2022)0038.Refuerzo de Europa en la lucha contra el c\u00e1ncer. Resoluci\u00f3n del Parlamento Eu- ropeo, de 16 de febrero de 2022, sobre el refuerzo de Europa en la lucha contra el c\u00e1ncer: hacia una estrategia global y coordinada (2020/2267(INI). P\u00e1rrafo 113, secci\u00f3n IV: Fuerte apoyo a los en -fermos de c\u00e1ncer, los supervivientes y los cui- dadores. (3) P9_TA(2022)0038.Refuerzo de Europa en la lucha contra el c\u00e1ncer. Resoluci\u00f3n del Parlamento Eu- ropeo, de 16 de febrero de 2022, sobre el refuerzo de Europa en la lucha contra el c\u00e1ncer: hacia una estrategia global y coordinada (2020/2267(INI). P\u00e1rrafo 114, secci\u00f3n IV: Fuerte apoyo a los en - fermos de c\u00e1ncer, los supervivientes y los cui- dadores.RS&MI |2023Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2 \u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 |7 Dra. M\u00f3nica Rodr\u00edguez G\u00f3mez Pediatra Integrativa PNI cl\u00ednica\u00bfEs nuestro estado neurol\u00f3gico, inmunol\u00f3gico y metab\u00f3lico cuesti\u00f3n del azar? Implicaciones de lo sucedido en los primeros mil d\u00edas de vida Keywords: Programaci\u00f3n metab\u00f3lica, sistema inmune, primeros mil d\u00edas, ventana de oportunidad, experiencias tempranas, epigen\u00e9tica, plasticidad.Programaci\u00f3n metab\u00f3lica is also determined by what happened at the beginning. One of the areas that is greatly influenced by such early experiences is the central nervous system, through neurodevelopment, learning and even behaviour. Therefore, as health professionals, we have to inves - tigate what happened in the first stage of life, to take advantage of it as of opportunity\" and thus propose corrective therapeutic behaviours today, thin - king about tomorrow. Introducci\u00f3n: Los primeros 1000 d\u00edas Como m\u00e9dicos y como personas nos cuestionamos mu - chas veces c\u00f3mo y por qu\u00e9 ha llegado un paciente a determinada situaci\u00f3n de salud neurol\u00f3gica. Y cuando hablo de ello, me refiero a cuadros tan variopintos como el dolor cr\u00f3nico, como el insomnio, como algunos tras - tornos del aprendizaje, enfermedades mentales hasta asuntos m\u00e1s sutiles como la memoria o la gesti\u00f3n de las emociones. En la medicina nada es blanco o negro, esto lo hemos o\u00eddo millones de veces, as\u00ed como tampoco suele haber una \u00fanica causa detr\u00e1s de una patolog\u00eda cr\u00f3nica, por el contrario, lo habitual es que sea multifactorial y para que se instaure, se ha recorrido un largo camino hasta llegar a la situaci\u00f3n actual. En ese momento es cuando nos visita el paciente, cuando ya ha convivido con uno o varios problemas de salud ( aparentemente sin conexi\u00f3n entre estos) y si nos quedamos como m\u00e9dicos obnubila - dos con la \"foto\" del problema, con el diagn\u00f3stico de la enfermedad , con el instante, el momento y nos proyec - tamos hacia un tratamiento de la \u00edndole que sea, y si pa - samos por alto toda la \" pel\u00edcula\" que le ha llevado hasta ese punto, probablemente fallemos en el resultado y el paciente no logre solventar su padecimiento. \u00bfY por qu\u00e9 estoy hablando del pasado, de esa histo - ria? Porque todo lo sucedido en los primeros mil d\u00edas de vida escrucial para la programaci\u00f3n de diferentes siste - mas de una persona, en este caso hablaremos de 3 de los m\u00e1s importantes. Una vez introducido el t\u00e9rmino de los Primeros mil d\u00edas, voy a explicar en qu\u00e9 consiste y de donde viene. Este concepto se viene acu\u00f1ando desde que se habl\u00f3 en 1980 sobre la teor\u00eda de \"Los or\u00edgenes del desarrollo de la salud y la enfermedad / \"DOHaD (Developmenta - lOrigins of Health and Disease), en la que se habla sobre Resumen La medicina avanza y hoy disponemos de numero - sas v\u00edas diagn\u00f3sticas y herramientas terap\u00e9uticas para abordar la enorme cantidad de patolog\u00edas cr\u00f3nicas a las que los profesionales sanitarios nos enfrentamos a dia - rio, pero pocas veces miramos al pasado, donde se generaron muchos de los programas que marcar\u00e1n la salud de todo ser humano. El embarazo, el parto, el tipo de alimentaci\u00f3n (leche materna vs leche animal) y todas las experiencias de la infancia juegan un papel crucial en la determinaci\u00f3n de nuestra salud. El aumento de peso de la madre durante el embarazo, el aumento de peso del propio feto en el \u00fatero o en los primeros meses, as\u00ed como el estr\u00e9s expe - rimentado por la madre embarazada y la forma en que se inicia la alimentaci\u00f3n complementaria, condicionan el estado metab\u00f3lico para el futuro. La forma en que el organismo reacciona a trav\u00e9s del sistema inmunitario tambi\u00e9n est\u00e1 determinada por lo ocurrido al principio. Una de las \u00e1reas que se ve muy influenciada por esas experiencias tempranas es el sistema nervioso central, a trav\u00e9s del neurodesarrollo, el aprendizaje e incluso el comportamiento. Por lo tanto, como profesionales de la salud, tenemos que investigar lo que sucedi\u00f3 en la primera etapa de la vida, para aprovecharlo como una \"ventana de oportuni - dad\" y as\u00ed proponer conductas terap\u00e9uticas correctivas hoy, pensando en el ma\u00f1ana. Abstract Medicine is advancing and today we have at our dispo - sal many diagnostic routes and therapeutic tools - dress the number of chronic pathologies that we, as health professionals face on a daily basis, but we rarely look back to the past, where many of the programs that will mark the health of every human being were ge - nerated. Pregnancy, childbirth, the type of feeding (brest vs animal milk), and all childhood experiences play a cru - fetus' weight in the first months, as well as the stress experienced by the pregnant mother and the way complementary fe - eding is initiated, condition the metabolic state for the future. The way the body reacts through the immune system cmim@monicaintegrativa.com Sigue en la p\u00e1gina 82023 | RS&MI8 |Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2\u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 la relaci\u00f3n que guarda aquello acontecido en la salud de un ni\u00f1o al inicio de su vida y las consecuencias pos - teriores durante la vida de adulto especialmente en el desarrollo de enfermedades cr\u00f3nicas. Cambios metab\u00f3licos in \u00fatero establecen patrones fisiol\u00f3gicos y estructurales a largo plazo que pueden \u00abprogramar\u00bb la salud durante la vida adulta, teor\u00eda po - pularmente conocida como \u00abHip\u00f3tesis de Barker\u00bb. Evi - dencia experimental y cl\u00ednica sugiere que patolog\u00edas como hipertensi\u00f3n arterial, enfermedad isqu\u00e9mica co - ronaria, s\u00edndrome metab\u00f3lico y diabetes mellitus tipo 2, pueden \u00abprogramarse\u00bb durante las primeras etapas del desarrollo fetal y manifestarse en etapas tard\u00edas, al in - teractuar con el estilo de vida y otros factores de riesgo adquiridos convencionales con el medio ambiente. Seg\u00fan la hip\u00f3tesis del fenotipo \u00abahorrador\u00bb un cre - cimiento fetal pobre, ocasionar\u00eda una disminuci\u00f3n en el n\u00famero de c\u00e9lulas pancre\u00e1ticas y una disminuci\u00f3n de la capacidad de producir insulina, conduciendo en la edad adulta a estados de resistencia a la insulina. La evidencia de que reci\u00e9n nacidos con bajo peso al nacer o con RCIU presentar\u00e1n resistencia insul\u00ednica es con - sistente. Seg\u00fan las conclusiones de Barker, los neonatos con peso menor de 2.500g al nacimiento, ten\u00edan 7,5 mayor riesgo de padecer diabetes mellitus tipo 2 o intolerancia a la glucosa, en comparaci\u00f3n con los que pesaron m\u00e1s 4.000g. Barker postul\u00f3 que el feto que presenta desnu - trici\u00f3n manifiesta un fenotipo 'ahorrador' que se expre - sa en alteraciones en la regulaci\u00f3n homeost\u00e1tica, con incremento del consumo de calor\u00edas, ac\u00famulo de grasa y la reducci\u00f3n en la producci\u00f3n de energ\u00eda. Este exceso de calor\u00edas disponibles aumenta el riesgo de obesidad y otras condiciones relacionadas con el s\u00edndrome meta - b\u00f3lico en la adultez Al mismo tiempo, se ha observado que el crecimiento acelerado o \u00abcatch up\u00bb se da aproximadamente en 85% de los ni\u00f1os prematuros o con BPN en los primeros 3 a\u00f1os de vida. Singhal et al y Ross et al. observaron una asociaci\u00f3n entre el crecimiento r\u00e1pido posnatal tempra - no y un aumento en el riesgo de presentar indicadores de s\u00edndrome metab\u00f3lico y una composici\u00f3n corporal desfavorable. Una hip\u00f3tesis similar a la anterior es la del \u00abcatch- up growth\u00bb propuesta por Arends et al. y Cianfaranri et al. Esta se basa en que reci\u00e9n nacidos con restricci\u00f3n nutricional, presentan niveles menores de insulina y de factores de crecimiento similares a la insulina como (IGF-1) e IGF unido a la prote\u00edna 3 (IGFBP-3). Aunque la normalizaci\u00f3n de los niveles de estas hormonas gene - ralmente ocurre durante los primeros 3 meses de vida posnatal, lo cual coincide con el r\u00e1pido crecimiento ob - servado en estos neonatos, es posible que los tejidos que han estado con deficiencia cr\u00f3nica de insulina y de IGF-1, y que de manera s\u00fabita deban enfrentarse a altas concentraciones de estas hormonas, desarrollen resistencia a la insulina como mecanismo de defensa hacia la hipoglicemia. De esta manera se explicar\u00edan las asociaciones encontradas entre el \u00abcatch-up growth\u00bb y el aumento en el riesgo de s\u00edndrome metab\u00f3lico y obe - sidad posnatal, lo cual nos hace como m\u00e9dicos, estar mucho m\u00e1s atentos a este tipo de ganancia r\u00e1pida de peso que anta\u00f1o nos parec\u00eda una estupenda evoluci\u00f3n. Es en el 2008 cuando en una de las revistas m\u00e1s re - conocidas en el \u00e1mbito cient\u00edfico, Lancet se habla por primera vez de \" Los primeros 1000 d\u00edas\" como tal, en una publicaci\u00f3n sobre la nutrici\u00f3n y su impacto futuro en las enfermedades cr\u00f3nicas, reconociendo esta etapa como una ventana de oportunidad en la cual se puede a\u00fan generar un cambio para un mejor desenlace. Infograf\u00eda. 1 Datos sobre los primeros 1000 d\u00edas La variedad de factores que ahora se sabe que afec - tan el funcionamiento biol\u00f3gico y del desarrollo duran - te los primeros 1000 d\u00edas es considerable. Algunos son anteriores a la concepci\u00f3n, incluidas las transmisiones gen\u00e9ticas y epigen\u00e9ticas de padres y abuelos; otros ocurren durante el embarazo, incluido el estr\u00e9s y la nu - trici\u00f3n de la madre; y a\u00fan otros ocurren durante la infan - cia, incluyendo negligencia o abuso. Nuestra ecolog\u00eda f\u00edsica y social se ha alterado dra - m\u00e1ticamente en los \u00faltimos 60 a\u00f1os. Esto ha cambiado las condiciones en las que las familias conciben y cr\u00edan a sus hijos, y ha tenido un efecto directo en su capa - cidad para cuidar de sus hijos. Esto se debe a que el funcionamiento de los padres y la familia, y, por lo tanto, el desarrollo de los ni\u00f1os, est\u00e1n moldeados ecol\u00f3gica - mente. Si bien muchos de los desarrollos econ\u00f3micos, tec - nol\u00f3gicos y de salud han sido beneficiosos para la evo - luci\u00f3n, tambi\u00e9n han tenido consecuencias no deseadas que ahora estamos comenzando a reconocer. Estos van desde alteraciones en la composici\u00f3n de nuestros mi - crobiomas, que juegan un papel importante en el man - tenimiento de la salud y el bienestar, hasta el crecimien - to de las desigualdades sociales. Las condiciones de vida modernas no brindan los tipos de factores estresantes normales que nuestros Programaci\u00f3n metab\u00f3lica Infograf\u00eda 1. El aumento en el peso para la edad gestacional (LGA: large for gestational age) incrementa el riesgo de obesidad y s\u00edndrome metab\u00f3lico en la etapa posnatal. De la misma manera, presentar un bajo peso para la edad gestacional (SGA: small for gestational age), indicar\u00eda mayor riesgo para presentar diabetes mellitus tipo 2, enfermedad cardiovascular, s\u00edndrome metab\u00f3lico, hipertensi\u00f3n arterial y obesidad en la vida adulta. ( R.C. Whitaker). Predicting preschooler obesity early pregnancy. Pediatrics, 114 (2004), pp. e29-e36) Enfermedad cardiovascular Diabetes mellitus tipo 2 Sindrome metab\u00f3lico Hipertensi\u00f3nRiesgo relativo Peso al nacerSGA LGA Obesidad Diabetes mellitus tipo 2Viene de la p\u00e1gina 7RS&MI |2023Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2 \u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 |9 corteza desde los 5 a\u00f1os hasta la adolescencia. Factores que influyen sobre el desarrollo neurol\u00f3gico: 1. Ejercicio: madres que hacen ejercicio moderado durante el embarazo promueven un entorno uterino fa - vorable y saludable que mejora la funci\u00f3n cognitiva en la infancia. El ejercicio permite que se exprese mejor el gen Bdnf (factor neurotr\u00f3fico derivado del cerebro), me - jorando por ejemplo el aprendizaje y protege de patolo - g\u00edas neurol\u00f3gicas. 2. Nutrici\u00f3n materna: hay dos periodos cr\u00edticos en el desarrollo cerebral que van desde el tercer trimestre de embarazo hasta los 2 a\u00f1os en donde hay gran madura - ci\u00f3n y crecimiento cerebral. Durante el primer trimestre sucede la migraci\u00f3n celular, diferenciaci\u00f3n, neurog\u00e9ne - sis y sinaptog\u00e9nesis para la neurotransmisi\u00f3n. Es nece - sario un aporte adecuado de hierro, zinc, selenio, yodo, \u00e1cido f\u00f3lico y proteico para un buen desarrollo neuro - l\u00f3gico. La obesidad materna se relaciona con peores \u00edndices de coeficiente intelectual en sus hijos. Tambi\u00e9n hay relaci\u00f3n entre preferencia de sabores de los hijos seg\u00fan lo que haya comido la madre, se hereda hasta la conducta alimentaria. 3. Falta de estimulaci\u00f3n: menor estimulaci\u00f3n causa una poda mayor de lo normal, adem\u00e1s se desarrolla me - nos la corteza temporal que tiene que ver con el lengua - je y la memoria. 4. Traumas a edades tempranas: dichos traumas de la \u00edndole que sea entorpecen el proceso de poda, que - dando una red neuronal muy tupida, llegando a afectar la conducta social, lo cual han visto en ni\u00f1os que mos - traban rasgos de crueldad elevadas. 5. Apego: es necesaria la sensaci\u00f3n de seguridad, protecci\u00f3n, sentirse acompa\u00f1ados. Este apego con sus seres queridos se fortalece en los primeros meses de vida. Estos patrones de apego mejoran la resiliencia en la vida de todos los aspectos. 6. Nivel socioecon\u00f3mico: cambia los par\u00e1metros de metilaci\u00f3n de 11\u00df HSD2, una enzima placentaria que cuerpos necesitan para desarrollarse de manera salu - dable. Como resultado, estamos sujetos a una amplia gama de condiciones de salud f\u00edsica y mental de \"des - ajuste\" , muchas con or\u00edgenes en los primeros 1000 d\u00edas. Estos incluyen alergias y obesidad. La transmisi\u00f3n transgeneracional de factores de ries - go puede significar que algunos ni\u00f1os hereden cambios no gen\u00f3micos que los colocan en mayor riesgo de enfer - medades y otros problemas de desarrollo. Es probable que los ni\u00f1os expuestos a ambientes y experiencias adversas a temprana edad contin\u00faen ex - puestos a tales experiencias, lo que tiene un efecto acu - mulativo. De esta manera, un mal comienzo de vida en los primeros 1000 d\u00edas puede ser el comienzo de una cascada de eventos que refuerzan las adaptaciones neurol\u00f3gicas y biol\u00f3gicas anteriores. Lo que es indiscutible es que revertir adaptaciones o herencias adversas tempranas se vuelve progresiva - mente m\u00e1s dif\u00edcil despu\u00e9s de los primeros 1000 d\u00edas. Si bien nunca es demasiado tarde para hacer cambios, la primera y mejor oportunidad que tenemos para cons - truir bases s\u00f3lidas para un desarrollo \u00f3ptimo es durante los primeros 1000 d\u00edas. Infograf\u00eda. 2 Programaci\u00f3n neurol\u00f3gica Concepto de poda sin\u00e1ptica: Desde nuestra etapa embrionaria y hasta los 2 a\u00f1os de edad, se forman nuevas neuronas y sinapsis (sinaptog\u00e9 - nesis) en nuestro cerebro de forma continua y a un ritmo sorprendente, llegando a alcanzar hasta 40.000 nuevas sinapsis nuevas por segundo. Al final de este proceso, los beb\u00e9s tienen muchas m\u00e1s neuronas y sinapsis de las que son funcionalmente necesarias. Es entonces cuando aparece la etapa de destrucci\u00f3n de las sinapsis que no se usan y el fortalecimiento o mie - linizaci\u00f3n de las que s\u00ed se usan. Este fortalecimiento har\u00e1 que las conexiones que queden sean m\u00e1s veloces y efi - caces. Lo cual se evidencia por el adelgazamiento de la Infograf\u00eda 2. Podemos ver los factores que influyen en la programaci\u00f3n de la vida adulta Elaboraci\u00f3n propiaPROGRAMACI\u00d3N VIDA ADUL TA Metab\u00f3lica Inmunol\u00f3gica Neurol\u00f3gica TransgeneracionalP . cerebral Poda sin\u00e1ptica Edad gestacional Tipo de parto Nutrici\u00f3n materna Ganancia de pesoLactancia Introducci\u00f3n alimentos Toxinas ambientales MicrobiomaEPIGEN\u00c9TICA FACTORES SOCIALESFACTORES INDIVIDUALESPrimeros 1000 d\u00edasPLASTICIDAD Sigue en la p\u00e1gina 102023 | RS&MI10 |Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2\u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 protege de la acci\u00f3n de corticoides y estr\u00e9s en el \u00fate - ro. Tener menos nivel educativo se relaciona con menor actividad de esta enzima. Esto hace a los hombres m\u00e1s sensibles al cortisol, m\u00e1s que las ni\u00f1as, por ello tal vez tengan m\u00e1s riesgo cardiovascular a posteriori. Los ni\u00f1os con menos recursos tienen menos ventana de plastici - dad cerebral. Los ni\u00f1os pertenecientes a un alto nivel socioecon\u00f3mico tienen corteza cerebral m\u00e1s gruesa. Adem\u00e1s, los ni\u00f1os de menos recursos tienen menos est\u00edmulo cognitivo y esto tambi\u00e9n podr\u00eda explicar une menor grosor cortical. 7. Estr\u00e9s: cuando \u00e9ste se prolonga en el tiempo, va a causar un aceleramiento en el desarrollo cerebral, \u00e9ste madura m\u00e1s r\u00e1pido y, por ende, envejece m\u00e1s r\u00e1pido. 8. Microbioma: no es casualidad que la poda sin\u00e1p - tica suceda a la vez que se alcanza la maduraci\u00f3n de la microbiota intestinal, de ah\u00ed que haya una \u00edntima rela - ci\u00f3n entre el desarrollo de ambos sistemas. 9. Edad gestacional: los reci\u00e9n nacidos prematuros que presentan marcadores de inflamaci\u00f3n sostenida tienen resultados adversos en desarrollo neurol\u00f3gico entre los 18-22 meses. Aquellos que tuvieron elevaci\u00f3n de marcadores inflamatorios por m\u00e1s de 4 semanas, tuvieron en un estudio de 2-5 veces peor coeficiente intelectual. 10. Lactancia materna: los beb\u00e9s alimentados con LM tienen mejor neurodesarrollo, puntajes de memoria y habilidad motora a los 7 a\u00f1os de edad, tienen mejor puntaje IQ y un mejor v\u00ednculo con sus consecuencias en el comportamiento y aspecto emocional futuro. Infograf\u00eda. 3 Programaci\u00f3n metab\u00f3lica Factores que influyen sobre el desarrollo metab\u00f3lico: 1. Peso materno: parece haber una relaci\u00f3n entre la concentraci\u00f3n de adiponectina materna ( mujeres con sobrepeso) y la producci\u00f3n de grasa fetal, siendo m\u00e1s sensibles a ello los varones que las ni\u00f1as, por lo cual pa - rece haber diferencia de sexo en ganancia de peso y ser Programaci\u00f3n metab\u00f3lica Infograf\u00eda 3 Poda sin\u00e1ptica Publicaci\u00f3n SIN\u00c1PTICA Tabla 1. Recomendaciones actuales de ganancia de peso durante el embarazo. Richard I. Lowensohn, et al Current Concepts 9RS&MI |2023Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2 \u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 |11 tes desde la semana 17 hasta el parto (3 d\u00edas/semana, 60 min/sesi\u00f3n) es una herramienta alternativa-comple - mentaria para modular el sistema inmunol\u00f3gico, evitan - do futuras alteraciones inmunometab\u00f3licas y prevenir complicaciones del embarazo. Adem\u00e1s, se sabe que el ejercicio f\u00edsico regular, de in - tensidad moderada y de inicio precoz (primeras 20 se - manas de gestaci\u00f3n), aumenta la perfusi\u00f3n sangu\u00ednea placentaria y la capacidad funcional. De esta manera, el ejercicio puede prevenir anomal\u00edas placentarias, una de las causas subyacentes de la preeclampsia que condu - ce a la disminuci\u00f3n de la perfusi\u00f3n celular y la hipoxia placentaria. 5. Lactancia materna: se conocen ampliamente las ventajas que tiene la leche materna a nivel biol\u00f3gico, pero si me gustar\u00eda recalcar algunos: -Leptina: uno de los factores que determina la progra - maci\u00f3n metab\u00f3lica es la leptina, la falta de se\u00f1alizaci\u00f3n de la leptina durante los primeros a\u00f1os de vida implican cambios que afectan la homeostasis energ\u00e9tica, la re - producci\u00f3n y el desarrollo cerebral. Durante la segunda semana de vida, se produce un aumento de leptina que coincide con el desarrollo de los circuitos hipotal\u00e1mi - cos. El origen de este pico de leptina a\u00fan es motivo de controversia, aunque se sugiere que la leptina neonatal proviene de la leche materna. Los reci\u00e9n nacidos que no reciben leche materna no tienen dicho pico de leptina y condiciona que desarrolle un fenotipo obeso. Conducta alimentaria: beb\u00e9s que no han sido ama - mantados directamente del pecho tienen m\u00e1s inter\u00e9s por la comida, comen m\u00e1s y ganan m\u00e1s peso. As\u00ed que no solo es tomar leche materna sino tomarla directamente del pecho, esto les proporciona a los beb\u00e9s una mejor autorregulaci\u00f3n del apetito y saciedad. 6. Alimentaci\u00f3n complementaria (AC): A los beb\u00e9s que la inician antes de los 4 meses tienen menor capa - cidad de reconocer se\u00f1ales de saciedad a los 5 a\u00f1os y a los que se inicia despu\u00e9s de los 6 meses, tienen mayor capacidad de respuesta a alimentos, comen menos. El consumo excesivo de f\u00f3rmula infantil despu\u00e9s de los 12 meses de vida podr\u00eda retrasar o reducir la intro - ducci\u00f3n de alimentos complementarios, limitando as\u00ed la variedad de alimentos consumidos por el ni\u00f1o. En cuanto a la forma de introducir los alimentos, bien sea BLW ( baby led weaning) o en papilla, no parece ha - ber diferencia en cuanto al peso en el futuro. Tampoco hay unanimidad en la repercusi\u00f3n del peso y el tipo de alimento que se vaya introduciendo, lo dejan a decisi\u00f3n basado en las creencias nutricionales y din\u00e1mica fami - liar. Los ni\u00f1os que reciben leche de vaca en lugar de LM reciben una mayor carga proteica y muestran IMC ma - yores en el segundo a\u00f1o y a los 9 a\u00f1os, as\u00ed que se debe fomentar la LM y aportar adecuada cantidad de grasas saludables en la AC para evitar el mayor consumo de hidratos y as\u00ed reducir la obesidad. En la alimentaci\u00f3n receptiva, el ni\u00f1o lidera la interac - ci\u00f3n de alimentaci\u00f3n al decidir si comer\u00e1 y cu\u00e1nto co - mer\u00e1, mientras que los padres conservan la responsabi - lidad sobre qu\u00e9, cu\u00e1ndo y d\u00f3nde se alimenta al ni\u00f1o El padre debe abstenerse de presionar, coaccionar, restrin - gir abiertamente o recompensar al ni\u00f1o con respecto a la alimentaci\u00f3n Esta divisi\u00f3n de responsabilidad ayuda al ni\u00f1o a autorregular el hambre y el apetito, responder adecuadamente a las se\u00f1ales interoceptivas y disfrutar mas pesados los ni\u00f1os al nacer. Las ni\u00f1as se adaptan mejor a los estresores metab\u00f3licos como una dieta alta en grasas de las madres. Tabla. 1 2. Peso al nacer: parece haber una herencia gen\u00e9tica , un bajo peso al nacer de la madre puede hacer que sus hijos tambi\u00e9n sean de bajo peso. En casos de estr\u00e9s cr\u00f3nico materno ( de la \u00edndole que sea), se liberan cantidades de cortisol circulante, para ello hay un mecanismo protector placentario: la enzi - ma 11 beta hidroxiesteoide deshidrogenasa tipo 2 o 11 \u00df HSD2 que protege al feto de la exposici\u00f3n a corticoides circulantes. En caso de poca actividad de dicha enzima, el feto se ve afectado ganando poco peso y en el futuro la probabilidad de sufrir de hipertensi\u00f3n arterial y pro - blemas metab\u00f3licos. Es decir, una mala nutrici\u00f3n en los primeros a\u00f1os aumenta la susceptibilidad a cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica en el futuro. Igualmente, beb\u00e9s con elevado peso al nacer tienen m\u00e1s probabilidad a sufrir resistencia a la insulina, obesi - dad y algunos tipos de c\u00e1ncer. 3. Nutrici\u00f3n materna: dietas maternas altas en az\u00facar y grasa conducen a un mayor \u00edndice de diabetes, s\u00edndro - me metab\u00f3lico y enfermedades cardiovasculares en el futuro de sus hijos. Aqu\u00ed cobra gran importancia adem\u00e1s un adecuado nivel de micronutrientes, altamente estudiado y demos - trado: \u00c1cido f\u00f3lico: es necesario su suplementaci\u00f3n durante el embarazo. Es un micronutrientes crucial para desarro - llo correcto del tubo neural que sucede en los primeros 28 d\u00edas, tambi\u00e9n su deficiencia est\u00e1 relacionada con es - quizofrenia y problemas emocionales. Yodo: es necesario comenzar a suplementarlo desde 3-6 meses antes. El yodo es necesario para la funci\u00f3n tiroidea y por ende para la migraci\u00f3n neuronal, la mie - linizaci\u00f3n, la transmisi\u00f3n sin\u00e1ptica y la plasticidad fetal y postnatal. Hierro: necesario para el crecimiento fetal y cerebral. El cerebro del reci\u00e9n nacido consume el 60% del O2 corporal total, el del adulto un 20%. Es muy importante tener niveles de hierro adecuados para desarrollo ade - cuado cognitivo, para la mielinizaci\u00f3n, para los sistemas de visi\u00f3n y audici\u00f3n. EPA DHA: madres con ingesta adecuada de estos nu - trientes tienen beb\u00e9s con mejor funci\u00f3n visual medido en potenciales evocados visuales. Tambi\u00e9n se relacio - na con un nivel adecuado de adiposidad y de insulina del beb\u00e9. Un gran n\u00famero de estudios demuestran que suplementar a la madre con Omega 3 evita partos pre - maturos. Vitamina D: esencial para el desarrollo esquel\u00e9tico, la formaci\u00f3n dental, la regulaci\u00f3n del calcio y la funci\u00f3n inmunitaria fetal. Estudios demuestran que mujeres con nivel bajo de vitamina D tienen m\u00e1s \u00edndice de pree - clampsia y con ello m\u00e1s neonatos peque\u00f1os para edad gestacional. Colina: esta permite la s\u00edntesis de fosfol\u00edpidos para las membranas celulares, su deficiencia se relaciona con al - teraciones estructurales cerebrales y de m\u00e9dula. Carotenoides: fundamental en el desarrollo del ojo y cerebro fetal. 4. Ejercicio materno: Tambi\u00e9n se ha reportado que la combinaci\u00f3n de ejercicios en la madre , aer\u00f3bicos de re - sistencia de intensidad moderada a vigorosa en gestan - Sigue en la p\u00e1gina 122023 | RS&MI12 |Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2\u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 de una amplia variedad de alimentos nutritivos. 7. Sue\u00f1o y programaci\u00f3n metab\u00f3lica: los niveles de melatonina maternos pasan transplacentariamente al beb\u00e9 proporcion\u00e1ndole un ciclo circadiano regulado por la luz y oscuridad. La melatonina materna puede regular la organog\u00e9ne - sis fetal que es crucial para una adaptaci\u00f3n postnatal exitosa. En un modelo de rata con deficiencia de melato - nina materna, se encontr\u00f3 que las cr\u00edas desarrollaron rit - mos circadianos interrumpidos y retraso del crecimiento intrauterino (RCIU), que se previnieron mediante el tra - tamiento con melatonina materna. Los beb\u00e9s lactantes no producen melatonina r\u00edtmica hasta que tienen entre 3 y 5 meses de edad. Por otro lado, tienen otra fuente de melatonina: la leche mater - na. Dado que hay un aumento en los niveles de mela - tonina materna durante la noche, la lactancia materna durante la noche puede causar la transferencia de me - latonina al lactante 8. Microbioma: la LM permite niveles adecuados de L. Reuteri, relacionado con el estado de energ\u00eda de las hormonas, neurotransmisores para el desarrollo ce - rebral del ni\u00f1o. El microbioma de la LM est\u00e1 condicio - nado por el uso de antibi\u00f3ticos, h\u00e1bitos, estr\u00e9s, etc. Su composici\u00f3n tambi\u00e9n cambia seg\u00fan si toma la LM di - rectamente del pecho o en biber\u00f3n. Beb\u00e9s que reciben LM tienen 90% bifidobacterias y lactobacillus y quienes reciben f\u00f3rmula: 40% y 60% respectivamente. Niveles bajos de B\u00edfidos se relacionan con inflamaci\u00f3n intesti - nal. La composici\u00f3n de la microbiota tambi\u00e9n cambia si se usa sacaleches. Una desregulaci\u00f3n del microbioma temprano se relaciona con c\u00f3lico del lactante, bronqui - tis obstructiva, alergia y seg\u00fan algunos autores con dia - betes tipo 1 o enfermedad de Crohn. Las heces de los beb\u00e9s de madres que ingirieron mu - cha grasa durante el embarazo (> 40%) tienen menos Bacteroides spp que condicionan en el futuro el meta - bolismo y S. Inmune El microbioma del hu\u00e9sped tambi\u00e9n regula la activi - dad del eje somatotr\u00f3pico (GH/IGF-1) para estimular el crecimiento en las primeras etapas de la vida, a trav\u00e9s de mecanismos que a\u00fan se desconocen. Programaci\u00f3n inmunol\u00f3gica Factores que influyen sobre el desarrollo inmunol\u00f3gico: 1. Lactancia materna: la leche materna es rica en oligosac\u00e1ridos (OS), que act\u00faan a modo de prebi\u00f3ticos especialmente para las bifidobacterias y lactobacillus. Estos OS adem\u00e1s evitan la fijaci\u00f3n de pat\u00f3genos a nivel intestinal del beb\u00e9. La LM adem\u00e1s contiene lisozimas, lactoferrina, IgA y citoquinas que colaboran en el esta - blecimiento de la tolerancia alimentaria. 2. V\u00eda de parto: Los beb\u00e9s nacidos por ces\u00e1rea sin trabajo de parto tienen menos marcadores inflamato - rios, est\u00e1n sometidos a menos estr\u00e9s, pero tambi\u00e9n tie - nen m\u00e1s riesgo infeccioso en la primera infancia. Los que nacen por parto vaginal o ces\u00e1rea con trabajo de parto, se ven sometidos a un estresor que activa eje HPA, lo cual regula muchos procesos org\u00e1nicos. Estos ni\u00f1os tienen PCR mantenida elevada durante 2-4 d\u00edas (m\u00e1s los varones probablemente por acci\u00f3n estrog\u00e9ni - ca), por un lado, ejerce un papel protector, pero tambi\u00e9n aumenta el riesgo de enfermedades autoinmunes. 3. Exposoma microbiano: los microbios ambientales provienen de diferentes fuentes y la composici\u00f3n difiere seg\u00fan el estilo de vida y las condiciones de vida. Ade - m\u00e1s, los componentes de la dieta (p. ej., verduras y frutas) albergan microbios, que se ingieren. Fuentes adicionales son microbios de mascotas y vertebrados (p. ej., roedores) y no vertebrados (p. ej., \u00e1caros y cuca - rachas), que tambi\u00e9n est\u00e1n asociados con ciertas con - diciones de vida. Los sitios de contacto con la mucosa est\u00e1n asociados con la ingesti\u00f3n y la inhalaci\u00f3n (junto con la absorci\u00f3n a trav\u00e9s de la piel). El tiempo tambi\u00e9n juega un papel importante. Una ventana particular de contacto es el per\u00edodo prenatal y posnatal temprano. Hay una clara relaci\u00f3n entre el \"higienismo\" extremo y un mayor \u00edndice de alergias e hipersensibilidad. Infograf\u00eda. 4 4. Alimentaci\u00f3n complementaria: Hasta hace muy poco tiempo se recomendaba retrasar la introducci\u00f3n de alimentos potencialmente al\u00e9rgenos, ya hay muchas publicaciones demostrando lo contrario, es mejor ha - cerlo tempranamente, no antes de los 4 meses, pero no despu\u00e9s de los 6 meses. Estudios hechos con trigo, huevo demuestran que cuanto mas tard\u00eda sea la intro - ducci\u00f3n, hay mayor \u00edndice de alergia a estos alimentos. Hay un estudio interesante sobre la introducci\u00f3n de ca - cahuete en beb\u00e9s entre los 4-11 meses, con historia de familiares en primer grado con alergia a este, o con der - matitis at\u00f3pica, ten\u00edan menos alergia. El ensayo PASTU - RE/EFRAIM de Roduit et al. encontr\u00f3 que una mayor diversidad de alimentos complementarios introducidos dentro de los primeros 6 y 12 meses de edad (conside - rando cereales, pan, carne, frutas/verduras, pasteles y Viene de la p\u00e1gina 11Programaci\u00f3n metab\u00f3licaInfograf\u00eda 4. world Plant / diet associatedRS&MI |2023Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2 \u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 |13 yogur) se asoci\u00f3 con un menor riesgo de aparici\u00f3n de alergia alimentaria. La variedad de fibras prebi\u00f3ticas sa - ludables, como diversidad de frutas, hierbas, especias, setas y verduras, consumo controlado pero suficiente de prote\u00ednas de calidad y aporte de grasas saludables, so - bre todo omega 3, ser\u00e1n extremadamente importantes en la determinaci\u00f3n de la flora para el resto de la vida. En caso de alergia o historia familiar de la misma, se re - comienda dar dicho alimento 3 veces por semana x 4 semanas junto con una toma de LM o de un probi\u00f3tico que permita una mayor producci\u00f3n de IgA y/o de IgG. 5. Exposici\u00f3n a t\u00f3xicos: Alcohol: La exposici\u00f3n a alcohol durante el embarazo produce una alteraci\u00f3n en el balance de citoquinas ma - ternas con un cambio inmunol\u00f3gico materno, lo cual se ha visto que repercuta en el desarrollo inmune (aumen - to de TNF-, IL-1 e IL-6, en la sangre fetal /del cord\u00f3n umbilical) y del desarrollo neurol\u00f3gico del beb\u00e9, cau - sando retraso en el desarrollo psicomotor. Tabaco: Produce disminuci\u00f3n de leucocitos Treg en sangre de cord\u00f3n y en adolescentes < CD3 y CD4. Su exposici\u00f3n en el \u00faltimo trimestre altera la transcripci\u00f3n de genes reguladores del ritmo circadiano, lo que se ha relacionado con afecciones metab\u00f3licas, neurol\u00f3gicas y c\u00e1ncer. Los hijos de madres fumadoras tienen un mayor \u00edndice de bronquitis, bronquiolitis y broncoespasmo. 6. Salud oral materna: los cuadros de infecciones o inflamaciones en la cavidad oral de la madre guarda una \u00edntima relaci\u00f3n con el estado inflamatorio placentario, de aqu\u00ed que debamos estar muy pendientes de este aspecto por ej. en casos de amenaza de parto prematuro o de corioamnionitis. Infograf\u00eda. 5 En conclusi\u00f3n, son muchos los aspectos que constitu - yen el programa futuro de una persona en su aspec - to neurol\u00f3gico, inmunol\u00f3gico y metab\u00f3lico. Nosotros, como m\u00e9dicos hemos de estar atentos al estado en cada uno de estos terrenos de las mujeres en su vida peri gestacional e igualmente, como pediatras, debe - mos conocer la historia de nuestros peque\u00f1os pacien - tes para tomar conductas que reviertan tales progra - mas. Todos somos responsables de la salud de un ni\u00f1o, y cuando digo todos, hablo de la sociedad en su conjunto: padres, m\u00e9dicos, profesores, autoridades, etc. Me encant\u00f3 la frase que pronunci\u00f3 la ministra de sa - nidad de Sud\u00e1frica en una convenci\u00f3n sobre salud y protecci\u00f3n infantil, que dec\u00eda: \"El desarrollo tempra- no saludable de un ni\u00f1o y el bienestar de la madre es responsabilidad de la comunidad. Se necesita todo el pueblo para criar un ni\u00f1o sano\" Feb 2016. N. Mbombo. 1. Renz H, Holt PG, Inouye M, Logan AC, Prescott SL, Sly PD. An exposome perspective: Early-life events and - gast AJ. The Human Microbiome and Child Growth - First 1000 Days and Beyond. Microbiol. de Lactation and Early Childhood and its Implications for Maternal and Child Tra - bazo R, Saenz De Pipa\u00f3n M, Moreno Aznar LA. Los primeros 1000 d\u00edas: una oportunidad para reducir la carga de las enfermedades no trans- misibles [The first 1000 days: an opportunity noncommunicable disea Buka SL, Yu J, Ma G, Goldstein JM, Gilman SE. Gesta - tional Cytokines - pression Y, Fukuoka of health and disease \u00b7 Volumen 2\u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 tual. Las limitaciones de la subespecializaci\u00f3n m\u00e9dica han creado un punto ciego conceptual, a saber, la incapacidad de apreciar el endotelio como lo que es: una capa celular que est\u00e1 llena de vida, tan activa como cualquier otro \u00f3r - gano del cuerpo. Numerosos estudios epidemiol\u00f3gicos prospectivos han identificado una relaci\u00f3n directa entre el nivel s\u00e9rico de co - lesterol total y incidencia de enfermedad coronaria. Desde el Estudio Framingham se ha considerado que el colesterol s\u00e9rico total es un fuerte factor de riesgo independiente para la enfermedad cardiovascular. Durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, la prevenci\u00f3n de enfermedades cardiovasculares ha estado marcada por una tendencia a reducir gradualmente los um - brales de los niveles de colesterol. Algunos investigadores han cuestionado la sobreestima - ci\u00f3n del colesterol como factor de riesgo en las gu\u00edas de ac - tuaci\u00f3n actuales. El estudio HUNT2 demostr\u00f3 que, siguien - do las directrices actuales (un nivel de colesterol total de menos de 200 mg/dl), m\u00e1s del 75% de la poblaci\u00f3n adulta en Noruega requerir\u00eda tomar medicaci\u00f3n para bajar el co - lesterol. En ese mismo estudio se demostr\u00f3, tras seguir a una poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 30 mil personas durante 10 a\u00f1os, que las mujeres con un colesterol por encima de 270 mg/dl presentaron menor incidencia de enfermedad y mortalidad cardiovascular. Desde la perspectiva de la ciencia b\u00e1sica se acepta que la disfunci\u00f3n endotelial es un paso temprano en el desarrollo de la aterosclerosis y se caracteriza principalmente por una reducci\u00f3n en la biodisponibilidad del \u00f3xido n\u00edtrico. Todos los factores de riesgo cardiovasculares tradicionales est\u00e1n asociados con la disfunci\u00f3n endotelial, las lipoprote\u00ednas de baja densidad oxidadas, el eje renina-angiotensina y la re - sistencia a la insulina, que juegan un papel importante en la patog\u00e9nesis de la funci\u00f3n endotelial deteriorada. Hay evidencia reciente de que el sistema inmune juega un papel importante en la patog\u00e9nesis de la disfunci\u00f3n endotelial y la aterosclerosis con una consideraci\u00f3n particular hacia la autoinmunidad. Manifestaciones clinicas de la arteriosclerosis Enfermedad Coronaria: El estrechamiento de las arterias coronarias puede dar lu - gar a cuadros sintom\u00e1ticos que se conocen como angina de pecho y tambi\u00e9n a cuadros m\u00e1s dram\u00e1ticos como el infarto agudo de miocardio, cuando adem\u00e1s de la enfermedad ar - terial se presenta la trombosis. Se describen a continuaci\u00f3n. Angina de pecho estable: La angina de pecho es el s\u00edntoma m\u00e1s caracter\u00edstico de la cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, y se define como un dolor, opresi\u00f3n o malestar, generalmente tor\u00e1cico, irradiado al brazo izquier - do y acompa\u00f1ado en ocasiones de sudoraci\u00f3n y nauseas. Generalmente el factor desencadenante es el esfuerzo f\u00edsico (podemos encontrar otros como fr\u00edo o estr\u00e9s) y el umbral Resumen Se acepta que la disfunci\u00f3n endotelial es un paso temprano en el desarrollo de la aterosclerosis y se caracteriza principal - mente por una reducci\u00f3n en la biodisponibilidad del \u00f3xido n\u00ed - trico. Todos los factores de riesgo cardiovasculares tradicio - nales est\u00e1n asociados con la disfunci\u00f3n endotelial. Es pues necesario enfocar la mirada hacia el fen\u00f3meno de disfunci\u00f3n endotelial y de inflamaci\u00f3n que ocurre en la pared de la arte - ria y tal vez apartarlo un poco de los contenidos de la sangre venosa tal y como se hace actualmente. En las \u00faltimas d\u00e9ca - das los avances en la investigaci\u00f3n b\u00e1sica del endotelio han superado con creces a los de la cl\u00ednica. Las limitaciones de la subespecializaci\u00f3n m\u00e9dica han creado un punto ciego con - ceptual, a saber, la incapacidad de apreciar el endotelio como lo que es: una capa celular que forma uno de los tejidos m\u00e1s extensos que tiene el organismo. En este art\u00edculo se repasan todas las posibles manifestaciones que, seg\u00fan el \u00f3rgano y el sistema comprometido, puede presentar la arteriosclerosis, una enfermedad sist\u00e9mica, que debe ser enfocada desde las perspectivas que aporta la medicina integrativa. Abstract It is widely accepted that endothelial dysfunction is an ear - ly step in the development of atherosclerosis and is mainly characterized by a reduction in All traditional factors with endothelial dysfunction. It is necessary focus of endothelial dysfunction and inflammation that occurs in the wall of the artery and stop thinking about the contents of the venous blood as it is cu - rrently done. In recent decades, advances in basic endothe - lial research have far exceeded those in the clinical practice. The limitations of medical subspecialization have created a conceptual blind spot, namely the inability to appreciate the endothelium for what it is: a cell layer that forms one of the most extensive tissues the organism has. This article reviews all the possible manifestations that, depending on the organ and the arteriosclerosis can pre - sent; a systemic disease, be approached from the perspectives provided by integrative medicine. Introducci\u00f3n El endotelio es una capa celular altamente din\u00e1mica que est\u00e1 involucrada en una multitud de funciones fisiol\u00f3gicas, incluido el control del tono vasomotor, el tr\u00e1fico de c\u00e9lulas y nutrientes, el mantenimiento de la fluidez de la sangre y el crecimiento de nuevos vasos sangu\u00edneos. En las \u00faltimas d\u00e9cadas los avances en la investigaci\u00f3n b\u00e1sica del endo - telio han superado con creces a los de la cl\u00ednica. Una expli - caci\u00f3n para este creciente abismo entre la investigaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica cl\u00ednica se relaciona con la naturaleza inflexible y en gran medida obsoleta de la infraestructura m\u00e9dica ac -Sergio Mej\u00eda Viana MD, PhD, FESC Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2 \u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 |15 La fibrilaci\u00f3n ventricular es muy rara en corazones sanos. En personas mayores de 35 a\u00f1os, la causa m\u00e1s frecuente es el infarto agudo de miocardio. Enfermedad vascular cerebral: Se conoce como enfermedad vascular cerebral (EVC) a una alteraci\u00f3n en las neuronas, que provoca disminuci\u00f3n de flujo sangu\u00edneo en el cerebro, acompa\u00f1ada de alteraciones cerebrales de manera moment\u00e1nea o permanente. -Se clasifica en 2 subtipos: isqu\u00e9mica y hemorr\u00e1gica. \u00b7 Isquemica cerebral transitoria: Se produce por la inte - rrupci\u00f3n del flujo sangu\u00edneo. Los s\u00edntomas duran unos po - cos minutos y el paciente se recupera totalmente en menos de 24 horas. Es considerada como una urgencia m\u00e9dica.. \u00b7 Infarto Cerebral: Aparece cuando el flujo sangu\u00edneo se interrumpe por una obstrucci\u00f3n en un vaso sangu\u00edneo. \u00b7 Hemorragia: Se presenta cuando un vaso sangu\u00edneo se rompe, causando un sangrado dentro del cerebro. \u00b7 Estenosis de troncos supra-a\u00f3rticos: Los troncos su - praa\u00f3rticos son, en cada lado: arterias car\u00f3tidas comunes, internas y externas, arterias subclavias y arterias vertebra - les. Todos ellos participan en la irrigaci\u00f3n cerebral. \u00b7 La estenosis carot\u00eddea: puede cursar asintom\u00e1tica. Tam - bi\u00e9n puede causar un AIT (Accidente isqu\u00e9mico transitorio) o un accidente cerebrovascular, los s\u00edntomas pueden incluir: \u00b7 Debilidad o par\u00e1lisis de un brazo y/o una pierna en un lado del cuerpo \u00b7 P\u00e9rdida de coordinaci\u00f3n o movimiento \u00b7 Confusi\u00f3n, mareos o desmayos \u00b7 P\u00e9rdida de sensibilidad en la cara, un brazo o una pierna \u00b7 Problemas con el habla o la visi\u00f3n normalmente, el diag- n\u00f3stico de la estenosis de la car\u00f3tida se realiza a trav\u00e9s de un examen de imagen. Los m\u00e1s comunes son: 1. Ecograf\u00eda con doppler. 2. Angiograf\u00eda por resonancia magn\u00e9tica (angio-RM). 3. Angiograf\u00eda por tomograf\u00eda computarizada (angio-TC). \u00b7 Problemas microvasculares: La evidencia acumulada de estudios epidemiol\u00f3gicos y postmortem sugiere una estre - cha relaci\u00f3n entre la enfermedad de vasos peque\u00f1os (SVD), la regulaci\u00f3n neurovascular aberrante y el deterioro cogni - tivo. La desregulaci\u00f3n del flujo sangu\u00edneo cerebral y la acti - vidad neuronal anormal secundaria al acoplamiento neuro - vascular alterado se han comprobado en la etapa temprana de las enfermedades neurodegenerativas. Los pacientes con enfermedad de Alzheimer exhiben una clara patolog\u00eda cerebrovascular y lesi\u00f3n de la sustancia blanca debido al infarto microvascular, lo que sugiere una asociaci\u00f3n de la enfermedad cerebrovascular con trastor - nos neurodegenerativos. \u00b7 Enfermedad oclusiva de extremidades inferiores: Los s\u00edntomas de Enfermedad oclusiva de las extremidades in - feriores El s\u00edntoma caracter\u00edstico se denomina claudicaci\u00f3n intermitente, que consiste en la aparici\u00f3n de dolor en las pantorrillas al caminar una distancia dada, cede al detener - se y reaparece al retomar la marcha. Si las arterias obstruidas est\u00e1n localizadas en el abdo - men, el dolor puede comprometer los muslos y gl\u00fateos. En el hombre, la disminuci\u00f3n de la irrigaci\u00f3n a nivel de la pelvis puede llevar al desarrollo de impotencia sexual. Cuando la enfermedad avanza, puede llevar al desarrollo de un cuadro grave caracterizado por la aparici\u00f3n de dolor al recostarse, localizado en el pie, en especial en los puntos de apoyo y en los dedos de los pies. En general, este dolor es intenso e interfiere con el sue\u00f1o. En los casos m\u00e1s avanzados de falta de irrigaci\u00f3n se puede llegar a la muerte de tejido con la aparici\u00f3n de una \u00falcera que no cicatriza o gangrena franca de partes del pie o de la pierna. Estos cuadros pueden ser muy graves ya que sin tratamiento pueden llevar a la ampu - taci\u00f3n e incapacidad del paciente.anginoso (grado de esfuerzo a partir del cual el paciente padece angina), en la mayor\u00eda de los casos, es fijo. Los epi - sodios t\u00edpicos de angina suelen durar unos minutos (rara - mente m\u00e1s de veinte o menos de uno), desapareciendo con el reposo o tras empleo de nitroglicerina sublingual. La angina estable es, por definici\u00f3n, aquella angina que aparece con el esfuerzo en la que no ha habido cambios en su forma de presentaci\u00f3n en el \u00faltimo mes, e implica la no previsible aparici\u00f3n de complicaciones de forma inminente o evoluci\u00f3n desfavorable en un futuro inmediato. Angina de pecho inestable: La angina inestable se desencadena igual que el infarto, pero en este caso no existe una oclusi\u00f3n completa de la ar - teria coronaria por el trombo y no se ha llegado a producir muerte de c\u00e9lulas cardiacas. Se manifiesta en reposo por un dolor u opresi\u00f3n que empieza en el centro del pecho y puede extenderse a brazos, cuello, mand\u00edbula y espalda. Es decir, los s\u00edntomas son iguales a los del infarto, aunque generalmente de menor duraci\u00f3n e intensidad. Esta angina debe ser tratada como una emergencia, ya que hay un ele - vado riesgo de producirse un infarto, una arritmia grave o muerte s\u00fabita. Infarto agudo de miocardio: Ocurre como consecuencia de la obstrucci\u00f3n de una arteria coronaria por un trombo. La consecuencia final es la necro - sis del territorio que irriga la arteria obstruida. Por tanto, la gravedad del infarto de miocardio depender\u00e1 de la cantidad de m\u00fasculo cardiaco que se pierda. El infarto suele ser un evento inesperado que se puede presentar en personas sa - nas, aunque generalmente es m\u00e1s frecuente en quienes tie - nen factores de riesgo y en enfermos que ya han padecido otra manifestaci\u00f3n de cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica. El infarto se manifiesta por un dolor en el pecho de simila - res caracter\u00edsticas a la angina, pero mantenido durante m\u00e1s de 20 minutos. Puede ir acompa\u00f1ado de fatiga, sudor fr\u00edo, mareo o angustia. Va asociado con frecuencia a una sensa - ci\u00f3n de gravedad, tanto por la percepci\u00f3n del propio enfer - mo, como por las respuestas urgentes que habitualmente provoca en el entorno sanitario que lo atiende. Pero la au - sencia de esta sensaci\u00f3n no excluye su presencia. Puede ocurrir en reposo y no remite espont\u00e1neamente. La necrosis del territorio que se queda sin riego sangu\u00ed - neo es progresiva. El da\u00f1o se incrementa con el tiempo y, una vez muere la porci\u00f3n de m\u00fasculo cardiaco, es imposible recuperar su funci\u00f3n. Sin embargo, el da\u00f1o s\u00ed se puede in - terrumpir si el miocardio vuelve a recibir sangre por medio de procedimientos como la trombolisis y la angioplastia pri - maria, especialmente si se practican en los primeros 60 a 90 minutos desde el inicio de los s\u00edntomas. Otras: Muerte s\u00fabita es el fallecimiento que se produce en la pri - mera hora desde el inicio de los s\u00edntomas o el fallecimiento inesperado de una persona aparentemente sana y se en - contraba bien en plazo de las 24 horas previas. se debe habitualmente a una arritmia cardiaca maligna: la fibrila - ci\u00f3n ventricular. Esta arritmia produce una actividad el\u00e9c - trica cardiaca ca\u00f3tica que no es capaz de generar latido cardiaco efectivo, por tanto el coraz\u00f3n deja de bombear la sangre, la presi\u00f3n arterial cae a cero y se anula el riego sangu\u00edneo del cerebro y del resto del cuerpo. Cuando se detiene la circulaci\u00f3n, el ox\u00edgeno y los nutrientes dejan de llegar a los \u00f3rganos, que r\u00e1pidamente empiezan a sufrir. Es importante saber que el \u00f3rgano m\u00e1s vulnerable es el cerebro. Unos pocos minutos en parada cardiaca pueden ser la causa de lesiones cerebrales graves; de hecho, es - tas son las principales secuelas en los pacientes que son reanimados. Sigue en la p\u00e1gina 162023 | RS&MI16 |Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2\u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 \u00b7 Estenosis de arteria renal: Aproximadamente el 90% de los casos se debe a ateroesclerosis, que suele .ai bilateral. Casi el 10% de los casos se debe a displasia fibromuscular, que com\u00fanmente es unilateral. Menos del 1% de los casos se debe a arteritis de Takayasu, enfermedad de Kawasaki, neurofibromatosis de tipo 1, hematoma de la pared de la aorta o diseccci\u00f3n de la aorta. \u00b7 La ateroesclerosis: se desarrolla principalmente en pa - cientes de > 50 a\u00f1os (m\u00e1s a menudo varones) y suele afec - tar el orificio a\u00f3rtico o el segmento proximal de la arteria renal. La estenosis progresiva cr\u00f3nica tiende a hacerse cl\u00ed - nicamente evidente despu\u00e9s de unos 10 a\u00f1os, cuando cau - sa atrofia renal y enfermedad renal cr\u00f3nica. \u00b7 La displasia fibromuscular: es el engrosamiento patol\u00f3 - gico de la pared arterial, m\u00e1s a menudo en la arteria renal principal distal o en las ramas intrarrenales. El engrosa - miento tiende ser irregular y puede afectar cualquiera de las capas (pero m\u00e1s a menudo a la media). Este trastorno aparece sobre todo en adultos j\u00f3venes, en especial en mu - jeres de 20 a 50 a\u00f1os. Es m\u00e1s com\u00fan en parientes de primer grado de pacientes con displasia fibromuscular y en las per - sonas con el gen ACE1. Las manifestaciones dependen de la rapidez de aparici\u00f3n del cuadro, su extensi\u00f3n, si es unilateral o bilateral y de la duraci\u00f3n de la hipoperfusi\u00f3n renal. La estenosis de la ar - teria renal a menudo es asintom\u00e1tica durante un per\u00edodo considerable. \u00b7 La oclusi\u00f3n completa de una o ambas arterias renales: causa un dolor fuerte y sostenido en el flanco, dolor abdo - minal, fiebre, n\u00e1useas y v\u00f3mitos. Pueden aparecer hematu - ria visible, oliguria o anuria; la hipertensi\u00f3n es rara. Despu\u00e9s de 24 horas, pueden aparecer signos y s\u00edntomas de lesi\u00f3n renal aguda. Si la causa fue una tromboembolia, pueden presentarse tambi\u00e9n caracter\u00edsticas de tromboembolias en otros sitios (p. ej., cianosis en los dedos de los pies, livedo reticular, lesiones retinales en el examen de fondo de ojo). \u00b7 La estenosis progresiva cr\u00f3nica: causa hipertensi\u00f3n, que puede manifestarse a una edad at\u00edpica (p. ej., < 30 a\u00f1os o despu\u00e9s de los 50 a\u00f1os) y .ai resistente al tratamiento a pe - sar de la administraci\u00f3n de m\u00faltiples antihipertensivos. El examen f\u00edsico puede detectar un soplo abdominal o signos de ateroesclerosis. Los signos y s\u00edntomas de enfermedad renal cr\u00f3nica aparecen lentamente. \u00b7 Disfunci\u00f3n er\u00e9ctil: La etiolog\u00eda vascular de la disfunci\u00f3n er\u00e9ctil est\u00e1 presente en el 60% de los pacientes con DE. La enfermedad de peque\u00f1os vasos, como en la diabetes, y la arteriosclerosis de arterias de mayor tama\u00f1o, como en la hi - pertensi\u00f3n, causa insuficiencia arterial y disfunci\u00f3n er\u00e9ctil. El tabaco altera la hemodin\u00e1mica arterial del pene, cau - sando disfunci\u00f3n er\u00e9ctil en un alto porcentaje de fumado - res de edad avanzada: la fibrosis y estenosis de las arterias p\u00e9lvicas acelera la arteriosclerosis existente. La disfunci\u00f3n venoclusiva puede deberse a la disminuci\u00f3n de la distensi - bilidad de cuerpos cavernosos o anormalidades inherentes en la albug\u00ednea.El factor de crecimiento vascular endotelial puede des - empe\u00f1ar un papel en la modulaci\u00f3n de la vascularizaci\u00f3n de la arquitectura normal del pene. El endotelio vascular del pene tiene un papel fundamental en la modulaci\u00f3n del tono vascular y el flujo de sangre hacia el pene, en respuesta a los est\u00edmulos hormonales, nerviosos y mec\u00e1nicos. El en - dotelio libera diversos factores que afectan a la actividad contr\u00e1ctil y relajadora del m\u00fasculo liso vascular subyacente. La disfunci\u00f3n er\u00e9ctil y la enfermedad cardiovascular com - parten los mismos factores de riesgo que la hipertensi\u00f3n, la diabetes mellitus, hipercolesterolemia y tabaquismo. Esto conduce a pensar que la disfunci\u00f3n er\u00e9ctil es una manifes - taci\u00f3n de la enfermedad vascular. \u00b7 Isquemia mesent\u00e9rica: La isquemia mesent\u00e9rica agu - da es un estado de hipoperfusi\u00f3n brusca del intestino que ocasiona un problema cl\u00ednico muy grave con elevada mor - bimortalidad. La sintomatolog\u00eda es inespec\u00edfica y el diag- n\u00f3stico, a menudo, se consigue mediante una laparotom\u00eda exploradora, a veces tard\u00eda, cuando el cuadro de peritonitis ya se ha establecido. Para mejorar el pron\u00f3stico de esta entidad es fundamental el diagn\u00f3stico precoz. Los datos anal\u00edticos (leucocitosis, elevaci\u00f3n de lactato y d\u00edmero-D) y la realizaci\u00f3n de una angiotomograf\u00eda computarizada permiten con bastante fiabilidad establecer el diagn\u00f3stico y su posible causa (embolia, trombosis arterial, trombosis venosa o s\u00edndrome isqu\u00e9mico no oclusivo). El principio quir\u00fargico b\u00e1sico es la resecci\u00f3n de los segmentos necr\u00f3 - ticos intestinales y la reinstauraci\u00f3n de la circulaci\u00f3n es - pl\u00e1cnica. La cirug\u00eda abierta ha sido el tratamiento quir\u00far - gico de elecci\u00f3n en las \u00faltimas d\u00e9cadas, pero las t\u00e9cnicas endovasculares (gu\u00edas, cat\u00e9teres, stent, etc.) son hoy d\u00eda una parte integral del arsenal terap\u00e9utico de los cirujanos vasculares. El territorio espl\u00e1cnico se irriga a trav\u00e9s de 3 vasos: el tronco cel\u00edaco, la arteria mesent\u00e9rica superior (AMS) y la arteria mesent\u00e9rica inferior (AMI), que nacen en la cara an - terior de la aorta a la altura de T12, L1 y L3, respectivamente. Existen conexiones anat\u00f3micas normales entre los 3 tron - cos, que cumplen un papel fundamental como compensa - ci\u00f3n de flujo colateral, ante la eventual oclusi\u00f3n de uno de ellos. Pero de todas las arterias, la AMS es la principal, ya que irriga el intestino delgado y la primera mitad del colon. La AMI y ramas de la arteria hipog\u00e1strica perfunden la parte distal del colon y recto, raz\u00f3n por la que la oclusi\u00f3n de la AMI raramente causa isquemia. Conclusi\u00f3n Todos los factores de riesgo cardiovascular, tanto tradi - cionales como menos nombrados, est\u00e1n asociados con la disfunci\u00f3n endotelial, las lipoprote\u00ednas de baja densidad oxidadas, el eje renina-angiotensina y la resistencia a la in - sulina, que juegan un papel importante en la patog\u00e9nesis de la funci\u00f3n endotelial deteriorada. Es pues necesario enfocar la mirada hacia el fen\u00f3meno de disfunci\u00f3n endotelial y de inflamaci\u00f3n que ocurre en la pared de la arteria y tal vez apartarlo un poco de los contenidos de la sangre venosa tal y como se hace actualmente. El endotelio como \u00f3rgano diana de la prevenci\u00f3n nos har\u00e1 avanzar en este campo. Peter Libby, Paul M. Catapano A, Tramontana S, Perticone F, Naccarato P, Picano E, Cortigiani L, M. From endothelial dysfunction to 2010 Oct;9(12):830-4.Han neurode EV. Update and review of renal artery stenosis. Dis Ander, Gamarra Quintanilla Mikel, Pereira Arias Jos\u00e9 Gregorio, Leibar Tamayo Asier, Ibar - luzea Gonz\u00e1lez Gaspar. Disfunci\u00f3n er\u00e9ctil de origen vascular. Arch. Esp. Urol. [Internet]. 2010 Oct [citado 2022 Jul 10] ; ): 611-620. M.L. del R\u00edo Sol\u00e1, J.A. Gonz\u00e1lez-Fajardo, C. Vaquero Puerta. Tu, X. & Wu, R. Vascular endothelial dysfunction, a major mediator in targets to from the European Society of - sion Working Group on Endothelin of Hypertension la p\u00e1gina 15RS&MI |2023Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2 \u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 |17 compleja red de neurotransmisores, prote\u00ednas y c\u00e9lu - las gliales, cuya cifra es incluso mayor en compara - ci\u00f3n con el n\u00famero que presentan diversas regiones cerebrales superiores. Podemos afirmar que el cora - z\u00f3n env\u00eda m\u00e1s informaci\u00f3n al cerebro de lo que el ce - rebro env\u00eda al coraz\u00f3n. Un ejemplo de ello es la intui - ci\u00f3n inconsciente que, en m\u00faltiples ocasiones, resulta ser m\u00e1s efectiva que la propia planificaci\u00f3n racional y m\u00e1s \u00f3ptima que la decisi\u00f3n reflexiva de nuestro ce -Resumen En 1974, Y. Gahery y D. Vigier, psic\u00f3logos franceses, consiguieron inhibir la actividad cerebral evocada en el n\u00facleo cuneado y lemnisco medial de un gato, en un 50%, con la estimulaci\u00f3n del nervio vago. Este fue el primer indicio de que el coraz\u00f3n ejerce un efecto sobre el cuerpo humano m\u00e1s all\u00e1 que el de una simple bomba de caracter\u00edsticas electromec\u00e1nicas. Cuatro a\u00f1os despu\u00e9s, otra pareja, esta vez de neurofisi\u00f3lo - gos, J. I. Lacey y B. C. Lacey, descubrieron una ruta neuronal espec\u00edfica, donde se comprob\u00f3 que se po - d\u00eda inhibir o facilitar la actividad cerebral, a trav\u00e9s del coraz\u00f3n. Otro investigador, el Dr. Andrew Armour introdujo el concepto del \"cerebro del coraz\u00f3n\" , ya que descubri\u00f3 una red de cuarenta mil neuronas afe - rentes card\u00edacas hacia el cerebro, denomin\u00e1ndola \"el peque\u00f1o cerebro del coraz\u00f3n\" . Con esto se refer\u00eda al sistema nervioso intr\u00ednseco card\u00edaco, compuesto por neuronas sensoriales (aferentes), interconectadas (circuito local) y motoras (eferentes adren\u00e9rgicas y con ganglios extracard\u00edacos intrator\u00e1cicos, todo bajo la influencia t\u00f3nica del comando neuronal central y catecolaminas circulantes. De este gran des - cubrimiento destaca el alcance de dicha se\u00f1al, hasta la corteza insular, creando reflejos temporalmente de - pendientes que controlan los \u00edndices card\u00edacos. El Dr. Armour y otros investigadores fueron pioneros en la nueva Ciencia de la Neurocardiolog\u00eda, siendo el Instituto HeartMath un centro de m\u00e1ximo prestigio y referencia mundial en la materia. El fundador del Ins - tituto HeartMath en 1991, Doc Lew Childre, autoridad mundial en la reducci\u00f3n del estr\u00e9s, el incremento de la resistencia y la optimizaci\u00f3n de la eficacia personal, es el creador del Sistema de HeartMath\u00ae, que dispo - ne de diversas herramientas basadas en la praxis del coraz\u00f3n aliado con la tecnolog\u00eda, donde personas de todas las edades y clases sociales pueden utilizarlo a demanda y de forma accesible y c\u00f3moda para mejorar su salud, su rendimiento y su estado de bienestar. La Neurocardiolog\u00eda es la Ciencia que estudia, entre otros campos, las rutas bidireccionales de conexi\u00f3n entre el cerebro y el coraz\u00f3n. El Instituto HeartMath, siguiendo esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n, explica dicha comunicaci\u00f3n entre cerebro y cuerpo, bajo cuatro puntos de vista: Neurol\u00f3gico (sistema nervioso), Bio - qu\u00edmico (hormonas y neurotransmisores), Biof\u00edsico (ondas de presi\u00f3n-pulso) y Energ\u00e9tico (campo bio - magn\u00e9tico). As\u00ed, hoy d\u00eda sabemos que el coraz\u00f3n cuenta con m\u00e1s de 40.000 c\u00e9lulas neuronales aferentes con una Sigue en la p\u00e1gina 18IMAGEN: PexelsMar\u00eda Jos\u00e9 Vargas S\u00e1nchez M\u00e9dico Especialista en Anestesiolog\u00eda. Coach/Mentor | RS&MI18 |Revista de Salud y Medicina \u00b7 Volumen 2\u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 rebro craneal. No sin raz\u00f3n, ya el incomparable Blaise Pascal dec\u00eda: \"El coraz\u00f3n tiene razones que la raz\u00f3n ignora\" . La coherencia Sin embargo, el concepto m\u00e1s relevante de esta nueva Ciencia es, sin duda, que, tras las excelentes investiga - ciones de gran rigor y exquisitez cient\u00edfica, se concluye la existencia de un estado fisiol\u00f3gico contrario al es - tr\u00e9s y a la activaci\u00f3n del eje HPA (hipotal\u00e1mico-pitui - tario-adrenal). Dicho estado fisiol\u00f3gico se denomina \"estado de coherencia\" , en el que cerebro y coraz\u00f3n funcionan al un\u00edsono en un estado de homeostasis di - n\u00e1mica, generando un contexto de claridad mental y emocional. Como ejemplo, la actividad de las ondas alfa cerebrales se sincroniza con el ritmo card\u00edaco, a modo de efecto diapas\u00f3n. As\u00ed, una persona en estado de coherencia experimenta mayor capacidad de sana - ci\u00f3n, junto a un mayor estado de relajaci\u00f3n y/o incre - mento en su claridad mental e inteligencia emocional. Este estado, a su vez, facilita la secreci\u00f3n de hormona DHEA e inhibe la activaci\u00f3n del eje HPA. Mediante la respiraci\u00f3n y la se\u00f1al el\u00e9ctrica card\u00eda - ca, la coherencia genera una sincronizaci\u00f3n entre el Sistema Nervioso Aut\u00f3nomo Simp\u00e1tico (SNS) y Para - simp\u00e1tico (SNP), secundario a dicha inhibici\u00f3n del eje HPA. De aqu\u00ed deriva un nuevo concepto denominado \"onda de coherencia\" del coraz\u00f3n, debido a la secuen - cial aceleraci\u00f3n y deceleraci\u00f3n fisiol\u00f3gica causada por el SNS y SNP (arritmia sinusal respiratoria). Cuando la onda del coraz\u00f3n est\u00e1 en coherencia, sus latidos quedan representados gr\u00e1ficamente con un aspecto homog\u00e9neo y regular. Esta alternancia ocurre cada 5 segundos, ya que el patr\u00f3n se vuelve m\u00e1s ordenado y sinusoidal, a una frecuencia de alrededor de 0,1 Hz (10 segundos). Los cambios en dicha alternancia se denominan \"Variabilidad del Ritmo Cardiaco\" o HRV (Heart Rate Variability). Por tanto, dicha onda de Co - herencia hace referencia directa a la variabilidad de la frecuencia cardiaca, factor usado durante el an\u00e1lisis y/o entrenamiento A continuaci\u00f3n, observaremos un ejemplo con dos figuras: el primero de ellos corresponde a una t\u00edpica curva en \"estado de coherencia\" Figura 1 con aumentos y descensos regulares en las pulsaciones a lo largo del tiempo, generando una onda sinusoidal (onda HRV) suave y homog\u00e9nea. Por el contrario, en el siguien - te gr\u00e1fico podemos objetivar una gran irregularidad en la HRV, con picos y \"dientes de sierra\" en la onda. As\u00ed, durante el an\u00e1lisis m\u00e1s profundo con el software (Spectrum Average) de este \u00faltimo, podr\u00edamos objeti - var un exceso de estimulaci\u00f3n simp\u00e1tica en un contex - to de estr\u00e9s. El Estado de Coherencia tiene m\u00faltiples aplica - ciones. El Instituto HeartMath lo emplea, entre otros objetivos, para la preparaci\u00f3n de equipos ol\u00edmpicos, maximizando su rendimiento en competiciones, en - trenando a las fuerzas especiales norteamericanas (Navy SEALS) para mantener un estado de coheren - cia en combate, etc. Catorce mil polic\u00edas nacionales holandeses han recibido formaci\u00f3n en coherencia. La NASA, mediante un an\u00e1lisis con RMF (Resonancia Magn\u00e9tica Funcional), observ\u00f3 cambios neuronales en sus astronautas despu\u00e9s de tan solo treinta d\u00edas de entrenamiento por el Instituto HeartMath. Adem\u00e1s, en el a\u00f1o 2012, la Fundaci\u00f3n Sauce instal\u00f3 tres pues - tos de entrenamiento en el Hospital Militar G\u00f3mez Ulla de Madrid para el tratamiento del S\u00edndrome de Estr\u00e9s Postraum\u00e1tico en veteranos a su regreso de Afganis - t\u00e1n, as\u00ed como otra serie de aplicaciones. En el \u00e1mbito de la Salud, las emociones y el estado de coherencia desempe\u00f1an un papel vital en el manejo del curso y la gesti\u00f3n de la enfermedad por parte del paciente. La pr\u00e1ctica continuada de esta t\u00e9cnica, gene - rando estados mentales y emocionales espec\u00edficos e in - tencionados en el \u00e1rea precordial, como Amor, Aprecio, Gratitud, etc. manifiesta autom\u00e1ticamente un aumento Figura 1. A. Curva ejemplo de coherencia alta. B. Curva ejemplo de coherencia baja. M. Jos\u00e9 VargasNeurocardiolog\u00eda Viene de la p\u00e1gina 17RS&MI |2023Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2 \u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 |19 del equilibrio del SNA (SNS/SNP) entre otros correlatos electrofisiol\u00f3gicos derivados de la medici\u00f3n de HRV. Para entender mejor la relaci\u00f3n entre el estr\u00e9s y el esta - do de coherencia, a continuaci\u00f3n, se exponen los cuatro posibles estados de interacci\u00f3n entre ambos, tanto en \"modo acci\u00f3n\" (predominancia simpaticot\u00f3nica) como en \"modo quietud\" rendimiento, segregaci\u00f3n Coherencia-modo acci\u00f3n: alto rendimiento, segregaci\u00f3n de DHEA. Estr\u00e9s-modo de quietud: bajo rendimiento, segrega - ci\u00f3n de cortisol, reducci\u00f3n de capacidad de sana - ci\u00f3n. Coherencia-modo de quietud: segregaci\u00f3n de DHEA. HRV uniforme y homog\u00e9nea, aumento de capa - cidad de sanaci\u00f3n. El m\u00e9todo Las investigaciones del Instituto HeartMath en el campo de la Neurocardiolog\u00eda se han basado en el software ana - l\u00edtico que permite visualizar tanto la onda de coherencia como las frecuencias de coherencia del coraz\u00f3n. En sus investigaciones, el Instituto HeartMath descubri\u00f3, casi por azar, que los participantes pod\u00edan influir de forma cons - ciente en la g\u00e9nesis de dicho estado, mediante la visua - lizaci\u00f3n de su propia onda. Como resultado de esta ob - servaci\u00f3n naci\u00f3 un programa completo de entrenamiento, cuyo resultado fue el M\u00e9todo de Coherencia Card\u00edaca. La Coherencia aporta m\u00faltiples beneficios para la Sa - lud, el rendimiento y la calidad de vida de los pacientes. Con estas herramientas, el individuo aumenta su resi - liencia, aprendiendo a desarrollar la capacidad para au - togenerar estados emocionales positivos y tornar r\u00e1pida - mente a un modo fisiol\u00f3gicamente coherente a voluntad. Este cambio permite a las personas detener la respuesta fisiol\u00f3gica al estr\u00e9s y prevenir el desgaste psicol\u00f3gico, habitualmente, asociado con los diversos factores estre - santes. Otra de las mayores ventajas de este m\u00e9todo es su r\u00e1pida curva de aprendizaje y su sencilla aplicabilidad pr\u00e1ctica (incluso en el domicilio particular), seg\u00fan la de - manda de cada persona. La Fundaci\u00f3n Sauce, pionera en la divulgaci\u00f3n del trabajo del Instituto HeartMath en Espa\u00f1a, pone a disposici\u00f3n de cualquier usuario un v\u00ed - deo para aprender este m\u00e9todo online, en la p\u00e1gina web www.coherenciacardiaca.es.Los cuatro pasos El m\u00e9todo de Coherencia Cardiaca entrena al usua - rio para conseguir el estado de Coherencia. Consta de cuatro pasos para facilitar una conexi\u00f3n cuerpo-men - te, a trav\u00e9s de un proceso de \"biofeedback\" (retroa - limentaci\u00f3n), generando as\u00ed dicho estado. Se puede practicar sin el uso del software, pero es recomenda - ble el empleo del programa inform\u00e1tico, sobre todo, al inicio de la formaci\u00f3n, ya que la visualizaci\u00f3n de la onda de Coherencia en pantalla por parte del usuario refuerza el desarrollo de la capacidad para modificar su variabilidad del ritmo cardiaco. En otras palabras, con la ayuda del software, el usuario es literalmente capaz de modificar la variabilidad del ritmo de su pro - pio coraz\u00f3n con la mente, mediante los ejercicios a continuaci\u00f3n enunciados. Primer paso: la respiraci\u00f3n tor\u00e1cica Sincronizamos el coraz\u00f3n con el SNS/SNP mediante la respiraci\u00f3n, centrando la atenci\u00f3n plena del usuario en su cuerpo. Le ense\u00f1amos a respirar de forma pausada y regular, estimulando el biofeedback aferente mediante la conexi\u00f3n nerviosa entre el coraz\u00f3n y el cerebro.. Segundo paso: la visualizaci\u00f3n creativa Entrenamos al usuario a usar la mente para visualizar en positivo, generando un est\u00edmulo neuronal beneficioso como preparaci\u00f3n para el siguiente paso. Tercer paso: traslado de la imagen al espacio tor\u00e1cico Creamos la conexi\u00f3n cuerpo-mente, sincronizando el ce - rebro con el coraz\u00f3n, estimulando el biofeedback neuro - nal eferente entre el cerebro y el coraz\u00f3n. Cuarto paso: generar la emoci\u00f3npositiva Fortalecemos la conexi\u00f3n cuerpo-mente, sincronizan - do la sensaci\u00f3n f\u00edsica de la emoci\u00f3n positiva con la ima - gen mental que la genera. Armour JA. Anatomy and function of the in - Solution. HarperCollins Publishers; 2003. Childre D, Martin H, Rozman McCraty R. Heart Intelligence: Connecting with the Intuitive Guidance of the Heart. Paperback; 2016. Fallen EL, Kamath MV, Ghista D. Power Spec trum of Heart biofeedback trai- Improve the Well Being of Women with Breast Can - cer. Annual Therapeutic JP. The effect of a Psychologist. Feb 1978;33(2):99-113. Performance Health. Pro - the Eleventh International Congress on Stress, Mauna Lani Bay, HI, 2000. Paper presented at the American Psychological 109th Annual Convention, Symposium on Gratitude and Positive as Links Between Social and Clinical Science, San Francis- co, CA, Aug. 2001. McCraty R. Science of the Heart (Volume 2). Exploring the Role of the Heart in Human Performance. Spiral-Bound; 2015. McCraty R, Atkinson M, Bradley RT. Electro - physiological Evidence of Intuition: Part 1. The Surprising Role of the Heart. Journal of Alternative and Complementary Medi- cine. 2004;10(1):133-43. McCraty R, Atkinson M, Correlates Associated with Intentional Heart Focus. Subtle Ener - 1995;4(3):251- 262. McCraty Shaffer F. Variability: - McCraty . Pipe TB, Buchda VL. Building personal and of resilience and agility in the healthcare (1):11-22. DOI:10.1002/smi.1396. Sarabia-Cobo CM. Heart coherence: a new tool in the management of stress on pro - fessionals and family caregivers of of Allostatic Systems. Annals of Sciences, December 2006. DOI:10.1196/ annals.1366.014. Referencias2023 | RS&MI20 |Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2\u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 Pedro Marco Aznar\u00aa Licenciado en Medicina y Cirugia. Universitat de Manresa, UniversitaT Central de Catalunya Ram\u00f3n Foraster Llovet Diplomado en Fisioterapia A study on the Global Burden of Disease found that the leading causes of years lived with disability were low pain 1 . Pain treatment involves various use of RF is well documented 5-7. The standard application is performed by means of movable elec - trodes over the painful areas. The main purpose of RF is to increase the temperature in the local tissue (dia - thermy), which in turn increases local circulation RF are between 30 kHz and 30 MHz 8. Of special interest is 448 kHz, which has pro - ven to have other effects when applied at subthermal output power that is, without temperature For some techniques to be effective or to enhance their effectiveness, they must be applied on precise anatomical points. Of special in - terest are the so-called energetic points such as: acu - puncture points 12, reflex points 13, trigger points 14, Head zones 15 or the Jarricot reflex dermalgias 16. Kagitani et al. 17 showed that the effect of stimulus on acupuncture points are by the activation of afferent nerve fibres skin justifying their use in pain, visceral function disorders or in the improvement of motor functions. \u00c1lvarez-Prats et al. 18 on the analysis of perforating blood vessels in 144 acupuncture points and 144 con - trol points concluded that 87.5% of the energy points showed perforating blood vessels compared to 18.1% of the skin control points. The trigger points are located in neurovascular junc - tions; the contraction of the - re the production of myofascial pain syndrome is the consequence of a continuous and excessive release of Resumen El dolor cr\u00f3nico en espalda y cuello aumenta dr\u00e1sti - camente la discapacidad del paciente durante su vida. El alivio de este tipo de dolor se ha centrado durante muchos a\u00f1os en tratamientos farmacol\u00f3gicos. Sin em - bargo, nuevas terapias est\u00e1n en auge. La radiofrecuen - cia no ablativa se introduce como una alternativa pro - metedora a estos enfoques, con un inter\u00e9s especial en la frecuencia de 448 kHz que ha demostrado tener otros efectos cuando se aplica a una potencia de salida sub - t\u00e9rmica sin aumentar la temperatura en el tejido local. Nuestro objetivo fue investigar el potencial terap\u00e9utico de un dispositivo de radiofrecuencia monopolar multica - nal con electrodos fijos en zonas neurovasculares para tratar el dolor cr\u00f3nico musculoesquel\u00e9tico. El estudio incluy\u00f3 a 72 pacientes agrupados en tres grupos acti - vos paralelos correspondientes a tres zonas anat\u00f3micas de dolor: rodilla, cervical o lumbar. Observamos que la sensaci\u00f3n de dolor se redujo significativamente en m\u00e1s del 75% de los pacientes tratados despu\u00e9s de cuatro se - siones de MMRF. Por lo tanto, el tratamiento del dolor de espalda y cuello con tecnolog\u00edas alternativas como la radiofrecuencia podr\u00eda ser un enfoque potencial. Abstract Chronic low back and - ments. However, new alternative popular. Non-ablative radiofrequency is introduced as a promising alternative to these approaches, with a special interest in 448 kHz frequency that has proven to have at subthermal output power without increasing temperature in the local tis - sue. We aimed investigate the therapeutic potential of in three parallel active groups corresponding to three anatomical zones of pain: knee, cervical, or lumbar. We observed that pain feeling significantly reduced in more than of treated patients after four sessions of MMRF. Therefore, treatment of low back and neck pain with alternative technologies such as be a potential approach. ramonfll@hotmail.comRS&MI |2023Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2 \u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 |21 Sigue en la p\u00e1gina 22acetylcholine by a nerve terminal 19. The anatomical basis for these procedures is the pe - ripheral nervous system, the vascular system and its integration with the central nervous system; all these can be grouped under the concept of neurovascular zones (NVZ), if they meet the criteria that allow them to be used independently of stimulus. They are described as zones rather than points due to the dimensions (6 mm diameter) 20. Bossy et al. 21 defined the macroscopic substrate of an energy point and therefore the authors of this paper have extended that towards the concept of NVZ, as a vascular-ner system (42%), an artery with a perivascular nerve-plexus (18%), and a vein with its nerve-plexus (40%). The very anatomical nature of the NVZ (nerves and blood vessels) make their electrical resistance lower than that of the surrounding area, ma - king them areas of special interest for the use of elec - trical currents 20. The conducting properties of the NVZ, together with the effects of the 448 kHz current led to the design of the novel 448 kHz monopolar multichannel radio of this study is to assess the efficacy and safety, in a short-term treatment regime, of this novel device to treat pain fixed electrodes placed on precise Material & Methods The present clinic study was approved by the Clinical Research Ethics Committee of the Hospital Sanitas CIMA based at 33 Manuel Girona street, 08034 Bar - celona, Spain. All patients received and signed, before the study, a statement of informed consent. Study and design: This single-centre, prospective, interventional study with three parallel anatomical zones least three months pain level of 5 on 11-point numeri - needing treat - ment had to be only one of the following: knee, cervical or lumbar, as those are the locations with the highest prevalence of chronic pain in the general population 22. For the current study a purposive sampling was used. The patients were recruited by Dr Marco Aznar considering the inclusions/ exclusion for non-invasive application was constructed by Spain). The prototype emitted a 448 kHz with eight diffe - rent electrodes designed to be applied to fixed on by means of conductive adhesive disks. The electrodes worked in communal return plate. Any number of pairs of electrodes could be used during a treatment, that is, if required for a small area, fewer electrodes could be used. Treatment regimen: Patients received a two-week pe -riod; each treatment session lasted for 20 minutes as is the standard duration for electrical stimulation of acu - puncture points23. assess the effecti - veness of this new technology, data from the following variables maximum possible pain) considered as the basal pain. Basal pain had to be 5 to be included in the study. During the four study visits (visit 1 [V1], V2, V3, V4), after each treatment session. four di - fferent posture positions (lying down, standing up, sitting down, and after three flexion-extension mo - vements of the anatomical zone that inventory (BPI) score, both at baseline and at the end of the study (V4). The BPI score, used as the \"physical functionality\" of interference on patient's se ven activities in the preceding 24 hours. EF was measured with the profile states total POMS anger, depression, vigour and friendliness). Measures were taken both at baseline and at the end of the study (V4). Before performing the statistical analyses of the POMS scores, the following calculations were done on the raw data provided by the patients: The scores for worst mood states in a 5-point ranking (from 0 to 4). The adjectives were grouped under six subscales (tension, anger, depression, fatigue, of electronic implants. Skin or disorders in the underlying areas of the area to be (open wounds, recent burns, abscesses, | RS&MI22 |Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2\u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 The analysis of normality, using the Shapiro-Wilk test, revealed that the data did not follow a normal dis - tribution (p<0.005), except for the mean score of BPI in 1 . After transformation of deviation (p<0.05).. on the mean changes of NRS and BPI scores from their values from the base - line measurement (V1 before the administration of the treatment) to the values after the last treatment ses - sion (V4) and have been analysed using the Wilcoxon test. The mean reduction in pain intensity was 5.53 for score physi = Tabla. 4 -Total POMS score: sum of the scores of all ad - jectives except for the friendliness subscale. This total POMS These POMS scores were used for the and POMS score this secondary analysis that \"responders\" . Global change in health status is considered as the patient's global impression of change, this was evaluated by the patients at the end of the study (V4) how much their general health status had changed since receiving the new treatment. Sample size, protocol compliance statis - tical analysis: analysis was based on an intention-to-treat (ITT) population of 66 patients with a minimum of 54 evaluable patients. The actual number of patients included was 73. The planned statistical analysis was then performed on the ITT population. The statistical analysis was performed with the SPSS Statistics (version 19.0.0) software package. For the analyses of efficacy, a significant difference was considered with p<0.017. one patient (N=72) completed the study to the pro - had patient received two treatment sessions and V2) and decided to pre - maturely discontinue study participation. The mean of the treated patients was 52.6 years old, ranging from 19 to 84 years old. Patients were from both sexes (58.3% women). The mean pain intensity of the patients the week prior to inclusion in the study was 7.32. More than half of the patients in - cluded were currently working (52.8%) and about a third of them were retired (29.2%). The protocol compliance was excellent and only a few deviations occurred, most of which were minor. Moreover, the results that could have been affected by any of these minor protocol deviations were fur - ther evaluated under exploratory electrodes varied stimulated, although the mean per session was 7.(in fact, in all sessions at least a pair of elec - trodes was used). The range of intensity per session and patient went from 323 mA to 592 mA, whereas intensity per electrode varied from 60 Consequently, the mean intensity per electrode was similar for all anatomical zones evaluated, but the number of electrodes used per session was lower for the knee zones and, subsequently, the whole intensi - ty per session was for this location. The pain intensity (NRS) referred visit (the baseline value before 10 13.9 7 28 38.9 8 17 23.6 9 10 13.9 10 2 2.8 TOTAL 72 100Table 2. Pain intensity of the ITT population (n=72) week to the inclusion visit Baseline value before starting the treatment, for meeting of the Wilcoxon - - Z -7. 3 4 6 - p 0.000 (*) 0.000 (*)Table 3. (I) Change in NRS score from baseline to the end of the study and (II) change in BPI score from baseline to the end of the study where * means statistically significant difference. And CI the confidence intervalInvestigaci\u00f3n, dolor cr\u00f3nico Viene de la p\u00e1gina 21RS&MI |2023Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2 \u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 Analysing 30%, and 80.6% reduced their NRS score by 50%. All the changes in EF accordance with Tabla. 5 Patients had a favourable impression of the chan - ge in their global health status after treatment with the MMRF device. About three quarters of patients better\"). Treatment MMRF device had a positive im - pact in all the anatomical zones evaluated: knee, cer - toge - ther. However, in order to compare efficacy for the different anatomical zones, further investigation using an experimental sample since the sample size of this study calculated for one group of patients would be required. Safety. The MMRF treatment was shown to be very safe. Only a minor device deficiency and two mild ad - verse events occurred during this study: 1. At the beginning, there was a few detachments of the electrodes that in one case resulted in a small burn that has healed completely. Measures to reinforce the electrodes were carried out with no more incidents. 2. One patient had a subjective discomfort (burning sensation) lesions; the patient decided to end their participation in the study early after recei - ving two treatment sessions. The disposition the treat - ment was excellent, except for the patient who did not finish the whole treatment cycle. At the beginning of the study, only 12 patients among our 72 cohort were under pharmacological treatment for pain feeling. After 4 sessions with MMRF. Moreover, two of them that had the prescription of an analgesic (tramadol) on-demand, did not take the medicine du - ring the study. Among the other 10 patients, seven did not change the pharmacologic regime (type of medici - nes and doses) during their participation in the study and three patients had some dose reductions or even were no taken the medicines Discussion The statistical in BPI score suggest that pain treatment with the no - vel MMRF device rendered an analgesic effect in the changes demonstrating efficacy in for patients with musculoskeletal chronic The the possible mechanisms of action; although it could be postula - ted to be similar to another multichannel light-emitting diode (LED) device by Costa et al. 24 that worked in a similar way except instead of using RF current, it used a 617 nm light for biostimulation. In our study, there was a local temperature increase at the NVZ whilst in the Costa et al. study there was none. In low level light therapy (LLLT), there of action currently accepted for the latter are not to be considered a priori as a possible mechanism. But the fact that the NVZ are in relation to energetic points as discussed above, the mecha - those therapies to be strongly considered. Further, the current as communication, therefore apart from the local thermal considered as playing The effects, both in hyperthermia and subther - mia 9,26, the latter effects being related to the frequency alone 27, but the way in which the frequency affects the nerve transmission or triggers a different stimulus is still to be dilucidated. Also, the stimulation of different NVZs at the same time is considered to play a relevant role in the treatment outcome 28. Another line of possible action is the so-called neuro - modulation. chemotherapy to few 29. Among these, Baseline NRS -7.1 8 5 -5.552 -7.1 Change in NRS scores from baseline to the end of study. (I) Patients lying down without moving; (II) Patients standing without moving; (III) Patients sitting without moving; (IV) intensity within previous hours; (V) intensity within previous 24 hours; (VI) Middle intensity previous 24 hours where means statistically significant difference. And 242023 | RS&MI24 |Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2\u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 It remains unknown how long the effect of four treat - ment sessions with the MMRF device will last; the - refore, further research should carried out for this As the results show, the 448 kHz the musculoskeletal chronic given the fact that after four single sessions over two weeks, all patients showed the pain was relieved. On considering the performance and side-effects, it can be concluded that the MMRF device is safe. Acknowledgments considered closest to the MMRF therapy is that also targets the low-frequency currents whilst 448 kHz is in the domain of the high-frequency currents. Other mechanisms of action to be considered are those described for electroacupuncture, which bases its effects on stimulating quencies used 32. Regarding the limitations of this clinical study, there was no control group, but in a study of chronic pain evolution over at least three months, it can be sugges - ted that the improvement of the chronic pain be mediated by the application of MMRF.Baseline NRS score I II 5. Change in NRS scores from baseline to the end of study. (I) Patients lying down without moving; (II) Patients standing without moving; (III) Patients sitting without moving; (IV) intensity within previous hours; (V) intensity within previous 24 hours; (VI) Middle intensity previous 24 hours where means statistically difference. the confidence interval Abajobir AA, Abbafati C, Abbas KM, Abate KH, al. E. Global, regional, and national incidence, prevalen - ce, and years lived with disability for diseases and injuries for 195 countries, 1990-2016: a systema - tic analysis for the Global Burden of Disease Study 2016. Lancet. 2017;390(10100):1211-1259. 2. Cohen SP, Hooten WM. management BMJ (Clinical re - search ed). 2017;358:j3221. A. Management AC, Quality (US); 2018. Kumaran B, Watson T. Radiofrequency-based treatment in therapy-related clinical chronic low pain A systematic International Journal of Clinical Medicine. 7 First As-sessment of the Proionic M. RF Currents on Cytokines Production in Keratinocytes. sciences forum. 2023;3. 11. Stasinopoulos D, Constantinou A, Lamnisos D. Orthopedics & Bone Disorders. 2020;4(1). 12. Fundamentos De Acupuntura y De Moxibustion De China. Beijing: Foreign Languages Press; 2003. 13. Ben H, Li L, Rong PJ, et al. Observation of Pain-Sen - sitive Points the Ameri- can Osteopathic Association. 2004;104(6):244-249. 15. Navarro K, Pinilla L. The contributions of Henry Head to neuroanatomical and physiological bases of therapy segment. M\u00e9dicas Universidad Industrial de Santander. 2013;26(2):33-44. 16. Carvajal-Fern\u00e1ndez O, Valera Garri- Pe\u00f1as C, Freeman J, Finnegan M. Travell, Simons & Simons Dolor y dis- funci\u00f3n miofascial (3\u00aa Ed.): el manual de los puntos gatillo. 3rd ed: Lippincott Williams & Wilkins; 2019. 20. Marco-Aznar P, Foraster Lloret R. Zonas neurovas- culares para el tratamiento del dolor muscular y articular. 1st ed. Barcelona: Adam 1975;59(165):357-362. 22. Hoy DG, Raikoti T, Smith E, et al. Use of The Global Alliance for Musculoskeletal Health survey module 2018;19(1):292. 23. Langevin HM, Schnyer R, MacPherson H, et al. Ma - nual and electrical needle stimulation 2015;21(3):113-128. 24. Costa JM, C\u00e1ncer L, Corral-Baqu\u00e9s MI, Amat A. Tratamiento de 15 casos de dolor cr\u00f3nico con un equipo de fotopuntura por diodos emisores de luz roja (617 nm). Revista internacional de acupuntura. 2008;2(1):63-66. 25. Ohshiro T, Calderhead RG. Wiley 1988. 26. Physiotherapy. 2019;105(1):98-107 . 27 . Trillo MA, Mart\u00ednez MA, \u00dabeda A. Effects of the signal modulation on the response of A. Acupunture: a first approach on pain relief using a 617 presented at: SPIE Photonics West2007 . for Neuro - pathic Pain: Current Trends and Future Applications. Brain sciences. 2018;8(8). 30. Francis RP, Johnson MI. The characteristics of acupuncture-like transcutaneous electrical nerve stimulation (acupuncture-like TENS): view. Acupuncture & electro-therapeutics research. 2011;36(3-4):231-258. 31. Neuromodula - tion : journal of the 32. RS, Pomeranz mechanisms; endorphin non-endorphin de la p\u00e1gina 23Investigaci\u00f3n, dolor cr\u00f3nicoRS&MI |2023Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2 \u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 |25 Sergio Abanades Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda, Doctor en Farmacolog\u00eda, Especialista en Farmacolog\u00eda Cl\u00ednica. Centre M\u00e8dic ISIC Mar Blanco Rogel Licenciada en Farmacia y en Ciencia y Tecnolog\u00eda de los Alimentos. Universitat Oberta de Catalunya (UOC). N\u00faria Capdevila Menac Licenciada en Biolog\u00eda. Departamento Cient\u00edfico de LCN.Reversi\u00f3n parcial de una cirrosis biliar primaria de varios a\u00f1os de evoluci\u00f3n en una paciente de 60 a\u00f1os mediante la terapia micronutricional y fitoterapia. case of a 60-year-old patient suffering from PBC with multiple associated autoimmune patholo gies (celiac disease and vitiligo) who was being trea - ted with ursodeoxycholic acid, R-lipoic acid and such as glycine symptoms. The appli - cation of the combined 12 reduced the hyperhomocysteinemia by 63% and the liver results organ functionality. Introducci\u00f3n La cirrosis biliar primaria (CBP) es considerada una alteraci\u00f3n autoinmune de los conductos biliares cau - sada por factores gen\u00e9ticos y/o ambientales y carac - terizada por inflamaci\u00f3n, fibrosis y colestasisi. La CBP es una enfermedad cr\u00f3nica y progresiva de prevalencia claramente m\u00e1s alta para el sexo feme -Resumen La cirrosis biliar primaria (CBP) es considerada una al - teraci\u00f3n autoinmune de los conductos biliares causada por factores gen\u00e9ticos y/o ambientales y caracterizada por inflamaci\u00f3n, fibrosis y colestasis. Se describe un caso de una paciente de 60 a\u00f1os con CBP con patolo - g\u00eda m\u00faltiple autoinmune asociadas (celiaqu\u00eda y vit\u00edligo) en tratamiento mediante \u00e1cido ursodesoxic\u00f3lico, \u00e1cido R-lipoico y calcidiol. Se evalua de forma integrativa, se detecta hiperhomocisteinemia y se inicia dieta de bajo \u00edndice gluc\u00e9mico, rica en antioxidantes de origen vegetal y prote\u00ednas de alto valor biol\u00f3gico, junto con una suplementaci\u00f3n micronutricional compuesta por conjuntos de vitaminas hidrosolubles y liposolubles, minerales, coenzima Q10, \u00e1cido R-lipoico glicina y N-acetilciste\u00edna (Metabolic Pur) y calcidiol. Como la paciente tambi\u00e9n presenta sobrecrecimiento bacteria - no del intestino delgado (SIBO), se utiliza una mezcla fitoterap\u00e9utica con or\u00e9gano y tomillo entre otras plan - tas, para el control y mejora de los s\u00edntomas. La instau - raci\u00f3n del tratamiento combinado y de la terapia mi - cronutricional durante 12 meses, consigui\u00f3 disminuir la hiperhomocisteinemia un 63% y la fibrosis hep\u00e1tica en un 27% (de 6.6 Kpa a 4,8 Kpa) medida mediante elastograf\u00eda hep\u00e1tica (Fibroscan). El tratamiento integrativo ha obtenido un cambio po - sitivo en la evoluci\u00f3n de esta enfermedad, que cursa habitualmente con progresivo deterioro cl\u00ednico y ana - l\u00edtico. La administraci\u00f3n de los conjuntos de micronu - trientes involucrados en la s\u00edntesis de GSH, control del estr\u00e9s oxidativo y de la remetilaci\u00f3n de la homociste\u00edna ha podido contribuir de manera significativa a dichos cambios. Estos magn\u00edficos resultados aportan una nueva perspectiva para no s\u00f3lo frenar la degeneraci\u00f3n hep\u00e1tica sino revertir el da\u00f1o hep\u00e1tico y recuperar la funcionalidad org\u00e1nica. Abstract Primary biliary cholangitis (PBC) is cholestasis, it is s.abanades@gmail.com Sigue en la p\u00e1gina 262023 | RS&MI26 |Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2\u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 nino. Se caracteriza por una inflamaci\u00f3n de los con - ductos biliares intrahep\u00e1ticos, de causa desconocida. La CBP puede iniciarse con una fibrosis y evolucionar hasta una cirrosis hep\u00e1tica. . Antecedente del paciente Tabla. 1 Motivo de la consulta La paciente acude a la consulta con la orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica de CBP y alteraciones anal\u00edticas com - patibles con estadio inicial de fibrosis hep\u00e1tica. Tras seguir las recomendaciones convencionales desde su centro hospitalario sin obtener mejoras significativas, acude a consulta para complementar y reorientar su tratamiento. Intervenci\u00f3n terap\u00e9utica Junto con el \u00e1cido ursodesoxic\u00f3lico que lleva a\u00f1os pautado, junto a una dieta sin gluten, se inicia dieta de bajo \u00edndice gluc\u00e9mico, rica en antioxidantes de origen vegetal y prote\u00ednas de alto valor biol\u00f3gico, junto con una suplementaci\u00f3n micronutricional compuesta por conjuntos de vitaminas hidrosolubles y liposolubles, minerales, coenzima Q10, \u00e1cido R-lipoico glicina y N-acetilciste\u00edna (Metabolic Pur) y calcidiol. Como la paciente tambi\u00e9n muestra s\u00edntomas de so - brecrecimiento bacteriano, se utiliza una mezcla fito - terap\u00e9utica con or\u00e9gano y tomillo entre otras plantas, para el control y mejora de los s\u00edntomas.. Resultados La instauraci\u00f3n del tratamiento combinado y de la terapia micronutricional durante 12 meses, ha conse - guido disminuir la hiperhomocisteinemia un 63% y la fibrosis hep\u00e1tica en un 27% Tabla. 2 Discusi\u00f3n La malnutrici\u00f3n se observa a menudo en pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas del h\u00edgado colest\u00e1tico como CBP y normalmente no est\u00e1 relacionado con un aporte diet\u00e9tico insuficientei. De forma habitual se expresa como una p\u00e9rdida de masa muscular, fatiga, patolog\u00edas \u00f3seas metab\u00f3licas o secuelas relacionadas con la deficiencia de vitaminas liposolubles. Entre las causas de las complicaciones nutricionales de las pa - tolog\u00edas hep\u00e1ticas cr\u00f3nicas en general, y en particular, de la colestasis, se encuentra la imposibilidad de que los componentes biliares lleguen a la luz intestinal en cantidades suficientes para formar micelas para la ab - sorci\u00f3n de grasasii. La disminuci\u00f3n de la producci\u00f3n de \u00e1cidos biliares causa malabsorci\u00f3n de las grasas diet\u00e9ticas y de los micronutrientes liposolubles como la coenzima Q10 y las vitaminas A, D y E, a trav\u00e9s de la barrera intestinal, y se hace m\u00e1s prevalente en es - tadios avanzadosiii. Entre las causas de deficiencia de vitamina D destaca la alteraci\u00f3n de la hidroxilaci\u00f3n hep\u00e1tica para producir 25 hidroxivitamina D3 (25(OH) vit D). Adem\u00e1s, la deficiencia en vitamina D influye de forma negativa en la absorci\u00f3n gastrointestinal de cal - cioiv. Respecto a la vitamina A, los niveles s\u00e9ricos de retinol en pacientes con CBP suelen ser bajos debido al deterioro de la s\u00edntesis hep\u00e1tica de la prote\u00edna de uni\u00f3n al retinolv. A parte de las vitaminas liposolubles, la fi - brosis hep\u00e1tica se asocia con niveles disminuidos de vitamina C, B12, colinavi y seleniovii. Ante este entorno de reducci\u00f3n de los niveles micronutricionales se hace imprescindible el aporte de conjuntos micronutricio - nales para poder mantener la eficiencia de los flujos metab\u00f3licos. Las terapias actuales, como el \u00e1cido ursodesoxic\u00f3li - co, no previenen la lesi\u00f3n hep\u00e1ticai. Es probable que el estr\u00e9s oxidativo y la activaci\u00f3n de las c\u00e9lulas de Kupffer est\u00e9n involucradas en la patogenia del da\u00f1o hep\u00e1tico causado por la colestasis. La glicina ha demostrado ser un amino \u00e1cido antiinflamatorio que act\u00faa a trav\u00e9s de efectos inhibitorios sobre varios gl\u00f3bulos blancos, in - cluidos los de Kupfferii. La glicina activa un canal de cloruro, lo que provoca la hiperpolarizaci\u00f3n de la c\u00e9lu - la y un bloqueo concomitante de la entrada de calcio dependiente de voltajeiii. De este modo, se ha hipote - tizado que la activaci\u00f3n de las c\u00e9lulas de Kupffer y la formaci\u00f3n de los radicales libres por la lesi\u00f3n en los conductos biliares podr\u00eda ser bloqueado por la glicina, conduciendo a un descenso en el da\u00f1o hep\u00e1ticoiv. En realidad, la caracter\u00edstica m\u00e1s com\u00fanmente com - partida de las diferentes formas de colestasis, es la inte -Terapia micronutricional y fitoterapia Viene de la p\u00e1gina 25 Sexo y edad Mujer de 66 a\u00f1os Dieta, estilo de vida y toxicidadDieta Mediterr\u00e1nea sin gluten, sin az\u00faca - res y sin l\u00e1cteos. 2 amalgamas de mercurio retiradas 4 a\u00f1os antes. Antecedentes patol\u00f3gicos personalesVit\u00edligo, celiaqu\u00eda y esclerodermia. S\u00edntomas y enfermedad actualPaciente afectada de una cirrosis biliar primaria. Se sospecha de hepatitis autoinmune por no ser totalmente concluyente el resultado de la biopsia hep\u00e1tica. Intervenciones pasadas y resultadoTratamiento con \u00e1cido ursodesoxic\u00f3lico, \u00e1cido R-lipoico y calcidiol. Progresivo descenso de las transaminasas. Hallazgos cl\u00ednicos de inter\u00e9sNo constan.Tabla 1. Antecedentes del paciente Elaboraci\u00f3n propia Par\u00e1metro Intervenci\u00f3n terap\u00e9utica Visita control Homociste\u00edna 2 7, 3 mol/L 10 mol/L Anticuerpos antinuclearesPositivo Elaboraci\u00f3n propiaRS&MI |2023Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2 \u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 |27 Sigue en la p\u00e1gina 28rrupci\u00f3n de la circulaci\u00f3n enterohep\u00e1tica de los \u00e1cidos biliares y la consiguiente retenci\u00f3n de sales biliares t\u00f3 - xicas, tanto en el torrente sangu\u00edneo como intracelular, lo que conduce a la fibrosis primero y posteriormente a la cirrosisv. La retenci\u00f3n de las sales biliares a nivel hep\u00e1tico se produce conjuntamente con alteraciones metab\u00f3licas intracelulares, inflamaci\u00f3n, una capaci - dad reducida de la capacidad de detoxificaci\u00f3nvi y una mayor disminuci\u00f3n de las reservas de glutation (GSH) vii. La utilizaci\u00f3n conjunta de N-acetilciste\u00edna con el amino\u00e1cido glicina ha demostrado ser m\u00e1s eficaz en el incremento los niveles de GSHviii. La estrategia de incrementar el GSH se ha mostrado beneficiosa en enfermedades tan diversas como la fibrosis qu\u00edstica, la enfermedad arterial obstructiva perif\u00e9rica, la enfer - medad de Parkinson y el autismoix. A nivel hep\u00e1tico, se han identificado asociaciones negativas del nivel de GSH, la relaci\u00f3n entre glutation reducido (GSH) y glutation oxidado (GSSG), la actividad de las enzimas antioxidantes y la severidad de la cirrosis hep\u00e1ticax. La aparici\u00f3n temporal del agotamiento de glutation (GSH), as\u00ed como la formaci\u00f3n de sustancias reactivas al \u00e1cido tiobarbit\u00farico (TBARS) y de especies reacti - vas de ox\u00edgeno (EROs), y el contenido intracelular de ATP, son factores que conducen a las c\u00e9lulas hacia la necrosis o la apoptosisxi. Se ha demostrado que a medida que la colestasis progresa se produce un des - censo progresivo de la concentraci\u00f3n hepatocelular de GSH. Este descenso en las reservas de GSH es en parte debido a una reducci\u00f3n de la actividad de la en - zima glutamato ciste\u00edna ligasaxii implicada en las pri - meras reacciones de s\u00edntesis del GSH. Sin embargo, la inflamaci\u00f3n tambi\u00e9n contribuye al descenso de GSH, y es que el establecimiento del proceso inflamatorio se produce de forma concomitante con un incremento de las prote\u00ednas de fase aguda, como TNF- y la fosfoli - pasa A2 biliar, lo que resulta en un aumento del estr\u00e9s oxidativo representado por el aumento de niveles de malondialdeh\u00eddo (MDA)xiii. De hecho, la regulaci\u00f3n de prote\u00ednas de fase aguda como la haptoglobulina o el beta-fibrin\u00f3geno dependen de GSH, regul\u00e1ndose al alza cuando \u00e9ste desciendexiv. Por otro lado, estudios in vitro han revelado que la homociste\u00edna (Hcy) induce la fibrosis tisular de la metaloproteinasa-1 (TIMP-1) y la regulaci\u00f3n al alza de la expresi\u00f3n del al - fa-1-procol\u00e1geno en las c\u00e9lulas musculares vasculares y en las c\u00e9lulas estrelladas del h\u00edgadoxv. De este modo, cuanto mayor es la concentraci\u00f3n de Hcy en plasma, m\u00e1s grave ser\u00e1 el grado de fibrosis hep\u00e1ticaxvi e inclu - so mayor puede ser la severidad de la cirrosis y menor tasa de supervivencia en pacientes tras el trasplante de h\u00edgadoxvii . La Hcy es un amino\u00e1cido azufrado derivado del ami - no\u00e1cido metionina (Met). Sus niveles circulantes pue - den verse incrementados por defectos en las enzimas del metabolismo de la Met, deficiencias micronutri - cionales o por dietas ricas en Met. Estudios de suple - mentaci\u00f3n con folato, vitamina B6 y B12 han mostrado reducir la Hcyxviii. Para entender la disminuci\u00f3n de la Hcy mediante la utilizaci\u00f3n de micronutrientes invo - lucrados en la ruta de bios\u00edntesis es necesario con - siderar el papel de los mismos en las v\u00edas metab\u00f3li - cas implicadas. La v\u00eda de la transulfuraci\u00f3n junto con el ciclo del folato, el ciclo de la metionina y el ciclo de la regeneraci\u00f3n del GSH, constituyen el ciclo del carbono 1 (CC1), un proceso metab\u00f3lico universal que transfiere unidades de un carbono (CH3) para la bio -s\u00edntesis de mol\u00e9culas tan importantes como purinas, timidina y la remetilaci\u00f3n de la Hcyxix, en la que es imprescindible la disponibilidad de folatos, vitamina B2, B6 y B12xx. La Hcy metabo - lizada en cistationina y GSH a trav\u00e9s de la v\u00eda de la transulfuraci\u00f3n en la que por la acci\u00f3n de la cistatio - nina--sintasa (CBS), dependiente de vitamina B6, se metaboliza en cistationina y \u00e9sta por la acci\u00f3n de la cistationina-gamma-liasa (CGL), con la vitamina B6 como cofactor, primero y la glutation sintetasa, depen - diente de magnesio, despu\u00e9s, se acaba metabolizando en GSHxxi,xxii. Justamente es esta \u00faltima v\u00eda la que se ha identificado como cr\u00edtica en el desarrollo de la fibrosis en las disfunciones hep\u00e1ticas, concretamente la actividad de la CBS, CGL y la disponibilidad de los cofactores implicadosxxiii. Adem\u00e1s, la NAC es capaz tambi\u00e9n de estimular la s\u00edntesis de GSHxxiv incremen - tando un 28% la ciste\u00edna en plasma y un descenso de la Hcy en un 12%xxv. Es sumamente interesante observar en este caso, que la disminuci\u00f3n de la hiperhomociste\u00ednemia y la mejora espectacular de la elastograf\u00eda hep\u00e1tica (Figu - ra 1) se produce de forma paralela y coincide con el tratamiento, a lo largo de 1 a\u00f1o, de los micronutrientes involucrados en la s\u00edntesis de GSH y la remetilaci\u00f3n de la Hcy (aportados por CN Base + Metabolic Pur). Gr\u00e1fico. 1 En el transcurso del cuadro cl\u00ednico, la paciente ha experimentado episodios de disconfort gastro intes - tinales secundarios a sobrecrecimiento bacteriano en el intestino delgado (SIBO). Los pacientes con CBP suelen presentar sintomatolog\u00eda gastrointestinal compatible con el SIBOi. Entre los factores que pre - disponen a este trastorno intestinal, la esclerodermia es uno de ellosii, mientras que la disfunci\u00f3n auton\u00f3mi - ca, altamente frecuente en pacientes con CBP, causa un retraso en el vaciado g\u00e1strico y una disminuci\u00f3n significativa en la motilidad del intestino aumentando el riesgo de SIBOiii. Adem\u00e1s, la colestasis prolongada puede inducir la alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n e integridad de la barrera intestinaliv favoreciendo la translocaci\u00f3n de lipopolisac\u00e1ridos (LPS) bacterianos a la circulaci\u00f3n sist\u00e9micav incrementando las EROs. En este aspecto, NAC ha demostrado descender significativamente el estr\u00e9s oxidativo restaurando la capacidad antioxidante 39 36 33 30 27 24 21 18 15 12 9 6 3 06,6 2 7, 3 4,8 Jan-21 Jan-22107 6 5 4 3 2 1 0 Homociste\u00edna ( mol/L) Elastograf\u00eda (kPa)Gr\u00e1fico 1. Reducci\u00f3n de la hiperhomociste\u00ednemia y la fibrosis hep\u00e1tica Disminuci\u00f3n de la hiperhomociste\u00ednemia y la fibrosis hep\u00e1tica a lo largo de la intervenci\u00f3n micronutricional.2023 | RS&MI28 |Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2\u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 Dyson JK, Beuers M. Primary biliary cholangitis: 2018 practice guidance from the American Fat-soluble liver diseases. Gastroenterol Clin North Am, M, Shao J. Clinical Relevance of Vitamins HD, M, Moss N, Mason RP, Bunzendahl H, Forman - col. 1999;56:455-463. Froh M, Thurman RG, Wheeler MD. Molecular evidence for a glycine-gated chloride chan - nel in Wiest R, Conzelmann L, Gabele E, diseases: era pies. World J. Clin. Cases. 2019;7:1571-1581. Shoda J., Kano M., Oda K., Kamiya J., Nimura Y., Suzuki H., Sugiyama Y., Miyazaki H., Todoroki T., Stengelin S., et al. The expression levels of plasma membrane of patients undergoing biliary drainage and biliary secretory function. C.; Hudson, V.M.; Hilton, S.C.; Wilde, C. of Buffered Ferrigno Oda K., Kamiya J., Nimura Y., Suzuki H., Sugiyama Y., Miyazaki H., Todoroki T., Stengelin S., et al. The expression levels of plasma membrane of patients undergoing biliary drainage and secretory 2001;38: 1217-1221. Lv D, Wang X, Hou H. Plasma Levels of Homocysteine is Associated with Liver Fi- brosis in Ma M, Bain is associated with se - impact tube defects. Inherit Met Dis MP, ED, Holst D, Bu- gge A, Albrechtsen NJW, The Role Med. 2021 Mar 5;10(5):1081. Robert Bourdon Pivert Friguet B., Delcayre various uses of N-acetyl-cysteine. Cell J 2017;19:11-7 . Hildebrandt W, Sauer R, Bonaterra G, et al. Oral Na - cetylcysteine reduces plasma homocysteine concentrations regardless J Nutr 2015;102:1014-24. Liu Chen Kiow J, Vincent C, Sidani S, Bouin M. High occurrence of small intestinal bacterial over - growth in primary cholangitis. disease.Hepat H., Wiest and bacterial Drug Ryan PM, Toro Monjaraz EM, Ramirez Mayans JA, Quigley EM. Small In - testinal Bacterial Overgrowth in Children: A State-Of-The-Art Review. Front Pediatr. 2019 Sep 4;7:363. Quigley EMM et al. AGA clinical practice update on small intestinal bacterial overgrowth: expert review. 2020;159(4):1526-1532. Black DS, Slavich GM. Mindfulness a systematic review of randomized controlled Y Acad Sci. 2016 Jun;1373(1):13-24. JD, Lindsay EK. back pain. Spine 42, 1511-152. Rodrigues de Oliveira D, Wilson D, Palace-Berl F, de Mello Ponteciano B, Fungaro Rissatti Zhu J, Xu J. Pathological mechanisms and therapeu- tic outlooks for arthrofibrosis. Bone Res. ME, Kerr KJ, Bray RI. Arsenic, cadmium, mercury tool. Altern Ther Health Med. 2007 Mar-Apr;13(2):S154-6.Referenciasintestinalvi. Este contexto intestinal impacta negativa - mente sobre el estado micronutricional del hu\u00e9sped, ya que disminuye la disponibilidad de nutrientes para ser absorbidos, incrementa la deconjugaci\u00f3n bacteriana de \u00e1cidos biliares disminuyendo a\u00fan m\u00e1s la absorci\u00f3n de vitaminas liposolubles e imposibilitando la absorci\u00f3n de vitamina B12vii, B3, B1 y folatosviii, entre otras. Para hacer frente al desbalance micronutricional es impres - cindible poder aportar los conjuntos micronutricionales equilibrados y adecuados y poder, de este modo, abor - dar de forma m\u00e1s r\u00e1pida y eficiente los futuros episodios gastrointestinales. El tratamiento establecido para el SIBO mediante fitoterapia fue capaz de revertir la sinto - matolog\u00eda y ha podido contribuir de forma coadyuvante a las mejoras cl\u00ednico-anal\u00edticas experimentadas. Finalmente, el abordaje micronutricional sin duda ha contribuido a la mejora del estado de la paciente, aun - que es importante destacar en este caso, la adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos de vida como la meditaci\u00f3n, el ayuno inter - mitente y la sauna. La meditaci\u00f3n basada en el mindful - ness se ha asociado a la reducci\u00f3n de procesos proin - flamatorios, el incremento de los par\u00e1metros de defensa mediada por c\u00e9lulas y la actividad enzim\u00e1tica protectora contra el envejecimientoix, la reducci\u00f3n de los ejes sim - p\u00e1tico-adrenal-medular e hipot\u00e1lamo-pituitaria-adre - nalx y la disminuci\u00f3n del dolor cr\u00f3nicoxi. A nivel antioxi - dante antiinflamatorio, se ha relacionado, por un lado, la reducci\u00f3n del estr\u00e9s percibido con los niveles s\u00e9ricos de IL-6, y el incremento de la resiliencia con los niveles de GSH en plasmaxii, por el otro. El ayuno intermitente ha confirmado proteger contra la fibrosis org\u00e1nica al reducir la inflamaci\u00f3n descendiendo niveles de IL-1, IL-6, TNF- y el inflamasomaxiii. Por \u00faltimo, la sauna ayuda a la movilizaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de metales pesa - dos y xenobi\u00f3ticos qu\u00edmicosxiv aunque es aconsejable que sean monitorizadas m\u00e9dicamente en caso de se - siones largas para la movilizaci\u00f3n de t\u00f3xicosxv. Conclusiones La instauraci\u00f3n de un tratamiento y enfoque integra - tivo junto a la terapia micronutricional durante 12 me - ses, ha conseguido disminuir la hiperhomocisteinemia un 63% y la fibrosis hep\u00e1tica en un 27%. La adminis - traci\u00f3n de los conjuntos de micronutrientes involucra - dos en la s\u00edntesis de GSH, control del estr\u00e9s oxidativo y de la remetilaci\u00f3n de la homociste\u00edna ha podido con - tribuir de manera significativa a dichos cambios. Estos magn\u00edficos resultados aportan una nueva perspecti - va para no s\u00f3lo frenar la degeneraci\u00f3n hep\u00e1tica sino revertir el da\u00f1o hep\u00e1tico y recuperar la funcionalidad org\u00e1nica. Conflictos de inter\u00e9s N\u00faria Capdevila es empleada del Laboratorio LCN, Laboratorio de Complementos Nutricionales. El Dr. Sergio Abanades tiene un contrato de colaboraci\u00f3n con el laboratorio para el producto Mitochondria Ac - tive\" ..Terapia micronutricional y fitoterapia Viene de la p\u00e1gina 27RS&MI |2023Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2 lip\u00eddicoNutrici\u00f3n Resumen El t\u00e9rmino insulinorresitencia, se define como el estado metab\u00f3lico en el cual los efectos tisulares de la insulina se encuentran disminuidos. La evidencia nos muestra que la insulinorresitencia, entre otras, est\u00e1 involucrada en el desarrollo de hiper - tensi\u00f3n arterial, obesidad y diabetes, adem\u00e1s del de - sarrollo de dislipidemia caracterizada por aumento de las VLDL (lipoprote\u00ednas de muy baja densidad) y TAG (Chylomicrons transport triglycerides) y una disminu - ci\u00f3n de las HDL (lipoprote\u00ednas de alta densidad). Publi - caciones recientes concluyen que la dieta cetog\u00e9nica se muestra m\u00e1s eficaz que otras estrategias diet\u00e9ticas en cuanto a la p\u00e9rdida de peso, control glic\u00e9mico, dis - minuci\u00f3n insul\u00ednica y mejora del perfil lip\u00eddico. En este trabajo se aportan 4 casos cl\u00ednicos sobre los efectos de la dieta cetog\u00e9nica en personas con diagn\u00f3stico de in - sulinorresistencia y una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sobre este tema. El aporte de casos cl\u00ednicos nos puede ayudar a establecer unas adecuadas estrategias nutricionales para prevenir patolog\u00edas m\u00e1s graves asociadas a la mis - ma. Abstract The term insulin resistance is defined as the metabolic state in which the tissue effects of insulin are dimini - shed. Because accumulated that IR, among others, is involved in the development of arte - rial hypertension, obesity, and diabetes, in addition to the development characterized by in - VLDL (very - sh nutritional strategies to prevent more se - rious pathologies associated with IR. Material y m\u00e9todos Se realiza una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de art\u00edculos cient\u00ed - ficos mediante la base de datos PubMed. Los criterios de b\u00fasqueda incluyeron las se ci\u00f1eron a los estudios realizados en los \u00faltimos 5 a\u00f1os, seleccionando \u00fanicamente aquellas investiga - ciones realizadas en humanos sin aplicar filtros de tipo de estudios. La poblaci\u00f3n de estudio estuvo compuesta por 4 per -sonas, 3 mujeres de 20, 50 y 53 a\u00f1os y un var\u00f3n de 68, dos de las cuales siguieron una dieta cetog\u00e9nica, y las otras dos restantes, una baja y otra muy baja en car - bohidratos, respectivamente; en un periodo de tiempo de 6 meses a dos a\u00f1os. El criterio de inclusi\u00f3n fue el de tener un diagn\u00f3stico de insulino resistencia. Los par\u00e1metros anal\u00edticos serol\u00f3gicos analizados fueron: glucosa, insulina, HDL, LDL, TGL y VLDL, en distintos periodos de tiempo. Resultados Las personas que siguieron la dieta cetog\u00e9nica mejo - raron los perfiles lip\u00eddicos y el control de la glucosa, logrando una reducci\u00f3n del \u00edndice HOMA-IR y una mejora en la sensibilidad insul\u00ednica. La persona que sigui\u00f3 una dieta baja en carbohidra - tos mejor\u00f3 todos sus perfiles (glucosa, insulina, HDL, LDL y TGL). La persona que sigui\u00f3 la dieta muy baja en carbohidratos mantuvo el perfil gluc\u00e9mico que se encontraba en rangos normales, mejorando gradual - mente su perfil insul\u00ednico, el LDL aument\u00f3 ligeramente, mejorando los niveles de VLDL y TGL. Introducci\u00f3n La dieta cetog\u00e9nica se ha puesto de moda para bajar de peso, sin embargo, se trata de una dieta para tratar enfermedades metab\u00f3licas que deber\u00eda llevarse bajo un rigor nutricional y m\u00e9dico. La insulinorresistencia (IR)es una patolog\u00eda que ac - tualmente se est\u00e1 dando en edades cada vez m\u00e1s j\u00f3 - venes, incluso antes de la adolescencia, con todos los riesgos y comorbilidades asociadas que esto conlleva (1). Desde sus or\u00edgenes, la dieta cetog\u00e9nica ha estado ligada al tratamiento de la epilepsia. Hip\u00f3crates ya des - cribi\u00f3 que la \u00fanica manera de poder controlar la epilep - sia era a trav\u00e9s del ayuno. Cinco siglos despu\u00e9s, en la Biblia tambi\u00e9n se hace referencia al ayuno como tera - pia para la epilepsia (2). En el a\u00f1o 1921 el Dr. Geylen document\u00f3 que se po - d\u00eda observar mejoras cognitivas a trav\u00e9s del ayuno. A la presentaci\u00f3n de estos resultados acudieron el Dr. Stan - ley Cobb y el Dr. Lennox, que empezaron a estudiar los efectos que pod\u00eda producir la inanici\u00f3n en la epilep - sia y fueron los primeros en documentar que tras 2 o 3 d\u00edas de ayuno se mejoraban las convulsiones. Estos autores vinculaban los efectos beneficiosos del ayuno a un proceso de cambio metab\u00f3lico que se produc\u00eda a trav\u00e9s de la simple abstinencia de ingerir alimentos o a la escasez de la ingesta de hidratos de carbono (HC), lo terapiesmuns@gmail.com Sigue en la p\u00e1gina 302023 | RS&MI30 |Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2\u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 Al no ser una dieta f\u00e1cil de seguir para aquellas per - sonas que no sufren epilepsia (5), se ha modificado la distribuci\u00f3n de macronutrientes tal como se muestra en la Figura 2. Figura. 2 Por otra parte, una dieta cetog\u00e9nica bien formulada puede ser normocal\u00f3rica o hipocal\u00f3rica. En el caso de la hipocal\u00f3rica una parte de las grasas que se utilizan como sustrato energ\u00e9tico proviene de la dieta y del te - jido adiposo, pero en lo referente al aporte diet\u00e9tico, el reparto de los macronutrientes ha de ser igual que la normocal\u00f3rica; la diferencia se encuentra en el c\u00e1lculo del VCT de la dieta (5). Para el c\u00e1lculo del aporte de hidratos de carbono (HC) en la dieta cetog\u00e9nica no se tiene en cuenta la fibra, es decir la f\u00f3rmula nutricional es la siguiente (5): HC netos = Total HC - (fibra + az\u00facares polialcoho - les). La distribuci\u00f3n id\u00f3nea de los HC se expone a conti- nuaci\u00f3n (5): 5 - 10 g derivados de la prote\u00edna: huevos, moluscos bivalvos, queso. 5 - 10 g de los vegetales que no contengan almid\u00f3n (br\u00f3coli, calabac\u00edn, espinacas, esp\u00e1rragos...). 5 - 10 g de los frutos secos y/ o semillas. 5 - 10 g frutas bajas en HC como frutos rojos, agua - cates y olivas. 5 - 10 g provenientes de otras fuentes de consumo como bebidas. En cuanto al aporte proteico, como se ha dicho se trata de una dieta normoproteica, no hiperproteica, ya que los amino\u00e1cidos pueden convertirse en glucosa a tra - v\u00e9s del proceso de gluconeog\u00e9nesis, lo que interferir\u00eda en la creaci\u00f3n de cuerpos cet\u00f3nicos. T\u00edpicamente se calcula un aporte de entre 1 y 2 g/kg/ d\u00eda en funci\u00f3n de la persona, su actividad f\u00edsica, sexo y si padece alg\u00fan tipo de patolog\u00eda (5). En lo referente al aporte de grasas, se aconsejan principalmente grasas saturadas y monoinsaturadas porque se toleran mejor en estas cantidades. Las gra - sas poliinsaturadas se aportan en menor cantidad. Los alimentos aconsejados son: aceite (oliva, aguacate, coco), grasa l\u00e1ctea (mantequilla, ghee, nata), mayone - sas caseras y pescado azul (5). Aplicaciones cl\u00ednicas de la dieta cetog\u00e9ni- ca en la actualidad Este tipo de dieta se utiliza en aquellas patolog\u00edas que tienen una base de disfunci\u00f3n metab\u00f3lica (6): Desordenes endocrinol\u00f3gicos ): Diabetes S\u00edndrome metab\u00f3lico Obesidad Ovarios Hiperinsulinemia H\u00edgado graso no alcoh\u00f3lico Problemas neurol\u00f3gicos: Epilepsia refractante Parkinson Alzheimer Esclerosis lateral amiotr\u00f3fica Migra\u00f1as Depresi\u00f3nque forzaba al organismo a obtener la energ\u00eda a trav\u00e9s de los \u00e1cidos grasos (2). En ese mismo a\u00f1o el Dr. Woodyatt apreci\u00f3 que cuan - do una persona ten\u00eda una dieta con muy pocos HC y alta en grasas, su organismo generaba acetonas y beta-hi - droxibutirato. El Dr. Wilder (cl\u00ednica Mayo), tras tratar a diversos pacientes, manifest\u00f3 que una dieta cetog\u00e9nica (se le puso ese nombre por la generaci\u00f3n de cuerpos cet\u00f3nicos) era tan efectiva como el ayuno para tratar la epilepsia (2). La dieta cetog\u00e9nica en los ni\u00f1os que se realizaba en la cl\u00ednica Mayo aportaba 1 g de prote\u00edna por kg de peso, entre 10 y 15 g de HC, y el resto de la energ\u00eda proven\u00eda de la ingesta de grasas. Siempre se trataba de dietas in - dividualizadas y bajo un estricto control y vigilancia. En el hospital Johns Hopkins informaron que, de los 1.000 ni\u00f1os tratados con dieta cetog\u00e9nica, el 52 % ten\u00edan un control absoluto de las convulsiones y un 27 % hab\u00edan mejorado (2). En el a\u00f1o 1938 los doctores Merritt y Putnam descu - brieron la fenito\u00edna como sustancia para fabricar f\u00e1rma - cos antiepil\u00e9pticos, lo que hizo que se dejara de utilizar la dieta cetog\u00e9nica (2). A pesar de que este tipo de dieta se ha establecido como un tratamiento efectivo para la epilepsia y pro - blemas neurol\u00f3gicos, actualmente tambi\u00e9n se est\u00e1 indi - cando para patolog\u00edas que tienen una base en des\u00f3rde - nes metab\u00f3licos como la DM2, algunos tipos de c\u00e1ncer, problemas neurodegenerativos y la regeneraci\u00f3n de nervios y m\u00fasculos (3). Cl\u00e1sicamente, el perfil cal\u00f3rico de una dieta cetog\u00e9 - nica prescrita para los pacientes con epilepsia es el si - guiente: 90 % del valor cal\u00f3rico total (VCT) en forma de grasas, un 8 % en forma de prote\u00ednas (ha de ser normo - proteica) y un 2 % en forma de HC (4) seg\u00fan se muestra en la Figura 1. Figura. 1 FIGURA 1 y 2. cetog\u00e9nica cl\u00e1sica en el tratamiento de la epilepsia. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Perfil cal\u00f3rico de la dieta cetog\u00e9nica modificada. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Nutrici\u00f3n Viene de la p\u00e1gina 30RS&MI |2023Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2 \u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 |31 En el caso II la paciente realizaba un ayuno intermi - tente 16:8, significa que desde la \u00faltima ingesta hasta la primera ingesta del d\u00eda siguiente transcurr\u00edan 16 horas sin ingerir nada y seguidamente se abr\u00eda una ventana de 8 horas donde realizaba la dieta pautada. En el caso III la paciente realizaba un ayuno inter - mitente de 14:10, es decir una ventana de ayuno de 14 horas y una ventana de 10 horas donde realizaba las ingestas seg\u00fan el patr\u00f3n establecido. \u00bfPor qu\u00e9 es importante tratar la IR? Existe una relaci\u00f3n clara entre la IR y el desarrollo de la Diabetes tipo II, pero adem\u00e1s se ha demostrado que la IR aumenta la incidencia y la prevalencia de enfermeda - des cardiovasculares en personas con DMII (9). El Alzheimer se considera como una diabetes espec\u00ed - fica del cerebro. Existe una asociaci\u00f3n directa entre las alteraciones metab\u00f3licas de hiperinsulinemia e hiper - glucemia y el desarrollo del Alzheimer en humanos (10). Un estudio realizado con 111.576 adultos sin enfer - medades cardiovasculares asociadas al incio del es - tudio, se puedo comprobar que los adultos obesos y los que padec\u00edan IR ten\u00edan un mayor riesdo de de - sarrollar una ECV y, aquellos que desarrollaron una diabetes el riesgo de padecer una ECV estaba vin - culada con su IR independientemente del peso que tuvieran (11). En un metaan\u00e1lisis donde se incluyeron unos 7244 ar - t\u00edculos datados entre las fechas desde 1900 hasta 2022, llegaron a la conclusi\u00f3n que el SOP est\u00e1 directamente relacionado con la IR principalmente por los fallos de la globulina transportadora de hormonas sexuales, el aumento de la secreci\u00f3n de la LH, el estr\u00e9s oxidativo y otros mecanismos vinculados con factores de creci -Otros: Isquemias Ciertos tipos de c\u00e1ncer Dieta baja y muy baja en carbohidratos En una dieta baja en carbohidratos se permite consumir con moderaci\u00f3n alguna fruta y de vez en cuando alguna ingesta de cereal o legumbre o tub\u00e9rculos.. Una dieta muy baja en carbohidratos es m\u00e1s f\u00e1cil de sostener porque no se necesita calcular ni pesar todos los alimentos, es muy similar a la dieta cetog\u00e9nica, se consumen hortalizas de bajo \u00edndice gluc\u00e9mico con mo - deraci\u00f3n, es normoproteica, la cantidad de grasas es baja y no se consumen frutas, cereales, legumbres ni tub\u00e9rculos. Sin embargo no existe actualmente un acuerdo en cuanto a un protocolo universalmente aceptado para este tipo de dieta consider\u00e1ndose que una dieta baja en carbohidratos es aquella en la que se consumen menos de 130 g diarios (7). El concepto de este tipo de dieta consiste en la reduc - ci\u00f3n de la ingesta diet\u00e9tica de glucosa con la finalidad de mejorar la resistencia a la insulina. En un estudio realizado durante 6 a\u00f1os se pudo obser - var una remisi\u00f3n del 93% en el caso de pacientes con pre - diabetes y una remisi\u00f3n del 46% en el caso de pacientes con diabetes tipo II. Durante estos 6 a\u00f1os se realizaron visitas de seguimiento regular, ofreci\u00e9ndoles la opci\u00f3n de asistir a clases grupales y se les inform\u00f3 con infograf\u00edas ilustrativas los alimentos ricos en almidones (8). Ayuno intermitente Se trata de un estilo de vida m\u00e1s que una dieta, consiste en combinar una ventana de ayuno (unas horas donde solo se puede consumir agua, caf\u00e9 o infusiones) y una ventana de ingesta (donde la persona puede ingerir ali - mentos). Insulin a GLUT4 Receptor FEfectos positivos de una dieta cetog\u00e9nica rica en prote\u00ednas en pacientes con diabetes tipo II, de la evidencia cl\u00ednica a la base molecular. Alim. Nutri. Salud. 2011; 18(2): p. 40-7 JM, Molins A, Sajoux I, Fondevila J, Farr\u00e9s J. Biolog\u00eda de sistemas y nutrici\u00f3n. Sigue en la p\u00e1gina 322023 | RS&MI32 |Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2\u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 179 mg/dl y APO B 23,7 mg/dl Recordemos que los niveles elevados de Apo A1 se asocian negativamente con el \u00edndice de obesidad, con un \u00edndice de riesgo cardiovascular bajo y positivamente con los niveles de HDL-colesterol. A su vez, los niveles elevados de Apo B se relacionan de modo positivo con los niveles de colesterol total y con los de LDL-colesterol, lo que indicar\u00eda un mayor riesgo cardiovascular. CASO 2 Mujer de 53 a\u00f1os Dieta cetog\u00e9nica hipocal\u00f3rica con m\u00e1ximo 15 g de HC, ayuno intermitente 16:8 y control de BHB en niveles entre 1,3 y 3 mmol/L. 3 meses Glucosa Insulina HDL LDL TGL mg/dl 5,84 mU/L - - - - CASO 3 Mujer de 20 a\u00f1os VLCD (Very Low Carbo Diet) sin control de pesado de la comida con ayuno intermitente 14:10 algunos d\u00edas 16:8. Durante 2 a\u00f1os y control anal\u00edtico cada 5 - 6 meses Glucosa Insulina HDL LDL TGL VLDL sep-21 5,84 mU/L - - - - CASO 4 Hombre de 68 a\u00f1os Dieta baja en carbohidratos, sin pesado de los alimentos con ayuno intermitente b\u00e1sico de 12:12. Control anual Glucosa Insulina HDL LDL TGL VLDL abr-18 mg/dl 160 mg/dl 145 mg/dl - Discusi\u00f3n Este estudio nos muestra que una dieta cetog\u00e9nica mejor\u00f3 los perfiles lip\u00eddicos y el control de la glucosa. Estos resulta - dos coinciden con el estudio de Yuan X, Wang J et al, sobre las directrices europeas para el tratamiento de la obesidad. Las conclusiones del art\u00edculo nos muestran una reducci\u00f3n del \u00edndice HOMA-IR y el logro de una mejora en la sensibi - lidad insul\u00ednica. En el caso de las dietas bajas y muy bajas en carbohidra - tos tambi\u00e9n se obtuvieron unos buenos resultados, en coin - cidencia con el estudio realizado por Unwin D Khalid tras 6 a\u00f1os de seguimiento en pacientes con diabetes, pero si se compara con la dieta cetog\u00e9nica esta demostr\u00f3 obtener re - sultados \u00f3ptimos. Al a\u00f1adir una combinaci\u00f3n con ayuno intermitente obser - vamos que los resultados mejoraron. Conclusiones La dieta cetog\u00e9nica nos puede ayudar a establecer unas adecuadas estrategias nutricionales para prevenir patolog\u00edas m\u00e1s graves asociadas a la insulino resistencia. Combinarla con el ayuno intermitente puede mejorar los resultados.miento similares a la insulina (12). Desde el a\u00f1o 2018 hasta la actualidad, he observado que el 90% de los pacientes que ven\u00edan a la consulta con sobrepeso presentaban niveles normales de gluco - sa, sin embargo, sus niveles de insulina eran altos. Por ello, como dietista-nutricionista empec\u00e9 a interesarme por la IR y el riesgo de padecerla, hechos que me lleva - ron a plantearme dos cuestiones: \u00bfFunciona la dieta cetog\u00e9nica en estos casos? \u00bfExiste evidencia cient\u00edfica que lo avale? La necesidad de encontrar una respuesta origin\u00f3 este estudio. Mecanismos de la dieta cetog\u00e9nica Figura. 3 Facilitar la localizaci\u00f3n del transportador de glucosa en la membrana citoplasm\u00e1tica. Posible mecanismo molecular que explicar\u00eda las evidencias cl\u00ednicas ob - servadas entre la cetosis y la diabetes tipo II. En las c\u00e9lulas musculares y adiposas la translocaci\u00f3n del transportador de glucosa GLUT4 del pool celular a la membrana plasm\u00e1tica podr\u00eda verse facilitado por ciertas prote\u00ednas que intervienen en la -oxidaci\u00f3n (13). Un dato relevante para tener en cuenta es que el te - jido adiposo y el par\u00e9nquima hep\u00e1tico pueden llegar a tener entre 200.000 - 300.000 copias del receptor de insulina por c\u00e9lula. As\u00ed como hay que recordar que tene - mos receptores insul\u00ednicos en \u00f3rganos tan importantes como el cerebro y los ri\u00f1ones. B\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica La estrategia de b\u00fasqueda recuper\u00f3 un total de 253 es - tudios de los cuales: Ketogenic diet and lipidic profile: 95 resultados De los 253 estudios hallados se desestimaron: Los basados en estudios murinos Los que no ten\u00edan como objetivo la insulinoresistencia Los duplicados en ambas b\u00fasquedas Se seleccionaron 37 art\u00edculos relevantes a la cuesti\u00f3n planteada, de los cuales los m\u00e1s relevantes se presentan en la tabla 1 Casos cl\u00ednicos CASO 1 Mujer de 50 a\u00f1os Dieta cetog\u00e9nica normocal\u00f3rica con m\u00e1ximo 20 g de HC y control de BHB en niveles entre 1,3 y 3 mmol/L. 11 meses Glucosa Insulina HDL LDL TGL 26 mg/dl 52 mg/dl 10 mg/dl En este caso se obtuvieron tambi\u00e9n los niveles de APO A1 Nutrici\u00f3n Viene de la p\u00e1gina 31RS&MI |2023Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2 \u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 |33 1. Diabetes tipo 2 en la edad pedi\u00e1trica \u00bfQu\u00e9 la diferencia de la del adulto? - Re Diabetes Epilepsia. 2008; 49(8): p. 3-5. 3. Li RJ, Liu Cervenka M, Henry BJ, Haney CA, Turner Z. decade of the A. to P, Unwin J, Crocombe D, Delon C, Martyn K, et al. Insights from a general practice service evaluation supporting a lower carbohydrate diet in patients with type 2 diabetes mellitus and prediabetes: a secondary analysis of routine clinic data A, et al. Exercise and insulin resistance in type 2 diabetes mellitus: A systematic review and meta-analysis. Ann Phys Rehabil Med. 2019 Mar 1;62(2):98-103. 10. De Felice FG, Lourenco M V., Ferreira ST. How does brain deve - lop in Alzheimer's disease? Alzheimer's Feb 1;10(1):S26-32. 11. Wang T, Li M, Zeng T, Hu R, Xu Y, Xu M, et al. Association Between Insulin Resis- tance Study of Endocrine and Shanghai Institute of 24];45:1863. Available from: dc22-0202 12. Chen T, Yu Y, Jia F, Luan P, Liu X. The re - lationship between polycystic ovary syn - drome and insulin resistance from 1983 to 2022: A bibliometric analysis. Front Public Heal. 2022 Jul 28;10:2337 . 13. Coma M, Molins A, Sajoux I, Fondevila J, Farr\u00e9s Quesada J. Biolog\u00eda de sistemas y nutrici\u00f3n: Efectos positivos de una dieta cetog\u00e9nica rica en prote\u00ednas en pacien - tes con diabetes tipo II, de la evidencia cl\u00ednica a la base molecular. ANS Aliment Nutr y salud, ISSN 1136-4815, Vol 18, No S, Ramirez MN. Advantages and Disadvanta - ges of the Ketogenic Diet: A Review Arti- /pmc/ articles/PMC7480775/15. Yuan X, Wang J, Yang S, Gao M, Cao L, Li X, et al. Effect of the ketogenic diet / pmc/articles/PMC7705738/ Bianco A, Caprio M. Effects Very Low-Calorie Ketoge - nic Diet: A\u00f1o Hallazgos relevantes Jennifer T Batch 1, San - jay P Lamsal 2, Michelle Adkins 3, Senan Sultan 4, Monica N RamirezRevisi\u00f3n sist\u00e9mativa y metan\u00e1lisis de ensayos cl\u00ednicos 2020En los primeros 6 a 12 meses de iniciar la KD, se pueden observar disminuciones transito - rias en la presi\u00f3n arterial, los triglic\u00e9ridos y la hemoglobina glicosilada, as\u00ed como aumen - tos en el HDL y p\u00e9rdida de peso. Sin embargo, no se observan despu\u00e9s de 12 meses de terapia. Se justifica m\u00e1s investigaci\u00f3n para evaluar las implicaciones a largo plazo de KD. A pesar del efecto favorable de la dieta sobre el HDL-C, los aumentos concomitantes de LDL-C y lipoprote\u00ednas de muy baja densidad (VLDL) pueden conducir a un aumento de los riesgos cardiovasculares. Adem\u00e1s, las restricciones diet\u00e9ticas requeridas para mantener la cetosis en realidad pueden conducir a su baja modelo de metaan\u00e1lisis de efectos aleatorios o de efectos fijos para analizar la dife - rencia promedio antes y despu\u00e9s de la KD y el IC del 95% correspondiente, evaluando as\u00ed el efeco de KD en T2DM2020La KD no solamente tiene efectos terap\u00e9uticos en el control d ela glicemia y de los l\u00edpidos en pacientes con DMII sino que contribuye de una manera significante a la p\u00e9rdida de peso Antonio Paoli , 1, 2 Laura Mancin , 1, 3 Maria Cristi - na Giacona , Antonino Bianco Massimi - liano Caprio 6, 7Autor correspondienteCatorce mujeres con sobrepeso con diagn\u00f3stico de SOP se sometieron a una dieta mediterr\u00e1nea cetog\u00e9nica con fitoextractos (KEMEPHY) durante 12 semanas.2020Los resultados sugieren que una KD puede considerarse como un tratamiento no farmacol\u00f3gico valioso para el SOP. Deben probarse per\u00edodos de tratamiento m\u00e1s prolongados para verificar el efecto de una KD en los aspectos dermatol\u00f3gicos del Yumuk,e and Luca BusettofEste documento ha sido preparado de acuerdo con las pautas de Elementos de informe preferidos para revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metan\u00e1lisis (PRISMA). Las b\u00fasquedas bibliogr\u00e1ficas, la selecci\u00f3n de estudios, el desarrollo de la metodolog\u00eda y la evaluaci\u00f3n de la calidad fueron realizadas de forma independiente por 2 autores y los datos se recopi - laron mediante un metan\u00e1lisis y una s\u00edntesis narrativa.2021El VLCKD puede recomendarse como un tratamiento diet\u00e9tico eficaz para personas con obesidad despu\u00e9s de considerar las posibles contraindicaciones y teniendo en cuenta que cualquier tratamiento diet\u00e9tico debe ser personalizado. Ji Yeon de revisi\u00f3n 2022La KD puede ser \u00fatil como tratamiento cl\u00ednico en el caso de la demencia inducida por diabetes, aunque se necesitan m\u00e1s estudios para establecer los mecanismos exactos de la funci\u00f3n neuroprotectora de los cuerpos cet\u00f3nicos.Tabla. Caracter\u00edsticas de los estudios seleccionados 2023 | RS&MI34 |Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2\u00b7 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 Giovanna y Odontolog\u00eda Neurofocal. Universidad de Barcelona. Pr\u00e1ctica privada en Cristina Mart\u00edn G\u00f3mez-Tejedor Oste\u00f3pata, Kinesi\u00f3loga. de enfermedades. La medicina energ\u00e9tica trabaja directamente sobre la coherencia e intensidad del biocampo. Mediante la utili - zaci\u00f3n de herramientas diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas como la biorresonancia y la terapia neural (TN) se pueden resta - blecer los sistemas de regulaci\u00f3n y actividad funcional. Los sistemas de biorresonancia permiten realizar una medici\u00f3n biof\u00edsica de los diferentes campos electromagn\u00e9ticos de las estructuras biol\u00f3gicas y ayudar en la evaluaci\u00f3n de las tendencias patol\u00f3gicas. La TN es un procedimiento m\u00e9dico donde se inyecta anest\u00e9sico local a bajas concentraciones en puntos espec\u00edficos del sistema nervioso, en funci\u00f3n de la historia de vida. La finalidad terap\u00e9utica es la biorregula - ci\u00f3n del sistema nervioso aut\u00f3nomo, mediante el efecto de repolarizaci\u00f3n de la membrana celular, entre otros. Objetivo Mostrar en un caso cl\u00ednico, los efectos de la TN con pro - ca\u00edna al 0,5%, sobre campos interferentes identificados con Odontolog\u00eda Neurofocal (ONF), mediante el testaje con el sistema de biorresonancia ESBIA\u00a9 Caso cl\u00ednico Mujer de 37 a\u00f1os, que asiste a la consulta de odontolog\u00eda integrativa en abril de 2022, derivada para tratar su bruxis - mo y campos interferentes en boca. Historia de vida. Infancia: Displasia de cadera, otitis, aler - gia a metales (posiblemente n\u00edquel), bulimia y anorexia, colon irritable, escoliosis, dermatitis seborreica en cuero cabelludo, dismenorrea y tuberculosis. Tratamiento de or - todoncia a los 12 a\u00f1os. Edad adulta: Diagn\u00f3stico de Borrelia (tratada con terapia de quelaci\u00f3n), parasitosis y bruxismo. tres terceros dentales de segundos premolares supe - riores. Alimentaci\u00f3n sin l\u00e1cteos, az\u00facar, y pr\u00e1cticamente sin gluten, lleva un estilo de vida saludable. Se trata con ESBIA\u00a9 desde hace unos a\u00f1os, donde se manifiestan pa - trones de alteraciones funcionales en tiroides y boca. Tiene activa la dermatitis seborreica y reglas dolorosas. La pa - ciente mediante consentimiento informado acepta que se le realice el tratamiento propuesto de cuatro sesiones con TN. Materiales y m\u00e9todos Esc\u00e1ner Biointegral Avanzado ESBIA\u00a9 sistema Luer lock de 5cc..Resumen El cuerpo humano es un sistema biol\u00f3gico complejo que se comunica a trav\u00e9s de se\u00f1ales electromagn\u00e9ticas esenciales para su correcto funcionamiento. La medicina energ\u00e9tica busca restablecer el equilibrio de estos campos electro - magn\u00e9ticos a trav\u00e9s de diversas herramientas terap\u00e9uticas, como la Biorresonancia y la Terapia Neural, para evaluar y tratar tendencias patol\u00f3gicas. En este sentido, se presen - ta un caso cl\u00ednico evaluado con ESBIA\u00a9 antes y despu\u00e9s del tratamiento con terapia neural (inyecciones de pro - ca\u00edna 0.5%) de los posibles campos interferentes del \u00e1rea odontol\u00f3gica. Se observ\u00f3 una disminuci\u00f3n de los patrones gr\u00e1ficos de disfuncionalidad y aumento de los que indican equilibrio y regeneraci\u00f3n, y la paciente manifest\u00f3 mejor\u00eda del bruxismo y de su estado general de salud. Abstract The human body is a complex biological system that com - municates through electromagnetic signals that are es - sential for its proper functioning. Energy medicine seeks to restore the balance of electromagnetic fields through various therapeutic tools, such as Bioresonance to evaluate and treat pathological trends. We present here a clinical case assessed and after injections 0.5%) of the possible interfering area. A decrease in the graphic patterns of dysfunctionality and an increase observed. The patient showed improvements in bruxism and their general state of health. Introducci\u00f3n El cuerpo humano es un sistema biol\u00f3gico complejo que se comunica a trav\u00e9s de se\u00f1ales electromagn\u00e9ticas esen - ciales para su correcto funcionamiento. Con el hallazgo de los biofotones emitidos por las c\u00e9lulas, F. A. Popp compro - b\u00f3 que los organismos son emisores y muy probablemente receptores de se\u00f1ales electromagn\u00e9ticas que son esencia - les para su funcionamiento. Cada c\u00e9lula, tejido y \u00f3rganos emiten campos el\u00e9ctricos y magn\u00e9ticos en forma de un espectro espec\u00edfico de frecuencias, por medio del cual se expresan y se comunican, con una importante funci\u00f3n bio - l\u00f3gica. Esta bioinformaci\u00f3n puede verse alterada por mu - chos factores provocando un desequilibrio en el proceso de comunicaci\u00f3n intercelular, restringiendo la capacidad de autorregulaci\u00f3n del cuerpo y dando como resultado la apa -dra.chiriby@gmail.comRS&MI |2023Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2 \u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 |35 y cervicales). 12/07/22 Tercera sesi\u00f3n TN (cuero cabelludo, segmento o\u00eddo izquierdo, segmento tiroides, puntos de tensi\u00f3n en dientes anteriores superiores e inferiores, cicatrices). 9/08/22 Cuarta sesi\u00f3n TN (puntos de tensi\u00f3n en dien - tes anteriores superiores e inferiores, caninos y molares 17,16,26,27. Cuero cabelludo, cicatrices y segmento tiroi - des). 19/08/22 Sesi\u00f3n de ESBIA\u00a9 post tratamiento con TN. Resultados En la comparaci\u00f3n cuantitativa de los cambios en los tes - tajes con ESBIA\u00a9 previos y posteriores a TN. Figura 1 , se observ\u00f3 disminuci\u00f3n de los patrones gr\u00e1ficos de disfuncio -Tratamiento 19/04/22 Identificaci\u00f3n de campos interferentes Imagen 1 se- g\u00fan historia de vida, examen cl\u00ednico odontol\u00f3gico y or - topantomograf\u00eda Imagen 2 , valoraci\u00f3n de dolor seg\u00fan Escala Visual Anat\u00f3mica EVA (valor 5 - dolor moderada - mente fuerte referido en zona de Maseteros, temporales anteriores, ATM, zona suboccipital bilateral), e informe de exploraci\u00f3n previa con ESBIA\u00a9 del 12/04/22, donde se observan alteraciones funcionales en boca y tiroides. 12/04/22, donde se observan alteraciones funcionales en boca y tiroides.. 17/05/22 Primera sesi\u00f3n de TN (Ramas oft\u00e1lmica, maxilar y mandibular del trig\u00e9mino, ATM, puntos de tensi\u00f3n en ma - seteros, temporales anteriores, esternocleidomastoideo y zona de cervicales, t\u00e9cnica corona en cuero cabelludo, terceros molares 18,28,38, implantes en zona de premola - res 15 y 25 y polos amigdalares). Ense\u00f1o ejercicios para activaci\u00f3n de N. Vago. 14/06/22 Segunda sesi\u00f3n TN (puntos de tensi\u00f3n en boca, terceros molares 18/28/38 , polos amigdalares, maseteros, GLOBAL IMPRESSION OF IMPROVEMENT SCALE X 1. Much\u00edsimo mejor 2. Mucho mejor 3. Un poco mejor 4. Ning\u00fan cambio 5. Un poco peor 6. Mucho peor 7 . Much\u00edsimo peorFigura 2 Sigue en la p\u00e1gina 36 Imagen 2 Imagen 22023 | RS&MI36 |Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2\u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 nalidad y aumento de los que indican equilibrio y regenera - ci\u00f3n, en boca como en tiroides, incluso a nivel de mitocon - drias. La paciente manifest\u00f3 mejor\u00eda del bruxismo y de su estado general de salud, mediante la Escala de Impresi\u00f3n de Mejor\u00eda Global del Paciente PGI-I Figura 2 . Tiroides Figura. 3 Imagen de tiroides a principio de 2022. Presencia de pun - tos indicadores de desequilibrios compensados por meca - nismos de adaptaci\u00f3n. Tiroides 30/06/22 - 19/08/22 Figura. 4 Despu\u00e9s de las sesiones de TN la tiroides, presenta una mejor\u00eda del 11%. Se observa que de una imagen a otra ha disminuido el n\u00famero de tri\u00e1ngulos rojos indica - dores de fallo o desajuste de los mecanismos de regula - ci\u00f3n y han aumentado el n\u00famero de hex\u00e1gonos amarillos indicadores de normalidad. Tiroides 8/08/22 - 19/08/22 Figura. 5 De la tercera a la cuarta sesi\u00f3n mejor\u00f3 un 9%. En la ima - gen del 8/08 presencia de un punto \u00f3ptimo amarillo, que indica regeneraci\u00f3n. En la imagen del 19/08 ya ha termi - nado de regenerarse ese punto y aparece en equilibrio. Tambi\u00e9n han disminuido los rombos indicadores de des - equilibrio.. Secci\u00f3n longitudinal de cabeza Figura. 6 Figura 3 Figura 4 Figura 5 Figura 6 Viene de la p\u00e1gina 35Terapia neuralRS&MI |2023Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2 \u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 |37 La imagen de la izquierda es pretratamiento. Se ob - servan un gran n\u00famero de tri\u00e1ngulos rojos en boca, indicadores de alteraciones funcionales y en zona de craneal aparecen dos rombos marrones indicadores de desequilibrios compensados por los mecanismos de adaptaci\u00f3n. En la imagen de la derecha, post trata - miento se ve un cambio de tendencia especialmente en la boca, los patrones son hex\u00e1gonos amarillos indi - cadores de normalidad, tambi\u00e9n disminuy\u00f3 un rombo marr\u00f3n de la zona craneal.. Comparaci\u00f3n gl\u00e1ndulas tiroides y paratiroides Figura. 7 La imagen de la izquierda es del 2021 y la imagen de la derecha es del 19/08/22, este corte histol\u00f3gico presenta en su totalidad hex\u00e1gonos amarillos, indica - dores de equilibrio y regeneraci\u00f3n. La mejor\u00eda fue del 87%. C\u00e9lulas tiroideas 10/05/22 - 19/08/22 Figura. 8 Se observan indicadores de regeneraci\u00f3n. La mejo - r\u00eda es de un 96%. Mitocondria 19/08/22 Figura. 9 Proceso de regeneraci\u00f3n en su totalidad. Las ondas de la derecha indican: Estado ideal (l\u00ednea roja), estado real (l\u00ednea azul), las dos ondas van bastante paralelas dando informaci\u00f3n de coherencia.. Figura 9 Figura7 Figura 8 1. Dalmau-Santamaria, I., Biofotones: una interpretaci\u00f3n moderna del concepto tradicional QI. Revista Inter - nacional de Acupuntura.2013; 7(2):56-64 2. Rivera, F. Medicina de las regulaciones biocibern\u00e9ticas. Asociaci\u00f3n de Medicinas Complementarias. Es- pa\u00f1a; 1992. 3. Barop H. Textbook and atlas of en:https://ismet.es/conferencia-escaner-biointe - gral-avanzado-esbia/ RS&MI. to Thieme (2nd.Ed). Stuttgart - York. 2007 . 7 . Fischer, L. Terapia Neural seg\u00fan Huneke. Ed. Terap\u00e9utica. M\u00e9xico 2012.ReferenciasConclusiones La identificaci\u00f3n de campos interferentes con odon - tolog\u00eda neurofocal y la aplicaci\u00f3n de Terapia Neural en los mismos, permite tratar de forma bidireccional los desequilibrios y entender la relaci\u00f3n \u00f3rgano - diente. Todo acto terap\u00e9utico tiene una repercusi\u00f3n global en el ser humano, un est\u00edmulo a larga distancia incide en la totalidad del sistema y refuerza el concepto de red biof\u00edsica. La intervenci\u00f3n de la Terapia Neural puede ser efi - caz en el restablecimiento de la salud y cuantificable a trav\u00e9s de los sistemas diagn\u00f3sticos de biorresonancia, se necesitan por lo tanto desarrollar estudios a doble ciego para tener mas evidencia cient\u00edfica.2023 | RS&MI38 |Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2\u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 Esther Martinez Garcia Pediatra formada en el hospital Vall d'Hebron. M\u00e1ster de acupuntura en la Universidad de Barcelona y especialista en Acupuntura japonesa por la Harvard Medical School. Experta en nutrici\u00f3n oncol\u00f3gica y l\u00edder de la calidad vidaPediatria que los pacientes con c\u00e1ncer que reciben tratamien - tos integrativos tienen menos dolor y ansiedad, mien - tras est\u00e1n hospitalizados. Tambi\u00e9n la Comisi\u00f3n BECA (Beating Cancer of the European Parliament) aprob\u00f3 un informe en el que subraya que un cuidado nutri - cional \u00f3ptimo es esencial para la atenci\u00f3n oncol\u00f3gi - ca. En gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica como la publicada por la ASCO (American Society of Clinical Oncology) reco - miendan la acupuntura, hipnosis, reflexolog\u00eda o masaje para el manejo multidisciplinar del dolor en el paciente oncol\u00f3gico en diversas fases de la enfermedad. El objetivo final de la oncolog\u00eda pedi\u00e1trica integrativa es ofrecer una medicina que vela por la curaci\u00f3n, el bienestar y la calidad de vida, en todas las fases de la enfermedad e independientemente del pron\u00f3stico. La familia es el principal cuidador del ni\u00f1o o adoles - cente con c\u00e1ncer y es una parte esencial del \"equipo\" . Es importante cuidar al cuidador, capacitarlo, velar por su bienestar emocional y ayudarle a tomar bue - nas decisiones respecto a su salud, as\u00ed como adquirir y mantener h\u00e1bitos de vida saludables. En estos t\u00e9rmi - nos estamos trabajando para llevar a cabo proyectos transversales de autocuidado y promoci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables para pacientes y cuidadores. Los tratamientos complementarios en oncolog\u00eda pedi\u00e1trica integrativa son, fundamentalmente, la acu - puntura pedi\u00e1trica oncol\u00f3gica, nutrici\u00f3n oncol\u00f3gica y otras terapias de soporte como los aceites esenciales, los masajes oncol\u00f3gicos, la reflexolog\u00eda y la medita - ci\u00f3n. En breve empezaremos yoga. En el momento del diagn\u00f3stico, se valora a cada paciente para determinar qu\u00e9 tipo de tratamiento complementario necesita. Los planes terap\u00e9uticos integrativos ponen a la persona en el centro y, por tanto, son individualizados, tenien - do en cuenta el per\u00edodo del tratamiento oncol\u00f3gico y las potenciales secuelas. Son enfoques novedosos en nuestro medio, pero ampliamente implementados en unidades como la nuestra, de Estados Unidos y Cana - d\u00e1, desde hace d\u00e9cadas. Respecto a la acupuntura pedi\u00e1trica oncol\u00f3gica, La Society for Integrative Oncology y la American So - ciety of Clinical Oncology recomiendan, en sus gu\u00edas de evidencia cl\u00ednica, la acupuntura como tratamiento complementario en el dolor mal controlado y las n\u00e1u - seas o v\u00f3mitos asociados con la quimioterapia. En el Pediatric Cancer Center Barcelona se utiliza sin\u00e9rgica - mente con el resto de tratamientos y es absolutamente indolora gracias al instrumental y t\u00e9cnicas espec\u00edficas para ni\u00f1os como a la experiencia de los acupuntores que la llevan a cabo. Es un tratamiento estrella, no solo por los resultados cl\u00ednicos, sino tambi\u00e9n por la gran aceptaci\u00f3n de los pacientes. Resumen La Unidad de Oncolog\u00eda Pedi\u00e1trica Integrativa (UOPI) del Pediatric Cancer Center Barcelona del Hos - pital Sant Joan de D\u00e9u es la primera de Espa\u00f1a y un modelo asistencial \u00fanico en Europa. Est\u00e1 formada por profesionales altamente capacitados que ofrecen un enfoque hol\u00edstico, centrado en el paciente, desde el ri - gor cient\u00edfico y con criterio m\u00e9dico para disminuir toxi - cidades de los tratamientos, mejorar la calidad de vida de los ni\u00f1os y adolescentes con c\u00e1ncer del desarrollo y tener un impacto positivo en su pron\u00f3stico. El proyecto Se trata de un proyecto pionero en nuestro pa\u00eds y \u00fanico, en su planteamiento, en Europa, ya que los tra - tamientos complementarios se integran en el plan terap\u00e9utico y en el abordaje global del paciente. Nos distinguimos respecto a otros centros de nuestro pa\u00eds porque ofrecemos tratamientos complementarios en el mismo centro oncol\u00f3gico, en un entorno seguro, que evita a las familias desplazamientos, gastos innecesa - rios o efectos no deseados. El Pediatric Cancer Center Barcelona es el \u00fanico centro monogr\u00e1fico internacional de oncolog\u00eda pedi\u00e1 - trica de nuestro pa\u00eds (y el segundo en Europa). Tiene una capacidad de atender a 400 casos nuevos cada a\u00f1o, el mayor de toda Espa\u00f1a. Actualmente, la supervivencia global del c\u00e1ncer in - fantil es de casi el 90% pero, en algunos casos, las se - cuelas pueden ser muy importantes, curando a un alto precio. El ni\u00f1o con c\u00e1ncer es un paciente doblemente vulnerable, por un lado, por la enfermedad en s\u00ed mis - ma y los tratamientos tan intensos que recibe y, por otro lado, por la inmadurez fisiol\u00f3gica y org\u00e1nica de la etapa del desarrollo, haci\u00e9ndolo m\u00e1s vulnerable a las toxicidades medicamentosas y/o de suplementaci\u00f3n. La UOPI nace en septiembre de 2019 para dar res - puesta a las necesidades de los pacientes y sus fami - lias, preocupadas por el bienestar de los ni\u00f1os, duran - te y despu\u00e9s del tratamiento oncol\u00f3gico. El sistema p\u00fablico de salud no cubre este tipo de tratamientos. La cartera de servicios de la UOPI se ofrece sin coste para los usuarios gracias a las donaciones. Es un proyecto filantr\u00f3pico que se lleva a cabo gracias a la generosi - dad de empresas, fundaciones y familias. Ha atendido a m\u00e1s de 600 pacientes oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tricos y rea - lizado m\u00e1s de 7.000 visitas y m\u00e1s de 3.500 tratamientos de acupuntura oncol\u00f3gica pedi\u00e1trica. Distintos estudios realizados por el National Center for Complementary and Integrative Health concluyen esmargar@yahoo.esRS&MI |2023Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2 \u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 |39 las n\u00e1useas y los v\u00f3mitos el lim\u00f3n y la menta arvensis pueden ser de gran ayuda. En ni\u00f1os, la mandarina y la lavanda son los m\u00e1s indicados para la gesti\u00f3n de la ansiedad y el ylang ylang puede ayudar en el manejo del dolor por su gran efecto endorf\u00ednico. El Servicio de Atenci\u00f3n Espiritual (SAER) del hospi - tal colabora con la UOPI y ofrece, en el Pediatric Can - cer Center, 15 minutos de meditaci\u00f3n por la ma\u00f1ana. Es un momento de autocuidado, de volver a nuestro centro y, lo m\u00e1s importante, dentro de la jornada labo - ral. Se re\u00fane el personal sanitario, familiares y pacien - tes. Cada d\u00eda se ofrece una gasita con un par de gotas de un aceite esencial que sirva para enfocarse en ese momento introspectivo y de silencio. Los trabajadores del hospital suelen llevarse esa gasita para poder co - nectar con ese momento de paz durante su jornada de trabajo y est\u00e1 siendo todo un \u00e9xito. La dificultad m\u00e1s importante durante los inicios de la UOPI ha sido el desconocimiento de este tipo de tratamientos por parte de los profesionales sanita - rios. Este miedo suele ser fruto del desconocimiento. La \u00fanica manera de vencer las posibles reticencias es leer la evidencia cient\u00edfica publicada y la experiencia positiva de los pacientes. Conclusiones La UOPI es un ejemplo de que es posible implemen - tar tratamientos complementarios dentro de un centro oncol\u00f3gioco de referencia con profesionales de la sa - lud bien formados y dentro de un equipo oncol\u00f3gico multidisciplinar.Un correcto estado nutricional, durante el tratamien - to oncol\u00f3gico y despu\u00e9s de \u00e9ste, juega un importan - te papel en la mejora de la tolerancia y adherencia al tratamiento, la calidad de vida y la supervivencia del paciente. Nuestro equipo de nutricionistas realiza unas 90 visitas semanales, realiza un valoraci\u00f3n nutricional exhaustiva al debut y un seguimiento muy personaliza - do durante toda la enfermedad. Los aceites esenciales, masajes oncol\u00f3gicos, re - flexolog\u00eda y meditaci\u00f3n son terapias de soporte en oncolog\u00eda pedi\u00e1trica integrativa de gran ayuda para minimizar el malestar y mejorar el bienestar f\u00edsico y emocional del paciente oncol\u00f3gico pedi\u00e1trico. Las te - rapias manuales y el yoga, en breve, son ofrecidas por voluntarios de la asociaci\u00f3n AFANOC (Associaci\u00f3 de Familiars i Amics de nens Oncol\u00f2gics de Catalunya). Los aceites esenciales pueden ser un tratamiento si - n\u00e9rgico y agradable que no aumenta la toxicidad para el manejo de s\u00edntomas como n\u00e1useas y v\u00f3mitos secun - darios a la quimioterapia y la radioterapia, la ansiedad o el dolor. El uso de los aceites esenciales permite te - ner m\u00e1s herramientas analg\u00e9sicas a la vez que sedan - tes, por lo que el efecto es doblemente eficaz. Su uso es fundamentalmente inhalado o bien diluido en un aceite vegetal para aplicar en masaje. El hospital tiene la suerte de contar con la generosidad de Pranarom\u00ae que regala un kit bienvenida de 5 aceites esenciales imprescindibles, seguros en ni\u00f1os y agradables olfac - tivamente, para el manejo de s\u00edntomas secundarios al tratamiento oncol\u00f3gico. Es algo que la familia y el pa - ciente percibe como muy \"top\" , todo un regalazo para los pacientes y sus familias. Por ejemplo, Para aliviar Foto. Aplicaci\u00f3n en punto acupuntural IMAGEN: Esther Martinez 2023 | RS&MI40 |Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2\u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 Las Formaciones realizadas hasta ahora, y que encontrareis \u00edntegramente en la web para que pod\u00e1is escucharlas cuando sea necesario, han sido: Introducci\u00f3n a la podoposturologia DOCENTES: Pe\u00f1a Mart\u00edn Romero y Eudald Tom\u00e1s Esmel Introducci\u00f3n a la homeopatia DOCENTES: Gonzalo Fernandez Quiroga y Guillermo Basauri Introducci\u00f3n a la fitoterapia cl\u00ednica DOCENTES: Juan Serrano Gandia, Rocio Ripoll y Teresa Lajo Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n: como se realiza un ensayo cl\u00ednico y una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica DOCENTES: Maria Betina Nishishinya Aquino y Luisa Varela Introducci\u00f3n a la medicina tradicional china y sus s\u00edndromes DOCENTES: Beatriz Daza Molina e Isabel Giralt Sampedro Medicina antropos\u00f3fica y el arte de curar DOCENTES: Carmen Ruiz Martin Dietas cetog\u00e9nicas, vegana y vegetariana DOCENTES: Susagna Muns y David Lamiel Formaci\u00f3n Continuada FOMENTAR Y DIVULGAR EL CONOCIMIENTO A TRAV\u00c9S DE LA FORMACI\u00d3N Dirigido a: Profesionales de la salud interesados en conocer enfoques integrat ivos (de 10 a 14h) Es necesario inscribirse https://sesmi.es/formacion-medicina-integrativa Si algo nos distingue a SESMI es la DIVERSIDAD, no solo ,por su- puesto, de los magn\u00edficos profesionales que la conformamos , sino sobre todo, de las estrategias terap\u00e9uticas que utilizamos para \"acompa\u00f1ar\" a nuestros pacientes , en ese maravilloso proceso de descubrimiento interno, responsabilidad y pedagog\u00eda para recupe - rar y mantener la Salud . Precisamente por esta diversidad, pensamos en la manera de divulgarlas y que los socios conocieran otras terap\u00e9uticas y dar espacio a compa\u00f1er@s que las realizan, conocer sus principios b\u00e1 - sicos, para que el que no fuera experto, al menos s\u00ed conocieran sus bases. Por ese motivo surge este espacio de Formaci\u00f3n Continua en SESMI . Un espacio creado exclusivamente para cada uno de los miem - bros de SESMI, siendo para algunos un recordatorio de lo conoci- do y para otros un descubrimiento, como as\u00ed hab\u00e9is manifestado y agradecido. Somos conscientes de las much\u00edsimas \"terapias complementa - rias\" maravillosas que quedan a\u00fan por reflejar, mucha filosof\u00eda por compartir , much\u00edsimos conocimientos por descubrir, pero hemos querido abrir este breve espacio de tiempo para al menos iniciar un camino que vaya creciendo profunda y arm\u00f3nicamente , como lo desamos tambi\u00e9n para nuestra sociedad SESMI. Esta andadura se inici\u00f3 con Pe\u00f1a Mart\u00edn y Mar\u00eda P\u00e9rez y poste - riormente se unieron Susagna Muns y Marga Legorburu . A todas mis compa\u00f1eras de equipo y a todos los ponentes que tan generosamente han compartido conocimientos y tiempo , mu- ch\u00edsimas GRACIAS, como gracias infinitas a nuestro \"T\u00e9cnico es- pecial\" siempre atento Pedro Rodriguez y a nuestra incansable secretaria Olga Nu\u00f1ez. GRACIAS a todos los que hab\u00e9is participado en estos \"Encuen - tros\" que hab\u00e9is sido el motor y el impulso de nuestro trabajo, con el deseo de divulgar y ampliar la Medicina Integrativa, reforzar nuestros valores profesionales y crear un espacio amistoso de co - municaci\u00f3n, de experiencias y de ciencia. Maria P\u00e9rez. Coordinadora de Formaci\u00f3n Continuada. dra.mariaperezbenitez@gmail.comESTUDIORS&MI |2023Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2 \u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 |41 VIERNES 17 NOVIEMBRE. TALLERES Taller 1. Primeras Jornadas Cuerpo-Mente. Coor- dinador: Pedro Rodr\u00edguez Concepto de conciencia desde el ayurveda y su aplicaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Sudhakar R. Powar Mindfulness. Etel Carod Coherencia Cardiaca. Mar\u00eda Jos\u00e9 Vargas Alimentos que cuidan epigen\u00e9tica. Angie Salazar Taller 2. Micotoxinas: El Enemigo en Casa. Coordi- nadora: Teresa Lajo Diagn\u00f3stico. Marisa Garc\u00eda Alonso Marco del problema. Detecci\u00f3n cl\u00ednica. Manejo. Teresa Lajo S\u00c1BADO 18 NOVIEMBRE (MA\u00d1ANA) SALA A Mesa Inaugural: Paradigmas cient\u00edficos emergen- tes que dan forma al futuro de la MI. Pasado y futuro de la M.I: De la Medicina Integrativa a la Medicina de la Integridad. Sergio Abanades Del paradigma cient\u00edfico al mundo participativo. Julio Zarco Hacia una ciencia de la consciencia. Alex G\u00f3- mez-Mar\u00edn Mesa redonda: \u00daltimas aportaciones en microbio- ta/microbioma. Lajo El Eje Entero-Cut\u00e1neo: Uso cl\u00ednico de probi\u00f3ticos en Dermatolog\u00eda. Vicente Navarro Neuromediadores y v\u00edas de conexi\u00f3n eje I-c. Lola de la Puerta Disbiosis vs SIBO. Javier Santos SALA B Exposoma. Un factor de riesgo de envejecimiento prematuro. Modera: Sergio Mej\u00eda Impacto de la radiaci\u00f3n ionizante y no ionizante. Pilar Mu\u00f1oz-Calero Herramientas para compensar los impactos negati- vos. Isabel Belaustegui Exposoma y homotoxicolog\u00eda. Pilar Mor\u00e1nS\u00c1BADO 18 NOVIEMBRE (TARDE) SALA A Mesa Redonda: Salud mitocondrial y longevidad. Modera: Sergio Abanades Cofactores respiratorios y metabolismo vectorial: Ha- cia una optimizaci\u00f3n de las mitocondrias in Homo. Ernesto Prieto SALA B Mesa Redonda: Or\u00edgenes y convergencias desde la Medicina Ancestral. Modera: Pedro Rodr\u00edguez Medicina de lo sagrado. Sebastian Vazquez La b\u00fasqueda del sentido: espiritualidad, salud y estilos de vida en la sociedad contempor\u00e1nea. Mar Griera \u00bfSe puede encapsular a Dios?. Antonio Monsell DOMINGO 19 NOVIEMBRE SALA A Mesa Redonda: Interconexiones. Modera: Mar\u00eda P\u00e9rez El sue\u00f1o y la respuesta PsicoNeuroInmune al ritmo circadiano. Xevi Verdaguer Vida intermitente: Polip\u00edldora para enfermedades cr\u00f3nicas. Teresa G\u00aa-Izquierdo El tejido conjuntivo y la matriz extracelular: un me- tasistema de se\u00f1alizaci\u00f3n para todo el organismo. Ishar Dalmau SALA B Mesa Redonda: Integraci\u00f3n sensorial: Trauma, su- pervivencia y memoria emocional. Modera: Neus Esmel Volver al origen reptiliano. Mar Begara Reflejos primarios m\u00e1s all\u00e1 de los sentidos. Eva M\u00aa Rodr\u00edguez Abordajes visoperceptuales integrativos. Cristina San Juan17, 18 y 19 de noviembre de 2023 Valencia V Congreso Nacional de Medicina Integrativa V Congreso Nacional de Medicina Integrativa Medicina IntegrativaPROGRAMA DEL CONGRESO 2023 | RS&MI42 |Revista de Salud y Medicina Integrativa \u00b7 Volumen 2\u00b7 N\u00famero 1 \u00b7 ISSN 2952-0436 Con\u00e9ctate a nuestra web si quieres saber m\u00e1s de nosotros WWW.RSMI.SESMI.ES \u00b7 publicaciones@sesmi.es Revista de Salud y Medicina IntegrativaRSMI& MadridRS&MI es la revista semestral con una apuesta clara por la difusi\u00f3n y divulgaci\u00f3n de la "}