{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repositorio.uca.edu.ar/bitstream/123456789/2533/1/prudentia23.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "C1 `'Z,11.4 -17 \\ I . ''-'7) FI 19LIOTECA b 1 rn / '''' ,. In %te)* t. el 91, .4-- .1, 1#/.41710' , 1 \u00c1 I 1 I# \\ / / \\ Revista de la Facultad de Derecho y Ciencias Pol\u00edticas de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica Argentina Santa . Mar\u00eda de los Buenas Aires yy Enero -- Junio 1990 AUTORIDADES DE LA FACULTAD: Decano: Dr. ALFREDO DI PIETRO CONSEJO DIRECTIVO Por los Directores de Instituto, Departamentos y Cursos de Doctorados: Dr. FRANCISCO ARIAS PELLERANO y Dr. JUSTO LOPEZ Suplentes: Dr. SANTIAGO M. SINOPOLI y Lic. DANIEL RODRIGUEZ LAMAS Por los profesores titulares: Dr. ALFREDO BATTAGLIA, Dr. HUGO R. CARCAVALLO, Dr. JOAQUIN R. LEDESMA Suplentes: Dr. OSCAR AMEAL, Dr. JOSE OCTAVIO CLARIA, Dr. JULIO M. OJEA QUINTANA Por los profesores protitulares y adjuntos: Dr. ERNESTO B. POLOTTO Suplente: Dr. GERARDO DONATO Secretario Acad\u00e9mico: Lic. ROBERTO EDUARDO ARAS AUTORIDADES DE LA REVISTA: Director: Dr. ALFREDO DI PIETRO Secretario de Redacci\u00f3n: Dr. SANTIAGO M. SINOPOLI Junta Asesora: Monse\u00f1or Dr. NESTOR D. VILLA, Dr. HUGO R. CARCAVALLO, Dr. JUSTO LOPEZ, Dr. JOAQUIN RAFAEL LEDESMA, Dr. NESTOR P. SAG\u00dcLS. Dr. JOSE O. CLAREA, Dr. GERARDO DONATO, Dr. CARLOS STORNI DOCTOR SANTIAGO DE ESTRADA Naci\u00f3 en Buenas Aires el 17 de agosto de 1908. Por su prosapia perteneci\u00f3 a una de las mas rancias famiZ\u00edas patricias argentinas. Si queremos buscar influertcias espirituales heredadas, es indudable que tendr\u00edamos que recurrir al numen, de su abuelo, Jos\u00e9 Manuel Estrada. El tribuno, orador y doctrinario, que cumpli\u00f3 un papel tan importante en los tiempos de la \"generaci\u00f3n del 80\", encontrar\u00e1 un brote renovado, en su nieto . Santiago. Igtial preocupad& por servir a. la Iglesia y a la, fe 'cat\u00f3lica. Se -gradu\u00f3 de abogad() en la Universidad de Buenos Aires en el a\u00f1o 1931. y prontamente entr\u00f3 a sera? -ens todo cristiano . el trabajo es siempre vocaci\u00f3n de servicio\u2014 en la administracion' de justicia. Fue Secretario, Fiscal en lo e/1mi- \u00abti y Defensor de Pobres y Ausenteis. Pero su vocaci\u00f3n inquieta par los temas de formaci\u00f3n lo llevar\u00eda por otros senderos. Hay epile recordar que\u00b0 durante la d\u00e9cada de los a\u00f1os 30 suceden para el catolicismo hechos muy importantes. Por un lado la celebraci\u00f3n del Congreso Eucar\u00edstico Nacional de 1934, 4 cual asisti\u00f3, como enviad() papal, nada menos que el entonces CardenaZ Eugenio Pacelli, luego proclamado como P\u00edo XII, Sumo Pont\u00edfice de la Iglesia. Si desta- co este Congreso es por lo fecundo que result\u00f3 para el catolicismo argen- tinos. Hasta casi dos d\u00e9cadas despu\u00e9s, todav\u00eda:, se lo segu\u00eda rememorando como hecho. m\u00e1s que significativo. Y, por el otro, la eclod\u00e1n de los denominadas Cursas de Cultura Cat\u00f3lica, qule significaron un hervidero de preocupaciones intelectuales, no s\u00f3lo teol\u00f3gicas, sino tambi\u00e9n , filos\u00f3ficas, art\u00edsticas y ',Iterar\u00edas. Al: f4e donde el joven Santiago particip\u00f3, formando parte de un semillero profkuo. Nombres cont\u00f3 los de nuestros siempre recordados Tom\u00e1s Casares, C\u00e9sar Pico, Juan A. Ballester Pe\u00f1a,Atilio dell'Oro Maini, unidos a otros, como el entonces Padre Octavio Nicol\u00e1s Derisi, M\u00e1ximo Etchecppar, Mario'dmacleo y tambi\u00e9n su propio hermano Jos\u00e9 'Mar\u00eda de Estrada, forman 'un ramillete de intelectuales, que signific\u00f3 el contexto en,..que se movi\u00f3 nuestro' o. Idos Cursos de Cultura Cat\u00f3lica tuvieron distintos momentos de intensidad. Los viejos maestros y los . j\u00f3venes disc\u00edpulos sent\u00edan , un placer muy especial por el refforecirniento de la mueva .escol\u00e1stica. La presencia de figuras se\u00f1eras y de primera. l\u00ednea, ya en esos a\u00f1os; como la de los franceses Jacques Maritain y Reginaldo GarrigoU-Lagrange, expositores tomItas que renovaban las ense\u00f1an- zas cill concitaban la admiraci\u00f3n de esta generaci\u00f3n de cat\u00f3licos. 'Cuando. ya los Cursos, pOr distintas ~as habfan jedinado en su frecuencia, en cierto modo, servir\u00edan para formar los cuadros de la que ahora es la Ponti- ficia Universidad Argentina \"Santa Mar\u00eda de los Buenos Aires\", en la cual Santiago tendr\u00e1 una participaci\u00f3n muy activa, ya como Profesor de Derecho P\u00fablico Eclesi\u00e1stico, ya como Decano de la Facultad de Derecho y Ciencias Pol\u00edticas. \u2014 3 \u2014 ,.. .;... ,:., .:.,,.. 211 . -vehemen. te y combativa al servicio de las publicaciones de esa \u00e9poca, como ':\"BaluarIe s\", \"Sol y Lurza' y \"Nueva Politica\". Incluso, en fue interventor en la Univer- Mad Naci\u00f3nal de Tuctini\u00e1n. Pero hay otro aspecto muy importante que no podemos pasar por dto. Su dessempe\u00f1o' como diplom\u00e1tico. Fue embajador del gobierno argentino ante la Santa Sede. Ello ocurri\u00f3 en dos oportunidades. La primera bajo el gobierno de Arturo Frondizi (1958-1962); la segunda, bajo el gobierno militar (1970- 1973). Pero no debe verse ac\u00e1 ninguna connotaci\u00f3n de tipo pol\u00edtico. Santiago asumi\u00f3 estas delicadas funciones ante todo como \"servidor de la Iglesia\". Si la Canciller\u00eda argentina le otorg\u00f3 estas nombramientos en circunstancias tan d miles, ellos fue fundamentalmente porque se confiaba en que el Dr. de Estrada era la persona ampliamente cualifiCada para llevar a .c\u00e1bo una mir\u00f3n exterior, que exig\u00eda finura y tacto, cortes\u00eda y sensibilidad. L\u00e1 destreza con que se supo manejar estaba a la ciltura de lo que loS grandes maestros de ra\u00edz hisp\u00e1ivica, corno Saavedra Fajardo y Ribad'erveyra mostraban como el \"M\u00edtico cristiano\". Sir* falta un Mien gramo de discreci\u00f3n, como lo recomendaba Baltasar Graci\u00e1n. En tal sentido, fue uno de los .operadores principal\u00edsimos del Acuerdo logrado con la Santa Sede en 1966, con el cual la Argentina super\u00f3 el espinoso problema institucional del Patronato. Su figura era enjuta y apretada. Como me lo recordaba su hermano Liniers, Profesor Ordinario de esta Casa, pr\u00e1cticamente mantuvo sus facciones a trav\u00e9s del tiempo, como si para \u00e9l no transcurriera la edad. Su mirada r\u00e1pida y com- prensiva expresaba f\u00edsicamente el perfil de su naturaleza refinada. Era la mira- . da de un hombre bueno y tranquilo. Pero detr\u00e1s de esa fisonom\u00eda sel expresaba un empe\u00f1o y una voluntad muy clara y decidida. Su voluntad era de hierro. Una vez que su esp\u00edritu tomaba una determinaci\u00f3n era muy dif\u00edcil que se le hiciera cambiarla. Estaba siempre animado por ideales y proyecciones. \"No me gustan \u2014lo escuch\u00e9 de sus labios\u2014 aquellos que tienen muchas \"iniciativas\" y pocas o ninguna \"terminativa\". Se entend\u00eda, y lo fue, un \"luchador de Cristo y de la Iglesia\". Por eso luch\u00e9 con vehemencia, perseverancia y tes\u00f3n. El lema de su eventual blas\u00f3n bien podr\u00eda haber sido: \"Por Santiago y a ellos\". Pero siempre suaviter modo. Detr\u00e1s de la fogososidad del peque\u00f1o y delgado le\u00f3n, exist\u00eda una bonhom\u00eda en el trato y una connatural tendencia al coloquio. Supo hacerse de amigos y dis- frutar de amables veladas en su compa\u00f1\u00eda. Todo lo que fuera intelectual era para \u00e9l solaz. Recuerdo c\u00f3mo, en las oportunidades que su tiempo le permit\u00eda, sol\u00eda asistir a las reuniones mensuales que manten\u00edamos los profesores del \u00e1rea de Derecho Romano, quiz\u00e1 evocando que en sus inicios fue la primera de las materias a que se aboc\u00f3. La plena dedicaci\u00f3n, ya a la funci\u00f3n diplom\u00e1tica, ya a la direcci\u00f3n de esta Facultad, nos privaron de una mayor producci\u00f3n intelectual. De haber prestado m\u00e1s tiempo a. sus escritos, en este momento pos\u00e9er\u00edamolsi \u00e9lementos preciosos para conocer m\u00e1s a fondo su pensamiento. Fuera de sus obras \"Nuestras rela- ciones con la Iglesia\" y \"Ense\u00f1anza libre y monopolio?' (1968), nos queda su preciosa joya \"Santos y Misterios\", publicada en .1945, am\u00e9n de los editoriales \u20145-. que generalmente produc\u00eda para la revista ''Unkersitas\", \u00d3rgano de la Universidad. En el transcurso del a\u00f1o 1988, est\u00e1bamos en mi despacha de Decano, pues tuve el honor y pesada carga de ser su sucesor; me dijo algo interesante: \"En una oportunidad estaba haciendo antesda, puesto que me iba a recibir S.S. Paulo VI. Miraba la puerta por donde iba a tener acceso a la audiencia papal. Y en mi esp\u00edritu, me imagin\u00e9 mi propia vida. Y esa puerta era la muerte que me aguardaba. Ya me estoy preparando\". Lo dijo con una candidez y con una serenidad tal que me conmovi\u00f3. Era el signo de una espiritualidad muy asumida. En sus \u00faltimos a\u00f1os no perd\u00eda ocasi\u00f3n) de acudir a los \"retiros espirituales\" del \"Opus Dei\", al que' pertenec\u00eda y al que consagr\u00f3 - muchas horas de su vida. Ferviente devoto de Nuestra Se\u00f1ora, fue el propiciador de celebrar el d\u00eda de-su Asunci\u00f3n como \"D\u00eda de la Universidad Cat\u00f3lica Argentina\". Por ello, en esta evocaci\u00f3n que hacemos de su figura, no podemos dejar de hacerlo reso- nando en nuestros o\u00eddos el \"Salve Regina\", su pieza devota preferida. Hoy lo recordamos con afecto. Que sea f\u00e9rtil su recuerdo. Que sepamos elevarnos con el al \"reino del misterio\" en donde se muestra la grandeza de Dios. ALFREDO Di PIETRO . . JORNADAS SOBRE \"LA REFORMA DEL ,ESTADO\" Nuestra Facultad de Derecho y Ciencias Pol\u00edticas, organiz\u00f3 los d\u00edas 31 de octubre y 2 de noviembre de 1989 unas jornadas referidas a la Reforma del Estado (Leyes Nacionales 23.696 y 23.697), las cuales contaron con el auspicio de la Bolsa de Comercio de Buenos Aires. La Facultad desarroll\u00f3 estas jornadas porque consider\u00f3 relevante el trata- miento acad\u00e9mico de las normas vinculadas a la Reforma del Estado, por cons- tituirse en instrumentos esenciales para lograr una modificaci\u00f3n de la organi- zaci\u00f3n econ\u00f3mica que, permita el \"Crecimiento y transformaci\u00f3n de las estruc- turas decadentes\", tal como lo indica el mensaje del Poder Ejecutivo que acom- pa\u00f1\u00f3 al proyecto de \"Ley de Emergencia Administrativa y Reestructuraci\u00f3n de Empresas P\u00fablicas\". El inter\u00e9s por la tem\u00e1tica, se exterioriz\u00f3 en una demanda de participantes, que colm\u00f3 la capacidad del Sal\u00f3n de la Bolsa de Comercio, para escuchar las exposiciones de los doctores Juan Carlos Cassagne, N\u00e9stor Pedro Sag\u00fc\u00e9s, Joa- qu\u00edn R. Ledesma, Rodolfo C. Barra, Hugo Carcavallo y Carlos Sanz, las cuales se realizaron con la coordinaci\u00f3n del Dr. Santiago M. Sin\u00f3poli. Por tal motivo y como un aporte m\u00e1s a la materia Reforma del Estado, la Facultad pone a disposici\u00f3n del lector de PRu\u00bbENriA IURIS el contenido de las distintas conferencias, algunas de las cuales \u2014por iniciativa de sus autores\u2014 son transcriptas directamente de la versi\u00f3n grabada. ,; LAS ALTERNATIVAS DE FINANCIAMIENTO DEL MERCADO .DE CAPITALES JOAQU\u00cdN R. LEDESMA. I. INTRODUCCI\u00d3N El prop\u00f3sito de este trabajo es intentar explicar la naturaleza de la inter- relaci\u00f3n existente entre la Reforma del Estado (RDE) y el Mercado de Capi- tales (MC), en el contexto internacional en forma general y en Argentina como caso particular. En nuestro pa\u00eds se sancionaron dos leyes b\u00e1sicas: la 23.696 y 23.697. La primera corresponde a la \"emergencia administrativa y reestructuraci\u00f3n de empresas p\u00fablicas (RDE) y la se gunda de la \"emer gencia econ\u00f3mica\". Esta \u00faltima en su cap\u00edtulo XVII, arts. 39 al 41, se ocupa expresamente del Mercado de Capitales (MC), pero en cuanto a los aspectos instrumenta/es deseados para su funcionamiento. Es decir, se refiere a la estructura del MC la cual es materia opinable \u2014en la mayor\u00eda de los aspectos\u2014 y conflictiva por los efectos que cualquier transformaci\u00f3n provoca. Por el contrario, nuestro objeto de an\u00e1lisis se centraliza en una caracter\u00edstica m\u00e1s sustantiva: \"la inserci\u00f3n del MC en la nueva organizaci\u00f3n econ\u00f3mica que pretende el pais\". Nos inte- resa la relaci\u00f3n entre los componentes del sistema, es decir, la relaci\u00f3n ittter-sectorial. Con ese prop\u00f3sito nos referiremos a los fundamentos de la RDE, luego al MC y posteriormente la interrelaci\u00f3n entre ambos. 1.1. La Reforma del Estado (RDE) a. \"El pa\u00eds est\u00e1 pidiendo que nutramos esta democracia de eficacia. Vamos a refundar un Estado. Provocaremos una profunda reestructuraci\u00f3n del Estado y de las Empresas P\u00fablicas\". Son \u00e9stos los conceptos utilizados por el Poder Ejecutivo en su mensaje al Honorable Congreso de la Naci\u00f3n en oportunidad de la elevaci\u00f3n del proyecto de ley (13.7.89) de RDE. El punto de partida est\u00e1 conformado por la complicada situaci\u00f3n econ\u00f3mi- ca que se caracteriza por una deuda interna de proporciones inusuales, u na deu- da externa que limita nuestro crecimiento y una profunda recesi\u00f3n econ\u00f3mica. Espec\u00edficamente, el Sector p\u00fablico carece de recursos para llevar a cabo una transformaci\u00f3n econ\u00f3mica-social, para incorporar nuevas tecnolog\u00edas, \"para aumentar la oferta de servicios esenciales, para acrecentar la infraestructura b\u00e1si- ca, para cumplir con eficiencia las funciones indelegables y las concurrenciales\". Es decir, que existe una deformaci\u00f3n en la distribuci\u00f3n de recursos humanos y financieros, y de funciones, provocada por la absorci\u00f3n de tareas por parte del Estado Nacional en relaci\u00f3n con las asumidas por Piovincias, Municipios y parti- culares. Revertir en forma dr\u00e1stica este proceso en objeto b\u00e1sico de la reforma. Presente el principio de subsidiaridad, se establece que \"todo aquello que puedan hacer por s\u00ed solo los particulares, las provincias y municipios, no lo har\u00e1 el Estado Nacional\". En el campo operativo existe una relaci\u00f3n compleja e interactiva, ya que la conducta que practica el Estado incidir\u00e1 sobre lo que pueden hacer las unidades simples del sistema. Claros ejemplos, son su interven- ci\u00f3n en los mercados de dinero, de cr\u00e9dito y de bienes \u2014\u00faltimo ejemplo fue la intervenci\u00f3n en el mercado de alquileres\u2014 que configura el escenario de posibilidades. - \u00bfQu\u00e9 hacer? Transformar al sector privado en protagonista activo. Iniciar -el proceso de privatizaci\u00f3n y la participaci\u00f3n del capital privado en los servicios p\u00fablicos, reorganizando, desregulando, reestructurando y transformando los orga- nismos y entes del Estado en su m\u00e1s amplia acepci\u00f3n. Para ello la concesi\u00f3n de obras y servicios p\u00fablicos se constituye en una herramienta relevante, como lo ser\u00e1- el sistema de propiedad participada, como forma de difusi\u00f3n del capital entre usuarios, empleados y proveedores. En s\u00edntesis, el objetivo y fundamento de la norma es lograr el crecimiento econ\u00f3mico social, mediante la reconstrucci\u00f3n y reconversi\u00f3n de empresas a fin de que las iniciativas privadas puedan absorber todas aquellas actividades que ellas puedan efectuar, de forma tal que la redefinici\u00f3n del rol del Estado en una sociedad moderna, permita mejorar la competencia y la eficiencia del sistema. En este contexto, la ley se constituye en el instrumento que permite realiza' la reforma del Estado apuntando al crecimiento. Lo que se propone a la socie- dad argentina, es algo m\u00e1s que una simple relaci\u00f3n contestar\u00eda entre los \"esta- 'tistas\" y los \"privatistas\". La propuesta implica un cambio en la organizaci\u00f3n econ\u00f3mka. Esto implica alterar las relaciones de propiedad-p\u00fablica, privada nacional o extranjera-empleo, de oferta de actividades, de flujos de ahorro, inver- si\u00f3n y participaci\u00f3n en el proceso de acumulaci\u00f3n. Utilizando el lenguaje de J. Tinbergen 1 podemos decir que se tratan de cambios cualitativos, de natura- leza estructural y de reformas para implicar cambios en las bases. En este reordenamiento se tiende a fortalecer las empresas p\u00fablicas cuya transferencia al sector privado no resulte justificada por la \u00edndole de la finalidad que ellas persiguen o por la insuficiencia de la iniciativa privada. Es decir, que el Estado emplea un criterio pol\u00edtico de retenci\u00f3n al intentar, hacer m\u00e1s eficien- te y operativas las empresas que decide conservar. J. TINBERGEN, Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, M\u00e9xico, FCE, 1968. \u2014 10 \u2014 1.2.. Mercado de Ca En su acepci\u00f3n moderna el MC comprende las interrelaciones, las estructu- ras y los flujos que hacen al financiamiento de un sistema econ\u00f3mico a mediano y a largo plazo. Desde el perfil macroecon\u00f3mico, el desarrollo del mercado de capitales permite estimular los niveles de ahorro y de inversi\u00f3n para un nivel dado de ingreso nacional, y aumentar la productividad de la inversi\u00f3n derivada de una m\u00e1s eficiente asignaci\u00f3n de los capitales disponibles 2. Uno de los atributos de todo sistema monetaria, tanto a nivel internacional como nacional, es proporcionar el grado de \"liquidez\" adecuado para permitir el financiamiento de un nivel creciente de transacciones, lo cual implica ampliar la oferta de bienes y. servicios. Esto exige provocar la movilizaci\u00f3n, de ahorro desde las unidades excedentarias \u2014unidades de consumo\u2014 hacia las unidades productivas demandantes de ahorro, para la ampliaci\u00f3n de su capacidad real \u2014unidad de recursos de corto a largo plazo\u2014. Por lo general, en las primeras el criterio predominante es el grado de liquidez de su colocaci\u00f3n y ea las segundas responde al periodo de inaduracit\u00f3r\u00e9 de un proyecto de invkalsk5n. La soluci\u00f3n de este desajuste temporal se resuelve mediante el mercado secundario que permite satisfacer la necesidad del inversor \u2014es reemplazado por otro\u2014, sin alterar la situaci\u00f3n patrimonial-financiera del ente productivo. Esto lo explicita George Halm 3 al asociar al mercado de capitales al largo plazo y el dinero, al corto plazo: \"los fondos a corto plazo se demandan, como capital circulante, mientras que los cr\u00e9ditos a largo plazo se destinan a la adquisici\u00f3n de blenes de capital fijo. Estos se necesitan a lo largo de todo , el per\u00edodo medio de vida de los bienes, porque los fondos invertidos s\u00f3lo se pueden liberar mediante el lento proceso de amortizaci\u00f3n\". Es condici\u00f3n necesaria para el desarrollo del MC la existencia de empresas rentables. El beneficio es fuente principal de la acumulaci\u00f3n y su nivel condicionar\u00e1 las posibles alternativas. En una econom\u00eda como la Argentina, con problemas para obtener una tasa de inversi\u00f3n neta adecuada y m\u00e1s a\u00fan comprometida la inversi\u00f3n de reposici\u00f3n del sistema, es imprescindible el financiamiento adecuado para proyectos, cuyos retornos y beneficios se devengan en el largo plazo. De esta forma, existe una convergen- cia entre beneficios privados y beneficios sociales. El MC es, adem\u00e1s, un fundamental veh\u00edculo para la inserci\u00f3n de cualquier pa\u00eds en el contexto internacional. Los flujos comerciales y las inversiones exter- nas en el sector real de la econom\u00eda no pueden desarrollarse correctamente Si li\u00f3 se cuenta con mercados financieros y de capitales amplios, solventes y compe- tentes, lo cual implica cubrir determinadas exigencias patrimoniales y profesio- nales. Recordemos la relaci\u00f3n existente entre el ahorro externo \u2014principalmente el de Londres-- y el financiamiento de importantes proyectos que sentaron la base del crecimiento en nuesro pa\u00eds. Los capitales extranjeros jugaron un papel fundamental en el financiamiento de las inversiones en obras p\u00fablicas y priva- das. \"Los Bancos hipotecarios emit\u00edan papeles que redituaban inter\u00e9s fijo, por 2 3 DRAKE, Money and Development, New , York, 171alsted Press Book, 1980. GEORGE HAL24, Econom\u00eda del Dinero y la Banca, liosa., 1%1. -- 11 \u2014 130 general pagaderos en pesos papel y los colocaban en el mercado interno y en el exterior\" 4. , . .. La emisi\u00f3n de c\u00e9dulas hipotecarias y su colocaci\u00f3n en el exterior es otro claro ejemplo de un sistema integrado de intercambio de bienes, de inversiones y de financiamiento entre Argentina y el resto del mundo. En este escenario, las bolsas y los mercados de valores son importantes pro- tagonistas de los MC modernos, al ofrecer una alternativa diferente al cr\u00e9dito bancario convencional con las caracter\u00edsticas de un menor costo de financiamien- to y mayor difusi\u00f3n de la propiedad. En relaci\u00f3n con el financiamiento, la vinculaci\u00f3n directa entre la unidad con excesos de fondos y la unidad productora demandante, admite la posibili- dad que esta \u00faltima realice una oferta adecuada a su proyecto, si bien en algu- nos casos comparte riesgo y beneficio con el inversor. Es importante destacar que existen diferencias fundamentales en cuanto al riesgo sesg\u00edm la modalidad espec\u00edfica \u2014obligaciones negociables (pasivo) o acciones (capital)--, per\u00f3l en general podemos decir que cuando los cr\u00e9ditos set canalizan a trav\u00e9s. . del mercado de capitales el riesgo corre por cuenta del inversor. Sin duda, tanto por el tiempo y por el costo, es una alternativa de financiamiento dis\u00edmil a la bancaria en la cual el demandante de fondos pres- tables es tomador pasivo de tasa y de plazos. En el caso de la difusi\u00f3n de la propiedad accionaria, se viabiliza el proceso de democratizaci\u00f3n del capital, permitiendo el acceso de importantes segmentos de la sociedad a la estructura de propiedad, lo que implica permitirles asumir un nuevo rol en el sistema productivo. Esto requiere como contrapartida la \"apertura de la empresa\", lo que implica, tambi\u00e9n, una nueva relaci\u00f3n en el sistema. 1.3. Interrelaci\u00f3n Seg\u00fan 'algunas opiniones es necesario contar previamente con un amplio mercado de capitales para iniciar un proceso de privatizaci\u00f3n. Otras opiniones, indican que las privatizaciones constituyen un impulso al desarrollo del MC. Cre\u00f3 que anibas son posiciones extremas que no alcanzan a la compren- si\u00f3n total del tema. En el primer caso, el enfoque es de naturaleza est\u00e1tica y no contempla \u00e9l proceso din\u00e1mico y de largo plazo que implica un proceso de privatizaciones. Sin embargo, lo considero \u00fatil para recordarnos la necesidad del financiamiento adecuado de estos procesos. El segundo caso, adquirir\u00eda validez en l\u00e1 medida que el dise\u00f1o de la pol\u00edtica de privatizaciones sea consistente y sea debidaniente ensamblado con la pol\u00edtica econ\u00f3mica. Esto requiere que exista una interrelaci\u00f3n din\u00e1mica que permita un constante proceso de retrci- alimentaci\u00f3n. 4 ZYMELMAN- Di . TELLA, Los ciclos econ\u00f3micos argentinos, Buenos. Aires, Paid\u00e1s, 1 973, ' P. 35. \u2014 12, \u2014 Un claro ejemplo es la informaci\u00f3n disponible sobre la emisi\u00f3n de acciones en el mercado internacional, acotada a 10 pa\u00edses, de la cual surge que en 1988 el 22,5 % correspondieron a privatizaciones. En 1987 este porcentaje se elev\u00f3 al 48 por ciento 5. Es decir, que privatizar mediante la venta de acciones en los mercados de valores da la oportunidad de promover el mercado de capitales. Sin embargo, debemos tener en consideraci\u00f3n que los fondos son ahorro financiero acumu- lado m\u00e1s el nuevo flujo que anaulmente se logra del ahorro privodo neto. En s\u00edntesis, la transformaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n econ\u00f3mica mediante la privatizaci\u00f3n, induce el traslado de empresas p\u00fablicas al sector privado, en el cual el mercado burs\u00e1til puede ofrecerles nuevas alternativas de financiamiento a largo plazo y con menor costo, y a su vez el proceso de apertura de las empre- sas facilita la democratizaci\u00f3n del capital. II. REFE'RE'NCIAS SOBRE LAS PRIVATIZACIONES Y LAS CONCESIONES 2.1. Referencias macroecon\u00f3micas El pa\u00eds carece de recursos: deuda interna inusitada, deuda externa que limita el crecimiento y significativa recesi\u00f3n econ\u00f3mica. En estos t\u00e9rminos expli- ca el Poder Ejecutivo el diagn\u00f3stico econ\u00f3mico. Hoy estamos en un pa\u00eds capitalista pero descapitalizado, a juzgar por la inversi\u00f3n neta de los \u00faltimos a\u00f1os. Se habla de inversi\u00f3n y de crecimiento, pero no debemos olvidar su financiamiento: el ahorro. Para ello debemos tener en cuenta la interdependencia existente entre los sectores p\u00fablicos y privados de la econom\u00eda dom\u00e9stica y entre \u00e9sta y el resto del mundo. Los desequilibrios de las cuentas p\u00fablicas y del sector externo, junto a un replegado sector privado, son tres elementos cuya interrelaci\u00f3n permite visua- lizar diferentes escenarios. El ahorro o desahorro, p\u00fablico, privado y externo condicionan, el nivel de inversi\u00f3n. Lo deseable ser\u00eda neutralizar el desahorro p\u00fablico y el externo e incrementar el ahorro privado. De esta forma, podremos pensar en incrementar la capacidad productiva. Es decir, que la formaci\u00f3n y la asignaci\u00f3n del ahorro son las variables cloves,, que condicionan el nivel de inversi\u00f3n real. Pero no partimos de cero sino de una situaci\u00f3n determinada, en la cual, por ejemplo, el nivel de endeu- damiento externo condiciona la utilizaci\u00f3n de las divisas provenientes del comer- cio exterior en el proceso de acumulaci\u00f3n de capital. Las negociaciones anuales con los acreedores, se centralizan fundamental- mente en la obtenci\u00f3n de nuevos cr\u00e9ditos para cubrir los intereses impagos. Si 5 FEDERACI\u00d3N IBEROAMERICANA DE BOLSA DE VALORES, Montevideo, 1988, Doc. A.S., p. 4. \u2014 la esto se lograra, se soluciona el problema de divisas y no hay efectos en el siste- ma monetario interno, al no existir movimiento de australes. Pero no es homo g\u00e9neo el comportamiento de todos los bancos acreedores: no todos est\u00e1n dis- puestos al aporte de \"fondos frescos\". Por lo general, existe una transferencia desde aquellos bancos que efect\u00faan desembolsos efectivos \u2014no solamente con- tables\u2014 hacia aquellos que no est\u00e1n interesados en estos aportes, pero no tiene efectos en nuestro flujo dom\u00e9stico de ahorro-inversi\u00f3n. A esto debemos agregar otro dato: existe en el exterior ahorro acumulado de residentes argentinos. Centralizar el esfuerzo en f\u00f3rmulas racionales que permitan revertir el flujo \u2014v\u00eda capitalizaci\u00f3n y/o conversi\u00f3n de deuda externa\u2014 es una necesidad' para el funcionamiento del sistema. Argentina debiera inducir el ingreso del ahorro externo bajo la forma de flujos financieros y de capitales de riesgo sobre la base de atracci\u00f3n del mercado argentino. Asimismo, la relaci\u00f3n deuda externa - d\u00e9ficit fiscal 6 adquiere fuerte peso en el an\u00e1lisis, debido a que la mayor parte de la deuda externa es hoy p\u00fablica y seg\u00fan el origen de los d\u00f3lares para afrontar el pago de la deuda ser\u00e1n los efectos internos. \"\u00bfQu\u00e9 pasa si el pago de intereses se realiza con divisas surgi- das de la compra del super\u00e1vit comercial? El BCRA emiti\u00f3 australes por un monto equivalente a la suma en d\u00f3lares del super\u00e1vit comercial multiplicado por el tipo de cambio comercial y de esta manera compra d\u00f3lares\" I. Seg\u00fan nuestros c\u00e1lculos desde 1982 hasta 1989, el super\u00e1vit comercial alcanz\u00f3 a 24.372 millones de d\u00f3lares. Pero como el principal deudor es la Tesorer\u00eda \u2014que no logra super\u00e1vit operativo sostenido en el mediano plazo\u2014 no exite una contra- partida d\u00f3lares por australes, por lo que se produce un fuerte impacto moneta- rio de la compra de d\u00f3lares a exportadores al no contar con la contrapartida (en australes) cuando quien los utiliza es la Tesorer\u00eda deficitaria. En el caso de que el sector p\u00fablico no financiero no genere ahorro, m\u00e1s australes deber\u00e1n ser absorbidos a trav\u00e9s de encajes o t\u00edtulos, o sea, a trav\u00e9s de ahorro del sector privado. Adem\u00e1s, debemos adicionar el bajo nivel de monetizaci\u00f3n de la econom\u00eda. La tasa para pr\u00e9stamos normalmente excede los niveles de productividad de la inversi\u00f3n con los que suele compararse, la cual comprende un alto costo de intermediaci\u00f3n. Hoy todo esto se agrava por la intervenci\u00f3n del BCRA que ha transformado al sistema financiero en mero intermediario del d\u00e9ficit fiscal. En consecuencia, adem\u00e1s de las distorsiones del sistema financiero, aparece como evidente que el tradicional circuito de ahorro financiero, dep\u00f3sitos y cr\u00e9di- tos d largo plazo, no es viable en estas condiciones. Hay que identificar nuevas alternativas y mecanismos \u2014con la participaci\u00f3n bancaria\u2014 de asignar eficiente- mente el ahorro. 6 JAVIER GONZ\u00c1LF2 FRAGA, \"Deuda Externa, Nuevo Financiamiento, Inversi\u00f3n y creci- miento\", en El financiamiento externo argentino durante la d\u00e9cada de 1990, Buenos Aires, CARI, 1989, p. 49. 7 Idem, p. 55. 2.2. Privatizaciones y concesiones La norma sancionada y su decreto reglamentario \u201423.696 y 1105\u2014 encuadran el tema de las privatizaciones en el cap\u00edtulo segundo, comprendiendo trece art\u00edculos, a los cuales creemos necesario complementarlos con los cap\u00edtulos tercero y octavo, que tratan del Programa de Propiedad Participada (PPP) y de las concesiones, respectivamente. Recordemos que lo esencial de la pol\u00edtica de privatizaciones radica en permitir la mayor participaci\u00f3n del capital privado en la producci\u00f3n de bienes y servicios, como f\u00f3rmula de lograr mayor eficiencia global en el sistema pro- ductor. Por ello la norma autoriza a privatizar total o parcialmente las empresas, sociedades, establecimientos o haciendas productivas, bien o actividad determi- nada siempre que cumplan el requisito de ser declaradas por ley \"sujetas a privatizaci\u00f3n\". Se autoriza la transferencia de propiedad, al disponer que el Estado Nacional y/o sus entidades, cualesquiera sea su personalidad jur\u00eddica podr\u00e1 enajenar las acciones o participaciones de capital. Entre las alternativas de procedimiento se encuentran las posibilidades de transferir la titularidad, constituir sociedades, reformar estatutos, disolver los entes preexistentes, efectuar las enajenaciones, capitalizar cr\u00e9ditos de los acree- dores del Estado, pudiendo \u00e9ste asumir el pasivo a efectos de mejorar las condi- ciones de contrataci\u00f3n, entre las principales. Entre las modalidades de participaci\u00f3n del capital privado se destacan la venta de activos, acciones, cuotas partes del capital, locaci\u00f3n y/o administraci\u00f3n con o sin opci\u00f3n a compra y concesi\u00f3n, licencia o permiso. Existen algunas preferencias para las adquisiciones que las constituyen los empleados en relaci\u00f3n de dependencia del ente a privatizar, los usuarios titulares de servicios prestados, los productores de materias primas que constituyan insumos b\u00e1sicos para el ente, los que sean propietarios de parte del capital y aquellos que aportando nuevas ventas capitalicen en acciones los beneficios producidos y devengados por los nuevos contratos aportados. La norma intenta que todas las alternativas cuenten con la m\u00e1xima trans- parencia y publicidad, estimulando la concurrencia de la mayor cantidad post ble de interesados. En consecuencia, explicita un men\u00fa compuesto por la licita.. ci\u00f3 n p\u00fablica, concurso p\u00fablico, remate p\u00fablico, contrataci\u00f3n directa y venta de acciones en bolsa y mercados del pa\u00eds. . El programa de propiedad participada (PPP) constituye el modo de adqui- rir en todo o en parte el capital de las empresas sujetas a privatizaci\u00f3n, por parte de los empleados del ente a privatizar, de los usuarios titulares de los servicios y de los productores de insumo. En este caso el ente deber\u00e1 estar organizado en sociedad an\u00f3nima. El Acuerdo General de Transferencia explicitar\u00e1 las con- diciones, estableciendo que mientras las acciones no hayan sido pagadas, su manejo ser\u00e1 sindicado. Lo relevante de la norma es la intenci\u00f3n de abrir la sociedad como f\u00f3rmula de difusi\u00f3n de la propiedad y medio de participaci\u00f3n activa de los vinculados al ente en el proceso de privatizaci\u00f3n. \u2014 15 \u2014 La concesi\u00f3n, total o parcial de servicios, prestaciones u obras (ratifica la ley 17.250, salvo las modificaciones introducidas en esta oportunidad ), consti- tuye una metodolog\u00eda de privatizaci\u00f3n. Al respecto cabe consignar la ratifica- ci\u00f3n del principio de la ecuaci\u00f3n econ\u00f3mica-financiera, estableciendo la vincu. 'aci\u00f3n con las inversiones previas del concesionario. Como alternativa novedosa \u2014y en consecuencia opinable\u2014 presenta la con cesi\u00f3n de obras ya existentes para la construcci\u00f3n de nuevas obras. Con referencia al tema de nuestro trabajo, queremos destacar que la norma admite la presentaci\u00f3n de iniciativas que identifiquen el objeto a contratar. Si es expresamente considerado de inter\u00e9s p\u00fablico, se dispondr\u00e1 el procedimiento para evaluar la oferta, en la cual al autor de la iniciativa, adem\u00e1s de la ventaja natural que tendr\u00e1, la norma le permite mejorar su propia propuesta en caso de no ser la seleccionada. Creemos que aqu\u00ed se encuentra un importante desa- f\u00edo, por ejemplo, a las empresas constructoras que, si bien deber\u00e1n modificar el convencional circuito obra-financiaci\u00f3n p\u00fablica \u2014por otro de identificaci\u00f3n de obra-financiamiento privado adecuado\u2014 puede transformarse en una din\u00e1mica inserci\u00f3n de las empresas en un nuevo contexto econ\u00f3mico-financiero. Por supuesto, que no podemos ignorar que todo este sistema es viable siempre y cuando el pa\u00eds transite por un contexto sostenido de estabilidad. Las privatizaciones y las concesiones como metodolog\u00eda de la primera, constituyen alternativas de modificar la organizaci\u00f3n econ\u00f3mica, con el prop\u00f3- sito de ahorrar costos para el Estado y para los contribuyentes y/o usuarios en orden a obtener un abaratamiento efectivo de precios, tarifas o peaje, que permi- ta un marco de creciente eficiencia global al sistema, viabilizando un proceso de acumulaci\u00f3n. que posibilite alcanzar el postergado crecimiento argentino. Es necesario recalcar que el cambio en la estructura de propiedad no es una mera transferencia intersectorial de activos, sino que es un criterio de racionalizar la . ~m\u00eda, induciendo a que las unidades econ\u00f3micas respeten las reglas de economicidad que requiere una asignaci\u00f3n eficiente de los recursos. 2.3. Referencias sobre Privatizaciones y Concesiones Algunas referencias internacionales nos permitir\u00e1n apreciar la naturaleza, las caracter\u00edsticas y las dimensiones de los procesos de privatizaci\u00f3n, con la salvedad de que si bien es indispensable el conocimiento y el an\u00e1lisis de casos para el aprovechamiento de las experiencias \u2014aciertos y errores\u2014 hay que evitar los \"trasplantes puros\" desde un pa\u00eds a otro, debido a que los \"cuerpos socia- les reaccionan en forma distinta\" debido a su estructura espec\u00edfica y no siempre los \"toleran\" en estado puro. Esta metodolog\u00eda no debe utilizarse en nuestra pol\u00edtica de mayor participaci\u00f3n del capital privado en la producci\u00f3n de bienes y servicios. La literatura comparada sobre privatizaciones nos presenta diferentes acep- ciones sobre el mismo fen\u00f3meno econ\u00f3mico, en una clara situaci\u00f3n de la din\u00e1- mica que se va operando en los \u00faltimos diez a\u00f1os de este proceso. El Banco Mundial considera a la privatizaci\u00f3n como uno de los m\u00e1s variados medios \u2014 16 -- para la promoci\u00f3n de la fuerza laboral en el sector privadb. Otra\u00e1 opiniones la consideran como parte de todo un paquete de medidas para desbloquear el mercado; otras como un proceso pol\u00edtico de redistribuci\u00f3n de la riqueza, es decir, una estrategia para transferir el poder econ\u00f3mico de manos del Estado a los individuos, pero en general todas destacan el logro de una modificaci\u00f3n en la asignaci\u00f3n de los recursos que permita un proceso de crecimiento sostenido. Los interrogantes de la pol\u00edtica de privatizaciones son m\u00faltiples, pero es imprescindible que cada pa\u00eds lo intente responder de acuerdo con su capacidad d\u00e9 respuesta. \u00bfC\u00f3mo se puede privatizar una empresa con el aparato buro- cr\u00e1tico existente? \u00bfCu\u00e1l . es el precio correcto? \u00bfConviene vender el paquete de una sola vez o en etapas? \u00bfC\u00f3mo se interesa a la opini\u00f3n p\u00fablica? \u00bfQu\u00e9 actitud se debe tomar con los trabajadores y los sindicatos? \u00bfC\u00f3mo interesar a la fuerza laboral en este contexto? \u00bfC\u00f3mo introducir la competencia y operar con la des- regulaci\u00f3n? \u00bfC'onviene vender a una empresa privada o utilizar los inversores profesionales? \u00bfC\u00f3mo se atienden los intereses de los diferentes grupos invo- lucrados? \u00bfC\u00f3mo debe ser la primera privatizaci\u00f3n? Gran Breta\u00f1a ha constituido, aunque tal vez no exactamente un modelo, sin duda alguna un ejemplo para el resto de Occidente 8. El objetivo era racio- , nalizar la econom\u00eda, alternando la participaci\u00f3n de empresas p\u00fablicas que en 1980 representaban el 10 % del PBI. La metodolog\u00eda empleada se preocup\u00f3 por constituir un procedimiento org\u00e1nico, en el mediano y largo plazo, que inclu\u00eda la creaci\u00f3n de las condicio- nes adecuadas como la \"desregulaci\u00f3n\" como f\u00f3rmula para mejorar los resul- tados de las empresas antes de su transferencia. En esta secuencia la etapa pre- paratoria fue una de las fil\u00e1s relevantes, como la de compatibilizar los intereses de los Ordenadores \u2014Directores del Ente a privatizar\u2014 con las mejores alterna- tivas de privatizaci\u00f3n. La idea era lograr mejor resultados de la empresa, mayor- publicidad positiva sobre su evoluci\u00f3n y la resultante era mayor precio. En diez a\u00f1os se privatizaron 21 empresas, entre las que se destacan la British Tele- com, Always, Jaguar, Gas, Petroleum y Britoil. Se destaca la participaci\u00f3n \"limitada\" del capital extranjero y el est\u00edmulo , para la. participaci\u00f3n de empleados, consumidores y peque\u00f1os ahorristas en el capital de las empresas a privatizar, con el prop\u00f3sito de movilizar el mayor ahorro posible y provocar un fuerte efecto de difusi\u00f3n de la propiedad y con- senso para lograr el objetivo buscado. Se considera que entre 1976 y 1986 se incorporaron al mercado como accionistas 6.000.000 de personas, las cuales en su mayor\u00eda se originaron en las privatizaciones. En este caso, la v\u00eda oferta p\u00fablica en la bolsa y mercados, se constituy\u00f3 en una alternativa eficaz. En diciembre- de' 1984, cuando se present\u00f3 Telecom al mercado, participaron dos millones en la suscripci\u00f3n inicial, de las cuales el 50 % lo hac\u00edan por primera vez. Las modalidades se adecuaron a cada caso: Telecom se privatiz\u00f3 parcialmente, Air- ways totalmente. Ambas se \"prepararon\" para ser transferidas, utilizaron el sistema underwriting, realizaron colocaciones en Estados Unidos, Canad\u00e1, Jap\u00f3n 8 ALAN SIR WALTErt, \"Econom\u00eda Pol\u00edtica de las Privatizaciones\" en Desregulaci\u00f3n y Crecimiento, ADEBA, Tesis, 1987, p. 87 y siguientes. \u2014 17 \u2014 y Suiza, aplicaron la oferta p\u00fablica de accione; otorgaron facilidades de pagos en las acciones, ventajas iniciales a los inversores individuales \u2014notas de cr\u00e9di- tos o bonificaciones en acciones\u2014 y limitadamente a los v\u00eda la \"free offer\", \"matching offer\" y \"discount offer\", y brindaron especial importancia a los inversores institucionales. Un instrumento con resultados satisfactorios y vinculado al temor latente cuando capitales for\u00e1neos adquieren acciones de empresas denominadas estrat\u00e9- gicas, es la \"acci\u00f3n dorada\", por la cual el gobierno se reserva el derecho de poder limitar cualquier cambio en la constituci\u00f3n de las empresas, restringir cambios en los miembros del directorio o impedir la concentraci\u00f3n de la deci- si\u00f3n y del capital. El caso Franc\u00e9s es una respuesta a la disminuci\u00f3n del ritmo de crecimiento posterior al segundo schok petrolero. Como lo se\u00f1alaba el Presidente del Club de Par\u00eds 9, exist\u00eda un divorcio entre la empresa francesa y la naci\u00f3n en general. Dec\u00eda que en un mundo tan competitivo como hoy, nos parece que debe hacerse un consenso entre los valores de la naci\u00f3n en general y la creaci\u00f3n de riquezas\". El proceso se inicia en 1986 con la sanci\u00f3n de dos normas: ley de habilitaci\u00f3n 06.793) y Modalidades de aplicaci\u00f3n de las normas previstas (86.912). Se busca- ron mecanismos de amplia transparencia, y la oferta p\u00fablica se constituy\u00f3 en alternativa id\u00f3nea. Conviene recordar que las empresas p\u00fablicas participaban significativamente el mercado burs\u00e1til, lo que falicit\u00f3 el proceso de difusi\u00f3n <le la propiedad. Se concedi\u00f3 participaci\u00f3n al capital extranjero, pero realizando una pol\u00edtica de \"trade off\" entre la incidencia del capital extranjero en la propiedad nacio- nal y la necesidad para la ampliaci\u00f3n del mercado de capitales. Un aspecto diferencial es el cuidado otorgado al destino, de los recursos obtenidos por las privatizaciones: el 66 % deb\u00eda destinarse al pago de deuda p\u00fablica. Estos ejemplos se pueden multiplicar, estudiando las reformas de China en la agricultura, el programa italiano mediante el IRI (Instituto para la Recons- trucci\u00f3n Industrial); Turqu\u00eda y su programa de reforma con rol relevante al \u00abdesarrollo de la Bolsa; Jap\u00f3n y sus programas de telecomunicaciones y trans- porte; Chile v\u00eda la Corporaci\u00f3n de Fomento (\u00a1CORFO); Brasil desde la consti- tuci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Desestatizaci\u00f3n y el especial caso de Petrobras; M\u00e9xi- co y sus distintas etapas iniciadas en 1983 o el caso espa\u00f1ol, donde el Instituto Nacional de Industrias se ha retirado de m\u00e1s de 30 empresas y ha transferido m\u00e1s de 30.000 trabajadores, destacando la desnacionalizaci\u00f3n de RUMASA, de .gran importancia en la econom\u00eda del pa\u00eds. (Pero no es \u00e9ste el objetivo del trabajo). Otro caso es el de Honduras, que mediante los decretos 161 y 197, de 1985 y el Reglamento de 1987 intenta privatizar entre doce y quince empresas en 30 meses. Baongladesh, Belice, Costa Rica, Pakist\u00e1n y muchos m\u00e1s ya tiene experiencia en privatizaciones 10. 9 CLAME J. TrucHrr, \"La estrategia econ\u00f3mica francesa y las privatizaciones\" en Des- regulackki y crecimiento, ADEBA, op. cit., 55 y siguiettes. 10 Para mayor informaci\u00f3n ver ADEBA, op. cit. \u201418\u2014 Creemos que seria injusto no recordar algunos ejemplos de privatizaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds, vinculado al transporte, En 1952 se crea la Empresa Nacional de Transporte. Dos meses antes del derrocamiento del General Per\u00f3n, es el mismo gobierno quien por diversas normas decide transferir a la actividad privada el sistema de colectivos, utiliz\u00e1ndose en la formaci\u00f3n de cooperativas entre el personal. Se traspasan 19 l\u00edneas con 778 unidades. Por otro lado, en. 1960 se crea con \u00f3mnibus, tranv\u00edas, trolebuses y subterr\u00e1neos Transporte de Bue- nos Aires, como ente aut\u00e1rquico. Por su d\u00e9ficit en el '60 se liquida este ente y se prepara la venta de los n\u00facleos que formaban cada l\u00ednea. Primero se rema- tan las l\u00edneas de \u00f3mnibus y el Gobierno otorga un fondo especial para las indem- nizaciones. En 1962 se contin\u00faa con las transferencias de los tranv\u00edas y trole- buses. Solamente qued\u00f3 sin privatizarse las l\u00edneas de subterr\u00e1neo *. III. MERCADOS DE CAPITALES: INTERNACIONAL Y NACIONAL Los mercados de capitales tienen creciente importancia en la econom\u00eda internacional, principalmente en los pa\u00edses industrializados. Seg\u00fan un estudio de la OECD, el financiamiento a largo plazo creci\u00f3 en el per\u00edodo 1981-88 el 143 %, pero con importantes diferencias seg\u00fan los canales utilizados. Al cr\u00e9dito bancario le correspondi\u00f3 41 %, mientras que a la emisi\u00f3n de bonos le correspon- ch\u00bf el 326 %. Es \u00e9sta tina de las transformaciones que se viene produciendo en los \u00faltimos dos lustros, donde los pr\u00e9stamos bancarios pierden participaci\u00f3n rela- tiva. Los siguientes datos son suficientemente ilustrativos: Evoluci\u00f3n t\u00edtulos valores-pr\u00e9stamos bancarios ('En % EE.UU. Canad\u00e1 Italia Concepto 1976 1984 1976 1984 1976 1984 Pr\u00e9stamos 64.7 45.3 67.8 47.9 91.2 59.9 Sin embargo, uno de los \"ratios\" comparativos m\u00e1s usados para evaluar la participaci\u00f3n de los mercados de capitales, es el de la capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til/ PBI. Para el a\u00f1o 1988 los mayores porcentajes corresponden al Reino Unido con 64, Jap\u00f3n, 57 y EE.UU. con 49 % 11. En l\u00edneas generales los pa\u00edses con un bajo nivel de \"apalancamiento\" tienen relaciones en torno al 40-60 % mientras aquellos con alto \"apalancamiento\" poseen relaciones entre el 13 y 24 %, excepto Jap\u00f3n. En este contexto adquiere \u00b0 Nota: Entrevista personal al Ing. Roberto Servente, protagonista de este proceso actual presidente del Instituto de la Econom\u00eda Social de Mercado. 11 Bank for International Settlements. Annual Report 1M/89. \u2014 19 -- relevancia adem\u00e1s de las variables internas de los proyectos de inversi\u00f3n, las magnitudes macroecon\u00f3micas como tasa de inflaci\u00f3n y de inter\u00e9s efectiva. \"Cuando un proyecto de inversi\u00f3n se financia parcialmente con capital propio y parcialmente con capital ajeno, dada una tasa de retorno del proyecto > la tasa de retomo del capital propio depende del ajeno\" 12. Es as\u00ed que las tasas reales de inter\u00e9s negativas, producen el llamado \"efecto de palanca positivo\", en funci\u00f3n de la inflaci\u00f3n, al permitir una tasa de retorno del capital propio positiva a\u00fan en el caso de que el proyecto tenga una tasa de retorno negativa. Esta situaci\u00f3n provoca una inadecuada asignaci\u00f3n de los recursos y afecta negativamente la productividad del sistema econ\u00f3mico. Distinto es el caso en el cual, debemos recurrir a la captaci\u00f3n de capital de terceros, donde en estos casos se requiere necesariamente que el proyecto tenga una tasa de retorno positiva y mayor que la tasa de inter\u00e9s que se paga a los terceros. Como se observa, la pol\u00edtica monetaria y de precios no es neutra frente a la determina- ci\u00f3n de los canales de financiamiento y \u00e9stos tampoco lo son respecto de la productividad del sistema. Otro aspecto determinante en esta asociaci\u00f3n del mercado son los t\u00edtulos p\u00fablicos, que en el caso argentino, adquieren una gravitaci\u00f3n dominante en cuanto a sus niveles y excluyentes por las condiciones de emisi\u00f3n en compa- raci\u00f3n de los privados. La tasa interna de retorno es uno de los principales indicadores para la evaluaci\u00f3n de la rentabilidad esperada, y su evoluci\u00f3n en el \u00faltimo lustro en nuestro pa\u00eds permite observar lo aqu\u00ed expresado 13 En la mayor parte de los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, la situaci\u00f3n preva- leciente es muy diferente. Un estudio realizado por la Corporaci\u00f3n Financiera Internacional (CFI), indicaba que para el conjunto de diecinueve mercados de capitales emergentes, la participaci\u00f3n relativa en el PBI mundial era del 8 % del total mientras que la participaci\u00f3n relativa en la capita4zaci\u00f3n burs\u00e1til mundial era apenas del 2 %. En otras palabras, los mercados emergentes eran relativamente peque\u00f1os al tama\u00f1o de sus econom\u00edas. Dentro de estas carac- ter\u00edstkas, el mercado argoratino resultaba uno de los m\u00e1s peque\u00f1os tan pronto se vinculaba lo anterior con el nivel de ingreso per c\u00e1pita. Seg\u00fan el estudio, nuestro pa\u00eds se ubicaba en niveles de capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til similares a los de Nigeria, aunque pose\u00eda un ingreso per c\u00e1pita que supera en el duplo al de esa naci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n ha mejorado a la luz de la performance burs\u00e1til del a\u00f1o en curso, aunque a\u00fan no llega a los niveles relativos, de otros mercados emer- gentes. Mientras en M\u00e9xico a mediados de a\u00f1o el valor de los activos de las Sociedades de Inversi\u00f3n ascend\u00eda a 15 mil millones de d\u00f3lares y la capitaliza- ci\u00f3n burs\u00e1til de las sociedades cotizantes era de 20 mil millones de U$S y, en Brasil, este \u00faltimo indicador llegaba a 40 mil millones de U$S, en nuestro pa\u00eds la capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til de la Bolsa de Buenos Aires se ubicaba \u2014al 30 de setiembre de 1989\u2014 en 5.600 millones de U$S. 12 A. P. RIBAS, Teor\u00eda Monetaria, Inflaci\u00f3n y Tasa de inter\u00e9s, Buenos Aires, El Ateneo, 9 p. 92 . 13 S. MONTI Arricom, Tasa interna do retorno y paridad, \"Revista del Instituto Argen- tino de Mercado de Capitales\", NQ 10, agosto de 1988. \u2014 20 \u2014 Dentro de los par\u00e1metros de nuestra realidad, este nivel, que representa aproximadamente el 8 % del PBI, resulta excepcional en t\u00e9rminos hist\u00f3ricos teniendo en cuenta que el nivel medio de la capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til se ubicaba en torno a los 2.000/2.500 millones de U$S. Pero la capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til es s\u00f3lo uno de los elementos que hacen a un mercado de capitales. Si incluimos todos los componentes, seg\u00fan los traba- jos disponibles se estima que el Mercado de Capitales Argentinos asciende al 21.4 % del PBI en el a\u00f1o 1987 14, y al 22 % a fines de 1988 15 El presente a\u00f1o viene registrando importantes cambios. La capitalizaci\u00f3n registrada y negociable (que adiciona los t\u00edtulos p\u00fablicos a la capitalizaci\u00f3n burs\u00e1til) se ha casi duplicado en los primeros nueve meses, explicando la ca- pitalizaci\u00f3n burs\u00e1til el 80 % del incremento. En este mismo per\u00edodo la participaci\u00f3n de los papeles privados, en el mercado burs\u00e1til comenz\u00f3 a tener un crecimiento sostenido, llegando en el mes de setiembre a superar las transacciones realizadas en t\u00edtulos p\u00fablicos, alterando la estructura del total negociado. PARTICIPACION EN EL TOTAL NEGOCIADO T\u00edtulos p\u00fablicos T\u00edtulos privados 1987 90.30 % 9.70 % 1988 78.70 % 21.20 % 1989 (9 meses) 33.70 % 66.30 % De acuerdo con los datos indicados, implica que el tama\u00f1o del mercado ci\u00e1 capitales es reducido en t\u00e9rminos internacionales. Adem\u00e1s, la evoluci\u00f3n del mer- cado ha presentado una estructura, modificada en 1989, con participaci\u00f3n domi- nante de los t\u00edtulos p\u00fablicos, en aplicaciones que en la mayor\u00eda de los casos no contribuyen al crecimiento de la econom\u00eda. Las fronteras de alternativas para el crecimiento de los t\u00edtulos privados en el mercado de capitales son amplias. Un \"ratio\" significativo es el valor de cotizaci\u00f3n de las acciones en relaci\u00f3n a sus valores de libros. Seg\u00fan el Instituto Argentino de Mercado de Capitales, Jap\u00f3n se aproxima al 500 %, Noruega y Suecia superan el 250 %, Estados Unidos e Italia se aproximan al 200 %, M\u00e9xi- co 80 % y Argentina registra 68,57 % al 25 de octubre de 1989. Es decir, que en nuestro pa\u00eds el valor libro es mayor que el valor de mercado de las acciones. Nuestro mercado primario de t\u00edtulos privados es muy reducido. Es nece- saria su ampliaci\u00f3n mediante instrumentos y operatorias que permitan una flui- 14 ELVIRA M. SCHAMANN, V Congreso del IAEF, 1988. 15 A. LAMBERTINI, \"Formaci\u00f3n de Mercados de Capitales\" en El financiamieruto externo argentino durante la d\u00e9cada de 1990, CARI, Editorial Sudamericana, 1989, p. 225. \u2014 21 \u2014 da transmisi\u00f3n del financiamiento a la formaci\u00f3n de capital. Uno de los requi-sitos \"es la necesaria complementaci\u00f3n de los distintos mercados para la perfec- ta movilidad y transmisi\u00f3n de liquidez entre los oferentes y demandantes de valores mobiliarios\" 16. El fortalecimiento del mercado primario facilita la canali- zaci\u00f3n directa del ahorro hacia la concreci\u00f3n material en la formaci\u00f3n de capi- tal: las acciones, que otorgan la propiedad del capital y las obligaciones nego- ciables que aseguran el rescate del t\u00edtulo. El Banco Mundial entre las recomen- daciones que deben ser tenidas en cuenta en el momento de iniciar todo proces\u00f3 de privatizaci\u00f3n expresa \"importancia esencial de crear y reforzar el mercado de capitales\" y el Prof. Pirie Madsen nos dice que para lograr interesar a la pobla- ci\u00f3n en el negocio de las acciones, la \u00fanica soluci\u00f3n es a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n. (En Pakist\u00e1n, la privatizaci\u00f3n est\u00e1 siendo usada como una manera de fortalecer el mercado de acciones) 11. Las empresas autorizadas a cotizar se han reducido \u2014en la actualidad son 187\u2014 y un grupo a\u00fan m\u00e1s reducido concentra la mayor\u00eda del volumen negocia- do. En este aspecto ser\u00e1 de fundamental importancia utilizar la privatizaci\u00f3n como veh\u00edculo de desarrollo de los mercados, promoviendo adem\u00e1s la participa- ci\u00f3n de los inversores institucionales y de las empresas. En este \u00faltimo caso, se requiere un cambio de actitud del empresario argentino, para poder transitar hacia la \"apertura\" de su empresa y as\u00ed insertarse en el mercado \u2014v\u00eda obliga- ciones negociables, por ejemplo\u2014, para obtener el financiamiento adecuado, en plazos y costos, para el desarrollo de sus proyectos. IV. CONCLUSIONES Las leyes constituyen instrumentos necesarios, no suficientes, para provocar cambios en la organizaci\u00f3n mixta de producci\u00f3n, apuntando al crecimiento y transformaci\u00f3n de estructuras decadentes. Las privatizaciones y la concesi\u00f3n de obras y servicios p\u00fablicos, considerada un m\u00e9todo de privatizaci\u00f3n, son las herramientas b\u00e1sicas para provocar este reordenarniento. En el escenario argentino la formaci\u00f3n y asignaci\u00f3n del ahorro se constita: ye en variable clave, por no ser independiente del nivel de las variables macro- econ\u00f3micas, y constituye el origen del financiamiento del sistema. El alto costo del financiamiento bancario, la baja monetizaci\u00f3n del sistema, y el corto plazo de los dep\u00f3sitos no posibilitan el cr\u00e9dito a largo plazo, indispensable para el proceso, que se pretende en general. Es por ello que el Mercado de Capitales se constituye en un componente fundamental para el proyecto econ\u00f3mico actual, al permitir financiaci\u00f3n a largo plazo para la adquisici\u00f3n de bienes de capital fijo y soporte a los proyectos identificados de obra p\u00fablica. As\u00ed lo entiende la legislaci\u00f3n al referirse al Mercado de capitales y al' contemplar entre las modalidades de privatizaci\u00f3n la venta de acciones y entre los procedimientos de selecci\u00f3n la venta de acciones en bolsas y mercados del 16 V. PkEtEz BARCIA, Inversi\u00f3n y Mercado de Capitales, \"Revista IAMC\", N 9 10, mayo, de 1988. 11 PE TER YOUNC, Pnuun MADSEN y MilaY SHIRIZY, IESM, conf. cit. \u2014 22 -- pais; Esto permitir\u00e1 identifkar nuevas alternativas de financiamiento a largo pla- zo y menor costo. Algunos instrumentos como t\u00edtulos, valores en serie, obliga- ciones negocia ' bles, etc., permitir\u00e1n asignar eficientemente el ahorro, al conectar en forma directa las unidades con excedentes de fondos con las unidades deman- dantes de los mismos, y de esta forma incrementar la capacidad productiva. Coma indicamos, existe una nueva relaci\u00f3n entre las estructuras financieras tradicionales y los sectores productivos en el campo internacional. El modo tradi- cional de \"hacer banca\" ha entrado en una profunda transformaci\u00f3n, posibilitan- do a la t\u00e9cnica burs\u00e1til amplias y crecientes perspectivas.. El proceso de \"securi- tizaci\u00f3n\", por medio del cual los bancos \"median pero no arriesgan\" es una realidad creciente postcrisis petrolera. Al respecto cabr\u00eda hacer algunas reflexiones que pueden ser de utilidad a este proceso en el cual se concentran las esperanzas del crecimiento. Debe- mos cuidar que las preferencias manifiestas de la comunidad, en cuanto a priva- tizaciones, eficiencia y transparencia, se transformen en el resultado final. Los desv\u00edos ser\u00e1n una realidad en funci\u00f3n de resistencias leg\u00edtimas aunque particu- larmente interesadas y en la incidencia de los funcionarios y legisladores que distan de ser engranajes neutrales en la toma de decisi\u00f3n y en la forma de asig- nar los recursos. El Banco Mundial que brinda su apoyo a las privatizaciones a trav\u00e9s de la asistencia t\u00e9cnica recomienda la \"importancia esencial de crear y reforzar el mercado de capitales\" en el momento de iniciar todo proceso de privatizaci\u00f3n. Para ello es importante que los responsables de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, eviten instrumentar medidas de corto plazo que disuadan a los flujos de ahorro nece- sarios para el financiamiento. Sancionadas las normas se inicia todo un complejo proceso que requiere de un alto nivel de \"management\". Este es un aspecto crucial para los resultados en este cambio de organizaci\u00f3n econ\u00f3mica. Para ello es necesario atender los intereses de los diferentes grupos involucrados y cuidar el primer ensayo por el efecto impacto que provocar\u00e1 en la ciudadan\u00eda. El \u00e9xito inicial alentar\u00e1 nue- vos emprendimientos, pero si existen dificultades al inicio todo el proceso se demorar\u00e1. Por ello, el inicio debiera intentarse, con peque\u00f1as empresas y que correspondan a un mercado competitivo. De esta forma se evitan muchas difi- cultades iniciales y se permite la capacitaci\u00f3n para el proceso de privatizaci\u00f3n que hoy carecemos. Los conflictos que rodean al proceso iniciado con los cana- les de televisi\u00f3n deben ser cuidadosamente analizados, debido a que la transpa- rencia debe ser una constante reconocida por la comunidad. El consenso y el inter\u00e9s de la comunidad juega un rol preponderante. Debi- do a ello hay que manejar los tiempos prudentemente y en un contexto de via- bilidad. Crear expectativas sobre tiempos incumplibles llevar\u00e1 a frustraciones muy dif\u00edcil de revertir. Las etapas requieren su maduraci\u00f3n: debe estudiarse la empresa, prepararla para que sea \"privatizable\", evaluarla, luego se genera un proceso de oferta en el mercado y, por \u00faltimo, se vende. Esta simple secuen- cia encierra a\u00f1os de esfuerzos, \u00e9xitos y errores, de los principales pa\u00edses indus- trializados y de los bancos de inversi\u00f3n que participan en el proceso. Uno de los aspectos fundamentales es contemplar que la modificaci\u00f3n de la organiza- ci\u00f3n de la producci\u00f3n, supere una mera relaci\u00f3n contestataria entre estatistas . ,--y antiestatistas\u2014, sino que por respetar criterios de racionalidad econ\u00f3mica, pro- vaque un incremento en la productividad del sistema que posibilita sostener un proceso creciente de empleo e ingresos. La alternativa que nos ofrece la ley de privatizar mediante la oferta p\u00fablica en los mercados de valores, adem\u00e1s de evitar la concentraci\u00f3n de la riqueza induce a la democratizaci\u00f3n del capital que sustenta la misma norma. Por ello, es importante que en la formulaci\u00f3n de los decretos-marco sobre ejecuci\u00f3n de las empresas privatizables, debe contemplarse, aunque sea parcialmente, la posi- bilidad que ofrece la norma b\u00e1sica sobre la oferta p\u00fablica de acciones. Para ello es imprescindible develar los misterios de los mercados de valores, asegurando transparencia y niveles \u00f3ptimos y competitivos en cuanto a la capacidad profe- sional de los que intervienen en el mercado y realizar una campa\u00f1a comunica- cional que popularice el acceso a los mercados. Se\u00f1ala el Dr. Madsen Pirie que la \u00fanica soluci\u00f3n es a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n: as\u00ed se realiz\u00f3 con el sindicato de un astillero en Gran Breta\u00f1a, cuyos miembros ignoraban el tema, pero en lugar de marginarlos se les dio total integraci\u00f3n a trav\u00e9s de la ense\u00f1anza con videos educativos. En s\u00edntesis es conveniente crear un clima econ\u00f3mico favorable a la propie- dad privada, desarrollar un serio programa de informaci\u00f3n p\u00fablica, preparar y formar expertos para esta compleja tarea, elegir t\u00e9cnicas y estrategias que aumenten el m\u00e1ximo consenso e iniciar este proceso con empresas que minimi- cen dificultades y garanticen \u00e9xitos 18. Reforma del Estado y Mercado de Capitales son dos t\u00e9rminos de una mis- ma educaci\u00f3n para la transformaci\u00f3n econ\u00f3mica. Uno alterando la organizaci\u00f3n mixta de producci\u00f3n y el otro otorgando el financiamiento adecuado para lograrla. 18 STEVE H. HANrE, Privatizaci\u00f3n y desarrollo, M\u00e9xico, Trillas, 1989. - UNA REFLEX1ON SOBRE LA LEY DE REFORMA DEL ESTADO CARLOS RAU. SALAZ 1. CONSIDERACI\u00d3N PRELIMINAR 1. La ley de reforma del Estado (23.696) se nos presenta en un contexto sociopol\u00edtico y cultural dado. En un tiempo y en una determinada latitud geogr\u00e1fica; con una. estructura mundial, regional y nacional que condiciona las decisiones. Dicho de otro modo, la filosof\u00eda insita en la nueva ley no- es un factor que pueda ser aislad\u00f3, sino que exige un an\u00e1lisis integrador, tanto del contexto externo, como de las tensiones interiores. Por ende, cuando se pretenda una visi\u00f3n de la significaci\u00f3n de la norma que analizamos, la Doctrina de la Iglesia podr\u00e1 servirnos de br\u00fajula valorativa, pero en modo alguno de par\u00e1metro .prudencial. Pues la solertia \u2014la peripecia, dir\u00eda Ortega\u2014 exige respuestas circunstanciales valiosas, que no condicen con pl\u00e1nteos ideol\u00f3gicos, o con estructuras paradigm\u00e1ticas de ning\u00fan tipo. En definitiva, no se trata de censurar la ley para advertir si supera, o no, par\u00e1tr\u00e1s supuestamente universales. Se trata de ver esta ley (y las conexas \u2014algunas a\u00fan en tr\u00e1mite\u2014 y todo el r\u00e9gimen reglamentario) como respuesta jur\u00eddica a un proyecto econ\u00f3mico nacional que parecer\u00eda esbozarse como un proceso inicial de creaci\u00f3n de riqueza (tal la Revolucffin Productiva), para lo cual el Estado ha dado el ejemplo de intentar la reducci\u00f3n de su gasto. Buscan- do con esto, por un lado, una menor presi\u00f3n tributaria, que permita el aumento de la inversi\u00f3n en la creaci\u00f3n de fuentes de trabajo, y, al propio tiempo, desa- lentar el 'negocio puramente financiero, a fin de inducir a los capitales a com- prometerse en aquel incremento de la riqueza. Sin duda, que la idea central es esa promoci\u00f3n de la riqueza \u2014y su justo reparto\u2014, pero por v\u00eda del trabajo y del riesgo empresario. Riqueza que exige mercados compradores, lo que equivale a advertir una apertura econ\u00f3mica al universo mundo, y la ampliaci\u00f3n del mercado interno, por medio de una mayor capacidad adquisitiva. 2. Y desde el \u00e1mbito de la Doctrina Social de la Iglesia, tal prop\u00f3sito econ\u00f3mico no podr\u00eda sino ser positivamente valorado. Porque implica una deci- si\u00f3n basal que puede permitir luchar contra el subdesarrollo y la marginalidad social; y que, al propio tiempo, tienda a cerrar los abismos socioculturales instalados entre nosotros (Sollicitudo rei Mcidis, n\u00b0 1). 3. Tales cuestiones no han sido nunca indiferentes a la Iglesia. Desde siem- pre, y m\u00e1s directamente en Am\u00e9rica en los \u00faltimos 500 arios. Sus riquezas han sido los propios pobres y perseguidos; los que m\u00e1s carencias tienen, y los \u2014 25. \u2014 marginales. Para la cultura de los tiempos paganos, el cristianismo fue \u2014\u00e9l mis- mo\u2014 propiamente marginal y despreciado, y ya en los tiempos modernos, desde Return novarum hasta Soincitudo ro\u00ed socialis, ha intentado responder a ese nivel de problemas, desde su dimensi\u00f3n de Madre y Maestra. Su doctrina acompa\u00f1a en estos d\u00edas el renacimiento nacional de los pa\u00edses sometidos al Imperio Sovi\u00e9tico. De all\u00ed que esta Iglesia (rica en tiempos), con su tradici\u00f3n siempre reno- vac\u00eda de ver en la opci\u00f3n por el pobre (y pobre en todos los sentidos) su propia misi\u00f3n, no olvida el claroscuro del mundo en que vivirnos. En un momento dram\u00e1tico del desarrollo de los pueblos (S.R.S., n\u00b01 , 4 y 41), pero al mismo tiempo en una situaci\u00f3n de espera,. como son estas v\u00edsperas del quinto cente- nario de la evangelizaci\u00f3n de Am\u00e9rica y el umbral del- tercer milenio de la Fe (S.R.S., n9 4). A ella no ha escapado el tema de la globalizaci\u00f3n mundial de las Cuestiones sociales y econ\u00f3micas (S.R.S., n 9 9), y, como el padre prudente de la:, Escritura, .ve con amor el esfuerzo de los hombres y de las sociedades por obte- ner su desarrollo; desarrollo de todo el hombre y de todos los hombres. De all\u00ed que fustigue la opulencia y el desenfreno de los poderosos, con la misma firmeza con que asiste, misericordiosamente, a los bienaventurados pobres, perse7: guidos, marginales, enfermos y desvalidos. Para los unos y para los otros, la Iglesia abre el cofre de sus tesoros espirituales y doctrinales desde la Cruz de Cristo; el Verbo que se anonad\u00f3 al nivel de las tragedias de los hombres, para que, por el misterio. de la gracia, los hombres lleguemos a las alturas del propio Dios. 4. Y es con este doble punto de partida. que pretendo reflexionan hoy sobre el tema que nos ocupa, limit\u00e1ndome a desarrollar cuatro consideraciones surgidas de la lectura de la normativa examinada y, sin duda, de la valoraci\u00f3n de los elementos pol\u00edticos y coyunturales que forman nuestro contexto. Refle- xiones personales que, en manera alguna, puedan comprometer a alg\u00faien distin 7 to de m\u00ed. Analizaremos en primer lugar el tema de la justicia y el desarrollo, insit0s, o exjgidos, por la llamada Reoduci\u00f3n Productiin en el contexto del .momento global. Luego examinaremos de qu\u00e9 manera la legislaci\u00f3n que nos ha reunid\u00e1i aqu\u00ed, implica el robustecimiento de la aventura empresaria, para pasar a demos. trar la revalorizaci\u00f3n del trabajo como pauta valiosa en el contexto de las rela- ciones humanas; cerrando estas consideraciones con una referencia a los suples, tos* sociales implicados en la presente legislaci\u00f3n. * * * II. PRIMERA CUESI1\u00d3N La Revoluci\u00f3n Productiva implica un compromiso en pro de la justicia y el detsarrolio, dentro de un contexto mundial que pugna por lo mismo. 1. La legislaci\u00f3n que examinamos exige un macroencuadre global que comprenda la importancia de la paz. \u2014 26 Vemos que la distribuci\u00f3n \u00cddesigual de los medios de subsistencia qu\u00e9 exis- ten en el mundo no es un hecho que se deba a alg\u00fan proceso fatal, econ\u00f3mico o hist\u00f3rico, o que se encuentre inscripto en la propia naturaleza de las cosas (S.R.S., n\u00b014- 9, 28 y 42). Dios ha creado las riquezas para que los hombres se\u00f1oreen sobre ellas, manteniendo su equilibrio y conservando su universal. dispensaci\u00f3n. La avaricia del hombre (que anida en su coraz\u00f3n) y las estructu- ras econ\u00f3micas que perge\u00f1\u00f3 la inteligencia de ese hombre (lacerado por el pecado original) llevaron al presente desajuste. Por lo dem\u00e1s, Dios ha hecho del hombre un potencial creador de riquezas \"nuevas\" a poco de aplicar su inte- ligencia a obtener mayor eficiencia o a imaginar formas m\u00e1s baratas de produc- ci\u00f3n o productoras de mayores m\u00e1rgenes de riqueza. 2. Por eso la Iglesia hace, en estos tiempos, un llamamiento a las concien- cias, pues las iniquidades presentes pueden llevar al mundo a dejar de ser un \u00e1mbito adecuado al desarrollo de los hombres. Porque el nivel de la miseria integral amenaza con sepultar por debajo de todo par\u00e1metro razonable a gran- des masas humanas, y porque la opulencia de los poderosos y la avaricia de los grandes del mundo est\u00e1 en trance de aniquilar el equilibrio ecol\u00f3gico, huma- no y f\u00edsico del planeta. Pensemos s\u00f3lo en los arsenales at\u00f3micos, en la difusi\u00f3n masiva de la droga y en la destrucci\u00f3n del equilibrio f\u00edsico de la atm\u00f3sfera, para darnos cuenta de que el llamado no es una jeremiackz m\u00e1s, de las tantas que se han escuchado en los \u00faltimos a\u00f1os. 3. Y, en un panorama as\u00ed, la revoluci\u00f3n productiva, implicada en la legislaci\u00f3n que analizamos, exige una actitud responsable y genuina de los l\u00edderes y pol\u00edticos, de los directivos de las corporaciones multinacionales, de los dirigentes de los partidos pol\u00edticos, de los sindicatos y asociaciones obreras y patronales. Una actitud que parta de la advertencia de que el verdadero desa- rrollo no puede consistir en una mera acumulaci\u00f3n de riquezas o en la mayor disponibilidad de bienes, si esto se obtiene al costo del subdesarrollo de muchos, o sin consideraci\u00f3n prioritaria de los aspectos supraecon\u00f3micos por los que clama el ser humano. Dios cre\u00f3 las cosas para el hombre, y creo al hombre para su propia gloria y alabanza. De all\u00ed que todas las cosas creadas est\u00e9n a disposici\u00f3n del ser humano..., que para eso fue constituido como rey de la Creaci\u00f3n, por lo que le puso nombre. Y el ser humano est\u00e1 llamado a desplegar la totalidad de sus potencias f\u00edsicas, afectivas y espirituales en un proceso que termina en la visi\u00f3n de Dios. Este es el orden querido por Dios. Y \u00e9ste es el orden sin el cual ninguna ley humana puede tener virtualidad. De all\u00ed que la justicia s\u00f3lo puede verse satisfecha mediante un desarrollo tal de la persona; sin el cual no s\u00f3lo se vulnera la justicia, sino que definitiva- mente, se contamina el planeta con da\u00f1os mucho m\u00e1s graves que el desequili- brio ecol\u00f3gico f\u00edsico. Se resquebraja la convivencia, con el desbande de irracio- nalidades que llevan al desenfreno consumista y soberbio del mundo de la opu- lencia, y que caen sobre las masas subalimentadas y subeducadas, o simplemen- te analfabetas, con el inefable y destructivo peso de una nueva y agraviante forma de esclavitud. M\u00e1s pesada que la antigua, porque el desarrollo de los Epulones de hoy ha cercenado las v\u00edas de escape, y ha utilizado en pro de su intento los m\u00e1s sutiles canales de penetraci\u00f3n, tecnol\u00f3gicos y ps\u00edquicos. \u2014 27 \u2014 4. Y este llamamiento que *la Iglesia hace, en estos tieMpos, v\u00e1 tanto a, las personas individuales, como a los grupos sociales y a las corporaciones econ\u00f3- micas, due\u00f1as del poder, de las tecnolog\u00edas y del dinero. Y, sin duda, paka por quienes disponen de la sofisticaci\u00f3n de los artesanales y del poder de la banca. Por quienes manejan el futuro del mundo desde el resorte de la deuda externa. ESte llamado de la Iglesia es el presupuesto de los nuevos tiempos que debe vivir el mundo, la Am\u00e9rica latina y nuestro pa\u00eds. S\u00f3lo en su entramado es viable nuestra Reivoluci\u00f3n Productiva. Y, lo que es m\u00e1s serio, la supervivencia del planeta todo. * * rii. SEGUNDA CUESTI\u00d3N La legislaci\u00f3n que examinamos implica un robustecimiento de la aventura empresaria, connatural al espfrito humano. 1. El hombre es un ser inquieto y buscador insaciable de nuevos horizon- tes. No siempre es canalizada esta vocaci\u00f3n. Dice la enc\u00edclica Sollicitudo rei socialis (n9 15) : \"Es menester indicar que en el mundo actual, entre otros dere- cho, es reprimido a menudo el derecho a la iniciativa econ\u00f3mica. No obstante eso, se trata de un derecho importante, no s\u00f3lo para el individuo en particu- lar, sino adem\u00e1s para- el bien com\u00fan. La experiencia nos demuestra que la negaci\u00f3n de tal derecho o su limitaci\u00f3n en nombre de una pretendida igualdad de todos en la sociedad, reduce o, sin m\u00e1s, destruye de hecho el esp\u00edritu de iniciativa; es decir, la subjetividad creativa del ciudadano. En consecuencia, sur- ge, de este modo, no s\u00f3lo una verdadera igualdad, sino una nivelaci\u00f3n1 descreo- dente. En lugar de la iniciativa creadora, nacen la pasividad, la dependencia y la sumisi\u00f3n al aparato burocr\u00e1tico, que, como \u00fanico que dispone y decide \u2014aun- que no sea poseedor\u2014 de la totalidad de los bienes y medios de producci\u00f3n, pone a todos en una posici\u00f3n de dependencia casi absoluta, similar a la tradi- cional dependencia del obrero-proletario en el sistema capitalista. Esto produce un sentido de frustraci\u00f3n o desesperaci\u00f3n, y predispone a la despreocupaci\u00f3n de la vida nacional, empujando a muchos a 'la emigraci\u00f3n, y favoreciendo, a la vez, una forma de migraci\u00f3n psicol\u00f3gica.\" \"tina situaci\u00f3n semejante \u2014sigue diciendo el reciente documento papal\u2014 tiene sus consecuencias tambi\u00e9n desde el punto de vista de los derechos de cada naci\u00f3n. En efecto, acontece a menudo que una naci\u00f3n es privada de su subje- tividad, o sea de la soberan\u00eda que le compete, en el significado econ\u00f3mico as\u00ed como en el pol\u00edticos-social y, en cierto modo, en el cultural, ya que en una comu- nidad nacional todas estas dimensiones de la vida est\u00e1n unidas entre s\u00ed.\" Al leer estas l\u00edneas de la ense\u00f1anza papal, se nos presenta, inmediatamente, nuestra situaci\u00f3n. La emigraci\u00f3n de nuestra materia gris, el inefable mundo de la burocracia estatal y el inexplicable fen\u00f3meno de la burocratizaci\u00f3n en la.em- presa privada... \u00a1 Cu\u00e1nta imaginaci\u00f3n desperdiciada en cada mostrador de la administraci\u00f3n p\u00fablica, tras las mamparas de los Ministerios y en los corredores de los bancos! Y lo que es mas grave a\u00fan, la politizaci\u00f3n y burocratizaci\u00f3n de nuestra estructura judicial, aunado al vaciamiento del sistema previsional y de seguridad social con una estructura gremial m\u00e1s preocupada por la supervi- vencia de su esquema de poder que por el servicio al mundo de la producci\u00f3n y de los trabajadores. 2. En esta perspectiva, la nueva legislaci\u00f3n viene a posibilitar la entrada de una r\u00e1faga de aire fresco. O, al menos, la perspectiva de una feliz tormenta que descongestione el ambiente est\u00e9ril en el que vivimos funcionarios, empre- sarios, profesionales y simples ciudadanos. Pero son necesarias dos precisiones. 3. En primer lugar, es de se\u00f1alar que este est\u00edmulo a la libre empresa no supone ni la adscripci\u00f3n a la filosof\u00eda pol\u00edtica del iluminismo decimonimico (S.R.S., n9 20), ni implica una modificaci\u00f3n al criterio de extraneidad de la Doctrina Social, respecto del liberalismo y del capitalismo (S.R.S., n9 27). Dicho de otra manera, la legislaci\u00f3n que comentamos \u2014y su consideraci\u00f3n a la luz de la Doctrina Social de la Iglesia\u2014 robustece el dinamismo creador de la persona, tal como Dios la plasm\u00f3. Y trata de demoler los muros que la burocracia del Estado socialista, o socializado, ha venido a crear, a designio o por mera acumulaci\u00f3n de diversas capas de desaciertos. Pero en modo alguno puede pensarse que exista un retorno a la filosof\u00eda y a la antropolog\u00eda del libe- ralismo iluminista, condenadas por la enc\u00edclica Libertas, que hac\u00edan del hom- bre una pura libertad. As\u00ed lo ense\u00f1aban Locke y el propio Hobbes, como constitutivos formales de la esencia humana. La Iglesia reivindica el sello de Dios en la Creaci\u00f3n, y mantiene su doctrina tradicional sobre el ser y el desti- no del hombre y de las naciones. Mucho menos puede extrapolarse la ense\u00f1anza pontificia al servicio de la filosof\u00eda pol\u00edtica del individualismo ego\u00edsta, en boga en el siglo xix. Por lo mismo, opta la legislaci\u00f3n que anotamos: derribar la esclerosis de un estado hipertrofiado, que hasta presenta la paradoja de tener una empresa de su propiedad, cuya finalidad es preparar la comida que consumen los pasa- jeros de los aviones. La cerraz\u00f3n de una burocracia que ha ido creciendo cada vez m\u00e1s, al tener que cumplir con compromisos pol\u00edticos preelectorales, y que ha esgrimido, a la hora de la verdad, el pretexto de la necesidad de manteni- miento de los puestos de trabajo. Lo cierto es que esta hipertrofia administrativa, ante los sucesivos ajustes, ha venido a producir la hu\u00edda de los mejores, y el mantenimiento de los menos aptos para la funci\u00f3n. As\u00ed, como contribuyentes, como litigantes, como pensionados, como proponentes, debemos cada d\u00eda enfren- tarnos \u2014y sucumbir\u2014 ante estructuras a las que les resulta imposible cumplir con su cometido. Pensemos s\u00f3lo lo que cuesta obtener de nuestros Tribunales una sentencia definitiva, y advertiremos que no se trata de s\u00f3lo un problema de hombres, sino que todo el sistema judicial argentino ha dejado de funcionar de manera razonable. Despu\u00e9s vendr\u00e1n las quejas por los detalles, que son ciertas. \u2014 29 -- 4. Y una segunda precisi\u00f3n. La nueva legislaci\u00f3n no admite trampas. Exige del empresario argentino, que ha venido quej\u00e1ndose cada vez con mayor insistencia de la intervenci\u00f3n estatal impeditiva; exige, digo, la asunci\u00f3n de su propio riesgo. Impide, por ejemplo, pretender beneficiarse con cr\u00e9ditos blandos asumidos por el Estado y cedidos al inversor privado. Impide que pretendan avales del Estado que mini- micen riesgos o que busquen el mantenimiento de clientelas cautivas mediante protecciones arancelarias o concesiones monopalcas. Este empresariado, que tanto clam\u00f3 por la libertad de empresa, ahora debe actuar en consecuencia. Invertir su capital y buscar su lucro, su beneficio. Pero ya no m\u00e1s mediante ventas sobrefacturadas al Estado, ya no m\u00e1s con el pecu- lado c\u00f3mplice de una burocracia corrompida y mal paga s\u00f3lo en las planillas de sus sueldos oficiales. Parecer\u00eda que la nueva legislaci\u00f3n est\u00e1 exigiendo un cese de nuestros malos h\u00e1bitos. Y no interesa debatir aqu\u00ed cu\u00e1l ha sido la causa. Basta ya de empresarios libertarios s\u00f3lo de escritorio. Cada industrial est\u00e1 desafiado a ser el mejor o sucumbir. Como lo hace desde siempre el hombre de campo, que compra sus semillas y sus agroqu\u00edmicos, y que reza despu\u00e9s del trabajo para que Dios lo ayude con el buen tiempo y C011 las lluvias oportunas. Y si cay\u00f3 granizo o no llovi\u00f3, o si llovi\u00f3 y no pudo cosechar.. ., pues, lo asume. No pretende que el Estado le absorba o disminuya el quebranto; a lo sumo, buscar\u00e1 cr\u00e9ditos; y si el empe\u00f1o sale mal, aqu\u00e9llos se llevar\u00e1n su campo o su maquinaria. Este pareciera ser el paradigma del empresario que se impone en esta hora. Del mismo modo que hay un perfil eficiente y concentrado del administrador p\u00fablico. Basta ya del hombre del mostrador reversible, que ora act\u00faa en nombre del Estado, ora act\u00faa en nombre de empresas que venden o contratan con el Estado. Pero basta, tambi\u00e9n, del empresario que usa de la funci\u00f3n p\u00fablica para conse- guir prebendas que lo avergonzar\u00edan si salieran a la luz p\u00fablica. Basta ya, tambi\u00e9n, de una dirigencia gremial que, tras el pretexto de reivin- dicaciones salariales, s\u00f3lo busca mantener una estructura corporativa a su servi- cio. Politizando y condicionando todo intento honesto de mejorar la distribuci\u00f3n del producto y, lo que es m\u00e1s importante hoy, de agrandar la econom\u00eda median- te mayor producci\u00f3n agropecuaria e industrial. 5. Este es el nuevo perfil que la legislaci\u00f3n exige al pol\u00edtico y al admi- nistrador, al empresario y al controlador, al sindicalista y al representante pairo- nal. Si no somos capaces los argentinos de abandonar nuestros lastres \u2014los indi- cados y todos los otros que tan bien conocen ustedes\u2014 no habr\u00e1 legislaci\u00f3n alguna que revierta la decadencia de un pa\u00eds descascarado; que modifique las tendencias disgregadoras de una naci\u00f3n, al decir de Castellani, \"llamada a ser, / si su blas\u00f3n no vende, / de la ind\u00edgena Am\u00e9rica, se\u00f1ora\". . s . IV. TERCERA CUESTEN La ~f\u00eda de la reforma leglistativa implica una revakrizaci\u00f3n d\u00e9i trabajo, mediante las formas de participaci\u00f3n en la empresa. 1. El. ,trabajo, en el pensamiento cristiano, tiene un doble fundamento. En el plano sobrenatural, la labor del hombre es vista como el acabamiento, el llevar a buen t\u00e9rmino lo que falta en la obra creadora de Dios. En el plano natural, se lo ve bajo una doble formalidad: por un lado, como obtenci\u00f3n del sustento propio y el de la familia, y por otro, como el modo de asistir a las necesidades del pr\u00f3jimo. \"No ve\u00e1is el trabajo como una forma de alienaci\u00f3n \u2014dec\u00eda el Papa a los obreros, en Filadelfia\u2014 \u00e9l es el medio con el cual se satis- facen las necesidades de los hijos y su desarrollo hacia la perfecci\u00f3n\". Pero, adem\u00e1s, el trabajo constituye, en Occidente, el modo de actuar con- natural a su estilo. No es la aniquilaci\u00f3n en alg\u00fan nirvana su prop\u00f3sito. Desde el chacarero romano, que entre siembra y cosecha tambi\u00e9n hac\u00eda la guerra, hasta el artesano de la etapa preindustrial, pasando por el monje del Medioevo, el trabajo --el trabajo que cansa y que tensa, el trabajo de la tierra, que ensucia los cuerpos y vivifica las almas\u2014 ha sido , la entra\u00f1a de un aprendizaje vital m\u00e1s importante que el de los meros textos impresos. 2. Es el trabajo el que crea los lazos amorosos entre el hombre y ' las cosas que surgen de su mano, instrumento de su inteligencia.. All\u00ed reside tambi\u00e9n el fundamento de la propiedad, en esa capacidad de actualizar las cosas a partir de sus potencialidades, e incorporarlas, de esta manera, al mundo de la cultura: Y es por esta virtualidad en pro del trabajo \u2014individual o de empresas\u2014 que tambi\u00e9n consideramos remarcable el grupo de leyes y pol\u00edticas que comen- tamos. En general, por cuanto advertimos un desaliento de la pura dimensi\u00f3n especulativo-financiera que nos hizo usureros a cada uno de los argentinos y, en particular, en cuanto promueve la participaci\u00f3n en la estructura de usuarios, proveedores y trabajadores de las empresas p\u00fablicas. La alienaci\u00f3n de la unidad del hombre, que en el plano de la vida (\"La Nci\u00f3n\", 27 de agosto de 1989, entrevista al doctor Jerome L\u00e9j\u00e9une) ha abierto una\" caja de Pandora, 'el disociar la sexualidad de la procreaci\u00f3n, el amor de la sexualidad, los afectos del amor y los dolores de la propia existencia; en materia econ\u00f3mica ha venido a plantear un problema parecido de neuropat\u00eda social. Ha separado el lucro del riesgo, el beneficio del trabajo - ,--del Labor improbus que hablaba Virgilio\u2014, y el trabajo, del esfuerzo y del riesgo. El resultado de toda esa alquimia consumista y ecotrzomicista es nuestro hombre argentino, des, truido y envilecido. Hecho usurero y hurtado por el propio Estado. Ese hombre argentino que, ya desde joven, hemos visto en meses anteriores caminar por estas calles de la \"city\" con el rostro duro de los que no tienen esperanza, con los ojos vac\u00edos ante la falsa escatolog\u00eda del enloquecimiento de los mercados. 3. Por eso remarcamos la importancia que, para la reversi\u00f3n de estas pato- log\u00edas sociol\u00f3gicas tiene cualquier intento de reconducir a nuestra gente hacia el- trabajo que duele, hacia el trabajo que ensucia, hacia el trabajo que genera \u2014 31 -- riqueza como respuesta de justicia al sudor y al amor. Y las leyes que comen- tamos, parecieran tener esa virtualidad. O por lo menos deber\u00e1n tenerla, pues de lo contrario no hay futuro alguno digno deser vivido. ,. Y no lo hay, porque no merece la pena vivirse .una existencia de margina- lidad y droga, de delincuencia y promiscuidad. Por m\u00e1s que se modifiquen las clientelas politi\u00e9as y -cleban redimensionarse las estructuras c\u00edvicas y econ\u00f3micas. 4. Dimensi\u00f3n del trabajo, que tambi\u00e9n deber\u00e1n asumir funcionarios y bur\u00f3cratas remanentes, pues no est\u00e1n all\u00ed para servirse, sino para servir. No .est\u00e1n all\u00ed para ser adulados, sino para anonadarse .en beneficio del com\u00fan. No est\u00e1n all\u00ed, en definitiva, para desfigurar, en papeles y escritorios, el trabajo de las manos o la labor de la inteligencia a la que se convoca al pueblo de esta Naci\u00f3n. * * V. CUARTA CUESTI\u00d3N Algunas distinciones respecto del substrato social que implica la nueva legidaci\u00e1nl y del llamado principio de subsidiarie dad. . 1, La modernidad rompi\u00f3 con las estructuras sociol\u00f3gicas tradicionales, y fue incapaz de crear formas adecuadas de cobertura c\u00edvica. Cuando el mundo asisti\u00f3 a la defunci\u00f3n formal de los gremios medievales, por la promulgaci\u00f3n de la ley Lechapellier, quiz\u00e1 no advirti\u00f3 hasta qu\u00e9 punto asist\u00eda tambi\u00e9n al naci- miento de una \u00e9poca donde la caracter\u00edstica ser\u00eda la tragedia del individuo iner- me frente al poder del Estado. De un Estado cada vez m\u00e1s omnipotene: que da fe de nuestra existencia; que nos educa, que determina cu\u00e1nto debemos heredar y por cu\u00e1nto podemos testar; que nos vacuna; que nos pesa y nos mide; que nos desnuda y nos viste en la vida militar; que se mete a contabilizar nuestros bolsillos y a esquilmar nuestros ahorros; que decide si somos aptos o no para casarnos, y que da fe de ello, o que decide si nuestro matrimonio es o no revocable; que hace lo mismo con la vida de nuestros hijos; que se arroga el ejercicio de la caridad p\u00fablica, previo nuestro envilecimiento l\u00fadicro; que nos mantiene \u2014o lo pretende\u2014 en el ocaso de nuestras vidas; que decide si estamos, o no, muertos, y que, finalmente, nos entierra en sus necr\u00f3polis. El individuo indefenso frente al Estado: he aqu\u00ed el gran problema socio- pol\u00edtico actual. Mart\u00edn Buber \u2014un fil\u00f3sofo jud\u00edo, en su libro \u00bfQu\u00e9 es el hoin- bre?,- es quien nos habla de esta soledad y falta de cobertura a consecuencia de ja muerte de los cuerpos sociales naturales, y de la. insuficiencia de las estrilo- turas sustitutivas nacidas de la Revoluci\u00f3n Moderna. As\u00ed se enterraron el gremid, la cofrad\u00eda,- el municipio..., y nacieron el club, el sindicato o el comit\u00e9. Pero estas estructuras donde el hombre milita o a las que est4 afiliado, no s\u00f3lo no lo comprometen en su mismidad entra\u00f1able, sino .que son defensas demasiado claudicantes como para darle seguridad ante el Estado. .2. De all\u00ed la necesidad que la buena sociolog\u00eda \u2014la. que surge del reposo reflexivo luego de la acci\u00f3n pol\u00edtica, y no del esquematismo de las torres .. de \u2014 32 \u2014 -marfil de los especialistas\u2014 viene planteando respecto de la reconstituci\u00f3n del tejido social. Reconstituci\u00f3n de las formas de convivencia org\u00e1nica que permi- tan dar a luz instituciones eficientes para la protecci\u00f3n del hombre y de su destino trascendente: la visi\u00f3n de Dios. Sociolog\u00eda nacida de una visi\u00f3n no ideol\u00f3gica que ve el tema: la reconstituci\u00f3n del tejido social, se\u00f1ala el doctor Smart en su reciente obrita El pr\u00f3ximo golpe; la comunidad organizada, ense\u00f1a- ba Per\u00f3n en su discurso ante el I Congreso de Filosof\u00eda de Mendoza. La revi- talizaci\u00f3n de los cuerpos intermedios, ense\u00f1a la Doctrina Social de la Iglesia. En todos ellos, la idea es la misma: descubrir las formas de organizaci\u00f3n comu- nitaria natural \u2014no artificiales\u2014 en las cuales los hombres convivan como con su piel, dir\u00eda el gran Ortega. Que no sean ortopedias que, si bien permiten el cum- plimiento de ciertas funciones, lo hacen de manera artificial, molesta y se\u00f1alada. 3. Y esto que decimos viene a cuento, por dos razones. En primer lugar, porque el soporte sociol\u00f3gico en el cual ha de entenderse la nueva legislaci\u00f3n, es una comunidad organizada con un tejido social recom- puesto, y no la inerme soledad de varios millones de personas que s\u00f3lo viven sobre un territorio, sin cuna ni destino. Sin estirpe ni arraigo, porque carecen de toda org\u00e1nica de pertenencia. Sin pasado y sin otro futuro que el geri\u00e1trico, donde vendr\u00e1n a ser depositados por otras personas a las que s\u00f3lo las vincula un parentesco, denunciado por la partida del Registro Civil. Si las leyes que comentamos est\u00e1n basadas en la impiadosa estructura socio- l\u00f3gica que nos leg\u00f3 el iluminismo, la envidia y el ego\u00edsmo habr\u00e1n de minar los mejores prop\u00f3sitos, y todo terminar\u00e1 como estaba al principio. Peor, sin duda, porque en el \u00ednterin se habr\u00e1n defraudado algu nos resabios de ilusi\u00f3n que restaban. Por el contrario, si el paquete normativo vinculado a la Revoluci\u00f3n Produc- tiva va acompa\u00f1ado del necesario entretejido del cuerpo social, entonces si lo normado habr\u00e1 de dar el ciento por uno. Desde las uniones de vecinos hasta las federaciones de cooperativas o uniones de empresas para la inserci\u00f3n econ\u00f3- mica en el mundo; de idea y vuelta. 4. Y en segundo lugar, lo que decimos viene a cuento, porque desde hace algunos a\u00f1os es necesario replantear el llamado principio de subsidiariedad. Si el mismo puede enunciarse diciendo que el Estado no debe hacer lo que pueden hacer los particulares \u2014esos particulares inquietos y emprende- dores de los que habl\u00e1bamos antes\u2014, es necesario distinguir. Por una parte, debemos advertir que no se trata de los particulares iner- mes frente al Estado-providencia, sino de las estructuras org\u00e1nicas y corporativas de la comunidad. De este modo, el principio tiene su verdadera virtualidad, pues como el individuo solo y aislado puede hacer poco m\u00e1s que nada, la solu- ci\u00f3n ser\u00eda delegar toda su imposibilidad en un Estado macrocef\u00e1lico que camina torpemente, y que \u2014a la postre, como lo ha pasado aqu\u00ed\u2014 termina consumiendo los ingresos en sus propios gastos operativos, sin poder llegar a prestar los servi- cios para los que fue creado. Pepa, por otra parte, tambi\u00e9n debemos advertir que hay particulares ,y particulares. Una cosa ser\u00e1 un municipio, y otra una empresa multinacional. Pues ser\u00e1 muy posible que al formular este principio desde esta \u00f3ptica, nos encontremos que el Estado no har\u00e1 nada, pues la corporaci\u00f3n global puede hacerlo pr\u00e1cticamente todo. Con lo cual quedar\u00eda agotado el fin del Estado, que no tendr\u00eda otro norte que llegar a ser el cascar\u00f3n formal de los intereses empresarios que se han adue\u00f1ado de la conducci\u00f3n jur\u00eddica y pol\u00edtica de la comunidad. Si la primera atlernativa hipertrofia al Estado y deja inerme a la persona, la segunda mediatiza y bastardea al Estdo, colocando a la persona en peor condici\u00f3n, pues su indigencia individual estar\u00e1, aqu\u00ed, inerme frente a otro monstruo, cuya finalidad ser\u00e1 el lucro. 5. De all\u00ed surge como una exigencia imperativa, no s\u00f3lo la necesidad de articular org\u00e1nicamente a la naci\u00f3n, sino incluso interrelacionar nuestro presente con las dem\u00e1s naciones del mismo ciclo cultural hispano-mestizo. Lo cual s\u00f3lo puede lograrse preservando para el Estado la decisi\u00f3n pol\u00edtica, que no s\u00f3lo no puede vaciarse hasta convertirse en pieza de otros tableros, sino que exige una f\u00e9rrea asunci\u00f3n para gestionar con eficiencia el bien com\u00fan. Donde cada parte ocupe su lugar, donde las corporaciones transnacionales o nacionales trabajen con libertad y seguridad, pero donde cada grupo, cada persona y cada cosa ocupe su lugar en la patria soberana de los argentinos. Justicia general y dis- tributiva, dir\u00edan los antiguos. Y esto no sucede ni cuando el Estado se pone a hacer lo que corresponde a los particulares, ni cuando las corporaciones empresarias ocupan el lugar del Estado, o infiltran al gobierno en procura de su objeto empresarial: el lucro con el cual se mueve, leg\u00edtimamente, la producci\u00f3n y el comercio. Con esta cama de siembra, por cierto que es v\u00e1lido el principio de subsi diariedad. Con este escenario cristalino, por cierto que el paquete pol\u00edtico -legs- lativo que comentamos puede llegar a modificar los grandes males -que el pais viene arrastrando desde hace d\u00e9cadas. Pero no de otro modo. * VI. REFLEXI\u00d3N FINAL La Naci\u00f3n debe salvarse de la esclerosis burocr\u00e1tica. Debe dejar atr\u00e1s sus falencia\u00bb, para rescatar su entra\u00f1a. El Estado ha dado las primeras se\u00f1ales de que esto es posible, y que el Gobierno ha de transcurrir por esos carriles. Esperamos que esta verdadera reconversi\u00f3n nacional, para buscar su esen- cia perdida, encuentre los mejores hombres. Los m\u00e1s justos y los m\u00e1s probos. Los m\u00e1s limpios y eficientes, como tambi\u00e9n los m\u00e1s prudentes, para que mar- quen el camino de salida de esta estructura que nos hace est\u00e9riles. Esperamos que esta vivificaci\u00f3n de la Naci\u00f3n encuentre los hombres m\u00e1s sagaces para gerenciar la reconversi\u00f3n. Que se den cita los empresarios y los consorcios m\u00e1s audaces y m\u00e1s estrictos en el cumplimiento de sus obligaciones y en el ejercicio de su derecho. Esperamos que los argentinos podamos acompa\u00f1ar a esta inexcusable aristo- cracia del cambio, con: generosidad y con desinter\u00e9s. Sin soberbia, sin chatura y sin ira. Entonces, la reforma no habr\u00e1 sido vana. Habremos reconquistado a esta Naci\u00f3n. A esta Naci\u00f3n con sus tradiciones mestizas, criollas e inmigratorias. A esta Naci\u00f3n que fus chispa de independen- cia pol\u00edtica frente a ingleses y espa\u00f1oles. A esta Naci\u00f3n que pase\u00f3 sus blasones por todo el Cono Sur. A esta Naci\u00f3n que, con esos crisoles, se apresta a ingresar al mundo de las grandes estructuras supranacionales. A esta Naci\u00f3n que no quiere seguir desangr\u00e1ndose en cada emigrado y en cada marginal. A esta Naci\u00f3n que no osa responderse por qu\u00e9 le ha ido tan mal. LAS PRIVATIZACIONES DR. JUAN CARLOS C.ASSAGNE La nueva pol\u00edtica argentina tendente a reformar el Estado se articula ea dos leyes fundamentales: la 23.696 y la que lleva el n\u00famero siguiente. Sin embargo \u2014y esto es lo que aparece generalmente en los peri\u00f3dicos\u2014 la primera de ellas ha sido consagrada por el uso com\u00fan como Ley de Reforma del Estado, mientras que la segunda recibi\u00f3 la denominaci\u00f3n de Ley de Emergencia Econ\u00f3- mica. El hecho de que haya tenido que sancionarse estas dos leyes en instru- mentos diferentes obedeci\u00f3 al escaso tiempo disponible que se tuvo para elabo- rar un instrumento legislativo \u00fanico. Sin embargo, en la elaboraci\u00f3n de estas dos leyes se fue realizando una tarea de coordinaci\u00f3n de modo de impedir que las disposiciones de una prevalecieran sobre la otra, o se filtraran contra- dicciones, a veces propias de instrumentos legislativos distintos. Esta es la raz\u00f3n. fundamental por la cual una de las leyes se llam\u00f3 de Emergencia Administrativa y Reestructuraci\u00f3n de Empresas P\u00fablicas, y la otra de Emergencia Econ\u00f3mica. Ahora bien, cuadra decir en principio que esas dos leyes tienen una doble finalidad. La primera es poner la casa en orden. Cuando alguien encuentra algo destruido tiene que comenzar por hacer una gran limpieza para luego trazar el plan de lo que va a realizar, de las transformaciones que se quieren introducir. Por eso ustedes vn a encontrar una serie de disposiciones en ambas leyes tenden- tes a realizar esa labor de reordenamiento. Pero, al propio tiempo, se apunta a una transformaci\u00f3n de las estructuras del Estado en dos sentidos fundamen- tales. El primer sentido, quiz\u00e1s no suficientemente recalcado (porque no se encuentra dise\u00f1ado en un cap\u00edtulo especial) sino que est\u00e1 dentro, inclusive, del cap\u00edtulo de las privatizaciones, es el relativo a la desregulaci\u00f3n, posibilidad que tambi\u00e9n est\u00e1 contemplada en la Ley de Emergencia Econ\u00f3mica. Pero en la ley de reforma del Estado hay un art\u00edculo muy importante, el art. 1($, por el cual se faculta al Poder Ejecutivo a operar una suerte de deslegalizaci\u00f3n de ciertas materias que impiden la libre competencia, como los privilegios, los monopolios, o las condiciones discriminatorias, todos los cuales van a poder ser derogados por decreto. Precisamente, en el derecreto reglamentario, se prescri- be una novedad de gran trascendencia legislativa, en el art. 10 9, \"in fine\", donde se establece una suerte de exclusi\u00f3n t\u00e1cita de todos estos privilegios, monopo- lios o condiciones discriminatorias, los que deben ser restablecidos en forma expresa, como condici\u00f3n de su supervivencia. La norma expresa que: \"Se considera excluida, en los t\u00e9rminos del art. 109 de la ley 26.396, toda norma legal o reglamentaria que establezca privilegios, prohibicio- nes o monopolios que no sean expresamente ratificados en el decreto de, declaraci\u00f3n sujeta a privatizaci\u00f3n. En todos los casos que se pretend4e el mantenimiento del subsidio o privilegio deber\u00e1 darse a intervenci\u00f3n del Ministerio de Econom\u00eda quien dictaminar\u00e1 al respecto.\" \u2014 37 --- O sea, se afirma la desregulaci\u00f3n a trav\u00e9s de la t\u00e9cnica de desleg\u00e1lizar prerrogativas de poder p\u00fablico y mediante la inserci\u00f3n del principio de la exclu- si\u00f3n t\u00e1cita de todos los privilegios, monopolios o condiciones discriminatorias. Esto constituye una novedad remarcable. La ley de Reforma del Estado, en lo que ata\u00f1e a privatizaciones, que es el tema al cual me referir\u00e9 seguidamente, ha sido objeto de varias cr\u00edticas por parte de los sectores que han abordado el tema, sobre todo desde el \u00e1ngulo pol\u00edtico. Una de las primeras cr\u00edticas que recibi\u00f3 fue poco menos que su inuti- lidad debido a que no se hab\u00eda utilizado el mecanismo de la ley anterior sobre privatizaciones (ley 22.177) que se encuentra a\u00fan vigente. A primera vista, una simple lectura de esta ley parecer\u00eda que contiene todos los dispositivos tenden- tes a la privatizaci\u00f3n. Sin embargo, uno solo de los art\u00edculos de la ley pr\u00e1cti- camente hubiera tornado imposible realizar la privatizaci\u00f3n, en cuanto pres- cribe que el procedimiento establecido en esa ley, se va a aplicar en aqu9- llos casos en que se necesite una ley especial para proceder a la privatizaci\u00f3n. Y como ustedes saben, la mayor\u00eda de los casos que est\u00e1n en proceso de priva- tizaci\u00f3n, se requer\u00eda el dictado de una ley especial para proceder a la privati- zaci\u00f3n. Es decir, que ese instrumento no hubiera servido en los supuestos de mayor trascendencia econ\u00f3mica y hubiera llevado a realizar una pol\u00edtica de privatizaci\u00f3n caso por caso, dif\u00edcil de articular en el plano pol\u00edtico, dett- niendo el proceso de privatizaciones que se pretende llevar a cabo. Por eso, el sistema que se ha elaborado en la ley prescribiendo una dclaraci\u00f3n sujeta a privatizaci\u00f3n formulada por el Poder Legislativo, a propuesta del Poder Ejecutivc, incluida en el anexo de la ley, es realmente un avance extraordinario en este plano. Suponer que esto iba a poder hacerse hace un a\u00f1o realmente era pensar en una grata conjetura sobre una serie de decisiones que al menos en el plano de la legislaci\u00f3n y en el plano del consenso social, se han impuesto. Otra de las cr\u00edticas era la relativa a que se acordaban demasiadas facultades al. Poder Ejecutivo, y hasta hubo alguien que argument\u00f3 que se le otorgaban a dicho \u00f3rgano una suerte de facultades extraordinarias, prohibidas \u2014como es sabido\u2014 por el art. 29 de la Constituci\u00f3n Nacional. En rigor, de lo que se trata, es de facultades de administraci\u00f3n, que muchas veces el Congreso, por nuestro sistema constitucional se ha reservado, pero que en el fondo corres- ponde sean llevadas a cabo al Poder Ejecutivo. El Parlamento est\u00e1 para dise\u00f1ar las grandes l\u00edneas de la pol\u00edtica y establecer las directivas y los principics generales, mientras que las decisiones instrumentales o concretas, deben ser reservadas al \u00e1mbito del Poder Ejecutivo. En esta l\u00ednea de equilibrio me pa- rece que las delegaciones efectuadas \u2014inclusive la citada deslegalizaci\u00f3n con- tenida en el art. 10 de la ley y en el decreto reglamentario\u2014 est\u00e1n circuns- criptas, por raz\u00f3n de la materia, y limitadas tambi\u00e9n, por el tiempo que dura la emergencia. De manera que se cumplen las dos condiciones b\u00e1sicas que la jurisprudencia de la Corte ha establecido para reconocer la validez consti- tucional de este tipo de delegaciones. Hubo tambi\u00e9n alguna otra cr\u00edtica, ya con un cierto sentido pol\u00edtico, ale- gando que, mientras los pa\u00edses del mundo estaban por la l\u00ednea socialista, la Argentina optaba ahora por la l\u00ednea del capitalismo manchesteriano. Al res- pecto, resulta evidente que la ley no adopta t\u00edpicamente el sistema del capi- t'Asno manchesteriano \u2014y ya vamos a ver un poco los principios en los cuales se articula\u2014 y, en segundo lugar, la realidad del mundo indica precisamente -- otra cosa, el abandono \u2014incluso por los pa\u00edses socialistas\u2014 de todas estas tenden- cias estatizantes que los ha conducido a la ruina de las respectivas comunidades. \u00bfCu\u00e1les son los principios en los cuales se funda la ley? Y esto es importante para entender tambi\u00e9n el sentido de la privatizaci\u00f3n. Por de pronto, el m\u00e1s tras- cendente es el principio de la subsidiariedad. Y digo que es el m\u00e1s trascendente porque en el orden de los valores, es el que tiende a resguardar dos categor\u00edas fundamentales. Primero, la dignidad de la persona humana en cuanto \u00e9sta se puede desarrollar mucho mejor a trav\u00e9s de sus propias actividades o de las reali- zaciones de los cuerpos y entidades intermedias. En segundo lugar, el principio de la libertad, que es fundamental para el buen orden de cualquier comunidad. El principio de la libertad bien entendido, es decir, no como libertinaje, sino como la franquia para hacer aquello que es \u00fatil y conveniente al desarrollo - de una determinada comunidad. En base a este principio el Estado va a reti- rarse gradualmente de una serie de campos o de sectores donde hab\u00eda absorbido totalmente la espontaneidad natural de la sociedad. Y esto es fundamental que se haga dentro de un plan y de una manera ordenada, para evitar, precisa- mente, el caos que podr\u00eda generarse si se realizara de golpe y en un proceso de desprendimiento aclerado d todas las actividades. En segtmdo lugar, est\u00e1 la idea de fortalecimiento del Estado, que subyace a trav\u00e9s de este principio de subsidiariedad. \u00bfPor qu\u00e9? Porque, evidentemente, si el Estado se retira \u2014y aqu\u00ed estar\u00edamos cumpliendo nada m\u00e1s que con uno de los aspectos del principio de la subsidiariedad, que es el aspecto negativo, es decir, aqu\u00e9l que veda al Estado la injerencia en aquello que pueden llevar a cabo los particulares y abandona esas actividades, va a poder cumplir con los otros aspectos positivos del princi- pio de subsidiariedad que se vinculan con los deberes que tiene a su cargo, en materia de seguridad, de salud p\u00fablica y educaci\u00f3n, entre otros. Es decir, si el Estado destinara todas sus energ\u00edas a esas actividades, va a salir fortalecido. o sea, la idea que se debilita el Estado o que se venden todos sus activos, es una idea que tiene un dejo grande de falsedad. En tercer lugar y no menos importante \u2014porque hace a la comodidad del sek humano en el mundo moderno\u2014 est\u00e1 tel tema de la eficiencia. Es sabido que las empresas p\u00fablicas act\u00faan siempre en torno de intereses pol\u00edticos y, al girar en torno de intereses pol\u00edticos, permiten que, en sus cuadros dirigentes, se instalan, no precisamente los funcionarios m\u00e1s id\u00f3neos, sino aquellos que se ajustan a esos vaivenes de la pol\u00edtica argentina. Por otra parte, los sucesivos cambios en los directorios que han existido, que realmente son algo extraor- dinario desde el punto de vista de la pol\u00edtica administrativa mundial o del dere- cho comparado, demuestran la necesidad de que estas empresas tengan adminis- traciones estables. Porque, en definitiva, todo eso, genera una buena conduc- ci\u00f3n y de la buena conducci\u00f3n nacen los servicios eficientes a los que el usuario tiene derecho a obtener. Por lo dem\u00e1s, es una regla bien conocida que, cuando el Estado administra empresas comerciales o industriales, no lo hace con la mis- ma dedicaci\u00f3n ni con , el mismo esfuerzo y, sobre todo, con la fiscalizaci\u00f3n que realiza el due\u00f1o de una empresa privada. De modo que aqu\u00ed tambi\u00e9n, tanto en inter\u00e9s del servicio como en inter\u00e9s del usuario se impone una privatizacla. -- 39 A su vez, en el plano econ\u00f3mico, para lograr una eficiente asignaci\u00f3n de los recursos, es necesario no distraerlos en sufragar los d\u00e9ficit que ocasionan ias explotaciones de los servicios p\u00fablicos a cargo del Estado. Para que ustedes tengan una idea, solamente en este a\u00f1o, proyectando el d\u00e9ficit que exist\u00eda en los primeros seis meses del gobierno anterior, en el \u00e1rea del MOSP, \u00e9ste hubiera sido entre 6.000 y 7.000 millones de d\u00f3lares. Es decir, una cifra totalmente desproporcionada en relaci\u00f3n a 1 os recursos de que dispone el Gobierno Nacional. Eh la Argentina, el proceso de estatizaci\u00f3n, no es patrimonio de una sola concepci\u00f3n pol\u00edtica. A partir del a\u00f1o '30, por las ideas de esa \u00e9poca \u2014a ra\u00edz de la crisis mundial\u2014 se inici\u00f3 una pol\u00edtica de avance del estado sobre las acti- vidades privadas, de regulaci\u00f3n de grandes sectores de la econom\u00eda nacional. Entonces nacieron las conocidas juntas reguladoras y, al propio tiempo, surgi\u00f3 la injerencia del Banco Central, es decir, comenz\u00f3 en esa d\u00e9cada un proceso de estatizaci\u00f3n \u2014que no es tan conocido porque no se lo ha estudiado a\u00fan en profundidad\u2014 y que preanunciaba de alg\u00fan modo lo que iba a ocurrir en el a\u00f1o 1046, donde se agudii\u00f3 la tendencia. La Argentina, siguiendo tambi\u00e9n las ideo- logias o modos que imperaban entonces en algunos pa\u00edses como, por ejemplo, Gran Breta\u00f1a y Francia, decidi\u00f3 nacionalizar casi todos los servicios p\u00fablicos que se prestaban bajo la figura de la concesi\u00f3n. Esta pol\u00edtica \u2014les digo\u2014 hab\u00eda tenido ya algunos avances en los doctrinarios de la \u00e9poca \u2014basta leer, por ejemplo, el trata de Salvador Oria sobre Finanzas P\u00fablicas, escrito en la d\u00e9cada del 40, donde se aconsejaba, entre otras cosas, entre otras medidas, la nacionalizaci\u00f3n de los ferrocarriles; decisi\u00f3n que despu\u00e9s se adopt\u00f3 en el a\u00f1o 1948 como fruto de la pol\u00edtica inaugurada a partir del a\u00f1o 1946. Lo cierto es que de esta pol\u00edtica, la Argentina no sali\u00f3 r\u00e1pido como en cambio progresiva- mente salieron algunos pa\u00edses europeos. Y ha sido la principal falla. Porque si bien hubo una reacci\u00f3n, muy larvada, en el a\u00f1o 1954, donde al reformarse la. Ley de Empresas del Estado, el gobierno de entonces anunci\u00f3. el retiro del estado de todo el sector que hab\u00eda asumido y la restituci\u00f3n al sector privado & los servicios p\u00fablicos nacionalizados, esto no se llev\u00f3 a la pr\u00e1ctica, a pesar de algunos intentos que hubo como, por ejemplo, en materia petrolera. Lo cierto es que, con posterioridad a 1955, se agudiz\u00f3 tambi\u00e9n o se continu\u00f3 \u2014si e quiere\u2014 el proceso de estatizaci\u00f3n, que sigui\u00f3 ininterrumpidamente, aun durante el gobierno anterior. Porque los intentos de privatizaci\u00f3n que se hicie- ron y las pocas privatizaciones que realmente se concretaron no indican que la Argentina haya tomado rectamente, con decisi\u00f3n, 'este camino; simplemente indican objetivos, ideas, pero no llevadas a la pr\u00e1ctica. No s\u00e9 si esta situaci\u00f3n va \u00e1 cambiar, pero existe, al menos, una esperanza m\u00e1s fundada en que habr\u00e1 de ser as\u00ed. Creo que en este momento hay un gran consenso y hay, sobre todo, una gran decisi\u00f3n pol\u00edtica de llevar a cabo dichos objetivos. \u00bfPor qu\u00e9? Porque . en la Argentina, por primera vez, se est\u00e1n venciendo mitos. La existencia de mitos en la pol\u00edtica es bien conocida y ha sido suficientemente estudiada por los politic\u00f3logos y pensadores sociales. En efecto, alrededor de todo este tema de la privatizaci\u00f3n, se han ido formando verdaderos mitos sembrados por ide\u00f3- logos pol\u00edticos, por un lado, o por los propios interesados en mantener los mono- polios y los privilegios. Un de esos mitos, por ejemplo, era que no se pod\u00edan privatizar los tel\u00e9fonos. \u00bfQui\u00e9n se iba a encargar o qui\u00e9n iba a tomar el servicio telef\u00f3nico en la Argentina? Sin embargo, el inter\u00e9s que existe por parte del sector privado es un \u00edndice elocuente de c\u00f3mo la realidad v;ence, al mito, ..dado que se trata de uno de los negocios p\u00fablicos que realmente s\u00e9 consideran de. gran rentabilidad. Lo mismo sucede en materia ferroviaria. Suponer hace diez a\u00f1os una privatizaci\u00f3n de los ferrocarriles hubiera sido algo realmetne impo- sible. Sin embargo, hoy d\u00eda, se est\u00e1, no solamente hablando, sino analizando planes concretos para la privatizaci\u00f3n de los servicios ferroviarios. \u00bfCu\u00e1l es el sistema de la ley en esta materia? El sistema legislativo consiste en haber establecido de una sola vez, una definici\u00f3n acerca del papel del Esta- do en la econom\u00eda. Esta definici\u00f3n se encuentra contemplada en el Anexo 1 de la ley. Y es la primera vez, porque nunca, hasta ahora se declar\u00f3 qu\u00e9 activi- dades el Estado se hallaba dispuesto a transferir a la iniciativa privada. De modo que en esa declaraci\u00f3n est\u00e1n agrupadas una serie de empresas que van a ser sometidas a planes graduales, pero intensos de . privatizaci\u00f3n. Es un poco una r\u00e9plica de lo que pas\u00f3 antes, es decir,. cuando se realiz\u00f3 la t\u00e9cnica \u2014perte- neciente al Derecho Administrativo\u2014 del Derecho P\u00fablico, de la \"publicado\" de actividades donde una actividad de origen y naturaleza privada es asumida por el Estado bajo una titularidad p\u00fablica. O sea, que este proceso implica un retorno a la privatizaci\u00f3n originaria \u2014por eso en Espa\u00f1a se habla muchas veces de reprivatizaci\u00f3n\u2014 porque si la idea es la de volver a privatizar se necesita tambi\u00e9n de una declaraci\u00f3n legislativa del mismo rango que la \"publicado\" para que las cosas vuelvan al estado anterior, por aplicaci\u00f3n del principio del paralelismo de las formas y de las competencias. En lo sucesivo, es decir, para las futuras privatizaciones, va a ser necesario un decreto del Poder Ejecutivo que establezca la necesidad de una declaraci\u00f3n de \"sujeta a privatizaci\u00f3n\", y este decreto tiene que ser sometido al Parlamento a trav\u00e9s de un tr\u00e1mite de preferencia en la sanci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 raz\u00f3n tiene la exigen- cia del dictado de un decreto del Poder Ejecutivo? Supongamos \u2014por ejemplo\u2014 que se revuelve privatizar SEGBA, que \u2014como es sabido\u2014 no est\u00e1 incluida en el Anexo I. \u00bfQu\u00e9 sentido tendr\u00eda exigir esta declaraci\u00f3n del Poder Ejecutivo cuando despu\u00e9s se necesita que sea aprobada por el Congreso? Esa prescrip- ci\u00f3n tiene un gran sentido, porque el Poder Ejecutivo realmente es el \u00f3rgano que est\u00e1 m\u00e1s capacitado para determinar la necesidad, de una privatizaci\u00f3n y, adem\u00e1s, por cuanto a partir de dicha declaraci\u00f3n, se inicia todo un proceso, casi imperceptible, por el cual los operadores econ\u00f3micos, van comunicando su inter\u00e9s en participar efectivamente en el proceso de privatizaci\u00f3n. Se cumple as\u00ed con el principio de la transparencia, que exige que haya la m\u00e1xima difusi\u00f3n posible y el mayor conocimiento por parte del p\u00fablico. No se quiere una privatizaci\u00f3n a \"puertas cerradas\" porque eso ser\u00eda contrario a nuestra idiosincrasia, a nuestro' modo de pensar y a nuestras costumbres, a diferencia de lo que ha ocurrido en otros pa\u00edses, por ejemplo, en Inglaterra, que han podido privatizar. Pero en Argentina eso es imposible, aqu\u00ed es necesario que todos estos procesos se cumplan de cara al p\u00fablico. Por eso est\u00e1 establecido, precisamente, el principio de la selecci\u00f3n p\u00fablica en el art. 18 de la ley. Y si ustedes examinan despu\u00e9s la reglamentaci\u00f3n del art. 18 ver\u00e1n que se mantienen los principios de publicidad, concurrencia e igualdad. \u00bfQu\u00e9 diferencia hay entre la licitaci\u00f3n p\u00fablica y el concurso p\u00fablico? En la licitaci\u00f3n p\u00fablica las bases de comparaci\u00f3n se encuentran mucho m\u00e1s obje- - 41 -- tivadas y, en definitiva, si bien no es el precio el factor decisivo, es el que tiene .mayor relevancia, mientras que, en el concurso p\u00fablico, prevalecen los aspectos personales, tecnol\u00f3gicoos o financieros, a los cuales se les da una cierta trascen- dencia. Por eso, la idea es que en los concursos p\u00fablicos se descomponga el procedimiento de selecci\u00f3n en dos etapas. Una primera fase donde se realice la selecci\u00f3n de las propuestas sobre las bases de estos criterios de elecci\u00f3n perso- nales y una segunda etapa, donde ya se opere la puja por el precio, que a veces no es lo m\u00e1s indicativo ni lo m\u00e1s importante, porque cuando se elige a un concesionario de servicio p\u00fablico lo que hay que pensar, fundamentalmente, en los usuarios y en la estabilidad de la concesi\u00f3n que se vaya a otorgar, m\u00e1s que en el precio que se ofrezca. Una de las novedades significativas de la ley es haber recogido la expe- riencia que ha acontecido en otras partes del mundo, sobre todo en Estados Unidos en materia de privatizaciones conforme a programas de propiedad parti- cipada. Estos programas, si bien se establecen de un modo optativo, permiten la participaci\u00f3n preferente, en todo o en parte del capital de la sociedad (puede ser tambi\u00e9n una cooperativa, no necesariamente una sociedad an\u00f3nima) de los empleados, de los usuarios y de los proveedores. De modo que es un instru- mento importante en cuanto hace posible canalizar la participaci\u00f3n, sobre todo de los empleados, sobre una serie de reglas de funcionamiento que permiten preservar la empresa y que hacen posible, durante todo el tiempo que dula inicialmente este proceso, aglutinar los diferentes intereses y presentar unas ofertas bien consolidadas y bien armadas. Estos programas de propiedad parti- cipada, no necesariamente tienen que abarcar a todos los sectores sino que basta con que comprendan una sola de las categor\u00edas. En ese caso se exime ( por el porcentaje que se decida incorporar en base a este programa) del procedimiento de la licitaci\u00f3n p\u00fablica permiti\u00e9ndose utilizar el sistema de la contrataci\u00f3n directa. \u00bfC\u00f3mo se piensa encarar, en esta primera etapa, la pol\u00edtica de privati- .zaciones? B\u00e1sicamente, a trav\u00e9s de decretos, llamados decretos planes, en cada uno de los sectores que inicialmente se decida llevar a cabo la pertinente priva- Szaci\u00f3n. Se ha comenzado ya por la radiodifusi\u00f3n. Esto es conocido, inclusive hay una oferta que ha sido presentada bajo el programa de propiedad parti- cipada en la licitaci\u00f3n para la adjudicaci\u00f3n del Canal 11 de radio-televisi\u00f3n. Luego se va a avanzar con las radios; que es lo que se encuentra m\u00e1s demorado pero en cuanto a los concursos, de Canal 11 y de Canal 13, estimo que se van a resolver antes de fin de a\u00f1o. Se trata de un proceso relativamente r\u00e1pido, que puede llevarse a cabo de una manera \u00e1gil y por eso se lo ha encarado en primer t\u00e9rmino. En segundo lugar, est\u00e1 el problema m\u00e1s dif\u00edcil que tiene el sector de servi- cios p\u00fablicos que son los ferrocarriles. Este proceso en materia ferroviaria reci\u00e9n comienza, es un poco m\u00e1s complejo que los dem\u00e1s. Va a basarse en la idea de la concesi\u00f3n que la ley rescata como una de las figuras \"jur\u00eddicas aptas para :llevar a cabo este proceso de privatizaci\u00f3n. La concesi\u00f3n tiene algunos defectos .y, no ha tenido mucho prestigio pol\u00edtico en nuestros gobiernos, precisamente poulue casi todas han terminado en una declaraci\u00f3n de caducidad, o \u00e9n .un rescate o en Una reversi\u00f3n. La idea ahora, es darle una garant\u00eda suficiente al concesionario a fin de que si se produce el rescate o la reversi\u00f3n, existe tambi\u00e9n un correlativo ajuste o. indemnizaci\u00f3n que preserve su intangibilidad patrimo- nial. Y as\u00ed est\u00e1 prescripto este principio en el decreto reglamentario de la ley. Por otra parte, es evidente que la figura de la concesi\u00f3n permite, en mayor medida, la privatizaci\u00f3n del servicio ferroviario porque, como se sabe, es posible dividir este servicio en distintas empresas o explotaciones, manteniendo la pro- piedad del Estado sobre la l\u00ednea f\u00e9rrea, qu eser\u00eda lo \u00fanico que el Estado conservar\u00eda. En tercer lugar, el plan telef\u00f3nico se halla en la etapa avanzada de su ejecuci\u00f3n y las modalidades se encuentran plasmadas en el respectivo decreto plan. Se procura dividir la explotaci\u00f3n del servicio telef\u00f3nico urbano e interur- bano en grandes regiones (una norte, una sur \u2014incluida Mendoza\u2014 y otra Con el \u00e1rea metropolitana) sin perjuicio de la posibilidad de adjudicar tambi\u00e9n a una cuarta empresa, el servicio internacional, o bien hacer que en esa cuarta empresa participen tambi\u00e9n las empresas regionales. No se ha establecido una norma muy estricta sobre la divisi\u00f3n, pues, se procura recibir las ofertas de los interesados, que tambi\u00e9n podr\u00e1n realizar ofertas en bloque. Pero lo cierto es que en ese decreto-plan telef\u00f3nico \u2014primera vez en el pa\u00eds\u2014 se desregula el servicio telef\u00f3nico y se drogan todos los monopolios, o la mayor\u00eda d los mono- polios que ten\u00eda ENTeI. Y esto va a permitir, tambi\u00e9n., dar u otorgar una exclu- sividad de este servicio, una licencia (aqu\u00ed se utiliza la figura jur\u00eddica de la licencia y no la de la concesi\u00f3n, porque se entiende que va a ser una actividad, en principio, privada) con una reserva de mercado por cinco a\u00f1os, vencidos los cuales habr\u00eda un r\u00e9gimen de libre competencia. El otro sector Tic est\u00e1 un, poco demorado en la privatizaci\u00f3n, pero a raiz de un conflicto pol\u00edtico con el interventor, es el de Vialidad. Sin embargo, se est\u00e1n ya elaborando los planes para las nuevas concesiones de obra p\u00fablica, que tienen tambi\u00e9n, como idea realmente original el permitir otorgar una conce- si\u00f3n para el mantenimiento de las autopistas y autorrutas existentes, siempre que se vaya a hacer una obra que tenga alguna conexi\u00f3n f\u00edsica o jur\u00eddica con la obra para la cual se concede o se otorga la concesi\u00f3n de mantenimiento. Ello va a permitir recaudar, en concepto de peaje, sumas importantes en las autopistas de mayor tr\u00e1fico y destinar esos fondos a la realizaci\u00f3n de otras obras p\u00fablicas. Esto tambi\u00e9n ha sido motivo de cr\u00edticas. El sector caminero \u2014por ejemplo\u2014 es uno de los que est\u00e1 sosteniendo que toda la obra vial debe hacerse con fondos p\u00fablicos, con fondos del Estado b\u00e1sicamente, o con el siste- ma tradicional anterior de la concesi\u00f3n de obra p\u00fablica. El \u00faltimo de los planes que se ha encarado es el del petr\u00f3leo. En el del petr\u00f3leo se la, apuntado, en primer lugar, a una transferencia a la actividad privada de una serie de \u00e1reas centrales, que estaban reservadas a YPF. En ellas ser\u00e1 el sector privado, si bien en asociaci\u00f3n con YPF, quien va a deter- minar y el que va a conducir la explotaci\u00f3n en esos sectores. Al mismo tiempo se ha establecido \u2014por primera vez, lo cual es algo bastante novedoso en Argen- tina\u2014 el principio de la libre disponibilidad del crudo y s\u00f3lo falta terminar con el proceso de desregulaci\u00f3n en toda la etapa de distribuci\u00f3n de todo ese petr\u00f3leo crudo, para llegar tambi\u00e9n al sector de las refiner\u00edas. Pero en esto se est\u00e1 avanzando bastante y creo que en los pr\u00f3ximos d\u00edas puede llegar a salir el r\u00e9gimen de desregulaci\u00f3n total de la industria petrolera que puede ser un factor importante y r\u00e1pido para reactivar toda la econom\u00eda. Por \u00faltimo, se est\u00e1n estudiando, tambi\u00e9n, dos temas de importancia. Uno es la ley de puertos que va a permitir la existencia de puertos privados en la Argentina. Pienso que lo mejor ser\u00eda aprovechar todos los estudios que ha hecho el sector privado apoyando el proyecto que ha presentado el senador Trilla, u otro similar pues, en este sentido, es una buena tarea legislativa que merece ser apoyada. En consecuencia, la ley de puertos va a ser introducida como tema de extraordinarias en las pr\u00f3ximas sesiones del Congreso. Y, finalmente, se han comenzado los estudios para la privatizaci\u00f3n de Segba o de los, servicios el\u00e9ctricos y de ciertas centrales hidroel\u00e9ctricas que podr\u00edan ser otorgadas a la actividad privada porque el Estado no tiene fondos disponibles para hacerlo, y en Argentina sobra el recurso hidroel\u00e9ctrico, sobre todo en el sur, lo que permitir\u00eda superar el agudo d\u00e9ficit que tenemos en mate, ria energ\u00e9tica. LA CONCESION DE OBRA PUBLICA RODOLFO BARRA Vamos a limitar la exposici\u00f3n, en honor a la brevedad, a las reformas que la ley 23.696 incorpora al r\u00e9gimen de la ley 17.520. Damos, por supuesto, que todos conocemos que es una concesi\u00f3n de obra p\u00fablica, cual es su r\u00e9gimen jur\u00ed- dico, etc. La ley 17.520 tiene ya veinte a\u00f1os de vigencia, una vigencia un poco te\u00f3rica, porque a su amparo se hicieron pocas concesiones, realmente muy pocas. Quiz\u00e1s porque la inestabilidad pol\u00edtica, econ\u00f3mica, evidentemente pudo haber conspirado contra este sistema, y quiz\u00e1s tambi\u00e9n porque la mec\u00e1nica de contrataci\u00f3n, que el Estado ha seguido hasta el momento, en realidad, privi- legiaba m\u00e1s que las contrataciones por la metodolog\u00eda tradicional, con una especial regulaci\u00f3n acerca del riesgo \u2014\u00e9ste es uno de los temas que vamos a hablar\u2014 sobre los contratos de concesi\u00f3n. No es as\u00ed la pol\u00edtica que se quiere seguir actualmente. Esto es lo que queda, seguramente, reflejado en la ley 23.696, que es lo que ha decidido el Presidente de la Naci\u00f3n al enviar el proyec- to al Congreso, y el Congreso decidi\u00f3, e impuso con fuerza de ley, nada m\u00e1s que dos meses atr\u00e1s. A algunos los debe haber sorprendido, al ver en el anexo de la ley 23.696, el anexo que identifica, enumera a las empresas \"sujetas a privatizaci\u00f3n\", la menci\u00f3n de la Direcci\u00f3n Nacional de Vialidad, aunque con la aclaraci\u00f3n de que de lo que se trata es de concesiones parciales o totales de reparaci\u00f3n y mantenimiento de la red troncal vial nacional y obras de infraestructura espe- cial. Esto, entonces, es una privatizaci\u00f3n. La misma ley en el art. 11 habla de facultar. al Poder Ejecutivo para privatizar total o parcialmente, para dar en concesi\u00f3n total o parcial de servicios o prestaciones de obra. Y el legislador est\u00e1 indicando con toda claridad en su concepto, que la concesi\u00f3n de obra p\u00fablica, es una forma, una metodolog\u00eda de privatizaci\u00f3n. Para lo cual requiere, seg\u00fan la misma ley lo establece, esta declaraci\u00f3n, esta verdadera calificaci\u00f3n legal que es la expresi\u00f3n \"sujeta a privatizaci\u00f3n\". Porque si la privatizaci\u00f3n, COMO t\u00e9cnica jur\u00eddica, es el traslado .de un bien, una actividad, del sector p\u00fablico al sector privado, evidentemente, la concesi\u00f3n de obra p\u00fablica, es una forma de privatizar. Porque traslada, en algunos casos, la concepci\u00f3n misma de la obra, en otros, s\u00f3lo la ejecuci\u00f3n y su explotaci\u00f3n, al sector privado, com- .prendi\u00e9ndose tambi\u00e9n, al sector privado, el riesgo del contrato. Con relaci\u00f3n al r\u00e9g,imena de la ley 17.520 lo que hace la ley 23.696, en sus arts. 57 y 58, es introducir algunas modificaciones no demasiado extensas, pero s\u00ed con un contenido muy importante; modificaciones y, en cierto sentido, tambi\u00e9n aclaraciones del texto de la 17.520. No creo que valga la pena ac\u00e1, analizar el tema de la constitucionalidad del peaje; todav\u00eda hay algunos que siguen hablando de ello. Yo pienso que es algo que debemos dar por superado, y s\u00ed vamos entonces, directamente al contenido del nuevo r\u00e9gimen legal. El art. 57, de la ley 23.696, reafirma un principio que se encuentra o debe , encontrarse en la base de todo sistema concesional, que es el de la ecuaci\u00f3n econ\u00f3mica financiera. Lo que est\u00e1 estableciendo esa norma, es que debe existir una relaci\u00f3n razonable \u2014esto es lo que dice expresamente el texto legal\u2014 entre las inversiones efectivamente realizadas por el concesionario y la utilidad neta, obtenida por la cncesi\u00f3n. En definitiva tambi\u00e9n, el art. 58 establece que para el caso de aprovechamiento de obras existentes en orden a obtener recur- sos para nuevas obras \u2014yo creo que \u00e9ste es un punto importante, que ya estaba contenido en la 17.520, y ahora la ley nueva lo reafirma integralmente\u2014 se deben realizar inversiones previas por parte del concesionario. Pero estas inver- siones previas \u2014dice la ley\u2014 se encuentran vinculadas a la ecuaci\u00f3n econ\u00f3mica financiera en beneficio del propio usuario. Si la inversi\u00f3n previa es muy alta, tambi\u00e9n va a ser muy alto el costo financiero y, si el costo financiero es muy alto, la tasa de peaje termina resultando m\u00e1s cara. Adem\u00e1s_ \u00bfcu\u00e1ntos (y en qu\u00e9 condiciones) recursos financieros puede obtener el concesionario antes de comenzar con la explotaci\u00f3n? \u00bfEn qu\u00e9 medida, estas condiciones, y esta carga del costo financiero, van a ser trasladadas al incremento del peaje que va a pagar cada usuario? Por esto, la norma que estamos comentando, luego de exigir como principio general estas inversiones previas, da la medida de la razonabilidad. Para ello se tendr\u00e1 en cuenta la ecuaci\u00f3n econ\u00f3mica financiera de cada emprendimiento, la que deber\u00e1 ser estructurada en orden a un abara- tamiento efectivo de la tarifa o peaje a cargo del usuario. Piensen ustedes que esto es importante porque en definitiva uno de los criterios, para ajudicar este tipo de concesiones, en algunos casos, va a ser la menor inversi\u00f3n previa en las obras de conservaci\u00f3n y mantenimiento. No en las obras nuevas, por supues- to; en las obras nuevas, como no existe la obra, la explotaci\u00f3n siempre va a ser \"a posteriori\" de que \u00e9sta se concluya. Pero en las obras de conservaci\u00f3n y mantenimiento, donde hay ya una obra existente (pensemos en las obras viales que ya est\u00e1n construidas) ... en estas concesiones, en muchos casos, el criterio de adjudicaci\u00f3n podr\u00e1 ser en base a la menor inversi\u00f3n previa; por lo que va a buscar el Estado seguramente, es una tasa de peaje lo m\u00e1s baja posible. Esto lo reafirma el decreto reglamentario de la ley, el reglamento aprobado por decreto 1105, con toda .claridad. En el art. 58 de este decreto, en, el apart. C, dice: la estructura econ\u00f3mica financiera de la concesi\u00f3n, definir\u00e1 el alcance de las inversiones previas que deber\u00e1 realizar el concesionario, cuya entidad ser\u00e1 tenida en cuenta, en todos los casos, como par\u00e1metro de trascendencia en la selecci\u00f3n, compar\u00e1ndolo con la incidencia que ese costo financiero tendr\u00e1 sobre el valor de la tarifa o peaje a cargo del usuario, constituyendo el objetivo global el abartamiento de la tarifa o peaje. As\u00ed, el pliego de condiciones particulares para la adjudicaci\u00f3n de concesiones por licitaci\u00f3n podr\u00e1 establecer vol\u00famenes m\u00ednimos o m\u00e1ximos de inversi\u00f3n previa. Es decir, usted no puede hacer m\u00e1s que esto, antes de comenzar a explotar la obra. Queremos que usted se asegure que va a tener ingresos en forma paralela a la inversi\u00f3n de modo que el costo financiero sea inferior y la tarifa o el peaje pueda ser as\u00ed, inferior. En realidad esta idea de que la ecuaci\u00f3n econ\u00f3mica financiera es el nudo central de la con- cesi\u00f3n de obra p\u00fablica ya est\u00e1 dada en la ley 17.520, en sus arts. 39 y 79. En definitiva es el principio general, la base de todo contrato de concesi\u00f3n de obra -- 46 -- y de concesi\u00f3n de servicio p\u00fablico. Es importante se\u00f1alar que esto tambi\u00e9n rige para las concesiones de servicio p\u00fablico, que seguramente va a estar dado en la ley general de contratos del Estado que est\u00e1 en proyecto, mientras no haya una reglamentaci\u00f3n espec\u00edfica para los contratos de concesi\u00f3n de servicios p\u00fablicos, estos van a regirse, en lo que sea pertinente, por la norma de la concesi\u00f3n de obras p\u00fablicas. Y como, dentro de la pol\u00edtica de privatizaciones que ha deci- dido el Congreso de la Naci\u00f3n, muchas de \u00e9stas van a ser efectuadas a trav\u00e9s del r\u00e9gimen concesional (sin perjuicio de las concesiones para exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de hidrocarburos; que tienen su r\u00e9gimen normativo propio) , estas normas que estamos viendo van a tener aplicaci\u00f3n, una aplicaci\u00f3n quiz\u00e1s mucho m\u00e1s vasta que la que estarnos comentando ahora. La modificaci\u00f3n que el art. 58 de la ley 23.696 trae al art. 1 9 de la 17.520, lo dice todo. El art\u00edculo comienza diciendo: \"se aclara que\". Entonces, lo que aclara es que podr\u00e1n otorgarse concesiones de obra para la explotaci\u00f3n, admi- nistraci\u00f3n, reparaci\u00f3n, ampliaci\u00f3n, conservaci\u00f3n o mantenimiento. Esto ya esta- ba en el art. 1\u00b0 de la 17.520 y entonces \u2014tiene 20 a\u00f1os de vigencia\u2014 no pode- mos sentarnos ahora, como algunos lo hacen, de discutir la constitucionalidad de esta norma. Algunos dicen: no, esto es inconstitucional porque estamos esta- bleciendo aqu\u00ed, que se deber\u00e1 volver a pagar algo que ya est\u00e1 pago. Es como si el due\u00f1o de este edificio \u2014que cuando se construy\u00f3, lo pag\u00f3\u2014 pretendiera, ahora que hay que pintarlo \u2014est\u00e1 muy bien pintado, pero supongamos que hubiese que pintarlo ahora\u2014 el pintor tendr\u00eda que trabajar gratis, parque alguna vez el edificio se pag\u00f3. Esto es una cosa que a nadie se le puede pasar por la cabeza, pero a pesar de que a nadie se le puede pasar por la cabeza, yo les aseguro que hemos tenido discusiones terribles con esto. Esto ya estaba \u2014digo\u2014 en la ley 17.520, pero lo que la Ley Dromi \u2014como todo el mundo la llama, con mucha justicia porque el Dr. Dromi ha sido su gran motor\u2014 trae como verdadera novedad \u2014una novedad relativa, vamos a ver que en definitiva est\u00e1 dada en el esp\u00edritu de la 17520\u2014 es que estas come- siones pueden otorgarse con la finalidad de obtenci\u00f3n de fondos para la ejecu- ci\u00f3n de otras obras nuevas, y otras obras distintas que aquellas sobre las cuales se est\u00e1 percibiendo la tasa del peaje. Dice que podr\u00e1 otorgarse la conservaci\u00f3n y mantenimiento de obras ya existentes, con las finali- dad de obtenci\u00f3n' de fondos para la construcci\u00f3n o conservaci\u00f3n de otras obras, de otras obras que tengan vinculaci\u00f3n f\u00edsica, t\u00e9cnica o de otra naturaleza con las primeras. All\u00ed insiste que esto es sin perjuicio de las inversiones previas, para las cuales habr\u00e1 que tener en cuenta la ecuaci\u00f3n econ\u00f3mica financiera que deber\u00e1 estar estructurada en orden a obtener un abaratamiento efectivo de la tarifa a cargo del usuario. Este principio se encontraba en el texto de la 17.520, as\u00ed surge en definitiva, de la indeterminaci\u00f3n de su art. 19 el que no aclara si el cobro de tarifa o peaje para la construcci\u00f3n, conservaci\u00f3n o mante- nimiento o explotaci\u00f3n de obras p\u00fablicas, debe efectuarse sobre la obra que con ese medio se solventa, o sobre una ya existente, para pagar la ejecuci\u00f3n de otra distinta. Porque donde la ley no distingue, el int\u00e9rprete tampoco debe distinguir, y la ley 17.520 no distingu\u00eda en este tema. Pero f\u00edjense que hay otras razones. La ley 17.520 prev\u00e9 el sistema de concesi\u00f3n onerosa que se mantiene, por supuesto, en la nueva legislaci\u00f3n. Es -- 47 \u2014 decir, concesi\u00f3n onerosa es aqu\u00e9lla donde el concesionario debe hacer un pago , en favor del concedente. La gratuita es donde ese pago no existe, la subvencio- nadaes cuando el conceder le otorga adelantos financieros o alg\u00fan otro benefi- cio en favor del concesionario, con o sin cargo de devoluci\u00f3n. Pero la concesi\u00f3n onerosa, supone el pago de un canon, en favor del concedente. Lo que la ley- no dec\u00eda cual era el destino de ese canon. Entonces esto ingresaba al conce- dente, el concedente es el Estado Nacional, no es alguna de sus empresas por- que por la propia ley 17.520, el contrato lo otorga \u2014ustedes saben muy bien\u2014 el Poder Ejecutivo de la Naci\u00f3n y, por lo tanto, ese dinero pod\u00eda ingresar a las rentas generales, y con esto se pod\u00edan pagar nuevas obras, o se pod\u00edan. pagar los sueldos de los maestros, los sueldos de la burocracia, cualquier cosa... en definitiva el sistem de la concesi\u00f3n onerosa, estaba permitiendo lo que ahora la ley 23.696, regula con claridad, pero con determinaci\u00f3n, con asigna- ci\u00f3n espec\u00edfica de -los fondos. Obtenga usted recursos de una obra existente, siempre que sobre ella haga una tarea de mantenimiento, para destinarlos esos recursos, a una obra nueva. No a cualquier cosa, sino a una obra nueva, no a pagar los sueldos de la burocracia, sino a una obra nueva que tiene que tener alguna vinculaci\u00f3n \u2014como dice la ley\u2014 f\u00edsica, t\u00e9cnica o de naturaleza con la primera. Vamos a aclarar enseguida que alcanza esta vinculaci\u00f3n. Esto es inconstitucional dicen algunos. Estamos creando un impuesto. \u00bfPor qu\u00e9? Porque como la obra ya est\u00e1 hecha, usted cabra el peaje all\u00ed para cons- truir una obra nueva, entonces, usted est\u00e1 creando un impuesto. No s\u00e9, si se est\u00e1 creando un impuesto, lo ha creado el Congreso, por ley, y en todo caso. ha delegado el Congreso, como lo puede hacer, en el Poder Ejecutivo, la deter- minaci\u00f3n de ese impuesto en cada contrato de concesi\u00f3n de obra que haga, por lo tanto no hay aqu\u00ed ninguna dificultad de orden constitucional. Pero adem\u00e1s,, realmente, es una interpretaci\u00f3n muy forzada, decir que esto es un impuesto. El. peaje es una tasa por un servicio, el servicio de tr\u00e1nsito s sobre una vial, el servicio de uso sobre alguna otra obra, el valor del bien que una obra produce, por ejemplo, una obra el\u00e9ctrica. Y los ingresos que se devengan por ese servicio,. pueden destinarse a muchas cosas, 'seg\u00fan lo que determine el contrato. Al recupero de las inversiones dirigidas a la construcci\u00f3n del camino, si hay que construirlo nuevo, o a su conservaci\u00f3n, o a los dos conceptos a la vez, o a la construcci\u00f3n de una nueva obra, o al pago de los sueldos de la administraci\u00f3n, o a la donaci\u00f3n en beneficio de un asilo de ancianos, a lo que quiera. \u00bfPor qu\u00e9, ese valor que paga la casa de peaje tiene que estar referido a un solo concepto. exclusivo? La ley quiere que est\u00e9 referido a una obra nueva, pero en teor\u00eda, si no existiese la ley 23.696 \u2014como dec\u00eda reci\u00e9n,\u2014 nadie puede determinar \"a. priori\" la asignaci\u00f3n de los fondos que se obtienen como resultado de la explo- taci\u00f3n de una obra p\u00fablica, como tampoco nadie puede determinar \"a priori\", salvo que una ley as\u00ed lo establezca, a que se asignan los fondos que se obtienen con los impuestos que van a ser determinados por supuesto, en la ley de presu- puesto, poco despu\u00e9s. En definitiva, dentro del peaje est\u00e1 tambi\u00e9n, el compo- nente del beneficio empresario y el empresario dedica ese beneficio a lo que que quiere. Entonces tambi\u00e9n ser\u00eda inconstitucional por naturaleza, el peaje. Porque ser\u00eda un impuesto \u2014si fuese un impuesto\u2014 que tiene como componente el beneficio de un particular, beneficio que particular dedica a lo que se le da. la gana. Para esto no son los impuestos, entonces ya, el sistema de peaje por. definici\u00f3n 'seria inconstitucional, y estar\u00edamos volviendo a una discusi\u00f3n de cincuenta a\u00f1os atr\u00e1s.' Lo que ac\u00e1 se quiere, en la ley 23.696, es una precisi\u00f3n. Concesi\u00f3n de obra p\u00fablica para la explotaci\u00f3n, conservaci\u00f3n de obras existentes, destinando , los fondos obtenidos, los fondos remanentes de los gastos de conservaci\u00f3n y mantenimiento, a la posibilidad de construir una nueva obra. Esto es un r\u00e9gi- men racional de aprovechamiento de los recursos. El sistema integrado por las leyes 17.520 y 23.696, en este aspecto, se puede resumir de la siguiente manera: el peaje se encuentra destinado al pago de la obra por cuya utilizaci\u00f3n se perciba. Ya sea para la construcci\u00f3n al inicio de esa obra, por lo tanto no podr\u00e1 sino, ser cobrado una vez habilitada la obra al uso p\u00fablico, total o parcialmente, o para el mantenimiento o ampliaci\u00f3n, con lo que se podr\u00e1 cobrar luego de las inversiones seg\u00fan la ecuaci\u00f3n econ\u00f3mico financiera del contrato, que ya vimos que debe estar estructurado en beneficio del usuario. Segundo. El peaje se encuentra destinado al pago de una obra distinta \u2014esto es una nueva posibilidad\u2014 de aquella por cuya utilizaci\u00f3n se percibe. En este \u00faltimo caso se debe cumplir con los requisitos que vamos. a ver. Requisitos que indican la mayor rigurosidad de la ley 23.696, en com- paraci\u00f3n con la 17.520. A) Deben ejecutarse prestaciones sobre la obra exis- tente. Ya sea su administraci\u00f3n o explotaci\u00f3n \u2014esto, en la pr\u00e1ctica va a ser una tarea conjunta\u2014 reparaci\u00f3n, ampliaci\u00f3n, conservaci\u00f3n o mantenimiento. Los fondos que se obtengan, deben estar destinados a pagar lo ejecutado en la obra existente y a la construcci\u00f3n o conservaci\u00f3n de una nueva obra. Y queda corre- gida la indeterminaci\u00f3n que hab\u00eda en la 17.520. La nueva obra debe tener una vinculaci\u00f3n f\u00edsica, t\u00e9cnica o de naturaleza con la que se ha dado en explo- taci\u00f3n. F\u00edsica, es una continuidad material. T\u00e9cnica es cuando configura un sistema, como dos plantas generadoras de energ\u00eda el\u00e9ctrica que se integran en un sistema interconectado. Tienen vinculaci\u00f3n t\u00e9cnica entonces, aunque est\u00e9n, quiz\u00e1s muy alejadas unas de otras, pero est\u00e1n configurando un sistema. De naturaleza es cuando complementan un sistema. No es que hagan el sistema sino que lo complementan. Como un sistema vial de accesos a un centro urbano, aunque no guarden una interconexi\u00f3n directa o inmediata. En el sistema el\u00e9ctri- co que pon\u00edamos hace un momento, est\u00e1n interconectados realmente. Forman un sistema propiamente dicho. En un sistema vial, sistema dicho de una manera un poco m\u00e1s imprecisa, lo que hay es una complementaci\u00f3n, porque puede ser que las dos rutas no est\u00e9n directamente conectadas entre s\u00ed. El concesionario no recibe el valor de la obra que existe, de la obra que \u00e9l va a explotar para obtener dinero para pagar una nueva obra, sino que est\u00e1 recibiendo s\u00f3lo su derecho de explotaci\u00f3n para una finalidad determinada, que es la nueva obra. Por eso la ley 23.696 aclara que la concesi\u00f3n de la obra existente, de ninguna manera puede considerarse subvenci\u00f3n. Para que no exis- tan tampoco aqu\u00ed, dificultades interpretativas. Por supuesto que el Estado puede cobrar igual canon sobre estas concesiones y destinar ese canon que cobra, a lo que le plazca, pero el grueso del peaje que paga el usuario va a estar destinado a la construcci\u00f3n de una nueva obra. Otra novedad de la ley 23.696 es \u2014corrigiendo parcialmente el art. 4 4 de la 17.520, pero tambi\u00e9n inspirada en ese art. 4\u00b0, e inspirada en el decreto 1842. \u2014 49 \u2014 de la anterior administraci\u00f3n del Ministro Terragno- el fomento de la inicia- tiva privada, a los efectos de ejecuci\u00f3n de obras p\u00fablicas por concesi\u00f3n. La norma anterior de la ley 17.520, pr\u00e1cticamente no hab\u00eda tenido aplicaci\u00f3n, porque en definitiva lo que supon\u00eda, era hacerle hacer al privado un esfuerzo en la confecci\u00f3n de un proyecto, etc\u00e9tera, para despu\u00e9s licitarlo en un pie de igualdad con otros, entonces esto no funcion\u00f3 nunca porque a nadie le inte- resaba hacer estas inversiones, de estudio y dem\u00e1s, para no tener siquiera, una tratativa directa con la administraci\u00f3n. El decreto 1842 no pudo aplicarse para las concesiones de obra p\u00fablica porque su sistema era realmente contradictorio con la ley 17.520, entonces, por un problema de jerarqu\u00eda normativa esto era inaplicable y, por otra parte, el procedimiento que establec\u00eda fomentaba las V\u00edas de impugnaciones, de proyectos falsos, destinados s\u00f3lo a alterar la viabi- lidad de un proyecto real presentado. Bueno, con esta experiencia lo que se ha querido hacer es insistir por tercera vez, con la 17.520, el 1842, y ahora con este sistema con una idea que en s\u00ed misma es buena y que debemos tratar que sea aplicada en la pr\u00e1ctica. Esperemos que no sea \u00e9ste tambi\u00e9n un tercer fracaso. Entonces dice la ley en su art. 18, que modifica el art. 4 9, inc. C), de la 17.520 por el siguiente: \"Se podr\u00e1 contratar obras p\u00fablicas por concesi\u00f3n, por contrataci\u00f3n con sociedades privadas y mixtas... \u2014y dice\u2014 ...en tal caso se admitir\u00e1 la presentaci\u00f3n de iniciativas que identifiquen el objeto a contratar se\u00f1alando sus lineamientos generales\". El primer aspecto de la innovaci\u00f3n legal: ...s\u00f3lo se requiere que usted identifique lo que va a contratar, no me tiene que presentar el proyecto, porque usted tiene derecho a mantener la reserva, su secreto comercial. Esto tiene que ser una sociedad competitiva, muy compe- titiva, y dentro de las reglas de la honesta competencia est\u00e1 en no abrir los secretos empresarios antes de tiempo. Aclara el reglamento, art. 58, apart. G, que estos \"lineamientos generales\" deben contener como m\u00ednimo, la identifi- caci\u00f3n de la obra y su naturaleza, las bases de su factibilidad t\u00e9cnica y econ\u00f3- mica (los antecedentes del oferente, por supuesto, porque queremos saber quien es, si es serio o no es serio) y en el caso de tratarse de empresas argen- tinas, porque este sistema es abierto, tambi\u00e9n para la inversi\u00f3n extranjera, su capacidad registrada de contrataci\u00f3n. Nada m\u00e1s que eso, porque a partir de ah\u00ed, la administraci\u00f3n va a resolver por resoluci\u00f3n del Ministro de Obras P\u00fabli- cas, si el proyecto es de inter\u00e9s p\u00fablico. El sistema es b\u00e1sicamente as\u00ed: hay un se\u00f1or a quien se le ocurri\u00f3 un nego- cio, un negocio que a \u00e9l le va a rendir frutos. Para ese negocio \u00e9l necesita de una obra p\u00fablica, porque si no necesita de una obra p\u00fablica, no viene al Minis- terio, hace lo que quiere, se sujeta a las normas de polic\u00eda habitual. Necesita una obra p\u00fablica para hacer ese negocio, entonces \u00e9l la concibe, la imagina, tiene la idea y propone a la administraci\u00f3n esa idea. Lo que tiene que hacer la administraci\u00f3nes decir: esta obra p\u00fablica que este se\u00f1or me est\u00e1 propo- niendo, en que medida no contradice mi programa de obras, en que medida no est\u00e1 tomando in\u00fatil otra obra que hay all\u00ed al lado, otra planta generadora de energ\u00eda, por ejemplo, y en la que hemos hecho ya una inversi\u00f3n enorme y ahora no va a servir m\u00e1s, en que medida no provoca da\u00f1os ecol\u00f3gicos, en que medida afecta a la defensa o problemas estrat\u00e9gicos, etc\u00e9tera. La definici\u00f3n es que la obra es de inter\u00e9s p\u00fablico y luego otra definici\u00f3n. Por su naturaleza, por excepci\u00f3n, esta contrataci\u00f3n debe ser convocada por licitaci\u00f3n p\u00fablica para lo cual la administraci\u00f3n, que recibi\u00f3 la idea de este se\u00f1or, tendr\u00e1 que hacer el proyecto, los pliegos; es decir, el procedimiento tradicional; o bien, que es: la regla y lo que la ley quiere incentivar, convoca, a lo que se llama \"concurso de proyectos integrales\", donde la administraci\u00f3n no hace nada, nada, todo lo tienen que hacer los, particulares. La administraci\u00f3n tiene sola- mente una ley, la 17.520, reforma por \u00e9sta la 23.696, su reglamento, un pliego de condiciones generales para la concesi\u00f3n de obras p\u00fablicas, que pone el marco de lo que es un contrato de obra p\u00fablica, nada m\u00e1s, y ahora s\u00ed, se\u00f1ores, ustedes prop\u00f3nganme lo que quieran. Yo voy a ver si me conviene o no me conviene. El proyecto lo hace usted, yo no lo hago, porque si yo lo hago, adem\u00e1s, voy a tardar 6 meses, 7 meses, 1 a\u00f1o, \u00bfcu\u00e1nto tiempo?, quien sabe. cuanto tiempo tarde la administraci\u00f3n. No, yo no hago nada. Llamo a concurso integral de proyectos, convoc\u00e1ndolo a trav\u00e9s del \"Bolet\u00edn Oficial\" y de otro diario de circulaci\u00f3n por el plazo que fija la ley, un plazo que tampoco es muy largo, y comparo las ofertas, verifico cual me conviene m\u00e1s. \u00bfQu\u00e9 datos voy a tomar? Bueno, ver\u00e9 la tarifa de peaje que ofrecen, ver\u00e9 la tasa de retorno que da esa tarifa de peaje, el plazo, ver\u00e9, por supuesto el proyecto t\u00e9cnico. Realizar\u00e9 un trabajo de comparaci\u00f3n basado en el juego de ventajas y desventajas de cada oferta. \u00bfPor qu\u00e9 tengo que darle reglas r\u00edgidas, que supo- nen un esfuerzo de la administraci\u00f3n , \u00bfpor qu\u00e9 para poner esas reglas tengo que hacer un estudio, y no estoy en condiciones de hacer y adem\u00e1s suponen constre\u00f1ir la iniciativa privada? No, yo s\u00f3lo ver\u00e9 si el negocio que me proponen conviene. Es un negocio, me conviene o no me conviene. De todos los que me proponen ese negocio, ver\u00e9 cual es: el que m\u00e1s me conviene. De acuerdo al criterio que est\u00e1 en definitiva en la Ley de Obras P\u00fablicas, la ley 13.064, ese \"concepto jur\u00eddico indeterminado\" que se llama \"la oferta m\u00e1s conveniente\". \u00bfCu\u00e1l es la ventaja para el que tiene el procedimiento de iniciativa priva- da? \u00bfY por qu\u00e9 lo hacemos concursar? Bueno, primero porque me da, a la admi- nistraci\u00f3n, mayores posibilidades de elecci\u00f3n. La idea es tener mejores ofertas porque son mejores ofertas para la administraci\u00f3n y para el p\u00fablico, entonces, mejor es que concurses. Pero estar\u00edamos desalentando la iniciativa privada, volver\u00edamos al vicio de la ley 17.520, al defecto que ten\u00eda. Bueno, no. Se le da al autor de la iniciativa privada, una ventaja muy importante. En el supues- to de que haya otra oferta m\u00e1s conveniente en este concurso de proyectos inte- grales, se prev\u00e9 una segunda vuelta, que le da a los dos, al que present\u00f3 la mejor oferta, y al que tuvo la iniciativa, la posibilidad de una mejora de oferta.. Se\u00f1ores, ustedes, vuelvan a competir, total yo voy a salir beneficiado, parque de esta nueva competencia, obtendr\u00e9 seguramente, una mejor condici\u00f3n con- tractual. El reglamento de la ley declara adem\u00e1s que si hay igualdad de condi- ciones, tiene preferencia el autor de la iniciativa privada. Hay una limitaci\u00f3n \u2014que se tuvo mucha duda en ponerla o no en el reglamento\u2014. El reglamento exige que cuando se presenta la iniciativa privada, el oferente tiene que garantizar que a va a continuar el procedimiento. Una postura sostuvo que esto iba a restringir a las iniciativas. La otra era: est\u00e1 bien, vamos a restringir, pero vamos a evitar que haya presentaciones demen- dales, de gente que no es seria y de gente que quiere presentar proyectos tap\u00f3n, \u2014 51 pata perjudicar a otro que presenta un proyecto serio. Entonces, bueno, le exigi- mos una garant\u00eda de mantenimiento y, adem\u00e1s, lo que s\u00ed se exige \u2014y esto es una buena incorporaci\u00f3n en el reglamento\u2014 es que quien impugne, en estos proce- dimientos relativos a concesiones de obra p\u00fablica, debe garantizar, y si pierde las impugnaciones, pierde la garant\u00eda. La idea es terminar con las impugnacio- nes, que tienen tambi\u00e9n como \u00fanico objetivo perjudicar el tr\u00e1mite normal de la licitaci\u00f3n p\u00fablica haciendo mal uso de las reglas de la competencia, para molestar al vecino: yo no dejo que contrate, lo impugno, le presento otro pro- yecto, lo estiro de muchas formas, en definitiva, el \u00fanico que se perjudica es el Estado, que adem\u00e1s de tener que trabajar para resolver la impugnaci\u00f3n (que supone un costo) no se puede hacer el proyecto, ese proyecto queda paralizado durante a\u00f1os. Hay mucha experiencia en esto. Este sistema es una firme definici\u00f3n y decisi\u00f3n del Gobierno Nacional. El decreto 823 (que establece, dando cumplimiento a lo que exige la ley, que una vez hecha esa declaraci\u00f3n legal de \"sujeta a privatizaci\u00f3n\", el Poder Ejecu- tivo, debe definir las alternativas, modalidades y procedimientos de como se va a llevar a cabo la privatizaci\u00f3n) entonces por decreto 823, el Poder Ejecu- tivo etableci\u00f3 \u2014entre otras medidas, en materia de obras viales\u2014 la obligatorie- dad por parte del Ministerio de Obras P\u00fablicas, de definir en un plazo muy breve, que vence el 9 de diciembre, el plan de obras viales, relativas a la con- servaci\u00f3n y el mantenimiento, en lo cual se est\u00e1 trabajando. Pero yo quer\u00eda se\u00f1alar que en este decreto se establece que uno de los rubros con los cuales se van a hacer las obras de conservaci\u00f3n y mantenimiento es, precisamente, la concesi\u00f3n de obra p\u00fablica por peaje. Es otra ratificaci\u00f3n del Poder Ejecutivo, acerca de esta pol\u00edtica, que en definitiva no pod\u00eda ser de otra manera porque lo ha decidido as\u00ed el Congreso, en la ley 23.696. Resta analizar el problema del riesgo empresario, porque precisamente este tema explica el porqu\u00e9 el legislador entiende de que la concesi\u00f3n de obra p\u00fabli- ca es un caso de privatizaci\u00f3n. A esto hay que dedicarle cinco minutos por lo menos. El problema es el siguiente. En el contrato de obra p\u00fablica tradicional, una de sus caracter\u00edsticas es el de la traslaci\u00f3n del riesgo empresario al comitente. Todo contrato tiene como sus caracter\u00edsticas un problema de ubicaci\u00f3n del riesgo entre las partes. Lo define la ley y lo define el contrato, en una escala, seg\u00fan la naturaleza del contrato. En el contrato de obra p\u00fablica la ubicaci\u00f3n del riesgo est\u00e1 en el Estado, en el Estado comitente. No es el momento ac\u00e1 de discutir si eso es bueno o malo, en encontrar que justificaci\u00f3n tiene (yo creo que la tiene). Lo cierto es que as\u00ed est\u00e1 en la ley y que esto no es una conquista de los contratistas y que han venido conspirando, y consiguieron que en la ley 13.064 y en todas ,las leyes provinciales de obras p\u00fablicas ,se estableciera ese sistema. Esto est\u00e1 as\u00ed en todos los pa\u00edses, en Europa (nuestra legislaci\u00f3n no es original, no crean que hemos inventado la ley 13.064, est\u00e1 muy parecida a las ,reglas de contrataciones p\u00fablicas de Espa\u00f1a, de Italia, de Francia). Pero es tambi\u00e9n as\u00ed en el derecho anglosaj\u00f3n. En Estados Unidos existe la Federal Procurement Act, que establece un sistema de distribuci\u00f3n de riesgo, lo \u00fanico que no tiene \u2014en el resto es exactamente igual a nuestro r\u00e9gimen\u2014 es un r\u00e9gi- men de mayores costos, seguramente porque tienen una econom\u00eda mucho m\u00e1s \u2014 52 \u2014 estable, .pero s\u00ed los sistemas europeos prev\u00e9n un r\u00e9gimen de mayores costos, porque tienen m\u00e1s , problemas de inflaci\u00f3n. En econom\u00edas donde la inflaci\u00f3n empieza a ser mayor del 10% anual, empieza a tener inter\u00e9s el sistema de mayo, res costos. Precisamente la ley 12.910 ac\u00e1, surge cuando por consecuencias de la guerra, super\u00f3 el 10 % anual. Se ve que \u00e9ste es un poco el l\u00edmite econ\u00f3mico para este problema. En Italia est\u00e1 expresamente regulado que es as\u00ed. hasta el 10 % hay un riesgo empresario, superado el 10 % lo asume el comitente. Pero no solamente los mayores costos, sino problemas de adicionales de obras por necesarias modificaciones, modificaciones que, claro, define el Estado, porque \u00e9l como concibi\u00f3 la obra e hizo el proyecto (la obra no est\u00e1 destinada a ser explotada y rendir un beneficio para el particular, sino que est\u00e1 destinada a su explotaci\u00f3n en un r\u00e9gimen com\u00fan p\u00fablico, no est\u00e1 destinada a su explotaci\u00f3n por peaje) entonces al Estado se le ocurre un cambio, mayor obra, menor obra, aumenta, disminuye, las llamadas dificultades imprevistas, etc\u00e9tera. El riesgo est\u00e1 trasladado al Estado. As\u00ed se licita y esto deber\u00eda tener \u2014no s\u00e9 si lo tiene- -deber\u00eda tener su reflejo en los precios de la licitaci\u00f3n. Las cotizaciones deber\u00edan ser m\u00e1s baratas, porque el sistema del traslado de riesgos es as\u00ed. De esto se \"deber\u00eda ocupar el Estado, de que las cotizaciones sean m\u00e1s baratas, si no se ocupa, la culpa es del Estado y no de los contratistas. Pero en la concesi\u00f3n de obra. p\u00fablica, este riesgo est\u00e1 trasladado al concesionario. Todo es un problema de tasa de retorno, de ecuaciones econ\u00f3micas financieras. El sabe cuanto tiene ,que invertir en la obra, como lo invierte. El Estado de lo \u00fanico que se ocupa es de la calidad de la obra... que la ruta tenga sus requisitos t\u00e9cnicos, que la planta de energ\u00eda tenga sus requisitos t\u00e9cnicos, pero el problema de los costos es un problema del contratista. La obra tiene que mantenerse tal cual se ha concebido en su origen, salvo acuerdo de partes posterior, porque yo no le ,puedo imponer modificaciones que a usted le puedan importar a su vez, una modificaci\u00f3n en la tasa de retorno, la obra tiene que ser apta para que los usuarios la usen y paguen, la usen mucho y paguen mucho. Cuanto m\u00e1s la usen y m\u00e1s paguen, mejor, porque la ecuaci\u00f3n econ\u00f3mica-financiera va a cerrar de esa manera. Yo no le puedo tocar la obra, entonces, todo lo que usted gaste de m\u00e1s, es beneficio que usted pierde, ac\u00e1 no hay mayores costos ni nada por el estilo, no hay, litigio, ni lo puede haber, los hay cuando se produce la heca- tombe. \u00bfCu\u00e1l es la hecatombe? Bueno, la hecatombe es la hiperinflaci\u00f3n, claro, en una econom\u00eda que se distorsiona por un suceso como este, no hay ecuaci\u00f3n econ\u00f3mica-financiera que aguante y entonces, esto puede provocar el litigio. La concesi\u00f3n de obra p\u00fablica funciona en un sistema m\u00e1s o menos estable, sino olvid\u00e9rnosnos de este tema, que quedar\u00e1 para los libros, si no hay una cierta estabilidad econ\u00f3mica. Pero pensando en la estabilidad econ\u00f3mica , aqu\u00ed, se est\u00e1 trasladando el riesgo al concesionario, el riesgo del contrato al concesio- nario. Piensen ustedes en las obras viales por el mantenimiento, una de las razones de la destrucci\u00f3n de las obras es que no se cumple - la ley de tr\u00e1nsito en cuanto regula el peso de las cargas sobre la ruta. No se cumple, \u00bfy por qu\u00e9 no se cumple? Es un misterio... Pero f\u00edjense que cuanto m\u00e1s se rompen, m\u00e1s obra hay, m\u00e1s contratos de mantenimiento. Se rompi\u00f3 una vez, contrato para arreglarla, se rompi\u00f3 de vuelta, un nuevo contrato, se rompi\u00f3 otra vez, otro nuevo contrato, as\u00ed veinte veces... El pozo ese se hace veinte, cincuenta veces, y nadie controla la carga. Los camiones llegan a la frontera de Brasil respe- tando las leyes brasile\u00f1as en materia de carga, y luego por un problema de \u2014 53 costo del transporte, si les conviene m\u00e1s, trasladan: a otros camiones que no cumplen con ninguna regla, rompen todas las rutas. Total, hay una entidad que se llama Direcci\u00f3n de Vialidad, que es la vaca lechera que paga contratos de conservaci\u00f3n y mantenimiento, una dos, tres, cinco, cincuenta veces. Pero si esto yo se lo doy a un concesionario, si se lo puedo dar, si la ruta tiene un caudal de tr\u00e1nsito que lo admite, porque si no hay usuarios no hay concesi\u00f3n tampoco, por supuesto. Y este se\u00f1or, si no se respetan las normas de carga, \u00e9l es el \u00fanico perjudicado porque \u00e9l, la obra la va a tener que entregar, al t\u00e9rmino de los 10, 12, 15 a\u00f1os que puede durar la concesi\u00f3n, en el estado que defina el contrato. Si \u00e9l tiene que arreglar es a su costo, cuanto menos plata invierta en la obra es mejor para \u00e9l, y se supone que va a invertir menos plata si la obra se rompe menos. Adem\u00e1s, si la obra est\u00e1 destrozada, y la gente tiene una alternativa, la gente no va a transitar por ah\u00ed, buscar\u00e1 la alter- nativa, parque a la gente no le gusta romper su veh\u00edculo y tener riesgo de volcar en esos baches que adornan nuestros caminas y morirse. A nadie le gusta eso, si tengo otra alternativa ir\u00e9 por la ruta m\u00e1s segura, m\u00e1ss cuidada, que est\u00e9 se\u00f1alizada. Hay rutas que \u2014ustedes saben\u2014 no est\u00e1n se\u00f1alizadas siquiera, no est\u00e1n pintadas, no tienen se\u00f1alamiento ni horizontal ni vertical ni nada. Esto es el traslado del riesgo, esto es una forma de privatizar. CONSTITUCIONALIDAD DE LAS PRIVATIZACIONES N\u00c9STOR PEDRO SAG\u00dc\u00c9S SUMARIO: I. INTRODUCCI\u00d3N. - II. EMPRESA PRIVADA Y EMPRESA P\u00daBLICA EN LA CONSTITUCI\u00d3N. REGULACI\u00d3N NORMATIVA.. - III. REGULACI\u00d3N IDEOL\u00d3GICA. TRAMID LIBERAL-INDIVIDUALISTA. - IV. TRAMO CRISTIANO. - V. TRAMO SOCIAL DE DERE- CHO. - VI. CONCLUSIONES. I. INTRODUCCI\u00d3N Las recientes leyes 23.696 y 23.697 programan un ambicioso plan de transfe- rencias de empresas p\u00fablicas al \u00e1mbito privado. En muchos casos, realmente, es un proceso de reprivatizaci\u00f3n, puesto que muchas de esas corporaciones hab\u00edan estado, otrora, en manos de particulares, antes de su estatizaci\u00f3n. Desde luego, tal proyecto (hoy en v\u00edas de ejecuci\u00f3n) puede ser estudiado desde distintas perspectivas: econ\u00f3micas, pol\u00edticas, sociales. Tambi\u00e9n interesa al mundo jur\u00eddico y, en primer t\u00e9rmino, al derecho constitucional. En concreto, cabe preguntarse si es constitucional. Este interrogante puede desplegarse, a su turno, en dos niveles distintos. Sabido es que toda Constituci\u00f3n incluye tanto una estructura de poder (retrata- da en normas que fijan los derechos de los individuos y los del Estado, al par que dise\u00f1an la arquitectura b\u00e1sica de \u00e9ste), como una estructura de valores (principios, declaraciones, objetivos, todo eso que conforma la ideolog\u00eda de la Constituci\u00f3n ) 1. Ambas facetas son importantes: una ley puede pecar de inconstitucionali- dad por atacar la estructura de poder, como por violentar la estructura de valores de una Constituci\u00f3n. En el caso que nos ocupa, se trata de averiguar si el programa de privatizaci\u00f3n atenta contra una u otra. II. EMPRESA PRIVADA Y EMPRESA P\u00daBLICA EN LA CONSTITUCI\u00d3N. REGULACI\u00d3N NORMATIVA No es raro que una constituci\u00f3n contempor\u00e1nea se ocupe del derecho de empresa, y adopte definiciones normativas en pro de su estatizaci\u00f3n o . pri- vatizaci\u00f3n. 1 Sobre la doble funci\u00f3n de la constituci\u00f3n como estructura de poder y como estruc- tura de valores, nos remitimos a nuestro estudio La Constituci\u00f3n Nacional argentina, trabajo preliminar a \"Constituci\u00f3n de la Naci\u00f3n Argentina\" (Buenos Aires, 1985), La Ley, PP. 25 y 35. \u2014 55 -- Esa regulaci\u00f3n cubre \u00e1reas muy distintas. En constituciones neoliberales o sociales, por ejemplo, hay reconocimientos de la libertad de empresa en el marco de la econom\u00eda de mercado (Espa\u00f1a, art. 38), y aun de est\u00edmulo a la empresa, privada (as\u00ed, Malta, art. 19; Irlanda, art. 45, inc. 3), pero tambi\u00e9n se procla- man topes a tal libertad empresaria, en el sentido de que ella debe compatibili- zarse con las exigencias de la econom\u00eda general y de la planificaci\u00f3n (Espa\u00f1a, art. 38), o con los requerimientos de la econom\u00eda nacional y los objetivos de la sociedad (Turqu\u00eda, art. 40), o que no debe infringir la seguridad, la libertad y la dignidad humana (Italia, art. 41). En otras constituciones, se proh\u00edben los monopolios privados (Irlanda, art. 45, inc. 2, III). En pa\u00edses de orientaci\u00f3n comunista, la Constituci\u00f3n trata a menudo a la empresa, prefiriendo a la empresa estatal como principal- administradora de la propiedad popular. Antes de las \u00faltimas transformaciones producidas en el este europeo, el texto constitucional de Bulgaria (art. 17), como los de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alemana (art. 12) y de Checoslovaquia (art. 11), propiciaban la tesis que indicamos. En algunos casos, como Albania, el dirigismo estatal es intenso, ya que ejerce el control sobre la cantidad del trabajo y del consumo, y fija el precio de venta de los productos de las empresas estatales, adem\u00e1s de organizar, dirigir y desarrollar el conjunto de la vida econ\u00f3mica y social por medio de un plan general unificado (art. 25). El tema lo hemos desarrollado en anterior oportunidad, y remitimos all\u00ed, al lector 2. La Constituci\u00f3n argentina es mucho m\u00e1s parca en dicho punto, circunstancia explicable porque en funci\u00f3n del momento en que se dict\u00e9 \u2014mediados del siglo xtx\u2014, no era usual que las constituciones se expidieran mucho sobre este tema y, adem\u00e1s, porque seg\u00fan el ritmo ideol\u00f3gico de la \u00e9poca (individualismo liberal), lo sobreentendido era que el Estado no actuase, mayormente, como empresario. Dicho de otro modo, el estilo de aquel tiempo no era condenar la figura del Estado-empresario, sino ignorarlo, dando por t\u00e1cito que no le correspond\u00eda asumir esos roles. El silencio, aqu\u00ed, es harto elocuente. Sin embargo, ocasionalmente, algunas constituciones otorgaban determina- dos monopolios en favor del Estado (Suiza, art. 31, respecto a la sal y p\u00f3lvora de guerra), El Salvador (texto de 1886; del aguardiante, salitre y p\u00f3lvora), o el correo y tel\u00e9grafos (M\u00e9xico de 1874, art. 28; Suiza, art. 36; Alemania de 1871, arts. 48 y 49). La Constituci\u00f3n argentina menciona tambi\u00e9n en su art. 4\u00b0, corno fuente del tesoro nacional, a la \"renta de Correos\", con lo cual indica que el Estado deber\u00e1 actuar (aunque no necesariamente de manera monop\u00f3lica) en tal tipo de empresas. El mismo art. 4 9 habla de la contrataci\u00f3n de empr\u00e9stitos y opera- ciones de cr\u00e9dito para urgencias de la Naci\u00f3n \"y para empresas de utilidad 2 SActis, MsToal P., Empresas y Derecho Constitucional. La emprom en el constitu- cionalismo europeo contempor\u00e1neo, en El Derecho, 95-843, y en \"Revista peruana de derecho de la empresa\" (Lima, 1936), n 9 20, p. 19 y siguientes. \u2014 56 \u2014 nacional\", frase que s\u00ed es, muy significativa, ya que indica que adem\u00e1s de la empresa de correos, el Estado puede asumir otras. Claro est\u00e1 que la palabra \"empresa\", en el art. 4 9 de la Constituci\u00f3n, puede entenderse tanto en el sentido de \"corporaci\u00f3n\" o \"unidad de produc- ci\u00f3n\", como de \"plan\" o \"programa de acci\u00f3n\". En el primer caso, involucra crear una persona jur\u00eddica y econ\u00f3mica; en el segundo, iniciar una actividad. Con esto debe aclararse que no toda \"empresa de utilidad nacional\" debe, nece- sariamente, generar una \"empresa\" en el sentido de sujeto econ\u00f3mico jur\u00eddico. Paralelamente, viene al caso observar, que la Constituci\u00f3n indica al Estado ciertos deberes, como promover la industria, la inmigraci\u00f3n, la construcci\u00f3n de canales navegables, ferrocarriles, la introducci\u00f3n de nuevas industrias, la im- portaci\u00f3n de capitales extranjeros, etc. (ver arts. 67, inc. 11 y 107) , aunque para ello no exige que \u00e9l mismo opere como empresario. En definitiva, entonces, la empresa p\u00fablica, en la Constituci\u00f3n de 1853, no es negada. Al contrario, el art. 4\u00b0 la admite, y demanda que cumpla un fin de \"utilidad nacional\". Pero tampoco enfatiza la funci\u00f3n del Estado-empresario, salvo en cuanto a los correos. El resto de la actividad econ\u00f3mica parece dejarlo a los particulares. Interesa apuntar, por \u00faltimo, que el art. 14 \"nuevo\" o \"bis\", producto de la reforma constitucional de 1957, habla tambi\u00e9n de las empresas, al se\u00f1alar que el trabajador tiene derecho a participar en sus ganancias, controlar su pro- ducci\u00f3n y colaborar en su direcci\u00f3n. La norma se refiere tanto a las empresas privadas, como a las p\u00fablicas s. , III. REGULACI\u00d3N IDEOL\u00d3GICA. TRAMO LIBERAL-INDIVIDUALISTA La cuesti\u00f3n del rol empresarial del Estado debe dirimirse no s\u00f3lo en el plano normativo de la Constituci\u00f3n (esto es, en su dise\u00f1o de poder), sino, seg\u00fan vimos, conforme al techo ideol\u00f3gico de la ley suprema. El problema b\u00e1sico aqu\u00ed se presenta porque la Constituci\u00f3n no tiene un techo ideol\u00f3gico uniforme, sino m\u00faltipleil. Cabe detectar, por cierto, tres pers- pectivas ideol\u00f3gicas texto argentino: una, liberal-individualista; otra, cris- tiano tradicional; y la tercera, propia de un estado social de derecho. El tramo liberal-individualista de la Constituci\u00f3n es quiz\u00e1 el cuantitativa- mente m\u00e1s relevante, ya que despu\u00e9s de las enf\u00e1ticas declaraciones del Pre\u00e1m- bulo sobre los beneficios de la libertad, los arts. 14 a 19 refrendan las posiciones liberistas, adem\u00e1s de declarar la propiedad como derecho inviolable. 3 Diario de Sesiones de la Convenci\u00f3n Nacional Constituyente, a\u00f1o 1957, t. II, p. 1448. 4 Ver SAG\u00dc\u00c9S, N\u00c9STOR P., Constituciotolismo social, en V\u00c1ZQUEZ VIALARD (director), \"Tratado de Derecho del Trabajo\" (Buenos Aires, 1982), Astrea, t. 2, p. 759 y siguientes. Para quien se sit\u00fae en esta postura e -interpmte la Constituci\u00f3n en clave liberal-individualista, es obvio que, cuanto menos estado empresario haya, mejor ser\u00e1. Para. Juan B. Alberdi, por ejemplo, la grandeza y opulencia de los pueblos m\u00e1s adelantados de la Tierra no deriva del Poder de sus gobiernos, sino del poder de sus individuos: esas naciones \"son el producto del ego\u00edsmo m\u00e1s que del patriotismo\". \"Los Estados, agrega, son ricos por la labor de los indivi- duos... el ego\u00edsmo bien entendido de los ciudadanos s\u00f3lo es un vicio para el ego\u00edsmo de los gobiernos\". El factor fundamental del orden social es, en- tonces, ell af\u00e1n del propio engrandecimiento, el af\u00e1n virtuoso de la propia grandeza del individuo. Alberdi, como se sabe, profes\u00f3 su admiraci\u00f3n por la fisiocracia y la escuela smithiana: \"nuestra prosperidad ha de ser obra espont\u00e1nea de las cosas m\u00e1s bien que una creaci\u00f3n oficial\". As\u00ed, el productor debe exigirle a la ley una sola cosa: \"la m\u00e1s completa libertad del hombre\". El trabajo no debe ser orga- nizado por el Estado: no hay salario legal y obligatorio a los ojos de la Cons- tituci\u00f3n. En asuntos econ\u00f3micos y laborales, la acci\u00f3n del Estado consiste \"m\u00e1s bien en derogar que en estatuir\". Sin embargo, Alberdi asigna al Estado un rol particular: desarrollar un plan de \"instrucci\u00f3n industrial\", y especialmente, dictar leyes contra la va- gancia, a la que propone se califique como \"delito contra la sociedad\" 5.. Desde la \u00f3ptica que citamos, es evidente que el Estado no tiene vocaci\u00f3n empresarial, aunque s\u00ed deba auspiciar la actividad empresarial de los particu- lares. Por excepci\u00f3n, sin embargo, est\u00e1 habilitado para asumir papeles empre- sariales econ\u00f3micos. VI. TRAMO CRISTIANO Algunos segmentos de la Constituci\u00f3n son tributarios del pensamiento cris- tiano tradicional (hoy, refrescado con el pensamiento social de la Iglesia). La invocaci\u00f3n a Dios en el Pre\u00e1mbulo, su nueva menci\u00f3n en el art. 19, la reflexi\u00f3n en \u00e9ste sobre la moral p\u00fablica, como pauta de reglamentaci\u00f3n constitucional, la alusi\u00f3n al \"bienestar general\" igualmente en el Pre\u00e1mbulo (concepto que equi- vale al de bien com\u00fan, seg\u00fan lo ha dicho la Corte Suprema de Justicia de la. Naci\u00f3n en \"Quinteros\") 6, son pautas que acreditan la presencia de esta ver- tiente doctrinaria en la ley suprema argentina. o Ver ALBEBDI, JUAN B., Bases y puntos d\u00e9 partida para organizaci\u00f3n pol\u00edtica de la Rep\u00fablica Argentina, y Sistema econ\u00f3mico y rent\u00edstioo de la Confederaci\u00f3n Argentina, seg\u00fan su Constituci\u00f3nde 1853, en ALBERDI, JUAN B., \"Organizaci\u00f3n pol\u00edtica y ecoll\u00f3 - mica de la Confederaci\u00f3n Argentina\", nueva edici\u00f3n oficial (Besanz\u00f3n, 1856), ps. 9(/1, 155, 181/3, 370, 368, 470 y sigtes.. La omnipotencia del Estado es la nega- ci\u00f3n de la libertad individual, en ALBERDI JUAN B., Estudios constitucionales (Bue- nos Aires, 1953), Luz del d\u00eda, ps. 262/3. 6 CSJN, Fallos, 179-113. 176-22; La Ley, 8-405. Pues bien: \u00bfcu\u00e1l es la actitud de este cupo doctrinario respecto a las pri- vatizaciones empresarias? Alg\u00fan sector del pensamiento cat\u00f3lico ha privilegiado el sistema de em- presas p\u00fablicas estatales como el m\u00e1s propio de una concepci\u00f3n cristiana del Estado. Arturo E. Sampay, en esa postura, distingue d'os momentos hist\u00f3ricos En la econom\u00eda antigua, previa a la revoluci\u00f3n industrial \u2014un mundo de pro- ducci\u00f3n insuficiente, escribe\u2014 resultaba inconducente programar empresas del Estado en t\u00e9rminos de bien com\u00fan, ya que all\u00ed cualquier intento, en tal sentido, estaba destinado al fracaso. Las pocas, ensayadas entonces, explica, \"ten\u00edan por finalidad conservar la sumisi\u00f3n de la masa esclavizada de la humanidad o despojar de sus propiedades a otros grupos privilegiados\". Acaecida la revoluci\u00f3n industrial, en cambio, y ante un impresionante crecimiento de la producci\u00f3n de bienes, el panorama puede variar. Por un lado, las empresas privadas siguen manej\u00e1ndose con la regla del lucro: \"salvo excepciones personales que no hacen a la regla, la clase propietaria considera bot\u00edn de guerra a los bienes que posee y con la guerra se apresta siempre a resistir las exigencias de la Justicia\". Cuando los particulares manejan como propiedad privada la capacidad social de trabajo y el trabajo social acumulado, los vuelcan \"a lo que les acarrea inmediatas y m\u00e1ximas ganancias\". Pero por otro, aparecen las empresas p\u00fablicas, como necesidad de transferencia de ciertas organizaciones del trabajo social e instrumentos b\u00e1sicos de producci\u00f3n en favor del Estado. Para Sampay tal mutaci\u00f3n se justifica por diversas razones. As\u00ed, las em- presas oficiales tienden a satisfacer las necesidades humanas de todos los miem- bros de la comunidad. En segundo t\u00e9rmino, est\u00e1n administradas e instituidas por los sectores populares en ejercicio del poder pol\u00edtico. Finalmente, tienden al bien del pueblo: procuran \"un r\u00e9gimen productivo de abundancia para que cada uno tenga lo que necesite\". Por supuesta Sampay distingue entre estatizaciones correctas (las bien inspiradas y bien implementadas) ' e incorrectas, esto es, la estatizaci\u00f3n de empresas obsoletas e ineficientes, donde la nacionalizaci\u00f3n importa \"el acto de tomar, a cargo del pueblo, el pasivo neto de una quiebra fraudulenta y todav\u00eda, pagar sumas fabulosas por ese presente griego\". ambi\u00e9n diferencia una estimaci\u00f3n pol\u00edtica de las empresas estatales, de una estimaci\u00f3n t\u00e9cnica administrativa, puntualizando que una cosa era el traspaso del ente de par- ticulares al Estado, y otra una estructuraci\u00f3n ineficiente, burocr\u00e1tica o partidista de la empresa en cuesti\u00f3n 7. En rigor de verdad, situados en el \u00e1mbito doctrinario cristiano, el dilema privatizaci\u00f3n/estatizaci\u00f3n de las empresas debe enfocarse a la luz de dos prin- cipios claves del pensamiento cat\u00f3lico: los de subsidiariedad y bien com\u00fan que, por cierto, no son contrapuestos. 7 SAMPAY, ARTURO E., Filosof\u00eda de las empresas estatales: instrumentos de la revolu- ci\u00f3n de nuestro tiempo, en \"Revista de derecho p\u00fablico y Teor\u00eda del Estado\", Bue- nos Aires, 1989, n 9 4, p. 145 y siguientes. \u2014 59 \u2014 Partiendo del supuesto de un derecho natural de propiedad por parte de los particulares, para bienes de uso personal e incluso bienes de producci&i, la doctrina cristiana de la subsidiaridad aconseja dejar en manos de particu- lares y sociedades menores tareas que ellas sanamente pueden asumir. La regla, pues, ser\u00eda que las funciones que correctamente pueden desempe\u00f1ar ]os su- jetos privados, bueno es que las hagan, y que no las asuma el Estado. No obstante, ese desempe\u00f1o privado de tareas que puedan interesar a una comunidad tiene ciertas condiciones que cumplir. Algunas, de tipo posi- tivo. Otras, de \u00edndole negativa. a) Corno condici\u00f3n. positiva, la actuaci\u00f3n privada debe respetar los prin- cipales derechos de la persona humana (Pacem in terris, 64). Si el resultado de la gesti\u00f3n privada, en s\u00edntesis, altera derechos inherentes a la persona y a la sociedad, en esa misma medida quedar\u00e1 deslegitimada la iniciativa de los particulares. b) Como condici\u00f3n negativa, el pensamiento pontificio enunda varios re- caudos. Por ejemplo, no es aconsejable privatizar bienes instrumentales cuando \"lleven consigo un poder econ\u00f3mico tal, que no es posible dejarlo en manos de personas privadas sin peligro del bien com\u00fan (Mater et Magistra, 23). Tampoco se recomienda una situaci\u00f3n de privatizaci\u00f3n cuando las tareas del caso importan \"funciones siempre m\u00e1s vastas que el bien com\u00fan exige a los poderes p\u00fablicos\" (MM, 23). En conclusi\u00f3n, es perfectamente leg\u00edtimo que determinadas actividades queden estatizadas, y que numerosas manifestaciones de dominio privado pasea a ser propiedad p\u00fablica, siempre que esa transferencia de bienes sea dispuesta por la autoridad competente, conforme a las exigencias del bien com\u00fan y den- tro de los l\u00edmites de este (Concilio Vaticano II, constituci\u00f3n pastoral Gauditan et Spes, 71). Volvemos as\u00ed al concepto de bien com\u00fan como regulador de lo que debe ser propiedad p\u00fablica y de lo que debe ser propiedad privada (MM, 23). Esto importa alertar que no existen f\u00f3rmulas dogm\u00e1ticas y standards con rela- ci\u00f3n a cu\u00e1ndo una empresa tiene que estar privatizada o estatizada. En efecto: a) el contenido del bien com\u00fan es algo cambiante seg\u00fan espacios y mo- mentos. Lo que es bueno para una comunidad puede no serio para otra; lo que es positivo en determinado per\u00edodo hist\u00f3rico puede ser desaprobable en una \u00e9poca diferente; b) en tren de regular el \u00e1mbito de lo privado y de lo p\u00fablico en cuanto a las empresas, es conveniente atender las posibilidades reales de los particulares y del Estado para asumir determinados emprendimientos; c) otra pauta sianificativa es la idiosincrasia de un pueblo, en el sentido de si conf\u00eda o desconf\u00eda del Estado, o de los sujetos privados, para desem- pe\u00f1ar determinadas actividades empresariales; d) otra gu\u00eda significativa, quiz\u00e1 definitoria, es evaluar las experiencias ha- bidas en un pueblo concreto, respecto a un programa de privatizaci\u00f3n o de estatizaci\u00f3n. \u00bfHa desempe\u00f1ado en forina medianamente aceptable el Lstado su rol de empresario? \u00bfLos particulares, han respetado la dignidad de sus traba- jadores y han satisfecho, siquiera medianamente, una funci\u00f3n social en la pres- taci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos que, alguna vez, tomaron?; e) paralelamente, otra idea importante puede ser la necesidad de efedivizar ea determinadas instancias, ciertas actividades, que ante la falta o desinter\u00e9s de las personas privadas, tiene forzosamente que cumplir el Estado 8. Para el tramo cristiano de la Constituci\u00f3n, resumiendo, el dilema priva- tizaci\u00f3n/estatizaci\u00f3n de las empresas no tiene una receta uniforme: habr\u00e1 que contemplar un manojo de situaciones decisivas (posibilidades, necesidades, rea- lidades, experiencias, tareas a desempe\u00f1ar) para pronunciar, en cada caso, una respuesta leg\u00edtima, es decir, en t\u00e9rminos de bien com\u00fan. y. 'TRAMO SOCIAL DE DERECHO Este trozo de la Constituci\u00f3n tiene una textura peculiar, que, en rige). de verdad, no es tan opuesta al segmento cristiano de la ley suprema, sino que puede perfectamente compatibilizarse y asociarse con \u00e9l (desde el momento en que el pensamiento cristiano, aggiornado a trav\u00e9s del social cristianismo, ha postulado metas que son igualmente propias del Estado social de derecho, como las de funci\u00f3n social de la propiedad, justicia social, promoci\u00f3n de los trabajadores, intervenci\u00f3n leg\u00edtima del Estado para remediar las injusticias so-' dales, etc.). A su turno, la compatibilizaci\u00f3n del tramo social de derecho de la Cons- tituci\u00f3n con su parte liberal-individualista es mucho m\u00e1s problem\u00e1tica, pre- cisamente por los distintos valores supremos que anidan en una y otra posici\u00f3n (justicia social, mayor igualdad, solidaridad, en el primer caso; libertad indi- vidual, esp\u00edritu de lucro, sentido individual de la propiedad, en el otro). Sin embargo, tambi\u00e9n es cierto que ciertas posiciones neoliberales (al estilo de Keynes, Roepcke y Lippman), cuando procuran nutrir al liberalismo inicial con ideas como econom\u00eda social de mercado, un estado de bienestar (mediante recursos como el seguro de desempleo o el seguro social), y aun, conceptos de justicia social en favor de los m\u00e1s d\u00e9biles, hacen que el proceso de coexistencia de ambas posturas pueda ser m\u00e1s viable 9. Para el per\u00edodo social de derecho de nuestra Constituci\u00f3n, no es dif\u00edcil que ciertas actividades empresariales pasen a ser desempe\u00f1adas por el Estado. As\u00ed, v.gr., la Constituci\u00f3n de Chipre dijo que el desempe\u00f1o de servicios p\u00fa- blicos esenciales, o la explotaci\u00f3n de fuentes de energ\u00eda o de otros recursos naturales, pod\u00edan estar a cargo exclusivo de la Rep\u00fablica, de modo similar a 8 Hemos particularizado el tema en nuestro trabajo Principio de subsidiariedad y prin- cipio de anasubsidiariedad, en \"Revista de Derecho P\u00fablico\" (Santiago de 'Chile, 1986), nos. 39J40, p. 59 y sigtes.; Jurisprudencia Argentina, 1980-11-775. 9 Sobre neoliberalismo, ver SAG\u00dc\u00c9S, N\u00c9STOR P., Constitucionalismo social, oh. cit., ps. 696V77, con especial referencia al derecho -del trabajo. \u201461--- como lo hizo 'la Constituci\u00f3n .d\u00e9 Italia (art. 43), y de la Rep\u00fablica Federal de Memania (art. 15), como la de Turqu\u00eda (art. 39) con relaci\u00f3n a los servi- dos p\u00fablicos. Por tanto, en esta zona ideol\u00f3gica de la Constituci\u00f3n la opci\u00f3n privatiza- ci\u00f3n/estatizaci\u00f3n de empresas puede resumirse as\u00ed: el Estado est\u00e1 habilitado para prestar empresarialmente algunas actividades, en particular las concer- nientes a servicios p\u00fablicos y recursos naturales o energ\u00e9ticos; pero eso no es un deber, sino una alternativa, que puede recomendarse o desaconsejarse en ciertos supuestos. VI. CONCLUSIONES La prestaci\u00f3n de ciertos servicios por parte del Estado, y tambi\u00e9n la asunci\u00f3n de roles empresariales en \u00e1reas m\u00e1s amplias por parte de aqu\u00e9l, siem- pre que est\u00e9 presente la \"utilidad nacional\", es perfectamente acorde con la Constituci\u00f3n. Ideol\u00f3gicamente, ser\u00eda necesaria la presencia, en tales casos, del Valor \"utilidad\"' (para el segmento liberal-individualista), \"bien com\u00fan\" (para el cristiano) , o \"solidaridad\" (para el propio del estado social de derecho. La solidaridad, de todos modos, forma parte tambi\u00e9n del concepto de bi\u00e9n com\u00fan). A su vez, la empresa privada tambi\u00e9n es leg\u00edtima dentro del. marco c\u00f3ns;- titucional. Resulta la preferida, desde el \u00e1ngulo ideol\u00f3gico, por el segmento liberal-individualista; es la normal para el pensamiento cristiano ( excepto para -ciertas \u00e1reas y salvo indicaci\u00f3n contraria del bien com\u00fan), y lo mismo podr\u00eda decirse de la concepci\u00f3n del estado social de derecho. . Situados como estamos dentro del pensamiento cristiano social . cabe dell .- nir el problema dentro de un trozo hist\u00f3rico concreto, como es la Argentina finisecular, en funci\u00f3n de las posibilidades presentes, de la opini\u00f3n comuni- taria sobre el punto, de los resultados que, hasta ahora, han dado los procesos de estatizaci\u00f3n y de necesidades actuales, seg\u00fan rese\u00f1amos en el par\u00e1g.. IV. En tal sentido, la respuesta acredita, adem\u00e1s de la. constitucionalidad del proyecto pol\u00edtico y jur\u00eddico de privatizaci\u00f3n, su legitimidad. Un Estado exhaus- to, patrimonialmente agotado, asediado por la hiperinflaci\u00f3n, no se encuentra en condiciones aptas para manejar \u00fatilmente las empresas que ha asumido en terrenos, como tel\u00e9fonos, gas, transportes y otras actividades comerciales todav\u00eda m\u00e1s discutibles. Concomitantemente, la ineficiencia, casi cr\u00f3nica, de dichas em- presas y su instrumentaci\u00f3n hist\u00f3rica, como bot\u00edn electoral m\u00e1s que como entes de servicio al pueblo, sumado a una opini\u00f3n p\u00fablica mayormente inclinada a la privatizaci\u00f3n, conducen casi inexorablemente a avalar, desde una perspectiva axiol\u00f3gica, la pol\u00edtica de privatizaciones. Por supuesto, cabe diferenciar la constitucionalidad de un programa de desestatizaci\u00f3n, del \u00e9xito o legitimidad de su instrumentaci\u00f3n concreta. As\u00ed como Sampay advert\u00eda que un plan de nacionalizaci\u00f3n pod\u00eda ser justificado desde una estimativa pol\u00edtica, e injustificarse desde una estimativa t\u00e9cnica- 62 -- administrativa, tambi\u00e9n es cierta la cuesti\u00f3n en el programa inverso. Una deci- si\u00f3n de privatizaciones leg\u00edtima, a partir de una estimativa pol\u00edtica, puede deslegitimarse si, en una estimativa t\u00e9cnica-administrativa, se consuma mediante procedimientos incorrectos (por ejemplo, mediante precios de compra no ade- cuados, licitaciones no imparciales, discriminaciones o favoritismos, o sin el debido control del Estado en el curso posterior de las empresas privatizadas, especialmente, si se trata de servicios p\u00fablicos). En definitiva, entonces, un programa constitucional de privatizaciones debe complementarse con una leg\u00edtima gesti\u00f3n de bien com\u00fan en el tr\u00e1mite de transferencia de lo p\u00fablico a lo privado. S\u00f3lo as\u00ed adquirir\u00e1 plena legitimidad constitucional, porque la funci\u00f3n de garante de ese bien com\u00fan que constitu- cionalmente debe desempe\u00f1ar el Estado (de acuerdo al techo doctrinario cristiano de la Constituci\u00f3n), opera tanto en la decisi\u00f3n de privatizar la em- presa estatal, como en el curso mismo del traspaso de lo p\u00fablico a lo privado, y en el posterior control de la conducta de la empresa privatizada, a fin de que satisfaga la funci\u00f3n social que debe cumplir. ASPECTOS LABORALES DE LA LEY 23.696 HUGO R. CARCAVALLO 1. Me toca encarar uno de los aspectos que quiz\u00e1s pueda llegar a produ- cir los conflictos m\u00e1s sensibles, o sea, las facetas laborales de la Ley de Reforma del Estado, la cual, indudablemente, significar\u00e1 un costo social. Pero si bien ese costo social se tendr\u00e1 que producir, no es menos cierto que la Ley 23.696 trata de reducirlo. Por eso resulta interesante una aprecia- ci\u00f3n, desde la \u00f3ptica del derecho del trabaja, sobre las normas que nos ocupan. Para el debido estudio de la Ley 23.696, no puede prescindirse de la Ley 23.697, pues como resulta de exposiciones anteriores, aun cuando se habla de dos leyes, una mal titulada de Reforma del Estado y otra de Emergencia Econ\u00f3- mica, en realidad, ambos cuerpos legislativos, que son de una vastedad dificil de explorar r\u00e1pidamente, tienen una \u00edntima conexi\u00f3n y tienden a un solo y mismo prop\u00f3sito esencial, que es el de salir de esta crisis en que estamos sumer- gidos, que en determinados momento pareciera final, y que ha venido a cerrar el ciclo de una prolongada serie de errores cometidos y reiterados a lo largo del tiempo, errores que cobraron una aceleraci\u00f3n inusitada \u00faltimamente. Frente a esa realidad innegable, el Estado apela una vez m\u00e1s, al concepto de la \"emergencia\", concepto ya esgrimido repetidas veces en nuestro pa\u00eds porque, lamentablemente, hablando en lenguaje llano, las cosas hace mucho que no andan bien. Hemos tenido o tenemos emergencias locativas, emercrencias hipotecarias, emergencias impositivas, emergencias previsionales, etc. y \u00b0ahora estamos en la emergencia total. De aquellas \"emergencias\" anteriores, algunas fueron v\u00e1lidas \u2014desde mi punto de vista\u2014 otras no tanto, otras provocaron m\u00e1s problemas que los que resolvieron, como lo demostr\u00f3 su prolongaci\u00f3n inusitada, pero fueran buenas o malas, sucede hoy lo del cuento del pastor mentiroso, que alarmaba falsamente con la venida del lobo, y creo \u2014y pienso que somos muchos qui e. nes lo creemos\u2014 que esta vez realmente lleg\u00f3 el lobo. Se trata de una evidencia sobre la que tenemos que actuar y que, como bien lo sostuvo el Dr. Sag\u00fc\u00e9s, deber\u00e1n tomar en cuenta los \"operadores\" de la Constituci\u00f3n y de las leyes, al examinar y juzgar los hechos que producir\u00e1 la aplicaci\u00f3n de todas estas normas. De esos m\u00faltiples efectos, me toca a m\u00ed ocu- parme de aspectos del problema social que puedan crear estas leyes, problema inmediato que s\u00f3lo quedar\u00e1 justificado, en tanto y en cuanto, pagando un determinado costo social que supere la actual crisis absoluta en la que estamos inmersos y, frente a nuevas circunstancias futuras, no se recaiga en errores y se anulen soluciones. La aclaraci\u00f3n la dicta la experiencia que arroja una r\u00e1pida mirada retros- pectiva. Por ejemplo, en la Ley de Emergencia Econ\u00f3mica hay preceptos que son pr\u00e1cticamente iguales a los de una ley de 1976, la 21.476, que debi\u00f3 elimi- nar una serie de excesos introducidos en estatutos y en convenios colectivos. Pues bien, tiempo despu\u00e9s, a fines de 1984, una ley del Congreso, la 23.126,, resucit\u00f3 todas las cl\u00e1usulas anuladas en 1976, generando una gran cantidad de conflictos y juicios de todo tipo \u2014en especial en empresas del sector p\u00fablico\u2014 y, finalmente, la Corte Suprema de Justicia en el conocido caso \"Nordensthol c. Subterr\u00e1neos de Buenos Aires\" se aboc\u00f3 al estudio retrospectivo de la razona- bilidad de las normas de la Ley 21.476, modificando en cierta forma su posici\u00f3n anterior. El alto tribunal hab\u00eda entendido que la ley puede a pasterkW, siempre que no roce derechos adquiridos y dentro de los l\u00edmites del art\u00edculo 39 del C\u00f3digo Civil, interferir en el campo de las convenciones colectivas de trabajo. En el, mentado caso \"Nordensthol\", la mayor\u00eda de la Corte dej\u00f3 a salvo esa posibili- dad para emergencias notorias, pero la minor\u00eda recogi\u00f3 una doctrina que han sustentado distinguidos colegas, al propugnar una especie de autonom\u00eda total de la convenci\u00f3n colectiva por ser una fuente de derecho extraestatal. No voy a ocuparme aqu\u00ed del tema, s\u00f3lo lo aludo porque constituye un tel\u00f3n de fondo para los problemas a los que me voy a referir a continuaci\u00f3n. Unicamente dej\u00f3 sentado que el convenio colectivo ser\u00e1 una fuente de derecho extraestatal, ni m\u00e1s ni menos que un contrato civil o comercial, basado en la voluntad de las partes, porque la Constituci\u00f3n, si bien en el art. 14 bis autoriza la celebraci\u00f3n de convenios colectivos, igualmente, en los arts. 14 y 17 autoriza a celebrar contratos, como a trabajar, a ejercer toda industria l\u00edcita, etc., en base a contratos. Obviamente esa voluntad de las partes es tambi\u00e9n una fuente de derecho extraestatal que ha sido avasallada o alterada en innumerbles ocasio- nes por la voluntad legislativa, como lo prueba la serie de \"emergencias\" de antigua data a la que me he referido. Estos vaivenes imponen una reflexi\u00f3n e invitan a no olvidar que es \u00e9sta la m\u00e1s grave crisis que ha vivido el pa\u00eds. 2. La \"emergencia\" est\u00e1 expresamente declarada en las dos leyes. El Capi- tulo 1 de la Ley 23.696 se refiere a la emergencia administrativa y declara, en tal estado, la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos, la ejecuci\u00f3n de los contratos. a. cargo del sector p\u00fablico y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica financiera de la administra- ci\u00f3n p\u00fablica nacional centralizada y no centralizada, entidades aut\u00e1rquicas, etc. Incluye tambi\u00e9n una enunciaci\u00f3n de ese infinito mundo de desprendimientos, del Estado que bajo la forma de sociedades, sociedades de econom\u00eda mixta, entes estatales, sociedades con participaci\u00f3n mayoritaria estatal, etc., forman una especie de Estado paralelo. La Ley 23.697 dice poner en ejercicio al poder de polic\u00eda de emergencia del Estado, con el fin de superar la situaci\u00f3n de peli- gro colectivo, creada por las graves circunstancias econ\u00f3micas y sociales qtt la Naci\u00f3n padece. \u00e1Qu\u00e9 aspectos ' laborales rozar\u00e1 este conjunto de normas de las dos leyes? Va a rozar desde el empleo propiamente dicho \u2014que es un bien \"escaso\" hoy &a- basta normas de convenios, estatutos o disposiciones especiales para determina- dos gremios o para determinados sectores de los servicios p\u00fablicos, derivaciones para las que es preciso acudir a la Ley de Emergencia Econ\u00f3mica, por lo cual adhiero a la conclusi\u00f3n del Dr. Cassagne, cuando manifest\u00f3 que tenemos dos cuerpos de leyes, cuando pudo y debi\u00f3 haber existido uno: probablemente la premura con que tuvo que actuarse determin\u00f3 este tipo de \"t\u00e9cnica legislativa\". As\u00ed, el art. 29 de la Ley 23.697, cuando suspende por 180 d\u00edas los subsidios y subvenciones, habla en especial de las empresas de servicios p\u00fablicos que facturen tarifas o precios diferenciales. Esta situaci\u00f3n se da v\u00eda convenios colectivos o disposiciones estatutarias, en diversas empresas de servicios p\u00fabli- cos, consagrando un beneficio que ser\u00e1 afectado. Y adem\u00e1s, se ver\u00e1 afectado desde el empleo hasta este tipo de beneficios, pasando por el encuadramiento convencional o sindical de los trabajadores, con independencia de que el ESta- do\u00ab ,. por la Ley de Emergencia Econ\u00f3mica, tendr\u00e1 derecho a tomar una serie de decisiones con especial relaci\u00f3n al empleo p\u00fablico. Como ha pasado en todas las otras \"emergencias\" \u2014con m\u00e1s raz\u00f3n en esta de mayor gravedad\u2014 nuevamente , se incluyen disposiciones sobre \"prescindibilidad\", mecanismo que los gobiernos, de facto o de hure, han aplicado con algunas variantes, porque cada uno vino con su ley de prescindibilidad, total o parcial, bajo el brazo. Para conjurar nuestros grandes males presentes, yo dir\u00eda que la Ley 23.696 contiene tres determinaciones b\u00e1sicas, por de pronto, dispone primero la \"intervenci\u00f3n\", de todos los entes, empresas, etc., de cualquier clase que com- pongan el mundo estatal. La segunda medida es la transformaci\u00f3n de la tipici- dad jur\u00eddica de ta! es entes, empresas, etc., pudiendo crearse nuevos, fusionarlos, extinguirlos, etc. Y, por \u00faltimo, se acude al mecanismo de la \"privatizaci\u00f3n\" o \"liquidaci\u00f3n\" de las empresas. Para amortiguar en lo posible los impactos negativos que tendr\u00e1n estas determinaciones b\u00e1sicas, la Ley 23.696 toma algunos recaudos. El cap. III incluye un programa de \"propiedad participada\" \u2014as\u00ed se le llama\u2014, que no me parece de f\u00e1cil viabilidad y efectivizaci\u00f3n. El cap. IV est\u00e1 dedicado a la \"protecci\u00f3n del trabajador\" y, finalmente, en el cap. IX se dise\u00f1a un llama& \"plan de emergencia del empleo\" que, en definitiva, intenta promover la crea- ci\u00f3n de empleos por la v\u00eda de la obra p\u00fablica en determinados sitios, donde existan mayores \u00edndices de desempleo, y que se ejecutar\u00e1 a trav\u00e9s de las muni- cipalidades, exigi\u00e9ndose que el 50 % de la mano de obra a emplearse en estos emprendimientos sea local, vale decir, que se trate de residentes en los sitios, donde haya mayor desempleo. De tales medidas, la primera, de efecto m\u00e1s directo y utilizada de inmedia- to, es la de la \"intervenci\u00f3n\". Frente a esta mara\u00f1a de organismos, entes, enti- dades y sociedades, a m\u00ed, que en materia de sector p\u00fablico soy un profano, me caus\u00f3, por lo menos, algunas dudas, la redacci\u00f3n del art. Y porque ley\u00e9ndolo un poco desprevenidamente, podr\u00eda interpretarse que la intervenci\u00f3n de todos los centros, empresas y sociedades, cualquiera sea su tipo jur\u00eddico, se encuentra limitada, al parecer, por el car\u00e1cter productivo, comercial o industrial o de servicios p\u00fablicos. Por lo tanto, la \"intervenci\u00f3n\" estar\u00eda especialmente dirigida a estas sociedades, entes especiales, etc.En cambio, un an\u00e1lisis m\u00e1s detenido demuestra que la medida apunta a todo el sector p\u00fablico, quedando excluidas del r\u00e9gimen de intervenci\u00f3n, solaffiente las Universidades Nacionales, por respe- to --seguramente\u2014 a la autonom\u00eda universitaria. Hago notar que en la acepci\u00f3n amplia que nos ense\u00f1ara Bielsa, en el concepto de servicio p\u00fablico, entra toda actividad p\u00fablica o privada regulada por la ley, con el objeto de satisfacer en forma m\u00e1s o menos continua necesidades colectivas. Esta interpretaci\u00f3n lata, fue corroborada por el Dr. Barra, quien \u2014con las salvedades que hizo\u2014, apunt\u00f3 por ejemplo que en el anexo I de la Ley figura la Direcci\u00f3n Nacional de Vialidad entre las dependencias a privatizar. A los interventores se les encomienda la reorganizaci\u00f3n provisoria de todos estos entes, sociedades y organismos, asign\u00e1ndoseles las funciones de adminis- traci\u00f3n y direcci\u00f3n de los \u00f3rganos directivos de la entidad de que se tratara. La Ley alude a la \"reorganizaci\u00f3n provisional\", t\u00e9rminos que, en lo que hace al aspecto laboral, parecieran limitar el alcance de las resoluciones a adoptar, pero no es as\u00ed en definitiva. Seg\u00fan el art. 3 9 de la Ley 23.696, los interventores podr\u00e1n disponer que se mantenga o no el cargo o funci\u00f3n, el despido o baja del personal que cum- pla en funciones de \"responsabilidad y conducci\u00f3n\" del ente, empresa, etc.,. intervenida, indicando que en cualquier caso, la indemnizaci\u00f3n a reconocer, ser\u00e1 la de la Ley de Cbntrato de Trabajo, la de los arts. 232 y 245 de la ley, a la cual al sancionarse la Ley de Emergencia Econ\u00f3mica, modificando el art. 48, el Congreso sorpresivamente suprimi\u00f3 los toques de aquel art. 245. Sin embargo, el decreto reglamentario 1105/89, avanz\u00f3 en este tema y h \"reorganizaci\u00f3n provisoria\", prevista puede ser, a la postre, la \"reorganizaci\u00f3n definitiva\". Adem\u00e1s, la referencia al personal que cumpla funciones de \"respon- sabilidad y conducci\u00f3n\" del ente, tambi\u00e9n, ha sido superada por la reglamenta- ci\u00f3n, en la forma que veremos. 4. El art. 3\u00b0 del decreto 1105/89 aclara que la \"reorganizaci\u00f3n provisio- nal\" podr\u00e1 abarcar \"todos los aspectos\" de la gesti\u00f3n del ente, empresa o socie. dad intervenida \u2014con lo cual la \"provisionalidad\" del acto se relativiza\u2014 y que el interventor, con autorizaci\u00f3n del ministro o del secretario, podr\u00e1 disponer la reubicaci\u00f3n del personal de \"cualquier jerarqu\u00eda\" o, en su caso, la extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n de empleo con las indemnizaciones que correspondieran, o el pase a \"disponibilidad\" previsto en la Ley 22.140, que es el r\u00e9gimen propio de la funci\u00f3n p\u00fablica. La norma deja a salvo las \"dependencias org\u00e1nicas\" del art. 61 de la Ley, que se ocupa de organismos especiales que deben ser supri- midos, transformados, reducidos o limitados por decreto del Poder Ejecutivo. La lectura del art. 39 de la Ley 23.696 y la de la reglamentaci\u00f3n provoca algunas reflexiones. Cuando el primero alude al personal con funciones de \"responsabilidad y conducci\u00f3n ejecutiva\" obliga a entender que el legislador tuvo en mira al personal jer\u00e1rquico, normalmente excluido de convenios colee- tivos, exclusi\u00f3n que es regla en el sector privado. Empero, hay personal jer\u00e1r- quico o profesional, que en algunos entes o sociedades p\u00fablicas est\u00e1 sindicali- zado y el sindicato respectivo celebra o intenta celebrar convenios colectivos. \u2014 63\u2014 - Vale la pena puntualiz.ar que, cuando a\u00f1os atr\u00e1s se comenz\u00f3 \u00e1 indagar sobad` la naturaleza del v\u00ednculo de los \"trabajadores del Estado\" con el ente, sociedad, etc., ,de que se tratara, se sostuvo en doctrina que quienes desempe\u00f1aban fun- ciones jer\u00e1rquicas o directivas estaban ligados por una relaci\u00f3n de \"empleo p\u00fablico\", mientras que si cumpl\u00edan funciones subalternas, quedaban sujetos \u00e1l derecho del trabajo. A partir de 1974, el art. 2 9 de la LCT intent\u00f3 clarificar el problema disponiendo que est\u00e1n excluidos de su r\u00e9gimen los dependientes de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Nacional, Provincial o Municipal, excepto que por acto expreso se los incluya en el mismo o en los convenios colectivos de trabaj\u00f3. A\u00f1adir\u00e9 que generalmente los trabajadores de las empresas o entidades estatales que. act\u00faan frente a terceros como personas de derecho privado, se encuentran regidos por las normas laborales comunes, cualquiera sea su jerarqu\u00eda. Por t'ea parte, hay que remarcar que en la Administraci\u00f3n Central propiamente dicha, existen unos pocos sectores que se rigen por convenios colectivos, pr\u00e1ctica opina- ble \u2014sobre todo en los actuales momentos\u2014 y que tendr\u00eda que generalizarse al haberse ratificado, por la Ley 23.544, con alguna discutible salvedad, el Conve- nio N\u00b0 154 de la OIT. 5. Parece claro que las disposiciones del interventor podr\u00e1n afectar . a trabajadores, que est\u00e9n en una relaci\u00f3n de \"empleo dependiente\" y tambi\u00e9n de \"empleo p\u00fablico\". Y no s\u00f3lo a trabajadores que ocupen funciones de responsa- bilidad y conducci\u00f3n \u2014como dicela Ley\u2014, sino a personal de cualquier jerarqu\u00eda. Me apresuro a decir que no estoy, desde ya, dibujando una tacha de inc\u00f3ns- , titucionalidad por haberse excedido los limites del art. 86, inc. 29 de la Colisti- tuci\u00f3n, incurri\u00e9ndose en un exceso reglamentario; porque entiendo que gracias al juego de varios art\u00edculos de la Ley, en definitiva, a trav\u00e9s de la reglamenta- \u00e9i\u00e1n, el Poder Ejecutivo, adelant\u00f3 pasas. Digo esto porque, fuera de las facul- tades que le confiere al interventor el art. 3\u00b0, el art. 49, mantiene en el ministro o en los secretados a quienes delegue el cometido, la facultad de abocarse al ejercicio de la competencia de los interventores, y de ejecutar todas las medidas que estimen convenientes para el cumplimiento de sus cometidos. A su vez, el art. 69 autoriza al Ejecutivo a transformar la tipicidad jur\u00eddica de todos los entes, sociedades, empresas, etc. El art. 7 9 tambi\u00e9n lo faculta para dispo- ner, por acto fundado, la creaci\u00f3n de nuevas empresas sobre la base de la extin- ci\u00f3n, fusi\u00f3n, transformaci\u00f3n, etc. de las existentes, reorganizando, redistribuyen- do y reestructurando, cometidos, organizaci\u00f3n y funciones. Por otra parte, el art. 67 de la Ley, autoriza al Poder Ejecutivo a delegar en el Ministerio com- petente \u2014que ya tiene una competencia amplia en virtud del art. 4 9\u2014 el ejercicio de las competencias que por la Ley tiene el Poder Ejecutivo y, a su vez, 'el ministro se encuentra autorizado a delegar en los secretarios del \u00e1rea, las com- petencias que le son propias. En virtud de esta cadena de potestades y delegaciones, que surge de 'la propia Ley, interpreto que ese art. 3\u00b0 del reglamento, que en una primera lectu- ra r\u00e1pida podr\u00eda aparecer en colisi\u00f3n , con el art. 3 9 de la Ley, en verdad no lo est\u00e1. Siempre hay que interpretar las normas en favor de su validez, de . su l\u00f3gica y de su armon\u00eda con el resto de las cl\u00e1usulas en juego, y, por consiguiente, cabe interpretar que funcion\u00f3 la referida cadena de delegaciones inserta eii la propia Ley, y que el Poder Ejecutivo plasm\u00f3 su decisi\u00f3n directamente en el art. 39 de marras. 8. El denso art. 39 del Reglamento, que dise\u00f1a los alcances de las \"reor- ~aciones\", contiene preceptos de significaci\u00f3n laboral, como ser al enumerar a los trabajadores \"excluidos\" del derecho a percibir indemnizaci\u00f3n y a los que tendr\u00e1n \"suspendido\" tal derecho, para disponer finalmente, luego de otras alternativas importantes, que las. \"bajas\" deber\u00e1n comunicarse a la Secretar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica. La generalidad de estas normas y los t\u00e9rminos utilizados, ratifican la con- clusi\u00f3n de que podr\u00e1n cesar en su cometido \"trabajadores dependientes\" y \"empleados p\u00fablicos\" de cualquier jerarqu\u00eda y tarea. La \"reorganizaci\u00f3n\" que se disponga podr\u00e1 afectar las \"condiciones de trabajo' y la subsistencia misma del vinculo. La primera hip\u00f3tesis se concretar\u00e1 de resolverse que el personal sea \"reubicado\", t\u00e9rmino que, tanto puede refe- rirse al lugar de desempe\u00f1o, como a las funciones cumplidas, alteraciones estas susceptibles de derivaciones litigiosas o controversias, en atenci\u00f3n a los l\u00edmites que marca \u2014por ejemplo-- el art, 66 de la LCT. Para la segunda hip\u00f3tesis, el art. 3 9 del Reglamento, aparte de indicar \u2014re- pito-- quienes quedar\u00e1n excluidos del derecho a percibir resarcimientos, de producirse \"la extinci\u00f3n de la relaci\u00f3n de empleo\", computa dos situaciones, seg\u00fan sea el \"r\u00e9gimen legal aplicable\", a saber: a ) el pago de las indemnizaciones que correspondieran, norma enderezada primordialmente a quienes se encuentren en el \u00e1mbito propio del derecho del trabajo, situaci\u00f3n en la que incidir\u00e1 la reforma antes aludida que, sorpresiva- mente, se introdujera el art. 245 de la LCT por el art. 48 de la Ley 23.697. , b) el pase a \"disponibilidad\", previsi\u00f3n destinada a quienes mantengan una relaci\u00f3n de \"empleo p\u00fablico\", regida por la Ley 22.140, cuyo art. 47 incluye esta alternativa, con percepci\u00f3n de haberes y por un plazo no mayor de 12 meses, cuando se produzcan supresiones de organismos o dependencias o kt eliminaci\u00f3n de cargos o funciones. Al expirar dicho lapso, el afectado tiene que ser reintegrado al servicio o dado de baja, con las compensaciones o resarci- mientos del art. 14 del decreto 2043/80. Fuera de estas disposiciones legales y reglamentarias de la Ley 23.696, no puede dejarse de lado que el art. 46 de la Ley 23.697, para el \"Ambito de la administraci\u00f3n p\u00fablica nacional, centralizada o descentralizada\", contiene un sistema de \"prescindibilidad\", porque faculta al Poder Ejecutivo para dar de baja al personal vinculado por una relaci\u00f3n de \"empleo p\u00fablico\", designado sin concurso, que gozara de estabilidad y que revistera en las dos m\u00e1ximas cate- gor\u00edas del respectivo escalaf\u00f3n, estatuto u ordenamiento vigente. A primera vista, abrigo la impresi\u00f3n de que estamos ante otra posibilidad, que se suma a las que brinda al Poder Ejecutivo o a sus delegados el art. 39 del Reglamento de la Ley- de Reforma del Estado, el cual \u2014a su vez\u2014 podr\u00e1 por otra v\u00eda ensan- char los limites de la \"prescindibilidad\" del mentado art. 46 de la Ley 23.697. 7. Dentro del \u00e1mbito de la LCT es dable concluir que la Ley 23.696:\\)' Su ~J'eg1amentaci\u00f3ncrean una \"causa. leg\u00e1l\" de despido, reconod\u00e9rtdose a,klj afectados las indemnizaciones de los arts. 232 y 245, sin perjuicio d\u00e9 las supeti~ ~es 'lue legal o convencionalmente correspondan. En cuanto a los despidos que se encuentren; o DO, \"en ejercicio efectiVo del cargo o funci\u00f3n\", podernos pensar en licencias o reservas del puesto e interpretar que esta norma posterior deja sin efecto para el caso las disposicio\u00ad nes de los arts. 178, 181, 183, inc. c), 208, 211, 213, 215, 216, 217 Y 239 de la LCT. Ante la referida creaci\u00f3n de una \"causa legal\" de despido, de haberse cele\u00ad brado un contrato a \"plazo fijo\", no regir\u00e1 la compensaci\u00f3n por la ruptura ante tempus del arto 95 porque el despido no ser\u00eda \"injustificado\", al reconocer su origen en una situaci\u00f3n de \"emergencia\" yen un mandato legal. Por vincularse con la situaci\u00f3n que estarnos analizando y con otras que tendr\u00e1n que producirse, vale la pena dedicar unas palabras al eventual despido de un trabajador que desempe\u00f1e cargos ejecutivos o representativos en asocia\u00ad ciones sindicales, o cargos pol\u00edtic05 en los poderes p\u00fablicos, o que sea candi\u00ad dato a los mismos (arts. 48 y 50, Ley 23.551). \u00bfRegir\u00e1 a su respecto la prohi\u00ad 'bici\u00f3n del arto 52, con la r.oIl'siguiente \"estabilidad absoluta\", como se ha soste\u00ad nido en doctrina por V\u00e1zquez Vialard? Obs\u00e9rvese que en el marco dd arto 39 de la Ley 23.696, ser\u00eda factible que no se configurase una \"cesaci\u00f3n de actividades del establecimiento\" (art. 51, Ley 23.551), dadas las alternativas que admiten los arts. 4Q, 6'? 79 Y 15. En atenci\u00f3n a las razones expuestas precedentemente, acerca de la existen\u00ad cia de un mandato del legislador para reorganizar elcnte y de un despido legal\u00ad mente autorizado, la \"tutela sindical\" deber\u00e1 ceder ante las nuevas disposiciones de \"emergencia\", y obviamente, no se configurar\u00eda la \"pr\u00e1ctica des1eal\" del arto 53, inc. i) de la misma ley 23.551. 8. Una de las formas de cumplir los prop\u00f3sitos de la Ley 23.696, ser\u00e1 la de \"privatizar\" o liquidar empresas, sociedades, establecimientos O \"haciendas productivas\", a trav\u00e9s de los requisitos y procedimientos contenidos en el cap. 11 dc;ll cuerpo legaI. La terminolog\u00eda utilizada, sobre todo la expresi\u00f3n \"haciendas productivas\", no coincide con la adoptada en 1.0s arts. 51? y 6Q de la LCT, que vinieron; en cierta forma a recoger la triple distinci\u00f3n explicada por Deveali, hace m\u00e1s de treinta. y seis a\u00f1os, al referirse a la \"empresa\", a la \"explotaci\u00f3n\" y al \"estable\u00ad cin\u00faento\". Para el recordado maestro, el concepto de \"explotaci\u00f3n\" corresponde a la azknda italiana, definida por el arto 2555 del C\u00f3d. Civil, como el conjunto de bienes organizados por el empresario para el ejercicio de la empresa. , . Desde nuestra \u00f3ptica y dada la definici\u00f3n que del \"establecimiento\" contie\u00ad ne el arto 6Q de la LCT, no resulta explicable o por lo menos clara la diferen\u00ad ciaci\u00f3n con las\u00b7 \"haciendas productivas\", pero de todas maneras encontramos que por \u00e9l mecanismo de las privatizaciones y liquidaciones, totales o parciales, --11'\u00ade.tiDdudable que se afectar\u00e1n dotaciones y que se alterar\u00e1n derechos de b trabajadores, vari\u00e1ndose encuadramientos sindicales y convencionales, si bien el Jegi$lador ha tomado ciertas precauciones protectoras. 9. El arto 16 faculta al Poder Ejecutivo para otorgar \"preferencias\" para la adquisici\u00f3n de empresas a privatizar, de las que son destinatarios los \"emplea\u00ad dos\" del ente, adem\u00e1s de los propietarios\u00b7 de parte del capital, los usuarios titlllares de los servicios prestados, los productores de materias primas o quienes, aportando nuevas ventas, capitalicen en acciones los beneficios producidos. Esas \"preferencias\" tambi\u00e9n inspiran al \"programa de propiedad partici\u00ad pada\" dise\u00f1ado en el cap. nI de J.a Ley, del que podr\u00e1n ser sujetos los \"cm\u00ad pl~dos\", jupto con los \"usuarios\" y los \"productores\" (art. 21). Encontramos que la idea es plausible, pero compleja de materializar en la pr\u00e1ctica. La preocupaci\u00f3n del legislador por la suerte de los trabajadores se refleja en e] hecho de haber dedicado un cap\u00edtuJo \u00edntegro de la Ley, el IV, a la \"pro\u00ad tecci\u00f3n del trabajador\". El arto 41 impone como \"criterio\" a tener en cuenta en el dise\u00f1o de cada privatizaci\u00f3n, el de \"evitar efectos negativos sobre el empleo y la p\u00e9rdida de puestos dc trabajo, en el marco de una funci\u00f3n productiva, estable y eficiente\". A tal efecto, las organizaciones sindicales representativas \"podr\u00e1n\" concluir con los adquirentes y la autoridad de aplicaci\u00f3n, mecanismos apropiados. El arto 42 subraya que, durante el proceso de privatizaci\u00f3n, el trabajador seguir\u00e1 amparado por todas las instituciones legales, convencionales y admi\u00ad nistrativas del derecho del trabajo y el arto 43 aclara que el proceso de privati\u00ad zaci\u00f3n, \"por ~\", no alterar\u00e1 la situaci\u00f3n, encuadramiento y aplicaci\u00f3n en materia sindical, salvo resoluci\u00f3n de la autoridad competente en la materia; sin perjui\u00ad cio de tal pauta \u00b0principio general, habr\u00e1 que ver, en cada caso, si se matiene o no a todo el personal y si el establecimiento, \"hacienda productiva\", etc., seguir\u00e1 o no dedicado a la misma actividad y si se materializar\u00e1n o no inelu\u00ad dibles alteraciones del status preexistente. ' El ~. 44 establece que los trabajadores mantienen sus derechos y obliga\u00ad ciol)es en materia previsional y de obra social. Con una redacci\u00f3n, que nQ es feliz, se establece igualmente que las obligaciones patronales \u00abpasatn\" al ente privatizado, frase por h que podr\u00eda entenderse que el adquirente cargar\u00e1 con las obligaciones incumplidas de la seguridad social, durante el inusitado plazo vigente de diez a\u00f1os de prescripci6n. Creemos que la frase ha querido simple\u00ad mente significar que el adquirente deber\u00e1 continuar efectuando las contribu\u00ad ciones y retenciones del caso. Esta inteTpretaci6n se encuentra avalada por el Reglamento, que al precisar los alcances del arto 44 dispone que, en ning\u00fan caso, ser\u00e1 responsable el ente privatizado por los incumplimientos laborales o previ\u00ad sionales anteriores, los que estar\u00e1n a cargo del Estado Nacional, El art. 15, ioc. 12) de la Ley 23.696 posibilita que el Estado asuma, total o parcialmente, el pasivo de la empresa a privatizar y el comentado arto 44 del Reglamento faculta concordantemente para que en las condiciones de privati\u00ad ~~\u00f3n SE! convenga que el Estado Nacional se h;lga cargo, total o parcia}IllCl)te, ....,. 72\u00adde aquellas obligaciones, cuyas causas se ongmen antes de la privatizaci\u00f3n, aunque se exterioricen con posterioridad a ella. Cl\u00e1usula que revestir\u00e1 especial inter\u00e9s en varias hip\u00f3tesis, como ser la de accidentes y enfermedades del traba\u00ad jo, dada la casi \"imprescriptibilidad\" de las acciones respectivas. Para concluir, y pidiendo excusas por haberme extendido, apunto que otra p1\"etaci6n del Reglamento, queda aventada toda posibilidad de que se puedan aplicar en estos casos, para los trabajadores comprendidos en la LCT, las disp<}\u00ad S\u00cdC\u00cdones sobre transferencias de establecimientos del arto 225 y siguientes de la misma. Para concluir, y pidiendo excusas por haberse extendido, apunto que otra medida de protecci\u00f3n al trabajador incluida en la Ley de Reforma del Estado. la encontramos en el arto 54, inc. a). El cap. VII declara en situaci\u00f3n de emer\u00ad gencia las obligaciones exigibles contra el Estado y sus entes, pero el arto 54 excluye del diferimiento de dos a\u00f1os para el pago de obligaciones, al cobro de cr\u00e9ditos laborales o nacidos con motivo de la relaci\u00f3n de empleo p\u00fablico. Con lo cual se ratifica que habr\u00e1 trabajadores, lato sensu, afectados, de esos dos mundos distintos, el del derecho del trabajo y el del derecho administrativo. -73\u00adESTADO NACIONAL Y BIEN COMUN JOS\u00c9 GIM\u00c9NEZ REBoRA l. LIcm.m y NECESIDAD DE DAR UNA S\u00cdNTESIS ENTRE LA DOCTRINA Y LA-REALIDAD TEMPORAL\u00b7 . Desde Diuttlffnum illud (9-6-1881) de S,S. Le\u00f3n XIII hasta los m\u00e1s pr\u00f3~ pronunciamientos pontificios, la Iglesia ha conformado un cuerpo doctr\u00cdllal completo y compacto sobre la naturaleza de la autoridad civil yel bien com\u00fan que la explica y 'Legitima. Este cuerpo doctrinal aborda las cuestiones pol\u00edticas y sociales desde el enfoque \u00e9tico cristiano e incluye incitaciones a los laicos para que, como lo han. reclamado nuestros obispos, nos aboquemos a \"conocer profundamente la reali\u00ad dad temporal, descubriendo en ella las tendencias dominantes. .. (con) dedi7 caci\u00d3ll, m\u00e9todo, discipJ.ina, tiempo de estudio, escuelas y experiencias con las que se pueda lograr la s\u00edntesi8 entre doctrina y rem\u00ed'dad concreta\"l. M\u00e1s recientemente el S\u00ednodo de los Obispos en 1987 y S. S. Juan Pablo\u00b7n en su exhortaci\u00f3n postsinodal Christifideles laici (30-12-1988) tambi\u00e9n han llamado a los chrlstifidel.es para que no adbiquen de aquellas acciones -como \"la participaci\u00f3n en la pol\u00edtica\"- enderezadas a \"animar cristianamente el orden temporal ... (y) a promover org\u00e1nica e institucionalmente el bien com\u00fan\" 2, Consecuentemente es l\u00edcito y necesario que nos demos a la tarea de inten\u00ad tar, la s\u00edntesis querida por nosotros, es decir, la s\u00edntesis entre la doctrina y nues\u00ad tra concreta realidad temporal en la Argentina de hoy. . Nuestro punto de partida obviamente supone la aceptaci\u00f3n de la necesidad de preservar La autoridad civil y pol\u00edtica porque, como se ha dicho, \"el m\u00e1ximo bien pol\u00edtico de la Naci\u00f3n es su cohesi\u00f3n\" 3 y, conforme a nuestra apreciaci\u00f3n, \u00e9sta ser\u00e1 dif\u00edcil de mantener sin un prudencial ejercicio de la autoridad civil y pol\u00ed\u00ad tic\u00e1 orientado a crear lo m\u00e1s r\u00e1pidamente posible condiciones de vida social Profesor Ordinario ue Macroeconom\u00eda., Econom\u00eda Argentina e Introduc;ci\u00f3n a la Econom\u00eda Pol\u00edtica. ' 1. Cfr. CONFERlENCIA EPISCOPAL ARGENnN, Iglesia y Comunidad Nacional (8,5.1~1), ti! Cfr. JUAN PABLO U, Christifideles laicl, n~ 42. 3 Este concepto fue e.xpresado por el entonces Presb\u00edtero Lucio Cera en el Instituto Superior de Cultura Religiosa, con ocasi\u00f3n del seminario sobre \"Iglesia y comunidad nacional\", 24, 10.1981. -75'\u00adpropicias para satisfacer las dem\u00e1s apremiantes exigencias del bien com\u00fan nacional. La Argentina contempor\u00e1nea reconoce sus or\u00edgenes en el pasado colonial y la supervivencia de ciertas caracter\u00edsticas adquiridas entonces explican muchas de nuestras virtudes pero tambi\u00e9n muchos de nuestros prob)~mas contempor\u00e1\u00ad neos, a\u00fan sin resolver. La participaci\u00f3n en \"una misma concepci\u00f3n del hombre y del mundo\" y la asunci\u00f3n de \"una sola escala de valores\" se tradujo \"en actitudes y costum\u00ad bres e instituCiones comunes\"'4, que nos permiten se\u00f1alar cultura1mente a la Argentina como una \"Naci\u00f3n cat\u00f3lica, idealista, democr\u00e1tica, tolerante, respe\u00ad ruosa de la dignidad del individuo y de la libertad dentro de 10. ley\" 5. A pesar de esto la Argentina padece enfrentamientos y crisis. Frente a ello preguntamos si es bueno el debilitamiento de la autoridad orientada a procurar el bien com\u00fan dejando nuestra suerte nacional librada a la espontaneidad o si corresponde\u00b7 hacer algo por evitarlo. Nosotros creemos que tenemos el deber de hacer todo lo posible para evitar nuestra desintegraci\u00f3n ~cional. Al respecto, sentimos la obligaci\u00f3n de referirnos al problema del trabajo. Una primera observaci\u00f3n nos advierte que algo est\u00e1 inhibiendo a la Argentina de facilitar apropiadamente trabajo intelectual y f\u00edsico a todos aquellos que compo\u00ad nernos su pueblo y nos encontramos en condiciones de hacerlo quedando de esta manera sin satisfacer la que de hecho ha sido se\u00f1alada como \"primera exi\u00ad genCia del bien com\u00fan nacional\" 6 que no es otra cosa que la de faciJ.i.tar dicho trabajo. Por cierto que como lo, han se\u00f1alado S. S. Juan Pablo n y reiterado nues\u00ad tro~ Obispos '1, \"la econ\u00f3mica no es la \u00fanica estructura determinante de la histo\u00ad ria y de la cultura\" pero la n,egaci\u00f3n sistem\u00e1tica, es decir reiterada y persistente. del trabajo conspira contra la cohesi\u00f3n social de la Naci\u00f3n. T~ngamos presente que \"el hombre tiene necesidad del mundo material. no puede presCindir del mismo. Es un hecho emp\u00edrico a la vez que revelado . .Al mismo tiempo, el hombre tiene el mandato yla necesidad ontol\u00f3gica de ela\u00ad bo~rlo. Tambi\u00e9n es un hecho de experiencia a la vez que un dato revelado\" 8 y que \"el trabajo eS capaz, enmz\u00f3n de su misma naturaleza, de unir a los hom~ mes verdadera e \u00edntimamente\" 9. 4 , Cfr. CON.F;ERENClA EPISCOPAL ARGENTINA, Iglesia y Comunidad Nacjonal, n9 77. 5 Cfr. ARTUROFRONDlZI, ~'Los valores espirituales y el desarrollo econ\u00f3mico\", en Men\u00ad sa\u00edes presidenciales, Buenos Aires, 1982, t. 5, p. '134. M\u00e1s all\u00e1 de su precisi\u00f3n hemos escogido .esta fuente porque se trata de-un discurso presidencial m\u00e1s valioso que una expresi\u00f3n intelectual personal. 6 Cfr. JUAN XXIII, Mater et Mag~tra, 119 79. En el Mensaje, de la Navidad de 1952, S. S. l'\u00edoxu. d~cia que \"~uillldo l!l-. iniciativa privada pe11llanece inope,rante o insuficiente los poderes p\u00fabli\u00e9os est\u00e1n obligados, en la mayor medida posible, a procurar el emple,o\" . ., _Cfe.. JUAN y Conferencia EpisC()pal Argentina, Iglesia Comunidad doctrina social de la Iglesia, Madrid, Rialp, 1963, ~ edici\u00f3n, p. 124. nota, -7fj\u00ad\" Por esto mismo impedir el trabajo (o-consentir k1. subsistencia de causas que lo niegan) perturba el bien com\u00fan y la unidad \u00cdntima y verdadera de la Naci\u00f3n. En este punto vemos la necesidad de intervenci\u00f3n de la autoridad para evitar el peligro de la anarqu\u00eda, como tambi\u00e9n la necesidad de superar r\u00e1pida\u00ad mente la crisis, alentando al Estado nacional y a una sana democracia, que nos permita evitar los peligros del totalitarismo, del abuso de poder y de la demagogia l0. Establecidas las coordenadas doctrinales estamos en posici\u00f3n de avanzar en la problem\u00e1tica hist\u00f3rica del bien com\u00fan y la autoridad civil y pol\u00edtica en general y en un pa\u00eds como el nuestro. 2. PRtMERAS CONSIDERACIONES SOBRE LA PROBLEM\u00c1TICA DE LA AUTORIDAD Y EL BIEN COM\u00daN EN NUESTRA \u00c9POCA A principios de los '60 el mundo pas\u00f3 por momentos de gran tensi\u00f3n, pero tambi\u00e9n se insinuaron otros de signo opuesto. Entre los primeros podemos apuntar la crisis derivada de la. instalaci6n de misiles sovi\u00e9ticos en Cuba, la inmediata reacci\u00f3n norteamericana, la reitera\u00ad ci\u00f3n de la confianza comunista en la revoluci\u00f3n mundial, o los acontecimientos que prepararon la guerra en Vietnam. En nuestro pa\u00eds cabr\u00eda recordar el derro\u00ad camiento del gobierno en marzo de 1962. Pero al contrario de todo esto se produc\u00edan hechos expresivos de otras con\u00ad vicciones, razones o tendencias profundas. Estos preanunciaban cambios en los t\u00e9rminos de las relaciones entre pa\u00edses desarrolkldos y pa\u00edses subdesarrollados, entre comunismo y mundo libre, un resurgimiento de la comprensi\u00f3n acerca de la dimensi\u00f3n: moral de los problemas de la autoridad y de los derechos hum~ y la apertura de un di\u00e1logo que, en relaci\u00f3n a cat\u00f3licos y marxistas, algunos denominaron \"el di\u00e1logo de la \u00e9poca\". Eran los tiempos de la Mater et Magistra, de la Pacem in Tenis y tambi\u00e9n de muchas interpretaciones \"ad usuro delph\u00edni\". Por entonces S. S. Juan XXITI convocaba a los cat\u00f3licos a distinguir entre el error y el hombre que lo profesa, dado que \"el hombre que yerra 00 queda por ello despojado de su condici\u00f3n de hombre, ni autom\u00e1ticamente pierde jam\u00e1s su dignidad de persona, dignidad que debe ser siempre tenida encuen\u00ad ta\" 11. Prosegu\u00eda el papa diciendo que \"en la naturaleza humana nunca desa\u00ad parece la capacidad de. superar el error y de buscar el camino de la verdad\" 12 siendo necesario tambi\u00e9n distinguir entre \"teor\u00edas filos\u00f3ficas falsas sobre la naturaleza, el origen, el fin del mundo y del hombre y las corrientes de car\u00e1cter econ\u00f3mico, y social, cultural o pol\u00edtico, aunque tales corrientes tengan su origen e. impulso ep taJ.es teor\u00edas filos\u00f3ficas\"J.3. 10 Cfr. CONFERENCIA EpISCOPAL ARGENTINA, ibid, 11 Cfr. JUAN XXIll, Pacem in 12 Cfr. ibid. ibid, n9 159. -77\u00adEs sabido que la re<;titud de Jas palabras de esta Enc\u00edclica como de otras y de ~lgunospronunciamientos del Concilio fue de hecho ctiesti9nada por muchas interpretaciones y actos concretos que no es del caso examinar aqu\u00ed. La evol~:\u00ad ci\u00f3n de los \u00faltimos lustros ha desnudado estas incorrecciones. Pero no est\u00e1 de m\u00e1s volver sobre aqueMos pronunciamientos del comienzo de los sesenta porque lo que muchos consideraron ef\u00edmeros escarceos favorables a la paz yal mayor respeto de los derechos del ser humano, tras una regresi\u00f3n a peores circunstancias, ha devenido en lo que .cstamos viviendo en el curso, de los \u00falti,\u00ad mos tiempos. Bajo estos auspicios, es que querclllOS reflexionar sobre un tema crucial. cual es el del Estado, aunque no como mero repaso erudito y abstracto. 3. EL PROBLEMA DE NUESTROS n\u00edAS. S\u00cdNTESIS. Desde la terminaci\u00f3n de la segunda guerra m\u00fandiah~n 1945 la Iglesia comenz\u00f3 a prestarle atenci\u00f3n al problema de. \"las relaciones entre la agricultuxa y la industria en las distintas econom\u00edas nacionales, y a la de \u00e9stas con las otras (y al) modo y grado de participaci6n de cada pueblo en el mercado mundial\" 14. En 1961, la Mater et Magistra, de S. S~ Juan XXIII, se refiri\u00f3 \"a las relacio\u00ad nes que deben darse entre las naciones econ\u00f3micamente desarrolladas y los paises que a\u00fan est\u00e1n en v\u00edas de desarrollo econ\u00f3mico\" como \"el problema tal vez mayor de nuestros d\u00edas\" 15. Aunque mucho se ha avanzado en algunos aspectos, todav\u00eda en 1990 no est\u00e1n resueltos los problemas que merecieron el llamado de P\u00edo XII, cuarenta y dos a\u00f1os atr\u00e1s y las advertencias y se\u00f1alamientos de Juan XXIII y sus sucesores desde 1961. . Nos permitimos decir que estos prob!.emas quiz\u00e1s se han agravado no s\u00f3lo seg\u00fan la fr\u00eda medici\u00f3n cuantitativa de la brecha entre producciones e ingresos o entre los distintos niveles materiales de consumos productivos y suntuarios, ~llO desde el punto de vista de la incomprensi\u00f3n de muchos dirigentes sociales y pol\u00edticos sobre la gravedad de los riesgos de desintegraci\u00f3n social y cultural que estamos corriendo. Para ser m\u00e1s claros en nuestros razonamientos, creemos prudente hacer una breve s\u00edntesis de la realidad que tenemos en cuenta, para sostener nuestras con\u00ad clusiones de que no existe otro camino para fortalecernos nacionalmente, que nO sea el desarrollo presidido por un Estado nacional, por su representatividad y fines. El dato que parece dominar la actual situaci\u00f3n internacional es el afianza\u00ad miento de la coexistencia entre pa\u00edses desarrollados capitalistas y comunistas (b\u00e1sicamente Estados Unidos, Inglaterra, Francia, Alemania Federal, Jap\u00f3n, Italia y Canad\u00e1 por una parte y la URSS por 1:1 otra). 14 Cfr. P\u00edo Xil, \"Alocuci\u00f3n de los miembros del Sacro Colegio\", 2.6. 1943. 15 Cfr. JUAN xxm, Mater et Magistra, nQ 157. -78\u00ad'\u00b7\u00b7Esta coexistencia no ha dejado de ser conflictiva pero no es preSumible una', confrontaci\u00f3n b\u00e9Uca en escala mundial. Las {dtimas \"cumbres\" se inscribir\u00edan en esta l\u00ednea tanto corno los problemas evidenciadOlS en Europa Oriental, Litua\u00ad n\u00eda, Estonia, Leton\u00eda, etc\u00e9tera. El desarrollo econ\u00f3mico, cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico caracteriza esta fase de distensi\u00f3n entre las superpotencias y ha obligado a modificar e1 concepto de alineamiento en bloques como instrumento de la seguridad. En lo econ\u00f3mico tambi\u00e9n caben ciertos reconocimientos. No est\u00e1 de m\u00e1s recordar que el Papa Juan xxm dec\u00eda que \"el actual incremento de la vida social no es, en realidad, producto de un impulso ciego de la naturaleza, sinp, como ya hemos dicho, obra del hombre, ser libre, din\u00e1mico y naturalmente responsable de su acci\u00f3n, que est\u00e1 obligado, sin embargo, a reconocer y respetar las leyes del progreso de la civilizaci\u00f3n y del desarrollo econ\u00f3mico, y no puede eludir del todo la presi\u00f3n del ambiente\" 16. Antes de la segunda guerra mund\u00eda\\ los pa\u00edses industrializados destinabaD\u00a1 al mundo subdesarrollado el 70 % de las inversiones exteriores. Actualmente e.re porcentaje baj\u00f3 al 30 %. El 70 % de las inversiones exteriores se hace entre pa\u00edses desarrollados y los montos son pr\u00e1cticamente 11 veces mayores que los correspondientes al per\u00edodo anterior a la guerra del 39-45. La internacionalizaci\u00f3n de 105 capitales y de la producci\u00f3n conlleva una tendencia a profundizar la interdependencia entre las diferentes econom\u00edas desarrolladas industriales. Esta tendencia se ha manifestado como necesidad de continuar expandiendo la producci\u00f3n y la divisi\u00f3n del trabajo en escala inter\u00ad nacional. Las corporaciones multinacionales, las integraciones econ\u00f3micas regio\u00ad nales y las organizaciones monetarias y financieras internacio~es (FMI,BM, AID, OCDE) 1~ son medios de realizaci\u00f3n de la tendencia aludida. Las inversiones norteamericanas en otras econom\u00edas industriales fueron del 75 %; s\u00f3lo el 25 % se orient\u00f3 a las econom\u00edas no industrializadas. Entre 1961 y 1982, el 94 % aproximado de las inversiones exteriores de Alemania Federal se dt'still\u00d3 a las otras econom\u00edas desarrolladas; apenas un 6 % fue aplicado al mundo no industrial. Las inversiones inglesas y japonesas tambi\u00e9n se ajustaron a esta tendencia; el 89 % de las inversiones externas brit\u00e1nicas y el 50 % de las japonesas se radicaron en econom\u00edas an\u00e1logamente desarrolladas. Las inversio- .. nes norteamericanas en Europa occidental en 1983 sumaban U$S 102.400.000 y las efectuadas en Jap\u00f3n alcanzaron a U$S 8.063.000. A su vez los japoneses in\\'\u00da'\u00ad tieron en Estados Unidos USS 11.336 . .000 y los europeos U$S 82.7001)00. Dicha tendencia implica la p\u00e9rdida de identidad nacional de la propiedad degraniles capitales y, consecuentemente, de las producciones que Se transan internacionalmente, pero no anula la competencia ni los problemas. Sin embar\u00ad go, tal internacionalizaci\u00f3n crea intereses comunes a cada una de las grandes naciones industriales, los cuales tambi\u00e9n demandan consideraci\u00f3n y seguridad, 19 Cfr. JUAN XXIII, Moler ct Magistra, nQ 63. 1'7 Abreviaturas: FMI('Fondo Monetario Internacional), BM (Banco Mundial), AID (Age.ncia Internacional del De5arrollo), OCDE (Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico). -79\u00ad~luyendo la guerra entre las naciones de$UTolladas, como m\u00e9todo para resol\u00ad ~\u00b7\u00b7esos conflictos. Esta nueva situaci\u00f3n asume formas de integraciones regionales (Comuni\u00ad dad Econ\u00f3mica Europea, COMECON, acuerdos entre Estados Unidos, Canad\u00e1 y. M\u00e9xico) soluciones negociadas de los conflictos econ\u00f3micos y aumento de\u00ad la significaci\u00f3n de la racionalidad y el c\u00e1lculo econ\u00f3mico en la toma de decisiones. En 10 econ\u00f3mico y en este nuevo contexto las funciones estatales en los paises desarrolJados han experimentado importantes\u00b7 transformaciones que hay que tener en cuenta: a) Durante la primera guerra mundial, con el prop\u00f3sito de coordinar los\u00ad esfuerzos productivos, se hicieron los primeros acuerdos, planificando acciones conjuntas entre organismo p\u00fablicos y corporaciones privadas (v.gr. en los Esta\u00ad dos Unidos). b) En la d\u00e9cada del 30 los gobiernos decidieron intervenir monetaria,. crediticia e impositivamente, a fin de mitigar la fase depresiva del ciclo de los negocios privados. Para poder hacerlo iniciaron una intensa investigaci\u00f3n de hecho que ayud\u00f3 decisivamente a coordinar mejor la planificaci\u00f3n macroecon\u00f3\u00ad mica p\u00fabJ.i.ca con la privada que por esa v\u00eda lleg\u00f3 a conocer mejor y a prever con mayor certeza los comportamientos de los mercados. La exigencia de inter\u00ad venci\u00f3n estatal orientada a promover el pleno empleo fue destacada por P\u00edo XII en el Mensaje de Navidad de 1952. c) Esto ayud\u00f3 a una mejor articulaci\u00f3n de las econom\u00edas nacionales de los pa\u00edses desarrollados, incluyendo a sus propias medianas y peque\u00f1as empresas, tras el intenso proceso de \u00b7trustificaci\u00f3n operado en gran escala en Estados Uni\u00ad dos. Alemania, Inglaterra y Francia. d) Un papel an\u00e1logo jug\u00f3 la planificaci\u00f3n en los pa\u00edses comunistas (la URSS hasta 1945 y posteriormente los pa\u00edses de Europa Oriental y C,hina). e) Los gobiernos de todos los pa\u00edses desarrollados tambi\u00e9n practicaron.. grandes gastos en educaci\u00f3n e investigaci\u00f3n que en \u00faltima instancia sirvieron a las necesidades de expansi\u00f3n de la vida social, fundamentalmente, a partir de involucrar a un gran n\u00famero de personas, de su incorporaci\u00f3n y asimilaci\u00d3n por las grandes corporaciones. Esto fue evolucionando hacia una coordinaci\u00f3n, planificaci\u00f3n y operaci\u00f3n por equipos de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica a nivel de universidades p\u00fablicas y privadas y empresas. Para tener una idea aproximada d\u00e9 la magnitud de las inversiones en inves\u00ad tigaci\u00f3n pueden tomarse los siguientes datos correspondientes a 1980: Estados Unidos invirti\u00f3 un equivalente a U$S 180.000.0000 y u$s c\u00e1pita\" (cuyas poblaciones eran de 228.000.000 y 116.000.000, respectiva. mente), mientras que la Argentina invirti\u00f3 s\u00f3lo un equivalente a U$S 3.:000.()()(} (requeridos en su mayor parte por el plan nuclear de entonces, hoy lamentable-\u00ad mente reducido). -80\u00ad\u00b7 . CO!'f iguales advertencias sobre las diferentes poblaciones totales, Japdnt contaha. en 1980 con 3.000 investigadores por cada mill\u00f3n de habitantes,. Esta\"-. dos Unidos con 2.500 y Argentina con apenas 300. Si consideramos las restric\u00ad ciones econ\u00f3micas que se sumaron desde entonces en nuestro pa\u00eds esta \u00faltima cifra es hoy cuestionable. No ocurre lo mismo con los datos de Estados Unidos. y Jap\u00f3n, obviamente incrementados. M\u00e1s recientemente los datos podr\u00edan resumirse en un cuadro: INVEHSION EN INVESTIGACION y DESARROLLO Como por ciento de las ventas de la industria Estados Alemania A\u00f1os Unidos Jap\u00f3n Federal 1979 1,51 1,49 1,67 1001 1,78 2,]2 1,87 and Prospetcs\"; Federal Reserve Bank of New York, 1988. Como resumen la situaci\u00f3n internacional ha evolucionado desde los 14 pun\u00ad tos del presidente Wilson en 1918 hasta nuestros d\u00edas. Esta evoluci\u00f3n en medio, de la cual se conocen enc\u00edclicas como Pacem in Terris, nos permite esbozar este esquema de las reglas y valores que parecen prevalecer en esta etapa de coexistencia y competencia pac\u00edficas: i) derecho a la defensa de la indemnidad de los intereses estataleS consi\u00ad derados b\u00e1sicos (derecho a la propia seguridad); 2) derecho a defender .los valores de la competitividad y eficiencia en el campo econ\u00f3mico y financiero; 3) aceptaci6n de la idea de la obligaci6n (y del correlativo derecho) de intervenci6nde la comunidad internacional para la preservaci\u00f3n de la paz y la seguridad (hoy extendida a los prohLemas del desarrollo y del equilibrio econ\u00f3micos -caso de las pol\u00edticas de ajuste-, pol\u00edticos e institucionales, sociales, culturales, de derechos humanos -casos de libertades y de discriminaci6n racial\" sexual, religiosa o idiom\u00e1tica- y de protecci\u00f3n del medio ambiente -casos del Amazonas, de la a la proliferaci\u00f3n nuclear); 4) respeto de los tratados y de los contratos; 5) reconocimiento del derecho de cada puehlo a darse sus propias formas po1iti~tatales, pero condicionando sus posibilidades de relaci\u00f3n con la roIllU\u00ad nidad internacional a que se sujete al estado de derecho (justicia independiente, derechos democr\u00e1ticos, principio de responsabilidad pol\u00edtica); 6) supresi\u00f3n de barreras econ\u00f3micas y souci6n de conflictos por negocia\u00ad ciones y tratados; 7) actitud antidogm\u00e1tica en relaci6n a la libertad cient\u00edfica, y; 8) aliento a los m\u00e9todos defensivos de los consumidores, protecci\u00f3n de la salud, represi\u00f3n de maniobras monop6licas, mejoramiento de las relaciones capital-trabajo y difusi\u00f3n de los sistemas de seguridad social. Los que hemos llamado reglas y valores, que parecieran dominar esta etapa de coexistencia han resultado de un proceso complejo en el cual han intervenIdo m\u00faltiples factores. Lo destacable de ellos es que son. en \u00faltima instancia, reglas y valores de convivencia coincidentes con los enunciados por el Magisterio, especialmente resumidos en J.a enc\u00edclica Pacem in Terris (11-4-1963). En los pa\u00edses subdesarrollados, como es el caso de Argentina, los Estados tambi\u00e9n crecieron pero al ser diferentes los medios en que actuaron y los m\u00f3vi\u00ad les que persiguieron su crecimiento estimul\u00f3 la ideologizaci\u00f3n o cre\u00f3 grandes confusiones te6ricas y morales. Hoy tenemos que deshacernos de las deformaciones del Estado, transfor\u00ad marlo en un Estado nacional por su representatividad y fines, y fortificarlo en su rol de inducior del desarrollo cabal de toda nuestra comunidad y de agente activo promotor de la paz en el mundo. Las que llamaremos pr\u00e1cticas populistas y estatistas encubrieron hasta hoy en gran medida el problema global del subdesarrolJ.o, de su inmoralidad intr\u00edn\u00ad seca y de la insuficiencia de capitales sin que ciertos dirigentes advirtieran la correlaci\u00f3n entre los problemas de integraci\u00f3n social nacional y cultural y los inherentes a la situaci\u00f3n internacional y a la humanidad en su conjunto. Esto, lamentablemente, ha oscurecido la necesidad de una pol\u00edtica a\u00e9tiva de promoci6n de las inversiones seg\u00fan prioridades y resultados que requiere el ejercicio de la autoridad rectamente orientada a satisfacer las exigencias\u00b7 del b.ien com\u00fan . . Las pr\u00e1cticas populistas, estatistas o liberales en lo material siempre fueron m\u00e1s favorables al statu qUlO y a la articulaci\u00f3n del aparato econ\u00f3mico estatal propio que al de las corporaciones transnacionales. Bajo la presi\u00f3n de estos errores y confusiones se tomaron decisiones pol\u00ed\u00ad ticas que han resentido gravemente la solidaridad social, cuestionaron el estado -82\u00addQ. derecho y lesionaron derechos leg\u00edtimos. En lo econ\u00f3mico han derivado. ~ un financiamiento de actividades y sectores que afianzaron situaciones existen\u00ad tes y la tendencia estructural a desacumular y a desalentar el trabajo y la pr~ ducci6n nacionales. Entre tales decisiones se cuentan las pol\u00edticas fiscales regresi\u00ad vas, la estatizaci\u00f3n de determinadas actividades y el auspicio de las expresiones y. defensas ideol6gicas coherentes con estas orientaciones; lo que ha merecido el justo reproche del Magisterio y de nuestros Obispos. A\u00b7 nuestro juicio el estatismo y el liberalismo han resentido la integridad nacional y cultural empobreciendo espiritual y materialmente por igual a los obreros, a las clases medias, a los empresarios. urbanos y rurales y a las regio\u00ad nes del interior (la suerte de estos sectores est\u00e1 asociada a que se complete la integrac~\u00f3n nacional y cultural, del aparato productivo y del mercado iD!l:emo). Por ello es imperioso, a la par de promover el Estado Nacional, aplicar rectamente el principio de subsidiariedad. El Estado debe abstenerse de sustituir a la ac.:tividad privada en aquellos procesos y operaciones que \u00e9sta pueda reali\u00ad zar debiehdo limitarse a orientar sus pol\u00edticas en el sentido del bien com\u00fan, bas\u00e1ndose en .las leyes econ\u00f3micas objetivas y en los fines integrativos y cultu'\u00ad rales nacionales. Creemos que la desestatizaci\u00f3n es imperiosa porque el Estado inicialmente subsidiador de desempleo ha devenido en factor degradador del rol del trabajo y depresor de los salarios y de las ganancias y en destructor de valores morales y recursos y capacidades potenciales de acumulaci\u00f3n aptas para elevar las con\u00ad diciones de vida, de producci\u00f3n y de productividad del trabajo de las. genera\u00ad ciones presentes y de las futuras. Esto lo decimos distinguiendo entre el rol fWldamentalmente activo del Estado Nacional como orientador de la pol\u00edtica en funci\u00f3n del bien com\u00fan nacional basado en el respeto de leyes propias de la reaJ.idad temporal y los reclamos anacr\u00f3nicos de intervencionismo estatal, procedentes a veces del propio aparatos estatal o del abstencionismo originado, en ciertos casos, en visiones propias del exclusivo inter\u00e9s ideol\u00f3gico privado. 4. Los FUNDAMENTOS DE LA AUTORIDAD NACIONAL Sabemos que como hombres estamos impulsados a la sociabilidad y que las familias, las asociaciones intermedias y las naciones son ejemplos de ello. Tambi\u00e9n sabemos que las relaciones sociales deben ser reguladas para que la convivencia sea estable y no escandalosa y que esta regulaci\u00f3n debe ser bien ordenada y fecunda. Desde el punto de vista jur\u00eddico s6lo la regulaci\u00f3n que se ordene al respeto de los derechos y de los deberes natura:J.es de los hombres tendr\u00e1 esta virtud proporcionando paz segura y estable. Para ello es preciso que se, comprenda la esencia de la verdad, de la justicia, de la caridad, de la libertad y se adquiera -83\u00adla eonciencia de ser miembros concretos de la sociedad en la cual se practica. dicha regulaci\u00f3n 18. Tal regulaci\u00f3n jur\u00eddica ser\u00e1 evidentemente una manifestaci\u00f3n de 1.aauro\u00ad ridad. En los tiempos actuales la autoridad asume las formas estatales. Los Estados son las organizaciones pol\u00edticas y jur\u00eddicas que Se han dado las naciones. La historia nos proporciona los testimonios de numerosos casos de autori\u00ad dades desviadas del servicio del bien com\u00fan, es decir, del bien que abarca a todos los hombres y a todas las exigencias de cada hombre, ya sean espirituales o materiales 19. Tambi\u00e9n la historia nos ilustra sobre la realidad sociol\u00f3gica de numerosos Estados concretos. En este sentido podemos decir que ha habido Estados que han sido ins\u00ad trumentos de determinados sectores o clases de una sociedad en particular que han oprimido a otros sectores del pueblo o a otras naciones. Los casos de Estados que han servido s\u00f3lo los intereses de determinados sectores, clases o naciones son casos evidentes de una autoridad que, siendo explicable, se ha rebelado no obstante contra el orden moral. Para los cat\u00f3\u00ad licos, una situaci\u00f3n de esta especie priva a dicha autoridad de su propio funda\u00ad mento en cuanto conspira contra el bien com\u00fan al ponerse al servicio s\u00f31.o de algunos utilizando los poderes de hecho para oprimir o para crear condiciones de opresi\u00f3n sobre 105-otros sectores del pueblo o sobre otras naciones. Tales Estados son cuestionables desde el punto de vista moral e hist\u00f3rico porque est\u00e1n inhibidos para responder a las exigencias del bien com\u00fan nacio\u00ad nal e internacional. Esta distinci\u00f3n entre bien com\u00fan nacional e internaciona~ no es propia. La hemos extra\u00eddo de un documento pontificio, que consideramos de extraordinaria utilidad para guiarnos en los tiempos actuales. Se trata de la nc\u00edclica Mater et Magi.stra, de la cual ya hicimos algunas menciones. Es absolutamente correcto referirse al bien com\u00fan, a sus fundamentos y exigencias aludiendo a la persona humana, a sus impulsos a la sociabilidad, a la necesidad de una autoridad r,ectora en el seno de la sociedad, a sus formas jur\u00eddicas y pol\u00edticas y al bien com\u00fan que \u00e9sta debe perseguir. Pero tambi\u00e9n es indispensable hacer el esfuerzo de establecer c\u00f3mo se encarnan estos princi\u00ad pios en realidades. La clasificad.\u00f3n de Juan XXIII 20 es una obvia consecuencia de que los hoJ,Il\u00ad bres formarnos parte de naciones concretas y no de abstracciones. La sociabili\u00ad dad natural del hombre se realiza en el plano temporal-hist\u00f3rico y nacional. En la \u00faltima d\u00e9cada S. S. Juan Pablo II ha desenvuelto profundamenteIa doctrina en relaci\u00f3n a las nacionalidades, a las naciones y a sus derechos. Baste 18 Cfr. JUAN XXJ,II, Pacem in Tef'1'is, nQ 45. xxm, Mooer ef, 79 y 80, ya mencionados. -84\u00ad(.',00 tener pr~nte lo ocurrido en diciembre \u00faltimo (1989) cuando Mijail Gor\u00ad bachov pas\u00f3 por Roma antes de la cumbre de Malta y all\u00ed recibi\u00f3 de S. S. Juan Pablo 11 la clar\u00edsima posici6n de 1a Iglesia en relaci\u00f3n a las naciones, a sus cultu\u00ad ras, a las minor\u00edas \u00e9tnicas, a la necesidad de protegerlas y al compromiso de la Iglesia de no cejar en su defensa en raz\u00f3n de sus fundamentos naturales y de su significaci\u00f3n temporal. Las naciones -que no equivalen a las minor\u00edas \u00e9tnicas precisamente aludi\u00ad das en la Paoem ~nl Terris 21- tienen la existencia, al desa\u00ad rrollo, a lC8 medios necesarios para este de8arrroUo y a ser, finalmente, las prime\u00ad ras 1'e-8ponsab~ ~n procuraJt' y. {ifcanZtN' todo lo 'anterior; de igual manera que cada naci\u00f3n tiene el derecho a la buena fama y a que se rindan los debidos honores\" 22. Entre los medios necesarios para procurar su desarrollo est\u00e1 precisamente el de poner a Ja autoridad pol\u00edtica al servicio de tal fin. Surge de nuestra realidad temporal contempor\u00e1nea que 16. autoridad para pl'O('urar eficazmente el bien com\u00fan debe ejercerse a trav\u00e9s de formas estatales. Estas son las formas de organizaci\u00f3n pol\u00edtica y jur\u00eddica, que las naciones se dan actualmente para actuar en un sistema de estados y procurar el desarrollo y la satisfacci\u00f3n de las dem\u00e1s exigencias del bien com\u00fan nacional. 5. EL EsTADO NACIONAL Se desprende de la doctrina social cristiana que la legitimidad de la auto\u00ad ridad civil y pol\u00edtica depende de que la misma favorezca la realizaci\u00f3n del bien com\u00fan. El bien com\u00fan \"abarca el conjunto de aquellas condiciones de vida social con las cuales I.os hombres, las familias y las asociaciones pueden lograr con mayor plenitud y facilidad su propia perfecci\u00f3n\" 23. Tales condiciones de vida social involucran tanto a las morales que rijen la convivencia como a las de car\u00e1cter material. No son por tanto condiciones abstractas sino concretas cuya realizaci\u00f3n depende de m\u00faltiples factores y pro\u00ad cesos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, etc\u00e9tera. . En este sentido la Iglesia de manera reiterada ha reconocido :La justa pre\u00ad tensi\u00f3n de autonom\u00eda de la realidad terrena~. De donde derivamos la licitud -<Je preguntarnos sobre cu\u00e1les son los medios necesarios para que una naci\u00f3n 'se procure y alcance su propio desarrollo y satisfaga por' tanto las exigencias de su propio bien com\u00fan. 21 Cfr. JUAN xxm,Pacem in Terris, nOS. 94 a 00, inclusive. 22 Ibid, nQ 86. ~ Cfr. CoNCILIO VATICANO n, Gaudium et Spes, n Q 74. :al Cfr. CONCILIO VATICANO n, ibid, n OB 36 y 59. -85\u00adYa hemos anticipado nuestra opini\u00f3n en el sentido de que la anulaci\u00f3n de la intervenci6n de la autoridad civil y poJi\u00edtica no ayudar\u00eda al incremento deIa cohesi6n social nacional, sino que, por el contrario, la expondr\u00eda a mayores riesgos. Nosotros creemos necesaria y leg\u00edtima 'laprudente intervenci\u00f3n de la autO\u00ad ridad, no como un \"deus ex machina\" que todo lo pretende hacer, con anula\u00ad ci6n o entorpecimiento de la iniciativa de los ciudadanos, de las asociaciones familiares, sociales o culturales o de 10s instituciones intermedias o de los parti\u00ad dos o conientes ideol\u00f3gicas. La eficacia de esta intervenci\u00f3n consciente y basada en el conocimiento de hecho de las leyes que regulan la convivencia nacional e internacional de\u00ad pende de la extensi\u00f3n de la representatividad pol\u00edtica, econ6mica y cultural de. la autoridad. Trat\u00e1ndose del Estado, \u00e9ste deber\u00e1 ser nacional para poder llevar a cabo su magna misi\u00f3n de promover la creaci6n de condiciones de vida social apropiadas para satisfacer el bien com\u00fan. El car\u00e1cter nacional del Estado derivar\u00e1 entonces de que represente al conjunto de los individuos no en el plano de. la ficci\u00f3n, sino en el de la realidad. es decir, en sus aspiraciones e interes~ espirituales, morales y materiales. Dado que los hombres vivimos condiciones hist\u00f3ricas espec\u00edficas integrando comunidades, clases, sectores sociales, culturas nacionales e incluso culturas regionales, el Estado deber\u00e1 obrar sintetiza:ndo esta multiplicidad para preser\u00ad var el bien superior que es el de la cohesi\u00f3n de la Naci\u00f3n. Para llevar adelante esta acci\u00f3n deber\u00e1 ejecutar pol\u00edticas apropiadas para satisfacer el bien com\u00fan nacional. No est\u00e1 de m\u00e1s recurrir aqu\u00ed a la enumera\u00ad ci\u00f3n hecha por el Magisterio, producto de una reflexi\u00f3n \u00e9tica critiana pero, al mismo tiempo, fruto de una observaci\u00f3n profunda y oportuna de la realidad 25. Seg\u00fan el Papa. las exigencias del bien com\u00fan nacional ser\u00edan: 1. facilitar trabajo al mayor n\u00famero posible de obreros; 2. evitar que se constituyan dentro de la naci\u00f3n e incluso entre -los pro\u00ad pios trabajadores, categor\u00edas sociales privilegiadas; 3. mantener una adecuada relaci\u00f3n entre salarios y precios; 4. hacer accesibles al mayor n\u00famero de ciudadanos los bienes materiales y los beneficios de la cultura; 5. suprimir, o l.imitar al menos, las desigualdades entre los distintos sectores de la econom\u00eda -agricultura, industria y servicios-; 6. equilibrar adecuadamente el incremento econ\u00f3mico con el aumento de los servicios generales necesarios, principalmente por obra de la autoridad p\u00fablica; \u00ad 25 Cfr. JUAN XXIfi, Mater et Magistra, n06\u00b7 19 y 80, ya mencionados. -86 \u00ad..\u00b77. ajustar; dentro de 10 posible, las estructuras de.producci\u00d3D a los pro-' gresOs de las ciencias y de la t\u00e9cnica; 8. lograr, en fin, que el mejoramiento en el nivel de vida no s\u00f3lo sirva a la generaci\u00f3n presente, sino que prepare tambi\u00e9n un mejor porvenir a las futuras generaciones. Para avanzar en este camino es preciso, entre otras cosas, que se estimulen las inversiones. Estimular las inversiones significa que parte de lo producido hoy no se aplicar\u00e1 al consumo, sino a la reposici\u00f3n del capital y de la infraes\u00ad tructura desgastados, y a su expansi\u00f3n, a la investigaci\u00f3n y a nuevos empren\u00ad dimientos. En otras palabras la inversi\u00f3n supone preferir a las generaciones futuras. Si repasamos el par\u00e1grafo 39 de la Sollicitudo rel socia!is, de S. S. Juan Pa.blo n, referido a la solidaridad, encontraremos all\u00ed argumentos para inferir .que estimular las inversiones es una forma de solidaridad equivalente a la que mostramos cuando apartamos algo de 10 propio para d\u00e1rselo al hermano nece\u00ad sitado de hoy. En este caso estamos haciendo lo mismo no con el necesitado de hoy sino con\u00b7]os que vendr\u00e1n 26. Otro aspecto tambi\u00e9n crucial concierne no ya a la pol\u00edtica interior que aplique el Estado sino a que \u00e9ste obre en el plano externt>' favoreciendo y no obstaculizando el bien com\u00fan internacional. Hemos dicho que las formas estatales son las apropiadas para que las nacio\u00ad nes propendan a reaJ.i.zar el bien com\u00fan. Corresponde ahora a\u00f1adir que dichas fonnas estatales deber\u00e1n garantizar la \u00e9onvivencia humana lo cual exige el res\u00ad peto constitucional y efectivo de los derechos naturales del hombre, su promo\u00ad ~i6n y la creaci\u00f3n de facilidades para que \u00e9ste tambi\u00e9n cumpla con sus deberes. El Estado debe, adem\u00e1s, evitar los desequilibrios econ\u00f3micos,sociales y ~ulturales en el seno de la comunidad. Estos desequilibrios son inherentes a cualquier situaci\u00f3n de atraso moral y material o de subdesarrollo. Es decir, cuando operan estructuras que desalientan la iniciativa y el progreso dentro de la naci\u00f3n porque se mantienen relaciones propias de situaciones an\u00e1logas a las que caracterizaron las relaciones econ\u00f3micas internacionales del pasado. El Estado nacional para operar eficazmente en el seno de la comunidad nacional y en el contexto de un sistema internacional de estados debe organi\u00ad 26 Solidaridad es, por definici\u00f3n, el v\u00ednculo, la cohesi6n \u00edntima, interna, fundame.ntal entre las partes de un todo, de un conjunto, Dice la enc\u00edclica SoUicitudo Rei Social\u00eds la edici\u00f3n castellana de la Librer\u00eda Editrice Vaticana), nQ 39, que debemos practicar la \"solido.ridad dentro de cado 8Ocied04' (subrayado en \"Los que cuentan m\u00e1s deben estar dispues,tos a compartir con los m\u00e1s d\u00e9biles y los m\u00e1s d\u00e9biles, en.la mi8f7la l\u00ednea de solidaridad, no deben asumir una actitud mera\u00ad mente pasiva o destructiva y, aunque reivindicando sus leg\u00edtimos derechos, han de realizar lo que les C01Tesponide, para el bien 00 todo~\", \"la Iglesia .. , se siente llama\u00ad da a estar l'unto a esas multitudes pobres\" cuya actitud no debe ser \"destructiva del tejido socia\" y deben realizar la parte \u00b7\u00b7que les corresponde, para el bien de todos\". :J..a Iglesia,en vir,tud de sucomprom\u00cdSo evang\u00e9lico, los prefiere \"sin perder de 1Jista .el bien ele lo8 grupos en funci\u00f3n del bien com\u00fan\". -87~ z8rsei'espetaooocriterios prUdentes qu\u00e9 la experiericia ha revelado C\u00f3mo apro\u00ad piados para el ejercicio de su misi\u00f3n. Tal el caso de la divisi\u00f3n de funciones y poderes 2fl lo mismo. que la .necesidad de la renovaci\u00f3n de los integrantes de los cuerpos pol\u00edticos 28. . . Si los Estados no representan al conjunto de loS componentes de la comu\u00ad nidad y no orientan sus acciones a resolver eficazmente los problemas de todos no s610 dejan de ser Estados nacionales sino que concurren a poner en riesgo la continuidad de la vida en com\u00fan, es decir, en vez de cumplir con el bien com\u00fan lo contradicen. En consecuencia es de primordial importancia que las autoridades refle\u00ad xionen sobre la naturaleza del poder institucional que ejercen. Este no procede de la casualidad, ni mucho menos de UD derecho que les sea propio. Si no ejer\u00ad cen ese poder derivado en el sentido de favorecer el pleno desarrollo de la comunidad y de los hombres que 1.a. componen adem\u00e1s de rebelarse contra el orden moral nos enfrentan con otros riesgos graves porque la continuidad de la cohesi\u00f3n nacional y la preservaci\u00f3n de nuestra cultura depen.den m\u00e1s que en otras oportunidades de la adecuada y certera acci\u00f3n de la autoridad y de los dirigentes de ho~. Finalmente s\u00f3lQ los Estados nacionales por su representatividad y fines est\u00e1n en condiciones de ir resolviendo los problemas derivados del dinamismo natura~ de conflictos entre individuos, ciases y sectores que suelen darse en cualquier sociedad que no ha alcanzado el desarrollo y la integraci\u00f3n con ver\u00ad dad, libertad y justicia. Esto es lo que nos persuade de la necesidad de profun\u00ad dizar m\u00e1s esta cuesti\u00f3n en el camino de alcanzar la s\u00edntesis entre doctrina y realidad que nos reclaman nuestros obispos. :tl Cfr. JuAN' lIXllI, Pacem in Tetris, nQ OOIlUIllId4d N~. . -88\u00adATRIBUCIONES, CONDUCTA Y CONTROL DE LOS FUNCIONARIOS PUBLICaS EN LA EPOCA HISPANICA JULIO R. LASCANO El andamiaje institucional que se organiz\u00f3 en Indias fue conform\u00e1ndose bajo los principios del equilibrio y control de las autoridades, naturalmente que con un desenvolvimiento hist\u00f3rico pleno de vicisitudes, pero que en l\u00edneas generales se atiene a esas pauta;s; al menos as\u00ed lo fue hasta la dinast\u00eda borb\u00f3\u00ad nica que a fines del siglo XVIII impuso el centralismo jur\u00eddico-administrativo que los ilustrados afrancesados sustentaban como forma iluminada de buen gobierno. En los dos primeros siglos el cuadro y jttrarqu\u00eda de los funcionarios que paulatinamente se estructur\u00f3 en Indias estuvo fundamentalmente integrado por: Virreyes, Audiencias, Gobernadores, Capitanes Generales, Justicias Mayorf!s, Cabildos, m\u00e1s algunos otros especiales funcionarios o instituciones p\u00fablicas. Debe aqu\u00ed aventarse la idea, que puede inadvertidamente colarse, de la existencia entorees de la divisi\u00f3n de poderes; faltaba a\u00fan dos siglos para que Montesquieu diera forma casi definitiva a esa teor\u00eda. El cuadro y jerarqu\u00eda de funcionarios antes mencionado trat\u00f3 de mantenerse en las constantes de equilibrio y control, obviamente en un camino empedrado de conflictos y transgresiones. Con af\u00e1n de generalizaci\u00f3n podr\u00edamos se\u00f1alar CWltro caracteres comunes en el sistema: el primero ~r\u00eda, o fue, el del origen de la designaci\u00f3n de los funcionarios p\u00fablicos. En gran medida era el Rey quien nombraba a tales funcionarios, a los Virreyes, por supuesto, a los O\u00eddores de las Audiencias, nuestros ilustres antecesores letrados; tambi\u00e9n fue as\u00ed con respecto a los Gobernadores, duran(te casi un centenio y, al mismo tiempo, a los Capitanes Generales y basta algtmos de los mismos miembros de los Cabildos, los llamados Regidores Perpetuos. De lo dicho resulta que la prime~a caracter\u00edstica fue la designaci\u00f3n real; la segunda: la comunicaci\u00f3n directa. Cada una de esas jerarqu\u00edas pod\u00eda diri\u00ad girse directamente al Rey y plantear todas las cuestiones que creyera conve\u00ad niente; imaginemos ahora \u00a1si en nuestros d\u00edas los funcionarios se dirigieran Qir~tamente al Intendente o Gobernador; los sumarios proliferar\u00edan. -89\u00adLa tercera caracter\u00edstica consist\u00eda en la suplicaci\u00f3n de las leyes; los fun\u00ad cionarios que recib\u00edan las leyes, las resoluciones, reales c\u00e9dulas, las normasjur\u00ed\u00ad dicas, las colocaban sobre sus cabezas, juraban obediencia, pero no las cum\u00ad pl\u00edan; mejor dicho, ten\u00edan derecho a no cumplirlas y suplicar al Rey que las: reformara o las anulara. Por \u00faltimo, la cuarta caracter\u00edstica fue: la acumulaci\u00f3n de oficios. No hab\u00eda una colisi\u00f3n entre los determinados oficios que iba designando el Rey; si enten\u00ad d\u00eda que el Virrey deb\u00eda gobernar directamente un determinado lugar le agre\u00ad gaba el t\u00edtulo de Gobernador, ysi quer\u00eda quecumpUese funciones de Capit\u00e1n General, le agregaba ese t\u00edtulo. De id\u00e9ntica manera, cuando el Rey quer\u00eda que la Audiencia gobernara, la llamaba Audiencia Gobernadora y a un O\u00eddor de la Audiencia lo nombraba Presidente de esa Audiencia Gobernadora. Y cuandO' resolv\u00eda que el Capit\u00e1n General fuera al mismo tiempo Justicia Mayor, ll? daba la justicia y acumulaba el oficio. Todo esto significa que no hubo confusi\u00f3n: cada uno de los funcio~rios sab\u00eda cual era la esfera de su juridicidad y de su poder, y el equilibrio y mutl,lO cO'ntrol logr\u00f3 durar m\u00e1s de tres siglos; natural\u00ad mente que, como ocurre tambi\u00e9n hoy, las cuestiones de competencia y de punti,\u00ad llosidad en resguardo de las esferas personales de poder era cosa de todos los: d\u00edas. Respecto al tema espec\u00edfico de la responsabilidad se nos plantea la primera discusi\u00f3n o pol\u00e9mi<:a que ha habido en esta historia y que se relaciona COIl la Audiencia, tema que para nosotros es muy caro por dos razones, la primera por ser abogados, y la segunda porque la Audiencia de Buenos Aires cumpli\u00f3 en 1985 sus dos siglos de instalaci\u00f3n. Y, por lo tanto, es oportuno conocer algo acerca de la relevancia que tuvo en esta cuesti\u00f3n. Las Audiencias de Am\u00e9riea y, en lo que a nosotros incumbe, la Audiencia de Charcas durante doscientos a\u00f1os y luego, durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, la Audiencia de Buenos Aires, tuvie\u00ad ron responsabilidad en el control de los funcionarios pol\u00edticos. Esto ha sido discutido; de cualquier manera trataremos de aclararlo. Las Audiencias eran \u00f3rganos de naturaleza eminentemente judicial, pero tambi\u00e9n ejerc\u00edan una fun\u00ad ci\u00f3n pol\u00edtica que es innegable, por cuanto hasta pod\u00edan suplir al Virrey; baste recordar que durante las invasiones inglesas la Audiencia de Buenos Aires reemplaz\u00f3 a Sobremonte. Eran asesores del Virrey; designaban pesquisidores. o Jueces de Comisi\u00f3n, ten\u00edaIll incumbencia exclusiva en cuanto a la tasa del tributo de los indios, en cuanto al llamamiento de los casados que no quer\u00edan traer a sus mujeres de Espa\u00f1a y tambi\u00e9n respecto a asuntos del Patronato. Todas \u00e9stas eran prerrogativas gubernamentales que significaban, inclu\u00edan el control de los dem\u00e1s miembros del Gobierno. Garc\u00eda Gallo lo rechaza, soste\" lljiendo que en muchas normas se insisti\u00f3 en que ello no era m\u00e1s que especia\u00ad lizaci\u00f3n judicial; pero, a \"contrario sensu\" cabe decir, usando los mismos argu\u00ad mentos, que si esto tanto se repite en las Instrucciones, en las Ordenanzas. y se recoge hasta en la misma Recopilaci\u00f3n de Leyes de Indias, es porque en la pr\u00e1ctica no se cumpl\u00eda el anhelo de la Corona de separar lo gubernativo de Jo judicial; y, de la Historia del Derecho se debe apren\\der que no es suficiente\u00b7 estudiar la historia de la norma, sino cotejarla con el derecho vivido. Puede colegirse de lo expuesto que \u00b7las Audiencias han sido instituciones de la mayor importancia en lo referente al control yrespons\u00e1bilidad de l\u00e1 ~\u00f3n p\u00fablica; t-en\u00edan una facultad que hoy no podr\u00eda imaginarse tuviera un Tribunial, ni una Fiscal\u00eda de Estado, ni una Procuraci\u00f3n: facultad de revocar 1;Ul acto administrativo, revocar la acci\u00f3n concreta de un funcionario, y esta revocaci\u00f3n se ejerc\u00eda directamente a trav\u00e9s de una decisi\u00f3n, y si acaso el funcionario no proced\u00eda de acuerdo a las indicaciones de una Audiencia, \u00e9sta pod\u00eda mandar ejecutar el acto con prescindencia del funcionario. Los hechos hist\u00f3ricos muestran que las Audiencias ejercieron el control de la funci\u00f3n p\u00fabli\u00ad ca en relaci\u00f3n con los Gobernadores; y aun lo hicieron respecto a los Virreyes. El Tribunal de Cuentas es otra instituci\u00f3n de la. mayor importancia, para el control de lOs funCionarios en Am\u00e9rica durante toda la \u00e9poca hisp\u00e1nica y al respecto existe la suerte de haber instrucciones y reglamentos muy precisos. No pod\u00eda esperarse menos, dado que apenas comenzada la Conquista fue nece\u00ad l!at\u00cdo instalar cincuenta Qajas R~les. . Luego rigi\u00f3 el de las Contadur\u00edas Mayores; en Buenos Aires, en 11ff1, se instal\u00f3 la C'.ontadlu\u00eda Mayor y fueron tra\u00eddas .de Lima todas las cuentas alli l1evadas hasta 17ffl, y entonces se descubri\u00f3 que no se hab\u00edan revisado las cuentas desde 1692 hasta 1764; no pas\u00f3 mucho tiempo para que el r\u00e9gimen de Contadur\u00edas Mayores fuera reemplazado por las Intendencias. de Ej\u00e9rdto y Real\u00b7\u00b7Hacienda ..El\u00b7 control financiero. estaba a cargo de Tribunales integrados por profesionales del ramo, y con la presencia tambi\u00e9n de letrados que repre\u00ad sentaban en cada caso a la Audiencia del lugar. En 1780 lleg\u00f3 a Buenos Aires la instalaci\u00f3n del Tribunal Mayor de Cuen\u00ad ~s y junto con \u00e9l los reclamos, los problemas, las denuncias. En 1802,\u00b7 el Monarca tom\u00f3 conocimiento de las denuncias existentes 50bre el escandaloso (lesarreglo del Tribunal de Cuentas de Buenos Aires,' desarreglo que ten\u00eda su catJSa en la no revisaci\u00f3n. anual de las cuentas por la culpable morosidad del Tribunal. Se tomaron entonces Severas medidas, y se envi\u00f3 un visitador que entr\u00f3 en colisi\u00f3n con todo el mundo, principalmente con el mismo Virrey, COn el .Gobernador Sobremonte -quien se quej\u00f3 agriamente- y con qui~nes le sucedieron. En cuanto a las\u00b7 Municipalidades, parece que no hab\u00eda. forma de ponerlas en. regla; tanto esam, que hubo que exceptuarlas del control del Tribunal de Cuentas, logrando su independencia de ese Tribunal y tambi\u00e9n del Juicio de Residencia. La autonom\u00eda municipal, mucho antes de la era independiente y a pesar del centralismo borb\u00f3nico, fue afirm\u00e1ndose en los hechos y en las normas, quiz\u00e1s no solamente por la escasa importancia con que la consideraban les gobernantes de la llustraci\u00f3n, sino porque las inmensas distancias de Am\u00e9rica impusieron la realidad. Ya se ha hecho referencia a las peculiaridades de la organizaci\u00f3n y del equilibrio de competencias e incumbencias de los funcionarios enviados por m\u00e1s de 300 a\u00f1os a Am\u00e9rica, y a las verificaciones peri\u00f3dicas de las actuaciones financieras y fiscales de tales funCionarios; ahora corresponde considerar el control pol\u00edtico-administrativo que se llev\u00f3 a cabo a trav\u00e9s de tres instituciones jurfdiCQ$,quefueron; las Visitas, las Pesquisas y el Juicio de Residencia. Cada una de estas figuras ten\u00eda un tono distinto. La Pesquisa era netamente judicial, -9\u00a1\u00addecretada por la Audiencia del lugar cuan,do ya se detectaba alguna ~gula\u00ad tidad; entonces se enviaba un Juez Pesquisidor, quien annaba el proceso y lo llevaba a la Audiencia; a estos jueces tambi\u00e9n se los llam\u00f3 Jueces de Comisi\u00f3n; no es de extra\u00f1ar que la palabra pesquisa haya permanecido en nuestro sistema con una connotaci\u00f3n asimilada a la irregularidad o crimiDalidad. La Visita, en cambio, fue una instituci\u00f3n eminentemente pol\u00edtica y era ordenada tanto por \"el Rey corno por el Virrey o la Audiencia cuando una delicada situaci\u00f3n exig\u00eda rer examinada, aunque no hubiera sido perpetrada una irregularidad. Fueron ordenadas innumerables Visitas, algunas de ellas muy sonadas, como la del Visitador La Gasca que, tomando muy en serio sus funciones, lleg\u00f3 al Per\u00fa, quiso solucionar el problema de la supresi\u00f3n de las encomiendas, no lo logr\u00f3 merced a l\u00e1 mtemperancia del Virrey, y se ech\u00f3 encima la inquina de los viejos conquistadores que, encabezadoS por Gonzalo Pizarr\u00f3~ protagoI\u00dcZaron una rebeli\u00f3n en contra de la Corona. Todas las visitas causaban problemas, tantos que el Rey tuvo que dar indicaciones a las autoridades de Am\u00e9rica para que no proliferaran las Visitas; este proCeder real se sustentaba en muchas razones, entre ellas: los conflictos que se suscitaban, la duraci\u00f3n dado que algunas de ellas se extend\u00edan pol: a\u00f1os, y tambi\u00e9n el pago al Visitador, pues el funcionario cobraba estipendi6 en tanto durara sa misi\u00f3n. Cabe distinguir el tipo de Visita, que pod\u00eda set general, para toda una regi\u00f3n, o para un funcionario u organismo. En el R\u00edo de la Plata se sucedieron numerosas Visitas, y casi todas deri\u00ad vadas del comercio il\u00edc\u00edto, del contrabando en el puerto deSUellOS Aires. Tanto fue as\u00ed que en el siglo XVII funcion\u00f3 ocho a\u00f1os una Audiencia en Buenos Aires, cuya creaci\u00f3n se bas\u00f3 principalmente en las cuestiones de contrabando; a\u00f1os antes una Aduana seca. fue colocada en C\u00f3rdoba para que no entraran ni salie\u00ad ran ilegalmente productos; y viene a cuento tambi\u00e9n recordar el pleito de HerIl@darias con el Cabildo porte\u00f1o, 'cuando denunci\u00f3 a los Regidores presun\u00ad tamente implicados en el contrabando (una ins\u00f3lita derivaci\u00f3n fue la ~I)Ulsi\u00f3n de los abogados de Buenos Aires). La Residencia era una instituci\u00f3n\u00a1 pennanente; carec\u00eda de relaci\u00f3n directa con las irregularidades, no se examinaba la responsabilidad del funcionario porque hubiera actuado mal; el Juicio de Residencia era aplicado a todo funcio\u00ad nario de la Am\u00e9rica Hisp\u00e1nica y as\u00ed se procedi\u00f3 hasta fines del siglo XVIII. Todo funcionario sab\u00eda que su actuaci\u00f3n iba a ser examinada al fin de su gesti\u00f3n, se tratase de un! Cabildante, un Gobernador, un Virrey o un miembro, de la Audiencia, sin importar que fuera un funcionario perpetuo, pennanente o electivo. Si al finalizar el proceso, luego de sus dos etapas -la secreta y la p\u00fablica- la conducta del residelljciado resultaba haber sido sin tacha, ello era objeto de expresa menci\u00f3n y elogio; pero comprobada alguna irregularidad se dictaban penas, que pod\u00edan ser pecuniarias, de inhabilitaci\u00f3n: parcial, de pri\u00ad vaci\u00f3n perpetua de oficios o de destierro. Cuando la designaci\u00f3n del funcionario residenciado hab\u00eda emanado del Rey, la apelaci\u00f3n proced\u00eda ante el Consejo de Indias, y si la designaci\u00f3n proven\u00eda de otro funcionario la apelaci\u00f3n se inter~ pon\u00eda ante la Audiencia. -92\u00adEste sistema, pese a sus inconvenientes y molestias, rigi\u00f3 durante toda la \u00e9poca hisp\u00e1nica, sin suspensi\u00f3n; reci\u00e9n a principios del siglo XVIII hubo una peque\u00f1a variaci\u00f3n, que co~sti\u00f3 en la clasificaci\u00f3n de los funcionarios y, a resultas de ella, la excepci\u00f3n de esta medida con respecto a los cabildantes o colaboradores del Cabildo. En el mismo siglo, por otra parte, comenz\u00f3 una malsana pr\u00e1ctica, la eximici\u00f3n del Juicio de Residencia por orden Rreal; el primero que entre nosotros fue eximido result\u00f3 ser el Gobernador Domingo Ortiz de Rosas en 1765, y luego corren id\u00e9ntica suerte los Virreyes Cevallos, V\u00e9rtiz y Arredoooo; colijo que la seguidilla de excepciones se originl\u00f3 en raz\u00f3n de la intervenci\u00f3n de los nombrados en las luchas contra el invasor portugu\u00e9s o ante el peligro del zarpazo ingl\u00e9s. El Rey eximi\u00f3 quiz\u00e1s de la residencia a sus funcionarios porque a fines del siglo XVIII el poder ingl\u00e9s consolidaba su hegemon\u00eda y el espa\u00f1ol decrec\u00eda en ella. \u00bfC\u00f3mo iba a residenciar a u~ funcio\u00ad nario que defend\u00eda a la Corona de embates extranjeros? De cualquier manera la excepci\u00f3n resulta entendible; t\u00f3mese el caso de Cevallos -quien hab\u00eda sido Gobernador Militar de Madrid y Consejero Principal del Reino-, cuando se le encomend\u00f3 la expulsi\u00f3n de los portugueses en\\ el norte de nuestro pa\u00eds es bien claro que no necesitara ser sometido a residencia; ya habia dado bastantes pruebas de su excelencia. Con el r\u00e9gimen republicano y liberal de la Revoluci\u00f3n de Mayo, el concep\u00ad to de la responsabilidad se vincula directamente con el concepto de la repre\u00ad sentaci\u00f3n. Se hace necesario recordar aqu\u00ed el pensamiento de Alberdi, expresado en \"Derecho P\u00fablico Provincial Argentino\": \"Todo el que es depositario o de1e\u00ad gatario de una parte de la soberan\u00eda popular debe ser responsable de infideli\u00ad dad o abusos cometidos en su ejercicio\". Se concluye .de esta frase que lo que infringe el funcionario p\u00fablico -desde el nacimiento de la Rep\u00fablica o desde nuestw r\u00e9gimen constitucional independiente- es la soberan\u00eda, el poder de! pueblo. Ya no se vulnera un sistema indiano basado en un fin trascendente o la voluntad del pr\u00edncipe, como tampoco se trata de una mera correcci\u00f3n \u00e9tica, sino que hace a la defraudaci\u00f3n de la voluntad del pueblo. El Estado eficaz y la \u00e9tica fonnalista, parecen ser en:' el mundo de hoy estrellas polares; los campeones de la moral formal sin trascendencia claman por la lucha contra la corrupci6n y cumplen fiel y gozosamente su tarea hurgan\u00ad do y escudri\u00f1ando en las honras y famas de los funcionarios p\u00fablicos. A ellos se les deber\u00eda recordar, sin embargo, que hay otros ampl\u00edsimos aspectos de los deberes de la funci\u00f3n p\u00fablica, cuya observaci\u00f3n y vigilancia no pueden ser descuidadas, como son la defensa de los valores de la nacionalidad, de la famiJia, de los derechos humanos, de la moralidad p\u00fablica y \u00bfpor qu\u00e9 no? de los sue\u00f1os y esperanzas de la juventud que no puede ser enga\u00f1ada ni distra\u00edda en su derecho de insertarse dignamente en el mundo del estudio y del trabajo; y es por el cumplimiento de tales deberes fundamentales por los que tambi\u00e9n debe velarse permanentemente y exigir la responsabilidad causada por omisi\u00f3n, negli\u00ad gencia, obstrucci\u00f3n y tergiversaci\u00f3n. Pero quiz\u00e1s nos falte a\u00fan legislar sobre este contralor. No est\u00e1 mal que se sustenten las bondades del estado eficaz, pero cabe precaverse que al socaire de la eficacia y celeridad no ISe exacerben los espi\u00ad -93\u00adtitus' en contra de los funcionarios responsables, de aquellos que guardan los fundamentos del buen gobierno, por ejemplo, la supresi6n de licitaciones o la aplicaci\u00f3n inexplicable de fondos, o las ineqt\u00fadades en la distribuci\u00f3n equita\u00ad tiva del presupuesto, bienes u oportunidades en menoscabo de los derechos del\u00b7 hombre y de la comunidad. Es deber del Estado y de sus administradores perseguir la realizaci\u00f3n del bien\u00a1 com\u00fan. Se trata de una ardua misi\u00f3n y de un delicado arte en los que deben conjugarse la eficacia y la \u00e9tica, el cwnplimiento de la nonna y el res\u00ad guardo de las libertades, cuidando -como lo advirtiera Le\u00f3n XVIII- de no incurrir en la ilimitada libertad y en la indiferencia entre el bien y el maL -94 ... NOTAS ACERCA DE LAS RELACIONES IGLESIA -ESTADO Nisron DANIEL VILLA El tema de las relaciones Iglesia -Estado ha sido tratado desde diversos \u00e1ngulos: del derecho constitucional, del derecho internaciomU y del derecho oan\u00f3nico. Es evidente que ninguno de ellos es omnicomprensivo de la realidad rica que encierra el objeto de estudio ya que, no s\u00f3lo es objeto de estudio de juris\u00ad tas (constitucionalistas, internacionalistas, canonistas, administrativistas) sino tambi\u00e9n de estudiosos de la ciencia pol\u00edtica, soci\u00f3logos, fil\u00f3sofos y teMogos. Con estos apuntes o notas, intentamos abarcar de alguna manera la evolu\u00ad ci\u00f3n de las relaciones entre Iglesia y Estado. Poder espiritual y poder temporal desde la inserci\u00f3n del cristianismo en el mundo mediterr\u00e1neo. Difiere este tema con la del respeto a las creencias y cultos religiosos por parte del estado, ya que la Iglesia se present\u00f3 desde un principio como una comunidad creye:nte cuyas ra\u00edces se remontan a la creaci\u00f3n del mundo y de una sociedad soberana (\"allo systema patridos\") en 10 que fue precedida de alguna fonna y medida por Israel. El tema de la distinci\u00f3n de esferas, la espiritual y la temporal, ambas sobe\u00ad ranas y que incluyen las mismas personas porque todo creyente miembro de la Iglesia es a la vez ciudadano de alguna sociedad pol\u00edtica, es patrimonio d~l cristianismo. Ni el Israel del Antiguo Testamente, ni los estoicos, aunque pre\u00ad anunciaron o se acercaron a este tema, llegaron \u00e9l, ni lo deslindaron con la claridad de los santos padres. fundados en las mismas ense\u00f1anzas de Nuestro Se\u00f1or Jesucristo y ni lo sostuvieron con la firmeza que la misma Iglesia, espe\u00ad cialmente el Romano Pontificado lo hizo. Estas notas son fruto de varios a\u00f1os de investigaci\u00f3n en las universidades romanas, en la Pontificia Universidad de Comillas y de docencia en la Facultad\u00ad de Derecho de esta Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Santa Mar\u00eda de los Buenos Aires. A mis queridos alwnnos van en primer lugar destinadas. -95\u00adMios antes de Cristo 1750 1200 1000 900 753 731 597-587 538 509 490-480 CRONOGRAMA Hechos hist\u00f3ricos Desarrollo de las civilizaciones de Mesopotamia y Egipto. Migraci\u00f3n de Abraham de Mesopotamia a Cana\u00e1n (Pa\u00ad lestina). Algunas tribus hebreas en Egipto. Auge del Imperio egipcio. Mois\u00e9s y el Exodo. Primera Pascua del A. T. Josu\u00e9 Y los jueces. Conquista de Palestina. Los pueblos del mar (filisteos). Reino de Sa\u00fal, David y Salom\u00f3n. Jerusal\u00e9n capital. Construcci\u00f3n del primer Templo. Cis\u00ad ma entre Israel (norte) y Jud\u00e1 (sur). Auge del Imperio asirio y de los fenicios. . Fundaci\u00f3n de Roma. Fin del reino del norte en manos asirias. Origen: de los samaritanos (mezcla de hebreos con asirios). Auge del imperio habil\u00f3nico. Fin del Reino del sur y destrucci\u00f3n de Jerusal\u00e9n y el Templo. Destierro de Babilonia. Auge de la Filosof\u00eda griega: primero Pit\u00e1goras, Pann\u00e9nides y Her\u00e1clito. Lue\u00ad go S\u00f3crates y Plat\u00f3n. En China viven y predican Lao-ts\u00e9 y Confucio. En India: Buda. En Persia: Zoroastro. Auge del imperio persa. Retorno de los desterrados bajo Crro el Grande. Segunda construcci\u00f3n del templo de Jerusal\u00e9n. Concluye en Roma el per\u00edodo mon\u00e1rquico y comienza la Rep\u00fablica. Guerras m\u00e9dicas. -96 .... A\u00f1os antes de Cristo 330 Siglo II Siglo 1 63 44 37 29 20 6 4 A\u00f1os despu\u00e9s de Cristo 5-10 14 Hechos hist\u00f3ricos Alejandro el Magno conquista el imperio persa. Epoca del helenismo. Arist\u00f3teles y los fil\u00f3sofos del Liceo. Epicu\u00ad ro y la Stoa. Auge del imperio sirio. El griego, lengua mediterr\u00e1nea. En Alejandr\u00eda se traducen las Escrituras del hebreo al griego. Helenizaci6n de Palestina. Epopeya de los Macabeos. Sectarizaci\u00f3n del Juda\u00edsmo. Guerras P\u00fanicas entre roma\u00ad nos y cartagineses. Expansi\u00f3n romana hacia Oriente. Dominaci\u00f3n romana (Pompeyo). Guerras de C\u00e9sar en las Galias. Asesinato de C\u00e9sar. Guerras por la sucesi\u00f3n entre Anto\u00ad nio y Octavio. Herodes, el Grande, rey de Judea. Augusto, emperador de los romanos (Imperio). Tercera construcci\u00f3n del Templo. En Alejandr\u00eda, Fil\u00f3n Teinterpreta la Revelaci\u00f3n con moldes de filosof\u00eda griega. Nacimiento de Jesucristo. M~rte de Herodes y divisi\u00f3n de su reim>. Hechos hist\u00f3ricos Nacimiento de Saulo de Tarso (San Pablo). Tiberio, emperador. Predicaci\u00f3n del Bautista y de Jesucristo. Elecci\u00f3n de los ap\u00f3stoles. -97\u00adA\u00f1os despu\u00e9s de Cristo 30 36 37 41 44 45-48 49 54 62 64 Hechos !\u00fast\u00f3ricos Muerte, resurrecci\u00f3n y ascensi\u00f3n de N. S. Jesucrist:.\u00a1. Pentecost\u00e9s. Se inicia la predicaci\u00f3n del Evangelio a los jud\u00edos. Comien~o de la Iglesia bajo la conducci\u00f3n de los doce. Acci\u00f3n de Pedro. Martirio de Esteban y evangeli\u00ad zaci\u00f3n de Samar\u00eda. Conversi\u00f3n de Saulo. Cal\u00edgula emperador. Predicaci\u00f3n del evangelio en Pales\u00ad tina y Antioqu\u00eda. Agripa I, rey. Persecuci\u00f3n de Agripa. Santiago el Mayor es decapitado. Prisi\u00f3n y libraci\u00f3n de Pedro. Los paganos ingresan en la Iglesia. \"Concilio en Jerusal\u00e9n\"; Pablo confirmado en la evange\u00ad lizaci\u00f3lll de los paganos. Ner\u00f3n emperador. Martirio de Santiago el Menor. Incendio de Roma. Persecuci\u00f3n de 'Ner\u00f3n. Martirio de Pedro. ~----------------------------------------------------------_.~ 65 Muerte del fil\u00f3sofo estoico S\u00e9neca. 66 Sublevaci\u00f3n de los jud\u00edos en Alejandr\u00eda y Palestina. Exodo cristiano a Pella. -------------------------------------------------------------, Martirio de Pablo en Roma. Destrucci\u00f3n de Jerusal\u00e9n por los romanos. Dispersi\u00f3n de los jud\u00edos. Domiciano emperador. Se exige el culto al emperador. 70 Trajano emperador. Apogeo del imperio. Padres Apos\u00ad t\u00f3licos. -98\u00adA\u00f1os despu\u00e9s Hechos hist\u00f3ricos de Cristo ------------~---------------------------------------------- . Siglos 11 y III Expansi\u00f3n del cristianismo. Grandes persecuciones (De\u00ad cio, Valeriano, Dioclesiano). Tiempo de los fil\u00f3sofos neoplat\u00f3nicos (Plotino y Porfirio). Padres apologistas. Lucha contra los gn\u00f3sticos. Siglos IV-V (313) Constantino y el edicto de Mil\u00e1n. Libertad J\"eligio\u00ad sao Hacia la simbiosis Iglesia -Estado. Declinaci\u00f3n del paganismo. Controversias sobre la divinidad de Cristo. El arrianismo. Concilio de Mcea (325). Fundaci\u00f3n de Constantinopla junto a la antigua Bizan\u00ad cio (326). Luchas contra el arrianismo y prevalencia de la otordoxia. Teodosio emperador (379). Avances de las tribus germ.\u00e1niicas y b\u00e1rbaros en general. \"\"Jarico ocupa Roma (41). Justianiano 1, emperador de Oriente (527). Apogeo de la. patr\u00edstica. Padres de la Iglesia Oriental y Occidental. San Agust\u00edn y la controversia sobre el peca-. do original, la gracia y la libertad. El problema de la salvaci\u00f3n. Los concilios cristol\u00f3gicos: Efeso (431) Y Calcedonia (451). Siglos VI-VII Reinos b\u00e1rbaros. Evangelizaci\u00f3n de Islas brit\u00e1nicas y b\u00e1rbaros. Mahoma y el Islam. Ca\u00edda de las cristiandades de Oriente, Africa y Espa\u00f1a (711). Concilios ecum\u00e9nicos: 11 de Constantinopla (553) con\u00ad tra los tres cap\u00edtulos; III de Constantinopla (680) con\u00ad tra el monotelismo. Conversi\u00f3n de los croatas (680). LA IGLESIA Y EL ORDEN TEMPORAL A) La religi\u00f3n y vida. social en el mundo precristiano: el culto, la pol\u00edtica yla moral No se trata de un an\u00e1lisis exhaustivo de las religiones de las grandes civi\u00ad lizaeiones antes de la aparici\u00f3n del fen\u00f3meno greco-romano y de la civilizaci\u00f3n occidental y cristiana,sino de los lineamientos generales y de laS relaciones entre fen\u00f3meno religioso y fen\u00f3meno pol\u00edtico-social en ellas. -99\u00b7... Como nota fundamental podemos decir que todas conocieron la fornla pol\u00edtica denominada absoluta, o mejor a\u00fan: \"absolut\u00edsima\". El pr\u00edncipe es se\u00f1or absoluto en 10 temporal y en lo eterno; el ll\u00dasmo es dios, o endiosado, y las normas \u00e9ticas le est\u00e1n subordinadas y el pueblo para servirlo. Esta monarqu\u00eda sagrada, que hay que distinguirla de la teocracia, pues en \u00e9sta \u00faltima el monarca est\u00e1 sometido a las leyes divinas y es tan s\u00f3lo un repre\u00ad sentante de la divinidad, la podemos caracterizar en distintos momentos del mundo antiguo y del mundo precolombino. En todas esas realizaciones se evidencia una concepci\u00f3n circular del tiempo y los ritos del a\u00f1o nuevo como nudo de recreaci\u00f3n c\u00f3smica. Precisamente el rol del monarca es impedir el caos universal por los ritos anuales, sacrificios y ritos de fertilidad. En el valle del Nilo, las inundaciones peri\u00f3dicas determinaron una ciencia meteorol\u00f3gica que facilit\u00f3 una estructura social estable. El cuerpo social es gobernado por un \u00fanico jefe reputado como ser divino. Los faraones goberna\u00ad rOn por derecho propio, en situaciones de privilegio. Eran fases del dios Ra (el sol), que defend\u00edan la vida del pueblo y coordinaban las fuerzas naturales y sociales bajo su poder. 'En la tumba del ministro Rekhmi-Re (XVIII Dinast\u00eda-Tebas) se lee \"el rey del Alto y del Bajo Egipto es un dios gracias al cual vivimo\u00a1<;, es el padre y la madre de todos, por s\u00ed s\u00f3lo y sin igual\". El fara\u00f3n es una fuerza consolidante y estabilizadora en el valle del Nilo, y el centro c\u00f3smico del orden divino, pues representa no s\u00f3lo a Ra, sino a todos los dioses. Ello determin\u00f3 la unidad, vitalidad y fuerza cohesiva del fara\u00f3n. El culto comienza con la coronaci\u00f3n y se perfecciona con \u00a1su muerte. MF.SOPOTAMIA A) Sumerla: Sumamente irregular su entorno clim\u00e1tico con lluvias en ~viemo y sequ\u00eda en verano imprime a los r\u00edos Tigris y Eufrates. Todo ello n.o contribu\u00eda a UllI1 regularidad como en Egipto que favoreciera la centralizaci\u00f3n pol\u00edtica. Habla un conglomerado de \"ciudades-estado\" con una tenue uni\u00f3n paza afrontar las necesidades m\u00e1s urgentes. A grandes rasgos podr\u00edamos decir que cada ciudad estaba bajo un. gober\u00ad nador (ensi) revestido de funci\u00f3n sacerdotal (sangu mah). \u00bfD\u00f3nde empieza y termina cada funci\u00f3n? El rey (lugal) era el \"hombre fuerte\", era como el jefe de una federaci6n anfiction\u00eda-materializada en ciertas circunstancias y en las cuales pod\u00eda un gobernador (ensi) arrogarse o pedir las prerrogativas del rey (lugal). En las listas tradicionales se dice que la monarqu\u00eda descendi\u00f3 del Cielo en el II! milenio y fue concedida a pocos, algunos vivieron edades fabulosas. De hecho ning\u00fan rey sumerio fue unificador de todo el pals. Era como un \"primun \u00ednter pares\" o la importancia\u00b7 del valle del Nilo tampoeo. La influencia de los mitos-del dios Tammuz (el Dios Joven) que es la divinidad de las lluvias y las tonnenta:s, le confiere a la monarqu\u00eda un car\u00e1cter sagrado. Esta divinidad por diversos sincretismos llegar\u00e1 hasta informar los mitos de!a arcaica Chipre y Creta, bajo el nombre de Adonis. Hasta Hammurabi (I1 milenio) tr\u00edada Enlil-Marduk-Hnu permaneci\u00f3 inva\u00ad riable en el pante\u00f3n babil\u00f3nico. Luego las funciones \"administrativas\" de Enlil posaron a Marduk y Hammurabi -el rey-fue su mayordomo. Esta funci\u00f3n re\u00fane losagrado y lo profano, pero delega lo sagrado en el gran sacerdote. El rey lo presenta al Dios Joven (Tammuz) y desciente a una c\u00e1mara subterr\u00e1nea cada A\u00f1o Nuevo, como s\u00edmbolo de resurrecci\u00f3n y de recreaci\u00f3n del mundo. Las ruinas de Ras-Shamra muestran a\u00daIl\u00ed hoy d\u00eda estas c\u00e1maras sagradas donde el. rey realizaba estOiS ritos como faz o encarnaci\u00f3n de Tammuz, funcio\u00ad nes que eran las \u00fanicas -pero extremadamente calificadas- dimensiones divinas de la monarqu\u00eda babil\u00f3nica que era adem\u00e1s vicaria y electiva (no hereditaria.). Estas caracter\u00edsticas se repitieron en las monarqu\u00edas antiguas de Siria, y en la antigua Micenas como en Creta, dominan la escena de las primeras orga\u00ad nizaciones pol\u00edticas la figura del arconte-rey y sacerdote. Todo el tema del mito del Minotauro, en Creta, es una . elaboraci\u00f3n de la figura del rey divino y su transici\u00f3n hasta una forma pol\u00edtica superior como la que veremos en la polis. C) HititOlS: entre los hititas, pueblo que domin\u00f3 la escena antigua y de dudoso origen, las caracter\u00edsticas de sus pr\u00edncipes coinciden a grandes rasgos CODo 10 expuesto. El rey, luego de su coronaci\u00f3n, es un ser divino, es juez supremo y comandante militar. D Todas estas caracter\u00edsticas de los pueblos de la antig\u00fcedad se repiten en las civilizaciones americanas con mayor o menor variante. Entre los aztecas es clara la vinculaci\u00f3n entre el sol, la sangre y la guerra. Inclusive algunos juegos semejantes al nuestro de pelota, desempe\u00f1aban un rol habitual. El monarca era un ser divino al que le estaba sometido el curso del universo:Y.1!t conducci\u00f3n de su pueblo. 1..0 mismo podemos se\u00f1alar del incanato, donde los incas -que siguiemn durante tiempo umones incentuosas entre hermanos, como en el antiguo Egipto, para asegurar la fuerza del linaje solar-eran fases del sol, y se confund\u00edan con la divinidad. ISRAEL No nos referiremos a la primitiva Cana\u00e1n, cuyos habitantes reproduc\u00edan Jaexperiencia de la Mesopotamia, sino a las tribus n\u00f3mades de incierto origen. pero de lengua semita que se establecieron no sin' dificultad, transfonnando los USOS religiosos de loS' cananeos hasta quedar Yav\u00e9 como Dios de la Naci\u00f3n. Estas tribus (una docena) fonnaban una liga defensiva o anfiction\u00eda bajo jefes guerreros (jeques o jueces) con cierta tendencia a inaugurar una dina:sHa --------- --- .~ (Gede\u00f3n) a pesar de la oposici\u00f3n de los profetas que ve\u00edan en ella unaforma de idolatr\u00eda por los usos de las naciones circundantes. No obstante, Sa\u00fales ungido rey por el profeta Samuel (a\u00f1o 1020 a.C.). El \u00faltimo de los jueces (jefbes guerreros) instituye por voluntad divina al primer rey. Pero es con David con quien se robustece la monarqu\u00eda y se consolida como instituci\u00f3n nacional, a tal punto que la. misma fe de Israel reconoce que con el Yav\u00e9 renov\u00f3 la alianza, mucho m\u00e1s amplia que IacorOna, pues no se circunscribe al trono, con el Pueblo de Israel. David es prototipo \u00e9tnico de humanidad y humildad. Con su sucesor, Salom\u00f3n, el trono llega a su esplendor y el pueblo de Israel llega a su mayor desarrollo material. Es la \u00e9poca de la construcci\u00f3n, y dedicaci\u00f3n del Templo de Jerusal\u00e9n, s\u00edmbolo m\u00e1ximo de la unidad religiosa y pol\u00edtica de Israel. A diferencia de Egipto, Mesopotamia y Siria, el rey gobernaba por permi\u00ad si\u00f3n divina y por voluntad popular. Estaba\u00b7 sometido a la ley y era lugarteniente . de Dios, . pero no Dios mismo. Desaparecida la monarqu\u00eda, hacia el a\u00f1o 52 a.c., Zorobabel gobernar\u00e1 a Jerusal\u00e9n como descendiente de David. Pero gobierna de consuno con el Sl1Irio Sacerdote. Muerto Zorobabel, el Sumo Pont\u00edfice reunir\u00e1 las dos funciones -civi\u00ad les y sacerdotales- hasta el a\u00f1o 70 d.C. compagin\u00e1ndolas con las ocupaciones de los sirios, los griegos y los romanos. Israel es Oriente, pero un Oriente especial\u00edsimo. Ofrece el Dec\u00e1logo y la pt\u00e9dica de los Profetas como fundamento de una concepci\u00f3n del hombre centra\u00ad da en Dios y una pr\u00e1ctica de la solidaridad humana con miras trascendentes. Los profetas dan sentido a la libertad del hombre y a sus derechos frente a ~~ hombres basados en la dignidad que le otorga ser creaturas de Dios. La concepci\u00f3n del tiempo es lineal, es un tiempo hist\u00f3rico, todo acontecer se da en la historia, personificaron al individuo y dejaron la pol\u00edtica en manos deLCreador . . Por ello, el aporte de Israel en el conjunto de la Revelaci\u00f3n. judeo-cat\u00f3lica en la formaci\u00f3n del esp\u00edritu de Occidente es inestimable. (Deuteronomio XVIII, Eclesi\u00e1stico X, Sabidur\u00eda VI, Amos V, Oseas JI, Salmo 71). GbCIA y ROMA . Como hemos visto, la importancia del pueblo jud\u00edo radica en su religi\u00f3n., E! monote\u00edsmo y la espera de un Mes\u00edas son las dos notas que los distinguen de todos los dem\u00e1s pueblos. Estos son loS dos elementos positivos que el judais\u00ad mo ofrece a los dif\u00edciles de superar: por un lado, el n\u00a1acionali:smo jud\u00edo que considerar\u00e1 al cristianismo como algo exclusivo en contra del universalismo evang\u00e9lico y, por otro lado, la \"piedad farisaica\" que se expresaba \u00fanicamente eIlel cumplimiento exterior de la ley y no valoraba las exigencias de la buena intenci6n interior que es esencial en el cristianismo . . . , ,Si Cristo vino humanidad estaba preparadapal'\u00a11 ~~rle ~cuando lleg6 la Plenitud Tiempos~ Dios envi\u00f3 a su Hijo-- hal' -102. .;.. qUe concluir que esa \"Plenitud de los Tiempos\" se refiere a las circunstancias ambientales -cultura, religi\u00f3n, pol\u00edtica, etc.-en las que habr\u00eda de genninar la semilla del cristianismo. Al tiempo de la venida de Cristo, adem\u00e1s de Israel, otros dos pueblos sobresal\u00edan de los dem\u00e1s, los Griegos y los Romanos. Grecia, fundamentalmente, por el aporte de su filosof\u00eda, es en donde junto a muchos elementos falsos, encontrarnos magn\u00edficas aportaciones que pod\u00edan conducir al cristia\"njsrno: Plat\u00f3n que hab\u00eda llega\"do a la identificaci\u00f3n de la idea suprema del bien con Dios, Arist\u00f3teles que hab\u00eda descubierto d primer moto,r inm\u00f3vil, y la idea del esp\u00edritu absoluto autoconsciente, etc., en fin, la misma fuerza especulativa de los griegos, que ser\u00e1 una valiosa ayuda para la elabo\u00ad raci\u00f3n de unas categor\u00edas mentales cristianas capaces de satisfacer a los enteu\u00ad dimientos m\u00e1s exigentes, aunque sin olvidar que en el mismo temperamento filos\u00f3fico de los griegos se esconde el peligro de querer racionalizar demasiado las verdades de fe. El Imperio Romano, ya que corno dec\u00eda Melit\u00f3n de Sardes, \"el cristi3nismo y el Imperio Romano han sido ordenados el uno para el o,tro, por la Providen\u00ad cia\", \"es donde\" en primer lugar, por su tolerancia religiosa, particulannentc para con el pueblo jud\u00edo a cuya sombra se expandi\u00f3 inicialmente el cristianismo ~las fronteras del Imperio, siguiendo por la unificaci\u00f3n pol\u00edtica, por la unidatl cultural helen\u00edstica, el intenso comercio, facilitado por las r\u00e1pidas v\u00edas de comuni\u00ad caci\u00f3n, etc. Tampoco debemos olvidar, en este caso que el imperio en cuanto tal, cOIl5ti.tuy\u00f3 un serio peligro para la Iglesia naciente, ya que si en el\u00e1mbilo geogr\u00e1fico ocupado por \u00e9ste, hubiesen existido estados pol\u00edticamente indepen\u00ad dientes, las persecuciones de los tres primeros siglos no habr\u00edan sido devasta\u00ad doras, y el cristianismo no hubiera sido una \"relegio-vitanda\" en regiones tan lejanas y dispares culturalmente. B) El cristianismo y su inserci\u00f3rl en el mtNldc \"Evangelio\", es decir, \"buen mensaje\" o \"buena noticia\" es la designaci\u00f3n de los hechos de la vida y mensaje de Jes\u00fas de Nazaret. Su historicidad nos es confirmada por fuentes cristianas (los Evangelios, los ap\u00f3crifos y diver.sOs \u00e1grafas recogidos tard\u00edamente por el Cor\u00e1n), fuentes jud\u00edas (Flavio Josefa y el Talmud), y fuentes paganas (Suetonio, T\u00e1cito y Plinio, el Joven). Nacido aproximlldamente en el 749 de la fundaci\u00f3n de Roma (unos cuatro a\u00f1os antes del c\u00f3mputo tradicional), en la Palestina, incorporada hacia unos 40 a\u00f1os al Imperio Romano. Los detalles de su vida y su doctrina nos oon conocidos a trav\u00e9s de los Evangelistas Lucas, Mateo, Marcos y Juan. Desarroll\u00f3 su minis\u00ad terio fundamentalmente en la Galilea al norte de Palestina, en la costa Siria yen Jerusalem, capital de Judea, donde fue crucificado aproximadamente hacia el a\u00f1o 780 de Roma y bajo el imperio de Tiberio. Max Weber ha sostenido que Jes\u00fas, en el aspecto espiritual, es la figura m\u00e1s revolucionaria de la humanidad. Su venida divide cronol\u00f3gicamente la h;istoria y marca el comienzo de una nueva concepci\u00f3n del mundo. Mucho se ha. dicho, sobre todo a partir del racionalismo filos\u00f3fico sobre Jes\u00fas, parciali .. zando sobre su personalidad y su misi\u00f3n. Pero Jes\u00fas no fue un pol\u00edtico (\" ..Mi -103\u00ad\u00b7J;teinG no es de este mundo ...\"). Negar, sin embargo; las connotacionespoliti\u00ad oas que Su mensaje ofrece, ser\u00eda tem~rario. La libertad con la que prOC\u20acde anuncia la Buena Nueva del Reino de Dios, restaurando su verdadero alcance a la Revelaci\u00f3n y extendiendo Su llamado a la Salvaci\u00f3n a todas las naciones predispuso a la Sinagoga en su contra. Los distintos partidos jud\u00edos de la \u00e9poca adher\u00edan a la tesis del Dogma Nacional: el Mes\u00edas es s\u00f3lo para Israel. Jes\u00fas hab\u00eda mostrado un inter\u00e9s especial por los oprimidos, los enfermos, los pobres, los pecadores, etc. El mensaje de Jes\u00fas se dirige a todos los pueblos, a todo el mundo y a cada hombre. Es preciso destacar que Jes\u00fas no levant\u00f3 las banderas de la Revoluci\u00f3n contra las estructuras y las organizaciones e in5tituciones que conculcan la libertad del hombre, pero tampoco ha que.rido apoyarlas. De hecho, Jes\u00fas se interesa por una libertad interior. De este modo, el mensaje cristiano tiene para la liberaci\u00f3n del hombre, una fuerza verdadera\u00ad mente radical y al mismo tiempo contraria a cualquier ideolog\u00eda. La Salva\u00ad ci\u00f3n es anunciada como entrega de Dios al hombre, y la elevaci\u00f3n de \u00e9ste a la partici\u00f3n de la Vida Divina. Y por otra parte, el mensaje salv\u00edfico se dirige al hombre en su totalidad y np corno refugio o alienaci\u00f3n de su situaci\u00f3n social o hist\u00f3rico. El hombre cristiano es el que en su imitaci\u00f3n del Crucificado, se hace libre y capaz de favorecer la libertad de los dem\u00e1s. Se, trata de cambiar al hombre por medio del Evangelio y no simplemente las estructuras. Ah\u00ed radica la renovaci\u00f3n del Evangelio, en que Jesucristo nos reintegra la imagen de Dios verdadera, a cuya semejanza fuimos creados, dando lugar a una conversi\u00f3n que comporta toda una renovaci\u00f3n o replanteo de los principios de vida que alcanza no s\u00f3lo al individuo, sino a las instituciones y a toda la sociedad. Por ello es que ]e,S\u00das no es un revolucionario vulgar pero tampoco apoya el sistema de opresi\u00f3n. Jesucristo, aun en el Serm\u00f3n de la Monta\u00f1a -la Carta Magna del Cristia\u00ad DiSIDO-no desconoce las exigencias de la sociedad pol\u00edtica, reconociendo SU legitimidad dentro de la esfera propia de competencia. Pero aun ese poder que detenta no es atributo propio de ella, sino que proviene de Dios. Cuando Fariseos y Herodianos confabulados le interrogaban sobre la lici\u00ad tud. del tributo al C\u00e9sar, Jes\u00fas, luego de ver la moneda romana con que se hacia efectivo el mismo, proclama: \"Dad al C\u00e9sar lo que es del C\u00e9sar fJ a Dios lo que es ~ D\u00edos\". Con ello confirma que la autoridad temporal puede imponer tributos, sin dejarse llevar por los Fariseos a su propio teueno de enemigos del C\u00e9sar, Di por los Herodianos de colaboradores del mismo. Pero, lo m\u00e1s importante es que por primera vez se reconoce la existencia de un doble \u00e1mbito en la historia del pensamiento pol\u00edtico: 11 comunidad politica., representada por el C\u00e9sar, y la comunidad religiosa -que pertenece a la inti\u00ad midad del hombre y tiende directamente a Dios. El mundo antiguo, a trav\u00e9s de sus monarqu\u00edas sagradas, la ciudad-estado griega (polis) y aun el estado romano (monarqu\u00eda, rep\u00fablica e imperio) regulaban toda la vida del indi\u00ad viduo, requiriendo una obediencia total y absoluta, aun en lo religioso. Despu\u00e9s de Jesucristo, frente al individuo, no s\u00f3lo se yergue el Estado como entidad a la cual el s\u00fabdito debe obediencia sino, el fin religioso institucionalizado ~ la comunidad cristiana o Iglesia. Por analog\u00eda es extendido el presente esquema a las dem\u00e1s congregaciones o comunidades no cristianas. -104\u00adEl-Reino de Dios no es de este mundo. Ahora bien, \u00bfes la Iglesia el Reino de Dios? Salvo a algunos extremismos aislados, a nadie se le ocurri\u00f3 hacer coincidir Reino de Dios e Iglesia. Pero la Iglesia es el terreno propicio para la 'difusi\u00f3n del Reino. En ella y por ella el Reino hunde sus ra\u00edces; en la I~sia como Sacramento de Jesucristo, vale decir, fuente de gracia. Jes\u00fas despleg\u00f3 un esfuerzo pr\u00e1ctico en la organizaci\u00f3n y educaci\u00f3n de sus colaboradores mediatos e inmediatos y cuyas consecuencias se prolongan hasta nosotros. Para sobrevivirle, Su Obra necesitaba de instituciones humanas. Alrededor de Jes\u00fas, y llamada por \u00e9l se forj\u00f3 una comunidad religiosa, la Iglesia, que obedec\u00eda a una serie de jerarqu\u00edas y segu\u00eda sus propios ritos. La Iglesia (del griego ecclesia = asamblea) designaba primeramente a las comu\u00ad nidades locales cristianas presididas por un Obispo (del griego episkOPM = su\u00ad perintendente o vigiblnte). El cristianismo llega as\u00ed a la conciencia IDst\u00f3rico\u00ad pol\u00edtica de la cristiandad, puesto que pertenece a un pueblo: el del Mes\u00edas Jes\u00fccristo, que asume al resto reconociente de Israel, y a los paganos convo\u00ad cado a la fe. Este pueblo, por Israel, remonta sus raices hasta la misma crea\u00ad ci\u00f3n del mundo. El car\u00e1cter universalista del mensaje mesi\u00e1nico llamaba a todos los pueblos a la salvaci\u00f3n y a integrar el Nuevo Pueblo de Dios. Ello se opon\u00eda, a pesar de que los fariseos sol\u00edan reclutar pros\u00e9litos, a la r\u00edgida esperanza jud\u00eda de un mes\u00edas reivindicatorio de los privilegios de Israel de\" su independencia y libertad. Aun entre los convetridos a la fe cristiana, hab\u00eda una fuerte oposici\u00f3n a una pr\u00e9dica indiscriminada del Evangelio sin pasnr por la tradici\u00f3n de Israel y sus ritos. Por eno el primer Concilio Ecum\u00e9nico de Jerusalem, presidido por el ap\u00f3stol Pablo aboli\u00f3 la pr\u00e1ctica de la circunstancia y la distinci\u00f3n de alimentos en puros e impuros. Con todo, fue la destrucci\u00f3n de Jerusalem por los Romanos y el \u00e9xodo de la comunidad cristiana a la Transjordania con eL consiguiente paso del centro de la cristiandad de Jeru\u00ad salem a Antioqu\u00eda, y de \u00e9sta a Roma y otras ciudades rectoras del mundo imperial, lo que permiti\u00f3 la realizaci\u00f3n de la Iglesia en el seno de las naciones como era mandato del mismo Fundador (\"Id pues y ense\u00f1ad a todas las t1lf\u00ad c\u00edones\"). El mismo ap\u00f3stol Pedro C(}[], su vida y su muerte simboliz\u00f3 este crecimiento de la Iglesia, de Jerusalem a Antioqu\u00eda, de Antioqu\u00eda a Roma Y' finalmente all\u00ed, donde fue martirizado en \u00e9poca de Ner\u00f3n. . ' La comunidad cristiana madre, la primera Iglesia de Jerusalem, vivi\u00f3 lila fuerte espectativa escatol\u00f3g;ica. Aun las cristiandades del Asia menor Y Europa, parec\u00edan vivir con una tensi\u00f3n que reclamaba la inminente parus\u00eda. La consu~' maci\u00f3n de los tiempos parec\u00eda muy pr\u00f3xima. Las presentaciones de las reali\u00ad dades de este mundo, poder, riquezas, v\u00ednculos famiilares, era ef\u00edmera, Y su apego a ellas, peligroso. Esta postura va cediendo luego de la destrucci\u00f3n de JerusaJ\u00e9n Y de la ca\u00edda en la herej\u00eda de los descendientes de esos primeros cristianos. Los vicios Y deficiencias del sistema son deslindados del poder mismo, se va descubriendo una afinidad entre los valores parcialmenttposi\u00ad tivos que albergaba el helenismo Y se va viendo en el Imperio un soporte providencial para facilitar la difusi6n del Evangelio. Los fines del Estado Y de. la Iglesia dejan de verse como puestos. S\u00f3lo algunas voces como l~ de Ter\u00ad tuliano en el s. II e Hip\u00f3lito en el s. III permanecen en posiciones extremas, pero ellos no representan la voz de la Iglesia, no s\u00f3lo por lo aislado de sus -105\u00adposiciones sino tambi\u00e9n por la herej\u00eda y el\u00b7 cisma en que incurrieron el UD3 y el otro. La doctrina Paulina del Cuerpo M\u00edstico pondr\u00eda el cimiento intelecm.u m\u00e1s poderoso para el reconocimiento del rol social de la cristiandad y dejarla en evidencia que nadie est\u00e1 excluido de una vocaci\u00f3n a integrarlo, jud\u00edo :() griego, libre o esclavo, var\u00f3n o mujer, as\u00ed como tambi\u00e9n que este organismo pe<:uliar -la Iglesia- no l1e conb'apone a ning\u00fan estado. C) Las Persecuciones. La Iglesia sufri\u00f3 persecuciones desde su fundaci\u00f3n. Perseguido Jesucristo, la Iglesia corre la misma suerte que su Fundador. Los evangelistas -sobre todo San Mateo- resaltan las asechanzas y persecuciones que debi\u00f3 padecer Nuesto Se\u00f1or Jesucristo aun desde su infancia, con la matanza de los Inocentes y la hu\u00edda a Egipto. Su culmen es el suplicio\u00b7 de la cruz, donde la tensi\u00f3n entre el Salvador y los poderes enemigos llegan a su m\u00e1xima expresi\u00f3n. El mismo Jesucristo profetiz\u00f3 la persecuci\u00f3n que padecer\u00eda la Iglesia y la necesidad de llevar la cruz para ser su disc\u00edpulo (cfr. Jn. 12, 32; 15, 20; 21, 18 Y ss.; Me. 10, 39; Act. 7, 55 Y ss.). La primera persecuci\u00f3n sistem\u00e1tica fue la de Herodes en Jerusal\u00e9n alre\u00ad dedor del a\u00f1o 44, en la que padeci\u00f3 martirio Santiago el Mayor. Previamente se sit\u00faan el martirio de Esteban (Act. 4, 8 Y ss.) y la detenci\u00f3n de Pedro y Juan (Act. 5, 20 Y ss.) que si bien peligrosos constituyeron hech\u00fa-s aislados. El martirio apunta a que es mejor obedecer a Dios ante que a los hombres (Act. 5, 29) Y que la vocaci\u00f3n cristiana es un llamado a una tr\u00e1gica grande\"4 (Act. 20, 18-24; Apoc. 3, 14; Justino: Apol. 1I, 10, 6). Nos referiremos aqu\u00ed principalmente a las persecuciones del Imperio Ro\u00ad mano. Ese imperio que por un lado prepar\u00f3 caminos para el Evangelio, cons\u00ad tituy\u00f3 tambi\u00e9n un feroz adversario para su implantaci\u00f3n. E~ culto imperial, forjado sobre la diosa Roma y el genio del emperador hab\u00eda llegado a un punto de identificaci\u00f3n total entre la religi\u00f3n de estado y el poder imperial. . La concepci\u00f3n del monarca-dios se. introdujo en Roma despu\u00e9s de la muerte de Augusto y por influencia persa. Los reyes de la antigua Roma eran sacerdotes pero no dioses. Podria hablarse de teocracia pero no de \"ab\u00ad solutismo\" a la manera de las antiguas civilizaciones ya descriptas en el Oriente. Esa resistencia del pode'r imperial al cristianismo se estereotipa en la tensi\u00f3n de la Iglesia ante los poderes terrenales del Apocalipsis. La persecuci\u00f3n de Ner\u00f3n y Domiciano fueron los modelos de tiran\u00eda en las que se bas\u00f3 el auto!: sagrado para esquematizar los rasgos del Anticristo. Pero las persecuciones que han permanecido como prototipo de la pasi\u00f3n de la Iglesia, son las del Imperio Romano. La tolerancia religiosa era una de las caracter\u00edsticas fundamentales del Imperio; cada pueblo conquistado pod\u00eda conservar sus dioses y sus cultos. Unica\u00ad -106\u00admente los soldados y oficiales romanosestabanobl\u00edgados al ;culto oficial al l\u00ednperio. Tambi\u00e9n los ciudadanos de Roma pod\u00edan practicar libremente los \u00b7CUl~ tos extranjeros. . _.' , . No obstante este sincretismo re~gioso, la participaci\u00f3n al culto p\u00fablico o\u00f1cial, se consideraba como expresa manifestaci\u00f3n de fidelidad al estado, sobre todo desde que ,se empez\u00f3\u00b7 a tributar culto al Emperador y a la diosa Roma. Los jud\u00edos -los \u00fanicos que no asist\u00edan al culto p\u00fablico oficial del Irnpetio~\" gozaban de privilegios especiales respecto de su religi\u00f3n. \" . Al principio, el Imperio Romano consideraba al cristianismo como una secta judaica. Pero los jud\u00edos, que consideraban a los cristianos como traidores a la patria y a su religi\u00f3n, no consintieron por mucho tiempo que \u00e9stos se extendieran a la sombra de sus privilegios. Tertuliano dice que el emperador Tiberio tuvo el prop\u00f3sito de colocar a C'risto entre los dioses del Imperi<>. demostrando que los primeros pasos del cristianismo dentro del Imperio fueron pacificos, 'pero, esta paz dur\u00f3 poco:' desde N er\u00f3nhasta Constantino el crispa\u00ad nismo fue ,una religi\u00f3n il\u00edCita. \u00bfPor qu\u00e9 el estado romano cambi\u00f3 su tolerancia inicial en hostilidad?: 1) Hostilidad jud\u00eda: Justino y Tertuliano llaman a las sinagogas judia$ \"manantiales de las persecuciones\". 2) EJ. odio de los paganos: fomentando en parte por el mismo modo de vivir de los cristianos, con reuniones secretas de cu~to, abstenci\u00f3n del culto p\u00fabli\u00ad co, ausencia en los juegos y espect\u00e1culos p\u00fablicos, etc\u00e9tera. 3) Por la necesidad innata de buscar una v\u00edctima expi\u00e1toria de toda calami\u00ad dad p\u00fablica, los cristianos fueron considerados frecuentemente l\"esponsables de todos los desastres del imperio. 4) A partir de la segunda mitad del siglo lIT influyeron tambi\u00e9n razones pol\u00edticas y econ\u00f3micas. 5) Pero la causa fundamental de las persecuciones la constitu\u00eda el mismo cp.stianismo por su radica} oposici\u00f3n al paganismo con lo que constitu\u00edan\" un peligro para el imperio romano. (\u00bfEn qu\u00e9 consist\u00eda este peligro?): Sa) por una parte, los cristianos reconoc\u00edan la: autoridad estatal' como qe origen divino: toda autoridad viene de Dios; \" 5b) el imperio romano pudo constatar que los cristianos eran s\u00fabditos fieles, amantes de la paz y enemigos de la revoluci\u00f3n:, pagaban los impuestos, etc\u00e9tera; Se) pero, por otra parte, el cristianismo desbarataba toda la pol\u00edtica reli~ giosa del imperio. Al rechazar el culto oficial los cristianos fueron acusados de ate\u00edsmo, lo cual implicaba tambi\u00e9n la acusaci\u00f3n de rebeld\u00eda o infidelidad al Estado. Era inconcebible que el Imperio romano pudiera subsistir sin sus dioseS nacionales. El problema jur\u00eddico relativo a las persecuciones, existe \u00fanicamente para los dos primeros siglos. Porque a partir de Decio los cristianos fueron perse\u00ad guidos en virtud de edictos especiales y de un modo sistem\u00e1tico. ' ' -1(11 \u00adDurante la primera mitad del siglo III los emperadores no adoptaron un' sistema com\u00fan de.represi\u00f3n contra el Cristianismo; algunos incluso la toleraron. Septimio Severo prohibi\u00f3 su propaganda; Maximino Tracio public\u00f3 un edicto dirigido \u00fanicamente contra los dirigentes de las comunidades cristianas. Desde Lactancia (317), las persecuciones reciben el nombre de los empe., radores en cuyo reinado tuvieron lugar. El n\u00famero de las persecuciones v~ seg\u00fan los autores. La persecuci\u00f3n de los dos primeros siglos no se dirig\u00eda contra el cristianis\u00ad mo en tanto Iglesia organizada, sino contra los cristianos en tanto que individuos particulares. NER\u00d3N . El d\u00eda 19 de julio del a\u00f1o 64 se declar\u00f3 un incendio en Roma que devast6 7 delos 14 distritos en que estaba dividida la ciudad. El pueblo acus\u00f3 a Ner\u00f3n de incendiario, pero \u00e9l supo rebotar la acusaci\u00f3n sobre los cristianos. Algunos de ellos fueron arrestados inmediatamente, pero no se pudo demostrar su parti\u00ad cipaci\u00f3n\u00a1 en el incendio. Durante esta \u00e9poca encontramos Jos martirios de Pedro y Pablo. DoMICIANO . Hay noticias ciertas de esta persecuci\u00f3n aunque no se conoce el motivo inmediato que la produjo. Esta persecuci\u00f3n est\u00e1 atestiguada por el Apocalipsis Y por otros escritores cristianos. Justamente, entre los que sufrieron pena en este per\u00edodo encontramos al autor del Apocalipsis, Juan Evangelista, que prime\u00ad ro f\u00fae llevado a Roma, y sometido a la prueba del aceite hirviendo sali\u00f3 ileso, para luego ser desterrado a la isla de Patmos, donde escribi\u00f3 el Libro. ~a subida.de los Antonin\u00fcs al trono imperial supone para los cristianos un penodo de calma. Plinio el Joven, gobernador de Bitinia, escribe al emperador pidi\u00e9ndole instrucciones sobre el modo de proceder contra los cristianos: \"Se ha de castigar solamente el nombre cristianp, a falta de prueba, o los cr\u00edmenes inseparables .del nombre cristiano\", a lo que Trajano le responde con un res\u00ad criptO' por el cual, no hay que buscar a los cristianos, pero si son denunciados y se niegan\u00b7 a apostatar deben ser castigados. Un rescripto dirigido a Minucia Fundano, proc\u00f3nsul de Asia, confirma la procedura establecida contra los cristianos por Trajano, pero ,exige, que los cris\u00ad tianos tengan un proceso legal, que el denunciante pruebe que el acusado es cristiano, y que se castigue con penas m\u00e1s severas a los falsos denunciantes., -108 \u00ad.A.JrroNINO Pfo Protegi6 a los cristianos contra la furia popular mediante algunos edictos, pero durante su reinado hubo tambi\u00e9n algunos m\u00e1rtir~ como, por ejemplo, Policarpo de Esmirna. MARro AURELIO Hacia el a\u00f1o 167 varias calamidades afligen al imperio. Para aplacar a los dioses se ordenaron sacrificios p\u00fablicos y otros ritos expiatorios. La ausencia de los cristianos provoc\u00f3 las iras del pueblo y fue ~i6n de una persecuci\u00f3n violen.ta y casi general en: el Imperio. Es legendario, en este per\u00edodo, el martirio de la Legi\u00f3n Fulm\u00ednea, que estar\u00eda compuesta en su totalidad por soldados cristianos. (hMODO Los cristianos gozan de paz y de favor imperial por el inOujo de Marcia, esposa del emperador, a la cual algunos historiadores suponen cristiana o, por lo menos, catec\u00famena. No obstante, los m\u00e1rtires no escasearon. A finales del siglo JI las autoridades romanas se dieron cuenta de que el cristianismo era una organizaci\u00f3n jur\u00eddica supranacional. Por lo mismo, ya no se atac\u00f3 solamente\u00b7 a individuos que eran cristianos, sino tambi\u00e9n a la Iglesia como organizaci\u00f3n. SEPI1MIO SEVERO Durante los diez primeros a\u00f1os de su imperio dej\u00f3 en paz a )\u00a1os cristianos, aunque no por eso dejara de correr sangre cristiana, sobre todo en Africa. El emperador, en el a\u00f1o 22 public\u00f3 un edicto que prohib\u00eda \u00fanicamente la conver~ 5i6n al cristianismo, e iba dirigido especialmente contra los catec\u00famenos y los catequistas. MAXIMINO TRACIO Los sucesores inmediatos de Septimio se muestran ben\u00e9volos con los cristia~ nos, pero Maximino Tracia comO' reacci\u00f3n contra todos los amigos de su prede\u00ad cesor Severo Alejandro (que habla sentenciado en favor de los cristianos que pleiteaban con los bodegueros de Roma por U1li lugar para un edificio del culto). Los persigui\u00f3 de un modo especial mediante un edicto contra la jerarqu\u00eda ecle\u00ad siastica: todos los obispos deb\u00edan ser condenados a muerte. Al final de su Impe~ rio, Maximin<> Tracio desisti\u00f3 de la persecuci\u00f3n. Esa pol\u00edtica de paz perdm6 durante los imperios de Gordiano y de Felipe el Arabe, comenzando luego un penado especialmente sistem\u00e1tico de persecuci\u00f3n. DEcIo Estableci\u00f3 el sistema de obligaci\u00f3n universal de sacrificar y certifk-ar el sacrificio efectuado a los dioses. Los renuentes eran severamente castigados. La -109\u00adfinalidad del edicto no era hacer m\u00e1rtires sino ap\u00f3statas, pero la Igl~a.,Jib,e\u00ad rada de miembros inestables se recuper\u00f3 inmediatamente. Con su sucesor Calo, hubo un leve respiro, que termin\u00f3 con: VALERIANO Por un primer edicto se obliga especialmente a la jerarqu\u00eda (obispos, pres\u00ad b\u00edteros y di\u00e1conos) a sacrificar a los dioses. Para los recalcitrantes exist\u00eda ]\u00a1a pen,a de destierro. Las reuniones de culto y visitas de los cementerios s\u00e9 pena\u00ad ban con la muerte. Un segundo edicto. estableci\u00f3 ]a persecuci\u00f3n general.. A su muerte; un periodo de relativa paz inund\u00f3 a la Iglesia. Calieno restituy\u00f3 bienes a la'lgIeSia y Aureliano, a pesar de un edicto de persecuci\u00f3n, nO hizo mel:L.'l en el creclmiento de la misma: -. ..., : DlOCLECIANO . Ya estamos frisando el siglo IV. A fines del III, la Iglesia estaba a la luz y sus obispos eran respetados por las autoridades p\u00fablicas. El culto era celebrado en amplias bas\u00edlicas y los cristianos desempe\u00f1aban cargos p\u00fablicos, aun en: el palacio imperial. Las intrigas de sus m\u00e1s allegados, sobre todo su C\u00e9sar Calerio, le llevaron a la m\u00e1s encarnizada y universal persecuci\u00f3n contra la Iglesm. Prime\u00ad ro se oblig\u00f3 a sacrificar a los dioses a los soldados para expulsar sin grados ni privilegios, a los recalcitrantes. Hubo martirios. Luego se procedi\u00f3 contra los. lugares de culto y los libros sagrados. M\u00e1s tarde se oblig\u00f3 al clero a ofrecer sacrificios a l/os dioses bajo pena de muerte, y por fin esta obligaci\u00f3n se exten\u00ad di\u00f3 a todos los cristianos. Estamos ya en condiciones de se\u00f1alar los hitos m\u00e1s importantes de estas persecuciones. Primeramente el edicto de Septimio Severo (a\u00f1o 202) que prohi\u00ad bi\u00f3 \u00b7la propaganda cristiana. Esta ley ataca el crecimiento de la ley cristiana. Hasta el siglo DI el cristianismo era religi6n \"il\u00edcita\" y los cristianos estaban \"extra legem\". Luego tenemos el edicto de Decio (a\u00f1o 249) del cual no se conserva el texto, pero indirectamente se sabe que los sospechosos de cristiariismo deb\u00edan comparecer en d\u00eda determinado ante una comisi\u00f3n de cinco miembros para demostrar p\u00fablicamente su adhesi\u00f3n a la religi\u00f3n oficial: a) tomando parte en los sacrificios a los dioses (sacrificatii) o bien: h) quemando incienso ante la estatua del emperador (thurificati). Se extend\u00eda un certificado por parte de los magistrados de este proceder (libellotici). Constitu\u00eda esto un r\u00e9gimen de fr\u00edo proceder administrativo encaminado a hacer ap\u00f3statas. Las penas era el destierro y la confiscaci\u00f3n de los bienes.. M\u00e1s que m\u00e1rtires se buscaba acabar\u00b7 con la crrencia. En este contexto surgi\u00f3\" el tema de los \"lapsi\", es decir, los pusil\u00e1nimes que hab\u00edan accedido o a sacrificar ti a presentar un libelo comprado o adulte\u00ad rado para ocultar la condici\u00f3n de cristiano. Bajo muchas pemtencias y por la.. mediaci\u00f3n de los confesores (aqueI1os que hab\u00edan padecido el martirio pero. no muerto en \u00e9l) eran reintegrados a la Iglesia. -110\u00adQm Valeriano (a\u00f1o 2157) las reuniones de cristianos fueron consideradas criin.en de lesa majestad. Los convictos eran de ser cl\u00e9rigos: ejecutados \"in ()()'J}tlnenti\"; de ser arist\u00f3cratas romanos: padecer y confisca~ ci\u00f3n de sus propiedades. Pena de\u00b7 muerte los varones y destierro las mujeres; de ser funcionarios: reducci\u00f3n a condici\u00f3n servil confiscaci\u00f3n de los bie-.nflS y condena a trabajos forzados (minas o galeras). Fue. \u00e9sta una persecuci\u00f3n de especial virulencia pues se atacaba ya la misma condici\u00e1n de cristiano. Con Diocleciano (a\u00f1o 3(3) se dio la peor de todas las persecuciones, por el ensa\u00f1amiento, la universalidad y el rigor. Se pretend\u00eda a cualquier precio obtener la apostas\u00eda, aunque fuera forzando la realidad. El mismo nombre de .cristiano estuvo proscripto. El problema jur\u00eddico relativo a las persecuciones se dio durante los dos primeros siglos y hasta Decio. Desde este \u00faltimo comienza la persecuci\u00f3n por edicto especial y de un modo sistem\u00e1tico. El fundamento jur\u00eddico podr\u00eda buscarse en: a) leyes penales de derecho com\u00fan (sacrilegio, magia, etc.); b) ejercicio del poder de polic\u00eda detentado por los magistrados provinciales por el cual pod\u00edan castigar a los ciudadanos peligrosos por el solo hecho de serlos, o de pensarse que lo eran. El fin era salvaguardar la religi\u00f3n del estado y su orden; c) leyes dictadas especialmente contra los cristianos que prohib\u00edan expresamente ser cristiano (Christian08 esse non licet). No hubo un procedimiento espec\u00edfico para el delito de ser cristiano, salvo los preceptuado en el rescripto de Trajano. Y es de este \u00faltimo tambi\u00e9n la m\u00e1xima jur\u00eddica de fondo que declaraba al cristianismo como religi\u00f3n prohibida. Este procedimiento constaba de cuatro puntos: 1. Acusaci\u00f3n: el magistrado local enviaba al imputado con el cap\u00edtulo de acusaci\u00f3n para que se presentara al prefecto de la provincia; 2. Instrucci\u00f3n del proceso: el interrogatorio versaba exclusivamente acerca de si eran y quer\u00edan continuar siendo cristianos. La \u00fanica alternativa era la apostas\u00eda o la pena; 3. Sentencia: se impon\u00eda por el solo crimen de ser cristiano e impon\u00eda la pena; 4. Pena: a) Destierro. b) Trabajos forzados. c) Torturas. d) Muerte. Las persecuciones en general, y las paradigm\u00e1ticas del Imperio Romano en particular, nos ense\u00f1an que para el cristiano no cabe componenda ni acomodo en la confesi\u00f3n de Jesucristo el Se\u00f1or. S\u00f3lo Dios es el Se\u00f1or. Las autoridades p\u00fablicas son honradas pero no con honores divinos. Se rezar\u00e1 por el C\u00e9sar y -111 \u00adpar su gesti6n de gobierno. Por el \u00e9xito de sus empresas y. por su salud. Se pagar\u00e1n impuestos y contribuciones, pero no se traicionar\u00e1 a Cristo endiosando a un simple mortal aunque sea el mismo emperador. \"Es necesario obedecer a Dios antes que a lYJ'8hombres\" (Act. Ap. 5, 29). Por todo ello las persecuciones son la prueba y garant\u00eda que el cristianismo arriesgar\u00e1 y dar\u00e1 su vida en aras de esa distinci\u00f3n de poderes, que permitir\u00e1 no s6lo la expresi\u00f3n del culto leg\u00edtimo, sino que ser\u00e1 el presupuesto de tod!) derecho personal Esta verdad tan elemental abarca toda la historia de las relaciones Iglesia \u00ad Estado, sus fluctuaciones y conflictos, desde la prima persecuci\u00f3n hasta las modernas presiones contempor\u00e1neas en las que Jesucristo agoniza en sus. miembros. EL IMPERIO CRISTIANO: CONSTANTINO y EL EDIarO DE MILAN ANTECEDENTES A\u00f1o 280: Nacimiento de Constantino en Naissus (Nisch de Serbia), hijo\u00ad de Constancio Cloro, quien proven\u00eda de una noble familia romana de la Iliria y de la primera esposa de \u00e9ste, Elena. Constancio Cloro repudiar\u00eda a Elena para casarse con la hija de Maximiano y ascender pol\u00edticamente. Elena, cano\u00ad nizada y venerada como santa, es para algunos, descendiente de reyes b\u00e1rbarl'3 de las Islas Brit\u00e1nicas, pero probablemente sea m\u00e1s correcta la versi\u00f3n que la considera hija de un modestO' mesonero del Asia Menor. Elena educ\u00f3 a Constantino hasta que su padre lo llev\u00f3 consigo. Los prime\u00ad ros a\u00f1os recibieron la ternura y las s\u00f3lidas pautas de vida de su madre. Cons\u00ad tancio lo inici\u00f3 a la educaci\u00f3n militar. A los 18 a\u00f1os ya era tribuno de primer grado, equival~nte a un general de brigada moderno. Constantino era valeroso, diestro, admirado por sus tropas incondicional\u00ad mente, practicante de una moral de complejas contradicciones, inteligente pero. poco cultivado intelectualmente. Constantino fue un hombre que cubri\u00f3. un rol de transici\u00f3n. PRoc.!..AMACI\u00d3N OOMO EMPERADOR A\u00f1o 306: Constantino es proclamado \"Augusto\" por sus tropas en Ebura-\u00ad cum (York). A\u00f1o 312: Una serie de luchas por el poder, una vez muerto su padre, lo\u00ad llev\u00f3 a enfrentarse con Majencio, entonces Augusto de Roma, y lo venci\u00f3 en su propio territorio luego de un cruce de los Alpes accidentado y heroico. Majen\u00ad cio cay\u00f3 en el Tiber al desplomarse un puente y se ahog\u00f3 el 28 de octubre de 312. -112\u00adConsta,ntino, basta entonces pagano, 9ijo haber tenido una visi\u00f3n en ]a que Nuestro Se\u00f1or Jesucristo, mostr\u00e1ndole la Santa Cruz le asegur\u00f3 que vencer\u00eda. Se hizo cristiano al menos de convicciones, y el hombre tolerante con una con\u00ad cepci\u00f3n sincr\u00e9tica del mundo capaz de abarcar a Jesucristo tal como ya lo inten\u00ad tara Severo, dej\u00f3 paso a un hombre deseoso de conversi\u00f3n. Puede considerarse sincero el gesto de un hombre que tres a\u00f1os atr\u00e1s invo\u00ad caba al \"Sol Invictus\" y refer\u00eda apariciones de Apolo en v\u00edsperas de otro com\u00ad bate. Constantino se hizo bautizar 25 a\u00f1os luego de su victoria y ya en peligro de muerte. Como sus contempor\u00e1neos, fue un obsesionado por lo sobrenatural. A\\ saber que su enemigo consultaba los or\u00e1cuJ.os paganos, y sabedor por Lac\u00ad tancia que todos los enemigos de Cristo terminaban mal, bien pudo hacer una promesa de tolerancia invocando a Cristo. Innumerables son los testimonios. arqueol\u00f3gicos de grabados funerarios del siglo IV, donde aparece Constantino como nuevo Mois\u00e9s y Majencia ahog\u00e1ndose en las aguas del T\u00edber, como el Fara\u00f3n del AntigUo Testamento en el Mar Rojo. CoNSTANTINO EN ROMA 29 de octubre del a\u00f1o S12: entrada triunfal de Constantino en Roma. Mantuvo la mayor\u00eda de los funcionarios imperiales en sus cargos. Tom\u00f3 un m\u00ednimo de represalias seg\u00fan el sentir de ese entonces, licenci\u00f3 a la guardia pretoriana y mand\u00f3 ejecutar al hijo de Majencio. Repar\u00f3 a su costa los acue\u00ad ductos de la urbe. Acept\u00f3 honores divinos: dedicaci\u00f3n de un templo, emplazamiento de una estatua dorada, nominaci\u00f3n de dos ciudades (Cirta, en Africa, que a\u00fan hoy sigue llam\u00e1ndose Constantina, y Arl\u00e9s, en las Galias). Acu\u00f1\u00f3 moneda con el anagrama de Jesucristo y extendi\u00f3 el uso del J\u00e1baro, a todos sus ej\u00e9rcitos. Prohibi\u00f3 las persecuciones y devolvi\u00f3 a la Iglesia sus bienes confiscad cs .. Dispuso que el tesoro p\u00fablico ayudara a la reconstrucci\u00f3n de los edificios cris\u00ad tianos. Cedi\u00f3 al Papa Milc\u00edades el palacio de Letr\u00e1n. Edicto de Mil\u00e1n. Precedido por el edicto de Galerio de abril del 311 en S\u00e9rdica sobre tolerancia religiosa. Calerio muri\u00f3 en mayo del SIL Todo este tiroIlieO entre persecuci\u00f3n y tolerancia tuvo su marco de referencia en la ''Teb:'arqwa'' . LA TETRARQU\u00cdA La primera tetrarqu\u00eda fue establecida por Diocleciano cuando comparti\u00f3. el poder con Maximiano. Dos Augustos, reserv\u00e1ndose Diocleciano la iniciativa del poder as\u00ed como el pensamiento lo tiene sobre el Demiurgo. Los dos Augus\u00ad tos designaron para el comando de los ej\u00e9rcitos dos c\u00e9sares, a quienes adopta-\u00ad ron. Diocleciano adopt\u00f3 a Calerio y Maximiano a Constancia Cloro. Los dos Augustos abdicaron el 19 de mayo del 305. Los dos c\u00e9sares se cOIwirtieron -113\u00aden Augustos, y los augustos anteriores, Diocleciano y Maximiano designaron antes de abdicar los dos c\u00e9sares: Severo para Occidente y Maximiano Daya para Oriente, desplazando as\u00ed a los hijos de Maximiano (Majencio) y de Cons.\u00ad tancio Cloro (Constantino). Esta tetrarqu\u00eda dur\u00f3 poco, apenas un a\u00f1o. En el 306, Constantino, luego de reunirse con su padre en Breta\u00f1a, se hizo prodamar emperador por las tropas luego de la muerte de Constancio Cloro. Esta tercera tetrarqu\u00eda tuvo por augustos a Galerio y Severo y por c\u00e9sares a Maximino y Constantino. En ese mismo a\u00f1o, el 306, Majencio se sublev\u00f3 en Roma proclam\u00e1ndose pr\u00edncipe. Al a\u00f1o siguiente (307) Severo muri\u00f3 en la guerra y Constantino se cas\u00f3 con la hermana de Majencio, Fausta, luego de repudiar a su primer esposa, y tom\u00f3 el t\u00edtulo de \"Augusto\". La rebeli\u00f3n de los pr\u00edncipes de sangre ech\u00f3 por tierra el sistema de Diocle\u00ad .ciano. La dinast\u00eda electiva de emperadores ilirios hab\u00eda logrado uniformar por una burocracia eficiente a todo el impelio. Y a pesar de la mediaci\u00f3n de Diocle-\u00ad ciano en este conflicto de poder y en la constituci\u00f3n de la cuarta tetrarqu\u00eda, el cond]icto se agrav\u00f3. La cuarta tetrarqu\u00eda estaba integrada por Calerio y Licinio (compai\u00edft'o \u00b7de armas del unterior) como augustos; y Maximino y Constantino como c\u00e9sares. Maximino usurp\u00f3 el t\u00edtulo de augusto y se desencaden\u00f3 la tragedia. En el 310 entre Constantino y MaxirnJano, su suegro, se declar\u00f3 una breve guerra que termin\u00f3 con ].a muerte de Maximiano. All\u00ed fue cuando Constantino dijo tener la visi\u00f3n de Apolo en un templo. Calerio muri\u00f3 en el 311 y dej\u00f3 a los tres .augustos: Maximino, Constantino y Licinio, en lucha por e. poder aliados con\u00ad tra Majencio. Los emperadores ilirios que creyeron restaurar la vieja Roma, en lo cual no escatimaron sacrificios, ni siquiera las feroces y crueles persecuciones cris\u00ad tianas, hab\u00edan llegado a organizar un estado totahnente nuevo, lo que llama\u00ad r\u00edamos hoy en d\u00eda un estado totalitario, en el que el pr\u00edncipe aparec\u00eda inves\u00ad tido de una misi\u00f3n divina, y al frente de un ej\u00e9rcito de soldados y de bur\u00f3cratas emprendiendo la reglamentaci\u00f3n de toda la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica y religiosa. La dinast\u00eda constantiniana, m\u00e1s radical, tendr\u00e1 menos en cuenta los sentimientos de patriotismo romano. Licinio y Constantino, en causa com\u00fan, vencieron a Majencio en Puente Milvio el 28 de octubre del 312, y en Febrero del 313 se reunieron en Mil\u00e1n y acordaron que el edicto promulgado por Galerio ser\u00eda aplicado con la mayor liberalidad. Cada cual pod\u00eda adorar a su modo \"lo que hay de divino en los cielos.\" .\", f6rmula tan amplia que puede satisfacer todos los gustos y convic\u00ad ciones. Sin embargo, la concesi\u00f3n de la tolerancia religiosa, para el\u00b7 cristianisiDO y, por lo tanto, seg\u00fan la letra del supuesto edicto y, para todos, influir\u00eda en el fiel de la balanza a favor de los cristianos. Osio, el obispo,-estaba ya al lado de CODlStantino. Elena, su madre, se hab\u00eda hecho cristiana y era muy fervorosa ya para esa \u00e9poca. Y no ignoraba Constantino que muchos de sus soldados eran cristianos. Mitre dejaba su rugar a Cristo. -114\u00adEL EnICOO DE MIL\u00c1N A\u00f1o 314: Maximino, que ten\u00eda como sede el Africa, invadi\u00f3 Europa. Licinio le venci\u00f3 y mat\u00f3. El 13 de junio del 313 se fij\u00f3 en Nicodemia un. edicto por el cual Licinio pon\u00eda en conocimiento del gobernador de la Bitinia las decisiones tomadas de consuno en Mil\u00e1n con Constantino respecto al Edicto de Galer\u00edo. Poseemos dicho texto llamado inexacta1Il\u00e9nte \"Edicto de Mil\u00e1n\". No qued\u00f3 nada de las conversaciones de Constantino y Licinio. Ni siq\u00faiera sabemos si firmaron protocolo adicional alguno para fijar Jo conversado. Si ro hubo.no hay ni noticia ni memoria. , Luego de la muerte de. Maximino, hay malestar entre Constantino y Licinio y una breve guerra. En el 317, Constantino se estableci\u00f3 en S\u00e1rdica y se desig\u00ad naron a los hijos de COnstantino: Crispo y Constantino y de Licinio como c\u00e9sares .. PO\u00daTICA HUMANITARIA DE CONSTANTINO A\u00f1o 320: los conflictos con Licinio se agudizaron y termin6 vencido en Andrin\u00f3polis en el a\u00f1o 324. Constantino, parad\u00f3jicamente con su confusa moral' pol\u00edtica a favor del cristianismo, desarroll\u00f3 una clara pol\u00edtica humanitaria.Cons\u00ad tantino parec\u00eda preocupado en hallar una s\u00edntesis entre las doctrinas de los. neoplat\u00f3nicos y del cristianismo, al que no dejaba de considerarlo una filosof\u00eda, yen ella establecer el fundamento de una \"religi\u00f3n de la verdad\" sost\u00e9n de su imperio. Desde el a\u00f1o 320 la Pol\u00edtica humanitaria de Constantino se materializ\u00f3 en:: -Supresi\u00f3n de las leyes de Octavio Augusto sobre los c\u00e9libes. -Ley sobre la santidad del d\u00eda domingo. -Autorizaci\u00f3n de las manumisiones de esclavos en las Iglesia con efectos civiles. -Autorizaci\u00f3n a la Iglesia para ser sujeto pasivo de' donaciones. -Autorizaci\u00f3n de prorrogar la competencia y jurisdicci\u00f3n de los tribullales> a los del obispo. -Aplicaci\u00f3n Jegal de los decretos conciliares de Nicea (325). LA. FUNDACI\u00d3N DE CoNSTANTINOPLA Una decisi\u00f3n de capital importancia fue el traslado de la capital del Impe\u00ad rio. En el a\u00f1o 324, se traslad\u00f3 a Bizancio y se empez\u00f3 a construir una nueva. Roma inaugurada en el a\u00f1o 330. A pesar de estar estntcturada con criterios cristianos 00 faltaron algunos detalles paganos como templos y adivinos. La. nueva Roma se llam\u00f3 Constantinopla. Una vieja leyenda y tradici\u00f3n ap\u00f3crifa hace datar la donaci\u00f3n de Constantino en esa \u00e9poca. Inclusive se sostuvo para fundamentar el origen del poder temporal de los Papas, que Constantino hab\u00eda \"donado\" la antigua Roma al Papa Silvestre. Esta aserci\u00f3n fue aceptada como, doctrina en la Edad Media. -115 \u00adCONSTANrINO y su CIRCUNSTANCIA A\u00f1o 332: pacto con los godos que desde m\u00e1s de un siglo penetraban Por ~ Bajo Danubio y ocuparon toda la Tracia. Dispers\u00f3 a los S\u00e1nnatas por JoS Balcanes e Italia y en el 336 libr\u00f3 la guerra contra los persas. Ya en el a\u00f1o 331 se inventariaron las riquezas de los templos paganos, se quemaron los libros porfirianos y se conden\u00f3 a muerte a S\u00f3patros (fil\u00f3sofo neo\u00ad plat\u00f3nico) . En el a\u00f1o 323 estall\u00f3 la crisis arriana, un concilio ecum\u00e9nico en Nicea (325) intent\u00f3 superarl.a Con ocasi\u00f3n del Concilio de Nicea persigui\u00f3 a los herejes, pero desde el 327 se aproxim\u00f3 peligrosamente a los ~ y en el a\u00f1o 333 fue su decidido, protector, siendo bautizados de manos de un obispo arriano: Eusebio de Nicodemia. En el a\u00f1o 326 hizo dar muerte a su hijo Crispo, y luego a Fausta, su esposa, envueltos todos en infamantes calumnias de adulterio e incesto. En d 329 muri\u00f3 su madre Elena, quien brill\u00f3 por la firmeza de car\u00e1cter, santidad de vida y pureza de fe. Fue ella la \"Augusta\" de Constantino y no su esposa Fausta, y la influencia de Elena en la medida en que pudo influir, fue ampliamente beneficiosa. Constantino se reconcili\u00f3 con sus hermanastros y dej\u00f3 en herencia la guerra de los persas, las querellas religiosas y los odios entre los herederos. Si Diocleciano fue un esclavo de los deberes con el Estado, Constantino m\u00e1s bien parece segOn algunos un esclavo de los deberes para con Dios, pero con criterio muy especial!, ya que su pol\u00edtica por sobre todo parece dirigida a consolidar su dinast\u00eda. Tuvo poca consideraci\u00f3n al pasado pagano de Roma, pero no desprecio. Estableci\u00f3 un gobierno central como Aureliano. En el 312, Constantino pod\u00eda ser visto como un \"Dios vivo\", al igual tambi\u00e9n que Aureliano y como \u00e9he dec\u00eda descender de Claudio 11 y \u00e9ste del sol. Si no hubiera habido una inclinaci\u00f3n por el cristianismo, el imperio se hubiera regido por una monarqu\u00eda solar como entre los antiguos egipcios o como el incanato. Por ello todo lo que rodea al emperador es sagrado y se reglament\u00f3 una elaborada liturgia para el palacio imperial como si fuese un templo, y el emperador un sacerdote, o quiz\u00e1s un dios o al menos un ser divinizado. El sistema monetario establecido por Constantino (denario oro de.\u00b7 peso nuevo y estable) perdur\u00f3 hasta 1453 y fue com\u00fan denominador en el Asia duran\u00ad te todo el Medioevo. La voluntad del pr\u00edncipe ser\u00e1 la \u00fanica fuente de Derecho, pero el pr\u00edncipe est\u00e1 sometido a la l\u00a1ey. Justiciero con los desamparados y los d\u00e9biles, intervino varias veces a favor de los prisioneros. Prohibi\u00f3, asimismo, ciertos juegos de gladiadores restablecidos por sus sucesores arrianos, descontando que \u00e9l mismo se inclin\u00f3 por el oscuro sacerdote de Constantinopla: Arria, suplantando su sincretismo de una filosof\u00eda religiosa por la versi\u00f3n arriana del cristianismo. El -116 \u00admism\u00f3 se considero el '''obiSpo de afuera\" de la IglesIa\u00b7 encargado de conducir a ella a los paganos, y crey\u00f3 jugar un rol providencia\\ que en cierta medida DO puede neg\u00e1rsele. LA FE DE CONSTANTINO \"Constantino jam\u00e1s un cristianos... Cristo le parec\u00eda un dios m\u00e1s, a sU parecer m\u00e1s eficaz que los otros en ciertos aspectos. Prueba de ello es el jura\u00ad mento que deb\u00edan prestar sus soldados, el que no se efectuaban en templos ni frente a los s\u00edmbolos del cristianismo, sino en campo abierto y con una f\u00f3rmula ambigua, capaz de confonnar a cualquier religi\u00f3n por m\u00e1s burda y profana que fuese\". ceLa ventaja que encontr6 es que el cristianismo no era una religi\u00f3n regio\u00ad nal. sino universal y que pod\u00eda unir bajo su manto al mosaico en disgregaci\u00f3n que era el imperio\" (Helvio Botana, San Mart\u00edn de Tours, Buenos Aires, 1980, pp. 34 Y 35). As\u00ed, el cristianismo se transformaba en un culto unitario que reemplazar\u00eda o trasvasar\u00eda el viejo culto del emperador fundido con el culto de Roma, t:l cual desde la instauraci\u00f3n del imperio con Augusto era el \u00fanico culto unitario. A\u00f1o 334: Constantino trata de imponer a Arrio mediante amenazas y el destien-o de los principales voceros de Nicea. (v.gr., Atanasio). Rehabilit\u00f3 por si mismo a Arrio y 10 impuso en Constantinopla, donde muri6 s\u00fabitamente previo al acto de asumir la sede episcopal de una apoplej\u00eda. SUCESI\u00d3N A\u00f1o 337 (22 de mayo): muerte de Qmstantino en Achyrona (cerca de Nicomedia). Constantino 11, Constancio y Constante, hijos de Constantino y Fausta, heredaron el imperio y lo dividieron ordenando el asesinato de los varones parientes colaterales COlli vocaci\u00f3n al trono. Galo y Juliano se salvaron por maniobras h\u00e1biles de sus ayos. Las tres fueron arrianos por colliveniencia o por convicci\u00f3n entrometi\u00e9ndo\u00ad se en cuestiones teol\u00f3gicas y persiguiendo a la Iglesia. \"El culto arriano no se atrev\u00eda a considerar dioses a \u00b7105 emperadores como en la \u00e9pbca pagana, pero busc\u00f3 f\u00f3rmulas para adorarlos como si lo fuesen o para ponerlos jer\u00e1rquica\u00ad mente en un escal\u00f3n inmediato a la deidad, as\u00ed que los hijos de Constantino cambiaron el juramento castrense que era apropiado para cualquier creencia, por uno aparentemente cristiano ... juro por Dios Padre, el Hijo, el Esp\u00edritu Sanlo~ y el Emperador que es la imagen de Dios etI1I la tierra. .. en lugar de aceptar a Cristo -verbo encarnado- como Imagen de Dios Padre. El empera\u00ad dor lo suplantaba\" (Helvio Botana, ob. cit., p. 39). Los EMPERAOORESENrnE CoNSTANTINO y TEOOOSIO .. El arrianismo, simplificado y reducido el misterio de Dios, y proponiendo un \"Dios razonable\" allanaba el camino para el\u00b7 endiosamiento de -117 \u00adEl juramento castrense.referido es UD ejemplo. \u00b7Si Cristo no eS Dios, no.estamos salvados y ello pareciera reclamar la necesidad de un instrumento permanente para la culminaci\u00f3n de su obra: el poder pol\u00edtico, el emperador. A\u00f1o 340: lucha fratricida entre Constantino II y Constancia (vencedor). A\u00f1o 342: Jos rescriptos imperiales autorizan so pretexto de popuiaridad los espect\u00e1culos de lucha a muerte de gladiadores (condenados a muerte o pri\u00ad sioneros de guerra). A\u00f1o 350: asesinato de Constante; Constancia es \u00fanico augusto.\u00b7\u00b7 A\u00f1o 354: Galo es c\u00e9sar de las Galias. Decidido anticat\u00f3lico. Ajusticiadoctse mismo a\u00f1o por su popularidad, su lugar es ocupado por Juliano. En tanto que Galo era arriano, Juliano, hombre de inteligencia y emdici\u00f3n excepcional, se dedic\u00f3 al estudio de la filosof\u00eda cl\u00e1sica e intent\u00f3 revivir el paga\u00ad nismo. Un paganismo elevado y renovado. Se mostr\u00f3 h\u00e1bil estratega y fue pro\u00ad clamado, luego de un exitoso gobierno en las Galias, augusto por las tropas. Dificult\u00f3 la acci\u00f3n de la Iglesia pero no pude decirse que hubiera emprendido una persecuci\u00f3n sistem\u00e1tica. Muri\u00f3 en la campa\u00f1a contra los persas. Todos estos hechos nos demuestran la insuficiencia de la conv/\":lrsi\u00f3n perso\u00ad nal de Constantino, quien, por no haber comprendido todo el alcance de la novedad que el cristianismo tra\u00eda consigo, no pudo medir siquiera los l\u00edmites que la nueva religi\u00f3n impon\u00eda a los poderes temporales. Al dejar en pie usos, costumbres y estructuras del caduco paganismo, dej\u00f3 abierto el camino a los abusos y al arrianismo pol\u00edtico de Constancio e hizo posible la r\u00e1pida aunque ef\u00edmera restauraci\u00f3n de la vieja religi\u00f3n por Juliano, el Ap\u00f3stata. \"Fue necesario que Graciano y Teodosio el Grande aventaron los \u00faltimos vestigios del paganismo oficial y afianzasen con hechos la libertad de la Iglesia, para que, asumiendo \u00e9sta plenitud de su soberan\u00eda espiritual, quedar\u00e1 fundado el orden cristiano en el campo pol\u00edtico y social. .. porque la Iglesia trasciende el orden temporal... lo religioso deja de ser inmanente a lo pol\u00edtico y social\" (Santiago de Estrada, Nuestras Reila~nes con la Iglesia, Buenos Aires, 1963. p.48). . Juliano, de inteligencia brillante y amplias dotes militares y pol\u00edticas no emprendi\u00f3 una persecuci\u00f3n declarada. Su proceder Se circunscribi\u00f3 a: -Privar a la Iglesia de los privilegios concedidos por Constantino. -Prohibir que los maestros cristianos explicaran los autores cl\u00e1sicos .. -Favorecer los cismas y herej\u00edas para debilitar a la Iglesia. -Restaurar el culto pagano inspir\u00e1ndose en instituciones cristianas. -Escribir una obra de su propia inspiraci\u00f3n: \"Contra compa\u00ad \u00f1eros N\u00e9stor de Gaza; y otros que engrosaron la legi\u00f3n de testigos de la fe de -118\u00adlas persecuciones declaradas por los emperadores preconstantinos. El gobierno de Juliano fue ef\u00edmero, mmi\u00f3 en plena campa\u00f1a militar en el a\u00f1o 363. Y a ello se deheque la persecuci\u00f3n de hecho no cobrara m\u00e1s v\u00edctimas. A\u00f1o 363: accedi\u00f3 al trono imperial Joviano (363-364). Este emperador, alID\u00ad que cristiano, fue prudente con los paganos. Restituy\u00f3 a los cristianos los bienes\u00b7 usurpados por Juliano y priv\u00f3 a Jos paganos de sus recuperados privilegios. A\u00f1o 364: subi\u00f3 al trono Valentiniano 1, tambi\u00e9n cristiano (364-375). Divi\u00ad di\u00f3 el imperio con su hermano Valente (364-378) arriano convencido. Entre los a\u00f1os 375 y 378, luego de la muerte de Valentiniano l, los cristianos cat\u00f3licos tuvieron que sufrir de manos del poder numerosos sufrimientos. A\u00f1o 375: es elevado al trono Graciano (375-392), ni\u00f1o de cuatro a\u00f1os, y asociado a Valentiniano n. Graciano fue sumamente influido por San Ambrosio de Mil\u00e1n. Ya en ejercicio del poder tom\u00f3 las medidas definitivas de corte con el paganismo: -Renunci\u00f3 totahnente a las insignias y a la funci\u00f3n de Pont\u00edfice M\u00e1ximo. -Priv\u00f3 al clero pagano y a las vestales de los subsidios oficiales. -Orden\u00f3 sacar definitivamente la estatua de la diosa Victoria del recinto del senado. AscENso DE TEODOSIO Al morir Valente (378) se asoci\u00f3 para la parte oriental del Imperio al general hisp\u00e1nico Teodosio (379-395). Graciano fue asesinado por el usurpador Clemente M\u00e1ximo (383-388). Valentiniano II se refugi\u00f3 junto a Teodosio hasta que \u00e9ste lo repuso como emperador (388).\u00b7 Teodosio se mostr\u00f3 severo en su jurisdicci\u00f3n con los paganos y los ap\u00f3sta\u00ad tas. A\u00f1o 380: Teodosio declar\u00f3 que es su voluntad que todos los pueblos some\u00ad tidos a su jmisdicci\u00f3n abracen la fe que la Iglesia Romana recibi\u00f3 de San Pedro. A\u00f1os 381-383: prohibi\u00f3 los sacrificios paganos y priv\u00f3 a los ap\u00f3statas y herejes el derecho de testar. A\u00f1o 386: orden\u00f3 la clausura de todos los templos paganos y Su transfor\u00ad maci\u00f3n en iglesias cristianas. A\u00f1o 392: se declar\u00f3 al culto pagano como crimen de lesa majestad. Era anulado el Edicto de Mil\u00e1n sobre libertad religiosa en contra del paganismo. Valentiniano II es asesinado por Arbogastro y el pagano Eugenio ascendi\u00f3 al trono imperial. Se reintrodujo el paganismo en Roma y se repuso la estatua de la Victoria en el Senado. A\u00f1o 394: el usurpador Eugenio es vencido por Teodosio, las leyes orientales son introducidas en el occidente. El cristianismo es religi\u00f3Il! oficial de todo el imperio. -119\u00adA\u00f1o 395: muerte de Teodosio y sucesi\u00f3n de sus hijos Arcadio (395-408) en el sector oriental y Honorio (395-423) en el occidental. Este \u00faltimo imperio occidental entrar\u00eda en decadencia hasta su ca\u00edda en el 476, cuando el rey de los H\u00e9rulos priv\u00f3 al emperador R6mulo Aug\u00fastulo de sus insignias imperiales y las remiti\u00f3 a Constantinopla. El sector oriental perdur\u00f3 hasta 1453, a\u00f1o en que sucumbi6 ante el poder otomano. Cabe destacar que el rol de Teodosio se vio avalado por su valor personal, su prudencia y la ausencia de intromisi\u00f3n en el papel de la Iglesia. A\u00fan m\u00e1s, en cuanto fiel, debi\u00f3 hacer penitencia p\u00fablica que le impuso San Ambrosio, luego del tremendo castigo que le infligi\u00f3 a una ciudad rebelde. El hecho marca los l\u00edmites de las potestades eclesi\u00e1sticas y civiles, y manifiesta la grandeza del c\u00e9sar cristiano . .AruuANISMO No deber\u00edamos concluir este cap\u00edtulo sin referirnos sumariamente al arria\u00ad nismo. Diversas herej\u00edas atacaron desde los mismos tiempos apost\u00f3licos la vitali\u00ad dad de la Iglesia. Frente al peligro externo de la persecuci\u00f3n:, coexisti\u00f3 el inter\u00ad no de la herej\u00eda. Ebionitas, luciferianos, gn\u00f3sticos de todo tipo se sumaron a los problemas de las apostas\u00edas y los cismas. Pero el arrianismo fue una de las herej\u00edas m\u00e1s peligrosas que afectaron la historia de la Iglesia. Se difundi\u00f3 r\u00e1pi\u00ad damente y, como una plaga, afect\u00f3 los estratos m\u00e1s calificados de la sociedad. Arria fue un oscuro sacerdote libio, con cura de almas en Alejandr\u00eda, en la parroquia de Baucalis. Fan\u00e1tico y apasionado como buen africano, ejerci\u00f3 gran influencia por su oratoria y ascetismo, entre el clero y los monjes. Arrio comenz\u00f3 a predicar una doctrina nueva que se resume en lo siguiente: Negaci\u00f3n: 1) De la eternidad del Verbo: (fue creado por el Padre antes del tiempo). 2) De la consustancialidad del Hijo (Verbo) con el Padre. S) De la Divinidad del Hijo (Verbo). Afirmaci\u00f3n: 1) De la creaturalidad del Verbo por el Padre. 2) De que el Hijo es el instrumento del que se vali\u00f3 el Padre para la creaci\u00f3n del mundo. Es una herej\u00eda trinitaria (niega la Sant\u00edsima Trinidad) y, por lo tanto, la cristol\u00f3gica niega la Divinidad (del Hijo). Es un desgraciado intento de compa\u00ad ginar la fe con la raz\u00f3n, y la revelaci\u00f3n con las categor\u00edas de pensamiento hel\u00e9\u00ad nicas en una mente africana. El arrianismo fue condenado en el Concilio Ecu\u00ad m\u00e9nico de Nicea (325) pero a la larga Constantino cay\u00f3 bajo su influjo y recibi\u00f3 antes de su muerte el bautismo de manos de un obispo arriano. Sus -120\u00ad Sucesores mantendr\u00e1n una politica religiosa fluctuante con predominio arriano. De todo ello son testigos y vfctimas los obispos desterrados de sus sedes para entronizar arrianos (c\u00e9lebre es el caso de San Atanasio, patriarca de Alejandr\u00ed\u00e1, desterrado seis veces y que vivi\u00f3 36 a\u00f1os en el destierro refugi\u00e1ndose hasta en los sepuJ.cros para sobrevivir). Con los emperadores Graciano y Teodosio el \u00e1rrianismo queda superado, pero tuvo una expansi\u00f3n considerable entre los pue\u00ad blos germ\u00e1nicos establecidos en las fronteras (alanos, suevos, v\u00e1ndalos, godos y lombardos). El arrianismo, como ya lo se\u00f1al\u00e1ramos, tuvo \u00e9xito pol\u00edtico por su manipulaci\u00f3n de lo religioso a favor de lo estatal, y por la entronizaci\u00f3n del c\u00e9sar en el eje de la vida de la Iglesia. Hemos visto en apretada s\u00edntesis el fen\u00f3meno de la inserci\u00f3n del cristia\u00ad nismo en el Imperio Romano. La cruz de Gristo se implant\u00f3 de ra\u00edz en el Impe\u00ad rio augusteo, en una Roma que acusaba decrepitud a pesar del poder\u00edo militar. Paralelamente, en el siglo IV comenz\u00f3 a manifestarse un gran movimiento <le masas impelido por el hambre, que desde los confines del Asia se fue ponien\u00ad do en marcha hacia Europa. Se preparaba el relevo del Imperio por la Cruz, y la forja de la civilizaci\u00f3n occidental y cristiana. En esos tres siglos la Iglesia fue un laboratorio de habilidades nuevas para asumir tareas tambi\u00e9n nuevas . . En todo ello podemos distinguir: la separaci\u00f3n del destino temporal de la Igle\u00ad sia del de los poderes p\u00fablicos que se aferrar\u00edan a ella para sobrevivir; la vigi\u00ad lancia de las sacudidas de un paganismo agonizante; y la preparaci\u00f3n del relevo necesario de los cuadros de la sociedad. Con respecto a 10 primero, Constantino y sus sucesores hasta fines del siglo IV oscilaron con el cristianismo. Esa f~ctuaci\u00f3n fue desde la absorci\u00f3n al rechazo y viceversa. La vieja Roma acusaba debilidad y ello implic\u00f3 un r\u00e9gimen abso\u00ad lutista y sin contrapesos. La administraci\u00f3n p\u00fablica pretend\u00eda dirigirlo todo, aun a los jefes naturales de la Iglesia que corr\u00edan peligro de ser reemplazados por el c\u00e9sar. Todo estaba en funci\u00f3n del estado. Grandes obispos como Osio frente a Constancio n y Ambrosio frente a Teodosio recordaron a los empe\u00ad radores que s\u00f3lo la Iglesia y su jerarqu\u00eda est\u00e1 autorizada para intervenir en las -cuestiones de fe. La Iglesia, no obstante, tom\u00f3 elementos del imperio. Adapt\u00f3 la administra\u00ad ci\u00f3n civil para las circunscripciones eclesi\u00e1sticas (di\u00f3cesis, provincias, etc.); se sirvi\u00f3 del arte y de la cultura en general previa iluminaci\u00f3n por el Evangelio. Con respecto al paganismo moribundo, no gravit6 solo, sino en compa\u00f1\u00eda de la herej\u00eda favorecida alternativamente por el poder civil. No se dio un cam\u00ad bio radical de lo pagano por lo cristiano. Constantino prohibi\u00f3 los sacrificios y ceremonias inmorales. El culto p\u00fablico pagano (templos, fiestas, etc.) perdur\u00f3 hasta Teodosio. Por otra parte, la restauraci\u00f3n del paganismo con Juliano naci\u00f3 cad\u00e1ver. Y con respecto a las herej\u00edas, la de mayor peso fue el arrianismo que negaba la Sant\u00edsima Trinidad y la Divinidad de Jesucristo. Lbs poderes civiles la usaron creyendo que su doctrina era m\u00e1s apta para la unificaci\u00f3n del imperio y su manipulaci\u00f3n a favor del control por el estado de la Iglesia. -121\u00ad. La Iglesia desarroll\u00f3 en estos tiempos una gran conciencia de justicia social, . totalmente desconocida en la antig\u00fcedad, donde toda desgracia era expresi\u00f3n insalvable de un destino malhadado. Ello influy\u00f3 en lo socia~ como .en lo econ\u00f3\u00ad mico y moral. En lo social, la Iglesia propuls\u00f3 la dignidad de la mujer, que dej\u00f3 de ser considerada meramente como reproductora u objeto de placer. La f8milia adquiri\u00f3 una estabilidad respetable al centrarse en el matrimonio indisoluble. Y los necesitados de toda \u00edndole (enfennos, hambrientos, ancianos y hu\u00e9rfanos) contaron con instituciones de caridad a cargo de la Iglesia para la atenci\u00f3n de sus necesidades. Teodosio, luego de incesantes pol\u00e9micas y por la firmeza de los santos padres (Ambrosio, Agust\u00edn, Jer\u00f3nimo, Hilario ... ) y de los monjes, suprimi\u00f3 los juegos de circo, quedando reducidos a espect\u00e1culos de fieras, o de carros sin peligro. para la vida humana. Asimismo, la p~de muerte se regul\u00f3 procesalmen.te debiendo correr un plazo de treinta d\u00edas para su cumplimiento y facilit\u00e1ndose su conmutaci\u00f3n por la prisi\u00f3n o el destierro. En lo econ\u00f3mico, si bien la Iglesia no combati\u00f3 frontalmente la esclavitud, salvo casos aislados (vgr., san Cregorio de Nysa, que asemejaba la esclavitud a un sacrilegio) propici\u00f3 la validez de las uniones matrimoniales entre esclavo y libre por un lado, y las manumisiones en la IgleSia, las que tuvieron recono\u00ad cimiento civil. En el \u00faltimo caso, los obispos fueron, y luego los monasterios. defensores contra la tiran\u00eda y con el tiempo, la \u00fanica fuente de autoridad que perdur\u00f3 con las invasiones b\u00e1rbaras. El\u00b7 obispo de Roma, el Papa, emprendi\u00f3 Ja romanizaci\u00f3n a trav\u00e9s de la evangelizaci\u00f3n de nuevas regiones b\u00e1rbaras, adonde las legiones no hab\u00edan llegado jam\u00e1s. As\u00ed en el siglo VI Inglaterra fue evangelizada y el mis\u00ad mo fen\u00f3meno se dio en Irlanda y m\u00e1s all\u00e1, de la frontera germ\u00e1nica. ROMA y BIZANCIO Traslado de la capital: Hacia el 324-330, Constantino decidi\u00f3 transferir su capital de la vieja Roma. y eligi\u00f3, luego de descartar a S\u00e1rdica (Sof\u00eda), Nisa (Nisch), Sal\u00f3nJca (Tesa-\u00b7 l\u00f3nica) y a Troya (Troas) a Bizancio, peque\u00f1a ciudad comercial en una posi\u00ad ci\u00f3n muy estrat\u00e9gica sobre el Mar de M\u00e1rmara. Entre bendiciones cristianas, consultas a augures paganos y \"revelaciones celestiales\", Constantino traz\u00f3 Ce inaugur\u00f3 su capital: Constantinopla. En general suele relegarse el rol de Bizancio-Constantinopla. Sus once siglos de duraci\u00f3n parecieran como un comp\u00e1s de espera para que Rusia y los Balcanes hereden su acervo y nada m\u00e1s. Yes cierto que estas regiones y su.'\" estados son los herederos directos del Bizancio medieval, pero tambi\u00e9n es cierta. BU condici\u00f3n de estado cristiano a lo largo de todo el medioevo, de eslab\u00f3n. entre la Edad Antigua y la Moderna, y de permanencia del \"Imperio\" en su versi\u00f3n \"Oriental\". Bizancio, a pesar de su etnia predominantemente griega es. un claro ejemplo de una manera de vigencia de la romanidad.' -122\u00ad, . , Nuestra civilizaci\u00f3n occidental tiene su origen en la Grecia antigua. Pero el ideario pol\u00edtico de la Grecia cl\u00e1sica, los postulados de la razon y el huma\u00ad nismo no se aplicaron fuera del \u00e1mbito de la ciudad-estado. La empresa de Alejandro Magno, que uni\u00f3 culturas tan diversas y expandi\u00f3 la cw.tura hel\u00e9nica tan lejos de sus fronteras, acab\u00f3 con su muerte. Tres siglos m\u00e1s tarde al surgir el poder\u00edo romano y consolidarse el Imperio, la civilizaci\u00f3n occidental adquiri\u00f3 por vez primera una estructura de orden pol\u00edtico. Su cultura: griega. Y al decir griega hablamos de los aportes de Egipto, Asiria y la Creta minoica, Fenicia y todo el mundo antiguo que Grecia supo asimilar y darle forma nueva. Hablamos de la Grecia que asumi\u00f3 la epopeya de Alejandro y lleg\u00f3 a amalgamar en los confines del Asia Central y de la India una cultura nueva. Su orden jur\u00eddico-pol\u00edtico: romano. Roma aport.\u00f3 su experiencia que va .desde la monarqu\u00eda sagrada de sus inicios, a la rep\u00fablica y el imperio. Roma precis\u00f3 como ning\u00fan pueblo antiguo las relaciones de los hombres entre s\u00ed y ..sus derechos sobre las cosas en !.a ley romana. Aporte de B\u00edzancio: y a la muerte de TeodQsio, el imperio, con un antecedente en Dio clecianc , vuelve a dividirse en oriental y occidental. Tanto uno como otro son el \"Impe\u00ad rio\". Bizancio es algo m\u00e1s que intrigas de corte, juegos circenses y misticismo. Es algo m\u00e1s que una ininterrumpida historia de intrigas de sacerdotes, eunucos y mujeres; de conspiraciones y fratricidios de perfidia e ingratitud. Es cierto que la mayor parte de sus emperadores tuvieron muerte violenta, y muchas veces fueron cegados. Pero Bizancio tuvo realizaciones muy elevadas, y consti\u00ad tuy61a permanencia de un estado que a pesar de sex crisol de muchos elemen\u00ad tos griegos y orientales, conserv\u00f3 mucho de lo romano en su gobierno, su cw.tu\u00ad la y sus leyes. A\u00fan m\u00e1s en su \u00e1mbito se defini\u00f3 y codific\u00f3 el Derecho Romano. No olvidemos que a la par de, esos innumerables elementos orientales infiltra\u00ad ,dos el)\u00a1 el mundo romano como el absolutismo real, tambi\u00e9n est\u00e1 el, cristianismo -que tambi\u00e9n es oriental. Por ello, es que podemos se\u00f1alar a algunas caracte\u00ad r\u00edsticas de todo el per\u00edodo de vida de Bizancio (330-1453) para detenemos .en ]ustiniano, su expresi\u00f3n, m\u00e1s acabada . .P1'e'fXJ'1Iflerancia de Bizancl\u00f3: Esa preponderancia del emperador del Imperio Romano de Oriente morir\u00e1 -con Justiniano. Diversos factores aislar\u00e1n lentamente a Bizancio hasta su ca\u00edda definitiva: el advenimiento del Islam y la p\u00e9rdida de las posesiones biz::mtinas -en,Medio Oriente, Africa' y Occidente; la. restauraci\u00f3n por el Papado del Impe\u00ad rio Romano de Occidente como \"Sacro Imperio Romano-Germ\u00e1nico\"; el apogeo del poder temporal del Papado; el asma de la Iglesia de Constantinopla en el 1054; el avance turco osmanl\u00ed primero y otomano despu\u00e9s; y sobre todo la evoluci\u00f3n pol\u00edtica, social, religiosa y cultural de la romanic)ad de occidente -desde la implantaci\u00f3n de los reinos b\u00e1rbaros hasta la eclosi\u00f3n de los tiempos -.nru;vos de. la Baja Edad Media. Ese aislamiento progresivo y definitivo de la tromanidad de Oriente desembocar\u00e1 en su ruina. -123 \u00adEntre las realizaciones del Imperio Romano de Oriente, podemos se\u00f1alar: . ~Unificaci\u00f3n del Mediterr\u00e1neo (hasta eladvenimiento del Islam. Siglo vn)~ -Eficiente administraci\u00f3n civil. -Movilidad social e igualdad de la mujer. -Econom\u00eda monetaria estable (el besante deoro ser\u00e1 fuerte hasta 1453). -Pol\u00edtica exterior intensa y militarme activa hasta el siglo IX. -Atenci\u00f3n de enfermos y necesitados en hospitales estatales con capacidad para miles de internos. Entre las deficiencias: -Tomar lo simb\u00f3lico como ya realizado. -C\u00e9saropapismo. -Autosatisfacci\u00f3n arribista que le impidi\u00f3 la exploraci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica~ -Sacralidad ambigua del emperador. Es sagrado e inviolable y constitu\u00eda sacrilegio atentar contra \u00e9l Pero si se prosperaba, se consideraba que el mismo hab\u00eda perdido el favor divino. Homologaci\u00f3n \"Divina\" del mag\u00ad nicidio. -Un centralismo exagerado que imped\u00eda las iniciativas econ\u00f3micas locales. -Est\u00e1tico concepto de la vida que imped\u00eda el progreso. lustiniomo: Flavius Petrus Sabbatius, adoptado por su t\u00edo como Justinianus, naci\u00f3 apIO'\u00ad ximadamente en el a\u00f1o 482 de una familia tracia-il\u00edrica. En el 52 es llevada por su t\u00edo Justino a Constantinopla y lo adopta. Justino ascender\u00e1 al trono, imperial en. el 418, cuando ya Justiniano pertenec\u00eda a la guardia imperial. En el 525 cas\u00f3se con Teodora, una ex bailarina. Ejerci\u00f3 en \u00e9l gran influen\u00ad cia hasta su muerte en el 548. En el 527 Justino lo asoci\u00f3 al poder y quec:1.\u00f3 due\u00f1o del mismo al morir \u00e9ste el 1 Q de agosto de ese a\u00f1o. En medio del malestar por los movimientos her\u00e9ticos y las guerras del imperio, Justiniano ya en el 529 comenz\u00f3 la codificaci\u00f3n del derecho romano~ As\u00ed se suceden el Codex (529); POIrifectos (533) y las Novelas (534), obra de; esta \u00faltima redactada en griego y no en lat\u00edn como las anteriores. Triboniano y la escuela de Derecho de Berito (Beirut) fueron los instrumentos con que Justi\u00ad niano cont\u00f3 para tan magna obra. Justiniano logr\u00f3 salir victorioso de revueltas internas (532; 547; 548) como de las guerras CQl;l los b\u00e1rbaros y los persas. Con estos \u00faltimos debi\u00f3 conceder un tributo anual y ciertas concesiones religiosas. Reconquist\u00f3 los territoriOs. italiano y espa\u00f1oles e incorpor\u00f3 al Imperio Romano de Oriente; N\u00e1polesy Sicilia. -124\u00adRenov\u00f3 la administraci\u00f3n del Imperio suprimiendo los vicaria dos, dej\u00e1ndola exclusivamente en manos de gobernadores y prefectos. Estableci\u00f3 que los arzo\u00ad bispos y obispos deb\u00edan cuidar la conducta de los gobernadores. En 10 econ\u00f3mico para evitar la corrupci\u00f3n de los funcionarios establecI\u00d3 la rotaci\u00f3n de los mismos, pero no pudo evitar el desequilibrio entre las contri\u00ad buciones, que eran pocas, y los gastos p\u00fablicos, que eran muchos, sobre todo los militares y las obras p\u00fablicas. En lo legislativo, su obra empalma con las ra\u00edces del Imperio de Allgustv, Adriano y los Severos. Conserv\u00f3 del Derecho todos J.os elementos que lo cons\u00ad tituyen como fuente y texto de estudio y valor universal y de afinamiento del sentido t\u00e9cnico de la justicia. Emple\u00f3 para ello la lengua latina. Justin\u00cdtlDo es anillo entre el mundo antiguo y la cristiandad por este detalle. Y su af\u00e1n por hermosear Constantinopla y dotarla de edificios dignos de ella, como su espl\u00e9n\u00ad dida Catedral: Santa Sof\u00eda, maravilla de todos los tiempos, no fue menor a esta colosal empresa jur\u00eddica de mayor permanencia e influencia. Si se puede hablar de unificaci\u00f3n jur\u00eddica y de cultura jur\u00eddica europea es gracias a Justinian\u00fc. Si se ve en el derecho y en el estado de derecho un garante de la convivencia humana ordenada es en base a esta monumental obra. IWlaciones Iglesia -Estado: Respecto a la pol\u00edtica religiosa y a las relaciones Iglesia -Estado es donde nos encontramos en un callej\u00f3n sin salida y en el inicio de una sistematinci\u00f3n de la intervenci\u00f3n del estado en la organizaci\u00f3n interna de la Iglesia, y en la toma de conciencia del rol del emperador cristiano en el Seno de la misma. Esta posici\u00f3n llamada \"c~saropapismo\" est\u00e1 presente en el Corpus Iaris Civil\u00eds, pero mucho m\u00e1s en las novelas. La intervenci\u00f3n de los emperadores en los concilios desde Constantino y la influencia de \u00e9stos en la formaci\u00f3n del ordenamiento de la Iglesia datan de esta \u00e9poca y se consolidan con la adopci\u00f3n del cristianismo como Ieligi\u00f3n de estado. Teodosio le dedic\u00f3 el \u00faltimo libro de su C\u00f3digo. Justi\u00ad Diano el primero del suyo. El primer t\u00edtulo del C\u00f3digo de Justiniano es: \"De la Sant\u00edsima Trinidad y de la fe cat\u00f3lica, y que nadie ose discutirla en p\u00fablico\". El emperador es un hombre de esp\u00edritu profundamente religioso. Su exclama\u00ad ci\u00f3n cuando la Dedicaci\u00f3n de la Catedral Santa Sof\u00eda: \"1 Salom\u00f3n, te he ven\u00ad cido\", no deben interpretarse ea la luz de un desmedido orgullo personal sino de una extrema piedad que quiere rendir a Dios la adoraci\u00f3n debida. As\u00ed tam\u00ad bi\u00e9n la fe ser\u00e1 el elemento aglutinante que lleva a la unidad a los diversos aspectos de su acci\u00f3n y a su sostenimiento. En la Novela 6 es donde aparece como el mayor regaJo de Dios a los hom\u00ad bres el sacerdocio y el imperio, distinguiendo y uniendo a ambos poderes en ~u cabeza.. El antiguo t\u00edtulo pagano de \"pont\u00edfice m\u00e1ximo\" que unificaba el culto y el poder en la Roma pagana, luego de la cristianizaci\u00f3n del Imperio y de la uni\u00f3n indisoluble entre la religi\u00f3n cat\u00f3lica y el estado imperial, pasa como el de \"pont\u00edfice \u00cdnclito\" para Marciano (450 -457) y Anastasia (491-518). Asimismo, en el Concilio de Calcedonio (451) se hab\u00eda aclamado al empe;\u00ad rador como \"sacerdos imperator\". La distinci\u00f3n era para Justiniano neC'tlSUPa -125 \u00addebido a la distancia del papa de Roma y a la incipiente organizaci\u00f3n del ejerci\u00ad cio del romano pontificado. Por otra parte, la organizaci\u00f3n de la Iglesia en autonon\u00faas diocesanas y su agrupaci\u00f3n en provincias eclesi\u00e1sticas y patriar\u00ad gados clamaba en la concepci\u00f3n ideal del emperador a una centralizaci\u00f3n del poder eclesi\u00e1stico. Para ello el centro fue el mismo emperador. No olvidemos que el Imperio Romano de Oriente se extend\u00eda sobre los territorios de cuatro patriarcados: Constantinopla, AJ.ejandr\u00eda, Antioqu\u00eda y Jexusal\u00e9n. Asimismo, en ese entonces el Papa. de Roma en cuanto se\u00f1or temporal del \"Estado de la Iglesia\" recib\u00eda del emperador de Bizancio su confirmaci\u00f3n. La estructura pluralista de la Iglesia favorec\u00eda la intervenci\u00f3n del emperador como \"obispo de afuera\", y lo indicaba como responsable natural y necesario de esa unidad. Justiniano, rey legislador y te\u00f3logo, convirti\u00f3 a la Iglesia en una de las instituciones del estado. Heredero del monismo la \"religi\u00f3n de est ....\u00ad do\" de la Roma antigua, pleg\u00f3 a la Iglesia a ese monismo utilizando la cohe\u00ad rencia interna de su doctrina en intolerancia externa. Los b\u00e1rbaros que :mero\u00ad dean las fronteras del Imperio son infieles para convertir o herejes para rondu\u00ad cira la ortodoxia, para el estado son \"federados\" que aceptan como se\u00f1al de fidelidad la religi\u00f3n del Imperio. El conflicto Con los monifisitas de Siria y Egip\u00ad to deben ser interpretadas en este contexto de deseo de unidad pol\u00edtica. Y las intervenciones del emperador en cuestiones tol\u00f3gicas y 1:lS prsions n concilios, s\u00ednodos y contra el mismo Papa. de Roma tambi\u00e9n. Bajo las banderas del mono\u00ad fisismo (una sola naturaleza en JesucJ;'\u00cdsto) las cristiandades de Egipto y Siria bregaban por su autonom\u00eda pol\u00edtica y sus reivindicaciones econ\u00f3micas., Su alian\u00ad za con el Islam es una prueba. Como asimismo, lo fue la opci\u00f3n de las cristian\u00ad dades de Persia por el nestorianismo para no ser considerados \"romanos\"; \"imperiales\", y extranjeros por los shah de Persia. Una vez m\u00e1s intereses pol\u00ed\u00ad ticos influyen en la adopci\u00f3n de ciertos postulados aparentemente dogm\u00e1ticos, pero que s\u00f3lo son comprendidos en profundidad por eruditos. Se estableci\u00f3 la pena de muerte para los maniqueos y para los ap\u00f3statas. La \u00fanica persecuci\u00f3n religiosa decretada por el emperador fue la de los samaritanos (545) y la de los mofisitas. En la reconquista de Mrica fue sumamente duro para con los donatistas y arrianos (Novela 37) y con los jud\u00edos por su colaboraci\u00f3n con \u00e9stos. M\u00e1s tarde (Novela 146 les permite amplia tolerancia, reconoce sus autoridades internas y les autoriza el uso del Antiguo Testamento en griego. Asimismo, si bien clausur\u00f3 la Academia de Atenas, \u00b7luego de la paz con Persia (532) permi\u00ad ti\u00f3.el retomo de los fil\u00f3sofos paganos sin forzarlos a la adopci\u00f3n del cristianismo. Lajerarqu\u00eda eclesi\u00e1stica pasa a ser en el ordenamiento administrativo de Justiniano, uno de lO's sectores de J.os funcionarios de estado. Deben controlar la conducta de los gobernadores de provincia e informar sobre ello. Tambi\u00e9n en la Novela 6 disciplina la ordenaci\u00f3n de los obispos y de los cl\u00e9rigos. El C\u00f3digo Justinianeo (1, 3, 40, 6, 23, 23) plantea soluciones para conflic\u00ad tos de. competencia entre jurisdicci\u00f3n eclesi\u00e1stica y civil. Entre ellas, los gesto\u00ad res de administraci\u00f3n de la Iglesia no pueden intervenir en materia de apertura de testamentos. Asimismo, Justiniano recogi\u00f3 de sus predecesores Marciano; Teodosio II y Honorio la codificaci\u00f3n del \"privilegium fori\" a favor de los eclesi\u00e1sticos. Y fue tambi\u00e9n propulsor del renacimento de la jurisprudencia can\u00f3nica. '~j . -126\u00ad. Las npvelas 5\u00b7\u00b7 y 132 son una invitacl6n a la elevaci\u00f3n filos\u00f3fica y teol\u00f3giea no s\u00f3lo a los monjes, sino a los ciudadanos comunes. Y la fuente ser\u00e1n las leyes y los escritos teol\u00f3gicos del emperador . . }USTINIANO y EL PAPA O\u00e98aropapisnw El conflicto entre Justiniano y el Papa Vigilio con ocasi\u00f3n del \"Edicto de los tres cap\u00edtulos\", que se refer\u00eda a problemas teol\u00f3gicos y a condenas de supues\u00ad tos heresiarcas, demostr\u00f3 que la voluntad del emperador, aun con la aquiescen\u00ad Cia de la jerarqu\u00eda ecJ.esi\u00e1stica, obtenido frecuentemente con violencia, no bast\u00f3 \u00b7pua obtener la conciliaci\u00f3n de bandos contrapuestos. La novela 137 insiste sobre la preparaci\u00f3n intelectual del clero, y se dice. que un edicto de los \u00faltimos tiempos, lamentablemente perdido, sostiene doctri\u00ad nas her\u00e9ticas del monofisismo en su versi\u00f3n m\u00e1s exagerada. El ideal de Justiniano, un estado cristiano centrado en el emperador como\u00b7 \"Nuevo David\", \"Obispo de afuera\" \"Deseado de los pueblos\", fue un avance del jurisdiccionalismo estatal en la organizaci\u00f3n de la Iglesia. Encontramos eco de este ideario en De Mor({JJ\u00a1'ohia, de Dante Alighieri, y en la obra de Lutero mismo que negada la jurisdicci\u00f3n del Romano Pont\u00edfice se hace necesaria la jwisdicci\u00f3n de los pr\u00edncipes para la gesti\u00f3n de los asuntos eclesi\u00e1sticos y para la organizaci\u00f3n de la misma Iglesia. Baste ver las viejas iglesias nacionales surgi\u00ad das del protestantismo (Suecia, Dinamarca, Finlandia, Inglaterra, etc.) donde el monarca es jefe de la. Iglesia y el Parlamento interviene en cuestiones de disciplina eclesi\u00e1stica y cuando no de dogma. No debemos confundir a Teodosio I con Justiniano. Ni a Carlomagno o a los Reyes Cat\u00f3licos. La claridad de la distinci\u00f3n entre los poderes espirituales y temporales es n\u00edtida en Teodosio. La actitud de Carlomagno es tambi\u00e9n distinta aunque se confundan los \u00e1mbitos. Con uno y con otro, vale decir con: Carlo\u00ad magno y con Justiniano, concluye la romanidad secular para dejar paso a la rom\u00e1nidad sagrada o de} estado sacralizado. Pero hay matices que ser\u00e1n perci\u00ad bidos al detenernos en el estudio de Carlomagno. Por otra parte, el c\u00e9saropapismo fue pan de cada d\u00eda del sistema imperial ruso desde Iv\u00e1n el Terrible hasta nuestros d\u00edas. Con diversos matices fluctu\u00f3 en Occidente. El regalismo moderno es una variante, con sus diversas moda\u00ad . 'lidades. No debe confundirse tampoco con el ejercicio del \"Patronato\", pues\"en este caso un monarca o jefe de estado cristiano, goza de un derecho en la Iglesia por concesi\u00f3n del Romano Pont\u00edfice (caso de los Reyes Cat\u00f3licos y sus suce\u00ad sores; los monarcas portu~eses; etc\u00e9tera). . El c\u00e9saropapismo, mucho m\u00e1s que reconocer un rol de. privilegio dentro de la Iglesia al monarca cristiano en un estado cristiano, el1' un trastrocamiento de la estructura jer\u00e1rquica de la Iglesia tal como fue recibida de Cristo para. 105 Ap\u00f3stoles. Tuvo un sustracto ideol\u00f3gico cuando se sostuvo que COnstantino -127\u00ad\u00b7 fue elegido\u00b7 por Cristo como SaIl Pablo, e i\u00ednpulsado a una misi\u00f3n. TodQ el tema relativo a las \"visiones\" de Constantino antes del combate centra Majen\u00ad cio, y antes de la fundaci\u00f3n de Constantinopla pretenden refundar la Iglesia a trav\u00e9s de una estructura nueva: el c\u00e9sar cristiano. El tema del \"obispo de fuera\"; las diversas y pasajeras protecciones a la Iglesia, no fueron sino medios para la manipulaci\u00f3n del poder espiritual en funci\u00f3n de la cohesi\u00f3n del estado. Por ello, y por la misma conducta de Constantino, la Iglesia Romana jam\u00e1s c.'Onsinti\u00f3 en su canonizaci\u00f3n. Si en la de Elena su madre, pero por motivos de \u00edndole espiritual y de ejemplaridad de vida. La Iglesia Griega, en cambio, le rinde honores de santo. No olvidemos que Constantino fue un hombre cruel, de una crueldad excesiva de algunos casos, de conducta ambivalente en lo reli\u00ad gioso, y que difiri\u00f3 el bautismo hasta el final de sus d\u00edas, recibi\u00e9ndolo de WJ obispo arriano. LAs INVASIONES B\u00c1RBARAS. FORMACI\u00d3N DE LOS REINOS B\u00c1RBARos Introducci\u00f3n Muerto el emperador Valente en la batalla de Andrin\u00f3polis, contra los visi\u00ad godos, Graciano, su hijo y sucesor, asoci\u00f3 al Imperio al espa\u00f1ol Teodosio, apo\u00ad dado \"el Grande\". Teodosio era el \u00fanico al que se considera capaz de contener a los b\u00e1rbaros, quien, finalmente, lo logr\u00f3. Pero, a la muerte del gran empe\u00ad mdor, el Occidente qued\u00f3 en manos de su hijo HOllOriO, de 11 a\u00f1os, y de inme\u00ad diato se produjo el derrumbe, comenz\u00f3 la insurrecci\u00f3n general de los b\u00e1rbaros y la ruina del Imperio. La primera invasi\u00f3n fue la de Alarico, que lleg\u00f3 hasta Roma. Inme\u00e9Uata\u00ad mente los alamanes, francos, burgundios, v\u00e1ndalos, suevos y alanos penetraron en Francia y Espa\u00f1a. Poco m\u00e1s tarde, los visigodos se establecieron en la Gaha Meridional y en la Espa\u00f1a Tarraconense; los burgundios entre Suiza y las Calias; los v\u00e1ndalos pasaron al Mrica; los francos-salios se establecieron en el N.E. de Francia, y los galos en la Gran Breta\u00f1a. Vino aumentar la confusi\u00f3n y desorden que reinaba en los pa\u00edses que fueron del Imperio, la jnvasi\u00f3n de los hunos a las \u00f3rdenes de Atila. Los v\u00e1ndalos del Mrica saquearon a Roma; los h\u00e9rulos, rug\u00edos y turcilingos penetraron en Italia, y termin\u00f3 el Imperio de Occidente con la deposici\u00f3n de R\u00f3mulo Aug\u00fastulo. Sobre las ruinas del Imperio Romano, los b\u00e1rbaros fundaron el reino visi\u00ad godo en Espa\u00f1a; el suevo en Galicia; el ostrogodo en Italia; el franco y borgo\u00f1on en las Galias; el anglosaj\u00f3n en la Gran Breta\u00f1a y el lombardo en la Alta Italia. Los reyes gemuirvicos Llamados \"reges\" Gothorum, Vandalorum, Burgundiorum, Francorum, son, sin embargo, para los romanos generales del Imperio a quienes el emperador ha cedido el gobierno de la poblaci\u00f3n civil. Aparecen bajo la etiqueta de roma\u00ad nos y se glorian de ello. Ostrogodos, visigodos, v\u00e1ndalos y burgundios y tam\u00ad bi\u00e9n los\u00b7 francos merovingios, gobiernan a la romana. -128\u00adLos \"rex\" germanos fueron los primeros en comenzar la pol\u00edtica de alianzas matrimoniales que ayud\u00f3 a consolidar los nuevos reinos y estableci\u00f3 una costum\u00ad bre ignorada por el Imperio Romano, que resumir\u00e1 la pol\u00edtica europea hasta casi el siglo XVIII. Claro exponente de esta pol\u00edtica fue el ostrogodo Teodorico, pues los reyes de los burgundios y visigodos eran sus yernos, su hermana se hab\u00eda casado con el monarca v\u00e1ndalo y su sobrina con el de los turingios. Por otra parte, su esposa era hermana del franco Clodoveo y el \"rex\" h\u00e9rulo era su ahijado militar. El poder. real El poder del \"rex\" germano se basaba fundamentalmente en v\u00ednculos perso\u00ad n,aIes. Su persona era inviolable; todo lo que les pertenec\u00eda -hombres y cosas\u00ad ten\u00eda valor legal triple; los j\u00f3venes m\u00e1s nobles y valientes aspiraban al honor de entrar a su servicio; agrupados en torno a \u00e9l, se aferraban a su persona me\u00ad diante compromisos de honor, y le daban una guardia personal que llegaba a varios centenares de hombres. Los b\u00e1rbaros se enorgullec\u00edan de tener un rey arrogante y ostentoso, le obsequiaban todos los a\u00f1os con donativos y voluntarios, le dejaban parte preponderante del bot\u00edn, y le rodeaban con brillo y opulencia. Manejo del gobierno Los reyes b\u00e1rbaros que detentaron, la autoridad de los emperadores roma\u00ad nos, demostraron ser absolutamente incapaces de mantener la organizaci\u00f3n administrativa que lleg\u00f3 a sus manos. Permitieron que se desbaratase el sistema romano de impuestos y delegaron mucha de su autoridad pol\u00edtica en la nobleza y la Iglesia. Muchas de las viejas ciudades romanas declinaron, desapareciendo casi toda la antigua cultura urbana. La econom\u00eda ya no era interIlc'1.cional como en el apogeo de Roma, se hundi\u00f3 r\u00e1pidamente en la autosuficiencia local. ~REINOS B\u00c1RBARos Caracter\u00edsticas Comunes Todos estos reinos tuvieron caracter\u00edsticas comunes que son propias de Roma, o m\u00e1s bien de Bizancio. a) Absolutistas El rey, jefe militar, gobierna sin cortapisas a su poder. b) Laicos La administraci\u00f3n del reino es secular. No intervienen cl\u00e9rigos en la misma, y si al rev\u00e9s. Esto se debe a que todav\u00eda hay laicos cultos. -129 -\u00ade) Importancia del Fisco y del Tesoro El rey, como sustituto del emperador, tiene a su disposici\u00f3n un. inmenso capital de tierras yla propiedad de bosques, tierras bald\u00edas, minas, puertos, carreteras y subsidios imperiales. Dispbne del Tesoro y de los. impuestos. Nunca hasta el siglo XIII hubo reyes tan ricos como \u00e9stos. Aspectos generales Los pueblos germ\u00e1nicos que invadieron el Imperio Romano en el siglo l\u00cdo': iniciaron lenta y pausadamente su proceso de integraci\u00f3n que abarc\u00f3 aproxima\u00ad damente los siglos VI YVII. Durante todo este hpso se denota que las. invasiones gennanas no alteraron substancialmente las formas de vida de la\u00e1iistocracia terrateniente romana surgida tras las modificaciones de Diocleciano (siglolII). De todos modos, romanos y germanos viv\u00edan uno al lado de otro sin mez\u00ad clarse. Cada uno ten\u00eda sus propias leyes e instituciones y originalmente hasta la religi\u00f3n era distinta (los germanos eran arrianos). En lo referente a la vida urbana, en Occidente, las ciudades comenzaron a desaparecer y las mayores quedaron reducidas a 110 m\u00e1s de cinco mil habi\u00ad tantes. Los reyes y nobles se fudaron al campo y la ciudad qued\u00f3 en manos de los condes yde los obispos, verdaderos se\u00f1ores de las mismas. La vida urbana se fue empobreciendo a pasos agigantados, desapareciendo toda organizaci\u00f3n municipal o curial. La vida se centr\u00f3 en los grandes domi:r:i.ios y los peque\u00f1os propietarios debieron, al no poder pagar las deudas: aparejarla-s por la crisis econ\u00f3mica del siglo III, recurrir a l.os terratenientes, entrando a su servicio. . . La inseguridad p\u00fablica que naci\u00f3 con las invasiones ayud\u00f3 a este proceSo, y los grandes propietarios vieron ampliadas sus tierras y recibieron las del fisco o del monarca como agradecimiento. Se establecieron lazos de dependencia como el vasallaje y hasta la pobla\u00ad ci\u00f3n de las ciudades prefiri\u00f3 colocarse bajo el cuidado de un se\u00f1or que ve]\u00a1'lra> por su seguridad. No hubo muchas m\u00e1s modificaciones y los romanos continuaban ocupando los cargos m\u00e1s importantes de la administraci\u00f3n de los nuevos estados. El gobierno fue excesivamente rudimentario, pero el poder de los condes. fue aumentando considerablemente, ya que el monarca refugiado en su palacio o granja, no pod\u00eda acudir a los distintos lugares de su extenso reinO', y as\u00ed se\u00b7 vio obligado a traspasar, de hecho, una serie de atribuciones a estos funciona\u00ad 'r\u00edos. Los condes con el tiempo obtuvieron la inmunidad con relaci\u00f3n a l\u00e9)s fun\u00ad cionarios-inspectores que el rey enviaba por todas las COmarcas de sus posesio\u00ad IlE'S,. quedando su autoridad limitada a la inspecci\u00f3n del rey en su persona. Este hecho ayud\u00f3 a fon;alecer el poder fel,ldal. -130;\u00adlA cristianizaci\u00f3n de los reinos , El proceso 'de conversi\u00f3n de los pueblos germanos al' cristianismo, se inici6 en el 496 entre 10sfr::lncOS por obra de los obispos Mart\u00edn de Tours y Remigio de Reims. En el 519, Avito de Viena obtuvo la conversi\u00f3n del rey Gondebaldo de los burgundios. El obispo Mart\u00edn de Braga obtuvo en. el. 587. la cristiani:zaci\u00f3n del rey Rechiario de los suevos y en el 587 la pr\u00e9dica de Leandro de Sevilla ('Onvirti\u00f3 al monarca visigodo Recaredo. Tambi\u00e9n hay que destacar, la labor cumplida por los Obispos Lupo. junto a Atila y Germ\u00e1n, entre los alanos. Uno de los eJ.ementos que facilitaron la conversi\u00f3n de paganos y genJl.anos \u00a1ue que \"los cristianos abrigaban la convicci\u00f3n de que mientras sobreviviese la Iglesia no podr\u00eda destruirse la obra del Imperio\". Haci\u00e9ndose cristianos o, mejor dicl:to~ cat\u00f3licos, ,los b\u00e1rbaros se habl.'~an de convertir tambi\u00e9n '\" en rOIllunos y '~corrienteb\u00e1l'bara se habr\u00eda de estrellar contra roca de Cristo\" . .' -'-\"-. . \"'\",, .. -. .:., \", Los OmoeoDOs CCnlclusi\u00f3n del Imperio Romano de Occidente En el a\u00f1o 455 los v\u00e1ndalos del norte de Africa desembarcaron en ItaJ.ia. entraron' en Roma y durante 15 d\u00da!.s la Sa.quearon, luego la incendiaron y al fin :se retiraron llev\u00e1ndose m\u00e1s de 80.000 romanos 'como esclavos. Entretanto, en el tambaleante trono imperial, en pocos a\u00f1os, se sucedieron 10 emperadores, pues\u00ad tos y quitados por las tropas germanas contratadas paI:ala,seguridad del Im~ tio. Entre ellas se hallaba una banda de h\u00e9rulos, cuyo jefe Odoacro, disgustado por un reparto de tierras, en el 476 depuso al emperador ~\u00f3muloAug\u00fastulo, de 14 a\u00f1os de edad, y seproclam6 ~'Reyde Italia\". De esta simple j \" ; .!. , . .o., ,.... ) \u00a1 \" Teodorlcb.'Rey , En el 490 el jefe de los ostrogodos, Teodorico, cruz\u00f3 los Alpes, derrot\u00f3 a Odoacro en Adda y como \"rex gothorum.\" -qued\u00f3 al marido de:la Pen\u00cdllsula, fijando su capital en R\u00e1vena. Teodorico yla ft:JSi\u00f3n, de los pueblos T\u00e9odorico se propuso lograr la fusi\u00f3n de su pueblo culturalmente atrasado con Jos vencidos pueblos rom\u00e1nos. 131 E:rtenst\u00f3n de su dominio Proclamado Rey de Italia extendi6 su dominaci\u00f3n a las regiones del Danu\u00b7 bio y de Iliri\u00e1, y su influencia a Espa\u00f1a y parte de la Galla. A fin de imponer cierta unidad a sus s\u00fabditos, trat\u00f3 de romanizar la rudeza de los gennanos y de complacer a los latinos con el respeto de lasvidasl y de la propiedad. El Edicto d8 Teodorico Con el famoso Edicto de Teodorico impuso h ley romana a todos sus s\u00fabdi. tos sin distinci\u00f3n disponiendo que los godos ocupar\u00edan s\u00f3lo cargos militares. mientras a los italianos, en atenci\u00f3n a su cultura les ser\u00edan reservados los pub.'>\u00ad tos civiles de la administraci\u00f3n del Estado. El Edicto de Teodoricll es integral\u00b7 mente romano y trat6 de erradicar las guerras privadas y la barbarie germ\u00e1nica. Lo administraci\u00f3n de Italia Fue ejemplar durante m\u00e1s de 3 a\u00f1os, siendo ,tal h prosperidad general que Teodorico fue, entre los reyes b\u00e1rbaros el :\u00fanico apellidado el Grande. Teodorico Y el'~ Teodorico era guerrero, caudillo, polftico, gobernante sabio y justo, protec\u00b7 tor de las letras y de las artes. Desgraciadamente, su apego al error arriano Jo hac\u00eda. intolerable junto con su pueblo ostrogodo en medio de la Italia Cat6lica. Loa conflictos y la\" persecucion~ A pesar de la reciproca tolerancia que estableci6 Teodorico, no tardaron en estallar conflictos, pues habiendo manifestado el Emperador de Oriente la intenci6nde suprimir el arrianismo en sus Estados, Teodorico amenaz\u00f3 haca otro tanto COD el catolicismo en Italla, y por miedo a que los cat\u00f3licos se cOD\u00ad juraran con los bizantinos para destronarlo, inaugur6 una .serie de\u00b7 persecuciones que enemistaron para siempre a los romanos y que no terminaron sino con la muerte de ese rey. La muet'te de Teodorico. La ocupaci6n A la muerte de Teodorico el reino entr\u00f3 en una veloz decadencia, motivada por las luchas internas que culminaron con la intervenci\u00f3n de los v.\u00e1ndalos Y. finalmente, con la ocupaci\u00f3n por las tropas del emperador bizantino Justiniano. Los bizantinos aprovecharon la oportunidad: el emperador Justiniano envi\u00f3 a. SJJS grandes generales Belisario y Nars\u00e9s, Y tras largas luchas en el a\u00f1o 555,. Italia qued\u00f3 transformada en Provincia del Imperio de .oriente. -132\u00ad~ de 1tJ civiUzocI\u00f3n o#r'Ogpdo,-itolbJ Los germ\u00e1nicos S\u00f3lo se reservan el ej\u00e9rcito. Las magistraturas civiles y la administraci\u00f3n p\u00fablica est\u00e1 en manos de romanos. Subsiste el Senado, pero el poder se concentra. en palacio. Teodorico toma el titulo de \"Flavius Theodoricus rex\" y reside en Raveoa. Se COD5erva la divisi\u00f3n de las provinc\u00dcls, la constituci\u00f3n municipal y la estructura impositiva. Hay una imitaci6n en todo el Imperio, hasta en los agentes del rey. La 1J'lOIl00a se acu\u00f1a en nombre del emperador. La guardia del rey y el ceremonial de la Corte est\u00e1 calcado del modelo bizantino, y b organizaci\u00f3n judicial eS romana a\u00daD para los godos. Muerto Justiniano el poder\u00edo bizantino decay\u00f3: en el 570 entraron en ItaUa los lombardos, tribu germana y semisalvaje y pronto se adue\u00f1aron de toda la pen1nsula, menos de Roma y varias otras ciudades que\u00b7 quedaron te\u00f3ricamente dependiendo de Bizancio. El poder\u00edo lombardo dur\u00f3 m\u00e1s de 200 a\u00f1os. Hacia el 750 el rey Astolfo proyect\u00f3 apoderarse\u00b7 de Roma: entonces, 1.lanlados por el Papa, acudieron en su auxilio los francos. . Lott frlmC08 Hacia el a\u00f1o 480 casi toda la Galia estaba ocupada por los ge!manos:eu el norte se hallaban los Francos, en el centro los Burgundios y los Alemanes, y \u00e9l Sur los vislgodos, due\u00f1os tambi\u00e9n de una gran parte de Espa\u00f1a. S\u00f3lo en el oeste quedaba a\u00fan un resto del poderlo romano, el reiDO que el general Siagrio babia fundado por su cuenta aprovechando la ca\u00edda del Imperio. CftJdooeo, rey ds 108 Ft'tIInC06 En el 482 los Francos salios eligieron comO rey a Clodoveo, . que s\u00f3lo coota~ ha 15\u00b7a\u00f1os de edad y era\u00b7 nieto -del rey Meroveo. UrWIod de la Galla Ni bien neg\u00f3 al trono se\u00b7 proPuso realizar la unidad de toda la Galia: 1) Atac\u00f3 al reino de Siagrio. Luego de vencerlo sus tierms se convirtieron en el centro de las posesiones de Clodoveo, que fij\u00f3 la capital en Soiss\u00f3ns. 2) La batalla de Tolbiac puso fin a la expaB9i6n de los alamanes, que fueron derrotados. Clodoveo, mediante este triunfo, ampli\u00f3 su territorio y logr\u00f3 unificar a los francos salios y ripuarios. -133 \u00adS) En ClodoV'eo con rey Gondebaldo. l' - , ' , 4) El monarca visigodo Alarico u fue derrotado por Clodoveo, en la bata\u00ad lla de Vouill\u00e9 y este hecho signific\u00f3 el fin de la expansi\u00f3n de 'los godO!l y su reclusi\u00f3n en la. pen\u00ednsula ib\u00e9rica, la 'ocupaci\u00f3n de la Aquitania y Tolosa por los FrancoS', que de este modo unificaron todas sus :pose\u00ad siones, ocupando toda 'la Galia. \" ~~ Para ,concluir Su tarea unificadoraClodoveo promulg\u00f3 la }~Lex Salica\". ~conversi\u00f3n de Clodoveo deserpagano~in~piraba simpat\u00eda esperaban su' conversi\u00f3n \u00e1l cristianismo a instanCias de Clotilde, su criqna esposa. En la batalli de Tolbiac invoc\u00f3 al \"Dios de Clotilde\" jur\u00e1ndole fideli. dad si consegu\u00eda la victoria y cumpli\u00f3 luego su promesa, recibiendo el bautismo roo 3.000 de sus guerreros de manos de San Remigio, en la catedmldeReu,u. b.onsecu~ religiosas, sociales y pol\u00edticas \u00ed!sla conversi\u00f3n, de Clodoveo ,. '\" La Galia toda profes\u00f3 la religi\u00f3n cat\u00f3lica, recibiendo en ~aet bautisMo \u00e9l resto de los Francos. . Realizada la unidad religiosa se dio un paso gigantesco hacia la fusi\u00f3n de las razas y la unidad pol\u00edtica. ,:\" En lo sucesivo la Iglesia contaba con un rey adicto para oponerse a la:s ~ensiones 'amanas. ' . ' ). \" ',', De, repente el reino franco apareci\u00f3 como el m\u00e1s firroebaluarte de'Ja :cti$tiandad . La conversi\u00f3n de Claodoveo inaugur\u00f3 entre la monarqu\u00eda franca y la Iglesia, una alianza fecunda en ventajas y beneficios mut,uos, pues con ~9S\" f~p(!os el Papado dispuso de un ej\u00e9rcito para hacerse respetar eh Italia, mientras l\u00f3s papas av~arQn a ,sus ,prQtectores Cuando Clodoveo recibi\u00f3 el bautismo en el baptisterio de la iglesia-catedml de Reims, junto con 3.000 soldados de su guardia el pueblo Gat\u00f3lico\"vi\u00f3 ert el a un hombre providencial, \"el \u00e1rbitro de este momento\" (seg\u00fan expres~\u00f3n de San Avito) que 'iba a asegurar' en OCCidente eltnunfode una civilizaci6nnueva, X. hacer,por otra parte, in\u00fatiles las llamadasa~~perador de Uizancio. Clodo\u00adveo fue contemplado como una nuevo Constaritino~esta comparaci\u00f3n la indica ya Gregorio de Totirs-.' Llevado por la' opini\u00f3n p\u00fablica engrandeci\u00f3 r\u00e1pida\u00ad mente el poder de su pueblo debido a que en el territorio de sus adversarios ~os, incluso Jos m\u00e1s tolerantes (como' el rey de los burgundios Gondobaldo, (1 Alarico II, rey de los. visigodos), los elementos cat\u00f3licos no pod\u00edan dejar de desear su \u00e9xito y en ocasiones de favorecer su acci\u00f3n. Origina en el 506 la ruina -,l~ \u00adde los aJamanes; rechaza. en el 5ff1 a los visigodos m\u00e1s all\u00e1 de loo PiriDeQS;i jt recil?e en \u00e9sta ocasi\u00f3n del Emperador de Bizancio de C\u00f3nsul. ~ victor\u00fals~\u00b7qneaseguraban latuina ~efinitiv\u00e1 'del amanismo, Ctlnvirtieron a un jefe de partida en un jefe de raza y dieron~un centro pol\u00edtico a la sociedad cat\u00f3lica en Occidente. Adem\u00e1s, Clodoveo, con gran prudencia,reafIrm\u00f3 los iI1te~ reses, conserv\u00f3 los cuadros de la administraci\u00f3n romana y atendi\u00f3 con cuidado a los hacendados arist\u00f3cratas, entre los cuales se reclutaba. el episcopado. l~ mayor parte de las veces. Un Concilio reunido en Orle\u00e1nS, en Julio' del 'S11; traz\u00f3, las. l\u00edneas de una especie de Concordato entre. el poder real y. la.Iglesia. Todo' fu\u00e9 f\u00e1cil debido a la ausencia de las rivalidades confesionales que ~nve:; nenaron el reinado de los v\u00e1ndal\u00f3s en Africa, -el de los visigodos en Es~ el d~. IQ\\SQurgundios en la Galia y el de los QStrogodos en It,alia. Los Frapcos, segu\u00edan siendo paganos en su mayor\u00eda. Pero su paganismo carec\u00eda de armadura doctrinal\u00b7y de fuerza conquistadora. Un. gran esfuerzo de evangeiJzaci\u00f3n que !le prolong\u00f3 a todo lo largo del siglo vn, lo reducir\u00eda poco a poco. EL EsTADO BURGUNDIO El Estado Burgundio, que hab\u00eda ayudado a Clodoveo a desembarazarse de los viisgodos, subsisti\u00f3 todav\u00eda dui'ante algunos a\u00f1os. El rey Gundobaldo, aun~ que arriano, acept\u00f3 los consejos de un diplom\u00e1tico prelado que era tambi\u00e9n un gran . letrado, San A vito, y le permiti\u00f3 que con.dujera a su hijo Segismundo ya varios miembros de su familia. Una vez que \u00e9ste sucedi\u00f3 a su padre, Se convoc\u00f3 a un Concilio de Epaone, de acuerdo con el metropolitano de Lyon y con la aprobaci\u00f3n del rey. Segismundo, muy piadoso, pero demasiado, impulsivo, cometi\u00f3 graves fal\u00ad ~enocasiones verdaderos cr\u00edmenes, y pereci\u00f3 tr\u00e1gicamente. Diez a\u00f1os m\u00e1s tarde; en el 006, los fraIlCoSse hadan due\u00f1os de la: Burgundia. Toda l\u00e1 Galia estaba ya en poder de los hijos de Clodoveo. . Eran una poderosa tribu germana originaria de la regi\u00f3n comprendida entre losriOsOdery V\u00edstula. En los \u00faLtimos tiempos del Imperio Romano los bur~\u00ad dios .' se desplazaron hacia el oeste, penetraron en las Galias' a comienzos del siglo V de nuestra era y se afincaron eDl el valle del R\u00f3dano, donde fundaron su reino a la ca\u00edda de Roma. Hacia el a\u00f1o 534 fueron domanados po\u00b7r los Francos e incorporados a su reino. Establecidos como los godos por la \"hospitalitas\", sus reyes romanizados ostentaron el titulo de Magister Militum en nombre del .emperador.\u00b7 .'....: Mantuvieron una corte romana con agentes pagos por el rey que consi~ deraba a su reino parte del Imperio, y una organizaci\u00f3n judicial romana. El. rey era absolut\u00edsimo. . !{ay buenas relaciones COn los galorromanos y desde un principio existi\u00f3 \"<!QIDJ;lubium\" -135\u00adPoco antes de morir, y de acuerdo con la Ley S\u00e1lica, Clodoveo dividi\u00f3 Es posesiones que tanto le costara unificar entre sus cuatro hijos. Clodoveo muri\u00f3 despu\u00e9s de reinar durante 30 a\u00f1os. Cfollizoci\u00f3n Merovingia. Clodoveo muri\u00f3 a los 45 a\u00f1os. Los merovingios que le sucedieron no logra\u00ad ron estabilizar su poder en la Galia: a) Por falta de unidad en el reino Franco, sometido a m\u00faltiples repartos. b) Por falta de recursos, porque no hubo modo de restablecer el sistema de impuestos exigido anterionnente por los romanos. Los reyes tranGos y Dagoberto Los reyes francos ambicionaron rivalizar en todo con la magnificencia y el poder de los emperadores. Se consideraron como reyes absolutos por derecho divino, gustando de llevar cetros y diademas y de sentarse en relucientes tronos. Uno de ellos, Dagoberto, a principios del siglo VII, logr6 emanciparse de la tutela de los jefes guerreros y consolidar su autoridad. La obra de Dagoberto Mand\u00f3 construir notables edificios rom\u00e1nicos, iglesias y monasterios y se\u00f1a\u00ad ladamente la bas\u00edlica de San Dionisio, cerca de Patis, sepultura secular de los 1eyes de Francia. Pero su obra principal fue la redacci\u00f3n definitiva de la Ley S\u00e1lica iniciada por Clodoveo. lA Ley S\u00e1lica Esta ley, escrita en lat\u00cdn\u00a1, trata de armonizar el esp\u00edritu cristiano y el dere\u00ad cho romano con las costumbres heredadas de los francos s\u00e1licos. Entre todas las que rigieron a los gennaDOs es la m\u00e1s original. Dagoberto \u00faltimo rey de su dinast\u00eda Puede decirse con verdad que Dagoberto fue el \u00faltimo rey de su dinast\u00eda, parque despu\u00e9s de \u00e9l empez\u00f3 la larga serie de los insignificantes reyes holga\u00ad zanes que no tardaron en verse despojados del trono. Loa mayordomos de Palacio Los mayordomos de palacio fueron en un principio funcionarios subalter\u00ad nos en la mansi\u00f3n real, intendentes del monarca, luego jefes de su guardia per\u00ad -136\u00adsonal y finalmente sus tutores y virreyes, acrecentaron de dfa en d\u00eda ,su auto\u00ad ridadhasta sobreponerse a los \u00faltimos merovingios y hacerse hereditarios w su cargo. El estado fmnco durante los merovingios es romano. Tenemos pocas infor\u00ad maciones sobre las instituciones merovingias pero hay algunas diferencias que son claras: a) No conocieron la prohibici\u00f3n del \"cOIWubium\" con los romanos. b) No entraron por la \"hospitaJitas\" romana. c) Eran cat\u00f3licos; por lo que la fusi\u00f3n con la poblaci\u00f3n galorromana fue m\u00e1s f\u00e1cil, r\u00e1pida e integral. Con todo la Corte tiene un estilo romano. El reyes abso'uto.Salvo .Clodo\u00ad veo (C'\u00f3nsuJ) no tuvieron t\u00edtulos romanos pero intentan mantener contacto con Bizancio. . Subsiste la tradici6n de l.os sistemas impositivos y monetarios romanos. Los merovingios. Los 'T1UJYOf'domos de palacio. Los carol-mgios En Francia se hab\u00eda producido una completa renovaci\u00f3n pol\u00edtica. HaC\u00eda ya generaciones que los reyes de la casa merovingia, los sucesores de Clodoveo habfan dejado escapar de sus manos las rieqdas del gobierno, dej\u00e1ndolas en manos de los mayordomas de palacio, los cuales alternaban en sus cargos, hasta que la familia de los carolingios se apoder\u00f3 de la mayordom\u00eda y la hizo hereditaria. A \u00e9sta pertenec\u00eda Carlos Martel, el que en 732 derrot\u00f3 a los \u00e1rabes en Poitiers. Plplno El hijo de Carlos Martel, Pipino, desde el 746 \u00fanico mayordomo de todo el reino franco que entonces se extend\u00eda ya desde los Pirineos hasta el Escalda, el Weser y el Lech, decidi\u00f3 convertir en un,a situaci\u00f3n de derecho el estado que de hecho subsist\u00eda ya desde antiguo, asumiendo personalmente el t\u00edtulo de :rey eu, substituci\u00f3n del impotente merovingio. Aprobaci\u00f3n papal Pipino antes de dar este paso, solicit\u00f3 la aprobaci\u00f3n del Papa. En el 751 le remiti\u00f3 una carta consult\u00e1ndole sobre la situaci\u00f3n legal de la dinast\u00eda ~ero\u00ad vingia. El obispo Burchard de Wisburg y el Abad Fulrad de Saint Dennis fueron comisionados ante el Papa Zacar\u00eda para preguntarle acerca de quien merecia m\u00e1s el nombre de rey: si quien carec\u00eda de todo poder real o aquel que 56 hallaba en la posesi\u00f3n y el ejercicio de la soberan\u00eda. . -137\u00ad~,o:\",El Paparesptmdio diciendo que' \u00e9l estaba' investido de poder leg\u00edtimo debta tambi\u00e9n llevar su t\u00edtulo para que no se perturbara el orden. Chi1dericolII Despu\u00e9s de esta. respuesta del Papa, d \u00faltimo monarca merov\u00cdllgio, Childe\u00ad rico III fue encerrado ,en un convento. Coronaci\u00f3n de Pipino. La ~oarolirngia En noviembre del 751, tras una asamblea de leudes '(nobles francos) para proclamarle rey, Pipino III y su mujer, Betrada, fueron ungidos por el obispo Bonifacio, a la manera jud\u00eda, con el oleo santo que les consagraba monarcas 'por la gracia de DiOlS.\u00b7 Nueva (;oronaci\u00f3n de Pirpi.no ! 'En el a\u00f1o 754, para consolidar a\u00fan m\u00e1s la autoridad de la nueva dinast\u00eda franca y ratificar su acercamiento con la Santa Sede. el propio papa Esteban II se dirigi\u00f3 a la tierra de los francos y en la asamblea de Quierzy tom\u00f3 jura\u00ad . mento de obediencia: a la nueva dinast\u00eda y a todos los leudes francos, coronando nuevameI\\te a Pipino y bautizando a sus hijos, tras haber aclarado a los nobles francos que prohibia bajo pena de interdicto y excomuni\u00f3n elegirmonar fuera de la familia carolingia. :L08 ,lombardos y el origen de1 los Estados Pontificios En el 756, el monarca Astolfo quiso hacer realidad la gran ambici6n l\u00f3m\u00ad barda y march6 sobre Roma; Inmediatamente el papa Esteban II pidi\u00f3 auxilio \"a} rey de los francos, Pipino, apodado \"el Breve\", por su baja estatura. Pipino entr\u00f3 en, Italia, derrot\u00f3 a Astolfo, le arrebat\u00f3 el distrito antes bizantino de R\u00e1ve\u00ad na y lo don\u00f3, junto con una parte de Umbr\u00eda, al papa. Esta llamada \"donaci\u00f3n <;le Pipino\" es habitualmente considerada como el origen de los Estados Pon\u00ad tificios-. , Los VISIGODOS -El ~no:-visigodo El reino visigodo fuendado por AtauJfoen el a\u00f1o 411, s\u00f3lo Comprend\u00eda al principio la zona sur yel este de! Espa\u00f1a y una graIl\u00a1 parte del Sur de Fran\u00ad cia. Luego, expulsados de este \u00faltimo pa\u00eds por el rey Clodoveo, faeron exten\u00ad diendo poco a poco su dominio sobre toda la. pen\u00ednsula ib\u00e9rica, donde eligieron a Toledo como capital . . .., .' :-p.-poblaci6ri lengua latina; su _religi\u00f3n cat.\u00f3li.ca .y la legislaci\u00f3n romana. Los visigodos, por su parte. eran tambi\u00e9n.crist\u00famos; pero. secta arriana, y se reg\u00edan por las leyes germ\u00e1nicas, codificadas por primera vez por el gran Eurico (\"C\u00f3digo de Eurico\", redactado por juristas romanos para regular las relaciones de los godos con hispanorromanos). Los hispanoITomanos tefl\u00daan y despreciaban a la vez a dichos invasores,' no h.tPto por ser b\u00e1rbaros como arrianos, y les hicieron encarnizada oposici\u00f3n. Nopbstante, a mediad~ del siglo VI, d rey Leovigildo consigui\u00f3 extender a toda la pen\u00ednsula la. dominaci\u00f3n visigoda\u00a1, y ser el \u00fanico rey de todas las Espa\u00f1as. \" 1) Este rey adopta el ceremonial de la corte bizantina. A la par del empe\u00ad - -rad\u00f3t el monarca visigodo tuvo su consejo, llamado oficio palatino formll.., ':. d\u00f3 por los 'jefes canciller, el genera'\", . l\u00edsimo, el ministro del tesoro, el mayordomo de palacio, etc\u00e9tera. 2) Las provincias fueron gobernadas por duques, las ciudad~s -por condt%, resurgieron los municipios romanos, rigi\u00e9ndose por juntas colectivas las , _, poblaciones de alglUla importancia. . LA cordienda entre hispanp y godos A pesar de ser Leovigildo un gran rey organizador, sus medidas no 1.qgt:a~l ron desarmar a los hispanorromanos que no le pod\u00edan tolerar su arrianismo intolerante y perseguidor. La contienda ,r.eligiosa entre hispanos y visigodoS se tom\u00d3 guerra civil cuando los cat\u00f3lico,s tuvieron a su frente a su hijo Hermene-~ gUdo, quien pereci\u00f3 asesinado a manos de los arrianos. \" \" ',1.' A Leovigildo sucedi\u00f3 Recaredo. Este monarca comprendi\u00f3 que \u00cda di~ehi~ d~~ de religi\u00f3n constitu\u00eda un obst\u00e1culo invencible para la tranquila. domina\u00ad ci\u00f3n, de los visigodos en Espa\u00f1a, para J.a fusi\u00f3n de las razas y para la unidad: pol\u00edtica de la pen\u00ednsula. Recat'ed'fJ y el catolicismo : Moyido paresa raz\u00f3n, por ejemplo de su hermano y las predicaciones del obispo de Sevilla, San Leandro, opt\u00f3 pmabrazar'e1 catolicismo. Con eSe fin reuni\u00f3 en Toledo un concilio de obispos arrianos y cat\u00f3licos, se pronunci\u00f3 en favor d\u00e9 los segundos e hizo all\u00ed niismo su p\u00fab!.ica abjuraci\u00f3n, junto con mucho~ jefes visigodos.. . \" Catolici.sm6 y florecimriento de la Iglesia. Con Recaredo la dinast\u00eda se hizo cat\u00f3lica. Empez\u00f3 entonces una \u00e9poca de gran florecimiento para la Iglesia, \u00e9poca iniciada por los dos hermanos,' San Leandro y San Isidoro, que uno despu\u00e9s de otro fueron obispos de Se.villa. LOs concilios toledmloa Lo monarqu\u00eda visigoda distaba mucho de ejercer un poder ilimitado. Las atribuciones especiales del rey fueron el mando del ej\u00e9rcito y la administraci\u00f3n de la justicia, pero el poder legislativo fue reservado a los concilios. Antes de\u00ad Raceredo, dichos concilios eran asambleas exclusivamente eclesi\u00e1sticas, reser\u00ad v\u00e1ndose a una junta de magnates y se\u00f1ores la resoluci\u00f3n de los asuntos civiles; pero despu\u00e9s del 587 tomaron un car\u00e1cter nuevo, convocando los reyes en Tole\u00ad do a obispos y rnagt:tates en conjunto como en asamblea nacional .. En b conci\u00ad lios toledano~ despu\u00e9s de examinar a solas las cuestiones religiosas, un\u00edanse los prelados a los representantes civiles para legislar de consuno y fomentar la prosperidad de la naci\u00f3n. En Toledo, que desde Leovigildo fue la capital del reino, desde el 589 al 701 se celebraron 18 concilios, cuyas actas constituyen la fuente principal para el estudio de la vida eclesi\u00e1stica. Unidad de godos y romanas Respecto de ella, tuvo lugar bajo el reinado de Recesvinto, quien, en el 654, public\u00f3 su L\u00edber Iud.\u00edciortml., texto jur\u00eddico revisado en el VIII Concilio de ToJedo. Ca\u00edda de la 11JIOfU11\"qU\u00daJ visigOl\u00dcJ. La monarqu\u00eda continu\u00f3 su marcha hasta el 711 en el que la progresista monarqu\u00eda visigoda fue derrumbada por los \u00e1rabes. La conquista de casi toda Espa\u00f1a por los \u00e1rabes en el 711 aport\u00f3 a la Iglesia toda clase de dificultades, pero en modo alguno su dC\u00a7aparici\u00f3n. Subsis\u00ad tieron m\u00e1s de 30 obispados. S\u00f3lo m\u00e1s tarde ocurrieron algunas persecud~s sangrientas. A partir de la batalla de Covadonga (718) el pueblo hispano se esform dUJ'llDte siete sigk>s por recuperar el territorio sobre los \u00e1rabes, de modo que su penosa y larga reconquista tuvo caracteres de cruzada. El car\u00e1cter genn\u00e1nico de los invasores va cediendo igualmente ante las costumbres y las instituciones romanas. El reino visig\u00f3tico de Tolosa (ad. s. VI) y luego el de Toledo no admit\u00ede-; ron el \"conlllUbium\" entre romanos y godos, pero tampoco la superioridad de \u00e9stos sobre aquellos. El rey llamaba al conjunto \"populus noster\". Y el arria\u00ad nismo de los invasores pudo haber sido la causa de la falta de \"oonnuhium\". Este desapareci\u00f3 don Leovigildo (t 586) y el arrianismo con Recaredo. La comunidad de derecho se estableci\u00f3 con Recesvinto. La organizaci\u00f3n provincial y urbana, las contribuciones impositivas y la agricultura perduran como romanas. -140 \u00ad\u00b7 ~ ditario y el pueblo no participa del poder. La organizaci\u00f3n militar es genn\u00e1nica, con jefes militares de cuyas atribuciones sabemos muy poco. El rey nombra y paga a sus agentes que m\u00e1s que un s\u00e9quito guerrero son una corte dom\u00e9stica al estilo romano. Prosiguen sistemas impositivos y monetarios romanos. Af\u00edo 475: el C\u00f3digo de Eurico redactado por juristas romanos para regular\u00b7 relaciones de godos con hispanorromanos. A\u00f1o 587: Breviario de Alarico. Hecho tambi\u00e9n por romanos es derecho romano puro. La Iglesia elige sus obispos que son ratificados por el rey. La romanizaci\u00f3n\u00b7 y bizantinizaci\u00f3n es progresiva. Con Leovigildo esa bizantinizaci\u00f3n que lleg6 basta alianzas matrimoniales no impidi6 la expulsi\u00f3n de los mismos. Bajo Reca\u00ad redo la amalgama judicial ser\u00e1 completa. A\u00f1o 634: \"Liber Iudiciorum\" (Recesvinto) con un fuerte esp\u00edritu no s\u00f3lo romano, sino tambi\u00e9n eclesi\u00e1stico. Desde el 589 al 701 los dieciocho concilios toledanos son convocados por el rey y se consultan no s\u00f3lo temas eclesi\u00e1sticos sino tambi\u00e9n civileS. La coronaci\u00f3n precedida de la unci\u00f3n con el santo crisma a manera de sacra\u00ad mental que introdujo San Remigio con Clodoveo entre los francos ya se usaba por los visigodos en tiempo de Wamba (a\u00f1o 672) y posiblem\u00b7ente ya en tiem\u00ad pos de Recaredo (586-608). Pero la Iglesia es d\u00e9bil, no existe una teocracia a pesar de la eximia santi\u00ad dad de personajes como los padres Idelfonso, Leandro, Braulio e Isidoro. Es utilizada por la monarqu\u00eda para afianzar su estabilidad, y es un contrapeso a la aristocracia laica. Los v\u00c1NDALOS Ninguna otra parte de la cristiandad occidental sufri6 tanto a causa de los b\u00e1rbaros como el norte de Africa, bajo la dominaci\u00f3n v\u00e1ndala. Los ha:h08 En mayo o junio del 429, los v\u00e1ndalos abandonaron Espa\u00f1a y alcanzaban Africa en n\u00famero de 80.000, aproximadamente, incluidos los no combatientes. \u00bfAcaso Genserico, su jefe, hab\u00eda sido llamado por el conde Bonifacio, enton\u00ad ces en desgracia y en contra de quien la corte de R\u00e1vena, hab\u00eda enviado incluso un general godo Sigisvulto? La voz se corri\u00f3 despu\u00e9s, como sobre un dominio inexpugnable desde donde podr\u00eda desafiar el poder de Roma. De todas founas, si Bonifacio cometi\u00f3 realmente esta imprudencia, este crimen, pronto se arre\u00ad pinti\u00f3 e intent\u00f3 contener al invasor, quien ya se sembraba el terror a su paso. S\u00f3lo ten\u00eda a su disposici\u00f3n a los godos mercenarios, y sabia que no pod\u00eda contar con un eficaz apoyo de las tropas de Italia. -141\u00ad----------- ---- Oriente le proporcion\u00f3 en vano. un alano maestro de mili\u00ad cias. Hipona . asesiada, sucwnbj\u00f3 despu\u00e9s de 14 meses. Fue durante este asedio cuando muri\u00f3 Agustin, el 28 de agosto del 480. Bonifacio abandon\u00f3 entonces. Africa\u00b7 y Aspar volvi\u00f3 a Constantinopla. El Imperio no dispon\u00eda m\u00e1s que de Cartago y Cirta. Censerico juzgo h\u00e1bil un cpnv~jo por el q~e Valentiniano m le ced\u00eda las . tres Mauritcmias con Guelma. Poco despu\u00e9s romp\u00eda esta tregua sin raz\u00f3n justificativa entraba en Cartago. que ni siquiera inten~\u00f3 resistir. As\u00ed pu<;lopiratear a su gusto en el Mediterr\u00e1neo y amenazar el abastecimiento de Roma. Intent\u00f3, sin \u00e9xito, apoderarse de Sicilia. Fue preciso, a falta de una marina capaz de combatir la suya, resignarse a un nuevo tratado, que conced\u00eda validez al estado de hecho creado por la fuerza de las ann.as~ ,\\., ' Poco despu\u00e9s de la muerte de Valentiniano, Genserico se apoder\u00f3 4e las Mauritanias y de Tr\u00edpoli. Arm\u00f3 ua flota que consigui\u00f3 abordar Italia; el 2 de Junio del 445 se instalaba en Roma y, durante 15 d\u00edas saque\u00f3 met\u00f3dicamente la ciudad. Volvi\u00f3 al_-\\frica, carg~.do con el bot\u00edn y llevando, entre lo.s numerOSos cautivos, a la Emperatriz Eudoxia y a sus dos l?ijas. Sus flotas contmuaron invadiendo' el Mediterr\u00e1neo. El emperador Zen\u00f3n' lanz\u00f3 en su contra una expedici\u00f3n que acab\u00f3 en desastre. Genserico ya no ten\u00eda nada que temer del Imperio. Muri\u00f3 en enero del 477, como due\u00f1o indiscutible. de Afri\u00e9a del Norte, despu\u00e9s de haber aceptado las proposiciones de paz, ofre;. cid\u00e1s por Zen\u00f3il. Crueldad de. Genserlco \u00bfCu\u00e1l hab\u00eda sido la suerte de las poblaciones cristianas d\u00farante esta larga dominaci\u00f3n v\u00e1ndala? Genserico exili\u00f3 a varios obispos; hizo perecer a ottM entre horribles tormentos. Las bas\u00edlicas fueron destruidas o transferidas a los arrianos; el culto, reducido a algunas liturgias carentes de todo a.parato; la. pro\u00ad paganda cat\u00f3lica castigada con el exilio o la muerte. Noliubo inisericordia pata los cat\u00f3licos que ~.uranteJ<>s cortos ~r\u00edodos\u00b7o_, por acuerdo ventajoso con los romanos, deten\u00edan un poco el car\u00e1cter feroz del rey v\u00e1ndalo; por ejemplo, desde 454 al 460, desde el 475 al 477. Hu~co . Muy bien disp~sto en: principio, r~specto a los 'cat6licos -hasta el punto de autorizarles en el 454 a elegir un obispo para Caliago- Hunerico reempren\u00ad di\u00f3 los m\u00e9todos hostiles inaugurados por su padre. Fue montada una campa\u00f1a de rumores infames contra el clero. Los funcionarios fueron obligados a abrazar el arrianismo bajo pena de ser despojados y exiliados. El 20 de mayo del 483, convoc\u00f3 en Cartago para el mes de febrero siguien\u00ad te, en. t\u00e9rminos severos y amenazadores, a todos los obispos ortodoxos paTa mantener una discusi6n con los obispos arrianos. Se presentaron 466 obispos e11 -142\u00ad\u00e9l \u00b7d\u00edase\u00f1alad\u00f3:. qu\u00e9'habl\u00e1tan\u00e9n -sU nombre. Despu\u00e9s d\u00e9 un debate confuso y sin salida, dominado por la m\u00e1s escan\u00ad \u00bfalosa arbitrariedad, los cat\u00f3licos no tuvieron otra soluci\u00f3n que present~ un LN>er Fidei Gotholicae. Su suerte, con todo, ya estaba establecida en la me~te de Hunerico; \u00e9ste les acus\u00f3 de haber ~quivado la controversia por \u00e9l organi~ zada provocando el obstruccionismo. Les 'aplic\u00f3 las leyes emanadas anterior\u00ad mente por los emperadores contra los arrianos y les intim\u00f3 a convertirse\u00b7 al arria\u00ad nismo antes dellQ de junio de aquel mismo a\u00f1o 484, bajo pena de ser cailiga\u00ad dos. Todas las Iglesias\u00b7 pasar\u00edan a manos del clero arriano. Tal orden del 25 de febrero del 484 sirvi\u00f3 de punto de partida para una nueva persecuci\u00f3n. A los prelados, reunidos, en Cartago, se les fue despojando de todo y fueron echados de la ciudad; un edicto prohibi\u00f3 darles hospitalidad y se les niega toda clase de limosnas. Muchos fueron enviados 'a trabajar alcam\u00ad po como colonos y gran n\u00famero de fieles desterradns o martirizados. Gontmoondo El sobrino de Hunerico, Gontamondo, que le sucedi\u00f3 en diciembre del 484, ose meostr\u00f3 m\u00e1s clemente que sus predecesores. Durante el tercer a\u00f1o de\u00b7 su reinado, Mam\u00f3 del exilio a Eugenio, obispo de Cartago; permiti\u00f3 la reapertura <le las Iglesias y public\u00f3 una amnist\u00eda para los Trasamondo , . Su exilio al primado de Bizacena., el obispo V\u00edctor, quien se habia tomado la libertad de consagrar sin la autorizaci\u00f3n real a un cierto n\u00famero de obispos. El obispo de Ruspe, Fulgencia, fue atra\u00ad pada y enviado a Cerde\u00f1a. Designado ante el rey como el te\u00f3logo m\u00e1s capa\u00ad citado de todo el episcopado. Trasamondo le llam\u00f3 del exilio para participar, tres a\u00f1os m\u00e1s tarde, en Cartago, en una controvers\u00dc:\\, en\u00b7 que, las tesis arrianas chocaron con las tesis cat\u00f3licas. Dos op\u00fasculos apresuradamente escritos por Fulgent:ia defWeron\u00e9stas \u00faltimas, ant\u00e9 las que, naturalmente, se hizo el sordo. Trasamondo permaneci\u00f3 obstinado en la fe arriana. Pero muchos arrianos, sedu\u00ad cidos por la elocuencia del obispo, se hab\u00edan convertido. Enviado de nuevo a Gerde\u00f1a,Fulgencio fue nl,levamente llamado, despu\u00e9s de la muerte de'Trasa\u00ad mondo por Hilderico, a quien: h influencia de Justiniano inclinaba a favor del catolicismo. Tuvo la felicidad de .asistir a la reorganizaci\u00f3n de la Iglesia de Africa,gracias a las medidas tomadas por el Concilio de Cartago, en el 525. Muri\u00f3 en Ruspe el 1 Q de enero del 532. En el 535, Justiniallo public\u00f3 un rescripto, re$tituyet;ldo los privi1e~os de ~lQS sid\u00f3 confiscados,' . L08 v\u00e1ndalos A pesar de la ruptura con el Imperio y que no podr\u00eda considerarse a Genserico . como a un fun~onario imperial, existe la ficci\u00f3n de los tratados y la falta de todo cu\u00f1o germ\u00e1nico en la Organizaci6n del Estado. Maltrat6'a la pobl\u00e1ci6n romana y la persigui\u00f3 en su fe. Desposey\u00f3 a los propietarios y. perci\u00ad bi\u00f3 las rentas de sus colonos, estando los invasores extmtos de contribuci\u00f3n. A\u00f1o 442: ,censerlco estableci\u00f3 una monarqu\u00eda absoluta a despecoo de la nobleza y en provecho propio. Su gobierno es romano. Las inscripciones son romanas. Se estableci\u00f3 en Cartago. Acu\u00f1\u00f3 monedas con la efigie de Honorio, el emperador, y sigui\u00f3 con.1as prestaciones de aceite a Roma y ConstantinC'pla. Estableci\u00f3 por un codicilo seg\u00fan las leyes romanas el orden de sucesi\u00f3n al trono, y tanto su canciller\u00eda como la literatura siguen siendo romanas. Son tambi\u00e9n romanas las grandes obras (construcci\u00f3n de las termas de T\u00fanez) y el tipo de dominaci\u00f3n ejercido sobre la poblaci\u00f3n aborigen bereber. El Edicto. del 484 contra los cat\u00f3licos es copia del an\u00e1logo de Honorio del 412 contra los donatistas. l...\\ DEBILIDAD DE LOS ESTADOS B\u00c1RBAROS Los estados fundados por los b\u00e1rbaros, dentro del Imperio Romano carecie\u00ad ron de s\u00f3lida organizaci\u00f3n. Su debilidad proven\u00eda: a) De la Inestabilidad del poder de los reyes que fueron primero electivos, antes de ser hereditarios, siendo a menudo asesinados o despojados de parte de sus reinos, con mengua de la autoridad real. b)De las carencia de. impuestos, cuya recaudaci\u00f3n tan exacta en el apogeo del Imperio Romano hab\u00eda ca\u00eddo en desuso con el desorden de las inva\u00ad siones, haci\u00e9ndose casi imposible su restablecimiento en virtud de la resistencia de los pueblos, sea por faltante de un personal id\u00f3neo y por la concesi\u00f3n de innumerables exenciones o inmunidades, v.gr., a la Igle\u00ad sia y la clase militar. En consecuencia, los recursos del estado provinieron \u00fanicamente de l~ derechos de aduana y de las rentas de las tierras fiscales. e) De la faTta de e\u00a1\u00e9rcito permanente. En un principio los monarcas consi\u00ad guieron multitud de fieles defensores a cambio de concesiones territoria\u00ad les cuyos beneficiarios las hicieron hereditarias sin acordarse ya mayor\u00ad mente de servir a su rey; pero luego escase\u00f3 tanto el dinero que fue im\u00ad posible abonar sueldos militares para mantener un fuerte ej\u00e9rcito. d) De la falta. ele ftmeionarios revocables; en efecto, los que ocupaban los cargos bien rentados los hab\u00edan transformado eI\\ puestos, hereditarias y constitu\u00edan una oligarqu\u00eda tan poderosa que el monarca no pod\u00eda, sin peligro, pensar en renovar a alguno de ellos. De ah\u00ed la insignificancia de la mayor parte de los reinos b\u00e1rbaros hasta que se. robustecieron en el molde del Imperio .de Carlomagno. -144 \u00adEl car\u00e1cter secular o laico de la sociedad posterior a las invasiones b\u00e1rbaras ~.evidente. A pesar del gran respeto por la Iglesia y de la influencia de \u00e9ste las jerar\u00ad qu\u00edas eclesi\u00e1sticas no se integran en el aparato estatal. El poder pol\u00edtico de reyes y emperadores es secular. No hay ceremonias religiosas para la coronaci6n salvo para los visigodos s. VII Y alguna excepci6n entre los francos. Los diplomas s610 dicen Rey de los Francos, de los Burgundios, etc., pero DO incluyen el \"Gratia Dei\". Los reyes se inmiscuyen en la vida interna de la Iglesia, convocan concilios y participan en ellos. Los obispos son designados a veces por ellos. Todo esto cambiar\u00e1 en Occidente con Carlomagno, y en Oriente con Justiniano. La irrupci\u00f3n del Islam ser\u00e1 UD poderoso factor de retroceso en las relacio\u00ad nes Iglesia -Estado. -145 \u00adINTERDICTOS Y ACCIONES POPULARES EN ROMA FERNANDO M. ZAMoRA. l. INTRODUClCI\u00d3N. PRINcIPr\u00f3S GENERALES La ,idea que preside esta exposici\u00f3n es considerar una amplia gama de instrur\u00edlentos procesales qlle se dan en forma acabada en la \u00e9poca del derecho cl\u00e1sico, como un reflejo jur\u00eddico' de la riqueza de situaciones de la vida cotidi\u00e1 ... ' na~,;que son comparables a la vida de hoy en d\u00eda. ' La obra fundamental que he consultado \u00e1l respecto es una tesis doctoral del profesor espa\u00f1ol Enrique Lozano y Corb\u00ed, tituhda La legit\u00ed1?laci6n. popular en. el ptoce'so romano cl\u00e1sico (Universidad de Zaragoza, Bosch, Casa Editorial, S.A., 1982). Se trata entonces en su mayor parte de un resumen de este trabajo o inclu\u00ad so si se quiere de una nota bibliogr\u00e1fica, pero he dejado de lado la m\u00a1ayor pro\u00ad fundidad dogm\u00e1tica del libro en lps aspectos procesales para ce\u00f1irme a la expo\u00ad sici\u00f3n del contenido de los divexsos medios procesales, a fin de mostrar las cambiantes facetas d\u00e9 la manera de vivir de JOs, antiguos romanos y c\u00f3mo hicie-, ron frente a problemas de menor jerarqu\u00eda cient\u00edfica pero importantes a la hora de ordenar la vida individual y colectiva en sociedad. \",~~m\u00f3 defi~ci\u00f3n de Jos iriterdictos y acciones populares tomar\u00e9 la' que el autor' ya, mencionado expone en las conclusiones quinta y sexta (ob. cit., p. 340) yento,llces tendremos que,; \"S~ conocen con este' nombre aquellas v\u00eda& pr~esa~ les o litigl\u00f3sasen las cuales el actor legitimado pod\u00eda se~ cualquier Ciudadan~ miembro del 'po~', ~iempre q~e\u00e9ste actuara en inter\u00e9s de todos,pero haci\u00e9ndolo ad\u00e9ID.a.s en inter\u00e9s propio, de s\u00ed mismo, en: cuanto ciudadano. 'Ese, inter\u00e9s privado fue s\u00f3lo. una cualidad eventual del actor legitimado en un proce\u00ad so de car\u00e1cter' popular, . existiendo en todas las acciones populares, conexo' ~1 inter\u00e9s general o p\u00fablico\". Los interdictos y acciones populares quedan pues abiertos a todos los ciu\u00ad dildanosque deseasen recurrIr a ellos para paliar o prevenir los efectos da\u00f1os\u00dc'!\u00a1 de ciertos hechos delictuales o cuasidelictuales, ocurridos en el \u00e1mbito urbano (de Roma especialmente) incluyenp.o las colonias y municipios y en el \u00e1mbito rural. <;uando el castigo era una multa, el monto iba a parar en parte al t~oro p\u00fablico, a alg\u00fan colegio sacerdotal o funerario o tambi\u00e9n al particumr acci.onante. -147\u00adPero debe hacerse notar que el aspecto econ\u00f3mico, aunque pudiera serim-\u00ad portante, no es el decisivo en esos casos, porque hay tambi\u00e9n presente un aspec\u00ad to de solidaridad, ya que los hechos que se previenen o persiguen involucran al inter\u00e9s general de todos, es decir, de la comunidad y de cada ciudadano en particular. As\u00ed fue como los romanos hicieron suyo el inter\u00e9s general y pusieron en pr\u00e1ctica una de las facetas de la variad\u00edsima \"virtus\", a saber, su identifi~i\u00f3n natural y espont\u00e1nea con el Estado, con Roma misma. No obstante lo an,teriormente expuesto, no cabe pensar aqu\u00ed tampoco ~n meras declamaciones o abstracciones jur\u00eddicas, puesto que en este campo tam\u00ad bi\u00e9n se evidencia el car\u00e1cter pragm\u00e1tico de los romanos, ya que el tratamiento de cada situaci\u00f3n es muy concreto, en consonancia con el conocido diche: \"non scholae sed vitae discimus\" (no se aprende de la escuela, sino de la vida). Por otra parte, en este tema encontramos un punto de conexi\u00f3n entre el derecho p\u00fablico y el derecho privado. Seg\u00fan Mommsen (op. cit., p. 25)cl Orden jur\u00eddico romano se bas\u00f3 sobre la rigurosa divisi\u00f3n del derecho seg\u00fan dos tipos de sujetos: el \"pater familias\" y el \"populus romanus\"; de una parte estar\u00e1 el derecho privado; de la otra, el derecho p\u00fablico. Estas dos esferas son netamente distintas. El particular, en tanto \"pater familias\" es due\u00f1o absoluto en la esfera privada mientras que como ciudadano romano, no es m\u00e1s que una parte de la comunidad. En\u00a1 el ejercicio de estos medios procesales, concuerdan el particular y el componente del \"popolus. romanus\". 'En lo que se refiere al concepto de \"populus romanus\" (op. cit., pp. 23 a 39) la ciudad-estado Roma acu\u00f1\u00f3 la idea de una conjunci\u00f3n de individuos V\u00cdDr culados por una comunidad de fines. Seg\u00fan Cicer\u00f3n en su tratado De re.pu1jUca, para que haya \"populus\", 3C precisa la existencijl de tres elementos: a) una multitud de personas; b) unidas por un voluntario consenso jur\u00eddico O v\u00ednculo jur\u00eddico y c) para la ~n de una utilidad superior com\u00fan. Es decir, que para caracterizar al \"populus\" no basta una reuni\u00f3n de hombres congregada de manera inorg\u00e1nica, sino l'inca\u00ad lados a trav\u00e9s del elemento jur\u00eddico y del elemento finalista o teleol\u00f3gico. La Roma primitiva organiza su \"populus\" ~ej\u00e9rcito y en comicios; es la Roma etrusca y la que prevalecer\u00e1 hasta la definitiva integraci\u00f3n patricio-plebeya del siglo IV a. C., en donde \"populu.s\" se asimilar\u00e1 a \"civitas\" y \u00e9sta ser\u00e1 entooces \"res publica\" o ''res populi\". A partir de ese momento, ese \"populus\" fue la m\u00e1xima organizaci\u00f3n luri\u00ad dica de personas libres que constituyeron la \"civitas romana\" y represent\u00f3 la continuidad de las primitivas \"gentes\" quiritarias. Por eso pudo expresar el jurisconsulto Gaius, muchos nombre de \"populus\" se quiere expresar a todos los ciudadanos, sin importar si son patricios o plebeyos; en el misn'lo sentido, Justiniano, In.stitutas, 1.2.4. -148\u00adTeniendo en cuenta este concepto, existen situaciones en que se presenta intereses da\u00f1ados o lesionados, o con serias perspectivas de serlo, que involu\u00ad cran a toda la comunidad y es entonces que el edicto. del pretor, luego recogido\u00b7 .en los distintos comentarios que conforman el Digesto (Ulpiano, Gayo) abre la legitimaci\u00f3n procesal a cualquiera del pueblo. Es por esto que se dice que :.as acciones y los interdictos populares re\u00ad \"elan una conjunci\u00f3n de lo individual y de lo colectivo, dentro de un marco pol\u00edtico constituido por los deberes c\u00edvicos, de tal modo que el ciudadano de\u00ad fend\u00eda los intereses de la ciudad y los suyos propios, de donde litigaba por s\u00ed y para si y tambi\u00e9n para el pdpUlw. De aqu\u00ed se desprende que el actor no tenia que coincidir necesariamente -con la persona a la que se le hubiera vumerado alg\u00fan derecho, y as\u00ed tenemos que en algunos casos ser\u00e1 su titular un pariente (actio ik ~hro violoto) o el propio herido (actio de effuaI8, et deiecHso en la actio del ferl.t) pero en el caso de que \u00e9stos renunciaran, se abre la acci6n a favor de un tercero. El autor al que seguimos -Lozano y Corbi-nos sigue diciendo que el principio general lo da Ulpiano en el Digesto: In popularibu8 actioniml9 i.s cuius intereat praefertU1', es primero el m\u00e1s interesado; luego el pretor elegir\u00e1 al m\u00e1s apto o al m\u00e1s id\u00f3neo, esto \u00faltimo seg\u00fan las concepciones del jurista Paulo. Queda de esta manera sentado, en caso de concurrencia de legitimados (op. cit., p. 116) el orden de precedencia para conceder la acci\u00f3n. Si nInguno de \u00e9stos intentara la v\u00eda procesal, se otorgar\u00eda al ciudadano de mayor relevan\u00ad cia o prestigio, o por su demostrado civismo, \u00b0 por su edad, posici\u00f3n social, etc., y en caso de igualdad de condiciones en los postulantes, al primero que intentara interponerla, por as\u00ed haberlo solicitado al magistrado. Los herederos de la persona damnificada o los parientes por afinidad o por cognaci\u00f3n tambi\u00e9n entrar\u00edan dentro del criterio seguido por el pretor para la ~lecci\u00f3n, pero en todos los casos se deja a salvo que la titularidad puede recaer en cualquiera a .discreci6n del pretor. Lo anteriormente expuesto se deriva de la terminolog\u00eda o f\u00f3rmulas em\u00ad pleadas . (op. cit., p. pensamiento: tu1US ex populo aglt (act\u00faa uno del pueblo). En cuanto a la mujer, dUIante el per\u00edodo cl\u00e1sico qued\u00f3 excluida la legiti\u00ad maci6n procesal popular (op. cit., pp. 97 y 113) salvo que estuviera directa\u00ad mente afectada y lo mismo ocurr\u00eda con el pupilo imp\u00faber, sometido a la aueto\u00ad ritas de su tutor (Ulpiano). En cuanto al plazo para accionar, \u00b0 sea desde el punto de vista de lo. prescripci\u00f3n, el autor comentado, en pp. 120 a 122, sostiene que como en los interdictos populares campea la jdea de protecci6n, del inter\u00e9s p\u00fablico y ade\u00ad m\u00e1s se trata de remover obst\u00e1culos o proteger situaciones que pueden admitir cierta demora en su resoluci\u00f3n, su duraci\u00f3n es ilimitada, o sea que son per\u00ad -149 \u00adpetuos (Ulpiano), mientras que en las acciones del mismo tipo, su durSlci\u00f3n est\u00e1 limitada a un a\u00f1o, por su car\u00e1cter pretoriano y adem\u00e1s no se daban. contra los herederos del infractor por su car\u00e1cter penal -intransmisibilidad pasiva- siempre seg\u00fan Ulpiano en el Digesto. Podemos concluir esta parte general, diciendo que la comunidad, a falta de un \u00f3rgano espec\u00edfico que act\u00fae por toda la sociedad, faculta a un miembro del \"populus\" para que accione en salvaguarda de los intereses comunes, como, una demo5traci\u00f3n;de la solidaridad gentilicia y, adem\u00e1s, porque se trablde Ulj inter\u00e9s suyo y.propio (op. cit., p. 74). 11. CLASIFICACI\u00d3N, ENUMERACI\u00d3N Y CONTENIDO . DE WS JNTElIDlcroS POPULARES . Seguiremos tambi\u00e9n en el tema del agrupamiento deJos interdictos al autor; espa\u00f1ol citado (pp. 133 a 151) y as\u00ed tenemos: a) Interdictos \"de rebus sacns\" o \"de.rebusdivinis\". un interdicto de car\u00e1cter prohibitorio, de fndole. preventiva, y otro de car\u00e1cter restitutorio, para volver tanto material como jur\u00ed-~ dicamente las cosas a su estado anterior a la producci\u00f3n de} evento da\u00f1oso. Al: primero de ellos se lo denominaba \"ne quid fiat in loco sacro\". Se otorgaba a cualquier ciudadano: 1) contra aquellos que hubieran causado desperfectos, usurpado o deposi\u00ad tado cosas susceptibles de da\u00f1o en lugares sagrados o que incluso perjudicasen' su belleza; 2) contra los delincuentes que hubieran atentado contra dichos bienes o cosas sagradas, para. que los restituyeran o los repusieran a su estado origina!.; de car\u00e1cter prohibitorio, para el res\u00ad guardo de edificios p\u00fablicos, momunentbs, 1: Frente a la acci\u00f3n consumada, es decir, si se ha apoyado una construcci\u00f3n; privada sobre el edificio p\u00fablico o bien se ha levantado una edificaci\u00f3n privada en, un campo p\u00fablico, el pretor puede mandar demo~er lo construido o bien im\u00ad ponerle al infractor una renta o un impuesto (\"vectigal\"). 2. \"De locis et itineribus publicis\": el objetivo del mismo fue el de imp~. dir que se usurpara un lugar p\u00fablico, construyendo en \u00e9l edificios o .rnonum.en\u00ad -150 - . tos,' ampliado posteriormente a la protecci\u00f3n de caminos y'v\u00edas publicas, calza\u00ad das militares y caminos vecinales. ' ' Jnterdi~tos especiales: aparecen tratados en op. cit., pp. 162/197. 1. \"De v\u00fcs et itineribus\": proteccional de caminos, rutas y v\u00edas p\u00fablicas '-tanto vecinales cuanto pretorianas-, a ra\u00edz de hechos il\u00edcitos que impidieran sus, reparaciones o su uso. En este caso, el magistrado (censor, c\u00f3nsul o pretor. en la Rep\u00fablica o '''enrator viarum\" en el Principado). interven\u00eda de oficio en las ciudades. Fuera de las ciudades, sin excluir a los magistrados, compet\u00eda a cualquier ciudadano. El interdicto presentaba la doble variante ya vista en anteriores: prohibi\u00ad torlo y restitutorio. Tambi\u00e9n se daba para remover obst\u00e1culos m\u00e1s o menos. tempor\u00e1neos que pudieran paralizar la circulaci\u00f3n en las v\u00edas' y caminos publicos . (op~ cit., p. 168) Ytanto respecto del tr\u00e1nsito a pie, como a caballo, en carruajes, arreando ganado, etc\u00e9tera. 2. \"De rivis et fluminibus\". Concedidos para el caso de obras il\u00edcitas que impidieran la navegaci\u00f3n o que alterasen el curso del agua en.los r\u00edos p\u00fablicos; los otorgados para el supues\u00ad ,to de los impedimentos a las reparaciones en dichos r\u00edos o en sus orillas y por ,\u00faltimo los interdictos que facilitasen la navegaci\u00f3n mediante la prohibici\u00f3n de los impedimentos al uso de los mismo.-;. Aclara el profesor Lozano y Corb\u00ed que Ja determinaci\u00f3n de la categor\u00eda de r\u00edo pUblico, que serv\u00eda de fundamento para la concesi\u00f3n de este 'remedio prace\u00ad ,sal, se hac\u00eda en base a tres, elementos, fijados por autores tales como' Paulo, UlpialW y Pomponio, a saber: 1) su perennidad; 2) su navegabilidad y 3) la propia consideraci\u00f3n de los habitantes ribere\u00f1os de su calidad de p\u00fablico. Se pod\u00edan pres~tar varios casos; , , 1) Contra Iasobras il\u00edcitas en los r\u00edos,riberas y canales p\u00fablicos: ~, ''-que impidieran la navegaci\u00f3n, estacionamiento o tr\u00e1nsito, en forma direc\u00ad ta o indirecta, con uso de violencia o sin\u00b7 ella; u obst\u00e1culos que desviaban el no o que 10 estr\u20ac(!haban o que dism\u00cdl1.ru\u00cdan su profundidad; o la construcci\u00f3n ,de puentes por particulares sin la debida autorizaci\u00f3n. ',. Aomit\u00eda'Iadoble variante: \u00b7prohibitOrio y restitutorio y una excepci\u00f3n y era cuando la obra se hubiera hecho para proteger la orilla. .. -que ~terasen el curso del agua de r~os, riberas y canales p\u00fablicos me\u00ad diante obras il\u00edcitas, saNo que s\u00e9' tratara d\u00e9 obras que impidieran el' desborde de los r\u00edos y anegamiento posterior de los campos vecinos. . 2) Contra los\u00b7 impedimentos a las reparaciones en los r\u00edos 'p\u00fablicos. Se trata del interdicto prohibitorio \"de ripa munienda\". S) Contra los impedimentos al uso de los r\u00edos p\u00fablicos: -151\u00adInterdicto prohibitorio contra el que con violencia quisiera impedir la nave\u00ad gaci\u00f3n o el paso con\u00b7 barco o balsa sobre los r\u00edos y canales p\u00fablicos, as\u00ed como la carga y descarga en sus orillas. Tambi\u00e9n se da contra impedimentos de tipo indirecto, como secar agua o desviar de su curso un r\u00edo privado, en perjuicio de la navegabilidad de un r\u00edo p\u00fablico, con lo cual se incorpora el concepto de cuenca: r\u00edo principal y sus afluentes. 4) Contra los impedimentos a la navegaci\u00f3n y al uso del mar y de su litoral, as\u00ed como de los pue1rtos. En este caso se trata de un interdicto prohibi\u00ad torio que ten\u00eda por objeto final permitir la comunicaci\u00f3n y el transporte por mar. Aunque se tenga autorizaci\u00f3n para desarrollar determinada actividad, el interdicto procede si con ella se produce un perjuicio a los dem\u00e1s. 5) Interdicto prohibitorio para la protecci\u00f3n de la navegaci\u00f3n en lagos~ presas y estanques p\u00fablicos. Se extiende a la pesca y al consumo de agua. 6) Interdicto protector de los acueductos, que comprende la contamina\u00ad ci\u00f3n, uso del agua, atentado o destrucci\u00f3n del acueducto y desv\u00edo del agua. 7) Interdictos para evitar las realizaciones de obras il\u00edcitas en las cloacas p\u00fablicas. Con sus dos variantes: prohibitorio y restitutorio. c) libero exhibendo\", que el autor examina en p. 199. All\u00ed se dice que mira a la. protecci\u00f3n de la libertad como un deber p\u00fab1ico -\"officium\"- y se trata del deber moral de exhibici\u00f3n de una persona libre (Paulo). Se aplicaba en caso de detenciones o secuestros fraudulentos o dolosos y era de car\u00e1cter exhibitorio. No proced\u00eda cuando exist\u00eda una justa causa de reten\u00ad ci\u00f3n. Se lo puede considerar un antecedente v\u00e1lido de nuestro actual recurso de \"habeas corpus\". d) Denuncia de. obra nueva \"ex causa publica\". En pp. 211 a 220 de la obra citada, se menciona para explicar esta situa\u00ad ci\u00f3n a Ulpiano: \"Si se construye una obra. en terreno p\u00fablico. cualquier ciuda\u00ad dano puede hacer la denuncia de obra nueva\"; y a Paulo: \"pues es de inter\u00e9s p\u00fablico el dar defensa de su derecho a cuantos m\u00e1s, mejor\". Este interdicto ten\u00eda por objeto inmediato denunciar la obra nueva y por objeto mediato, la defensa de las leyes, senado-consultos y constituciones impe\u00ad riales, pues \u00e9se es el significado que hay que otorgar a la locuci\u00f3n \"ex causa publica\". 111. Clasificaci\u00f3n, enumeraci\u00f3n y contenido de las acciones populares (op. cit., pp. 223 a 2(6). Presentan dos caracter\u00edsticas que al mismo tiempo constituyen los funda~ mentos para otorgarlas: 1) Defensa del inter\u00e9s p\u00fablico. -152\u00ad2) Defensa del inter\u00e9s privado del actor, quien adem\u00e1s pod\u00eda obtener una TeCOmpensa si 10 deseaba: Se clasifican en: a) acciones populares pretorias y edilicias; b) acciones populares destinadas a la protecci\u00f3n de la libertad individual, de la moralidad p\u00fablica y de los incapaces; c) acciones populares que nacen de leyes y senadoconsultos. A) Acciones populares pretorias y edilicias (op. cit., pp. 247/304). Fueron junto con los interdictos populares, las que los juristas romanos cali\u00ad ficaron exclusivamente como acciones con legitimidad abierta a todos los ciuda\u00ad danos. Ellas son: 1) \"Actio de sepulchro violato\". La violaci\u00f3n dolosa de sepultura resulta ha -como consecuencia de actos dirigidos contra el sepulcro, en tanto considerado -como monumento religioso; o bien de actos dirigidos contra el cad\u00e1ver del \u00bfifunto u otros tipos de hechos similares. Se protege el uso correcto de la sepul\u00ad tura y su fundamento final es de car\u00e1cter religioso -\"sanctitas sepulchri\"-. Se sancionaba la inconducta con pena pecuniaria, de car\u00e1cter penal, no importando el aspecto patrimonial de la cuesti\u00f3n, sino la venganza por el ultraje inferido. Constituye un punto de coincidencia del primitivo derecho sacro con el dere\u00ad ocho civil. Est\u00e1 considerada la m\u00e1s antigua de las acciones populares y sirvi\u00f3 de mode\u00ad lo para las restantes posteriores. Tambi\u00e9n aparece en los textos (Dtgesto) una pena pecuniaria m\u00e1s elevada R\u00fan en el supuesto de la \"habitatio vel inaedificatio sepulchri\", que debe ser entendida como una interpolaci\u00f3n originada en la \u00e9poca de las invasiones b\u00e1rba\u00ad ras en el siglo v. Se trata del caso en que las personas habitar\u00edan en monumen\u00ad tos sepulcrales al haberse producido la p\u00e9rdida de su vivienda como COD\u00a1Se\u00ad cuencia del saqueo germ\u00e1nico. 2) \"Actio de albo corrupto\". se daba contra todo aqu\u00e9l que dolosamente hubiera destruido, borrado, alterado o hecho desaparecer cualquier notificaci\u00f3n p\u00fablica del pretor, que figurara en un \"album\" o madera blanqueada, o en un papiro O en otra materia, y comportaba una pena pecuniaria. Su objetivo era proteger el conocimiento o la noticia acerca de cu\u00e1,es eran los remedios proce\u00ad sales ofrecidos por el magistrado en el edicto. Antes de que finalizara el per\u00edodo cl\u00e1sico fue reemplazada por la pena de falsedad contra aquellos que alterasen los edictos de los emperadores -\"Lex Comelia de falsis\". 3) Acci\u00f3n para el caso de desobediencia hacia los magistrados. Se daba contra aqu\u00e9l que no hubiese acatado al magistrado con jurisdicci\u00f3n, para salva\u00ad guardar el inter\u00e9s del ciudadano con respecto a la no interrupci\u00f3n del curso del procedimiento y para que \u00e9ste se cumpla en todas sus partes. -153\u00ad; 4) \"A\u00e9tio '\";. Para garantizar la seguridad viaria en las calles de la ciudad, el pretor otorg\u00f3 una acci\u00f3n popular contra los que derramaran o arrojar\u00a1m\u00b7 liquidos o s\u00f3lidos, causando da\u00f1o a las cosas, herida o muerte de un hombre libre, desde lOs edificios a la calle, siempre durante el d\u00eda y no por la noche, puesto que el riesgo que implicaba deambular de noche era asumido t\u00e1citamente por todo el \"populus\". Protege la seguridad personal del transe\u00fante y de los objetos que transporta, porque es de p\u00fablica. utilidad que'se transite sin miedo y' sin peligro' por las v\u00edas, caminos y dem\u00e1s lugares de tr\u00e1nsito. El heredero del muerto puede ejercitar la acci\u00f3n, pero no por derecho hereditario sino como tercero m\u00e1s id6neo. 5) \"Actio de positis etsuspensis\". Tuvo como finalidad tutelar tambi\u00e9n como 'la anterior, la seguridad del tr\u00e1nsito, pero con UlIJ car\u00e1cter preventivo, ya. que el pretor tend\u00eda a evitar el da\u00f1o, en el supuesto de que algo estuviera; colocado peligrosamente en ciertas partes salientes de edificios, tales como ba:Lcones o aleros de los tejados, y que al caerse pudieran tenninar en lugare~ de h\u00e1llsito o de estacionamiento ordinarios. 6) \".Actio de feris\" o \"de bestiis\". En elite caso se trata de una acci\u00f3n llamada edilicia, porque era concedida por los ediles curules contra todo aquel que portase animal~s. peligrosos en lugares de paseo p\u00fablico, ya sea que fuera conducido atado o noy produjera da\u00f1os, salvo que el animal hubiera atacado, debido a la provocaci\u00f3n o in,citaci\u00f3n del que luego resultara lesionado o muerto. 7) \"Actio de tabulis apertis\". Se daba contra los que hubieran abierto el testamento o hecho otra cosa en contra del edicto. Por imperio de los'senado\u00ad consultas Silaniano y Claudiano, deb\u00edan ser condenados a muerte todos los escla\u00ad vos del ciudadano que mor\u00eda en su casa por crimen violento, si no se lograba probar que aqu\u00e9llos acudieron en su auxilio. El testamen,to no pod\u00eda abrirse ni se pod\u00eda pedir la adici\u00f3n de la herencia intestada antes de que se llevase \u00e1 cabo por lo menos, el interrogatorio de los esclavos. La mitad de la multa' era para el denunciante-actor y la otra mitad para el tesoro' p\u00fablico. 8) \"Actio de moriuo illato\". Se daba contra quien dolosamente enterr\u00f3 en\u00ad lugar p\u00fablico a un muerto, mediante fosa o monumento f\u00fan.:ebre. Esto se deb\u00eda a que el ordenamiento jur\u00eddico romano relacion\u00f3 desde' un primer m-orncnto el respeto debido a los muertos con la protecci\u00f3n de la salubridad, la salud y la higiene p\u00fablicas. Ten\u00eda sanci\u00f3n de pena pecuniaria que beneficiaba al denun\u00ad ciante. B) Otras acciones populares que protegen la libertad individual, la mora-. lidad p\u00fablica o a los incapaces (op. cit., . pp. 328 a 383). -\"Assertio in libertatem\": permite que en el caso de la eschvitud injusta de un \"furiosus\" o de un \"infans\", pudieran defender su libertad no s\u00f3lo sus parientes sino tambi\u00e9n los extra\u00f1os. El objetivo era proteger la libertad de los. m\u00e1s indefensos, como eran los incapaces ya nombrados, que fueran v\u00edctimas. de secuestros para luego venderlos como esclavos. -154.:-,\u00ad \"\" .... '..A(!tio de la ~'de Domiciano (fines del 'siglo \u00b71) Y tiene por objeto .evitar los arreglos dolosos entre patronos y esclavos'o bien entre patronos y libertos, que pudieran aportar confusi\u00f3n al \"status libertatis\" de cada in,dividuo .. ~.' ron la moralidad p\u00fablica, tenemos: -acci\u00f3n contra los participantes en juegos prohibidos, y '....: contra los usureros il\u00edcitoS,' En ambos casos, ,la acci\u00f3n popular otorgaba una multa del cu\u00e1druplo a favor del actor, 3)' VinCtJladas con lapi:otecci\u00f3nde:incapaces tenemos: suspe\u00e9ti proteger 105 inte\u00a1eses de los..pupilos.<:ontra la IlUlla administraci\u00f3n de Jos tutores, ,por lo que ser\u00eda nece\u00ad 'S\u00e1Ti\u00f3 provocar la d.estituci\u00f3n de, los mismos y consecuentemente , . .. , ySieg\u00fan IDpiano en el Digesto, las mujeres pod\u00edan ptOmoveresta acci\u00f3n, movidas por sentimientos de FOdt Y-\u00f3f~e.dad y ~bi\u00e9n los magistrados, por deber propio de cargo, esto e lCIO. . , Bajo este, a,c\u00e1pite se, puede observar la riqueza de situaciones ,que presenta la vida cotidiana y el\u00b7norme,surt,idode acciones cOll:que el derecho romano respondi\u00f3 a los desaf\u00edos de cada momento hist\u00f3rico, ,'. ';' ~:al!~~c~tapo, en. pp,!~ a 324, pasa revista con minuciosidad extrema; propia de un investigador riguroso, a este verdadero arsenal i'!:f\u00cddico, que com\u00ad prende 'acciones destinadas a'profeger iban a engrosar el tesoro p\u00fablico, como la ley' del municipio de Osuna, en Hispania (\"Lex Coloniae Genetivae Juliae\"); para protecci\u00f3n de Lucerini\") o de sepulcros' (inscripci\u00f3n Rondanini.)~ / .' A mayor abundamiento y a modo de ejemplo, citaremos las dispooiciones po~\u00cd'es; , , -prohibiei\u00f3n a Jos magistrados de sustituir, ya sea por nombramiento, ya .:sea l>Gr elecci\u00f3n, a otros magistrados fallecidos, condenados o declarados inca\u00ad paces, a menos que ello resulte indispensable; -155\u00ad-:-prohibici\u00f3n, a los ciudadanos menores de SO a\u00f1os, de solicitar, asumir no ejercitar las magistraturas con las cuales fuera incompatible la ocupaci\u00f3n O eJ\u00a1 oficio desempe\u00f1ado por ellos en la actualidad; -prohibici\u00f3n a los culpables de hurto y a los condenados en juicio que traiga consigo la tacha de infamia, de sentarse en el Senado o de ostentar el cargo de decuriones; -se establecen penas a los magistrados que consientan que los incapaces: asuman oficios p\u00fablicos, as\u00ed como a los incapaces les estaba tambi\u00e9n prol\u00fabido el participar en los juegos p\u00fablicos, en banquetes p\u00fab1:cos o sentarse en lo&: sitios reservados a los senadores. o las disposiciones del municipio de Osuna (\"!..ex Coloniae Genetiva~ Juliae\") que para concluir citamos como casos curiosos: -sanciona con multa la interferencia indebida de senadores o grandes. personajes romanos en los asuntos y negocios de la colonia; -multas contra quien introduc\u00eda, enterraba, cremaba cad\u00e1veres o levanta\u00ad ba sepulcros dentro de los confines de la colonia; . -contra quien construyera crematorios a una. distancia ilegal de un lugar. habitado; -contra quien destruyese una casa sin la autoI'\u00cdZ4ci\u00f3n de la autoridad edilicia y sin haber prestado cauci\u00f3n por la reedificaci\u00f3n;. -contra el que hubiera vendido bienes destinados al uso p\u00fablico () quo\u00ad hubiera arrendado esos bienes sin la debida autorizaci\u00f3n; -contra el magistrado que aceptase regalos o recompensas para si o para: los suyos, por causa de arrendamientos p\u00fablicos en que hubiera intervenido. -contra aquellos candidatos a los cargos p\u00fablicos, que obtuvieran sus votoS: como consecuencia de sus invitaciones a banquetes a m\u00e1s de 9 personas por d\u00eda; .-contra los ,decuriones indignos y en este caso, el acusador triunfante en el \u00a1:leito, como premio, pasaba a ocupar el puesto del que en. expulsado del cuerpo municipal. . V. CoNa.t1S16N En palabras de J. Dec1areuil ... leg\u00f3 al mundo un cuerpo,. o m\u00e1s exactamente, varios cuerpos de doctrinas y marcos. racionales para casi todos los momentos y para muchos aspectos de la vida social . .. de ese trabajo; realizado en un tiempo\u00b7 y en un punto del planeta, siglos -y durante esos siglos\u00ad millones de seres son tributarios. Esa es Ja gloria del genio de Roma y su princi\u00ad pallegado para la posteridad\". completa H. Berr, en el de la mencio\u00ad nada obra. -156 \u00adSecci\u00f3n CIENCIAS POLlTICAS Y LA \"SOCIEDAD DE NACIONES\" Lic. ENRIQUE ACUlLAR ., La historia es de sobra conocida. La guerra ru> tocaba a\u00fan a su fin, y el ent\u00d3Jlces presidente norteamericano Thomas Woodrow Wilson, en su mensaje al Senado del 22-1-1917, advert\u00eda sobre la necesidad de organizar una suerte de \"Liga para la paz\" con miras a impedir que las naciones dirimieran SUS con\u00ad flictos por las annas. Transcurrido un a\u00f1o, el 8-1-19118, proclamar\u00eda Wilson en un nuevo discurso sus renombrados \"'Catorce puntos\", el \u00faltimo de los cuales preve\u00eda la fonnaci\u00f3n de una \"asociaci\u00f3n general de naciones establecida en vir\u00ad tud de pactos detallados con el fin de proporcionar garant\u00edas rec\u00edprocas de inde\u00ad pendencia pol\u00edtica e integridad territorial tanto a los Estados grandes como a los peque\u00f1os\" 1. Acorde con ello, el mariscal sudafricano Jan Smuts publica al poco.tiempo su Leagu.el of NatW>fI8: a Praetical Suggestw/1o, y es as\u00ed como en junio de 1919, previa aprobaci\u00f3n del proyecto Hurst-Miller, el Trat4ldo de Ver\u00ad salles incorpor\u00e1 a su artkulado el Pacto de la Sociedad de Naciones. Parad\u00f3ji\u00ad camente, no participar\u00edan'en ella los Estados Unidos, pues los dem\u00f3cratas wilso\u00ad nianos nada pudieron contra el aislaciomsmo republicano capitaneado por los senadores Hughes, Cabot Lodge y Bomh, que se opon\u00a1\u00cda de plano a todo com\u00ad promiSo. activo en la salvaguarda de la futura paz 2. Puesto a determinar en un solo vocablo el sentimiento que, por aquellos d\u00edas, experimentaba Ortega hacia la instituci\u00f3n naciente, el vocablo elegido ser\u00eda entusiasmo. \" ...Corno en viento que' de la marina llega tierra adentro empu\u00ad jando frescos olores salinos, estas palabras -Sociedad de Naciones- llegan a nuestros o\u00eddos oriundas de un porvenir ideal: son el futuro humano y vienen de \u00e9l cargadas con aromas de esperanzas: No podemos escucharlas sin pensar Investigador del Instituto Di. Tella.. 1 Cito MANUElL MEOlNA, Las organizaciones Madrid, 42., . . l Cabe apuntar que C~bot Lodge manifest\u00f3 en un principio que apoyar\u00eda la ratifica\u00ad ci\u00f3n del Tratado de Versalles, siempre y cuando el texto estuviera acompa\u00f1ado de catorce reservas, entre\u00a1 las que se contaba la determinaci\u00f3n de los Estados Unidos de no contraer ninguna obligaci\u00f3n en virtud del art\u00edculo 10 del Pacto de la S. d. N., reservas que Wilson iuzgar\u00eda inaceptables. Cfr. PIErutE, RENUIVIN, Histo1ia de las relaciones internacionales \u00a1/'1955/. Madrid, Akal editor, 1982, ps, 806 Y ss.). El articu\u00ad lo dec\u00eda: \"Los miembros. de la Liga se comprometen a respetar y a preservar contra toda agresi\u00f3n exterior la integridad territorial y la independencia pol\u00edtica existente de todos los miembros de la Liga. En caso de alguna agresi\u00f3n, el Consejo aconsejar\u00e1 los medios por los cuales SflI dar\u00e1 cumplimiento a esta obligaci\u00f3n\". (Tratados y doc;v.. mentas we1'na'cionales. Recopilaci\u00f3n y notas de Jos\u00e9 l. Garc\u00eda Ghirelli. V\u00edctor de Zaval\u00eda-Editor. Buenos Aires, 1982, p. 14). -159\u00aden un mundo m\u00e1s noble y justiciero que abrigar\u00e1 dentro de s\u00ed una EspaDa mejor\". Esto lo declaraba Ortega en un art\u00edculo de enero de 1919, donde entre otras cosas pon\u00eda en tela de juicio el nombramiento de una comisi6n que, por iniciativa del conde Romanones, hab\u00eda de definir la personalidad de Espa\u00f1a en la Sociedad: una cortina que apresuradamente se ~rr\u00eda sobre \"ese vago hori\u00ad zonte de esperanzas\" 3. Al siguiente, El Sol publica -sin firma-el articu\u00ad lo \"Espa\u00f1a y la Liga de Naciones\". El acusado es esta vez Maura y una diser\u00ad taci\u00f3n suya en el Centro del Ej\u00e9rcito y la Armada, en que calificara de \"ingenui\u00ad dades americanas\" a los proyectos de paz duradera. Afirma Ortega: \"Ese aire cazurro y receJoso con que muchos espa\u00f1oles comentan los debates de Par\u00eds y, sobre todo, las proposiciones de Wilson, significa que nuestras cabezas no se han libertado a\u00fan de las nieblas antiguas\". Maura reclamaba ca\u00f1ones: refOrzaI el militarismo, como \u00fanica manera de curar la debilidad espa\u00f1ola. Para Ortega en cambio, es la Liga de Naciones la que ofrece el medio de engrandecimiento y repovaci6n. \"En ella encontraremos ocasi6n de regular la. vida espa\u00f1ola co~ arreglo a conceptos inequ\u00edvocos de elevada justicia. Por el1a lograremos que pueblos como el nuestro dejen de vivir, en adelante, al margen de la gran poli\u00ad tica universal. Hasta ahora, merced a la famosa f\u00f3rmula del equiJ.ibrio entre pueblos fuertes, el pensamiento y la sensibilidad del mundo, las decisiones, la paz, el derecho, la riqueza, el bi~star, -depend\u00edan exclusivamente de un grupo de potencias. Pero Am\u00e9rica nos abre a todos el camino hacia la participaci\u00f3n casi plena en el concierto de voluntades mundiales\" (X, 502 ss.). Entusiasmo, decia... \u00bfpero por cu\u00e1nto durar\u00eda? Como se sabe, la Sociedad de Naciones no inici\u00f3 sus actividades sino hasta 1920, una vez que hubo entrado en vigor el Tratado de Versalles. Sus obje\u00ad tivos eran por dem\u00e1s ambiciosos, y el principal de ellos el de \"promover la cooperaci6n internacional y alcanzar la paz y seguridad internacionales\", seg\u00fan rezaba el Pacto en su encabezado. Aunque el recurso de la guerra no estaba en si mismo vedado, los Estados firmantes asum\u00edan el compromis(> de agotar los prOC'edimientos de soluci\u00f3n de conflictos indicados (arbitraje y examen del Consejo), oblig\u00e1ndose adem\u00e1s a reducir sus armamentos nacionales \"al punt\u00f3 m\u00ednimo que fuese compatible con la seguridad nacional y con el cumplimiento, mediante acci6n com\u00fan, de las obligaciones internacionales\" (art. 8). Se nega\u00ad ba va1id~ a los tratados secretos (art. 18); se institu\u00eda un sistema de mandatos, en reemplazo de la colonizaci\u00f3n tradicional (art. 22), y se postulaba la colabo\u00ad raci\u00f3n entre los miembros en cuestiones humanitarias, en el r\u00e9gimen de comu\u00ad nicaciones y en la lucha contra las enfermedades (art. 23) '. En cuanto a su actuaci\u00f3n, cabe recordar que algunos litigios de importancia fueron resueltos en su seno, duraIl/te los a\u00f1os que siguieron a su creaci6n. As\u00ed, la disputa de las islas Aland\u00b7 que en 1920 puso a Finlandia contra Suecia y que termin\u00f3 COn la mediaci\u00f3n del organismo ginebrino garantizando el camcter sueco de los habi\u00ad tantes, el reparto de la Alta Silesia entre Alemania y Polonia en octubre del .' : i \u00a1'I;T.i~\u00a1\u00b7I'~\\ Jos\u00c9 ORTl'.&A y CASSET, \"Por cent\u00e9sima vez\", El Sol, 13 de enero de 1919, en Ob,IU Completa8. Tomo X. Madrid, Revista de Occidente, 1983, pp. 493 y ss. En ade\u00ad lante, las notas relativas a Ortega ir\u00e1n puestas entre par\u00e9nte,sis a continuaci\u00f3n del p\u00e1rrafo citado, indicando el n\u00famero de p\u00e1gina, precedido por el del volumen en romano. \" Tratado, y clocument08 internacionale\" op. cit., pp. 11 el fUturo era ya .-aUco\".A los ojos de Ortega S. q. N .. en 10$ esCritos de Ortega. Por 10 pronto; ya en el comentario a la obra de Mu Scheler -181 ;... El gemo. ele. la tod6r (1917),' pueden leerseaIgunos \"p\u00e1rrafos que guardan estrecha relaci\u00f3n con .lo antedicho. Su tesis, es que, el J.lamado. derecho internacional se ha ocupado solamente deaquellos conflictos entre Esta.dos encuadtables en normas juridicas de car\u00e1cter privadp,sin aproximarsesiquieia la invenci\u00f3n jur\u00eddica a los ,prqble- . mas estrictamente internacionales. \"Mientras se crea que la naci6n o Estado puede representarse de modo suficiente pbr la idea de persona jur\u00eddica oriund.a del derecho privado <> del derecho p\u00fablico, no. habr\u00e1 derecho internacional\" (H 212). Dejando para los especia!.istas clan\u00e1lisis de esta afirmaci6ndc'Ortega .queparece suprimir de un trazo toda la tradici\u00f3n del moderno derecho inter\u00ad nacional 6, es de notar que en ella est\u00e1, como en cifra, planteado el argumento que en v\u00edsperas de la segunda gran guerra inspirar\u00e1 el mencionado. \"Ep\u00edlogo\". Aqu\u00ed, lo que Ortega se cuestiona. es l~ falta \"de un derech0 que puega superar la :incongruenciaentre, una justicia estable yuna realidad quevar\u00ed\u00e1: LaS. d. N. hab\u00eda sido formada \"para administrar \u00e9l statUs quo\", cnuna \u00e9poca en que 'se impon\u00eda justamente 10 contrario, a S<:\\ber:\"acompa\u00f1ar a la historia en sus meta\u00ad morfosis\" mediante una t\u00e9cnica jur\u00eddica din\u00e1mica. A tal objeto, un ejelilpl\u00f3 servir\u00eda de orientaci6n: el funcionamiento del Comtnoow2alth brit\u00e1nico -\"el fen\u00f3meno jur\u00eddico. m\u00e1s avanzado. que se ha producido hasta la fecha en elpla'.l. lleta\"-, la unidad del cual descansaba, antes que enu\u00cdla CDnstituci6n,.en un r\u00e9gimen de \"margen\" y \"elasticidad\", como. quer\u00eda Austen Chanib~r1ain, \u00d3 en ,discussi'ng, of definir\u00a1g, conforme al.principiD sentadIJ por ArthurBalfour,;en 1926 (IV, 293). Ahora bien,. no basta conque se formu\\e un\u00b7 nuevo derecho internacional; es menester, adem\u00e1s, que se haga vigente, :'vale decir, que act\u00fae CDmD. una instancia ineludible, ID que desde lQ~go implica la existencia de una aut\u00e9ntica sociedad. En efecto, para Ortega; Una as\u00f3ciaci\u00f3n; . una sociedad pactada,. supone siempre la exiStencia de otra sociedad apterior .a ella, producto ya nO' de un pacto, sino de una convivencia inveterada. Si ha de haber derecho, pues,:preclso\u00b7 es que eXista, como substrato,Jma unidad de .con~\u00b7 . vivencia 7. Por eso. har\u00e1 hinctlpi\u00e9, aCto seguido., en un punto oq:as veces tratado (especialmente en La rebeli\u00f3n de UIs1TU1!8os), cual es la consideraci\u00f3n de Ell;fO\u00ad \u00a1la como una vasta sociedad, . cuya unidad fundamental precede en el tiempo'a las. diversas naciones europeas, . que surgieron y se desarrolaron al abrigo de . ella .. \"Europa ha sido. s~empre un \u00e1mbito social unitario, sin fronteras absolutas . ni discontinuidades, porque nunca ha faltado ese fondo o tesoro de 'vigencias colectivas' . -convicciones cOlJIlunes y tabla de valc}fes- dDtada fuerza coactiva tan extra\u00f1a en que consiste 'lo social'/' Este orden b\u00e1sico constituyente de la sociedad europea le l1ab\u00eda permitido a su vez ejercer; por debajo de los superficiales des6rdenes, un influjo. hegem\u00f3nico sobre el resto del mundo duran\u00ad te al menos tres siglos. Pero el caso es que Europa est\u00e1 ahora \"desocializada\", sin principios de convivencia o instancias superiores a que recurrir. \" ...La e . V~e la cr\u00edtica de Luis. Legaz y Lac\u00a1unQ~a, \"El derecho internacional en el pensa\u00ad samieIlto de Jos\u00e9 .OC\u00b7\\egay. Gasset\", en 111; ~ Madrid. . mayo-junio, 1000,.en particular pp. 18 Y ss.. , il No hace a la Ocasi\u00f3n de. mi comentario la consideraci\u00f3n de estas ideas deOrte~ gente (VlI, 71 y ss.), a, cuya.lectura .remito. A quien interese la concepci6n orteguiana del derecho, es ya cita obligada,\u00b7 el tt'.xto de\u00b7 Jos\u00e9 Hierro S. Pescador, El derecho en Ortega, Madrid, Revista de 'OCcideDt~ 1965. -162 '-.: pura verdad es que, desde hace a\u00f1os, Europa se halla en estado de guerra. en un estado de guerra sustancialmente m\u00e1s radical que en todo su pasado\" (recu\u00e9rdese la fecha: 1937). Volatilizado el sistema tradicional de vigencias colec\u00ad tivas, la enfermedad resultaba grave, quiz\u00e1 la m\u00e1s grave que hubiese padecido el continente 8; de aqu\u00ed que no pudiera esperarse remedio alguno de la Sociedad de Naciones, \"instituto anti-hist\u00f3rico que un maldiciente podr\u00eda suponer inven\u00ad tado en un club cuyos miembros principales fuesen Mr. Pickwick, M. Homais y cong\u00e9neres\" (IV, 295 ss.). Hasta aqu\u00ed la opini\u00f3n de Ortega sobre la Sociedad de Naciones. Cuando se leen, al cabo de medio sigJ.o, \u00e9stas y otras apreciaciones contrarias a su actua\u00ad ci\u00f3n, las numerosas cr\u00edticas de que fuera blanco, no puede menos que evocarse las prof\u00e9ticas palabras que el mariscal Foch pronunciara en 1919: \"Esto no es la paz, es un armisticio de veinte a\u00f1os\". Edificada sobre cimientos tan d\u00e9biles, la S. d. N. era incapaz de impedir el estallido de la segunda gran guerra. Ortega lo sab\u00eda y se lament\u00f3 de ello. Una de las soluciones que, a este respecto, venia Ortega propugnando era la idea de los \"Estados Unidos de Europa\", expuesta en la Segunda Parte de La rebeli\u00f3n M lG4 masas (IV, 231 Y sigtes.) y, m\u00e1s. tarde, en la Meditaci\u00f3n de Europa (IX, 245 Y ss), donde, sea dicho de paso, reproducir\u00e1 Ortega algunos de los pasajes que he citado del texto \"En cuanto al pacifismo ...\" Para m\u00e1s datos ver HAaOLD 8.u.EY. Ort.ega y Gasset, fil\u00f3sofo de la unidad europea /1grL/. Madrid, Revista de Occidente, 1977, Pp. 179 Y ss. -163\u00ad8 Documentos LA IGLESIA, LA SOCIEDAD Y EL MUNDO NECESITAN UNIVERSIDADES CATOLlCAS DISCURSO DEL PAPA A LOS PARTICIPANTES EN EL III CONGRESO INTERNACIONAL DE LAS UNIVERSIDADES CATOLICAS E INSTITUTOS DE ESTUDIOS SUPERIORES \u00a1Venerables hermanos en el Episcopado, muy queridos sacerdotes, ilustres profesores y docentes Aprecio ooestro trabajo ]. Me es particulannente grato encontranne entre vosotros, con ocasi\u00f3n de este 111 Congreso Internacional de los Universidades Cat6licas e Institutos de estudios superiores. Si me permitis haceros una confidencia, os dir\u00e9 que con vosotros me siento como en familia por el hecho de haber pasado varios a\u00f1os en el seno de una Universidad Cat6lica. Como Pastor de ]a Iglesia, deseo expresaros mi agradecido aprecio por el trabajO que desarroll\u00e1is en un sector tan importante para el bien de la humani\u00ad dad Yde la Iglesia. Este sentimiento m\u00edo se ex:tiende tambi\u00e9n a cuanto hab\u00e9is hecho leIft ef>tos d\u00edas, durante el transcurso del presente Congreiso? que ha visto la participaci\u00f3n no s610 de los delegados de las Universidades Cat\u00f3licas, . sino tambi\u00e9n de los representantes de las Conrferemdas Episcopales. S\u00e9 que el trabajo que hab\u00e9is desarrollado aqu\u00ed en Roma ha sidocom\u00ad prometedor, pero al mismo tiempo provechoso seg~ creo, muy provechoso pata todos. Hab\u00e9is afrontado un tema muy querido por vosotros, que yo mismo he tratado en varias ocasiones, al visitar no pocas Universidades Cat\u00f3licas del mundo. Os hab\u00e9is pregUllltaoo como dar fuerza, mayor fuerza, y mejor expre\u00ad si\u00f3n al binomio \u00abUniversi!tkJd -Cat\u00f3lt'(xf': un binomio, cuyos t\u00e9rminos se comple\u00ad mentan y se enriquecen mutuamente; un binomio, que hay que mantener y per\u00ad feccionar en cumplimiento de un deber siempre nuevo y fascinante. Este deber tiene que sentirse y vivirse siendo conscientes de que no s610 M IgJesia mira a las Universidades Cat\u00f3licas y las necesita, sino tambi\u00e9n la sociedad, en las diver\u00ad sas partes del mundo, mira hacia ellas y las necesita. Es como una doble mirada, una mirada con~gentet, una mirada exigetntf!1. #eroen verdad es as\u00ed? las necesita? -185 \u00adEl murrdo puede recibir mucho tk vosotros 2. S\u00ed, porque el mU1ldo puede, recibir mucho de las Universidades Cat\u00f3\u00ad licas. Esto, efectivamente, hoy tiene que confrontarse con algunos desaf\u00edos, que emergen de sus mismos grandes progresos y ya han asumido dimensiones fJ1lt\u00ad versales o, corno se suele decir, planetarias. El grandioso desarrollo econ\u00f3mico de muchos pa\u00edses, ligado indudablemen\u00ad te al progreso de los conocimientos t\u00e9cnico-cient\u00edficos, ha hecho a la humanidad consciente de la propia fuerza y de la capacidad, adem\u00e1s de afrontar con \u00e9xito los problemas' del hambre y de las enfermedades que la han afligido durante miles de a\u00f1os. Lo que ayer parec\u00eda un problema insuperable, algo casi impo\u00ad sible, hoy, desde el punto de vista puramente t\u00e9cnico, resulta factible y posible. Sin embargo, muchos pa\u00edses todav\u00eda viven en la indigencia y en el subdesa\u00ad n'Ollo: el mismo hombre que es art\u00edfice de muchas posibilidades nuevas, es tambi\u00e9n, demasiado a menudo, espectador de muchas imposibilidades pr\u00e1cti\u00ad cas, yeso cuando no es responsable directo de los obst\u00e1culos que se interponen a la expansi\u00f3n del desarrollo y de sus beneficios. Y no pocas veces el mismo desarrollo se entiende de modo unilateral. Tal contraste tiene que sanearse y, puesto que tiene origen en la voluntad del hombre, tiene que ser superado ante todo con un renovado y gran compromiso m.oral, al que se podr\u00e1 abrir, refle\u00ad xionando una vez m\u00e1s acerca del mi'Sterio del hombre, tan capaz de grandeza como de miseria, y haciendo referencia al verdadero fundamento trascendente de la justicia. \u00bfQui\u00e9n no sabe, por lo dem\u00e1s, que el desarrollo t\u00e9cnico-cient\u00edfico lleva consigo, junto a las indudables ventajas para la humanidad,tambi\u00e9n impliaJcto.. '\u00faes subyacentes que son problem\u00e1ticas e inquietantes, que requieren asimismo un fuerte compromiso de responsable profundizaci\u00f3n \u00e9tica? M\u00e1s a\u00fan: la crisis QC mu~has idoolog\u00edas y de muchos modelos de conducta, que se han sucedido _en el escenario camb~ante de nuestro tiempo, ha dejado muchos hombres en una situaci\u00f3n de falta: de identidad y de incertidumbre existencial. - Es un conjunto de hechos que sugieren muchas preguntas o, como he dicho, 'muchos desaf\u00edos. . \u00b7Re.ap<mder a. 108 grandes interrogantes del hombre 3. Ciertamente, estos desaf\u00edos tambi\u00e9n van dirigidos a la Unioorsidoi/ en .cUt1lJlto Umversitlod: vosotros los sent\u00eds vivos en el mismo ambiente en el que trabaj\u00e1is, .y de hecho son comunes a todas las Universidades. Por esto, durante \u00b7los \u00faltimos a\u00f1os la funci\u00f3n y el papel de la Universidad han sido objeto de pai1:i\u00ad cular estudio a fin de encontrar respuestas adecuadas. Este estudio ha sido promovido no s610 a nivel de cada naci\u00f3n, sino tambi\u00e9n de Orgarn:isnwls interno\u00ad ciontlles, como la UNESCO yel Consejo de Europa. . . ... Se han se\u00f1alado qunin9s y propuesto soluciones ricas de elementos alenta\u00ad dores. Su profundo an\u00e1lisis pone de relieve que las respuestas no se pueden buscar s610 en el \u00e1mbito social, como si fuese suficiente acercar la Universidad a las n~cesidade~ de-la sociedad, y hacer de ella un lugar depreparaci\u00d3D d~ una ....,166 ..... eficaz fuerza de trabaj\u00f3 para el buen funcionamiento del aparato prOductivo) ni se pueden reducir las 'respuestas a un mayor compromiso en el plano organi\u00ad zativo-acad\u00e9mico, multiplicando departamentos, facultades e institutos espe\u00ad cializados. Esto tambi\u00e9n ser\u00e1 necesario, pero no es suficiente, porque los desa\u00ad fws tocalTl' ouemones de fondo. Est\u00e1 en juego el significado de la invest~ cient\u00edfica y de la teOllolog\u00eda, de la convivencia social, de la cultura, pero todav\u00eda m\u00e1s profundamente, est\u00e1 en juego el sign,ificado miosmo del hombre. Se podr\u00eda decir, en otras palabras yen una visi\u00f3n m\u00e1s general, que tales desaf\u00edos tocan la verdad sobre el hambr.e en su dimensi\u00f3n personal y social; la verdad 80bre el mundo con sus leyes que hay que descubrir y utilizar para el bien de la hwnanidad; la verdod SlOvre Divos, el ser fundante, al que debe regresar todo y que es el \u00fanico que da el signrlifioado \u00faltimo al hombre y al mundo. 4. De estos interrogantes es justo y necesario que se interese el ll!.undo universitario, puesto que una de las tareas de la universidad consiste en pro\u00ad ffl:Tlllizm, es decir, ir a la. ra\u00edz de los problem(]J8. \u00bfNo es esta ra\u00edz quiz\u00e1s el lugar en el que las diversas ramas del saber son objeto de. ense\u00f1anza superior y de\u00b7 investigaci\u00f3n? Y la ense\u00f1anza y la investigaci\u00f3n no pueden dejar de tener como ,constante punto de referencia, casi como su estrena polar, la verdad. Digo la verdad busCtl't!a, amada, en~\u00f1ada' y defendida, la cual a y tierne que ser como .el alma de la universidad, porque es la vida profund.a de la raz\u00f3n humana: '>P.erfectio inteUectus est verum.\u00bb, dice Santo Tom\u00e1s (Contra gentes, III, 51). Vuestro estrella polar: la verdad En esta perspectiva se comprende que la crisis de la Universidad, tal como :se registra desde la segunda posguerra y a la que se busca poner remedio) np es tanto de tipo organizativo, cuanto espiritual y cultural: no es tanto crisis \u00b7de medios, cuanto de identidad de fines y de valores. Es ya com\u00fan y difundida la constataci\u00f3n de una p\u00e9rdida de la unidaw del. ,saber, que se verifica hoy en el campo de la investigaci\u00f3n- universitaria: el ere\u00ad -(Jiente desequilibrio entre los campos del progreso cient\u00edfico, fruto de las diver\u00ad sas especializaciones; la falta de una profunda y v\u00e1lida relaci\u00f3n, entre las diver-: sas disciplinas que armonice sus resultados, orient\u00e1ndola.S! al verdadero servicio del hombre, en el cuadro de sus supremas exigencias \u00e9ticas. La universidad tiene que ser \"wriidad viviente\" de organismos que tienden a la b\u00fasqueda de la .:.erdad, aunque permanezca desgraciadamente, el riesgo de que se reduzca a un complejo de campos del saber desarticulados y, en definitiva, independien\u00ad tes. Si es as\u00ed, y realmente es as\u00ed, \u00e9sta podr\u00e1 tambi\u00e9n ofrecer una seria forma\u00ad ci\u00f3n profesional, que sin embargo continuar\u00e1 siendo inadecuada para los, fines de una rica y plena formaci\u00f3n humana. Es necesario, por tanto, promover esta s\u00edntesis super\u00dcJ1', en la \u00fanica en que encontrar\u00e1 satisfacci\u00f3n aquella sed de verdad que est\u00e1 inscrita profundamente en el coraz\u00f3n del hombre. Escrib\u00eda S(Nl1 Agust\u00edn, un testigo privilegiado en este 5; PL 35, 16(9). Mientras todas las dem\u00e1s criaturas. existen sin cOn,Ocel\" -167 \u00adel porqtI\u00e9, el hombre con su inteligencia tiende a la continua b\u00daSq,ueda de est\u00c9) porqu\u00e9. y no se trata de una cuesti\u00f3n que se tenga que considerar accesoria u ociosa: el porrqw, mejor a\u00fan, los porqu\u00e9s forman parte de los problemas funda\u00ad mentales de su esp\u00edritu. De la misma forma que los pulmones tienen necesidad de aire puro, as\u00ed, el esp\u00edritu del hombre tiene necesidad de la verdad no mani\u00ad pulada, no contaminada. Y es la pasi\u00f3n de la verdad la que lleva a la pasi\u00f3n par el aut\u00e9ntico bien de la humanidad. . En esta perspectiva tambi\u00e9n la Universida:d Cat\u00f3lica puede y debe desa\u00ad rrollar su papel en la sociedad contempor\u00e1nea, ofrecien,do ella misma un modelo convincente de investigaci\u00f3n que tienda concordemente a la soluci\u00f3n de estos: interrogantes fundamentales. En este breve per\u00edodo de tiempo que queda del segundo milenio cristiano se le ofrece una oportunidad que no conviene dejar\u00ad escapar. 5. Pero tambi\u00e9n la Iglesia mira a las Universidades Cat\u00f3licas y nece6lita' Universidades Cat6licas. L4luz de Cristo ensanche vuestro horizonte Los desaf\u00edos, a los que he hecho referencia, se dirigen tambi\u00e9n a la IgEe8lo> cuya misi\u00f3n salv\u00edfica abarca al hombre en su totalidad en su concreci\u00f3n hist\u00f3\u00ad rica y con todos sus problemas. Es en este contexto, en el ;entramado de estos, desaf\u00edos, donde la Iglesia est\u00e1 llamada a realizar su m\u00edsi\u00f3n evangelizadora. Se: comprende, por tanto, c\u00f3mo ella mira la Universidad Cat\u00f3lica, esperando su' aportaci\u00f3n, espec\u00edfica, positiva, valiosa, en orden a un desarrollo m\u00e1s eficaz de, la propia misi\u00f3n. Entonces, en una Universidad Cat\u00f3lica la mi8i\u00f3n evangeltz:tJ.. tima de la Ig1Jesia Y la misi\u00f3n de inve'S\u00dcgar y de en.rei\u00edm' vienen a encontrarse, ligadas y coordinadas. De hecho, las respuestas a aquellos desaf\u00edos deben ser elaboradas cultmalmente y desarrolladas cient\u00edficamente: es tarea espec\u00edfica de: la Universidad Cat\u00f3lica proveeros con adecuados medills y con W rnece6t1ria 1J'OIesi0lUllidad. De esta manerra, manteniendo su naturaleza de Universidad\" ayudar\u00e1 a la Iglesia a ponerse a la escucha de las actuales exigencias culturales. y a satisfacerlas con iniciativas adecuadas. En el cumplimiento de esta tarea la Universidad Cat\u00f3lica no se diferencia\" ea cuanto a los ~08 de investigaci\u00f3n, de las dem\u00e1s Universidades. Ella. sin em\u00b7bargo, al realizar la propia investigaci\u00f3n racional, puede contar con f.III1a' _ superior que, 8\u00cdn co:mbilaf' la nr,rtwroleza de dichll investigaci\u00f3n, la purifica, la orienta, la enriquece, la eleva. Es la luz de la fe, la luz de Cristo, el cual ha dtclw: \"Yo soy el camino, la verdad y la vida\" (In 14, 6). Esta luz no se sit\u00faa \"fUlera\" de la: investigaci6n racional, como un l\u00edmite o\u00b7 impedimento suyo, sino \"por encimarJ de ella, como una elevaci\u00f3n suya y un eDlSanchamiento de su horizonte: la luz de la fe abre a la plenitud dEJt lo verda(d, lMIIIque obviamertte no dispeMa a la Uni'()I(!!Tsidad Cat\u00f3lica ckl trabajo de \" StlDestigaci\u00f3n, que puede tambi\u00e9n mtr:nifestarS\u00f31 dif\u00edcil y costosa. i Luz que viene: ea ayuda y auxiliol -168. \u00ad6. Siempre en referencia a las mencionadas exige~ias, se presentan a la. UniverSidad Cat\u00f3lica algunas l\u00edneas de compromiso espec\u00edft.'co: a) Primeramente, el compromiso con respecto a la cie'ncitD: mientras reco\u00ad noce y promueve su valor, la Universidad 'debe tener presente, si fuera menes\u00ad ter, tambi\u00e9n 9US l\u00edmite,s, trabajando pam que fa\u00a1 cierncia. sea y ~zca en, benefido del hombre y nunC'al se transforme 00 catl8a de destrucci\u00f3n~ Esto s6lo. se podr\u00e1 conseguir inscribiendo e,l trabajo y, en general, el proceso cient\u00edfico. dentro del cuadro de los valores \u00e9ticos. b) Acerca de los desequilibrios sociales la UrdJversidad Cat6lica, aun, colaborando activamente a la puesta a punto de los instrumentos t\u00e9cnicos aptos. para superarlos, no dejar\u00e1 de recordar a las distintas inlstancias sociales y pol\u00ed\u00ad ticas que el problema del desarrollo de los pueblos, empezando por los menos, aforf:utuldos, es m\u00e1s un problema \u00e9tico que t\u00e9cnico (cf. Sollicitudo rei sooial~- 33). e) En 10 referente, a continuaci\u00f3n, a las distintas cultu'1'08 mundiales, la , Universidad Cat6lica tendr\u00e1 que reconocer y respetar su dignidod y creutividad\" pero lJ6 comprometer\u00e1, al mismo tiempo, a promover su purificaci\u00f3n y elevaci\u00f3n, (!on la luz y la fuerza del Evangelio. que no sacrifica nada aut\u00e9nttca:mente hu\u00ad milrno e impulsa todo CUOInto encuentra oolt'do y satis\u00ad ~ spes, 58; Pablo VI Eva~l\u00fc nuntiandi, 20)., en la Exhortaci\u00f3nl Apom\u00f3lica ChriStiifideles laici, \"la Iglesia pide que los fieles laicos est\u00e9n presentes, con lo iI\u00a1\u00a1si.gntia de la valerdw y de la\u00b7 8ef'fJQtore Roman;o, Edici\u00f3n en Lengua Espa\u00f1ola, 5 de febrero, 1989, p. 3). d) Finalmente, por enantose refiere al hombre, la Universidad Cat\u00f3lica inspira su acci\u00f3n en aquella ois\u00edoo hurnooi$ta integral, en la que todcs las, ~, incluida la esrpirt'tual, moral y religiosa, son debidmnente valar~ l1aa y rolti1Xli\u00da1$. S\u00f3lo en semejante antropolog\u00eda pueden encontrar cabida todas 1M preguntas ex~ del. hcrnhfle. Vw.ttro criterio supremo: Qisto 1. Pero el criterio supremo, a cuya luz la Universidad Cat\u00f3lica tiene que, medir cada una de sus opcfotnes, sigue siendo Cristo, Ve'rbo ernr:arnado que es\u00ad la Verdnd plena sobre el hombre, el Maestro interior, el Hermano universal, en el que 1m hombres e!ncule!ntran el sentido de la vidl1i-don di'V'\u00cdIIW, de la sol~, ridIJd y de la fraternidad: Cristo, el Salvador de todos los hombres, de cualquier\u00ad tl\u00abnpo y de cualquier cultura; Cristo, el Hijo de Dios y al mismo tiempo el' Hontbt1e noooo, en quie4n1 reSlik con lo plImitud :\u00a1le la divinidad (cf. Col. 2, 9) la plenitud de la humanidad. Este car\u00e1cter cat6lico y, mejor dicho, cristoc\u00e91ltrico no ~aliza la UftiOersidad tri 1TWT'tifica su 1eg\u00edtimtll OJUtonomrfJa, como lugar de formaCi\u00f3n moral ., de libre investigaci\u00f3n; al Contrario, la reconoce y la confirma, ayudando a la -1m \u00adUniversidad a realizarse seg\u00fan su verdadera\u00b7 naturaleza ya superar los peligros de crisis. Precisamente por este peculiar car\u00e1cter suyo la Universidad Cat\u00f3lica podr\u00e1 tambi\u00e9n llegar a ser voz cr\u00edtica y prof\u00e9tica anfe una sociedad cada vez m\u00e1s mar~ cada por la \"p.&rsi.srteme difus\u00ed6n de la indiferer.'Cia religiosa y del ateisnwen sus m\u00e1s diversa~ formas, parl\u00edctilarrmente L'Osservatore Romano, Edici\u00f3n en Len\u00ad guaEspa\u00f1ola, 5 de febrero de 1989, p. 4). En caso necesario, ella deber\u00e1 tener el valor de decir incluso verdades inc\u00f3modas, verdades que no halagan, paro que a pesar de ello son necesarias, en cuanto que salvaguardan al hombre en 8'U dignicU1d. Ella tendr\u00e1 que recordar al mundo de la cultura que el hombre puede ciertamente organizar la tiena sin Dios: pero sin Dios no puede, en def'\u00ad nitiva, orgaroiztl1'la sino contra el hombre (cf. delr'f.NIl{b\u00ad nemn~ ateo, Breada, con-vwestra coherencia, la belleza del Ecangelio 8. Si algo urgente, por tanto, se advierte hoy en la vida de la Universidad Cat\u00f3lica, no es ciertamente el aten.uar o difuminar, sino m\u00e1s bien el praftmd:izar, evidenciar, testimoniar, en d .plaoo te\u00f3rico y pr\u00e1otico, su camoter cat\u00f3lico, En efecto, las tareas que le corresponden en la sociedad actual se han vuelto m\u00e1s amplias y complejas. Hoy \u00e9sta tiene una fUflIC\u00cdOn o, mejor, una misi\u00f3n que va mucho m\u00e1s all\u00e1 de la traclicforlflt tem\u00e1tica de la relaci\u00f3n entre fe y roz\u00f3,., 000 relaci\u00f3TII que hoy .que verificar, ell' la pr\u00e1ctica de la investigaci\u00f3n y del estudio, ya sea por parte de sus profesores como de sus estudiantes. Su misi\u00f3n toca. ahom y abraza los amplios y numerosos campos del saber y, de un modo espe\u00ad cial, del saber cient\u00edfico, que ha conocido en nuestro tiempos nlIevos desarr~ Uos, se ha abierto a nuevos hO'rizonbes, se ha extendido a f\u00a11,looa\u00a1s \u00e1reas geogr\u00e1~ ficas y ha alcanzado nuevoS' pueblos. La Universidad Cat\u00f3lica tiene que tomar plena conciencia de las responsabilidades cada vez mayores que le competer. en la t'le1'ificaci\u00f3n de la autenticidad moral y huma>na de ta'les progresos y enfo\u00ad ques: en efecto, la experiencia ha demostrado ampliamente que el avance cien~ t\u00edfico no equivale siempre a progreso moral y humano, equilibrado y participado. Algunas de vuestras Universidades est\u00e1n abiertas tambi\u00e9n a no cat\u00f3licos, miembros de otras Iglesias y de otras religiones, o incluso a no creyentes. Estos j\u00f3venes, hombres, puede llevar a ellas la aportaci\u00f3n de experiencias culturales y humanas diversas, dIgnas dkJ\u00a1 estud'io y de reconomiento. Al acogerlos cordial\u00ad mente, la Unive~sidad Cat\u00f3lica por su parte tiene que ofrecerles posibilidades concretas de conocer el mensaje cristiano en su pureza, en su fuerza liberadora y salv\u00edfica. Es justo que a estas personas, en el total respeto de su libertad, se les ofrezca el modo de prof1JllUlizarr la tYisi\u00f3ri cristiana del mundo Y de\u00b7 la cido: una nueva oportunidad, \u00e9sta, que ser\u00e1 tanto m\u00e1s eficaz, cuanto la comunidad de los creyentes sepa testimoniar mejor en el interior de la escuela cat\u00f3lica,con la coherencia de la vida Cl'istiaJ\u00a1la, la belleza y la grandeza del Evangelio. 9. Sensibles a las nuevas tareas, ya en 1972 los delegados de las Univer~ sidades Cat\u00f3licas de todo el mundo publicaron el documento titulado \u00abLa U\".. -170 \u00ad\u00f3ers'idtril: Cat\u00f3lica en el' nwndb mi:Ji/emo\", en el' que, desde el inicio, se subra\u00ad yaba que el adjetivo \"cat6Ucol' califica dicha Universidad precisamente en su camprami.so instittlCUmal. Se trata de un dato fundameD!tal, que implica a la Universidad en todo' lo que ella es: en su estructura OIrgjlnizadora, ditrectioo y acad\u00e9mica, OJS\u00cd como en los programas, en el ambiente Y en la fOf'1Yl.a'C'i6n\u00b7 ~ hoJy que asegurar a 00'8 elStudiarntes. El car\u00e1cter \"cat\u00f3lico\" tiene que ser visible y abierto. Esto se indicar\u00e1 expresamente en los Estatutos, o en otro documento espec\u00edfico, y tendr\u00e1 que traducirse, repito, en opdanes coherentes. \u00a1Pero aun antes de los textos escritos y de los planes de estudio es cuesti\u00f3n de estilo y de atm\u00f3sfera! Sentido eclesial A los diecis\u00e9is a\u00f1os de la celebraci\u00f3n del Congreso de 1972 os hab\u00e9is reu\u00ad nido para reflexionar de nuevo sobre dichas tareas. La novedad, que caracteriza el presente Congreso es la participaci\u00f3n de los representantes de todos los Episcopados intle'resados en\u00a1 las Universidades Cat\u00f3licos, de 108 delegadoo d8 estas Ul\u00faversidades y de los Institutos de Ense\u00f1anza Superior, de los miembros de las familias religiosas que dirigen Universidades Cat\u00f3licas, como tambi\u00e9n de los Organismos de la Santa Sede. Tal presencia indica no s\u00f3lo el creciente inter\u00e9s por la Universidad Cat\u00f3lica, sino tambi\u00e9n la -mayor atenci\u00f3n y sensibili\u00ad dad' por el valor ec~l que ella reviste. La Universidad Cat\u00f3lica est\u00e1, s\u00ed, en la sociedad, en la plegalia, pero ta:mbi\u00e9rnl est\u00e1 en la Iglesia. Se presenta, por tanto, ineludible la pregunta: \u00bfqu\u00e9 Universidad Cat\u00f3licrJ queremos 1wy? A. ella no se puede responder sino despu\u00e9s de haber aclarado la otra pregunta: \u00bfqu\u00e9 sellUdol eclesial tiC1l1e! la Universidad Cat\u00f3lica hoy? El hori\u00ad zonte aqu\u00ed se ampl\u00eda y requiere una cuidadosa reflexi\u00f3n a la luz de las dos grandes ConstituciorJes del Concilio Vaticano Il, la Lumen gentium y la Gaudium et spes, en general, y particularmente de la DeclINaci\u00f3n Gravissr,'rnwn educationtis (n\u00dafn\u00a1y. 7-10). Al profundizar en la l\u00ednea conciliar la funci\u00f3n lrlesial ere la Univet'sidad Cato'lica., tambi\u00e9n tiene que resultar claramente manifiesta la funci\u00f3n que el Magisterio de la IgleWi. desarrolla con relaci\u00f3n a ella: es una funci\u00f3n de est\u00ed\u00ad mulo y aliento, de iluminaci\u00f3n y de gu\u00eda por un camino m\u00e1s expedito hacia la verdad plena. Tambi\u00e9n en esta ocasi\u00f3n, por ello, me gusta repetir lo que dije en el discurso pronunciado en la Universidad Cat\u00f3lica de Washington en octu\u00ad bre de 1979: \"Si vuestras universidades y colegios est\u00e1n institucionalmente liga\u00ad dos al mensaje cristiano, y si forman parte de la comunidad cat\u00f3lica de evange\u00ad lizaci\u00f3n, de ello se sigue que est\u00e1n esencialmente 1NIidas con lb jerarqu\u00eda de la Iglesia\" (L'O~rvatore Rormooo, Edici\u00f3n en Lengua Espa\u00f1ola, 4 de noviembre, 1979, p. 12). Estad \"01'gtdlosos'\u00b7 de vuestro car\u00e1cter cat\u00f3lico 10. Fruto de tal profundizaci\u00f3n tendr\u00e1 que ser una nueva \"sinton\u00edd', o sea, una colaboraci\u00f3n m\u00e18 estl1ebha y confiada entre el Episcopado, 1M familias 01'~0I ~ Y WI9 Cat\u00f3licaa, por otra: se confirmar\u00e1 entonces el hecho de que toda actividad, desarrollada en el \u00e1mbito de eStas Universidades, se califica. por el horizonte cat\u00f3lico en el que se sit\u00faa. Estas Universidades vuestras y nuestras tienen que estar orgullosas de su t\u00edtulo de cat\u00f3licas, como ya afirmaba con autorizada palabra mi predecesor Pablo VI: \"Igual que las dlem\u00e1a Unioorri\u00ad dades por el el oolor m\u00e1s a\u00fan\u00a1 estimulada po1' 8UJS ejemplos y sus Unive:r8lrIad 110' tiene que temer el aparecer dife\u00ad rerute y original por el bautimw de tal apelativo, no haciendo de \u00e9l una carga sino un est\u00edmulo; no para apartarse del mundo de la cultura, sino para entrar en \u00e9l con un aire m\u00e1s amistoso y m\u00e1s franco; no para vanagloriarse, sino para convertirlo en compromiso\" (Imegnamenti di Paolo VI, 1964, p.: 237). j No teng\u00e1is miedo, pues, queridos hermanos e ilustres docentes, de profe\u00ad sar la catolicidad de vuestras instituciones! La Universidad Cat\u00f3lica y cuantos en ella trabajan tienen que estar convencidos de que el car\u00e1cter cat\u00f3lico ayuda a desarrollar mejor y m\u00e1s eficazmente la misi\u00f3n de la Universidad en el mundo de hoy. A! confiar a Dios vuestro compromiso en un campo tan importante para la vida de la Iglesia y de la sociedad, os imparto a todos vosotros aqu\u00ed presentes y a los colaboradores, que en las distintas sedes dedican sus energ\u00edas a una tarea tan importante y nobil\u00edsima entre todas las dem\u00e1s, una especial y confortadora bendici6n apost6lica. (25 de abril) -]12 \u00adImpreeo en los Talleres Gr\u00e1ficos de UNlVERSlT AS S. R. L. \u00c1Dcaste 3m -Buenos Aires r\u00adImpreso en los Talleres Gr\u00e1ficos de UNIVERSIT AS S. R. L. Ancaste 3227 -Buenos Aires "}