{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.saludymedicina.org/wp-content/uploads/2020/08/PERIODICO-baja-CASTELLANO.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Salud y Medicina 63sm S\u00c1BADO 01 DE AGOSTO DEL 2020 LLos f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos, desde su incorporaci\u00f3n al mercado a mediados de los a\u00f1os ochenta, han revolucionado el tratamien-to de enfermedades graves como el c\u00e1ncer, reumatol\u00f3gicas (como la artritis reumatoide, psori\u00e1sica o espondilitis anquilosante), en-docrinas o dermatol\u00f3gicas, dando respuesta a pacientes que hasta ese momento no contaban con una alternativa terap\u00e9utica ade - cuada. Han experimentado un desarro - llo muy r\u00e1pido y su futuro es muy prometedor, pues se espera que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os se produz-can innovaciones adicionales en este campo que aporten nuevas soluciones a necesidades m\u00e9dicas no cubiertas. Los medicamentos biol\u00f3gicos est\u00e1n formados por componentes producidos por or - ganismos vivos, y este hecho con-diciona que sus caracter\u00edsticas y propiedades est\u00e9n estrechamente ligadas a su proceso de produc - ci\u00f3n. Estos f\u00e1rmacos incluyen hormonas como la insulina, las vacunas o terapias avanzadas como la g\u00e9nica y la celular, aunque, cuando se habla de ellos, habitual-mente es para referirse a los anti-cuerpos monoclonales. Estos son prote\u00ednas que producen los seres vivos como sistema de defensa a agresiones externas y que pueden modificarse para que cumplan funciones terap\u00e9uticas concretas, bloqueando dianas terap\u00e9uticas espec\u00edficas o activando el sistema inmune contra ellas. Son utiliza-dos sobre todo en enfermedades autoinmunes y el c\u00e1ncer.Las caracter\u00edsticas de los biol\u00f3gi-cos los diferencian de los f\u00e1rma-cos de s\u00edntesis qu\u00edmica, desde su investigaci\u00f3n hasta su fabricaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n cl\u00ednica, y tambi\u00e9n desde el punto de vista de la regu-laci\u00f3n. Los f\u00e1rmacos obtenidos a trav\u00e9s de procedimientos biotec - nol\u00f3gicos tienen una estructura molecular mucho m\u00e1s compleja y de mayor tama\u00f1o. Esto hace que su proceso de producci\u00f3n sea mucho m\u00e1s complejo y costoso que el de los sintetizados qu\u00edmica-mente.Debido precisamente a su origen, los f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos tienen el potencial de activar la respuesta inmunitaria en el organismo, lo que resulta de especial relevan-cia en el tratamiento del c\u00e1ncer. Por otro lado, al ser sustancias de origen natural que tienen un mecanismo de acci\u00f3n que imita a la naturaleza, el organismo los reconoce como propios, lo que hace que sean mejor tolerados. \"Permiten acceder a dianas tera-p\u00e9uticas concretas de manera m\u00e1s selectiva, e interferir el curso de la enfermedad de forma m\u00e1s es-pec\u00edfica\", afirma Jorge Beleta de Almirall. Otra de las diferencias respecto a los medicamentos con-vencionales es que se administran mediante inyecci\u00f3n o infusi\u00f3n en el hospital, y no de forma oral como la mayor\u00eda de los qu\u00edmicos. Los biol\u00f3gicos viven una aut\u00e9nti-ca explosi\u00f3n en estos momentos. Compa\u00f1\u00edas como Almirall hace a\u00f1os que apostaron por este tipo de medicamentos. Esta farmac\u00e9u-tica cuenta con varias mol\u00e9culas, comercializadas o en diferentes fases de desarrollo, para patolo - g\u00edas como la psoriasis y la derma-titis at\u00f3pica. En esta \u00faltima enfer - medad, generada tambi\u00e9n por una disfunci\u00f3n del sistema inmune y con mucha incidencia en ni\u00f1os, estos f\u00e1rmacos est\u00e1n logrando mejorar la calidad de vida de los pacientes de manera muy impor - tante. LAURA JORD\u00c1NF\u00e1rmacos biol\u00f3gicos para el tratamiento de enfermedades graves Estos medicamentos permiten acceder a dianas terap\u00e9uticas concretas de manera m\u00e1s selectiva, e interferir el curso de la enfermedad Su proceso de producci\u00f3n es mucho m\u00e1s complejo y costosoLos anticuerpos monoclonales tienen estructura molecular mucho m\u00e1s compleja y de mayor tama\u00f1o. Espa\u00f1a ha alcanzado estos d\u00edas el centenar de investigaciones en marcha en busca de un tratamiento que pueda ser eficaz contra el coro - navirus, lo que confirma a nuestro pa\u00eds como una potencia internacional en este campo. Esta cifra consolida a Espa\u00f1a como el primer pa\u00eds de Europa y cuarto del mundo en n\u00famero de investigaciones aprobadas. En concreto, a final de julio, seg\u00fan recoge el registro de ensa-yos cl\u00ednicos de la Agencia Espa\u00f1ola de Medi - camentos y Productos Sanitarios (Aemps), ya son 101 el n\u00famero de ensayos cl\u00ednicos frente a la Covid-19 autorizados en nuestro pa\u00eds, que se est\u00e1n llevando a cabo en un total de 162 hospi-tales de todas las comunidades aut\u00f3nomas. Se espera que hasta 28.000 pacientes participen en estos ensayos, seg\u00fan el Ministerio de Sa-nidad. Los datos que maneja la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en todo el mundo confirman la excelente posici\u00f3n de Espa\u00f1a en las investigaciones. El organismo inter - nacional utiliza como fuente los datos sobre ensayos cl\u00ednicos que recopila el proyecto Co - vid-19-living NMA, liderado por expertos de la Biblioteca Cochrane. A 21 de julio, en esta clasificaci\u00f3n aparece Estados Unidos como el pa\u00eds con m\u00e1s n\u00famero de ensayos, con 260, seguido de China, con 175, e Ir\u00e1n con 152. Se - guidamente aparecen Espa\u00f1a, con 116 ensa-yos (algunos no aprobados a\u00fan por la Aemps, de ah\u00ed la diferencia), y Francia, con 97 ensayos, como primeros pa\u00edses europeos. \"El papel de Espa\u00f1a como pa\u00eds de referencia en el mundo en la realizaci\u00f3n de ensayos cl\u00ed-nicos con nuevos medicamentos ha quedado de manifiesto en la actual carrera investiga-dora para hacer frente a la Covid-19\", se\u00f1ala Javier Urzay, subdirector de Farmaindustria y copresidente de la Plataforma Tecnol\u00f3gica Espa\u00f1ola de Medicamentos Innovadores. Este protagonismo de Espa\u00f1a en investi-gaci\u00f3n cl\u00ednica, esencial para el desarrollo del medicamento, es -afirma Urzay- \"una opor - tunidad para atraer inversi\u00f3n internacional al sistema sanitario, y por lo tanto al pa\u00eds, pero tambi\u00e9n una oportunidad para los pacientes y para el conjunto de la sociedad, puesto que la participaci\u00f3n en un ensayo puede ser la \u00fanica salida para ciertos pacientes graves, si es que el arsenal terap\u00e9utico disponible no ha res-pondido en su caso, y es una v\u00eda de mejora de la calidad de la prestaci\u00f3n sanitaria, dado que los profesionales sanitarios que participan en la investigaci\u00f3n est\u00e1n a la vanguardia cient\u00edfica y pueden aplicar ese conocimiento a su labor asistencial. Hoy no cabe hablar de sistema sa-nitario de calidad sin investigaci\u00f3n\". Otra prueba de la capacidad de Espa\u00f1a en in-vestigaci\u00f3n cl\u00ednica es que, en algunos de los en-sayos internacionales con participaci\u00f3n espa-\u00f1ola, seg\u00fan los datos de las propias compa\u00f1\u00edas, nuestro pa\u00eds ha sido el primero en arrancar el proyecto de investigaci\u00f3n en tiempo r\u00e9cord, e incluso en alg\u00fan caso el primer paciente en entrar en el ensayo cl\u00ednico ha sido espa\u00f1ol.INDUSTRIA Espa\u00f1a supera el centenar de ensayos cl\u00ednicos contra el coronavirus Ya son 101 el n\u00famero de ensayos frente a la Covid-19 autorizados en Espa\u00f1a J.S.LL.En la actualidad existen m\u00falti- ples opciones para rejuvenecer la mirada. Mejorar unas cejas descendidas, unos p\u00e1rpados ca\u00eddos, eliminar las bolsas de los ojos o bien la combinaci\u00f3n de varias de ellas, hacen posible que con una \u00fanica cirug\u00eda mejore nuestro aspecto y nuestra expresi\u00f3n facial sin perder identidad personal. En aquellos pacientes que tienen las cejas ca\u00eddas (ptosis de las cejas) suele ser m\u00e1s apa-rente en su porci\u00f3n m\u00e1s lateral y provoca una mirada de tristeza y cansancio. La cirug\u00eda sirve para elevar de nuevo las cejas de una forma natural. La cirug\u00eda puede realizarse por dos abordajes o bien a trav\u00e9s del p\u00e1rpado para realizar una subida sutil y posterior fija-ci\u00f3n de la ceja. O bien en aquellos casos con un descenso muy acusado de la ceja puede hacerse a trav\u00e9s de la frente para mejorar su forma y posici\u00f3n de una forma mucho m\u00e1s pronun-ciada. En ambos casos la cicatriz es pr\u00e1ctica-mente imperceptible ya que se disimula con los pliegues naturales de la piel. En aquellos pacientes con los p\u00e1rpados su-periores ca\u00eddos y que presentan un exceso de piel sobrante o unas bolsas grasas que confieren mucho volumen notan un aspec -to de tener los ojos m\u00e1s peque\u00f1os y cansa-dos. La cirug\u00eda de blefaroplastia es la mejor opci\u00f3n para eliminar toda la piel sobrante aprovechando el pliegue natural del p\u00e1r - pado. En la misma cirug\u00eda, los especialistas en Oculoplastia adem\u00e1s de eliminar piel y grasa, podemos modificar la compleja y es - pec\u00edfica musculatura del p\u00e1rpado superior para reforzar al m\u00fasculo elevador (encar - gado de subir los p\u00e1rpados) en caso de ser necesario. Por \u00faltimo, los pacientes con exceso de bolsas grasas inferiores es posible elimi -narlas con cirug\u00eda a trav\u00e9s de una m\u00ednima incisi\u00f3n por la capa interna del p\u00e1rpado, a trav\u00e9s de la conjuntiva, sin herida en la piel. Existen tres paquetes de grasa en el p\u00e1r - pado inferior y mediante una simple aper - tura interna es posible eliminar el exceso y crear una cicatriz profunda para tensar de nuevo al p\u00e1rpado inferior. Solo en algu-nos casos muy espec\u00edficos con piel inferior sobrante al retirar las bolsas, en la misma cirug\u00eda y a trav\u00e9s de las arrugas laterales es posible tensar toda la piel del p\u00e1rpado inferior.Las farmacias han demostrado durante la crisis de la Covid-19 que son aut\u00e9nticos agentes del sistema sanitario. Ellas han ab - sorbido parte de la demanda sanitaria en estos meses, seg\u00fan revelan los resultados de un estudio realizado por la Federaci\u00f3 d' Associacions de Farm\u00e0cies de Catalun-ya (FEFAC). Basado en encuestas a 432 titulares de farmacia, refleja que m\u00e1s de un 80% han atendido a personas que ma-nifestaban tener s\u00edntomas de SARS-CoV-2 y que no hab\u00edan podido acceder a los servi-cios p\u00fablicos de salud. Se ha puesto de ma-nifiesto por tanto que su labor ha rebajado la presi\u00f3n asistencial de los centros de pri-maria, urgencias y farmacias hospitalarias.Adem\u00e1s, en estos momentos de inquietud y preocupaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, se han constituido como puntos de informaci\u00f3n sanitaria fiable ante la avalancha de noti-cias sobre el coronavirus, muchas de ellas de rigor cuestionable. En la vertiente m\u00e1s asistencial, han realizado un verdadero servicio p\u00fablico con la atenci\u00f3n farmac\u00e9u-tica domiciliaria que, a mediados de mayo, ya hab\u00edan recibido unos 830.000 pacientes en Espa\u00f1a. Su papel como punto de atenci\u00f3n sanitaria integrado en el sistema tambi\u00e9n se ha visto reforzado con la dispensaci\u00f3n de medica-mentos hospitalarios durante el confina-miento, de la que se han beneficiado miles pacientes. A esto se suman otras iniciativas para acercar la medicaci\u00f3n y productos sanitarios a la ciudadan\u00eda, como la mesa Centro de Coordinaci\u00f3n Operativa de Ca-talunya, de la que ha formado parte FEFAC, con el objetivo de agilizar la distribuci\u00f3n de medicamentos en la zona confinada de Igualada y facilitar la tarea de los distribui-dores tras declararse el estado de alarma. As\u00ed, el 91,3% de los espa\u00f1oles reconoce el servicio p\u00fablico esencial prestado, as\u00ed como la profesionalidad de los farma-c\u00e9uticos durante la pandemia. Desde la direcci\u00f3n del Servei Catal\u00e0 de la Salut se ha agradecido a los farmac\u00e9uticos su con-tribuci\u00f3n.Durante los meses de verano, la red de farmacias contin\u00faa disponible para atender cualquier consulta y derivar a los usuarios al m\u00e9dico en caso de considerar - lo necesario, seg\u00fan su criterio profesio - nal. La estricta regulaci\u00f3n a la que est\u00e1n sometidas las farmacias garantiza que la poblaci\u00f3n pueda acudir a ellas con inde - pendencia del lugar en el que se encuentre, las 24 horas del d\u00eda. Esta accesibilidad, en momentos como el actual, se convierte en a\u00fan m\u00e1s crucial.OFTALMOLOG\u00cdA TRIbUNAElevaci\u00f3n de las cejas de forma natural Oftalm\u00f3loga barraquer.comMARTA L\u00f3pez FORTUNy2Salud y MedicinaS\u00c1BADO 01 DE AGOSTO DEL 2020 el Peri\u00f3dico FARMACIA La pandemia por la enfermedad Covid-19 ha supuesto un reto tanto a nivel social, econ\u00f3mico, como sanitario. Transcurridos cinco meses desde su inicio seguimos te - niendo muchas preguntas, pero tambi\u00e9n ya, algunas respuestas. Sabemos que los ni\u00f1os cuando se infectan son mayormente asintom\u00e1ticos o presentan cuadros mucho m\u00e1s leves que la poblaci\u00f3n adulta. A finales de abril una asociaci\u00f3n de pedia-tras del Reino Unido alert\u00f3 que estaban viendo algunos ni\u00f1os con un cuadro de fiebre y reacci\u00f3n inflamatoria multisist\u00e9- mica, en muchos casos en el contexto de infecci\u00f3n por el coronavirus SARS-CoV-2. Estos pacientes presentaban manifesta-ciones cl\u00ednicas similares a lo que los pe - diatras conocemos como enfermedad de Kawasaki, una vasculitis autolimitada de la infancia que sin el tratamiento adecua-do puede dejar secuelas en las arterias coronarias hasta en un 20% de los casos. Algunos pacientes presentaban una forma de enfermedad m\u00e1s grave con fracaso circulatorio que requer\u00eda ingreso en uni-dades de cuidados intensivos. Al mismo tiempo que pa\u00edses como Italia, Francia o Estados Unidos comunicaban estos casos, en nuestro hospital, centro de tercer nivel que durante la pandemia concentr\u00f3 gran parte de la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica de Cata-lunya, pudimos observar un aumento de ni\u00f1os con cl\u00ednica similar a la enfermedad de Kawasaki. En cuesti\u00f3n de 8 semanas acumulamos 12 casos, una incidencia cla - ramente superior a la media de los a\u00f1os anteriores. Tres de estos pacientes pre - cisaron ingreso en la unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos.La comunidad cient\u00edfica pedi\u00e1trica ha reaccionado r\u00e1pido y profesionales de distintas especialidades trabajan coor - dinados para dar respuestas a las m\u00falti-ples inc\u00f3gnitas del Covid-19 en pediatr\u00eda. Todav\u00eda hoy no sabemos si estamos ante una nueva enfermedad relacionada con el SARS-CoV-2 o ante manifestaciones dife - rentes, pero que ya hab\u00edan sido descritas en la enfermedad de Kawasaki. En nuestro hospital y dentro del proyecto KidsCoro - na, iniciativa cient\u00edfica con el objetivo de estudiar la enfermedad Covid-19 en ni\u00f1os y embarazadas, y con la colaboraci\u00f3n de los equipos de infectolog\u00eda y hospitaliza-ci\u00f3n, se han analizado las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y anal\u00edticas de estos pacientes; el equipo de cardiolog\u00eda lidera un proyecto para caracterizar la afectaci\u00f3n card\u00edaca del Covid-19, y desde inmunolog\u00eda, cui-dados intensivos y reumatolog\u00eda estamos analizando las diferencias de respuesta inflamatoria entre aquellos pacientes con enfermedad de Kawasaki que hab\u00edamos visto en a\u00f1os anteriores y los que presen-tan este nuevo cuadro cl\u00ednico.Afortunadamente esta pandemia nos ha ense\u00f1ado que la mayor\u00eda de los ni\u00f1os supera la infecci\u00f3n sin problemas y que aquella minor\u00eda que presenta formas m\u00e1s graves se recupera, casi siempre, sin se - cuelas. La pandemia ha supuesto un reto sanitario, y tenemos a\u00fan pocas certezas, pero si hay una clara es que las respuestas nos llegar\u00e1n a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n m\u00e9dica y la participaci\u00f3n en proyectos co - laborativos. Covid-19 en ni\u00f1os: \u00bfenfermedad de Kawasaki? Las farmacias ante la Covid-19 El 91,3% de los espa\u00f1oles reconoce el servicio de las farmacias en la crisis Esta crisis nos ha ense\u00f1ado que la mayor\u00eda de los ni\u00f1os supera la infecci\u00f3n Jefe de secci\u00f3n reumatolog\u00eda pedi\u00e1trica. Hospital Sant Joan de D\u00e9uJORDI ANT\u00f3N La cirug\u00eda de blefaroplastia es la mejor opci\u00f3n para eliminar toda la piel sobrante.Salud y MedicinaS\u00c1BADO 01 DE AGOSTO DEL 2020 3 el Peri\u00f3dico El impacto de la pandemia de la Covid-19 sobre las residencias de personas mayores, por el riesgo que supone para estas personas, ha servido para que tomen me - didas de mejora de la atenci\u00f3n sanitaria. Es el caso de Sanitas Mayores, que ha abierto para todos sus residentes un ser - vicio de videoconsulta con el objetivo de proteger y aumentar la seguridad cl\u00ednica. Por tanto, sus centros, adem\u00e1s de disponer de m\u00e9dico y personal de enfermer\u00eda, como hasta ahora, ampl\u00eda la oferta m\u00e9dica para estas personas. Podr\u00e1n acceder a un m\u00e9dico para consul-tas de urgencia las 24 horas de los 365 d\u00edas del a\u00f1o, y tambi\u00e9n para hablar con espe - cialistas de 15 \u00e1reas, como son geriatr\u00eda, dermatolog\u00eda, neurolog\u00eda, reumatolog\u00eda, psicolog\u00eda, psiquiatr\u00eda, cardiolog\u00eda, y digestivo.Las videoconsultas permitir\u00e1n reducir el desplazamiento de los mayores a los hos- pitales y ser atendidos por especialistas que complementen el trabajo asistencial de los equipos propios de las residencias sin necesidad de desplazarse fuera del centro. Los m\u00e9dicos de las residencias podr\u00e1n compartir con los m\u00e9dicos espe - cialistas informaci\u00f3n sobre el diagn\u00f3stico, tratamiento y cuidados m\u00e1s efectivos para cada residente. Previsi\u00f3n ante posibles rebrotes Disponer de ox\u00edgeno y material sanitario como Equipos de Protecci\u00f3n Individual (EPI) y test PCR e inmunol\u00f3gico son me - didas de prevenci\u00f3n que est\u00e1n adoptando este tipo de centros. Concretamente en este caso se han puesto en marcha un plan de contingencia con zonas preparadas para el aislamiento y espacios donde crear un hospital de campa\u00f1a en caso necesario.\"Nuestra prioridad ha sido proteger a los mayores, el grupo m\u00e1s vulnerable frente al virus, y ahora que la incidencia es menor queremos reforzar la asistencia m\u00e9dica que les ofrec\u00edamos. Por ello, ponemos en marcha este servicio asistencial de forma gratuita para todos los residentes, con el fin de ofrecer seguridad cl\u00ednica y tranqui-lidad a todas las familias\", se\u00f1ala Patxi Amutio, director general de esta entidad. La mayor\u00eda de sus residentes han supera- do el coronavirus en los propios centros, con los medios de la residencia. En estos momentos, contin\u00faan con las medidas de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n de los mayores, garantizando su seguridad. Desde la com- pa\u00f1\u00eda recuerdan que los servicios m\u00e9dicos y de enfermer\u00eda especializados en los cui - dados de personas mayores y en el man - tenimiento de sus tratamientos cr\u00f3nicos no son un recurso hospitalario. \"Tras esta crisis nuestro aprendizaje es que debe - mos reforzar a\u00fan m\u00e1s esta oferta m\u00e9dica y de enfermer\u00eda. Adem\u00e1s, es importante no perder el foco en todos los cuidados de car\u00e1cter m\u00e1s psicosocial y centrados en la persona que se realizan en los centros y que est\u00e1n dirigidos al bienestar f\u00edsico y emocional de las personas que viven con nosotros, y que dise\u00f1ados para mantener la mejor calidad de vida de todos ellos\", concluye Amutio.El confinamiento al que la socie - dad espa\u00f1ola se ha sometido para controlar la pandemia por coronavirus ha sido duro para todos. Pero, como recalca Jos\u00e9 Luis Baquero, director y coordinador cien- t\u00edfico del Foro Espa\u00f1ol de Pacientes, \"la persona con patolog\u00eda cr\u00f3nica ha sido y sigue siendo especialmente vulnerable a la infecci\u00f3n y a una peor evoluci\u00f3n de la enfermedad\".En su opini\u00f3n, \"esto hizo que se tomaran medidas de aislamiento rigurosas, algu- nas improvisadas y poco desarrolladas, lo que propici\u00f3 que suspendieran consultas, pruebas diagn\u00f3sticas de seguimiento, in- tervenciones quir\u00fargicas programadas, terapias complementarias... lo que ha llevado, en general, a un empeoramiento de su enfermedad de base, adem\u00e1s de un importante impacto emocional y social\".\"Los principales retos de la nueva norma - lidad son el abordaje de la acumulaci\u00f3n en consultas y pruebas y todo ello con las medidas preventivas de distanciamien- to necesarias\", indica. Adem\u00e1s, cree que debe potenciarse un plan espec\u00edfico para abordar la cronicidad, para impulsar la atenci\u00f3n primaria y domiciliaria, tam- bi\u00e9n debe tenerse en cuenta la pr\u00f3xima coexistencia de la gripe y la Covid-19 , los test y vacunaciones y la provisi\u00f3n de su- ministros, el desarrollo de la responsabi- lidad social, la sostenibilidad econ\u00f3mica, la calidad asistencial, el impulso de la tecnolog\u00eda en la informaci\u00f3n y comuni- caci\u00f3n y la cohesi\u00f3n de los diferentes sis - temas inform\u00e1ticos de las CCAA. \"Des-graciadamente, las administraciones cuentan poco con la participaci\u00f3n de los representantes de pacientes en la toma de decisiones\", se lamenta. Acceso a nuevos f\u00e1rmacos Por otro lado, el Foro Espa\u00f1ol de Pacien- tes est\u00e1 promoviendo un proyecto en el que se reafirmar\u00e1 la importancia del I+D+i y en el acceso a nuevos f\u00e1rmacos, \"un aspecto en el que el paciente est\u00e1 es- pecialmente interesado, porque lo que precisa es resolver su patolog\u00eda y esto solo se consigue si los productos est\u00e1n disponibles\". Entre los aspectos que cree que debe mejorar es reducir \"la larga demora en determinar el posicionamiento, la nego - ciaci\u00f3n de reembolso y precio. Adem\u00e1s, es frecuente limitar su uso posterior - mente mediante petitorios y visados\".Como ejemplos, cita tratamientos que incluso con elevadas tasas de eficacia demostradas en ensayos cl\u00ednicos y que est\u00e1n aprobados por la Agencia Euro - pea del Medicamento para tratar enfer - medades poco frecuentes, como la eso - fagitis eosinof\u00edlica desde 2017 , a\u00fan no est\u00e1n comercializados en Espa\u00f1a a dife - rencia de lo que pasa en muchos pa\u00edses europeos. Lo mismo ocurre con deter - minados medicamentos para distintos tipos de c\u00e1ncer de piel, donde no hay alternativas actuales para los pacientes afectados e incluso en patolog\u00edas m\u00e1s conocidas como el asma grave, donde hay perfiles de pacientes con necesida-des a\u00fan sin cubrir. Para Baquero \"la situaci\u00f3n actual en relaci\u00f3n al acceso a los nuevos medica- mentos en Espa\u00f1a es mala y, adem\u00e1s, ha empeorado con la situaci\u00f3n de alarma. La Comisi\u00f3n Interministerial de Pre - cios de Medicamentos estableci\u00f3 como objetivo hacer diez reuniones al a\u00f1o y, hasta la fecha, solo se han realizado tres (adem\u00e1s de dos centradas en mascari- llas y geles hidroalcoh\u00f3licos). Las que se han realizado se han dedicado, en su mayor\u00eda, a gen\u00e9ricos y biosimilares, re - visiones de precio y nuevas indicaciones a f\u00e1rmacos ya existentes, siendo pocos los productos innovadores aceptados. Por tanto, se hace necesario aumentar su n\u00famero, adem\u00e1s de integrar a los re - presentantes de pacientes y asegurar as\u00ed que se est\u00e9 aportando valor al paciente, adem\u00e1s de las razones economicistas\", concluye Baquero.DepeNDeNCIA VeNTANA DeL pACIeNTe Las residencias de mayores refuerzan su oferta m\u00e9dica ante la Covid-19Los pacientes cr\u00f3nicos , especialmente vulnerables en \u00e9poca de pandemia LUC\u00cdA GALLARDO JAVIeR GRANDA ReVILLALa teleconsulta toma impulso como herramienta para evitar el desplazamiento a los hospitales Es mejorable el acceso a nuevos medicamentos en Espa\u00f1aLas administraciones cuentan poco con los representantes de los pacientes Las videoconsultas permiten reducir el desplazamiento a los hospitales4Salud y MedicinaS\u00c1BADO 01 DE AGOSTO DEL 2020 el Peri\u00f3dico La definici\u00f3n de Met\u00e1stasis \u00d3sea (MO) es la aparici\u00f3n de uno o m\u00e1s focos cancerosos en tejido \u00f3seo, secundarios a un c\u00e1ncer lejano. Dicho de otra forma: la met\u00e1stasis \u00f3sea es una diseminaci\u00f3n directa de un c\u00e1ncer primario al tejido \u00f3seo y ello es po - sible a causa de la virulencia expansiva del c\u00e1ncer que no tienen los tumores benig - nos.Es un gran problema m\u00e9dico y asistencial ya que, seg\u00fan la Sociedad Espa\u00f1ola de On-colog\u00eda M\u00e9dica (SEOM), 277 .000 personas fueron diagnosticadas de c\u00e1ncer en el a\u00f1o 2019 en Espa\u00f1a y aproximadamente el 50% acabar\u00e1n desarrollando enfermedad metast\u00e1sica \u00f3sea. De todas estas personas, entre el 15-20% evidenciar\u00e1n MO detec - table durante la vida y, de ellos, el 10-30% sufrir\u00e1 una fractura de hueso largo que precisar\u00e1 tratamiento quir\u00fargico. El 80% de las MO son producidas por las neoplasias de mama, pulm\u00f3n y pr\u00f3stata. Los s\u00edntomas de las MO b\u00e1sicamente son principalmente : 1- Dolor \u00f3seo que persiste por la noche y empeora con la ac - tividad, 2- Bulto palpable o visible en ra-diograf\u00edas u otras pruebas, 3- Fractura del hueso por afectaci\u00f3n estructural, 4- Frac - tura vertebral y compresi\u00f3n de la m\u00e9dula o nervios ci\u00e1ticos, 5- Subida del calcio de la sangre, y 6- Invasi\u00f3n de la m\u00e9dula \u00f3sea y detenci\u00f3n de la funci\u00f3n de producir gl\u00f3 - bulos rojos (anemia), gl\u00f3bulos blancos (bajada de defensas) y plaquetas (proble - mas de coagulaci\u00f3n de la sangre delante de las heridas). En l\u00edneas generales, los objetivos son alivio del dolor y preservar la funci\u00f3n de las ex - tremidades y la columna para mejorar la calidad de vida del paciente. Tambi\u00e9n in-tentar detener la progresi\u00f3n de la enfer - medad en esos huesos. El tratamiento recaer\u00e1 en un equipo de tratamiento multidisciplinar donde las sesiones cl\u00ednicas y protocolos ser\u00e1n deci-sivos a la hora de determinar el orden de actuaci\u00f3n de los especialistas implicados que son b\u00e1sicamente los onc\u00f3logos, radio - terapeutas, traumat\u00f3logos y especialistas en cl\u00ednica del dolor. TRIbUNA Met\u00e1stasis \u00f3seas, problema m\u00e9dico y asistencialTambi\u00e9n los adolescentes precisan cuidados permanentes. Met\u00e1stasis \u00f3seas en pelvis.El 70% de ni\u00f1os con Trastorno por D\u00e9ficit de la Atenci\u00f3n e Hiperac - tividad (TDAH) lo mantiene en la adolescencia y el 50% en la edad adulta. En cada etapa vital, esta afecci\u00f3n neu- rol\u00f3gica se manifiesta y padece de forma dis- tinta y el apoyo familiar, m\u00e9dico y social debe adaptarse en cada momento, pero en ning\u00fan caso interrumpirse. Especialmente en la ado - lescencia, etapa que conlleva una trasforma- ci\u00f3n a nivel f\u00edsico y mental, tambi\u00e9n a conse - cuencia del paso a la educaci\u00f3n secundaria. \"La adolescencia es una etapa de inestabili-dad, cambios cerebrales y corporales, de rol familiar, acad\u00e9mico y social y de incremento de exigencias\", se\u00f1ala Nuria Tur, coordinado - ra de la unidad de psiquiatr\u00eda y salud mental de ni\u00f1os y adolescentes del Hospital Cl\u00ednico San Carlos, de Madrid. \"En este periodo, la hiperactividad tiende a atenuarse y no tiene por qu\u00e9 presentarse con el exceso de movi- miento que se observa en la ni\u00f1ez, sino que se manifiesta con inquietud en las piernas, retorcimiento de dedos, haciendo ruidos o dando golpecitos y, en ocasiones, con dificul - tad para desconectar y descansar\", explica esta especialista. En la esfera social, el TDAH en el adolescente puede mostrarse en forma de discusiones, reacciones emocionales in-tensas, a veces explosivas, problemas para controlarse, por ejemplo, en el \u00e1mbito escolar o con las figuras de autoridad, y tambi\u00e9n se producen olvidos frecuentes o ineficacia en las tareas. Todos estos s\u00edntomas, si no han sido aborda- dos convenientemente, pueden afectar a su autoestima, funcionalidad y adaptaci\u00f3n al entorno, pueden darse mayores dificultades acad\u00e9micas y de relaci\u00f3n social, as\u00ed como an- siedad y depresi\u00f3n y riesgo de iniciarse en el h\u00e1bito tab\u00e1quico y en el consumo de alcohol o de t\u00f3xicos. Adem\u00e1s, es frecuente que estos j\u00f3venes cuestionen el tratamiento y lleguen a interrumpirlo. Apoyo continuado Que la adolescencia suponga un riesgo para estas personas depender\u00e1 del apoyo que hayan recibido durante la ni\u00f1ez. \"Para mi- nimizar los riesgos, es imprescindible man- tener un tratamiento adecuado y llegar a la adolescencia con un buen trabajo terap\u00e9utico hecho, en el \u00e1mbito de la psicoeducaci\u00f3n y el psicopedag\u00f3gico y en el entorno familiar\", su- braya Nuria Tur. La atenci\u00f3n a estos pacientes, por tanto, de - ber\u00eda ser integral; sin embargo, en la transi- ci\u00f3n de la ni\u00f1ez a la edad adulta, es habitual que se produzca una interrupci\u00f3n de la atenci\u00f3n sanitaria. A pesar de ello, esta psi-quiatra explica que se trabaja para asegurar la continuidad de los cuidados, con progra-mas de transici\u00f3n que establezcan puentes entre servicios, con una figura que ejerza el rol de coordinador de la transici\u00f3n y acom-pa\u00f1e al paciente y la familia durante todo el proceso. En su opini\u00f3n, es muy importante la inclusi\u00f3n del adolescente y su familia en el proceso de planificaci\u00f3n y seguimiento, la coordinaci\u00f3n entre servicios y profesionales implicados y un solapamiento en la atenci\u00f3n hasta que se confirme la adherencia al nuevo dispositivo.pSIQUIATR\u00cdA El TDAH no es solo un trastorno de ni\u00f1os y requiere una atenci\u00f3n continuada M.T.T. El 80% son producidas por las neoplasias de mama, pulm\u00f3n y pr\u00f3stata Cirujano traumat\u00f3logo-ortopeda, especialista en met\u00e1stasis \u00f3seas. Director m\u00e9dico de Artroesport (CM Teknon)ANTONI FRAGUAS Salud y MedicinaS\u00c1BADO 01 DE AGOSTO DEL 2020 5 el Peri\u00f3dico Antes de fin de a\u00f1o Barcelona y su \u00e1rea metropolitana tendr\u00e1n una flota de taxis cardioprotegidos, en una iniciativa pionera en Europa impulsada por la asociaci\u00f3n SOS TAXI, el AMB y la Fundaci\u00f3 Barcelona Salut, que dirigir\u00e1 cient\u00edficamente este proyecto. La prueba piloto se iniciar\u00e1 en un n\u00famero de hasta 50 veh\u00edculos que tendr\u00e1n instalado un desfibrilador de \u00faltima generaci\u00f3n. Previamente, los conductores de estos taxis habr\u00e1n realizado un curso reglado de Soporte Vital B\u00e1sico (SVB) y uso de desfibrilador port\u00e1til impartido por instructores del Consell Catal\u00e0 de Ressuscitaci\u00f3 (CCR) y de Barcelona Salut. Una vez completa esta fase inicial, la cardioprotecci\u00f3n se extender\u00e1 a otros taxis que voluntariamente hayan querido adherirse a esta iniciativa de salud p\u00fablica. Para Rosa Alarc\u00f3n, concejal del Ajuntament de Barcelona y presidenta del Institut Metropolit\u00e0 del Taxi, \"es muy importante que el entorno cardiosaludable alcance al taxi. Ello da confianza al usuario y al propio taxista. La muerte s\u00fabita, y lo s\u00e9 por experiencia familiar, requiere atenci\u00f3n inmediata y ello se podr\u00e1 conseguir, tambi\u00e9n, con este proyecto\".A esta iniciativa se ha sumado el Ayuntamiento de Madrid para poner en marcha este servicio de cardiotaxi simult\u00e1neamente con Barcelona, y ya en 2021 se incorporar\u00e1n los taxis de otras capitales espa\u00f1olas tras la prueba piloto realizada en Barcelona y Madrid. Seg\u00fan el \u00faltimo estudio realizado sobre el taxi en Barcelona y su \u00e1rea metropolitana, que alcanza 36 municipios, el 56% de los usuarios son de sexo femenino, la duraci\u00f3n media de la carrera se sit\u00faa en 13,1 minutos/trayecto, y la principal franja de edad del usuario es la que est\u00e1 entre los 35 y los 50 a\u00f1os. Este proyecto se enmarca en el estudio cient\u00edfico \"Catalunya, territori cardioprotegit\" que puso en marcha la Fundaci\u00f3 Barcelona Salut en 2014 con la colaboraci\u00f3n del Gobierno de Espa\u00f1a, Generalitat de Catalunya, ayuntamientos, SEM y diversos colectivos profesionales, como el de farmac\u00e9uticos, con el objetivo de reducir el n\u00famero de muertes s\u00fabitas card\u00edacas que, en Catalu\u00f1a, multiplica por 15 los fallecimientos por accidente de tr\u00e1fico. La enfermedad cardiovascular sigue siendo la principal causa de muerte en Espa\u00f1a. En el pasado a\u00f1o, m\u00e1s de 120.000 personas fallecieron en Espa\u00f1a por alguna enfermedad cardiovascular, lo que supone una media de 230,5 fallecidos por cada 100.000 habitantes y con mayor mortalidad en las mujeres (53,6%).La enfermedad de c\u00e9lulas falciforme, tambi\u00e9n co - nocida como anemia fal-ciforme, es una afecci\u00f3n rara en Espa\u00f1a por su prevalencia, pero supone uno de los trastornos gen\u00e9ticos de la sangre m\u00e1s frecuen-tes en el mundo. Aunque afecta principalmente a personas de origen africano, tambi\u00e9n la pade - cen personas de otras razas. Seg\u00fan el Registro Espa\u00f1ol de Hemoglo - binopat\u00edas, hay 826 personas con esta enfermedad en Espa\u00f1a, pero se estima que el n\u00famero real es su-perior. \"Si bien el origen de la mutaci\u00f3n del gen est\u00e1 en \u00c1frica, los movimientos migratorios producidos a lo largo de la historia han hecho que sea una enfermedad de prevalencia mun - dial\", explica Elena Cela de Juli\u00e1n, jefa de la secci\u00f3n de hematolog\u00eda y oncolog\u00eda pedi\u00e1tricas y del adoles-cente del Hospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid.La enfermedad de c\u00e9lulas falcifor - mes est\u00e1 causada por una alteraci\u00f3n gen\u00e9tica en uno de los genes nece - sarios para producir la hemoglobi-na, que hace que los gl\u00f3bulos rojos se deformen, lo cual entorpece la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea y causa obs-trucciones vasculares. Esto produ-ce anemia, debilidad y cansancio, y puede generar crisis de dolor, lo que ocasiona un fuerte impacto sobre la salud emocional, la vida laboral y escolar y la esfera social. Diagn\u00f3stico precoz Los signos de la anemia falciforme se manifiestan durante el primer a\u00f1o de vida, y es posible detec - tarla de forma precoz a trav\u00e9s del cribado neonatal, conocido como prueba del tal\u00f3n, que contribuye a un manejo temprano y \u00f3ptimo de la enfermedad. La detecci\u00f3n temprana \"posibilita que los ni\u00f1os que la padecen puedan llevar vidas pr\u00e1cticamente normales si mantienen correctamente el plan de seguimiento y tratamiento y se evitan los factores desencadenan-tes de las crisis de dolor\", se\u00f1ala Elena Cela.Precisamente \"el manejo y trata - miento de la enfermedad se basa en la prevenci\u00f3n y alivio de los s\u00ednto - mas, as\u00ed como el control de los epi-sodios de dolor\", destaca David Be - ne\u00edtez, responsable de la unidad de eritropatolog\u00eda y patolog\u00edas cong\u00e9 - nitas de la serie roja del servicio de hematolog\u00eda del Hospital Universi-tari Vall d'Hebron de Barcelona.Para fomentar el conocimiento y la sensibilizaci\u00f3n en torno a esta en-fermedad, Cruz Roja, Novartis y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Afectados por Linfoma, Mieloma y Leucemia (AEAL) han puesto en marcha un proyecto de educaci\u00f3n sociosanita-ria y apoyo para pacientes afectados por esta enfermedad hereditaria (anemiafalciforme.es). \"Con este convenio de colabora-ci\u00f3n, Cruz Roja intenta contribuir a paliar el sufrimiento que produce esta enfermedad, posibilitando un diagn\u00f3stico precoz, reduciendo la sintomatolog\u00eda y tratando las consecuencias, fundamentalmen-te en los grupos de personas con mayor probabilidad de padecer esta enfermedad, fundamental-mente inmigrantes y refugiados\", afirma Carmen Mart\u00edn Mu\u00f1oz, di - rectora del departamento de salud de Cruz Roja. SALUD p\u00dabLICA Barcelona tendr\u00e1 taxis cardioprotegidosMeDICINA INTeRNA La prueba del tal\u00f3n, esencial para el manejo \u00f3ptimo de la anemia falciforme La leishmaniosis es end\u00e9- mica en Espa\u00f1a, espe - cialmente en la cuenca mediterr\u00e1nea. Esta en- fermedad se transmite de anima-les a personas y viceversa -sobre todo a los perros- a trav\u00e9s del fle - b\u00f3tomo, un insecto similar a un mosquito. El periodo de transmi-si\u00f3n del fleb\u00f3tomo, en la mayor\u00eda de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, es entre abril y noviembre. \"Que suba la temperatura, algo que se est\u00e1 produciendo por el cambio clim\u00e1tico, es un factor importante para que mejoren las condiciones para la supervivencia del insecto y aumente la transmi - si\u00f3n. Otras causas del aumento son los viajes con nuestras mas- cotas y la urbanizaci\u00f3n de zonas rurales y boscosas\", detalla el doctor Xavier Roura, veterinario del servicio de medicina interna del Hospital Cl\u00ednic Veterinari de la Universitat Aut\u00f2noma de Bar - celona. La prevenci\u00f3n es el mejor m\u00e9todo a utilizar y se centra en dos aspec - tos: el primero, y m\u00e1s importante, es intentar que los perros no se infecten usando los piretroides sint\u00e9ticos t\u00f3picos -un tipo de in-secticidas- que protegen al perro de la picadura del fleb\u00f3tomo. Se administran en pipeta o en forma de collar en el periodo cr\u00edtico entre abril y noviembre. Inmunoterapia El segundo aspecto es tratar de evitar que se desarrolle la en-fermedad en el perro infectado mediante inmunoterapia, con f\u00e1rmacos como la domperidona, nucle\u00f3tidos o vacunas espec\u00edficas para la prevenci\u00f3n de la leishma-niosis, que tienen un alto grado de eficacia y un buen nivel de se - guridad. Como detalla el doctor Roura, se sabe que un perro sano, aunque est\u00e9 infectado, \"tiene muy poca cantidad de par\u00e1sito. Por, lo que si le pica el fleb\u00f3tomo, las pro - babilidades de que infecte a otro perro o a una persona son bajas\". La estrategia denominada One Health (Una Salud) permite que m\u00e9dicos, veterinarios y otros pro - fesionales sanitarios se alineen en un abordaje global para cuidar, de forma conjunta, de la salud humana, animal y del medio am- biente. De este modo, al afectar la leishmaniosis tanto a personas como a perros, al proteger a los perros estamos tambi\u00e9n prote - giendo a las personas. \"La leishmaniosis en humanos tiene dos formas: la m\u00e1s frecuente es la cut\u00e1nea, en forma de peque - \u00f1as heridas que tardan en curar pero que, en su mayor\u00eda, el cuerpo acaba eliminando por lo que suele pasar desapercibida. Aunque, en algunos casos, es preciso inyectar f\u00e1rmacos antimoniales o retirar - las con cirug\u00eda. La forma sist\u00e9mi-ca es menos frecuente pero nos preocupa m\u00e1s: se da, sobre todo, en pacientes inmunodeprimidos y puede llegar a causar la muerte. El tratamiento, en este caso es por vena y puede ocasionar m\u00e1s efec - tos secundarios\", a\u00f1ade el doctor Pau Bosch, m\u00e9dico adjunto de la unidad de salud internacional del Hospital Vall d'Hebron de Barcelona. 'One Health' para combatir la leishmaniosis Jordy Mart\u00edn (izquierda) e Iban Sesma, portavoz y coordinador de grupos de Sos Taxi Barcelona, respectivamente, impulsores del proyecto.Hay que evitar que se desarrolle la enfermedad en el perro infectado J.G.R. J.G.R. ReDACCI\u00f3NINFeCTOLOG\u00cdA Esta enfermedad est\u00e1 causada por un alteraci\u00f3n gen\u00e9tica6Salud y MedicinaS\u00c1BADO 01 DE AGOSTO DEL 2020 el Peri\u00f3dico La estenosis a\u00f3rtica es, a d\u00eda de hoy, la enfermedad de las v\u00e1lvulas car - d\u00edacas m\u00e1s frecuente en adultos en Espa\u00f1a. Su causa es el proceso de - generativo de la propia v\u00e1lvula por la edad y por su funcionamiento. Actualmente, se trata por dos v\u00edas: la sustituci\u00f3n de la v\u00e1lvula me - diante cirug\u00eda o mediante cat\u00e9ter, idealmente a trav\u00e9s de la arteria femoral. Esta \u00faltima t\u00e9cnica se conoce por las siglas inglesas TAVI y, como recalca Ra\u00fal Moreno, director de cardiolog\u00eda intervencionista del Hospital Universitario La Paz de Madrid, la pandemia ha afectado \"de lleno\" a este trata-miento, as\u00ed como el resto de procedimientos quir\u00fargicos. Los motivos son, \"sobre todo\" por la escasez de camas para el post-operatorio, \"pero tam-bi\u00e9n para evitar el contagio de estos pacien-tes en el hospital. Como resultado, durante la pandemia se postpusieron casi todos los procedimientos TAVI. Seguramente, alguno de los pacientes pendientes de tratamiento haya fallecido durante este tiempo por la es-tenosis a\u00f3rtica, \"puesto que \u00e9sta es una en-fermedad con mal pron\u00f3stico a corto plazo si no se trata\", lamenta Moreno, que preside la Asociaci\u00f3n de Cardiolog\u00eda Intervencionista de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda. Tal y como apunta, tras el confinamiento, se ha recuperado \"pr\u00e1cticamente la activi-dad en los laboratorios de hemodin\u00e1mica. No obstante, es posible que la actividad de consultas, y por tanto el diagn\u00f3stico de pa-cientes que estaban en estudio, no se haya recuperado en la misma medida. Es decir, que es posible que haya pacientes con este - nosis a\u00f3rtica que necesiten tratamiento con TAVI en los que el diagn\u00f3stico est\u00e9 sufrien - do retrasos\". El tratamiento es crucial, como detalla Bruno Garc\u00eda, jefe de la secci\u00f3n de hemodin\u00e1mica del Hospital Universitario Vall d'Hebron de Barcelona, que recalca que la estenosis a\u00f3r - tica degenerativa \"debe tratarse adecuada-mente, especialmente en cuanto da molestias o cansa el ventr\u00edculo izquierdo\". Javier Zueco, jefe del servicio de cardiolo - g\u00eda del Hospital Universitario Valdecilla de Santander, incide en que es fundamental re - cuperar la normalidad en el tratamiento con TAVI. \"Para lograrlo, hay que seguir de cerca a nuestros pacientes con estenosis a\u00f3rtica para priorizar el tratamiento en cuanto apa-rezcan signos de riesgo avanzado. Siempre deberemos comprobar, antes de la interven-ci\u00f3n, que el paciente no tiene ninguna posibi-lidad de transmitir la Covid-19 ni al personal sanitario ni a otros pacientes, por lo que debe ser testado mediante PCR. Esta situaci\u00f3n se prolongar\u00e1 en el tiempo, no sabemos duran-te cu\u00e1nto, pero no por ello tiene que cambiar la actitud del tratamiento ante los pacientes con estenosis a\u00f3rtica.\".Para Luis Nombela, coordinador de la unidad de cardiopat\u00eda estructural del Hospital Cl\u00ed-nico San Carlos de Madrid a partir de ahora, quiz\u00e1 pudieran producirse cambios en c\u00f3mo se manejan los pacientes, sobre todo en el tiempo de estancia. \"Tras implantar la TAVI, la estancia en la UCI era de 24 horas y antes de la pandemia ya se hablaba de reducirla. Quiz\u00e1, en el futuro, el paciente no tenga que pasar por UCI y est\u00e9 vigilado en lo que deno - minamos una Unidad de Cuidados Interme -dios\", explica. \"Si hay rebrotes y escasez de camas de UCI/reanimaci\u00f3n, el tratamiento con TAVI y tambi\u00e9n otras intervenciones puede volver a afectarse. Si es as\u00ed, es impor - tante hacer una selecci\u00f3n de los pacientes en los que hay que intentar no suspender o demorar el procedimiento, que son aque - llos con peor pron\u00f3stico a corto plazo. En el caso de la estenosis a\u00f3rtica, la Asociaci\u00f3n de Cardiolog\u00eda Intervencionista ha elaborado unas recomendaciones que pueden ser de ayuda en esta selecci\u00f3n\", recuerda el doctor Moreno. No valoramos suficiente lo que tenemos. Los sentidos, en es-pecial el del olfato, a veces los tenemos muy olvidados, y no reciben la atenci\u00f3n m\u00e9dica adecuada. Sin embargo, la p\u00e9rdida total (anosmia) o par - cial (hiposmia) de olfato, puede ocasionar un despido laboral, un accidente mortal o enmascarar m\u00e1s de 300 enfermedades. La anosmia afecta aproximadamente al 2% de la poblaci\u00f3n, y la hiposmia un 20% o m\u00e1s.Una de las causas frecuentes de hiposmia y de anosmia son las infecciones por virus. Actualmente, con la crisis del coronavirus, el SARS-CoV2, Lichein y col., en un estudio europeo multic\u00e9ntrico y publicado en el Eu-ropean Archives of OtoRhino-Laryngology 2020, concluyen que en el 80% de positivos en la Covid-19 hab\u00eda una p\u00e9rdida total de olfato. Las mujeres eran las m\u00e1s afectadas. Muchas veces se presentaba bruscamente, en 24-48 horas. En el 72% de los casos, se re - cuperaba el olfato antes de 8 d\u00edas despu\u00e9s de la recuperaci\u00f3n de la enfermedad, aunque tambi\u00e9n pod\u00eda ser que tardaran meses a recuperarlo. Vaira y col. (Universidad de Sassari, Italia) explicaron que la p\u00e9rdida del olfato y del gusto pod\u00eda ser el primer y \u00fanico s\u00edntoma de la Covid-19, y s\u00f3lo en un 9% de los casos puede haber otros s\u00edntomas de rinitis acompa\u00f1antes, como obstrucci\u00f3n nasal o mucosidad. Algunos autores rela-cionan estas disfunciones olfativas como presentaci\u00f3n cl\u00ednica de formas leves o moderadas de la Covid-19. Si le ocurre esto, debe extremar las precauciones de higiene y distanciamiento social y estar atento a la aparici\u00f3n de otros s\u00edntomas, como fiebre, tos y disnea. \u00bfSe ha preguntado alguna vez c\u00f3mo ser\u00eda la vida sin olfato? La patolog\u00eda olfativa disminuye la calidad de vida de la persona, ya que puede provo -car una importante afectaci\u00f3n psicol\u00f3gica con depresi\u00f3n y preocupaci\u00f3n exagerada por su higiene habitual. Suele haber in-fluencia en las relaciones sociales por el mal olor corporal. Puede repercutir en la calidad de la inges-ta alimentaria, ya que pierden el est\u00edmulo de las ganas de comer y, en algunos casos, pueden llevar a la desnutrici\u00f3n. Tambi\u00e9n incide en el comportamiento sexual de la pareja, por una disminuci\u00f3n de la l\u00edbido debido a la p\u00e9rdida de percepci\u00f3n de las feromonas.Puede haber tambi\u00e9n una disminuci\u00f3n de oportunidades laborales. Muchas profe - siones se basan en el olfato: en\u00f3logos, co - cineros, pasteleros, maestros perfumistas, bomberos, responsables de seguridad ... dependen del sentido del olfato para llevar a cabo un trabajo bien cualificado. \u00bfSufre alguno de estos s\u00edntomas? \u00bfNota que percibe d\u00e9bilmente determi-nados olores? \u00bfCree que no percibe deter - minados olores, que los dem\u00e1s s\u00ed notan? \u00bfPercibe un olor desagradable, cuando los otros no lo notan? \u00bfPredomina el olor de una sustancia (p.e an\u00eds) al oler todas las cosas? \u00bfPercibe err\u00f3neamente un olor inexistente, como por ejemplo olor a pescado, en lugar de olor a rosas? \u00bfPercibe sensaciones olo - rosas inexistentes? \u00bfPercibe sabores \"fan-tasmas\"? \u00bfHa disminuido su percepci\u00f3n en algunos sabores? Cualquiera de estas ano - mal\u00edas requiere una consulta m\u00e9dica para determinar las causas y aplicar el tratamien-to m\u00e9dico o quir\u00fargico m\u00e1s adecuado.CARDIOLOG\u00cdA OTORRINOLARINGOLOG\u00cdALa pandemia causa retrasos en el tratamiento de la estenosis a\u00f3rtica mediante TAVI \u00bfSe ha preguntado alguna vez c\u00f3mo ser\u00eda la vida sin olfato? Esta patolog\u00eda es, a d\u00eda de hoy, la enfermedad de las v\u00e1lvulas card\u00edacas m\u00e1s frecuente en adultos en Espa\u00f1a J.G.R. ReDACCI\u00f3N Cl\u00ednica Rinol\u00f3gica Laboratorio del olfato www.clinicarinologica.comMAR\u00cdA COLOM\u00e9Es una enfermedad de muy mal pron\u00f3stico si no se trata adecuadamente La TAVI se introduce por v\u00eda femoral con un cat\u00e9ter para substituir la v\u00e1lvula enferma.Salud y MedicinaS\u00c1BADO 01 DE AGOSTO DEL 2020 7 el Peri\u00f3dico MeDICINA DeL DOLOR La pandemia del SARS- CoV-2 ha obligado a los profesionales sani-tarios a enfrentarse a desaf\u00edos cl\u00ednicos y operativos sin precedentes. En esta situaci\u00f3n, poder dar una respuesta eficaz es crucial y, en algunos casos, pla-nificar y aumentar la capacidad cl\u00ednica en los centros representa todo un desaf\u00edo.El sector de la tecnolog\u00eda sanita-ria es consciente de la urgencia y complejidad de la coyuntura por lo que tambi\u00e9n est\u00e1 en primera l\u00ednea para proporcionar el mejor apoyo posible en cada etapa de la atenci\u00f3n al paciente de la Covid-19: diagn\u00f3stico, pron\u00f3stico, tera-pia y seguimiento, apuntan desde Siemens Healthineers. En el \u00e1rea cl\u00ednica, las soluciones de im\u00e1genes m\u00e9dicas, el diag - n\u00f3stico de laboratorio y las prue - bas que se realizan en distintos puntos de atenci\u00f3n facilitan a los profesionales sanitarios poder establecer un pron\u00f3stico sobre la gravedad de un caso, adem\u00e1s de ayudar tanto en el tratamiento como en el seguimiento de los pacientes. En este sentido, las pruebas moleculares de alta sen-sibilidad son cr\u00edticas para la iden-tificaci\u00f3n de los casos y las prue - bas PCR en tiempo real permiten una identificaci\u00f3n espec\u00edfica en el marco de los laboratorios de investigaci\u00f3n molecular. Una vez detectada la enfermedad, los in-munoensayos y las pruebas de la-boratorio qu\u00edmico juegan un im-portante papel en la evaluaci\u00f3n y manejo de las comorbilidades.Las pruebas de hematolog\u00eda y hemostasia ayudan a evaluar la gravedad de los pacientes, in-cluyendo la clasificaci\u00f3n de la enfermedad y la graduaci\u00f3n del tratamiento, por lo que se con-vierten en fuertes predictores de resultados adversos. Las pruebas de gases sangu\u00edneos tambi\u00e9n des-empe\u00f1an un papel fundamental tanto en el manejo de los pacien- tes infectados como para contro - lar su dificultad respiratoria ya que determinan la necesidad de ajustar la ventilaci\u00f3n u otros tra-tamientos.Las im\u00e1genes de tomograf\u00eda computarizada (TC) de alta resoluci\u00f3n ayudan a evaluar la gravedad de la afectaci\u00f3n pulmo - nar, especialmente en aquellos pacientes con s\u00edntomas graves, adem\u00e1s de facilitar a los profe - sionales sanitarios la evaluaci\u00f3n de la progresi\u00f3n y la remisi\u00f3n de la enfermedad. Los sistemas de im\u00e1genes h\u00edbridos tambi\u00e9n pueden ampliar la capacidad de la TC en momentos complicados. Radiograf\u00edas donde se necesitanLos sistemas de radiograf\u00eda m\u00f3-viles son otra alternativa para vigilar la progresi\u00f3n de la Covid-19 en casos graves. Estos dispo - sitivos pueden transportarse a la unidad de cuidados intensivos para evitar el traslado de pacien-tes. Las radiograf\u00edas sirven de apoyo en la evaluaci\u00f3n inicial de la gravedad y el seguimiento de la progresi\u00f3n de la enfermedad, mientras que las de t\u00f3rax pueden mostrar signos caracter\u00edsticos de la neumon\u00eda viral adquirida. En este sentido, los sistemas de ultra-sonido tambi\u00e9n juegan un papel clave. La monitorizaci\u00f3n en tiempo real y la protecci\u00f3n del personal sanitario a trav\u00e9s de la asisten-cia de escaneo remoto son otras caracter\u00edsticas de la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica fundamentales en esta situaci\u00f3n sin precedentes en la que las empresas de tecnolog\u00eda sanitaria se han volcado con los profesionales y con la poblaci\u00f3n para dar una respuesta acorde a las necesidades de esta grave crisis. TeCNOLOG\u00cdA La tecnolog\u00eda sanitaria, clave para hacer frente a la Covid-19 La aparici\u00f3n de una neumon\u00eda de origen desconocido en Wuhan a finales de 2019 ha supuesto un cataclismo de proporciones insospechadas en el modo de gestionar la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica a nivel mundial. El agente transmisible de la Covid-19 es un nuevo coronavirus (SARS-CoV-2) causante de una enfermedad respiratoria con una expresi\u00f3n cl\u00ednica muy variable: desde s\u00edntomas banales del resfriado com\u00fan hasta un fracaso respiratorio agudo que requiere intubaci\u00f3n traqueal y respiraci\u00f3n asistida. Asimismo, su alto grado de contagiosidad, el abigarrado cortejo sintom\u00e1tico y una evoluci\u00f3n en ocasiones enigm\u00e1tica, propiciaron un acuerdo t\u00e1cito en la comunidad internacional para compartir en tiempo real la informaci\u00f3n m\u00e9dica que se iba desvelando. Por primera vez en la historia revistas cient\u00edficas de enorme prestigio, tales como The New England Journal of Medicine, abr\u00edan sus bases de datos sin exigir la correspondiente suscripci\u00f3n, y aceptaban estudios originales sin someterlos a una estricta revisi\u00f3n por pares. Sin embargo, esta desenfrenada 'fiebre del oro v\u00edrico' ocasion\u00f3 una pl\u00e9tora de art\u00edculos de muy diverso pelaje entre los que era dif\u00edcil separar el grano de la paja. Este fen\u00f3meno se bautiz\u00f3 como \"infoemia\" (epidemia de informaci\u00f3n) y, de forma similar a los bulos que corren por internet o las RRSS, caus\u00f3 m\u00e1s da\u00f1os que beneficios; un claro exponente de lo sucedido es el ibuprofeno. En marzo de 2020 las autoridades francesas, alertan contra el uso del ibuprofeno en pacientes con s\u00edntomas de la Covid-19. La reacci\u00f3n no se hizo esperar y la venta de dicho f\u00e1rmaco disminuy\u00f3 en un 80%, a pesar de que organizaciones como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), tras una revisi\u00f3n de 73 estudios cient\u00edficos realizados en pacientes con infecciones respiratorias agudas, concluyera que no existen pruebas de acontecimientos adversos graves a consecuencia del uso de f\u00e1rmacos tipo AINE entre los que se encuentra el Ibuprofeno. Lo parad\u00f3jico del caso es que el mecanismo molecular que se invocaba para denostar al ibuprofeno, la sobreexpresi\u00f3n de un receptor que usa el SARS-CoV-2 para infectar las c\u00e9lulas humanas, ha resultado ser un aliado contra el coronavirus. De tal manera que, en realidad, el consumo de ibuprofeno puede amortiguar la respuesta desproporcionada que desencadena el virus en el sistema inmunol\u00f3gico (tormenta de citoquinas). Sea como fuere, el ibuprofeno sale reforzado de la contienda, podremos seguir utiliz\u00e1ndolo para aliviar m\u00faltiples situaciones en que se mezcla el dolor y la inflamaci\u00f3n (migra\u00f1a, lumbalgia, dismenorrea y un largo etc\u00e9tera), y ahora adem\u00e1s con el permiso del coronavirus.Desinformaci\u00f3n sobre el ibuprofeno y Covid-19 Microfotograf\u00eda electr\u00f3nica del SARS-COV-2 (amarillo) infectando una c\u00e9lula (verde).Las innovaciones tecnol\u00f3gicas permiten obtener diagn\u00f3sticos, tratamientos y seguimientos m\u00e1s eficaces M.T.T. Medicina del Dolor Cl\u00ednica Sagrada Familia (Barcelona)JOS\u00e9 LUIS De C\u00f3RDObA Este f\u00e1rmaco amortigua la respuesta que desencadena el virusLa tecnolog\u00eda sanitaria, consciente de la complejidad actual 8Salud y MedicinaS\u00c1BADO 01 DE AGOSTO DEL 2020 el Peri\u00f3dico \"La alta letalidad del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n se debe a la falta de diagn\u00f3stico precoz\"ENTREVISTA - Laureano Molins, cirujano tor\u00e1cico En veinte minutos estoy citado en el hospital Cl\u00ednic de Barcelona con el doctor Laureano Molins, cirujano tor\u00e1cico que ha aceptado mantener una peque\u00f1a charla para la secci\u00f3n \u00abSalud y Medicina\u00bb de El Peri\u00f3dico. Voy con tiempo de sobra y la ma\u00f1ana re - gala un sol amable de julio que invita a ca - minarla sosegadamente, de modo que me dejo llevar. Paseo y cavilo. Estoy bien. Sin entrar en detalles, me siento un hombre afortunado al que la vida ha tratado familiar, personal y profe - sionalmente con educaci\u00f3n. Vivo a gusto en este envase corporal que, a pesar de los a\u00f1os y los da\u00f1os, va tirando consciente de que, en esta vida, como dec\u00eda el maestro Joan Oliver, todo es relativo, aproximado y provisional. Pero por ahora me siento bien y lo gozo.Entiendo que no les importen mis cavi - laciones ni a ustedes ni al grupo humano con los que me mezclo en el hall del hos - pital, metidos como est\u00e1n en las suyas propias tras estos meses de pandemia, a\u00fan no vencida y con rebrotes cada d\u00eda m\u00e1s pr\u00f3ximos. Formamos un muestra - rio de individuos unidos por la enferme - dad y la angustia que a diferencia de las batas blancas que se mueven con soltura avanza por los pasillos torpemente, con papeles en las manos y una s\u00faplica en la mirada.En Desmontando a Harry, Woody Allen dec\u00eda euf\u00f3rico al salir de la consulta del m\u00e9dico: \u00abLas dos palabras mas hermosas de nuestro idioma son: Es benigno\u00bb. Todos le tenemos miedo al c\u00e1ncer. Con raz\u00f3n.Con el doctor Molins \u2014Laure, para los amigos\u2014 he coincidido en un par de oca - siones en el quir\u00f3fano (cada quien en su sitio, \u00e9l como cirujano y yo como pacien - te). Hoy me recibe como amigo y entrevis - tador ocasional en un peque\u00f1o despacho del Hospital Cl\u00ednico. Es un hombre que irradia cordialidad, transmite confianza y derrocha una energ\u00eda al parecer inaca - bable. Buenos d\u00edas, doctor. \u00bfEl c\u00e1ncer de pulm\u00f3n sigue siendo la prime - ra causa de muerte en Espa\u00f1a?S\u00ed, realmente es la primera causa, en hombres y en mujeres, y supera la mortalidad por c\u00e1ncer de mama, pr\u00f3stata y colon juntos. En el caso del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, la supervivencia es de un 15% porque s\u00f3lo se puede tratar con cirug\u00eda dos de cada diez casos que son diagnosticados. Y este es el gran problema. \u00bfSi el tabaco no existiese, el c\u00e1ncer de pul - m\u00f3n seria anecd\u00f3tico? Nueve de cada diez personas afectadas por c\u00e1ncer de pulm\u00f3n son fumadores o exfuma - dores, y ademas de factores como los gen\u00e9ticos o la contaminaci\u00f3n ambiental, la causa m\u00e1s importante es esa. Para evitarlo, podemos aplicar la prevenci\u00f3n primaria e intentar que dejen de fumar ya que el cabo de 15 a\u00f1os de no hacerlo el riesgo se reduce al de una persona no fumadora \u00bfCu\u00e1les son los primeros s\u00edntomas del c\u00e1n - cer de pulm\u00f3n? Pues, cuando aparecen los primeros s\u00edntomas, generalmente ya es tarde. Un c\u00e1ncer de piel, por ejemplo, se puede diag - nosticar precozmente. Pero el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n es interno y no da s\u00edntomas evi - dentes -como el esputar sangre al toser- hasta que est\u00e1 muy avanzado. Por eso, en siete de cada diez casos, de declara cuando ya ha hecho met\u00e1stasis en otros \u00f3rganos vitales. \u00bfQu\u00e9 tratamientos existen hoy para curar o controlar este c\u00e1ncer? En estos momentos estamos trabajando con cuatro tipos: la cirug\u00eda, resultante de la ma - yor\u00eda de curaciones; la quimioterapia y la ra - dioterapia, usadas cuando no se puede operar o antes o despu\u00e9s de hacerlo y, finalmente, la inmunoterapia, que activa el sistema inmuno - l\u00f3gico porque este es capaz de neutralizar el 90% de c\u00e9lulas malignas del organismo, y por eso lo activamos. \u00bfLa combinaci\u00f3n de esos cuatro tratamien - tos da resultados positivos? Desde hace tiempo los profesionales de la me - dicina y los centros de salud constituimos unos comit\u00e9s multidisciplinarios compuestos por neum\u00f3logos, radi\u00f3logos, cirujanos, pat\u00f3logos y onc\u00f3logos en los cuales se decide qu\u00e9 combi - naci\u00f3n de esos tratamientos es la m\u00e1s adecua - da para cada paciente. \u00bfEntonces, porque s\u00f3lo sanan el 15% de los afectados de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n? El no poder contar, como sucede con otros tumores, con un diagn\u00f3stico precoz por las causas antes citadas, es muy perjudicial para el paciente con c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. Otros c\u00e1nceres como el de mama o de colon, por ejemplo, se sospechan a trav\u00e9s de las mamograf\u00edas o por la presencia de sangre en las heces. El de pulm\u00f3n no se detecta hasta que est\u00e1 muy avanzado. Por eso, en la actualidad, los neum\u00f3logos ya solicitan un TAC o esc\u00e1ner -en lugar de una radiograf\u00eda- a los pacientes fumadores con enfisema pulmonar. \u00bfActualmente, hay alg\u00fan plan en marcha para detectar este c\u00e1ncer precozmente? Tal como digo, la idea es poder diagnosticar antes. En estos momentos ya existen dos estu - dios internacionales basados en practicar un TAC a la persona de riesgo -fumadora o exfu - madora de entre 50 y 75 a\u00f1os- que ha dado re - sultados positivos que permiten diagnosticar precozmente cuando a\u00fan no ha habido s\u00ednto - mas. Este es un programa que se est\u00e1 dise\u00f1an - do y se implementar\u00e1 en colaboraci\u00f3n con el Servei Catal\u00e0 de la Salut y el Departament de Salut de la Generalitat de Catalunya.PERFIL Laureano Molins L\u00f3pez-Rod\u00f3, Barce- lona, 1957. Doctor en Medicina y Cirug\u00eda por la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelo- na (UAB), jefe del Servicio de Cirug\u00eda To - r\u00e1cica del Hospital Cl\u00ednic de Barcelona. Profesor agregado de cirug\u00eda tor\u00e1cica de la Facultad de Medicina de la Universi- dad de Barcelona. Especialista en cirug\u00eda general y cirug\u00eda tor\u00e1cica, con especial dedicaci\u00f3n a la cirug\u00eda videotoracosc\u00f3- pica (sin abrir el t\u00f3rax) en el tratamiento del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y otros tumores y enfermedades tor\u00e1cicas. Ex presidente de la Sociedad Europea de Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (ESTS) y actual presidente de la AECC- Catalunya contra el C\u00e0ncer en Barcelona y vicepresidente 2\u00ba del Consejo Nacional de la AECC. JOAN MANUeL SeRRAT Laureano Molins, especialista en c\u00e1ncer de pulm\u00f3n dialoga con el cantautor Joan Manuel Serrat la pasada semana en el Cl\u00ednic. ISMAEL FRASQUIER disfruta Este verano de nuestras terrazas "}