{"title": "Los \u00c1ngeles aprueba dedicar una calle a Barack Obama", "author": "Por Agencia EFE", "url": "https://www.laestrella.com.pa/internacional/america/170628/calle-barack-angeles-aprueba-dedicar", "hostname": "laestrella.com.pa", "description": "La propuesta del concejal argumentaba que Obama se merece una calle en Los \u00c1ngeles por haber sido el primer presidente afroamericano de Estados Unidos", "sitename": "La Estrella de Panam\u00e1", "date": "2023-09-20", "cleaned_text": "Los \u00c1ngeles aprueba dedicar una calle a Barack Obama La propuesta del concejal argumentaba que Obama se merece una calle en Los \u00c1ngeles por haber sido el primer presidente afroamericano de Estados Unidos El Ayuntamiento de Los \u00c1ngeles aprob\u00f3 hoy dedicar una calle de la ciudad californiana al expresidente de Estados Unidos Barack Obama. La moci\u00f3n, presentada por el concejal del distrito 10 Herb J. Wesson Jr., propuso renombrar la calle Rodeo Road y bautizarla como Obama Boulevard. \"Hace nueve a\u00f1os, el entonces senador Obama celebr\u00f3 su primer acto de campa\u00f1a en Los \u00c1ngeles en Rodeo Road. Hoy el Ayuntamiento dio un paso hacia adelante para cambiarle el nombre por Obama Boulevard\", indic\u00f3 Wesson Jr. en un mensaje publicado en su cuenta oficial de Facebook. La propuesta del concejal argumentaba que Obama se merece una calle en Los \u00c1ngeles por haber sido el primer presidente afroamericano de Estados Unidos y porque el apoyo que recibi\u00f3 el candidato dem\u00f3crata en esta ciudad californiana fue mayoritario en las elecciones de 2008 y 2012. En el barrio angelino de Crenshaw donde se situar\u00e1 Obama Boulevard hay otras calles dedicadas a figuras pol\u00edticas de los Estados Unidos como las de Martin Luther King Jr. Boulevard, Jefferson Boulevard, Washington Boulevard y Adams Boulevard. - [La llorona del 20 de septiembre de 2023](/opinion/la-llorona/230920/llorona-20-septiembre-2023) - [Juan Carlos Ara\u00faz: Asamblea no debe rechazar el contrato minero](/nacional/230920/juan-carlos-arauz-asamblea-debe) - [La Opini\u00f3n Gr\u00e1fica del 20 de septiembre de 2023](/opinion/opinion-grafica/230920/opinion-grafica-20-septiembre-2023) - [Asamblea Nacional concluye consultas sobre contrato entre el Estado y Minera Panam\u00e1](/nacional/230920/asamblea-concluye-consultas) - [Cortizo y Petro hablan sobre migraci\u00f3n irregular, pero sin avances](/nacional/230920/cortizo-petro-hablan-migracion) - [Ricardo Martinelli anunciar\u00e1 a su compa\u00f1ero de f\u00f3rmula este domingo](/nacional/politica/230920/ricardo-martinelli-anunciara-companero-formula-domingo) - [Muere Philip Pascall, cofundador y presidente de First Quantum](/economia/230919/muere-philip-pascall-cofundador-presidente-first-quantum) - [Acodeco analiza supuestas exclusividades en el Festival de la Mejorana](/nacional/230919/acodeco-analiza-supuestas-exclusividades-festival-mejorana) - [Cobre Panam\u00e1 inaugura puente peatonal sobre el r\u00edo San Juan](/nacional/230919/cobre-panama-inaugura-puente-peatonal-rio-san-juan) - [Empresa interesada en proyecto de Panamericana este mantiene "}