{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.esteve.org/wp-content/uploads/2018/01/13188.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE Definici\u00f3n de prioridades en las pol\u00edticas de salud Coordinador: Ildefonso H\u00e9rnandez Aguadocuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve ISBN: 978-84-945061-0-9 978849 450610 9 3636 Definici\u00f3n de prioridades en las pol\u00edticas de saludDoce expertos ofrecen las claves que todo gobierno deber\u00eda tener en cuenta para priorizar las pol\u00edticas de salud Para priorizar es prioritario... Notas para deliberar sobre el establecimiento de prioridades en pol\u00edticas de salud Ricard Meneu Diez preguntas relevantes (y algunas respuestas) para avanzar en la priorizaci\u00f3n en salud p\u00fablica Beatriz Gonz\u00e1lez L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel Iniciativas de participaci\u00f3n social para prioridades y pol\u00edticas en materia de salud p\u00fablica: \u00bfqui\u00e9n decide y con qui\u00e9n? Joaqu\u00edn Nieto El poder, el dinero y la carne. Prioridades reales en las redes sist\u00e9micas Miquel Porta Serra Las prioridades en pol\u00edticas de salud Soledad M\u00e1rquez Calder\u00f3n En el velo de la ignorancia. Agencializar decisiones al servicio del bienestar ciudadano Guillem L\u00f3pez i Casasnovas Con la participaci\u00f3n de F\u00e9lix Bosch y Pol MoralesDefinici\u00f3n de prioridades en pol\u00edticas de salud Coordinador: Ildefonso Hern\u00e1ndez AguadoCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 La presente edici\u00f3n recoge las opiniones de sus autores, por lo que la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve no se hace necesariamente part\u00edcipe de su contenido. \u00a9 2016, Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve Llobet i Vall-Llosera 2. Barcelona Espa\u00f1a-III-La Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, establecida en 1983, contempla como objetivo prioritario el est\u00edmulo del progreso de la farmacoterap\u00e9utica por medio de la comunicaci\u00f3n y la discusi\u00f3n cient\u00edfica. La Fundaci\u00f3n quiere promover la cooperaci\u00f3n internacional en la investigaci\u00f3n farmacoterap\u00e9utica y, a tal fin, organiza reuniones internacionales multidisciplinarias donde grupos reducidos de investigadores discuten los resultados de sus trabajos. Otras actividades de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve incluyen la organizaci\u00f3n de reuniones dedicadas a la discusi\u00f3n de problemas de alcance m\u00e1s local y publicadas en formato de monograf\u00edas o cuadernos. La Fundaci\u00f3n participa tambi\u00e9n en conferencias, seminarios, cursos y otras formas de apoyo a las ciencias m\u00e9dicas, farmac\u00e9uticas y biol\u00f3gicas, entre las que cabe citar el Premio de Investigaci\u00f3n que se concede, con car\u00e1cter bienal, al mejor art\u00edculo publicado por un autor espa\u00f1ol dentro del \u00e1rea de la farmacoterapia. Entre la variedad de publicaciones que promueve la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, cabe destacar la serie Pharmacotherapy Revisited en la cual a trav\u00e9s de diferentes vol\u00famenes se recopilan, en edici\u00f3n facs\u00edmil, los principales art\u00edculos que sentaron las bases de una determinada disciplina. -V-CUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 \u00cdndice Introducci\u00f3n Pol Morales y F\u00e8lix Bosch ............................................................................................................ 1 Para priorizar es prioritario... Notas para deliberar sobre el establecimiento de prioridades en pol\u00edticas de salud Ricard Meneu .............................................................................................................................. 3 Diez preguntas relevantes (y algunas respuestas) para avanzar en la priorizaci\u00f3n en salud p\u00fablica Beatriz Gonz\u00e1lez L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel ................................................................................................. 11 Iniciativas de participaci\u00f3n social para prioridades y pol\u00edticas en materia de salud p\u00fablica: \u00bfqui\u00e9n decide y con qui\u00e9n? Joaqu\u00edn Nieto .............................................................................................................................. 17 El poder, el dinero y la carne. Prioridades reales en las redes sist\u00e9micas Miquel Porta Serra ....................................................................................................................... 31 Las prioridades en pol\u00edticas de salud Soledad M\u00e1rquez Calder\u00f3n ......................................................................................................... 43 En el velo de la ignorancia. Agencializar decisiones al servicio del bienestar ciudadano Guillem L\u00f3pez i Casasnovas ........................................................................................................ 49 Resumen de la jornada Pol Morales ................................................................................................................................. 51 Conclusiones Ildefonso Hern\u00e1ndez Aguado ....................................................................................................... 55-VII- CUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 Participantes Ricard Meneu Vicepresidente de la Fundaci\u00f3n Instituto de Investigaci\u00f3n en Servicios de Salud (IISS), Valencia Sebasti\u00e1n Mora Secretario General de C\u00e1ritas Espa\u00f1a, Madrid Pol Morales Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, Barcelona Cristina Narbona Consejera del Consejo de Seguridad Nuclear, Madrid Joaqu\u00edn Nieto Director de la Oficina de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo en Espa\u00f1a, Madrid Miquel Porta Catedr\u00e1tico de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica, IMIM - PRBB y Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona, Barcelona Joan Subirats Catedr\u00e1tico de Ciencia Pol\u00edtica, Universitat Aut\u00f3noma de Barcelona, BarcelonaF\u00e8lix Bosch Director de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, Barcelona M\u00aa Victoria Camps Catedr\u00e1tica de Filosof\u00eda Moral y Pol\u00edtica, Universitat Aut\u00f3noma de Barcelona, Barcelona Beatriz Gonz\u00e1lez L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel Catedr\u00e1tica de M\u00e9todos Cuantitativos en Econom\u00eda, Universidad de Las Palmas de Gran Canaria, Las Palmas Presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Sanitaria Ildefonso Hern\u00e1ndez Aguado Catedr\u00e1tico de Salud P\u00fablica, Universidad Miguel Hern\u00e1ndez, Alicante Ex Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Sanitaria Guillem L\u00f3pez i Casasnovas Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda, Universitat Pompeu Fabra, Barcelona Soledad M\u00e1rquez Calder\u00f3n Vocal de la Fundaci\u00f3n Instituto de Investigaci\u00f3n en Servicios de Salud (IISS), Sevilla-1-CUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 Introducci\u00f3n Pol Morales y F\u00e8lix Bosch Por iniciativa del profesor Ildefonso Hern\u00e1ndez, en representaci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica y Administraciones Sanitarias (SESPAS), se propuso a la Fundaci\u00f3n Dr. Anto-nio Esteve colaborar en la organizaci\u00f3n de una jornada para debatir sobre la definici\u00f3n de priori- dades en salud p\u00fablica. No deber\u00eda extra\u00f1ar que una fundaci\u00f3n con una l\u00ednea de acci\u00f3n claramen-te farmacol\u00f3gica aceptase este interesante reto, puesto que desde sus inicios han sido m\u00faltiples las colaboraciones con SESPAS, la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y sus asociados 1. El tema del debate estaba perfectamente justifica-do, en el sentido de que los ajustes econ\u00f3micos de los \u00faltimos a\u00f1os han acentuado las tensiones a la hora de elegir el orden de las pol\u00edticas de sa- lud que se deben promover por parte del gobier - no. En esta jornada, que tuvo lugar el 10 de julio de 2015 en Barcelona 2, se consigui\u00f3 implicar a un total de 12 profesionales de \u00e1reas diversas, por lo que el primer punto a destacar ser\u00eda la riqueza de las aportaciones desde tan diferentes perspectivas. El formato de la reuni\u00f3n, de un d\u00eda intensivo ma\u00f1ana y tarde, tres ponencias inicia- les y debates sujetos a la moderaci\u00f3n por parte del Dr. Hern\u00e1ndez, condujo a un intercambio de pareceres rico y fruct\u00edfero. A nuestro entender, el punto de partida del de- bate surge cuando los muchos y diversos estu-dios que se realizan en nuestro pa\u00eds sobre temas de salud p\u00fablica aportan pruebas y resultados de gran valor que no siempre son conveniente-mente plasmados en las pol\u00edticas gubernamen- tales. Adem\u00e1s, parece evidente que se requiere un esfuerzo para priorizar estos estudios de cara a decidir su posible traslaci\u00f3n a la pol\u00edtica. 3 Todos los asistentes estuvieron de acuerdo en que la no priorizaci\u00f3n de las iniciativas conduce inevitable- mente al fracaso de las pol\u00edticas que se preten- da implantar. Por lo tanto, resulta imprescindible analizar y debatir sobre c\u00f3mo establecer meca-nismos de priorizaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 pol\u00edticas de salud pueden priorizarse? Evidentemente se parte de infinidad de posibili-dades y de decisiones a tomar, muchas de ellas claramente relacionadas con la salud. Sin em-bargo, previo a las pol\u00edticas propias de salud, se comentaron pol\u00edticas sobre los condicionantes sociales de la salud y el bienestar de la poblaci\u00f3n, tales como la vivienda, la exclusi\u00f3n grave, la parti-cipaci\u00f3n, el capital social y relacional, o la pobreza infantil. De las pol\u00edticas espec\u00edficas de salud, se citaron la promoci\u00f3n de determinadas medidas preventivas, pasando por intervenciones m\u00e9di-cas innecesarias, mejoras de calidad de vida, la modificaci\u00f3n de otros condicionantes y h\u00e1bitos de salud, la aplicaci\u00f3n de medidas medioambien- tales, la toma de decisiones sobre violencia de g\u00e9nero, la muerte digna, etc. 4 Temas espec\u00edficos, adem\u00e1s de las enfermedades transmisibles, po-dr\u00edan ser la obesidad, la diabetes, las enferme-dades cr\u00f3nicas y las enfermedades mentales, y la anorexia, como vigentes candidatas a la priori- zaci\u00f3n de cara a su traslaci\u00f3n mediante medidas pol\u00edticas que las aborden 5. Otros factores recogi- dos en los objetivos de desarrollo sostenible del milenio, no todos relacionados de manera directa con la salud, tambi\u00e9n son claramente priorizables para mejorar el bienestar de la poblaci\u00f3n 6. Otro punto de debate, antes de plantearse c\u00f3mo priorizar las medidas pol\u00edticas de salud p\u00fa-blica, parte de las controversias en taxonom\u00eda. -2- Introducci\u00f3n Se acepte la definici\u00f3n de enfermedad propuesta por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (1946) o la establecida en el X Congr\u00e8s de Metges i Bi\u00f2legs de Llengua Catalana, celebrado en Per - pi\u00f1\u00e1n (1975), 7 este concepto deber\u00eda diferenciar - se de otros mucho m\u00e1s amplios, como el estado de bienestar o el de vida saludable que algunos incluso ampl\u00edan hasta la felicidad. 8 Durante el debate surgieron algunos temas tangenciales a la priorizaci\u00f3n de pol\u00edticas en sa-lud p\u00fablica, pero tambi\u00e9n muy relevantes. Pa-rece l\u00f3gico el razonamiento de Sebasti\u00e1n Mora cuando defiende que la salud no deber\u00eda ser una finalidad por s\u00ed misma, puesto que, por insoste- nible, conducir\u00eda a agotar todos los recursos. La salud m\u00e1s bien deber\u00eda ser una consecuencia de pol\u00edticas sanitarias adecuadas. Por otro lado, se consideraron muy importantes la necesidad de informar, comunicar y educar en temas de salud p\u00fablica, la necesidad de defender la equidad en las medidas de salud p\u00fablica aunque ello impli-que desigualdades, y la importancia de la prio-rizaci\u00f3n participativa a trav\u00e9s de los diferentes colectivos (asociaciones, comisiones y consejos asesores, organizaciones independientes, insti-tuciones gubernamentales, etc.). Una vez abordados estos aspectos genera- les, pero que podr\u00edan incluso suponer motivo de debate de forma monogr\u00e1fica, la reuni\u00f3n se centr\u00f3 en posibles mecanismos o estrategias a trav\u00e9s de los cuales podr\u00edan priorizarse las pol\u00edti-cas sanitarias. Se defendieron algunos de ellos y se intercambiaron opiniones muy diversas al res- pecto. Se insisti\u00f3 tambi\u00e9n en que la priorizaci\u00f3n y la implantaci\u00f3n de medidas pol\u00edticas de salud p\u00fablica deber\u00edan complementarse con su poste-rior seguimiento y evaluaci\u00f3n. 9 En lo que respec- ta a la imprescindible participaci\u00f3n gubernamen-tal en dichas pol\u00edticas, se destac\u00f3 la necesaria transversalidad de las pol\u00edticas de salud entre los diferentes ministerios, es decir, que su implemen- taci\u00f3n no s\u00f3lo es responsabilidad del ministerio de la salud, sino tambi\u00e9n de los de agricultura, medio ambiente, industria y trabajo, entre otros, que tambi\u00e9n deber\u00edan implicarse. Finalmente, a modo de conclusi\u00f3n, creemos que la jornada result\u00f3 realmente interesante, que los temas surgidos pueden plantearse y debatirse a partir de ahora de una forma mu-cho m\u00e1s dirigida, sea con este u otros formatos, y que desde la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve nos comprometemos a considerar nuevas co-laboraciones con SESPAS y otras sociedades cient\u00edficas que nos hagan propuestas en esta misma l\u00ednea. Bibliograf\u00eda 1. Morales P , Garc\u00eda L, Bosch F. Dos d\u00e9cadas de ac- tividades puente entre la farmacolog\u00eda, la epide- miolog\u00eda y A, Campos Esteban P , Catal\u00e1n Matamo- ros D, Fern\u00e1ndez de la Hoz K, Herrador Orti Z, Merino Merino B, et al. Innovando en salud p\u00fablica: monitori- zaci\u00f3n de los determinantes sociales de la salud y re- ducci\u00f3n de las desigualdades en salud. Una prioridad para la presidencia espa\u00f1ola de la Uni\u00f3n Europea en 2010. Rev Esp Salud P\u00fablica [online]. 2010;84:3-11. Disponible en: http://scielo.isciii.es/pdf/resp/v84n1/ colaboracion.pdf 4. Cort\u00e9s-Franch I, Gonz\u00e1lez Ord\u00f3\u00f1ez Iriarte JM. Vigilancia en salud p\u00fablica: m\u00e1s all\u00e1 sanitaria: principios, m\u00e9todos y aplicaciones. Madrid: D\u00edaz de Santos; 1985. 8. Mart\u00ed Tusquets JL. El descubrimiento cient\u00edfico de la salud. Rub\u00ed: Anthropos; 1999. 9. Manual de planificaci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n de los resultados de desarrollo. Nueva York: Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo, 2009. Dis-ponible en: http://www.undp.org/eo/handbook-3-CUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 Para priorizar es prioritario... Notas para deliberar sobre el establecimiento de prioridades en pol\u00edticas de salud Ricard Meneu vaya a hacer tabla rasa y reconfigurar el conjunto de actuaciones seg\u00fan prioridades, como si se elaborara un \u00abpresupuesto de base cero\u00bb, un modo de distribuci\u00f3n de recursos congruente y justificado que vaya mucho m\u00e1s all\u00e1 del denos- tado y perpetuo presupuesto incrementalista con retoques. Por tanto, al plantearse cualquier dise-\u00f1o de priorizaci\u00f3n, ignorar la resiliencia mec\u00e1nica de estas inercias puede deslizarnos f\u00e1cilmente hacia un mero ejercicio de maximalismo in\u00fatil, condenado a producir melancol\u00eda. Con todo, no son estas la principales dificul- tades a solventar al plantearse un ejercicio de priorizaci\u00f3n, aunque convenga tenerlas presen-tes desde el comienzo. Existen dos aspectos que requieren especial atenci\u00f3n y que se refieren a la adecuada definici\u00f3n del objetivo pretendido y la atenta cr\u00edtica a las asunciones impl\u00edcitas en cualquiera de las estrategias procedimentales que se adopten. Avanzaremos seguidamente so-bre ellos, aclarando previamente que la finalidad de estas cautelas es ayudar a esquivar indesea-dos errores, por m\u00e1s que en ocasiones pueda parecer un intento derrotista de hacer abandonar cualquier esperanza de \u00e9xito. Adicionalmente apuntaremos algunas implicaciones de la adop-ci\u00f3n de una perspectiva transversal o intersec-torial y del manejo del conocimiento disponible. Objetivos y m\u00e9todos Sobre el objetivo pretendido, una vez se relativiza que la salud, siendo un requisito, una capability*, La tarea de definir prioridades es siempre com-pleja y algunos de los requisitos planteados en esta convocatoria pueden complicarla m\u00e1s. Al tratarse de un reto doblemente apasionante, parece oportuno empezar haciendo algunas re-flexiones que faciliten debatir sobre qu\u00e9 metodo-log\u00eda de selecci\u00f3n y difusi\u00f3n adoptar, para lo que convendr\u00e1 definir inequ\u00edvocamente algunos pro- p\u00f3sitos y visualizar algunos de los escollos para esta singladura, por fortuna ya suficientemente cartografiados. Establecer prioridades, adem\u00e1s de necesario, puede ser un ejercicio gratificante, especialmen-te cuando las repercusiones afectan a otros. Esa debe ser la ventaja que explique la contumaz inercia de trabajar y pensar en \u00absilos\u00bb o comparti-mentos estancos, por m\u00e1s que a la hora de prio- rizar en salud es una obviedad, tan repetida como ignorada, afirmar que es un error a evitar hacerlo por \u00absilos\u00bb, por sectores, por partidas presupues-tarias o por dependencias administrativas. Aun as\u00ed, resulta f\u00e1cil identificar nuestros particulares \u00absilos\u00bb impl\u00edcitos como aquellos en los que inde-fectiblemente todo nos parece, adem\u00e1s de im-portante, imprescindible e irrenunciable. Cuando proponer priorizaciones no obliga a considerar el coste de oportunidad de aquellas actuaciones a las que habr\u00e1 que renunciar para emprender las preferidas, existe un gran riesgo de llevar a cabo un ejercicio est\u00e9ril de grandes ideas y buenos prop\u00f3sitos sin expectativas de concreci\u00f3n. Contamos con que en nuestras so-ciedades no resulta demasiado veros\u00edmil que se * Para Nusbaum, entre \u00abthe 10 central human capabilities\u00bb, la segunda es \u00abBodily health: able Press; 2011. -4- Para priorizar es prioritario... Notas para deliberar sobre el establecimiento de prioridades en pol\u00edticas de salud ampliamente deseable, no es la \u00fanica aspiraci\u00f3n a maximizar (otros objetivos no menos desea-bles, incluso en ausencia de salud perfecta, in-cluyen el bienestar o la felicidad 1) y que compite con otros objetivos sociales (educaci\u00f3n, pobre-za, dependencia, etc.), 2 conviene explicitar la estrategia de ganancia adoptada: \u00bfpretendemos aumentar la salud en promedio o donde m\u00e1s fal-ta? Es decir, \u00bfincorporamos una enunciaci\u00f3n de equidad m\u00e1s horizontal o vertical? En el segundo caso se deber\u00eda desplazar el foco de lo prioritario desde aquello que maximiza la salud total hacia lo que consigue mejoras selectivas que llevan a reducir diferencias evitables en salud (aproximan-do al alza). Las repercusiones metodol\u00f3gicas de esta definici\u00f3n inicial de objetivos resultan claras. En cuanto al procedimiento, inicialmente tran- quilizar\u00e1 saber que existen numerosos prece-dentes arropados por enjundiosas propuestas t\u00e9cnicas, algunas m\u00e1s consistentes que otras, aunque siempre te\u00f1idas de inescapables sesgos. La cuesti\u00f3n central a la hora de definir prioridades es la determinaci\u00f3n de los problemas de salud a los que se busca dar respuesta, pero la impor - tancia atribuida a cada enfermedad depende de decisiones aparentemente t\u00e9cnicas, como la se-lecci\u00f3n de los indicadores con que evaluar sus consecuencias. Para comparar las repercusiones de distintos problemas de salud se ha propuesto considerar varias dimensiones, como el n\u00famero de personas afectadas por cada patolog\u00eda, el n\u00fa-mero de muertes que causa, el grado de disca-pacidad que ocasiona, la afectaci\u00f3n que supone sobre la vida ordinaria, los costes econ\u00f3micos y sociales de la enfermedad, y en el caso de proce-sos epid\u00e9micos, la necesidad de actuar r\u00e1pida-mente para frenar su difusi\u00f3n. Salta a la vista que la cuantificaci\u00f3n de la \u00abprioridad\u00bb admite m\u00faltiples especificaciones. La elecci\u00f3n de alguna de ellas nunca es neutral sino cargada de valores y preferencias no siempre explicitados que se traducen en ordenaciones radicalmente diferentes. As\u00ed, si el criterio consi-derado para priorizar fuera el n\u00famero de muertos que ocasiona una enfermedad o el impacto so-bre la autonom\u00eda y funcionalidad de sus afecta-dos, previsiblemente los recursos se concentra-r\u00edan en problemas propios de edades avanzadas. En cambio, si se recurre a ciertas mediciones usuales del impacto econ\u00f3mico de la enferme- dad, como son las p\u00e9rdidas de productividad o los subsidios por absentismo, se favorece a los m\u00e1s j\u00f3venes, ya que la poblaci\u00f3n de mayor edad no punt\u00faa en esos indicadores. De este modo es f\u00e1cil enfrentarse a aparentes apor\u00edas. Si se prioriza bas\u00e1ndose en el n\u00famero de personas que los padecen, seguramente se prestar\u00e1 una atenci\u00f3n desmesurada a procesos muy comunes que pueden tener un efecto limi- tado sobre la salud y la supervivencia. De este modo se dedicar\u00edan ingentes recursos a la reso-luci\u00f3n de accidentes banales o resfriados comu-nes, y apenas ninguno a infrecuentes patolog\u00edas hereditarias. Si el criterio adoptado como gu\u00eda es la mortalidad asociada a cada enfermedad, las patolog\u00edas cr\u00f3nicas que ocasionan largos pe-riodos de incapacidad y un alto nivel de depen-dencia social recibir\u00e1n una escasa atenci\u00f3n. En el caso de que orden\u00e1ramos nuestras preferen- cias seg\u00fan la discapacidad o los costes que las enfermedades originan, seg\u00fan se considerasen en t\u00e9rminos estrictamente sanitarios -hospita-lizaciones, consultas y f\u00e1rmacos- o incluyendo sus variadas repercusiones indirectas -p\u00e9rdidas de productividad, cargas familiares, necesida-des de cuidados informales-, obtendr\u00edamos re-sultados totalmente discordantes. La resoluci\u00f3n de estos problemas dista de ser sencilla. Ni siquiera, como suele argumentarse, recurriendo a unidades agregadas de utilidad como pueden serlo los a\u00f1os de vida ajustados por calidad (AVAC) o por discapacidad (DALY), cuya generalizaci\u00f3n no evita incorporar muchas de las inconsistencias o paradojas apuntadas. (Por m\u00e1s que aceptemos que evitar a trescientas personas un par de d\u00edas de gripe con su calidad de vida mermada a la mitad es id\u00e9ntico a garan- tizar a un enfermo terminal un a\u00f1o de vida con salud casi plena.) De la transversalidad y su conocimiento A las anteriores dificultades procedimentales que suponen la imposibilidad de una soluci\u00f3n as\u00e9pticamente t\u00e9cnica de cuya resoluci\u00f3n nos ocuparemos en el siguiente ep\u00edgrafe se a\u00f1aden -5- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 para nuestro prop\u00f3sito las procedentes de las complejidades de un planteamiento de colabo-raci\u00f3n transversal y las derivadas de las limita-ciones y provisionalidades del conocimiento para alimentarla. La mayor parte de los ejemplos que venimos manejando proceden de los \u00e1mbitos de la sa-lud p\u00fablica o los servicios sanitarios, pero sus repercusiones se acrecientan cuando pretende-mos abarcar las pol\u00edticas no relacionadas direc-tamente con la salud, pero que inciden en ella. La deseable perspectiva intersectorial introduce m\u00e1s grados de desconocimiento mutuo sobre los modos de actuaci\u00f3n de unos y otros, lo que previsiblemente propicie una dispar valoraci\u00f3n de costes y beneficios sobre las intervenciones en los distintos \u00e1mbitos (percepci\u00f3n de mayores costes de las mermas en el propio silo y de me-nores ganancias a obtener en los ajenos). La colaboraci\u00f3n intersectorial (ISC), descrita como una herramienta y un proceso, se define como \u00abUna relaci\u00f3n reconocida entre parte o partes del sector de la salud con parte o partes de otro sector que se forma para tomar decisio- nes sobre alguna cuesti\u00f3n con el fin de lograr re- sultados de salud de una manera que sea m\u00e1s eficaz, eficiente y sostenible que la que podr\u00eda lograrse desde el sector de la salud por s\u00ed solo\u00bb*. Aunque no existe una lista definitiva de qu\u00e9 sectores deben participar cuando los individuos y los grupos deciden colaborar, hay un entendi-miento com\u00fan que implica tanto la colaboraci\u00f3n horizontal como la vertical. 3-6 Para no dispersar - nos ahora con esta taxonom\u00eda, sus principales rasgos se muestran en el Anexo al final del texto. Pero a pesar de las oportunidades que ofrece una adecuada colaboraci\u00f3n intersectorial en el logro de priorizaci\u00f3n transversal para mejoras en salud, indefectiblemente incorpora o exacerba un problema que ya se ha apuntado: la mayor inconmensurabilidad de sus efectos, dadas las limitaciones y provisionalidades del conocimien-to intercambiable. Carecemos de estimaciones adecuadamente comparables de los efectos sa-nitarios, econ\u00f3micos y sociales de la intervenci\u00f3n en muchos \u00e1mbitos \u00abpriorizables\u00bb, en especial fuera de los dominios tradicionales de la salud. Es f\u00e1cil observar la presencia de demasiadas intuiciones y exageraciones o maximalismos, ocasionalmente bienintencionados y a menudo interesados. En muchos de los campos a abor - dar \u00abprioritariamente\u00bb con una perspectiva de mejora de salud -producci\u00f3n agropecuaria, ex-ternalidades industriales, controles comerciales, incentivos o grav\u00e1menes fiscales, etc. el cono- cimiento que tenemos dista de ser comparable al desarrollado en disciplinas con reglas de produc-ci\u00f3n de conocimiento normalizadas, generales y comparables. Con demasiada frecuencia, la robustez de la evidencia disponible, tanto sobre la magnitud como sobre la eficacia de las intervenciones pro-motoras de salud en esas \u00e1reas, parece inversa- mente proporcional a su presencia en agendas o foros, estando quiz\u00e1s m\u00e1s relacionada con fe-n\u00f3menos de \u00abnoticiabilidad\u00bb y \u00abmoda\u00bb que con resultados de programas de investigaci\u00f3n ade-cuados. En general, sobre pol\u00edticas no directamente consideradas en relaci\u00f3n con la salud tenemos m\u00e1s intuici\u00f3n que evidencia sobre sus potencia-les beneficios, y lo que es peor, limitados casos y estudios sobre las estrategias m\u00e1s eficientes para conseguir su redireccionamiento efectivo. En las pol\u00edticas de salud p\u00fablica encontramos grandes asimetr\u00edas respecto al grado suficiente en que algunas estrategias, acciones o activi-dades han sido evaluadas, frente a otras, a\u00fan encastilladas en su presunta deseabilidad por la bondad de sus intenciones. Una situaci\u00f3n simi-lar, pero con mucha m\u00e1s y mejor investigaci\u00f3n, se da seguramente en los servicios sanitarios, aunque aqu\u00ed es su efectividad, su capacidad real de afectar la situaci\u00f3n existente y lograr mejoras visiblemente deseables, la que dista mucho de ser satisfactoria, sea por razones de inadecuada aplicaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n o inope-rancia frente a los variados intereses que prefie-ren preservar el statu quo y la falacia del \u00abm\u00e1s es siempre mejor\u00bb. * Conferencia Internacional de la OMS sobre la Acci\u00f3n Intersectorial para la Salud,1997.-6- Para priorizar es prioritario... Notas para deliberar sobre el establecimiento de prioridades en pol\u00edticas de salud \u00bfQu\u00e9 hacer? Otra modesta proposici\u00f3n. O dos En la convocatoria se afirma: \u00abLa tarea de elegir prioridades es compleja y es oportuno debatir sobre qu\u00e9 metodolog\u00eda de elecci\u00f3n y comunica- ci\u00f3n es la m\u00e1s apropiada\u00bb. Adem\u00e1s, se propone hacerlo con pretensiones de globalidad, trans-versalidad o intersectorialidad, es decir, elegir qu\u00e9 pol\u00edticas -las principales- deber\u00eda aplicar cualquier administraci\u00f3n aqu\u00ed y ahora. Pol\u00edticas que deben abarcar desde las no relacionadas directamente con la salud, pero que inciden en ella, pasando por las de salud p\u00fablica que reduz-can la carga de enfermedad evitable, hasta las de servicios sanitarios que garanticen que estos funcionan correctamente, se aplican con la m\u00e1xi-ma cobertura y con el empleo de las tecnolog\u00edas adecuadas mientras se evitan los innecesarios o ineficientes. Teniendo en mente las cautelas apuntadas, un posible curso de acci\u00f3n pasar\u00eda por revisar los principales m\u00e9todos usados, elegir el que parez-ca m\u00e1s adecuado a las pretensiones y capacida-des de nuestra empresa, y -a lo sumo- recalibrar aquellos aspectos que nos parezcan claramente mejorables, modificando la m\u00e9trica empleada, las ponderaciones relativas o la distancia focal, en aspectos como la atribuci\u00f3n de valor a las distin-tas repercusiones sociales, la preferencia asigna- da a lo p\u00fablico y lo privado, o a la responsabilidad individual o colectiva, o la perspectiva a adoptar, sea esta sanitaria, gubernamental, social, etc. En cuanto a la revisi\u00f3n de lo ya hecho, los esfuerzos para establecer, m\u00e1s o menos formal- mente, priorizaciones en pol\u00edticas de salud y sa-nitarias se pueden contar, m\u00e1s que por cientos, por miles. Entre ellos abundan los que recurren a habituales t\u00e9cnicas de consenso -Delphi, grupo nominal, etc.- , pero son m\u00e1s raros los llevados a cabo con criterios expl\u00edcitos de decisi\u00f3n que faciliten la reasignaci\u00f3n de recursos entre progra-mas, servicios o tecnolog\u00edas que compiten por aquellos en \u00abentornos reales\u00bb. Afortunadamente, sobre estas priorizaciones sanitarias con criterios de decisi\u00f3n expl\u00edcitos, una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica reciente 7 ha mejorado en gran medida las explo- raciones previas, permiti\u00e9ndonos conocer cu\u00e1les son las herramientas y criterios con m\u00e1s frecuen- cia empleados. Los m\u00e9todos utilizados en contextos rea- les de decisi\u00f3n para guiar el establecimiento de prioridades documentan una clara preeminencia del PBMA (Programme Budgeting and Marginal Analysis) y en menor medida del MCDA (Multi- Criteria Decision Analysis), que m\u00e1s que como ri- val puede verse como complementario. En cuanto a los criterios manejados, los m\u00e1s comunes fueron: \u00b7 La eficacia del programa. \u00b7 Su impacto presupuestario (asequibilidad). \u00b7 El potencial de reducci\u00f3n de desigualdades entre grupos. \u00b7 El n\u00famero de personas que podr\u00edan benefi- ciarse del programa o intervenci\u00f3n. \u00b7 Su coste-efectividad u otra m\u00e9trica de evalua-ci\u00f3n econ\u00f3mica. \u00b7 La calidad de la evidencia disponible. Esta lista sensata, inclusiva y obvia, ni pros- cribe incorporar otras consideraciones ni prejuz- ga la ponderaci\u00f3n entre criterios, por lo que pue- de servirnos como falsilla para elaborar nuestra receta local. Para esa elaboraci\u00f3n disponemos de otros muchos recetarios que pueden facilitar y acelerar la configuraci\u00f3n de nuestra estrategia de priorizaci\u00f3n. Entre ellos se sugieren algunas otras revisiones, como The economics of priority setting for health care: a literature review 8 y From efficacy to equity: literature review of decision criteria for sum- maries and examples, de la National Association of County and City Health Officials,10 y Health people 2010 toolkit, setting health priorities and establishing objectives, de la Public Health Foundation;11 o diferentes ayudas para deciso- res, como Mapping of multiple criteria for priority setting health interventions: DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 Adicionalmente, para minimizar alguno de los riesgos ya se\u00f1alados, quiz\u00e1s una forma pr\u00e1cti- ca de pensar las grandes prioridades a se\u00f1alar podr\u00eda pasar por asumir que para su materiali-zaci\u00f3n no se cuenta con recursos disponibles indefinidos o, lo que es casi lo mismo, que esos recursos no provendr\u00e1n de otros sectores/silos/dependencias/administraciones, sino de mer - mas en los propios, dado el mejor empleo que de ellos se har\u00e1. Aunque parezca resignada y menos vistosa, una posible aproximaci\u00f3n cauta que pretenda obtener resultados limitados, insuficientes, pero con expectativas reales, deber\u00eda renunciar a alan-cear quijotescamente los evidentes silos avista- dos, prefiriendo intentar ampliarlos, hacerlos m\u00e1s \u00fatiles, funcionales y permeables (intercomunica-dos) entre ellos. As\u00ed nos forzar\u00edamos a genera-lizar -grosso modo y con las menores trampas posibles- el empleo de alguna estrategia con la que desde hace un tiempo se viene trabajando -al menos te\u00f3ricamente- en la tan denostada, comparativamente, asistencia sanitaria: la \u00abrein-versi\u00f3n\u00bb 15 o, si se prefiere, \u00abdesinversi\u00f3n\u00bb.16 A primera vista puede parecer parad\u00f3jico em- prender un ejercicio de priorizaci\u00f3n con una pos-tergaci\u00f3n, pero hay que recordar que una prioriza-ci\u00f3n completa exige una ordenaci\u00f3n de todas las actividades, mientras esta estrategia solo exigir\u00eda mirar dos colas para ser internamente veros\u00edmil. Si alguien pretende impugnar esta t\u00e1ctica po- sibilista le bastar\u00e1 con indagar sobre alg\u00fan modo factible de transferir parte de los importantes recursos destinados a, digamos, tratamientos oncol\u00f3gicos f\u00fatiles, o millonarias prescripciones orientadas a amortiguar vicariamente cifras ima-ginativas de monitorizaci\u00f3n de factores de ries-go, a partidas o destinos donde pueden aportar mayores cotas de salud, como algunas mejoras urban\u00edsticas, en seguridad vial o, claramente, en educaci\u00f3n preescolar. Pero incluso sin una concreci\u00f3n presupuesta- ria viable a la vista, una estrategia de priorizaci\u00f3n entendida como desplazamiento o sustituci\u00f3n de recursos, al menos limitar\u00eda la tendencia acr\u00edtica-mente expansiva de muchas propuestas. Espe-cialmente las que escudadas en grandes cifras agregadas y con escasa, si alguna, valoraci\u00f3n de los procesos y efectos necesarios para alcanzar difusos objetivos reclaman para sus intenciones recursos cuyo origen est\u00e1 casi menos evaluado que su propia pr\u00e1ctica. Recapitulando A la vista de lo expuesto, la necesaria exigencia del mejor aparataje posible no debe hacer olvidar que las soluciones estrictamente t\u00e9cnicas no exis-ten. Ante decisiones conflictivas puede surgir la tentaci\u00f3n de esperar una supuesta racionalizaci\u00f3n por la v\u00eda de los expertos. Buscar la respuesta ins- trumental m\u00e1s que la conceptual supone olvidar que el papel de los estudios t\u00e9cnicos consiste en informar correctamente la toma de decisiones p\u00fa-blicas, y no en sustituirlas. Las cuestiones cr\u00edticas sobre la priorizaci\u00f3n sanitaria se refieren a los me-dios y las reglas con que los decisores relevantes establecen, buscan y alcanzan sus objetivos de intervenci\u00f3n, lo que incluye las decisiones sobre qu\u00e9 l\u00edneas deben potenciarse, por qui\u00e9n, con qu\u00e9 fines definidos y, quiz\u00e1s, a costa de qu\u00e9. La valoraci\u00f3n final de la idoneidad de las elec- ciones adoptadas solo puede hacerse mediante criterios como representatividad, transparencia y responsabilidad. No existen f\u00f3rmulas ni mecanis-mos perfectos para asignar recursos. Todos in-corporan valores, preferencias, errores de medi-da... Y ninguno garantiza a priori una distribuci\u00f3n m\u00e1s justa o eficiente. Pero el proceso de hacer expl\u00edcitos los criterios de priorizaci\u00f3n, definir sus ponderaciones y debatir las alternativas permite poner las decisiones en manos de sus beneficia-rios potenciales, el conjunto de la ciudadan\u00eda, y no solo de los actuales, as\u00ed como equilibrar inte-reses leg\u00edtimos, pero minoritarios, con otros m\u00e1s generales. Anexo Principales rasgos de la colaboraci\u00f3n intersectorial La colaboraci\u00f3n intersectorial (ISC) se define como \u00abUna relaci\u00f3n reconocida entre parte o partes del sector de la salud con parte o partes de otro sector que se ha formado para tomar decisiones sobre alguna cuesti\u00f3n para lograr los resultados -8- Para priorizar es prioritario... Notas para deliberar sobre el establecimiento de prioridades en pol\u00edticas de salud de salud (...) de una manera que sea m\u00e1s eficaz, eficiente y sostenible que la que podr\u00eda lograrse desde el sector de la salud por s\u00ed solo\u00bb*. Aunque no existe una lista definitiva de qu\u00e9 sectores deben participar cuando los individuos y los grupos deciden colaborar, hay un entendi-miento com\u00fan que implica tanto la colaboraci\u00f3n horizontal como la vertical. La colaboraci\u00f3n horizontal se produce en to- dos los sectores que se encuentran en el mismo nivel e incluye: \u00b7 entre sectores dentro de la salud (hospital, la salud p\u00fablica, centros de salud comunitarios, agencias de cuidado en el hogar, y una gama de agencias de la comunidad) que ofrecen programas y servicios, o \u00b7 entre los sectores de salud y no sanitarios (ser - vicios sociales, educaci\u00f3n, educaci\u00f3n postse- cundaria, la vivienda, los grupos ecologistas, la justicia, bibliotecas, empresas, transporte, etc.), o \u00b7 todas las divisiones, los ministerios o departa-mentos dentro del sector gubernamental. La colaboraci\u00f3n vertical se produce a diferen- tes niveles e incluye: \u00b7 entre los diferentes niveles de gobierno: fede- ral, provincial o municipal, o \u00b7 relacionadas con la geograf\u00eda (local, regional o provincial), o \u00b7 dentro de las organizaciones (niveles adminis-trativos superiores al nivel de servicio/presta-ci\u00f3n, programa o cuidado directo). La colaboraci\u00f3n horizontal es eficaz para reu- nir diversos recursos, conocimientos y experien- cia para resolver problemas complejos cuyas so-luciones est\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 de la capacidad de cual-quiera. Sus ventajas radican en la posibilidad de crear capacidad y maximizar el uso de recursos combinados. La colaboraci\u00f3n vertical es importante cuan- do un problema afecta a ambos socios guberna-mentales y no gubernamentales, y hay una nece-sidad de una amplia pol\u00edtica coherente y recursos sostenidos. Bibliograf\u00eda 1. Bruni L, Porta PL, editores. Handbook on the econom- ics of happiness. Chentelham: Edward Elgar; 2007. 2. Gonz\u00e1lez L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel B, Meneu R. El gasto que esta triste y azul. Debe preocupar m\u00e1s la salud que el gasto sanitario. Gac Sanit. 2012;26:176-7. 3. Minister of Health LM, Clinton K, Garrard Ash- ley L, Hansen-Ketchum P , et al. Unpacking vertical and horizontal of health: a survey of Canada's health regions. Can J Public Health. 2007;98:41-7. 7. Cromwell I, Peacock SJ, Mitton Serv Res. 2015;15:164. Disponible en: http://www. biomedcentral.com/1472-6963/15/164 8. priority for health care: a lit- erature review. K Hauck, PC Smith, M Goddard. World Bank, Washington, DC 2004. Disponible en: http://site resources.worldbank.org/HEALTHNUTRITIONANDP OPULATION/Resources/281627-1095698140167/Chapter3Final.pdf 9. Guindo LA, Wagner M, Baltussen R, Rindress D, van Til J, Kind P , et al. From efficacy to equity: literature review criteria Disponible en: http://www.biomedcentral.com/content/pdf/1478-7547-10-9.pdf 10. National Association of Country & City Health Officials. First things first: http://www.naccho.org/topics/infrastructure/accredi tation/upload/Prioritization-Sum 11. U.S. Department of Health and Human Services. Healthy people 2010 Toolkit. Disponible en: http://lin. ca/node/145062/external/north o http://www.phf.org/ 12. multiple criteria for priority setting of health interventions: an aid for Health Serv Res. 2012. Disponible en: http://bmchealthservres.biomedcentral.com/arti cles/10.1186/1472-6963-12-454 * Conferencia Internacional de la OMS sobre la Acci\u00f3n Intersectorial para la Salud,1997.-9- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 13. Baltussen R, Niessen L. Priority setting of health inter - ventions: the for analysis. Chisholm E, Brock DW, et al. Guidance on priority setting in captured J. Taxonom\u00eda pr\u00e1ctica de la \u00abdesinversi\u00f3n sanitaria\u00bb en lo que no a\u00f1ade valor, para hacer sos-tenible el Sistema Nacional de Salud. Rev Calid Asist. 2012;27:130-8. Disponible en: http://www.redac funda-mentos, aclaraciones, experiencias y perspectivas. Gac Sanit. 2013;27:175-9.-11-CUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 Diez preguntas relevantes (y algunas respuestas) para avanzar en la priorizaci\u00f3n en salud p\u00fablica Beatriz Gonz\u00e1lez L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel dido es detectar lagunas en el conocimiento que es prioritario cubrir; por tanto, tambi\u00e9n hay que priorizar las necesidades de inves-tigaci\u00f3n de efectividad, de coste-efectividad y de impacto de las pol\u00edticas. Un ejercicio de este tipo fue lo primero que hizo el Institute of Medicine (IOM) cuando los Estados Uni-dos como pa\u00eds se plante\u00f3 cambiar el rumbo para atender a la efectividad comparada 1. En un proceso participativo de los agentes del sector, expertos y p\u00fablico, se fijaron 100 te-mas o problemas de salud a investigar, 82 de ellos seleccionados de un amplio conjunto de 1268 por el p\u00fablico, y los 18 restantes a pro- puesta del comit\u00e9 de expertos del IOM. S\u00f3lo se consideraba sanidad, c\u00f3mo o d\u00f3nde hay que ofrecer los servicios, m\u00e1s bien que qu\u00e9 servicios hay que ofrecer. No olvidaron las desigualdades \u00e9tnicas y sociales, ni los pro-blemas que no son estrictamente de salud, sino limitaciones funcionales o dependencia/discapacidad. Atendieron tambi\u00e9n a los cam- bios en estilos de vida y comportamiento de las personas relacionados con la salud, y a los m\u00e9todos para diseminar los resultados del ejercicio de priorizaci\u00f3n (qu\u00e9 es lo mas efec-tivo para dejar de fumar o de beber). La prio-rizaci\u00f3n incluy\u00f3 reglas sobre qu\u00e9 evitar (prue-bas diagn\u00f3sticas innecesarias, por ejemplo). 3. Alcance del ejercicio. De lo general a lo par - ticular, podr\u00edamos incluir salud y bienestar social, solo salud, o solo sanidad. Si es bien-estar social, \u00bfse trata de escribir el programa de las pol\u00edticas sociales que deber\u00eda poner en marcha el gobierno? \u00bfTenemos vocaci\u00f3n de En este documento se proponen diez cuestiones como puntos de mira para avanzar en la prioriza-ci\u00f3n en salud p\u00fablica aqu\u00ed y ahora, es decir, en el contexto espa\u00f1ol. Ofrezco l\u00edneas de avance pro-metedoras en algunos casos, reflexiones en otros, y cautelas sobre trampas y campos minados. 1. \u00bfQui\u00e9nes somos y para qui\u00e9n trabajamos? \u00bfSomos cient\u00edficos y nuestro valor a\u00f1adido es aportar evidencia que fundamente las deci- siones de priorizaci\u00f3n? \u00bfTrabajamos para de- cirle al gobierno lo que ha de hacer, o c\u00f3mo hacerlo? \u00bfA la sociedad? \u00bfA las organizacio-nes sociales, a las cient\u00edficas? Si partimos de la base de que la salud se produce con m\u00fal-tiples inputs, y los m\u00e1s productivos son per - sonales -c\u00f3mo vivimos, qu\u00e9 comemos-, que el entorno socioecon\u00f3mico, el capital social y la forma de relacionarnos con los dem\u00e1s y con el medio es fundamental para producir o destruir salud, y que el gobierno y las pol\u00edticas p\u00fablicas pueden influir pero solo hasta cierto punto en los procesos productivos de salud, entonces el enfoque \u00abgobiernoc\u00e9ntrico\u00bb es una trampa. Por otra parte, el gobierno no nos ha encargado este ejercicio de reflexi\u00f3n sobre prioridades, lo hacemos motu proprio confiando en que gobierno y sociedad atien-dan a nuestros consejos. 2. \u00bfPor qu\u00e9 nosotros nos autoerigimos como priorizadores? Posiblemente lo hagamos en la esperanza de aportar valor a\u00f1adido en forma de evidencia de los impactos de po-sibles acciones alternativas lideradas por los gobiernos -pol\u00edticas p\u00fablicas- y por agentes y grupos sociales. Parte de nuestro valor a\u00f1a--12- Diez preguntas relevantes (y algunas respuestas) para avanzar en la priorizaci\u00f3n en salud p\u00fablica gobierno en la sombra? \u00bfO somos un gabi- nete consultor independiente que el gobierno puede ignorar? Un ejercicio omnicomprensivo -bienestar social- es intelectualmente atracti-vo, pues considera los trade-off entre distintos objetivos de la sociedad, reconociendo que la salud es uno m\u00e1s y, aunque importante, no exclusivo. Bienestar econ\u00f3mico, educaci\u00f3n, seguridad o medio ambiente compiten con salud por la atenci\u00f3n de los gobiernos. Si des-de la salud p\u00fablica vendemos la idea de salud en todas las pol\u00edticas, con \u00e9xito institucional, al menos sobre el papel, pues se ha erigido como pol\u00edtica oficial de la Uni\u00f3n Europea, lo propio podr\u00edan hacer con la idea-fuerza de educaci\u00f3n en todas las pol\u00edticas abogando por una sociedad del conocimiento como v\u00eda estrat\u00e9gica hacia el bienestar econ\u00f3mico y la felicidad de las personas. Este enfoque de funci\u00f3n general de bienestar social que trasciende a la salud y contrapone p\u00e9rdidas y ganancias de cambiar en el margen salud por ingresos, por ejemplo, es el m\u00e1s atractivo para la econom\u00eda. Se ha avanzado conside- rablemente en esta l\u00ednea durante los \u00faltimos a\u00f1os, definiendo funciones de bienestar so-cial y a trav\u00e9s de propuestas como la healthy equivalent income (comparar la renta de dos personas que tengan buena salud. 2-4 Da que pensar un resultado de estos an\u00e1lisis: que las desigualdades en renta importan m\u00e1s que las desigualdades en salud*. Otros enfoques econ\u00f3micos del bienestar social se centran en las capacidades de las personas y en la satis- facci\u00f3n o bienestar subjetivo; es la \u00abrevoluci\u00f3n de la felicidad\u00bb 5 que ha llegado a la econom\u00eda. Dentro de este enfoque, un estudio para 40 pa\u00edses con una muestra de 634.951 perso-nas 6 explora los determinantes de la satis- facci\u00f3n en la vida entre 1990 y 2011, y hasta qu\u00e9 punto las prohibiciones relativas al uso de tabaco influyen en dicha satisfacci\u00f3n. Lo m\u00e1s llamativo de los resultados, a mi juicio, es que la m\u00e1xima diferencia entre niveles de satisfac-ci\u00f3n vital se da entre personas empleadas y desempleadas, no entre los que tienen mejor o peor salud. As\u00ed pues, entre salud y renta hay un trade-off (renunciamos a algo en una de ellas a costa de una mejora en la otra), y las personas son heterog\u00e9neas, incluso la misma persona cambia a lo largo de su vida. A medi-da que nos hacemos mayores y m\u00e1s ricos, la salud va ganando prioridad y valor en nuestra vida 7. Tenemos que decidir si el ejercicio de priorizaci\u00f3n se va a limitar a la salud o es m\u00e1s ambicioso en t\u00e9rminos de bienestar social. 4. Trabajar con nivel 4 de seguridad, separando con bistur\u00ed conceptual los mundos positivo y normativo, evitando contaminar con juicios de valor (normativos) supuestos juicios t\u00e9cnicos. 5. \u00bfEnfoque Top-Down o Bottom-up? Posible- mente sean complementarios. El enfoque Top-Down empieza por considerar los gran-des objetivos del estado del bienestar -salud, servicios sociales y dependencia, pensiones, educaci\u00f3n, riqueza material, etc.- y va bajan-do para concretar. As\u00ed como el National Ins- titute for Health and Care Excellence (NICE) se responsabiliza en el Reino Unido de es-tablecer qu\u00e9 tratamientos se financian con cargo a impuestos y qu\u00e9 nuevas tecnolog\u00edas se adoptar\u00e1n, con criterios de eficacia, segu-ridad, coste-efectividad y otros complemen-tarios que reflejan los valores consensuados socialmente, una agencia independiente, lla-m\u00e9mosla NIWE (National Institute for Welfare Enhacement) podr\u00eda ser competente en deci- siones sobre prestaciones del bienestar a lar - go plazo con criterios de eficiencia y equidad, garantizando cierta independencia respecto a las vicisitudes y servidumbres de la pol\u00edtica en el corto plazo y la inconsistencia din\u00e1mi-ca que entra\u00f1a 8. En esa propuesta, el NIWE ser\u00eda un organismo independiente, al menos tanto como lo son los bancos centrales, y es-tar\u00eda encargado de implementar un consen-so social sobre pensiones, salud y servicios * Marc Fleubaey. Health policy through the social welfare lens. Conferencia en las XXXV Jornadas de Econom\u00eda de la Salud. Granada, 17 junio de 2015. -13- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 sociales que simult\u00e1neamente consolide el estado del bienestar y fomente la producti-vidad. Este enfoque Top-Down requerir\u00eda una medida de bienestar social operativa que per - mitiera comparar los a\u00f1os de vida ajustados por calidad (AVAC) ganados con intervencio-nes sobre la salud y sus determinantes con la \u00absatisfacci\u00f3n\u00bb ganada, por ejemplo, con un aumento de renta por la v\u00eda de las pensio- nes. El enfoque Bottom-Up opera al rev\u00e9s. Empieza comparando las alternativas para conseguir el mismo resultado para la misma poblaci\u00f3n -tratamiento de la diabetes- y pos- teriormente va subiendo. Priorizar entre una lista de problemas o alternativas estrecha - \u00fanica indicaci\u00f3n- es sencillo, pero a medida que se va ampliando el foco, el ejercicio se complica. Asimismo, priorizar empleando un solo criterio es sencillo, pero a medida que se van a\u00f1adiendo criterios, el ejercicio se com-plica. No obstante, las soluciones t\u00e9cnicas no son un obst\u00e1culo, pues la literatura ofrece un conjunto de m\u00e9todos -PBMA (Programme Budgeting Analysis)- suficien-temente estandarizados. Son un punto de partida prometedor. La ponencia de Ricard Meneu revisa los m\u00e9todos y criterios m\u00e1s empleados en las priorizaciones. 6. \u00bfPriorizaci\u00f3n como m\u00e9todo o como resulta-do? Es cuesti\u00f3n fundamental delimitar el al-cance del trabajo, que podr\u00eda: a) Establecer un m\u00e9todo que guie la priori- zaci\u00f3n: c\u00f3mo establecer criterios, qu\u00e9, qui\u00e9n, c\u00f3mo y cu\u00e1ndo. b) Delinear el proceso, sus fases y la arqui-tectura de su posible institucionalizaci\u00f3n (p. ej., creando una agencia de evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas de bienestar). c) Proponer resultados, es decir, ofrecer una lista priorizada de problemas a abordar.d) Abordar las posibles dificultades y proble- mas para la implementaci\u00f3n pr\u00e1ctica de esos resultados. En mi opini\u00f3n, debemos dejar fuera el punto c. No se trata de encontrar la soluci\u00f3n (tampoco estamos legitimados para hacerlo), sino de sugerir c\u00f3mo llegar a ella. 7. \u00bfDescubrir la p\u00f3lvora? \u00a1Pero si ya est\u00e1 des- cubierta! Mejor construir a partir de lo que tenemos. Las evidencias y experiencias acu-muladas son \u00fatiles, aunque sean parciales y limitadas, y contribuyen a edificar una cultura de la priorizaci\u00f3n, esencial para la aceptaci\u00f3n social. Por eso, en todo proceso de priori- zaci\u00f3n deber\u00eda contarse con la participaci\u00f3n activa de la poblaci\u00f3n a la vez input y output: para que revelen sus valores y preferencias (input en el proceso de priorizaci\u00f3n) y para que el hecho de priorizar se vaya asimilan- do socialmente y sea m\u00e1s y m\u00e1s aceptable (output). En suma, se trata de avanzar poco a poco en la cultura de la priorizaci\u00f3n. Para llegar al 100% hay que pasar por todos los n\u00fameros inferiores, desde el 0. En Espa\u00f1a tenemos algunas experiencias constructivas. Pondr\u00e9 dos ejemplos. El primero es el de la agencia de evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas de Ga- licia (AVALIA), que ha propuesto un m\u00e9todo de priorizaci\u00f3n de tecnolog\u00edas obsoletas para desinvertir. 9 El segundo es el proceso -y re- sultado- de priorizaci\u00f3n de criterios de lista de espera de cirug\u00eda electiva en Catalu\u00f1a. 10 Se trata de un esfuerzo valiente por avanzar, m\u00e1s \u00fatil por su m\u00e9todo que por sus resulta-dos, y sobre todo, ha sido una experiencia v\u00e1lida para construir la cultura de priorizaci\u00f3n: \u00abUn grupo con amplia representaci\u00f3n de ex-pertos y representantes de usuarios concluye por consenso los criterios a tener en cuenta para priorizar procedimientos con listas de espera y posteriormente desarrollar sistemas de priorizaci\u00f3n de pacientes intralista\u00bb*. El * \u00abLos criterios son, por orden de importancia: impacto en la calidad de vida de la patolog\u00eda asociada al procedimiento quir\u00fargico, riesgo de complicaciones durante la espera, tiempo estimado de demora o de espera de los pacientes actualmente en lista de espera, efectividad cl\u00ednica de la intervenci\u00f3n, y uso de recursos y servicios sanitarios durante la espera.\u00bb-14- Diez preguntas relevantes (y algunas respuestas) para avanzar en la priorizaci\u00f3n en salud p\u00fablica ejercicio de Catalu\u00f1a contrasta con otro reali- zado en Noruega11 en el que, tomando como criterio de referencia el tiempo m\u00e1ximo que un paciente puede esperar, de acuerdo con las gu\u00edas cl\u00ednicas, por cada uno de los proce-dimientos quir\u00fargicos o m\u00e9dicos, comparan esos tiempos con los de la lista de espera en Noruega y concluyen que se est\u00e1 dando baja prioridad a los pacientes m\u00e1s graves, que son los que deber\u00edan esperar menos. Impl\u00ed-citamente emplean un solo criterio, normativo t\u00e9cnico-m\u00e9dico, de priorizaci\u00f3n. La prioriza-ci\u00f3n participativa es un recurso que la Uni\u00f3n Europea utiliza regularmente, incluso para cuestiones t\u00e9cnicas como los disruptores en-docrinos*, y la Global Health Alliance (Uni\u00f3n Europea y Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) lanza consultas para priorizar sobre proble-mas socialmente sensibles, como los asocia-dos al cambio clim\u00e1tico**. 8. Evitar erosionar el potencial de cambio. Peor que no hacer nada es hacerlo mal. Las fal-sas esperanzas y los mantras machacones terminan desgastando, desluciendo, des-truyendo y desvirtuando las ideas que hay detr\u00e1s. Conviene aprender de los errores del pasado, releer los planes de salud tradicio-nales con ojos nuevos. \u00bfPor qu\u00e9 no han sido un instrumento para avanzar hacia la prio- rizaci\u00f3n? (\u00bfCartas a los Reyes Magos que niegan la mayor? Los recursos son limitados y no somos superh\u00e9roes con poderes para conseguirlo todo. \u00bfContaban con los dem\u00e1s sin que ellos lo supieran? Redactados desde sanidad, impart\u00edan consignas a seguir por los dem\u00e1s departamentos del gobierno, que es-tos ignoraban. \u00bfSoslayaban la cuantificaci\u00f3n de la financiaci\u00f3n y sus fuentes? \u00bfDefin\u00edan in- dicadores medibles que permitieran evaluar el grado de cumplimiento? \u00bfCu\u00e1ntos de los pla-nes de salud en Espa\u00f1a se han cerrado con una evaluaci\u00f3n transparente y ponderada?) Los planes de salud en Espa\u00f1a constituyen un ejemplo de simulacro de priorizaci\u00f3n que sol\u00eda terminar desnaturalizado para que todos los problemas, sectores y subgrupos de po- blaci\u00f3n salieran en la foto. Una foto de familia con caf\u00e9 para todos que desprioriza los pla-nes, pero legitima al pol\u00edtico aparentemente dispuesto a abordarlo todo. Porque priorizar es optar, seleccionar, concentrarse en un pe-que\u00f1o conjunto, aparcando los dem\u00e1s. 9. No basta priorizar, hay que implementar. Cuando termina el ejercicio de priorizaci\u00f3n, empieza el verdadero trabajo de llevar a la pr\u00e1ctica sus propuestas. En el propio proce- so de priorizaci\u00f3n hay que considerar e incluir criterios de factibilidad. Hay que potenciar el liderazgo, esencial para la implementaci\u00f3n, y mantener el horizonte de largo plazo. Por \u00faltimo, tengamos presente que no hay prio- rizaci\u00f3n sin evaluaci\u00f3n, y tanto la evaluaci\u00f3n ex-ante como la ex-post son necesarias. 10. \u00bfAprender de las experiencias de otros? S\u00ed, pero no. La validez externa de los ejercicios de priorizaci\u00f3n es muy limitada, porque los valores sociales difieren y tambi\u00e9n la grave- dad de los problemas. Podemos aprender m\u00e1s bien m\u00e9todo que resultados. Bibliograf\u00eda 1. Iglehart JK. Prioritizing comparative-effectiveness research \u2014 IOM recommendations. Fleurbaey M. GDP: the quest for a measure of social welfare. Journal of Economic Literature. 2009:1029-75. 3. Fleurbaey M, Schokkaert E. Unfair inequalities in health and health care. Journal of Health Economics. 2009;28:73-90. 5. Frey BS. Happiness: a revolution in economics. MIT Press Books; 2008. p. 1. 6. Odermatt R, Stutzer A. Smoking bans, cigarette prices and life satisfaction. Institute the Study of Labor ** http://www.usda-eu.org/wp-content/uploads/2015/01/United-States-Submission-Endocrine-Disrupters- 2015-01-20.pdf ** http://www.epha.org/spip.php?article5776-15- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 (IZA) 2013. Discussion paper No. 7177. Disponible en: http://ftp.iza.org/dp7117.pdf 7. Hall RE, Jones CI. The value of life and the rise in health spending. The Quarterly Journal of Economics. 2007;122:39-72. health Community Health. 2010;64:497-9. 9. Ruano Ravi\u00f1a A, Velasco Gonz\u00e1lez M, Varela Lema L, Cerd\u00e1 Mota T, Ibargoyen Roteta N, Guti\u00e9rrez Ibarlu-zea I, et al. Identificaci\u00f3n, priorizaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas obsoletas. Gu\u00eda metodol\u00f3gica. Informes de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias: avalia-t. 2007 (2007/01). 10. Adam P , Alomar S, Espallargues M. Priorizaci\u00f3n entre procedimientos quir\u00fargicos electivos con lista de es-pera del sistema sanitario p\u00fablico en Catalu\u00f1a. Agen-cia de Informaci\u00f3n, Evaluaci\u00f3n y Calidad en Salud. Servicio Catal\u00e1n de la Salud, Departamento de Salud, Generalitat de Catalu\u00f1a. Barcelona; 2010. 11. Askildsen JE, Holm\u00e5s TH, Kaarboe O. Monitoring prio-ritisation in the public health care sector by use of med-ical guidelines. The case of Norway. Health Economics. 2011;20:958-70.-17-CUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 salud p\u00fablica a trav\u00e9s de medidas preventivas y de las prestaciones y servicios necesarios\u00bb. \u00bfCon qui\u00e9n? Respecto a la participaci\u00f3n de la sociedad en di- chas acciones y pol\u00edticas contemplada en la Ley, el fundamento de dicho enfoque no s\u00f3lo emana de la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola, sino tambi\u00e9n de la in-ternacional. As\u00ed, encontramos en el Art. 25 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edti-cos de Naciones Unidas el \u00abDerecho a participar en la direcci\u00f3n de los asuntos p\u00fablicos, directa-mente o por medio de representantes libremente elegidos\u00bb. Tambi\u00e9n en la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, Art. 9.2, \u00abCorresponde a los poderes p\u00fablicos promover las condiciones para que la libertad y la igualdad del individuo y de los grupos en que se integra sean reales y efectivas; remover los obst\u00e1culos que impidan o dificulten su plenitud y facilitar la participaci\u00f3n de todos los ciudadanos en la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cultural y social\u00bb; Art. 23.1: \u00abLos ciudadanos tienen el derecho a participar en los asuntos p\u00fablicos, directamente o por medio de representantes, libremente elegidos en elec- ciones peri\u00f3dicas por sufragio universal\u00bb; y Art. 51.2: \u00abLos poderes p\u00fablicos promover\u00e1n la in-formaci\u00f3n y la educaci\u00f3n de los consumidores y usuarios, fomentar\u00e1n sus organizaciones y oir\u00e1n a estas en las cuestiones que puedan afectar a aquellos, en los t\u00e9rminos que la ley establezca\u00bb. Por su parte, la Ley General de Salud P\u00fablica, desde su Art. 1 sobre el objeto de la Ley, dispo-ne que \u00abEsta ley tiene por objeto establecer las Antes de entrar en materia, ser\u00eda conveniente clarificar de qu\u00e9 estamos hablando cuando de- cimos \u00absalud p\u00fablica\u00bb o cuando decimos \u00abpar - ticipaci\u00f3n\u00bb. Considerando que el marco jur\u00eddico establecido por la Ley General de Salud P\u00fablica de 2011 es conceptualmente avanzado y goza de ampl\u00edsimo consenso entre los especialistas en sa- lud p\u00fablica, los profesionales de la salud y el res-to de partes interesadas, parece oportuno partir de las formulaciones conceptuales y definiciones contempladas en dicho marco jur\u00eddico. Marco jur\u00eddico \u00bfQu\u00e9? La Ley General de Salud P\u00fablica establece con claridad el \u00abqu\u00e9\u00bb: \u00abLa salud p\u00fablica es el con- junto de actividades organizadas por las Admi- nistraciones p\u00fablicas, con la participaci\u00f3n de la sociedad, para prevenir la enfermedad, as\u00ed como para proteger, promover y recuperar la salud de las personas, tanto en el \u00e1mbito individual como en el colectivo, y mediante acciones sanitarias, sectoriales y transversales\u00bb. \u00bfQui\u00e9n? Como se ha podido observar, la Ley sit\u00faa en las Administraciones p\u00fablicas la responsabilidad y competencia de emprender acciones para preve- nir la enfermedad y promover, proteger y recupe-rar la salud, de acuerdo con la Constituci\u00f3n Es- pa\u00f1ola, que establece en su Art. 43. 2 que \u00abCom- pete a los poderes p\u00fablicos organizar y tutelar la Iniciativas de participaci\u00f3n social para prioridades y pol\u00edticas en materia de salud p\u00fablica: \u00bfqui\u00e9n decide y con qui\u00e9n? Joaqu\u00edn Nieto-18- Iniciativas de participaci\u00f3n social para prioridades y pol\u00edticas en materia de salud p\u00fablica: \u00bfqui\u00e9n decide y con qui\u00e9n? bases para que la poblaci\u00f3n alcance y manten- ga el mayor nivel de salud posible a trav\u00e9s de las pol\u00edticas, programas, servicios y, en general, actuaciones de toda \u00edndole desarrolladas por los poderes p\u00fablicos, empresas y organizaciones ciudadanas con la finalidad de actuar sobre los procesos y factores que m\u00e1s influyen en la salud, y as\u00ed prevenir la enfermedad y proteger y promo- ver la salud de las personas, tanto en la esfera individual como en la colectiva\u00bb. De hecho, la Ley General de Salud p\u00fablica contempla claramente la noci\u00f3n de participaci\u00f3n desde el Pre\u00e1mbulo, en todos los Cap\u00edtulos y en muchos de sus Art\u00ed- culos (v\u00e9ase Anexo I) Existen adem\u00e1s otras leyes relacionadas, por ejemplo con el consumo, el medio ambiente o las relaciones laborales, que contemplan asuntos de salud p\u00fablica y mecanismos de participaci\u00f3n. La m\u00e1s destacable es la Ley 31/1995 de Prevenci\u00f3n de Riesgos laborales (v\u00e9ase Anexo II). Marco factual Aparte del marco jur\u00eddico conviene contemplar el marco de los hechos, es decir, qui\u00e9n se ocupa de la salud p\u00fablica y con qui\u00e9n lo hace. \u00bfQui\u00e9n? Los poderes p\u00fablicos que asumen la responsa- bilidad y el mandato legal sobre la salud p\u00fablica lo son en todos los niveles: \u00b7 Internacional, Organizaci\u00f3n Mundial de la Sa- lud y dem\u00e1s organismos multilaterales, como es el caso de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo para la salud laboral. \u00b7 Regional europeo, que incluye todas las insti- tuciones de la Uni\u00f3n Europea tanto de salud como relacionadas. \u00b7 Por pa\u00eds, con sus distintos \u00e1mbitos de com- petencias, desde la Administraci\u00f3n General del Estado, que incluye no s\u00f3lo al Ministerio de Sanidad, sino tambi\u00e9n a todos aquellos ministerios con competencias en industria, agricultura, transporte, trabajo, medio am- biente, etc., que act\u00faan sobre los determi-nantes de la salud, hasta los \u00e1mbitos auto- n\u00f3micos y local. Las comunidades aut\u00f3no-mas tienen competencias plenas en la ges- ti\u00f3n de la asistencia sanitaria, disponen de su propio sistema sanitario y de salud p\u00fablica, y participan en organismos de coordinaci\u00f3n interterritorial estado-autonom\u00edas, como el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud. La Administraci\u00f3n p\u00fablica cuenta tambi\u00e9n con entidades colaboradoras de la Seguridad Social, como es el caso de las mutuas de accidentes de trabajo y enfermedades profesionales que asu- men importantes competencias en la materia, ya que organizan todo un sistema de aseguramien-to espec\u00edfico de prevenci\u00f3n, asistencia sanitaria y prestaciones para las contingencias profesio- nales. El sistema parece bien organizado. No obs- tante, considerando que la salud p\u00fablica abarca un complejo sistema de causas y consecuen-cias, que la prevenci\u00f3n no es s\u00f3lo ni principal- mente diagn\u00f3stico precoz, que los determinan- tes sociales de la salud son decisivos, y que s\u00f3lo puede haber una pol\u00edtica de salud eficaz si se in- cluye la \u00absalud en todas las pol\u00edticas\u00bb, cabe pre- guntarse si existe o no un marco apropiado de coordinaci\u00f3n interministerial e interdepartamen-tal, tanto en los \u00e1mbitos internacional y europeo como estatal y auton\u00f3mico. Adem\u00e1s, parece m\u00e1s que pertinente una se- gunda pregunta: teniendo en cuenta que la Ad- ministraci\u00f3n sanitaria es competente sobre el sistema de atenci\u00f3n sanitaria, pero no sobre los principales determinantes de la salud, \u00bfes la Ad- ministraci\u00f3n sanitaria realmente competente en pol\u00edticas preventivas? \u00bfO son m\u00e1s bien otras ad- ministraciones las que tienen las competencias efectivas? \u00bfQui\u00e9n decide realmente en las pol\u00edti- cas industriales, alimentarias, sociales, laborales y ambientales que afectan a la salud? Consideraciones sobre el alcance de las decisiones pol\u00edticas Finalmente, importa y mucho el marco temporal y conceptual en el que los organismos p\u00fablicos -19- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 adoptan las decisiones en materia de salud p\u00fa- blica o, m\u00e1s importante a\u00fan, adoptan decisiones que afectan a la salud. La adopci\u00f3n de decisio-nes relacionadas con la salud p\u00fablica implica pol\u00edticas de largo plazo, que requieren incorporar el concepto de \u00abdemocracia prospectiva\u00bb, por ejemplo en relaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. Tam - bi\u00e9n adoptarlas teniendo en cuenta criterios de decisi\u00f3n, como el \u00abprincipio de precauci\u00f3n\u00bb , por ejemplo en relaci\u00f3n a la autorizaci\u00f3n de proce-sos y productos potencialmente da\u00f1inos para la salud. \u00bfCon qui\u00e9n? El derecho individual y colectivo a la participa- ci\u00f3n est\u00e1 jur\u00eddicamente justificado, pero no hay marco pr\u00e1ctico establecido o es muy limitado. La propia Ley General de Salud P\u00fablica, que con- templa claramente el derecho de participaci\u00f3n en todos sus cap\u00edtulos, no establece m\u00e1s mecanis- mos pr\u00e1cticos que el Consejo Asesor de Salud P\u00fablica, cuya composici\u00f3n est\u00e1 por definir. Sola- mente en el caso de la salud laboral existe, como veremos, un sistema de participaci\u00f3n claramente establecido. Los \u00e1mbitos (tem\u00e1ticos e institucionales) de decisi\u00f3n determinan los \u00e1mbitos de participa- ci\u00f3n. Las lagunas de coordinaci\u00f3n institucional (por ejemplo, entre salud p\u00fablica, salud laboral y salud ambiental) configuran lagunas de participaci\u00f3n. El establecimiento de los mecanismos de par - ticipaci\u00f3n en los distintos \u00e1mbitos sectoriales y territoriales, y en las actuaciones de informaci\u00f3n, prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud, est\u00e1 todav\u00eda por definir. No se trata s\u00f3lo de que los poderes p\u00fablicos acepten la participaci\u00f3n, sino de que la promue- van de manera efectiva, poniendo los medios para que la sociedad civil pueda participar ac- tivamente. Hace falta, paralelamente, una sociedad civil y un movimiento asociativo creativo de organiza- ciones sociales representativas y democr\u00e1ticas, que puedan disponer de capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica y de capacidad de iniciativa, tanto reactiva como propositiva.Buenas pr\u00e1cticas Salud laboral La salud laboral es uno de los \u00e1mbitos de salud p\u00fablica en que los mecanismos de participaci\u00f3n est\u00e1n m\u00e1s desarrollados. Esto se ve favorecido por un marco jur\u00eddico favorable establecido en la Ley de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales que acompa\u00f1a el proce-so (v\u00e9ase el Anexo II), pero tambi\u00e9n por la exis- tencia de una sociedad civil muy representativa, constituida por las organizaciones empresariales y de trabajadores. Los sindicatos cuentan con una significativa tasa de afiliaci\u00f3n, ya que unos 2,8 millones de trabajadores est\u00e1n afiliados, un 19%; con una importante representaci\u00f3n, ya que el 57% de los trabajadores cuentan en su empresa con re- presentantes elegidos, con un total de 303.622 delegados electos; y con convenios colectivos que cubren a unos 10 millones de trabajadores, el 70%. En lo que a representaci\u00f3n y participaci\u00f3n es- pec\u00edfica en salud laboral se refiere, 69.539 em- presas cuentan con delegados de prevenci\u00f3n, y en 18.667 empresas de m\u00e1s de 50 trabajadores hay constituidos comit\u00e9s de seguridad y salud de car\u00e1cter paritario que deliberan y deciden sobre la materia en la empresa. Tambi\u00e9n se ha desarrollado un marco institu- cional tripartito de participaci\u00f3n a trav\u00e9s, princi- palmente, de la Comisi\u00f3n Nacional de Seguridad y Salud en el Trabajo, con representaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos (Administraci\u00f3n general del Estado y las comunidades aut\u00f3nomas) y de las organizaciones sindicales y empresariales, que deliberan y adoptan decisiones sobre normas, planes y programas en la materia. Igualmente se reproducen organismos tripartitos auton\u00f3micos en el \u00e1mbito territorial. A esto se suman las co- misiones paritarias de los convenios colectivos. Todo ello en un marco de di\u00e1logo social, m\u00e1s o menos intenso seg\u00fan las coyunturas pol\u00edticas y econ\u00f3mico-sociales. Adem\u00e1s, se pueden encontrar iniciativas muy creativas de participaci\u00f3n, colectiva e individual, que merecen una especial atenci\u00f3n, como por ejemplo:-20- Iniciativas de participaci\u00f3n social para prioridades y pol\u00edticas en materia de salud p\u00fablica: \u00bfqui\u00e9n decide y con qui\u00e9n? \u00b7 Ergonom\u00eda participativa, para hacer frente a los da\u00f1os y lesiones osteomusculares pro- ducidos por posturas forzadas, manipulaci\u00f3n de cargas o movimientos repetitivos, que son una de las causas principales de accidentes de trabajo. \u00b7 Prevenci\u00f3n de riesgos psicosociales, con ini-ciativas como la que representa la metodo- log\u00eda ISTAS21 para la evaluaci\u00f3n del riesgo psicosocial, basada en altos niveles de par - ticipaci\u00f3n. \u00b7 Centros de trabajo saludables. Las orienta-ciones en favor de la promoci\u00f3n de la salud y centros de trabajo saludables comportan tambi\u00e9n metodolog\u00edas participativas. Anexo I Ley 33/2011, de 4 de octubre, General de Salud P\u00fablica. Extractos PRE\u00c1MBULO Los servicios sanitarios resultan imprescindibles para dar respuesta a los problemas de salud de la colectividad, pues consiguen atenuar los perjui-cios de las enfermedades y permiten que se pue- da recobrar la salud perdida y mejorar la calidad de vida de las personas enfermas. Pero no es el dispositivo asistencial el principal condicionante de nuestro nivel de salud; la salud se gana y se pierde en otros terrenos: antes del nacimiento pueden producirse exposiciones a distintos fac- tores que de forma indeleble determinen la salud futura, y desde el nacimiento hasta la muerte se van acumulando experiencias vitales positivas o negativas que perfilan la salud. El entorno familiar, la educaci\u00f3n, los bienes materiales, las desigual- dades sociales y econ\u00f3micas, el acceso al trabajo y su calidad, el dise\u00f1o y los servicios de las ciuda- des y los barrios, la calidad del aire que se respira, del agua que se bebe y de los alimentos que se comen, los animales con los que convivimos, el ejercicio f\u00edsico que se realiza, el entorno social y medioambiental de las personas, todo ello deter - mina la salud. Las acciones de gobierno, a cual-quier nivel, las intervenciones p\u00fablicas o privadas, tienen en mayor o menor grado repercusiones sobre la salud. De ah\u00ed que el enfoque de la salud p\u00fablica actual se dirige a conformar acciones que rebasan el \u00e1mbito de los servicios sanitarios y, por tanto, requieren nuevas formas de organizaci\u00f3n. El objeto de esta ley es dar una respuesta completa y actual al requerimiento contenido en el art\u00edculo 43 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola y, en consecuencia, tratar de alcanzar y mantener el m\u00e1ximo nivel de salud posible de la poblaci\u00f3n. La salud, definida como una forma de vivir aut\u00f3noma, solidaria y gozosa, proporciona junto con la educaci\u00f3n las mejores oportunidades para que una sociedad tenga bienestar. Por ser aut\u00f3- noma, la salud reconoce la libertad de escoger siendo consciente de las consecuencias, para lo cual hay que proporcionar una educaci\u00f3n que asegure la capacidad cr\u00edtica y la posibilidad de madurez democr\u00e1tica y participativa. La b\u00fasqueda de la salud debe ser una tarea solidaria y compartida que no reconozca fronte- ras. Alcanzar las mayores ganancias de salud, objeto de esta ley, requiere que la sociedad se organice de forma que se fomente, proteja y pro-mueva la salud de las personas, tanto en su es-fera individual como colectiva, y que ello se haga desde el riguroso conocimiento cient\u00edfico y con la anticipaci\u00f3n necesaria. Los grandes retos de salud actuales s\u00f3lo pueden abordarse con garant\u00edas de \u00e9xito si el conjunto de la sociedad se gobierna teniendo en cuenta y maximizando los resultados que las di- versas actuaciones y normas tienen en la salud. Poner la salud y la equidad en todas las pol\u00edticas requiere una organizaci\u00f3n que permita una ade-cuada coordinaci\u00f3n entre el sector salud y otros sectores, buscando las sinergias en sus pol\u00edticas o la necesaria protecci\u00f3n de la salud cuando \u00e9s-tas no sean posibles. Actualmente se dispone de avanzados indi- cadores sobre enfermedad, sobre asistencia sa- nitaria y sobre algunas conductas relacionadas con la salud, pero no est\u00e1 integrada con informa-ci\u00f3n procedente de otros \u00e1mbitos sociales, am- bientales o de otro car\u00e1cter que son esenciales para valorar la evoluci\u00f3n de la salud p\u00fablica y las pol\u00edticas con ella relacionada.-21- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 Se crea asimismo el Consejo Asesor de Sa- lud P\u00fablica como \u00f3rgano colegiado de consulta y participaci\u00f3n, adscrito al Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad, en el que est\u00e1n repre-sentados los departamentos de la Administra- ci\u00f3n General del Estado cuyas pol\u00edticas inciden en la salud y aquellas otras Administraciones, organismos y organizaciones que aseguren una adecuada gobernanza del sistema T\u00cdTULO PRELIMINAR. Disposiciones generales. La pol\u00edtica de salud p\u00fablica CAP\u00cdTULO I. Del objeto y \u00e1mbito de la ley Art\u00edculo 1. Objeto de la Ley Esta ley tiene por objeto establecer las bases para que la poblaci\u00f3n alcance y mantenga el ma-yor nivel de salud posible a trav\u00e9s de las pol\u00edticas, programas, servicios y, en general, actuaciones de toda \u00edndole desarrolladas por los poderes p\u00fa-blicos, empresas y organizaciones ciudadanas, con la finalidad de actuar sobre los procesos y factores que m\u00e1s influyen en la salud, y as\u00ed pre- venir la enfermedad y proteger y promover la sa-lud de las personas, tanto en la esfera individual como en la colectiva. La salud p\u00fablica es el conjunto de activida- des organizadas por las Administraciones p\u00fa-blicas, con la participaci\u00f3n de la sociedad, para prevenir la enfermedad, as\u00ed como para proteger, promover y recuperar la salud de las personas, tanto en el \u00e1mbito individual como en el colec- tivo y mediante acciones sanitarias, sectoriales y transversales. T\u00cdTULO I. Derechos, deberes y obligaciones en salud p\u00fablica CAP\u00cdTULO I. Derechos de los ciudadanosArt\u00edculo 4. Derecho a la informaci\u00f3n Los ciudadanos, directamente o a trav\u00e9s de las organizaciones en que se agrupen o que los re-presenten, tienen derecho a ser informados, con las limitaciones previstas en la normativa vigente, en materia de salud p\u00fablica por las Administra-ciones competentes. Este derecho comprende, en todo caso, los siguientes: a) Recibir informaci\u00f3n sobre los derechos que les otorga esta ley, as\u00ed como sobre las v\u00edas para ejercitar tales derechos. b) Recibir informaci\u00f3n sobre las actuaciones y prestaciones de salud p\u00fablica, su contenido y la forma de acceder a las mismas. c) Recibir informaci\u00f3n sobre los condicionantes de salud como factores que influyen en el ni-vel de salud de la poblaci\u00f3n y, en particular, sobre los riesgos biol\u00f3gicos, qu\u00edmicos, f\u00edsi-cos, medioambientales, clim\u00e1ticos o de otro car\u00e1cter, relevantes para la salud de la pobla- ci\u00f3n y sobre su impacto. Si el riesgo es in-mediato, la informaci\u00f3n se proporcionar\u00e1 con car\u00e1cter urgente. d) Toda la informaci\u00f3n se facilitar\u00e1 desagregada, para su comprensi\u00f3n en funci\u00f3n del colectivo afectado, y estar\u00e1 disponible en las condicio-nes y formato que permitan su plena accesi-bilidad a las personas con discapacidad de cualquier tipo. Art\u00edculo 5.1. Derecho de participaci\u00f3n Los ciudadanos, directamente o a trav\u00e9s de las organizaciones en que se agrupen o que los representen, tienen derecho a la participaci\u00f3n efectiva en las actuaciones de salud p\u00fablica. Las Administraciones p\u00fablicas competentes estable-cer\u00e1n los cauces concretos que permitan hacer efectivo ese derecho. Art\u00edculo 11. Colaboraci\u00f3n en salud p\u00fablica e imparcialidad en las actuaciones sanitarias Las Administraciones sanitarias exigir\u00e1n trans- parencia e imparcialidad a las organizaciones cient\u00edficas y profesionales y a las personas ex-pertas con quienes colaboren en las actuaciones de salud p\u00fablica, incluidas las de formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n, as\u00ed como a las personas y orga-nizaciones que reciban subvenciones o con las que celebren contratos, convenios, conciertos o cualquier clase de acuerdo.-22- Iniciativas de participaci\u00f3n social para prioridades y pol\u00edticas en materia de salud p\u00fablica: \u00bfqui\u00e9n decide y con qui\u00e9n? T\u00cdTULO II. Actuaciones de salud p\u00fablica CAP\u00cdTULO I. La vigilancia en salud p\u00fablica Art\u00edculo 15. Recursos para la salud p\u00fablica Asimismo, las Administraciones sanitarias p\u00fa- blicas desarrollar\u00e1n reglamentariamente el r\u00e9gi- men espec\u00edfico de incentivos y ayudas p\u00fablicas en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica, que fomente la capacitaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n de las personas f\u00edsicas y jur\u00eddicas con la materia, basado en principios de publicidad, eficacia, transparen- cia y control, de acuerdo con los objetivos de la presente ley. CAP\u00cdTULO II. Promoci\u00f3n de la salud Art\u00edculo 16. La promoci\u00f3n de la salud 1. La promoci\u00f3n de la salud incluir\u00e1 las accio- nes dirigidas a incrementar los conocimientos y capacidades de los individuos, as\u00ed como a modificar las condiciones sociales, laborales, ambientales y econ\u00f3micas, con el fin de favo-recer su impacto positivo en la salud individual y colectiva. 2. Las actuaciones de promoci\u00f3n de la salud prestar\u00e1n especial atenci\u00f3n a los \u00e1mbitos educativo, sanitario, laboral, local y de insti- tuciones cerradas, como hospitales o resi- dencias. En dichos \u00e1mbitos, el Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad apoyar\u00e1 la creaci\u00f3n y el fortalecimiento de redes. 3. El Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad, con la participaci\u00f3n de las comuni-dades aut\u00f3nomas, establecer\u00e1 y actualizar\u00e1 criterios de buenas pr\u00e1cticas para las actua- ciones de promoci\u00f3n de la salud, y fomentar\u00e1 el reconocimiento de la calidad de las actua-ciones. 4. Las organizaciones sociales podr\u00e1n participar en el desarrollo de actividades de promoci\u00f3n de la salud. Las Administraciones p\u00fablicas competentes promover\u00e1n la participaci\u00f3n efectiva en las actuaciones de promoci\u00f3n de la salud de los ciudadanos, directamente o a trav\u00e9s de las organizaciones en que se agru- pen o que los representen.Art\u00edculo 17. Medidas de fomento Las Administraciones p\u00fablicas apoyar\u00e1n y cola- borar\u00e1n con las entidades y organizaciones que desarrollen actividades de salud p\u00fablica, espe- cialmente en relaci\u00f3n con los grupos m\u00e1s des- favorecidos o discriminados en cuestiones de salud p\u00fablica. 1. Las Administraciones promover\u00e1n la incorpo- raci\u00f3n de la salud p\u00fablica como elemento inte-grante de la responsabilidad social corporativa. Art\u00edculo 18. Comunicaci\u00f3n en salud p\u00fablica 2. El Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad pondr\u00e1 a disposici\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n y otras organizaciones so- ciales los criterios de buenas pr\u00e1cticas a que se refiere el art\u00edculo 16.3, a fin de que alcan- cen su m\u00e1xima difusi\u00f3n. CAP\u00cdTULO III. Prevenci\u00f3n de problemas de salud y sus determinantes Art\u00edculo 19. La prevenci\u00f3n de problemas de salud 4. Las organizaciones sociales podr\u00e1n participar en el desarrollo de actividades de prevenci\u00f3n de problemas de salud. Las Administracio- nes p\u00fablicas competentes promover\u00e1n la participaci\u00f3n efectiva en las actuaciones de prevenci\u00f3n de problemas de salud de los ciudadanos, directamente o a trav\u00e9s de las organizaciones en que se agrupen o que los representen. CAP\u00cdTULO VI. Protecci\u00f3n de la salud de la poblaci\u00f3n Art\u00edculo 27. Las actuaciones de protecci\u00f3n de la salud 4. Las organizaciones sociales podr\u00e1n participar en el desarrollo de actividades de protecci\u00f3n de la salud. Las Administraciones p\u00fablicas competentes promover\u00e1n la participaci\u00f3n efectiva en las actuaciones de protecci\u00f3n de la salud de los ciudadanos, directamente o a trav\u00e9s de las organizaciones en que se agru- pen o que los representen.-23- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 Art\u00edculo 34. Participaci\u00f3n en salud laboral Los empresarios y trabajadores, a trav\u00e9s de sus organizaciones representativas, participar\u00e1n en la planificaci\u00f3n, la programaci\u00f3n, la organizaci\u00f3n y el control de la gesti\u00f3n relacionados con la salud laboral, en los distintos niveles territoriales. Art\u00edculo 45. Creaci\u00f3n y composici\u00f3n del Consejo Asesor de Salud P\u00fablica 1. Se crea el Consejo Asesor de Salud P\u00fablica como \u00f3rgano colegiado de consulta y partici- paci\u00f3n, adscrito al Ministerio de Sanidad, Po- l\u00edtica Social e Igualdad, en el que est\u00e1n repre- sentados los Departamentos de la Administra- ci\u00f3n General del Estado, cuyas pol\u00edticas inci-den en la salud, las comunidades aut\u00f3nomas, y aquellos otros organismos y organizaciones relacionados con la salud p\u00fablica que asegu-ren una adecuada gobernanza del sistema. 2. El Consejo Asesor de Salud P\u00fablica lo preside la persona titular del Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad. 3. La composici\u00f3n, funciones y r\u00e9gimen de fun-cionamiento del Consejo Asesor de Salud P\u00fa- blica se determinar\u00e1n reglamentariamente, in- cluyendo al menos representantes de las cor - poraciones profesionales, as\u00ed como de las asociaciones cient\u00edficas, de las asociaciones profesionales y de las organizaciones sin \u00e1ni-mo de lucro relacionadas con la salud p\u00fablica, de los sindicatos, de las organizaciones em-presariales, organizaciones sin \u00e1nimo de lucro relacionadas con la salud p\u00fablica y de las or - ganizaciones de consumidores y usuarios. La composici\u00f3n de este Consejo Asesor de- ber\u00e1 garantizar la adecuada representaci\u00f3n de los sectores interesados. ANEXO II Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales. Extractos Art\u00edculo 15. Principios de la acci\u00f3n preventiva 1. El empresario aplicar\u00e1 las medidas que inte- gran el deber general de prevenci\u00f3n previsto en el art\u00edculo anterior, con arreglo a los si- guientes principios generales: a) Evitar los riesgos. b) Evaluar los riesgos que no se puedan evitar. c) Combatir los riesgos en su origen. d) Adaptar el trabajo a la persona, en parti- cular en lo que respecta a la concepci\u00f3n de los puestos de trabajo, as\u00ed como a la elecci\u00f3n de los equipos y los m\u00e9todos de trabajo y de producci\u00f3n, con miras, en particular, a atenuar el trabajo mon\u00f3tono y repetitivo y a reducir los efectos del mismo en la salud. e) Tener en cuenta la evoluci\u00f3n de la t\u00e9cnica. f) Sustituir lo peligroso por lo que entra\u00f1e poco o ning\u00fan peligro. 2. El empresario tomar\u00e1 en consideraci\u00f3n las capacidades profesionales de los trabajado- res en materia de seguridad y de salud en el momento de encomendarles las tareas. 3. El empresario adoptar\u00e1 las medidas necesa-rias a fin de garantizar que s\u00f3lo los trabajado-res que hayan recibido informaci\u00f3n suficiente y adecuada puedan acceder a las zonas de riesgo grave y espec\u00edfico. 4. La efectividad de las medidas preventivas de-ber\u00e1 prever las distracciones o imprudencias no temerarias que pudiera cometer el trabaja- dor. Para su adopci\u00f3n se tendr\u00e1n en cuenta los riesgos adicionales que pudieran implicar determinadas medidas preventivas, las cuales s\u00f3lo podr\u00e1n adoptarse cuando la magnitud de dichos riesgos sea sustancialmente infe- rior a la de los que se pretende controlar y no existan alternativas m\u00e1s seguras. Art\u00edculo 18. Informaci\u00f3n, consulta y participaci\u00f3n de los trabajadores 1. A fin de dar cumplimiento al deber de pro- tecci\u00f3n establecido en la presente Ley, el empresario adoptar\u00e1 las medidas adecuadas para que los trabajadores reciban todas las informaciones necesarias en relaci\u00f3n con los -24- Iniciativas de participaci\u00f3n social para prioridades y pol\u00edticas en materia de salud p\u00fablica: \u00bfqui\u00e9n decide y con qui\u00e9n? riesgos para la seguridad y la salud de los trabajadores en el trabajo, tanto aquellos que afecten a la empresa en su conjunto como a cada tipo de puesto de trabajo o funci\u00f3n: a) Las medidas y actividades de protecci\u00f3n y prevenci\u00f3n aplicables a los riesgos se\u00f1ala-dos en el apartado anterior. b) Las medidas adoptadas de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 20 de la presente Ley. En las empresas que cuenten con re- presentantes de los trabajadores, la in-formaci\u00f3n a que se refiere el presente apartado se facilitar\u00e1 por el empresario a los trabajadores a trav\u00e9s de dichos repre-sentantes; no obstante, deber\u00e1 informarse directamente a cada trabajador de los ries-gos espec\u00edficos que afecten a su puesto de trabajo o funci\u00f3n, y de las medidas de protecci\u00f3n y prevenci\u00f3n aplicables a di- chos riesgos. 2. El empresario deber\u00e1 consultar a los trabaja-dores, y permitir su participaci\u00f3n, en el marco de todas las cuestiones que afecten a la se-guridad y a la salud en el trabajo, de confor - midad con lo dispuesto en el cap\u00edtulo V de la presente Ley. Los trabajadores tendr\u00e1n derecho a efec- tuar propuestas al empresario, as\u00ed como a los \u00f3rganos de participaci\u00f3n y representaci\u00f3n previstos en el cap\u00edtulo V de esta Ley, dirigidas a la mejora de los niveles de protecci\u00f3n de la seguridad y la salud en la empresa. CAP\u00cdTULO VI. Consulta y participaci\u00f3n de los trabajadores Art\u00edculo 33. Consulta de los trabajadores 1. El empresario deber\u00e1 consultar a los trabaja- dores, con la debida antelaci\u00f3n, la adopci\u00f3n de las decisiones relativas a: a) La planificaci\u00f3n y la organizaci\u00f3n del tra- bajo en la empresa y la introducci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas, en todo lo relacionado con las consecuencias que \u00e9stas pudie- ran tener para la seguridad y la salud de los trabajadores, derivadas de la elecci\u00f3n de los equipos, la determinaci\u00f3n y la ade- cuaci\u00f3n de las condiciones de trabajo y el impacto de los factores ambientales en el trabajo. b) La organizaci\u00f3n y el desarrollo de las ac- tividades de protecci\u00f3n de la salud y pre-venci\u00f3n de los riesgos profesionales en la empresa, incluida la designaci\u00f3n de los trabajadores encargados de dichas activi- dades o el recurso a un servicio de preven- ci\u00f3n externo. c) La designaci\u00f3n de los trabajadores encar - gados de las medidas de emergencia. d) Los procedimientos de informaci\u00f3n y do- cumentaci\u00f3n a que se refieren los art\u00edcu-los 18, apartado 1, y 23, apartado 1, de la presente Ley. e) El proyecto y la organizaci\u00f3n de la forma-ci\u00f3n en materia preventiva. f) Cualquier otra acci\u00f3n que pueda tener efectos sustanciales sobre la seguridad y la salud de los trabajadores. 2. En las empresas que cuenten con represen-tantes de los trabajadores, las consultas a que se refiere el apartado anterior se llevar\u00e1n a cabo con dichos representantes. Art\u00edculo 34. Derechos de participaci\u00f3n y representaci\u00f3n 1. Los trabajadores tienen derecho a participar en la empresa en las cuestiones relacionadas con la prevenci\u00f3n de riesgos en el trabajo. En las empresas o centros de trabajo que cuen-ten con seis o m\u00e1s trabajadores, la participa-ci\u00f3n de \u00e9stos se canalizar\u00e1 a trav\u00e9s de sus representantes y de la representaci\u00f3n espe- cializada que se regula en este cap\u00edtulo. 2. A los comit\u00e9s de empresa, a los delegados de personal y a los representantes sindicales les corresponde, en los t\u00e9rminos que, res- pectivamente, les reconocen el Estatuto de los Trabajadores, la Ley de \u00d3rganos de Re-presentaci\u00f3n del Personal al Servicio de las -25- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 Administraciones P\u00fablicas y la Ley Org\u00e1nica de Libertad Sindical, la defensa de los inte- reses de los trabajadores en materia de pre- venci\u00f3n de riesgos en el trabajo. Para ello, los representantes del personal ejercer\u00e1n las competencias que dichas normas establecen en materia de informaci\u00f3n, consulta y ne-gociaci\u00f3n, vigilancia y control, y ejercicio de acciones ante las empresas y los \u00f3rganos y tribunales competentes. 3. El derecho de participaci\u00f3n que se regula en este cap\u00edtulo se ejercer\u00e1 en el \u00e1mbito de las Administraciones p\u00fablicas con las adaptacio- nes que procedan en atenci\u00f3n a la diversidad de las actividades que desarrollan y las dife-rentes condiciones en que \u00e9stas se realizan, la complejidad y dispersi\u00f3n de su estructura organizativa y sus peculiaridades en materia de representaci\u00f3n colectiva, en los t\u00e9rminos previstos en la Ley 7/1990, de 19 de julio, so- bre negociaci\u00f3n colectiva y participaci\u00f3n en la determinaci\u00f3n de las condiciones de tra- bajo de los empleados p\u00fablicos, pudi\u00e9ndose establecer \u00e1mbitos sectoriales y descentrali- zados en funci\u00f3n del n\u00famero de efectivos y centros. Para llevar a cabo la indicada adaptaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado, el Gobierno tendr\u00e1 en cuenta los si- guientes criterios: a) En ning\u00fan caso dicha adaptaci\u00f3n podr\u00e1 afectar a las competencias, facultades y garant\u00edas que se reconocen en esta Ley a los delegados de prevenci\u00f3n y a los comi- t\u00e9s de seguridad y salud. b) Se deber\u00e1 establecer el \u00e1mbito espec\u00edfico que resulte adecuado en cada caso para el ejercicio de la funci\u00f3n de participaci\u00f3n en materia preventiva dentro de la estruc- tura organizativa de la Administraci\u00f3n. Con car\u00e1cter general, dicho \u00e1mbito ser\u00e1 el de los \u00f3rganos de representaci\u00f3n del perso- nal al servicio de las Administraciones p\u00fa- blicas, si bien podr\u00e1n establecerse otros distintos en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de la actividad y la frecuencia de los ries-gos a que puedan encontrarse expuestos los trabajadores. c) Cuando en el indicado \u00e1mbito existan di-ferentes \u00f3rganos de representaci\u00f3n del personal, se deber\u00e1 garantizar una actua- ci\u00f3n coordinada de todos ellos en materia de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n de la seguri-dad y la salud en el trabajo, posibilitando que la participaci\u00f3n se realice de forma conjunta entre unos y otros, en el \u00e1mbito espec\u00edfico establecido al efecto. d) Con car\u00e1cter general, se constituir\u00e1 un \u00fani- co comit\u00e9 de seguridad y salud en el \u00e1mbito de los \u00f3rganos de representaci\u00f3n previstos en la Ley de \u00d3rganos de Representaci\u00f3n del Personal al Servicio de las Administra-ciones P\u00fablicas, que estar\u00e1 integrado por los delegados de prevenci\u00f3n designados en dicho \u00e1mbito, tanto para el personal con relaci\u00f3n de car\u00e1cter administrativo o esta- tutario como para el personal laboral, y por representantes de la Administraci\u00f3n en n\u00fa-mero no superior al de delegados. Ello no obstante, podr\u00e1n constituirse comit\u00e9s de seguridad y salud en otros \u00e1mbitos cuando las razones de la actividad y el tipo y fre-cuencia de los riesgos as\u00ed lo aconsejen. Art\u00edculo 35. Delegados de prevenci\u00f3n 1. Los delegados de prevenci\u00f3n son los repre- sentantes de los trabajadores con funciones espec\u00edficas en materia de prevenci\u00f3n de ries- gos en el trabajo. 2. Los delegados de prevenci\u00f3n ser\u00e1n designa-dos por y entre los representantes del perso- nal, en el \u00e1mbito de los \u00f3rganos de represen- taci\u00f3n previstos en las normas a que se refiere el art\u00edculo anterior, con arreglo a la siguiente escala: - De 50 a 100 trabajadores: 2 delegados de prevenci\u00f3n. - De 101 a 500 trabajadores: 3 delegados de prevenci\u00f3n. - De 501 a 1000 trabajadores: 4 delegados de prevenci\u00f3n.-26- Iniciativas de participaci\u00f3n social para prioridades y pol\u00edticas en materia de salud p\u00fablica: \u00bfqui\u00e9n decide y con qui\u00e9n? - De 1001 a 2000 trabajadores: 5 delegados de prevenci\u00f3n. - De 2001 a 3000 trabajadores: 6 delegados de prevenci\u00f3n. - De 3001 a 4000 trabajadores: 7 delegados de prevenci\u00f3n. - De 4001 en adelante: 8 delegados de pre- venci\u00f3n. En las empresas de hasta 30 trabajadores, el delegado de prevenci\u00f3n ser\u00e1 el delegado de personal. En las empresas de 31 a 49 tra- bajadores habr\u00e1 un delegado de prevenci\u00f3n que ser\u00e1 elegido por y entre los delegados de personal. 1. A efectos de determinar el n\u00famero de delega- dos de prevenci\u00f3n se tendr\u00e1n en cuenta los siguientes criterios: a) Los trabajadores vinculados por contratos de duraci\u00f3n determinada superior a un a\u00f1o se computar\u00e1n como trabajadores fi-jos de plantilla. b) Los contratados por t\u00e9rmino de hasta un a\u00f1o se computar\u00e1n seg\u00fan el n\u00famero de d\u00edas trabajados en el per\u00edodo de un a\u00f1o an- terior a la designaci\u00f3n. Cada 200 d\u00edas tra- bajados o fracci\u00f3n se computar\u00e1n como un trabajador m\u00e1s. 2. No obstante lo dispuesto en el presente art\u00ed- culo, en los convenios colectivos podr\u00e1n es-tablecerse otros sistemas de designaci\u00f3n de los delegados de prevenci\u00f3n, siempre que se garantice que la facultad de designaci\u00f3n co- rresponde a los representantes del personal o a los propios trabajadores. Asimismo, en la negociaci\u00f3n colectiva o me- diante los acuerdos a que se refiere el art\u00edculo 83, apartado 3, del Estatuto de los Trabajadores, podr\u00e1 acordarse que las competencias recono- cidas en esta Ley a los delegados de prevenci\u00f3n sean ejercidas por \u00f3rganos espec\u00edficos creados en el propio convenio o en los acuerdos citados. Dichos \u00f3rganos podr\u00e1n asumir, en los t\u00e9rminos y conforme a las modalidades que se acuerden, competencias generales respecto del conjun- to de los centros de trabajo incluidos en el \u00e1m-bito de aplicaci\u00f3n del convenio o del acuerdo, en orden a fomentar el mejor cumplimiento en los mismos de la normativa sobre prevenci\u00f3n de riesgos laborales. Igualmente, en el \u00e1mbito de las Administra- ciones p\u00fablicas se podr\u00e1n establecer, en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en la Ley 7/1990, de 19 de julio, sobre negociaci\u00f3n colectiva y participaci\u00f3n en la determinaci\u00f3n de las condiciones de tra-bajo de los empleados p\u00fablicos, otros sistemas de designaci\u00f3n de los delegados de prevenci\u00f3n, y acordarse que las competencias que esta Ley atribuye a \u00e9stos puedan ser ejercidas por \u00f3rga-nos espec\u00edficos. Art\u00edculo 36. Competencias y facultades de los delegados de prevenci\u00f3n 1. Son competencias de los delegados de pre- venci\u00f3n: a) Colaborar con la direcci\u00f3n de la empresa en la mejora de la acci\u00f3n preventiva. b) Promover y fomentar la cooperaci\u00f3n de los trabajadores en la ejecuci\u00f3n de la normati-va sobre prevenci\u00f3n de riesgos laborales. c) Ser consultados por el empresario, con car\u00e1cter previo a su ejecuci\u00f3n, acerca de las decisiones a que se refiere el art\u00edculo 33 de la presente Ley. d) Ejercer una labor de vigilancia y control sobre el cumplimiento de la normativa de prevenci\u00f3n de riesgos laborales. En las empresas que, de acuerdo con lo dispuesto en el apartado 2 del art\u00edculo 38 de esta Ley, no cuenten con comit\u00e9 de seguridad y salud por no alcanzar el n\u00famero m\u00ednimo de trabajadores establecido al efecto, las com- petencias atribuidas a aqu\u00e9l en la presente Ley ser\u00e1n ejercidas por los delegados de pre- venci\u00f3n. 2. En el ejercicio de las competencias atribuidas a los delegados de prevenci\u00f3n, \u00e9stos estar\u00e1n facultados para: a) Acompa\u00f1ar a los t\u00e9cnicos en las evalua- ciones de car\u00e1cter preventivo del medio ambiente de trabajo, as\u00ed como, en los t\u00e9r --27- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 minos previstos en el art\u00edculo 40 de esta Ley, a los Inspectores de Trabajo y Segu- ridad Social en las visitas y verificaciones que realicen en los centros de trabajo para comprobar el cumplimiento de la normati- va sobre prevenci\u00f3n de riesgos laborales, pudiendo formular ante ellos las observa-ciones que estimen oportunas. b) Tener acceso, con las limitaciones previs- tas en el apartado 4 del art\u00edculo 22 de esta Ley, a la informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n relativa a las condiciones de trabajo que sean necesarias para el ejercicio de sus funciones, y en particular a la prevista en los art\u00edculos 18 y 23 de esta Ley. Cuando la informaci\u00f3n est\u00e9 sujeta a las limitaciones rese\u00f1adas, s\u00f3lo podr\u00e1 ser suministrada de manera que se garantice el respeto de la confidencialidad. c) Ser informados por el empresario sobre los da\u00f1os producidos en la salud de los trabajadores una vez que aqu\u00e9l hubiese tenido conocimiento de ellos, pudiendo presentarse, aun fuera de su jornada labo- ral, en el lugar de los hechos para conocer las circunstancias de los mismos. d) Recibir del empresario las informacio- nes obtenidas por \u00e9ste procedentes de las personas u \u00f3rganos encargados de las actividades de protecci\u00f3n y prevenci\u00f3n en la empresa, as\u00ed como de los organismos competentes para la seguridad y la salud de los trabajadores, sin perjuicio de lo dis- puesto en el art\u00edculo 40 de esta Ley en ma- teria de colaboraci\u00f3n con la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social. e) Realizar visitas a los lugares de trabajo para ejercer una labor de vigilancia y control del estado de las condiciones de trabajo, pu- diendo, a tal fin, acceder a cualquier zona de los mismos y comunicarse durante la jornada con los trabajadores, de manera que no se altere el normal desarrollo del proceso productivo. f) Recabar del empresario la adopci\u00f3n de medidas de car\u00e1cter preventivo y para la mejora de los niveles de protecci\u00f3n de la seguridad y la salud de los trabajadores, pudiendo a tal fin efectuar propuestas al empresario, as\u00ed como al Comit\u00e9 de Segu-ridad y Salud para su discusi\u00f3n en el mis- mo. g) Proponer al \u00f3rgano de representaci\u00f3n de los trabajadores la adopci\u00f3n del acuerdo de paralizaci\u00f3n de actividades a que se re- fiere el apartado 3 del art\u00edculo 21. 3. Los informes que deban emitir los delegados de prevenci\u00f3n a tenor de lo dispuesto en la letra c) del apartado 1 de este art\u00edculo debe- r\u00e1n elaborarse en un plazo de 15 d\u00edas, o en el tiempo imprescindible cuando se trate de adoptar medidas dirigidas a prevenir riesgos inminentes. Transcurrido el plazo sin haberse emitido el informe, el empresario podr\u00e1 poner en pr\u00e1ctica su decisi\u00f3n. 4. La decisi\u00f3n negativa del empresario a la adop- ci\u00f3n de las medidas propuestas por el delega-do de prevenci\u00f3n a tenor de lo dispuesto en la letra f) del apartado 2 de este art\u00edculo deber\u00e1 ser motivada. Art\u00edculo 37. Garant\u00edas y sigilo profesional de los delegados de prevenci\u00f3n 1. Lo previsto en el art\u00edculo 68 del Estatuto de los Trabajadores en materia de garant\u00edas ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n a los delegados de prevenci\u00f3n en su condici\u00f3n de representantes de los tra- bajadores. El tiempo utilizado por los delegados de prevenci\u00f3n para el desempe\u00f1o de las funcio- nes previstas en esta Ley ser\u00e1 considerado como de ejercicio de funciones de represen- taci\u00f3n a efectos de la utilizaci\u00f3n del cr\u00e9dito de horas mensuales retribuidas previsto en la letra e) del citado art\u00edculo 68 del Estatuto de los Trabajadores. No obstante lo anterior, ser\u00e1 considerado en todo caso como tiempo de trabajo efecti- vo, sin imputaci\u00f3n al citado cr\u00e9dito horario, el correspondiente a las reuniones del Comit\u00e9 de Seguridad y Salud y a cualesquiera otras con- vocadas por el empresario en materia de pre--28- Iniciativas de participaci\u00f3n social para prioridades y pol\u00edticas en materia de salud p\u00fablica: \u00bfqui\u00e9n decide y con qui\u00e9n? venci\u00f3n de riesgos, as\u00ed como el destinado a las visitas previstas en las letras a) y c) del n\u00famero 2 del art\u00edculo anterior. 1. El empresario deber\u00e1 proporcionar a los de- legados de prevenci\u00f3n los medios y la forma-ci\u00f3n en materia pr eventiva que resulten nece- sarios para el ejercicio de sus funciones. La formaci\u00f3n se deber\u00e1 facilitar por el em- presario por sus propios medios o mediante concierto con organismos o entidades espe- cializadas en la materia, y deber\u00e1 adaptarse a la evoluci\u00f3n de los riesgos y a la aparici\u00f3n de otros nuevos, repiti\u00e9ndose peri\u00f3dicamente si fuera necesario. El tiempo dedicado a la formaci\u00f3n ser\u00e1 considerado como tiempo de trabajo a todos los efectos, y su coste no podr\u00e1 recaer en nin- g\u00fan caso sobre los delegados de prevenci\u00f3n. 2. A los delegados de prevenci\u00f3n les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en el apartado 2 del art\u00edculo 65 del Estatuto de los Trabajadores en cuanto al sigilo profesional debido respec-to de las informaciones a que tuviesen acce- so como consecuencia de su actuaci\u00f3n en la empresa. 3. Lo dispuesto en el presente art\u00edculo en ma-teria de garant\u00edas y sigilo profesional de los delegados de prevenci\u00f3n se entender\u00e1 refe- rido, en el caso de las relaciones de car\u00e1c-ter administrativo o estatutario del personal al servicio de las Administraciones p\u00fablicas, a la regulaci\u00f3n contenida en los art\u00edculos 10, p\u00e1rrafo segundo, y 11 de la Ley 9/1987, de 12 de junio, de \u00d3rganos de Representaci\u00f3n, Determinaci\u00f3n de las Condiciones de Trabajo y Participaci\u00f3n del Personal al Servicio de las Administraciones P\u00fablicas. Art\u00edculo 38. Comit\u00e9 de seguridad y salud 1. El Comit\u00e9 de seguridad y salud es el \u00f3rgano paritario y colegiado de participaci\u00f3n desti- nado a la consulta regular y peri\u00f3dica de las actuaciones de la empresa en materia de pre- venci\u00f3n de riesgos.2. Se constituir\u00e1 un Comit\u00e9 de seguridad y salud en todas las empresas o centros de trabajo que cuenten con 50 o m\u00e1s trabajadores. El comit\u00e9 estar\u00e1 formado por los delegados de prevenci\u00f3n, de una parte, y por el empresario y/o sus representantes en n\u00famero igual al de los delegados de prevenci\u00f3n, de la otra. En las reuniones del comit\u00e9 de seguridad y salud participar\u00e1n, con voz pero sin voto, los dele- gados sindicales y los responsables t\u00e9cnicos de la prevenci\u00f3n en la empresa que no est\u00e9n incluidos en la composici\u00f3n a la que se refiere el p\u00e1rrafo anterior. En las mismas condiciones podr\u00e1n participar trabajadores de la empresa que cuenten con una especial cualificaci\u00f3n o informaci\u00f3n respecto de concretas cuestiones que se debatan en este \u00f3rgano, y t\u00e9cnicos en prevenci\u00f3n ajenos a la empresa, siempre que as\u00ed lo solicite alguna de las representaciones en el Comit\u00e9. 3. El Comit\u00e9 de seguridad y salud se reunir\u00e1 tri-mestralmente y siempre que lo solicite alguna de las representaciones en el mismo. El Comi- t\u00e9 adoptar\u00e1 sus propias normas de funciona- miento. Las empresas que cuenten con varios centros de trabajo dotados de Comit\u00e9 de se-guridad y salud podr\u00e1n acordar con sus traba-jadores la creaci\u00f3n de un Comit\u00e9 intercentros, con las funciones que el acuerdo le atribuya. Art\u00edculo 39. Competencias y facultades del Comit\u00e9 de seguridad y salud 1. El Comit\u00e9 de seguridad y salud tendr\u00e1 las si- guientes competencias: a) Participar en la elaboraci\u00f3n, puesta en pr\u00e1c- tica y evaluaci\u00f3n de los planes y programas de prevenci\u00f3n de riesgos de la empresa. A tal efecto, en su seno se debatir\u00e1n, antes de su puesta en pr\u00e1ctica y en lo referente a su incidencia en la prevenci\u00f3n de ries-gos, la elecci\u00f3n de la modalidad organiza-tiva de la empresa y, en su caso, la gesti\u00f3n realizada por las entidades especializadas con las que la empresa hubiera concertado la realizaci\u00f3n de actividades preventivas; los proyectos en materia de planificaci\u00f3n, -29- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 organizaci\u00f3n del trabajo e introducci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas, organizaci\u00f3n y desa-rrollo de las actividades de protecci\u00f3n y prevenci\u00f3n a que se refiere el art\u00edculo 16 de esta Ley, y proyecto y organizaci\u00f3n de la formaci\u00f3n en materia preventiva. b) Promover iniciativas sobre m\u00e9todos y pro- cedimientos para la efectiva prevenci\u00f3n de los riesgos, proponiendo a la empresa la mejora de las condiciones o la correcci\u00f3n de las deficiencias existentes. 2. En el ejercicio de sus competencias, el Comit\u00e9 de seguridad y salud estar\u00e1 facultado para: a) Conocer directamente la situaci\u00f3n relativa a la prevenci\u00f3n de riesgos en el centro de trabajo, realizando a tal efecto las visitas que estime oportunas. b) Conocer cuantos documentos e informes relativos a las condiciones de trabajo sean necesarios para el cumplimiento de sus funciones, as\u00ed como los procedentes de la actividad del servicio de prevenci\u00f3n, en su caso. c) Conocer y analizar los da\u00f1os producidos en la salud o en la integridad f\u00edsica de los trabajadores, al objeto de valorar sus cau- sas y proponer las medidas preventivas oportunas. d) Conocer e informar la memoria y progra-maci\u00f3n anual de servicios de pr evenci\u00f3n. 3. A fin de dar cumplimiento a lo dispuesto en esta Ley respecto de la colaboraci\u00f3n entre empresas en los supuestos de desarrollo si- mult\u00e1neo de actividades en un mismo centro de trabajo, se podr\u00e1 acordar la realizaci\u00f3n de reuniones conjuntas de los comit\u00e9s de seguri-dad y salud, o en su defecto de los delegados de prevenci\u00f3n y empresarios de las empresas que carezcan de dichos comit\u00e9s, u otras me- didas de actuaci\u00f3n coordinada. g) Planificar la prevenci\u00f3n, buscando un con- junto coherente que integre en ella la t\u00e9c-nica, la organizaci\u00f3n del trabajo, las condi-ciones de trabajo, las relaciones sociales y la influencia de los factores ambientales en el trabajo. h) Adoptar medidas que antepongan la pro- tecci\u00f3n colectiva a la individual. i ) Dar las debidas instrucciones a los trabaja- dores.-31-CUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 El poder, el dinero y la carne. Prioridades reales en las redes sist\u00e9micas Miquel Porta Serra otros expertos en salud p\u00fablica y administraci\u00f3n sanitaria. Cuando traigo a colaci\u00f3n la mencionada pel\u00ed- cula ganadora de un \u00d3scar4 es porque me parece conveniente ponernos en situaci\u00f3n: recordar las infundadas \u00abAs\u00bb que Moody's, Standard & Poor's y otras poderosas agencias de calificaci\u00f3n de riesgos otorgaban la v\u00edspera misma del colapso de Bear Stearns, AIG, Crew, Fanny Mae o Leh- man Brothers; el ingente y lucrativo lobbying de la industria financiera a republicanos y dem\u00f3cra-tas para ser menos regulada; el rescate de AIG, la empresa de seguros m\u00e1s grande del mundo, cuyas siglas vimos estampadas durante a\u00f1os en la camiseta del Manchester United (claro, como las de otras empresas globales en las de equi-pos m\u00e1s cercanos); los trillonarios oligopolios co-losalmente derrumbados; los ingentes beneficios de los \u00abbancos de inversi\u00f3n\u00bb m\u00e1s admirados de Wall Street con la venta fraudulenta, a sabiendas, de heces financieras; las ganancias de 485 millo-En verdad esta ser\u00eda una \u00e9poca maravillosa, ple-na y excitante -si no fuese a la vez tan cruel y miserable. (Aunque el mundo nunca ha sido una Arcadia). 2,3 El caso es que no creo que podamos hablar de \u00abdefinici\u00f3n de prioridades\u00bb como antes de 2007 o, por decirlo muy abreviadamente, como antes de Inside job, el documental sobre \u00abla co-rrupci\u00f3n sist\u00e9mica de los Estados Unidos por la industria de sistemas financieros\u00bb. 4 No pode- mos; en mi discutible opini\u00f3n, no cabr\u00eda mayor estupidez ni incompetencia. \u00bfAlguien decente, competente y l\u00facido puede en verdad creer que es correcto -moralmente, t\u00e9cnicamente, pol\u00edtica- mente- hablar de prioridades, de pol\u00edtica o de econom\u00eda como si nada hubiese pasado? No me refiero s\u00f3lo a la corrupci\u00f3n de ciertas com-ponentes fundamentales del sistema financiero: en este texto tambi\u00e9n presentar\u00e9 algunas cues-tiones que afectan a los -a mi juicio, parcialmente obsoletos- modos de pensar de los salubristas y I remember you well in the Chelsea Hotel, you were talking so brave and so sweet, while the limousines waited in the street.Those were the reasons and that was New York,we were running for the money and the flesh.You were famous, your heart was a legend.You told me again you preferred handsome menbut for me you would make an exception. Leonard Cohen, Chelsea Hotel. 1 No podr\u00edamos vivir en una \u00e9poca mejor, porque casi todo lo que cre\u00edamos saber resulta que no es verdad. Valentine (Tom Stoppard, Arcadia).2-32- El poder, el dinero y la carne. Prioridades reales en las redes sist\u00e9micas nes de d\u00f3lares y similares de algunos ejecutivos (\u00bf\u00abit was all about greed\u00bb?; no, no era todo una cuesti\u00f3n de avaricia); 4 los millones de desem- pleados o arruinados por ese capitalismo \u00abfinan-ciero\u00bb; los rescates multibillonarios a costa de los impuestos de los ciudadanos y el subsiguiente d\u00e9ficit \u00abp\u00fablico\u00bb (una losa para las \u00abfuturas gene- raciones\u00bb, cuyo origen tantos expertos en pen- siones esconden); los escasos condenados; la (i)responsabilidad de las escuelas de negocios y economistas de ah\u00ed, aqu\u00ed y allende; las escan-dalosas \u00abpuertas giratorias\u00bb entre Wall Street y el gobierno federal de los Estados Unidos y sus imitadores en tantos otros lugares, incluyendo nuestras entra\u00f1ables comunidades aut\u00f3nomas... S\u00f3lo es necesario ser un capitalista honrado para reconocerlo. Y para pensar si podemos hablar de definici\u00f3n de prioridades en pol\u00edticas como si nada hubiese pasado. No s\u00f3lo por lo que pas\u00f3 y pasa, en s\u00ed, sino por sus causas estructurales. 5-9 Y por el cambio radical que en los \u00faltimos lustros ha experimentado el funcionamiento del mundo. Por supuesto que muchas de esas causas fun-damentales son de mucho antes. Sugiero esto desde un cierto grado de com- prensi\u00f3n por quienes desde siempre han ido de-tr\u00e1s \u00abdel dinero y la carne\u00bb. Como pocas d\u00e9ca-das antes de 2007 ya les pasaba, a su manera, a Leonard Cohen, Janis Joplin y compa\u00f1\u00eda en una Nueva York tan igual, tan diferente. 1,10 Nue- va York, ese cerebelo, ese ovillo de trillones de cables y haces de colores en las redes indus-triales y culturales globales -esos tupidos rizos en las ingles de la aldea global. 11 El cerebelo es una regi\u00f3n del enc\u00e9falo cuya funci\u00f3n principal es integrar y en cierto modo regular los flujos de las v\u00edas sensitivas y las v\u00edas motoras. De regulaci\u00f3n e integraci\u00f3n trata en buena parte este cap\u00edtulo. Si no renovamos nuestro pensamiento sobre quienes detentan poder, y sobre quienes ans\u00edan alg\u00fan placer, pocas prioridades que definamos ser\u00e1n siquiera veros\u00edmiles (ver m\u00e1s adelante). Basta pensar en la dif\u00edcil regulaci\u00f3n de las in-dustrias tabacalera, qu\u00edmica, alimentaria, de be-bidas alcoh\u00f3licas o automovil\u00edstica, entre tantas otras. 7,12 O en este famoso trozo de canci\u00f3n: \u00abTodo lo que me gusta es ilegal, es inmoral, o engorda\u00bb. 13Pero pienso que hay m\u00e1s: reflexionar sobre la definici\u00f3n de prioridades en las pol\u00edticas de salud exige analizar qui\u00e9nes son, d\u00f3nde est\u00e1n, c\u00f3mo fluyen y funcionan los distintos poderes en el sis-t\u00e9mico mundo de hoy, 14 profundamente injusto, conectado e interdependiente. Los poderes que influyen en la salud desde casi todos los \u00e1mbitos de la econom\u00eda, la pol\u00edtica, la cultura, el ocio o el medio ambiente. Los haces, nodos y ovillos de las redes en las que se ejecutan ciertas prioridades Seg\u00fan el Global Financial Centres Index (que debe ser m\u00e1s o menos tan fiable como otros \u00edndices, o sea, m\u00e1s bien no del todo), elabora-do por el think-tank Z/Y, con sede en Londres, y patrocinado anualmente por la Qatar Financial Centre Authority (todo ello muy t\u00edpico de como hoy es y va el mundo, ese en el que se estable-cen prioridades), ayer los diez primeros centros financieros del mundo eran Nueva York, Lon-dres, Hong Kong, Singapur, Z\u00farich, Tokio, Se\u00fal, Boston, Ginebra y San Francisco. Aunque seg\u00fan el International Financial Centres Development Index, elaborado por la agencia de noticias chi-na Xinhua conjuntamente con el Chicago Mer - cantile Exchange y la empresa norteamericana Dow Jones & Company (alianza asimismo bas-tante t\u00edpica de \u00eddem), anteayer los diez primeros centros financieros del mundo eran Nueva York, Londres, Hong Kong, Tokio, Singapur, Shangh\u00e1i, Par\u00eds, Frankfurt, Chicago y S\u00eddney. S\u00ed, esos deben ser los principales nodos donde algunos intentan definir sus prioridades. Tambi\u00e9n est\u00e1 Naciones Unidas, qu\u00e9 duda cabe, y M\u00e9dicos Sin Fronte-ras, Apple, Exxon, Berkshire Hathaway, HSBC, BlackRock, Bridgewater, Bloomberg, Novartis y el Panel Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Clim\u00e1tico. Claro. 11 El an\u00e1lisis, radiograf\u00eda, tomograf\u00eda computari- zada o v\u00eddeo de las redes y sus nodos de poder (financiero, pol\u00edtico, industrial, tecnol\u00f3gico, mi-litar, l\u00fadico, cultural, sanitario, acad\u00e9mico, etc.): quiz\u00e1 ser\u00eda este un lugar en el que hacerlo, el an\u00e1lisis, o cuando menos un lugar al que traer unos pocos buenos an\u00e1lisis; no ser\u00eda servidor la persona adecuada. Mas espero que las pince--33- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 ladas del p\u00e1rrafo anterior sean algo sugerentes sobre las razones y las caracter\u00edsticas de la tarea, las cuales se completan parcialmente mediante el contraste con lo que sigue. Otros definen las prioridades y toman las decisiones Pienso en 2007, casualmente. Cuando intenta- mos introducir m\u00e1s valores de salud p\u00fablica y ra-cionalidad (efectividad, eficiencia, prudencia, co-nocimiento cient\u00edfico, respeto por el valor excep-cional de las vacunaciones masivas, cuasi-obliga- torias) en la decisi\u00f3n de si era prioritaria la pol\u00edtica de vacunar a miles de ni\u00f1as sanas contra el virus del papiloma humano (VPH) para prevenir, tres o cinco d\u00e9cadas m\u00e1s tarde, o nunca, el c\u00e1ncer de cuello uterino. 15 En las ocasiones en que logramos que se atendiesen nuestras reflexiones, cuando al cabo no hab\u00eda argumentos cient\u00edficos que rebatie-sen nuestras propuestas centrales, entonces va-rias veces fue pronunciada la siguiente sentencia: \u00abs\u00ed, s\u00ed... pero la decisi\u00f3n ya est\u00e1 tomada\u00bb. Enton- ces, en agosto de 2007, la decisi\u00f3n de vacunar ya estaba o se daba por tomada, antes de que los supuestos leg\u00edtimos decisores la tomasen. Ni el mundo acad\u00e9mico, ni la corporaci\u00f3n m\u00e9dica, ni los medios de comunicaci\u00f3n, ni las Administra-ciones ejercieron bien las funciones que es esen-cial ejerzan en una sociedad democr\u00e1tica. Para equilibrar las intensas pr\u00e1cticas -quiz\u00e1 la inmensa mayor\u00eda, legales y leg\u00edtimas- de ciertas empresas. Tales funciones sociales pueden ejercerse. Y se ejercen en m\u00faltiples instituciones, Adminis-traciones y otros \u00e1mbitos de las democracias m\u00e1s maduras que existen en las sociedades ca-pitalistas m\u00e1s serias. Las anteriores alusiones a los centros financieros del mundo no est\u00e1n im-pregnadas de ning\u00fan determinismo econ\u00f3mico, fatalismo, escapismo o nihilismo (\u00aben un mundo globalizado no se puede hacer nada\u00bb: falso); s\u00f3lo intentan estar impregnadas de la dosis justa de realismo. Aunque no ignore que ese realismo puede conllevar sesgos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos. Al mencionar las funciones que deben y pue- den ejercer el mundo acad\u00e9mico, la corporaci\u00f3n m\u00e9dica, las corporaciones sanitarias, los medios de comunicaci\u00f3n y los gobiernos (estatal, auto-n\u00f3micos, municipales, europeo, transnacionales, etc.) al definir prioridades, hay dos o tres facetas e implicaciones que no debo pasar por alto. Pri-mera: la menci\u00f3n tiene su origen en una visi\u00f3n del poder en la sociedad global; el poder no lo po-seen s\u00f3lo las grandes empresas, lo poseen tam-bi\u00e9n esas otras esferas. El poder de las grandes empresas puede ser equilibrado; a veces, contra-rrestado (a veces, reforzado positivamente para todos). De la interacci\u00f3n de esos poderes pueden surgir prioridades verdaderas: justas, racionales, socialmente eficientes, etc. Segunda: he olvidado mencionar el poder de las organizaciones socia-les y ciudadanas; pero entre unos y otros, a me-nudo, les hemos otorgado un papel fundamental en otros papeles, desde el Diccionario de Epide-miolog\u00eda hasta la Ley General de Salud P\u00fablica. Y tercera: como consecuencia de este relativo olvido, nuestro an\u00e1lisis de la decisi\u00f3n de \u00abvacunar contra el VPH-c\u00e1ncer cervical\u00bb 15 probablemente fue demasiado \u00abgobiernoc\u00e9ntrico\u00bb, en la expre-si\u00f3n que en estas mismas p\u00e1ginas utiliza Beatriz Gonz\u00e1lez L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel. A pesar de todo lo que supuso abrir la firma de nuestra declaraci\u00f3n (solicitando una moratoria) a toda/o ciudadana/o. Varios miles la hicieron suya en alguna medida. A pesar de todo, con las cautelas esbozadas, est\u00e1 claro que podemos contribuir a mejorar mu-cho los procesos de decisi\u00f3n: si nos centramos en mejorar la \u00abpol\u00edtica real\u00bb y no tanto la \u00abpol\u00edtica ficci\u00f3n\u00bb. 16 No pocos pensamos que el progreso podr\u00eda pasar, por ejemplo, por fortalecer \u00f3rganos como el Consejo Interterritorial del Sistema Na-cional de Salud o las agencias que ya promueven la cooperaci\u00f3n horizontal o supra-auton\u00f3mica. Un objetivo es que tales \u00f3rganos tomen m\u00e1s decisiones vinculantes tras un proceso t\u00e9cnica-mente m\u00e1s riguroso de an\u00e1lisis (basado en infor - maci\u00f3n v\u00e1lida y relevante) y deliberaci\u00f3n, y que cada decisi\u00f3n importante tenga un mejor segui-miento de sus efectos y una buena evaluaci\u00f3n de estos. 9 Cu\u00e1nto potencial de transformaci\u00f3n real hay en estos objetivos, cu\u00e1nta eficiencia podr\u00eda ganarse; y qu\u00e9 contraste con los discursos tipo \u00abestas-competencias-son-m\u00edas\u00bb. Pero el Consejo Interterritorial, el propio Minis- terio de Sanidad y otras instituciones pol\u00edticas y hasta t\u00e9cnicas, en Espa\u00f1a adolecen de una debi--34- El poder, el dinero y la carne. Prioridades reales en las redes sist\u00e9micas lidad pol\u00edtica y econ\u00f3mica cr\u00f3nica, como bien se- \u00f1ala en p\u00e1ginas aqu\u00ed cercanas Ildefonso Hern\u00e1n-dez. Que esas instituciones ganen peso pol\u00edtico y apoyo social, y superen la escasez de recursos humanos y materiales, debe ser una prioridad. Otros compa\u00f1eros de Jornada, y ahora de Cua- derno, abundan en ello cabalmente. Hoy m\u00e1s que nunca tengo la sensaci\u00f3n de que en Catalu\u00f1a y en el resto de Espa\u00f1a muchos estamos deslum-brados por discursos de apariencia pol\u00edtica que poco tienen que ver con la realidad de nuestras condiciones de vida. En cambio, otra Pol\u00edtica po-dr\u00eda tener un impacto considerable. La ausencia de atenci\u00f3n o de confianza en la eficacia de las instituciones que realmente influyen en los facto- res condicionantes de nuestra calidad de vida y bienestar, y la atenci\u00f3n desmesurada a discursos y gestos sin impacto real, es un hecho a mi juicio fundamental (antiguo, si se quiere, pero peculiar hoy en d\u00eda). Incluso si creemos, como yo tambi\u00e9n creo, que esas emotividades y aparentes irracio-nalidades son profundamente humanas, inevita-bles, y en parte sanas. 16 Incluso as\u00ed. Los otros textos de este volumen desarrollan y profundizan en muchas de estas cuestiones, como la escasa disponibilidad de estructuras administrativas para formalizar pol\u00edticas trans- versales; las interacciones entre los actores, las caracter\u00edsticas de las alianzas, marcos y espacios de decisiones; la propia configuraci\u00f3n pol\u00edtica de la acci\u00f3n (pol\u00edtica) intra-estatal y supra-estatal; las positivas experiencias en la regulaci\u00f3n de las condiciones de trabajo, de las que mucho puede aprenderse; la complejidad sociopol\u00edtica, meto-dol\u00f3gica y normativa de los procesos de defini-ci\u00f3n de prioridades; las experiencias fracasadas, como las de muchos Planes de Salud; las expe- riencias fruct\u00edferas en desinversi\u00f3n; la ampliaci\u00f3n de las dimensiones de nuestros marcos de an\u00e1-lisis hacia cuestiones relativas al bienestar social, las capacidades de las personas y la satisfacci\u00f3n o bienestar subjetivo; la competencia real (pol\u00ed-tica, presupuestaria, cultural, ciudadana) entre estos objetivos. Sin menoscabo de todo lo anterior, estoy entre quienes consideran conveniente -pol\u00edtica- mente, pragm\u00e1ticamente, \u00e9ticamente-, y tam- bi\u00e9n atractivo culturalmente, psicol\u00f3gicamente y emocionalmente, constatar que existen nume- rosos ejemplos de instituciones y de otras orga-nizaciones p\u00fablicas y privadas que desarrollan excelentes pol\u00edticas \u00abpositivas\u00bb. Con ese discu- tible t\u00e9rmino me refiero a pol\u00edticas que priorizan el bien com\u00fan, la justicia y la equidad, la educa-ci\u00f3n, el respeto al medio ambiente, la salud, los derechos de los trabajadores, el bienestar social, el consumo responsable, la econom\u00eda real... Po-l\u00edticas con las que puede estar ampliamente de acuerdo un tambi\u00e9n amplio espectro de sensibi- lidades e ideolog\u00edas. Con todas las limitaciones y errores que se quiera. Es f\u00e1cil hallar ejemplos de po l\u00edticas positivas en muchas (no todas) de las po l\u00edticas de numerosas (no todas) agencias euro- peas, norteamericanas, globales... Y en las pol\u00ed-ticas de organismos dependientes de municipios y comunidades aut\u00f3nomas espa\u00f1olas. Parece mentira que tengamos que recordarlo -que hay muchos ejemplos-, pero es que escribimos en agosto y septiembre de 2015, y s\u00ed, hay que recor - darlo: recesi\u00f3n o inestabilidad econ\u00f3mica (global, china y brasile\u00f1a, tantas otras), cambio clim\u00e1tico (Par\u00eds), Estado isl\u00e1mico, Siria, crisis hist\u00f3rica de refugiados, crisis de muchos modelos de negocio (periodismo, energ\u00eda), desconfianza y temor... La escala y simultaneidad de las crisis hace si cabe m\u00e1s necesario recordar que en salud p\u00fablica muchas veces (no siempre) ya sabemos c\u00f3mo hay que deliberar y decidir, qu\u00e9 hay que priorizar, y qu\u00e9 organizaciones y recursos son ne-cesarios y eficientes. Lo sabemos. Naturalmente, falta m\u00e1s apoyo ciudadano y medi\u00e1tico, mayor fortaleza organizativa ante los poderes t\u00f3xicos y la corrupci\u00f3n, sistemas de regulaci\u00f3n inteligen- tes, eficientes, globales... Creo que el an\u00e1lisis, radiograf\u00eda, tomograf\u00eda computarizada o v\u00eddeo de las redes de salud p\u00fa- blica (y sus nodos de poder, que tambi\u00e9n los hay) nos sorprender\u00eda favorablemente. Por su densi- dad, interactividad, plasticidad y riqueza estruc-tural y funcional, por su considerable eficiencia social. Aunque en ciertas \u00e1reas de dicho an\u00e1li- sis estar\u00edan, sin duda, los servicios tradicionales de salud p\u00fablica y sanidad, por \u00abredes de salud p\u00fablica\u00bb entiendo todas las redes (organizacio- nes p\u00fablicas y privadas, instituciones, empresas, -35- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 etc.) que influyen en el estado de salud de una poblaci\u00f3n.17,18 As\u00ed pues, el v\u00eddeo deber\u00e1 incluir todos los factores y procesos condicionantes de la salud que en la sociedad espa\u00f1ola (europea, etc.) actual operan desde y en los sistemas de econom\u00eda y trabajo, medio ambiente, educaci\u00f3n y cultura, informaci\u00f3n, transporte y energ\u00eda, in- dustrias de todo tipo, urbanismo y vivienda, ali-mentaci\u00f3n, consumo, deporte, tiempo libre... No digo que todo vaya maravillosamente, digo que s\u00f3lo tenemos ideas muy borrosas de la estructu-ra, otras caracter\u00edsticas, mecanismos y efectos sobre la salud de esas tupidas redes. Por su-puesto, las redes tienen m\u00faltiples planos o nive-les conectados, los sistemas son cuanto menos tridimensionales y las propiedades emergentes en ciertos planos no se deducen de forma sim- ple de las propiedades de las partes influyentes. Es necesario que visualicemos y analicemos me-jor esas redes, procesos y efectos. Algo que en buena medida ya se est\u00e1 haciendo desde enfo-ques como la evaluaci\u00f3n del impacto en la salud y el mapeo de activos en salud. 19 Estas intuiciones y sugerencias est\u00e1n con- dicionadas por una idea o sesgo, a saber, que podr\u00edamos visualizar (y en ocasiones hasta cuan-tificar) mucho mejor los efectos positivos (sobre la salud, la calidad del trabajo, la convivencia, la educaci\u00f3n, el ocio, el medio ambiente, la segu- ridad, la calidad democr\u00e1tica, etc., etc.) que tie-nen muchas pol\u00edticas p\u00fablicas y privadas, y que si lo hici\u00e9semos, los ciudadanos apreciar\u00edamos (en dos acepciones del verbo: ver y valorar) me-jor lo que de manera individual y colectivamente hacemos bien. De ah\u00ed podr\u00eda surgir una mayor confianza en lo que hacemos bien. 18 Que no nos vendr\u00eda mal. Sin duda, el mismo razonamiento vale para lo que hacemos mal, para los efectos adversos o \u00abexternalidades\u00bb (sobre la salud, la calidad del trabajo, la convivencia...) que tienen muchas pol\u00edticas p\u00fablicas y privadas. Algunas de las dificultades que el ser humano tiene para apartar velos y ver mejor la realidad son las mismas que complican ciertas etapas de la definici\u00f3n de prioridades. Como bien se\u00f1ala Ricard Meneu en su texto, nada de lo anterior implica que el proceso de priorizaci\u00f3n pueda ser exclusivamente t\u00e9cnico, en absoluto. El proceso est\u00e1 y debe estar permeado de sentimientos, emociones, creencias, valores y normas cultura- les, morales y pol\u00edticas. Adem\u00e1s, muchos pensa- mos que de alguna manera hay que asumir (no aceptar) que a menudo el ser humano es contra- dictorio e incoherente, cuando no cosas peores, como nos recuerdan Pata Negra 13 o el peso que en Internet y en la econom\u00eda global tienen la por - nograf\u00eda y las apuestas. M\u00e1s dif\u00edcil y atractivo todav\u00eda Cabe que los modelos actualmente m\u00e1s popu-lares sobre los factores condicionantes de la sa- lud puedan o deban ser m\u00e1s modestos, o m\u00e1s ambiciosos; m\u00e1s pragm\u00e1ticos y radicales; m\u00e1s maduros en su an\u00e1lisis de los poderes hegem\u00f3- nicos y de las correspondientes estrategias pol\u00ed- ticas y econ\u00f3micas; o m\u00e1s circunscritos a lo que realmente puede hacerse desde los servicios de salud p\u00fablica y Administraci\u00f3n sanitaria. Que no es poco. O puede que los modelos ya sean bas- tante razonables y est\u00e9n bien formulados, te\u00f3ri- camente. 9,17-21 Mas si somos coherentes desde los puntos de vista intelectual, profesional y pol\u00edtico con los actuales modelos sobre los factores condicionan- tes de la salud (tan diversos),5,6,9,16 y por tanto con ideas-lema como por ejemplo la de \u00absalud en to- das las pol\u00edticas\u00bb, entonces conviene se\u00f1alar que la implicaci\u00f3n de las empresas p\u00fablicas y priva- das, y de las organizaciones sociales y ciudada- nas, en la definici\u00f3n de prioridades en las pol\u00edticas de salud -y en su aplicaci\u00f3n, seguimiento y eva- luaci\u00f3n- no debe circunscribirse, ni en la realidad actual se circunscribe, a las pol\u00edticas asistenciales sanitarias: esa participaci\u00f3n e influencia deben de- sarrollarse y en buena parte ya se desarrollan en todas las \u00e1reas pol\u00edticas y sociales que inciden en la salud (trabajo, alimentaci\u00f3n, medio ambien- te, etc.). Con lo cual se hace m\u00e1s evidente todav\u00eda no tanto la dificultad de llevar a la pr\u00e1ctica esos procesos de definici\u00f3n de prioridades (dificultad que parece una preocupaci\u00f3n muy de nosotros, los supuestos t\u00e9cnicos o expertos), sino que: a) muchos de esos procesos no se lideran y gestionan desde lo que tradicionalmente co--36- El poder, el dinero y la carne. Prioridades reales en las redes sist\u00e9micas nocemos por servicios de salud p\u00fablica o por las autoridades de salud p\u00fablica; b) esos procesos de definici\u00f3n y evaluaci\u00f3n en \u00e1reas no sanitarias ya se producen sin nuestra intervenci\u00f3n; c) habitualmente las organizaciones \u00abextrasani- tarias\u00bb lo hacen sin un reconocimiento hacia la salud p\u00fablica y sin mucha o ninguna concien- cia del impacto en la salud que tienen esas pol\u00edticas tradicionalmente consideradas no sanitarias; y d) pocas veces se han analizado con rigor los \u00e9xitos y fracasos de los \u00abmarcos de coordi-naci\u00f3n interministerial\u00bb y otras figuras insti-tucionales capaces de llevar a cabo pol\u00edticas transversales saludables y sostenibles. Los peligros son evidentes (p. ej., diluci\u00f3n de la Autoridad de salud p\u00fablica, p\u00e9rdida de pro- tagonismo de los representantes tradicionales de la salud p\u00fablica, debilidad ante otros depar - tamentos del mismo gobierno en la asignaci\u00f3n de presupuestos y otros poderes); pero la reali- dad es la que es. Nos guste m\u00e1s o menos. Y no puede dejar de atraernos en gran medida. Los modelos sobre los factores condicionantes de la salud tienen raz\u00f3n de ser y reflejan esa realidad: existen m\u00faltiples influencias extrasanitarias en la salud. En efecto, en epidemiolog\u00eda, econom\u00eda de la salud y salud p\u00fablica en general nos referimos a menudo a los modelos de condicionantes de la salud (a veces, de un modo bastante te\u00f3ri-co), a la complejidad de estructuras, factores y mecanismos que en tales modelos resumimos, al car\u00e1cter pol\u00edtico, econ\u00f3mico y cultural de mu- chos de esos procesos y de las estructuras y coyunturas en las que ocurren, y a su naturaleza y dimensiones internacional, global y sist\u00e9mica. Esos modelos sobre los factores condicionan-tes de la salud suelen tener un car\u00e1cter social, colectivo, poblacional, hist\u00f3rico y pol\u00edtico, nota- blemente alejado de los planteamientos m\u00e1s in-dividualistas sobre \u00abfactores de riesgo\u00bb o \u00abestilos de vida\u00bb, que cargan al individuo con casi toda la responsabilidad de su salud y en gran medida desde\u00f1an o soslayan las causas estructurales socioambientales del enfermar. 21 Es pues atractivo y relevante reflexionar sobre los nuevos hallazgos emp\u00edricos, que he cono-cido por Beatriz Gonz\u00e1lez, sobre la posibilidad o el hecho de que para el bienestar personal o social importen m\u00e1s las desigualdades en renta que las desigualdades en salud. Coincido con ella en que lo m\u00e1s llamativo de los resultados del enorme estudio que comenta -llamativo tambi\u00e9n para los marcos de trabajo m\u00e1s habituales en salud p\u00fablica- es que la m\u00e1xima diferencia entre niveles de satisfacci\u00f3n vital se da entre personas empleadas y desempleadas, no entre los que tie-nen mejor o peor salud. Con la l\u00f3gica variabilidad y heterogeneidad interindividual e intraindividual. Pues entonces casi que algunos salubristas se reciclen hacia la econom\u00eda pol\u00edtica. Y como toda broma, va medio en serio: algunas pro-puestas econ\u00f3micas de la epidemiolog\u00eda social y de la epidemiolog\u00eda life-course, 17 por ejemplo, y de la salud p\u00fablica (sobre redistribuci\u00f3n de ren-ta o sobre el estado del bienestar, por ejemplo), parecen demasiado generales, simples o inge-nuas; tienen externamente un car\u00e1cter pol\u00edtico -leg\u00edtimo, s\u00ed- , pero sin que a la vez posean los imprescindibles contenidos y resortes para pulir y llevar a cabo la propuesta (estrategia pol\u00edtica, econ\u00f3mica, medi\u00e1tica) que exigen: no incorpo-ran importantes factores culturales, pol\u00edticos y econ\u00f3micos, no contemplan factores coyuntura-les y t\u00e1cticos esenciales en pol\u00edtica, no est\u00e1n en las redes de influencia pol\u00edtica y econ\u00f3mica, y se hacen bastante o completamente desde fuera de los sistemas (democr\u00e1ticos) de gesti\u00f3n pol\u00edtica, econ\u00f3mica, medi\u00e1tica y social. Por supuesto que muchas propuestas (p. ej., sobre \u00absalud en todas las pol\u00edticas\u00bb) no son brin- dis al sol bienintencionados e ingenuos: poseen consciencia del sistema en el que juegan, defen-diendo la salud, con mucha raz\u00f3n de ser. A pe-sar de ello, creo que muchas propuestas est\u00e1n incompletas, como terminar\u00e9 de argumentar a continuaci\u00f3n. Pensemos, por ejemplo, sobre las razones de lo que Joaqu\u00edn Nieto denomina \u00abla- gunas de coordinaci\u00f3n institucional\u00bb (p. ej., entre salud p\u00fablica, salud laboral y salud ambiental) y \u00ablagunas de participaci\u00f3n\u00bb. \u00bfDe verdad puede un -37- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 salubrista esperar que responsables de sectores como la energ\u00eda, el transporte, la construcci\u00f3n, la industria alimentaria o la banca acepten el lideraz-go y la evaluaci\u00f3n de los expertos en salud p\u00fablica y administraci\u00f3n sanitaria para trabajar todos ar - moniosamente a favor de la salud, inspirados por ideas como la de la \u00absalud en todas las pol\u00edticas\u00bb? Es cierto, por suerte, no casualmente, que en \u00e1mbitos como la salud laboral est\u00e1n bastante de-sarrollados los espacios y mecanismos de parti-cipaci\u00f3n, como bien detalla Joaqu\u00edn. Creo que nuestros respectivos an\u00e1lisis son coincidentes al menos en que dos de las claves de esa partici-paci\u00f3n son las bases jur\u00eddicas y la pujanza de las organizaciones sociales y la sociedad civil. Por lo menos as\u00ed era en buena medida antes, antes de la actual recesi\u00f3n. 18-20 Ya he sugerido que ciertos modos de ver y pensar el mundo de los salubristas y otros ex-pertos en salud p\u00fablica y Administraci\u00f3n sanitaria est\u00e1n parcialmente obsoletos; por ejemplo, son demasiado piramidales. Y que reflexionar sobre la definici\u00f3n de prioridades en las pol\u00edticas de salud y bienestar social exige analizar c\u00f3mo funcionan los distintos poderes en el sist\u00e9mico mundo de hoy. 18- 25 Con nuevos marcos, instrumentos y preguntas podemos reflexionar sobre los poderes que influ-yen en la salud desde casi todos los \u00e1mbitos de la econom\u00eda, la pol\u00edtica, la cultura o el medio am-biente. Influyen desde la f\u00e1brica m\u00e1s cercana en Tarragona (alguna, harto contaminante por dentro y por fuera) y desde aquella en la lejana Malasia. Entonces, hoy m\u00e1s que nunca, dado el fun- cionamiento del planeta, para hacer pol\u00edticas sociales (la de salud entre ellas) necesitamos una mejor monitorizaci\u00f3n y an\u00e1lisis sist\u00e9micos de causas, da\u00f1os y beneficios sist\u00e9micos. 18,20,25 Y necesitamos actuar sist\u00e9micamente sobre las conexiones causales entre econom\u00eda, salud, cul-tura y ciudadan\u00eda. O si se prefiere, entre econom\u00eda sostenible, condiciones de trabajo, salud p\u00fablica, energ\u00eda y medio ambiente, guerras, emigraci\u00f3n, xenofobia, g\u00e9nero, valores democr\u00e1ticos... Pues ah\u00ed est\u00e1n, en esos procesos, en esos conflictos, flujos, conexiones y redes, los grandes factores condicionantes de la salud de la sociedad del si-glo xxi: en los sistemas de econom\u00eda y trabajo, en los ecosistemas naturales, en los sistemas de seguridad social, educaci\u00f3n, hacienda (pen-siones, fiscalidad verde, impuestos al capital), transporte y energ\u00eda, agricultura y alimentaci\u00f3n, relaciones de g\u00e9nero, consumo, tiempo libre, en la calidad de nuestra democracia... 16-21 Es curioso cu\u00e1n infrecuente es todav\u00eda que re- conozcamos que las pol\u00edticas sist\u00e9micas que afectan a la salud no pueden en modo alguno gestionarse s\u00f3lo desde la salud p\u00fablica o s\u00f3lo con la intervenci\u00f3n de las instituciones y organi- zaciones de salud p\u00fablica, sanidad o medicina. Por su propia naturaleza, esas pol\u00edticas no pue-den ser lideradas ni administradas \u00fanicamente desde la salud p\u00fablica. Por definici\u00f3n: son sis-t\u00e9micas. Tampoco muchas otras pol\u00edticas (edu-caci\u00f3n, medio ambiente, trabajo) pueden gestio-narse s\u00f3lo desde sus departamentos nominales. Incluso la propia medici\u00f3n, visualizaci\u00f3n, an\u00e1lisis, narraci\u00f3n, ejecuci\u00f3n, seguimiento, evaluaci\u00f3n y control de esos procesos supera ampliamente el marco de un solo enfoque, por transdisciplinario y transversal y familiarizado con la complejidad que sea y est\u00e9 un enfoque, como a menudo lo son y est\u00e1n los enfoques en salud p\u00fablica. Creo, pues, que debemos atender mejor al hecho de que las pol\u00edticas sist\u00e9micas no pueden desarrollarse desde un solo enfoque o marco tradicional; si de verdad aspiramos a poner la calidad de las condiciones de trabajo en todas las pol\u00edticas, la equidad en todas las pol\u00edticas, la educaci\u00f3n en todas las pol\u00edticas, el medio am-biente en todas las pol\u00edticas... Y si a su vez aspi-ramos a tener un cierto grado de influencia (con-trol, liderazgo, autoridad) en los impactos sobre la salud de las pol\u00edticas industriales, alimentarias, ambientales... No niego en absoluto que la acci\u00f3n local (mu- nicipal, auton\u00f3mica, estatal) tenga una enorme importancia. Hoy la tiene m\u00e1s que nunca. No es wishful thinking: en sistemas tan interconectados como los actuales, las pol\u00edticas locales influyen hacia arriba m\u00e1s que hace unas d\u00e9cadas, m\u00e1s que antes de Inside job (valga de nuevo el re-curso did\u00e1ctico al documental). En salud p\u00fabli-ca y Administraci\u00f3n sanitaria debemos estudiar y aprovechar mejor esas influencias bottom-up, de abajo arriba. Los grandes poderes financie- ros dependen mucho de las coyunturas locales -38- El poder, el dinero y la carne. Prioridades reales en las redes sist\u00e9micas (confianza, consumo, ambiente medi\u00e1tico, pr\u00e1c- ticas bancarias, regulaci\u00f3n estatal, econom\u00eda real). Las pol\u00edticas sobre disruptores endocrinos de S\u00e9gol\u00e8ne Royal (ministra de Ecolog\u00eda, Desa- rrollo Sostenible y Energ\u00eda de Francia) o de algu- nos ayuntamientos influyen en las pol\u00edticas de la industria mundial del pl\u00e1stico o de Coca-Cola.26 A Volkswagen, su reciente fraude con las emisio- nes le est\u00e1 repercutiendo en todo el mundo. Por todo lo apuntado y m\u00e1s, debemos reco- nocer lo mucho que ya ocurre -con impactos positivos y negativos para la salud- en \u00e1reas de gobierno, en sectores econ\u00f3micos y en la socie-dad en su conjunto (trabajo, medio ambiente, ali- mentaci\u00f3n, educaci\u00f3n, tiempo libre, etc.). \u00c1reas y sectores en los que, asum\u00e1moslo, no tienen pr\u00e1cticamente ninguna influencia directa los ex-pertos en epidemiolog\u00eda o econom\u00eda de la salud o cualquier otra especialidad tradicional de la salud p\u00fablica o los servicios sanitarios. No son pocas las dificultades te\u00f3ricas, conceptuales, ideol\u00f3gi- cas, metodol\u00f3gicas, pr\u00e1cticas, pol\u00edticas y \u00e9ticas. Si algunos problemas ni siquiera los vemos, qu\u00e9 decir de las soluciones. Que todo ello est\u00e9 plagado de peligros no im- pide que sea una realidad; la compleja, a menu- do cruel realidad de un planeta en el que ya hace tiempo se erosionaron -vaya- las pir\u00e1mides. 14 Influencias sobre la (des)regulaci\u00f3n de los procesos de decisi\u00f3n En la Jornada que dio lugar a este Cuaderno se habl\u00f3 sobre mucho m\u00e1s que sobre modos de establecer prioridades. Por buenas razones. Pues como acabamos de proponer, ya hace lar - go tiempo que muchas pir\u00e1mides de decisi\u00f3n se erosionaron o derrumbaron, generalmente para bien. De acuerdo, s\u00f3lo algunas pir\u00e1mides. En cualquier caso, como imagen y met\u00e1fora la pi- r\u00e1mide est\u00e1 en desuso, por obsoleta. Dicho sea con todo respeto por la considerable influencia y poder de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, el Banco Mundial, la Fundaci\u00f3n Gates, Princeton o el NICE (National Institute for Health and Care Excellence) brit\u00e1nico. Incluso cuando se logra decidir y aplicar ciertas prioridades -y as\u00ed ocurre a menudo tras mucha persuasi\u00f3n, di\u00e1logo, coo- peraci\u00f3n e inversiones-, el proceso de definici\u00f3n, decisi\u00f3n e implementaci\u00f3n tiene lugar dentro de densas redes y flujos veloces de poderes muy di-versos. Generalmente, en medio de una (in)com-petencia inmisericorde. Entonces, \u00bfa qu\u00e9 viene pretender que las prioridades se deciden como antes? No, no es casual, ni banal ni absurdo pre-tenderlo, creerlo. En la Jornada hablamos sobre (des)regulaci\u00f3n en el mundo sist\u00e9mico. Se habl\u00f3, impl\u00edcitamente, de regulaci\u00f3n, aunque no recuer - do que se mencionase la palabra hasta que yo lo hice al final. Pero los procesos de regulaci\u00f3n en los flujos de poder e influencia en las redes indus-triales y culturales globales estaban en la mente y en las propuestas de todos. Sugiero, pues, que uno de los conceptos m\u00e1s relevantes -y una de las met\u00e1foras atractivas- es el de \u00abregulaci\u00f3n\u00bb. Regulaci\u00f3n de los mercados financieros y sanitarios y mucho m\u00e1s, por su-puesto. Cierto, hay y no hay fronteras, es impo-sible y absurdo querer poner puertas al campo. Pero regular es imprescindible y posible. Regu-laci\u00f3n y buen gobierno de la inmigraci\u00f3n, las transacciones financieras f\u00fatiles, la pobreza y la desigualdad, la corrupci\u00f3n, el empleo y las con-diciones de trabajo. Regulaci\u00f3n de la educaci\u00f3n, la cultura, el medio ambiente y la producci\u00f3n de alimentos, las instituciones de gobernanza glo- bal, la innovaci\u00f3n social y tecnol\u00f3gica, etc. No se me escapa que la propuesta tiene escaso gla- mour, alejada como est\u00e1 de esl\u00f3ganes relativos a la in(ter)dependencia, las rupturas y los comien-zos \u00abdesde cero\u00bb. creo- a la \u00abpol\u00edtica real\u00bb, la de verdad, aquella que s\u00ed tiene efectos sobre los ciudadanos y el mundo. 16 En todo caso, no sabiendo apenas nada de finanzas ni de econom\u00eda ni de ciencia pol\u00edtica, para m\u00ed una referencia es la regulaci\u00f3n gen\u00f3-mica. El alternative splicing, por ejemplo. Como met\u00e1fora que nos puede inspirar, ayudar a pen- sar en los temas que aqu\u00ed nos ocupan. El \u00abem- palme alternativo\u00bb es un proceso fascinante -se cree que estrechamente regulado- que permite que un solo gen codifique m\u00faltiples prote\u00ednas: los exones del ARN producidos durante la transcrip-ci\u00f3n de un gen (el pre-ARNm) son reconectados -39- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 o empalmados no en una \u00fanica ineluctable se- cuencia sino de m\u00faltiples maneras, produciendo as\u00ed diferentes prote\u00ednas. Apreciar lo extraordina-riamente frecuente que el empalme alternativo es en biolog\u00eda humana ha sido crucial para demoler algunos aspectos fundamentales del \u00abdogma central de la biolog\u00eda\u00bb, como que cada gen s\u00f3lo codifica una prote\u00edna y viceversa; para explicar en parte que el ser humano tenga un n\u00famero estimado de genes codificadores de prote\u00ednas (19.042) muy bajo en comparaci\u00f3n con otras especies (el rat\u00f3n [Mus musculus] tiene 20.210 genes, el chimpanc\u00e9 unos 19.000); para en- tender algo mejor las fuentes de la complejidad de los organismos vivos o por qu\u00e9 las variantes gen\u00e9ticas identificadas hasta la fecha explican una parte tan peque\u00f1a de la agregaci\u00f3n familiar de las enfermedades complejas. 27 En la regulaci\u00f3n gen\u00f3mica hay un mundo de hechos, sistemas, mecanismos, procesos (me-ticulosamente y eficientemente regulados), con-ceptos y met\u00e1foras sugerentes y acaso \u00fatiles para pensar sobre prioridades en las pol\u00edticas de salud. Claro que el mundo de las ciencias so- ciales y pol\u00edticas no puede reducirse al de la ge-n\u00f3mica ni al de ciencia biol\u00f3gica, cl\u00ednica o f\u00edsica alguna. Claro que el gobierno de los asuntos so-ciales tiene otras \u00ableyes\u00bb, en buena parte. Mas en biolog\u00eda, en medicina y en la vida, sin regulaci\u00f3n no hay nada: ni vida ni salud ni riqueza ni ho-meostasis ni equilibrio. Sin regulaci\u00f3n no es posi-ble ni la m\u00e1s sencilla chapucilla de un microARN. Sin regulaci\u00f3n no existir\u00edamos. Y por supuesto que adem\u00e1s -adem\u00e1s- hay azar y necesidad y selecci\u00f3n y plasticidad y evoluci\u00f3n y... Claro. 27 Me explico un poco m\u00e1s, brevemente, con una definici\u00f3n de desregulaci\u00f3n: \u00abFracaso rela-tivo o completo al regular (comprobar, monitori-zar, vigilar, controlar, aplicar, ajustar, modular, en-cauzar, dirigir, liderar) una organizaci\u00f3n, sistema, pa\u00eds, \u00e1rea o proceso a fin de preservar su na- turaleza, equilibrio, prioridades, fines o funciones (como por ejemplo su homeostasis, inmunidad, metabolismo, salud, validez, accountability, co-hesi\u00f3n, libertad, equidad, eficiencia, riqueza, ca-pital humano, calidad democr\u00e1tica y ambiental). Hay numerosos tipos de desregulaci\u00f3n fisiol\u00f3gi- ca, mental, emocional, econ\u00f3mica, pol\u00edtica, fiscal, tecnol\u00f3gica o gen\u00f3mica, los cuales conducen a respuestas y efectos que est\u00e1n pobremente mo- dulados o que son perturbadores, caros o costo- sos, inmorales, ineficientes, injustos, corruptos, insostenibles, malsanos o patol\u00f3gicos.\u00bb 17 Naturalmente, otros conceptos importan- tes en este texto son los de salud p\u00fablica, sa- lud poblacional, salud global, pol\u00edticas p\u00fablicas saludables, prevenci\u00f3n, estrategias preventivas, evidence-informed health policymaking, costes de la inacci\u00f3n, capital social, pensamiento indi- vidual, contexto, an\u00e1lisis multinivel, herencia cul- tural, curso de la vida, or\u00edgenes de la salud y la enfermedad en el desarrollo, sistema, sist\u00e9mico, causalidad, riesgo, enfermedades de etiolog\u00eda compleja y, quiz\u00e1s, epidemiolog\u00eda pol\u00edtica. 17,21-24 Agradecimientos Agradezco los valiosos comentarios cr\u00edticos de Ildefonso Hern\u00e1ndez a una versi\u00f3n anterior del texto. Agradezco asimismo la constante y exce- lente ayuda de Yolanda Rovira. El trabajo del gru- po de investigaci\u00f3n del autor es en parte posible gracias a las aportaciones del Parc de Salut Mar al Instituto Hospital del Mar de Investigaciones M\u00e9dicas (IMIM); Gobierno de la Generalitat de Catalunya (2014 SGR 1012); Instituto de Salud Carlos III - FEDER (FIS PI13/00020 y CIBER de Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica CIBERESP), Gobierno de Espa\u00f1a; y Fundaci\u00f3 La Marat\u00f3 de TV3 (20132910). Este texto se termin\u00f3 de escribir en Barcelo- na, el domingo 27 de septiembre de 2015. Bibliograf\u00eda 1. Cohen L. Chelsea Hotel #2. En: New skin for the old ceremony [disco]. Disponible en: http://genius.com/Leonard-cohen-chelsea-hotel-no-2-lyrics. En la red se encuentran m\u00faltiples versiones de la canci\u00f3n y de la posici\u00f3n en ella de Cohen y Janis Joplin. Otras partes relevantes del texto son: I remember you well in the Chelsea Hotel, you were talking so brave and so sweet, giving me head on the unmade bed, while the limou- sines waited in the street. Those were the reasons and that was New York, we were running for the money -40- El poder, el dinero y la carne. Prioridades reales en las redes sist\u00e9micas and the flesh. Ah, but you got away, didn't you babe, you just turned your back on the crowd, you got away. I never once heard you say, I need you, I don't need you, I need you, I don't need you, and all of that jiving around. I remember you well in the Chelsea Hotel, you were famous, your heart was a legend. You told me again you preferred handsome men, but for me you would make an exception. And clenching your fist for the ones like us who are oppressed by the figures of beauty, you fixed yourself, you said, \"Well never mind, we are ugly but we have the music.\" And then you got away, didn't you babe... I don't mean to suggest that I loved you the best, I can't keep track of each fallen robin. I remember you well in the Chelsea Hotel, that's all, I don't even think of you that often. Una traducci\u00f3n aproximada y no literaria ser\u00eda: Te recuerdo bien, en el Hotel Chelsea, hablabas con coraje, y tan dulce, mien-tras las limusinas esperaban en la calle. Esas fueron las razones y eso era Nueva York, corr\u00edamos detr\u00e1s del dinero y la carne. Ah, pero t\u00fa te fuiste, \u00bfno, cari\u00f1o? Simplemente le diste la espalda a la multitud, te fuiste, y ni una vez te o\u00ed decir: te necesito, no te necesito, te necesito, no te necesito, y todos esos remilgos. Te recuerdo bien, en el Hotel Chelsea, eras famosa, tu coraz\u00f3n era una leyenda. Me dijiste otra vez que prefe-r\u00edas a los hombres guapos, pero que conmigo har\u00edas una excepci\u00f3n. Y apretando tu pu\u00f1o por los que son como nosotros, los oprimidos por los c\u00e1nones de la belleza, te compusiste, dijiste: \"Bueno, da igual, somos feos pero tenemos la m\u00fasica\". Ah, pero t\u00fa te fuiste \u00bfno, cari\u00f1o? No quiero sugerir que te quise como a la que m\u00e1s, no puedo seguir el rastro de cada gorri\u00f3n ca\u00eddo. Te recuerdo bien, en el Hotel Chelsea, eso es todo, ni siquiera pienso en ti muy a menudo. Con permiso de los incondicionales de Cohen, son excelentes las versiones de Rufus Wainwright y Lana del Rey. https://en.wikipedia.org/wiki/New_Skin_for_the_Old_Cere mony 2. Stoppard T. Arc\u00e0dia. Biblioteca Teatral, 98. Traduc-ci\u00f3n de Ernest Riera. Barcelona: Institut del Teatre, Diputaci\u00f3 de Barcelona, 1999: 95. \"It's the best pos-sible time to be alive, when almost everything you thought you knew is wrong.\" Primer acto, escena cuarta. 3. Porta M. Las quiero a morir. Claves de raz\u00f3n pr\u00e1ctica. 2013;(226):172-9. 4. Charles Ferguson. V\u00e9ase: https://en.wikipedia.org/wiki/Charles_Ferguson_(filmmaker), http://www.cb-snews.com/news/katie-couric-interview-inside-job-director-charles-ferguson/ y https://en.wikipedia.org/wiki/Inside_Job_(2010_film) 5. Hern\u00e1ndez I, Parker LA. Intelligence for health gover - nance: innovation in the monitoring En: Kickbusch I, editor. Policy innovation for health. Berl\u00edn: Springer; 2009. p. 23-66. 6. Benach J, Malmusi Y, Mart\u00ednez JM. A new ty-pology of to product. industry's as-sault on science threatens your health. Nueva York: Oxford University Press, 2008. Oreskes N, Conway EM. Merchants of doubt: how a handful of scientists obscured the truth on issues from tobacco smoke to global warming. Nueva York: Bloomsbury, 2010. Mc-Garity TO, Wagner WE. Bending science. How special interests corrupt public health research. Cambridge, MA: Harvard University Press, 2012. Goldacre B. Bad pharma: and Radcliffe, 2006. Re-visado por Pang T. Lancet. 2006;368:1485-6. 9. Porta M. Pol\u00edticas de causas y pol\u00edticas de conse-cuencias. En: Marinker M, editor. El Marco de Madrid: una propuesta de valores en las actuaciones p\u00fablicas sobre la salud. Madrid: Merck, Sharp & Dohme de Es-pa\u00f1a, Fundaci\u00f3n Fernando Abril M, Garc\u00eda-Alt\u00e9s A. Salud en todas las pol\u00edticas. El Pa\u00eds, 24 de junio de 2008: 41. Porta M, Arb\u00f3s X. La salud p\u00fablica exige m\u00e1s cooperaci\u00f3n. El Pa\u00eds, 3 de mayo de 2011: 37. Benavides FG, Porta M, Hern\u00e1n-dez I, et al. La nueva Ley General de Salud P\u00fablica: desarrollarla es el gran reto del pr\u00f3ximo gobierno. El Pa\u00eds, 3 de octubre de 2011: 36. Hern\u00e1ndez I, Benavi-des FG, Porta M. Pol\u00edticas de salud para crear riqueza. El Pa\u00eds, 10 de noviembre de 2012: 33. 10. Gonz\u00e1lez E. Historias de Nueva York. Barcelona: RBA; 2006. Gonz\u00e1lez E. Todas las historias. Barcelona: RBA; 2011. 11. Porta M. La (i)relevancia de Catalu\u00f1a y del resto de Espa\u00f1a en las redes industriales y culturales globales. Contra la bunkerizaci\u00f3n del marco de an\u00e1lisis. Y a favor de otra in(ter)dependencia. InfoLibre, 24 de marzo de 2014. Disponible en: http://www.infolibre.es/noticias/opinion/2014/03/21/cataluna_resto_espana_las_re Versi\u00f3n completa en: , Forastiere F, Grandjean P , et al. Epidemiology, public the rhetoric of false positives. Environ Health Perspect. 2009;117:1809-13. Pearce N, Andersen A, Ant\u00f3 Health Perspect. 2015;123:507-14. 13. Pata Negra. Todo lo que me gusta es ilegal. En: Inspi-raci\u00f3n y locura. Madrid: Nuevos Medios, salud. Gac Sanit. A vivir que son dos d\u00edas. Gac Sanit. 2003;17:528. 14. Na\u00edm M. The end of power: from boardrooms to bat-tlefields and churches to states. Why being in charge isn't what it used to be. Nueva York: Basic Books, -41- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 2013. Na\u00edm M. El fin del poder: empresas que se hunden, militares derrotados, papas que renuncian y gobiernos impotentes: c\u00f3mo el poder ya no es lo que era. Barcelona: Debate, 2013. Aunque considero suficientemente adecuado citar aqu\u00ed esta obra, no soy experto en el tema; s\u00e9 que existen numerosas otras obras que podr\u00eda ser relevante, y discutible, citar. Pero creo que el libro de Na\u00edm tiene suficiente poder (de evocaci\u00f3n). 15. Hern\u00e1ndez I, Porta M. Vacuna contra el c\u00e1ncer ute-rino. El Pa\u00eds, 6 de mayo de 2007: 20. Hern\u00e1ndez I, Porta M. Salud p\u00fablica, pol\u00edtica y conflicto de intere-ses. El Pa\u00eds (Extra Salud), 13 de octubre de 2007: 7. \u00c1lvarez-Dardet C, M\u00e1rquez Calder\u00f3n S, Gonz\u00e1lez L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel B, et al. Razones para no decidir con prisas. El Pa\u00eds, 6 de noviembre de 2007: 46. Porta M. Les raons de la dissensi\u00f3 sobre una mesura de salut p\u00fablica. En: Comit\u00e8 Consultiu de Bio\u00e8tica de sa-lut p\u00fablica: a prop\u00f2sit vacuna papil\u00b7lomavirus hum\u00e0. Taula de Consultiu de Bio\u00e8tica de 2009;48:407-10. Porta M, Gonz\u00e1lez L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel B, M\u00e1rquez S, Artazcoz L. Doubts on the appropriate-ness of universal human papillomavirus vaccination: is on benefits already available? J Epidemiol Community Health. 2008;62:667. 16. Porta M. Qu\u00edmica electoral. El Pa\u00eds, 8 de mayo de 2015. Edici\u00f3n digital. Disponible en: http://elpais.com/elpais/2015/04/20/opinion/1429556079_704125.html 17. Porta M, Greenland S, Hern\u00e1n M, dos Santos Silva I, Last M, editores. A dictionary of epidemiology. 6\u00aa ed. Nueva York: Oxford University Press; 2014. 18. Porta M. Los beneficios de la salud p\u00fablica. Visualizar - los y cuantificarlos para darles valor. Reflexiones a pro-p\u00f3sito del proyecto de Ley General de Salud P\u00fablica del Gobierno de Espa\u00f1a. Gesti\u00f3n Cl\u00ednica y Sanitaria. 2010;12:43-6. Porta M. Ver lo que nos sale a cuenta. El Pa\u00eds, 10 de junio de 2010: 31. 19. Botello B, Palacio S, Garc\u00eda M, Margolles M, Nieto J, Cofi\u00f1o R, et al. Metodolog\u00eda para el mapeo de activos de salud en una comunidad. Gac Sanit. 2013;27:180-3. \u00c1lvarez-Dardet C, Morgan A, Cantero MT, Hern\u00e1n M. Improving the evidence base on public health as-sets - the way ahead: a proposed research agenda. J Epidemiol Community Health. 2015;69:721-3. Alda-soro E, Sanz E, Bacigalupe A, Esnaola S, Calder\u00f3n C, Cambra K, et al. Avanzando en la evaluaci\u00f3n del impacto en la salud: an\u00e1lisis de las pol\u00edticas p\u00fablicas sectoriales del Gobierno Vasco como paso previo a la fase de cribado sistem\u00e1tico. Gac Sanit. 2012;26:83-90. 20. Gonz\u00e1lez welfare Eu-ropean perspective. J Epidemiol Community Health. 2010;64:497-9. 21. Puyol A, Segura, A, Camps V, Ibern P , Rom\u00e1n B, Me-neu R, et al. Determinantes personales y colectivos de los problemas de salud. Barcelona: Fundaci\u00f3 V\u00edctor Gr\u00edfols i Lucas; 2015. Puig-Junoy J, director. L\u00f3pez Casasnovas G, Rubio V. \u00bfM\u00e1s recursos para la salud? Barcelona: Masson; 2004. Borrell C, Benach J, directores. Les desigualtats en la salut a Catalunya. Informe CAPS - Fundaci\u00f3 Jaume Bofill. Barcelona: Mediterr\u00e0nia; 2003. Benach J, Muntaner C, Solar O, Santana V, Quinlan M, directores. Employment, work and health inequalities: a global perspective. Barcelo-na: Ic\u00e0ria; 2013. Rodr\u00edguez M, Urbanos R, directores. Desigualdades sociales en salud. Factores determi-nantes y elementos para la acci\u00f3n. Barcelona: Else-vier Masson; 2008. Urbanos-Garrido RM, Gonz\u00e1lez L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel B. The influence of the economic crisis on the association between unemployment and health: an empirical analysis for Spain. Eur J Health Econ. 2015;16:175-84. Muntaner C, Borrell C, Ng E, Chung Bartoll X, Malmusi D, Novoa AM. El sufrimiento de la poblaci\u00f3n en la crisis econ\u00f3mi-ca del estado Espa\u00f1ol. Salud Colectiva. 2014;10:95-8. Gonz\u00e1lez L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel B, Barber P\u00e9rez P. Desigualdades territoriales en el Sistema Nacional de Salud de Espa\u00f1a. Madrid: Fundaci\u00f3n Alternativas; 2006. Gonz\u00e1lez L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel B. La sanidad en tiempos de crisis. Economistas. 2011;29:127-34. Ur - banos Garrido RM, Gonz\u00e1lez L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel B, Puig Junoy J. La crisis econ\u00f3mica llega a la sanidad p\u00fablica. Economistas. 2012;30:158-62. Fern\u00e1ndez M, Aguirre C, Almunia Amann J, Subirats J, L\u00f3pez Casasnovas G, Gonz\u00e1lez L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel B, et al. El estado de bienestar en la encrucijada: nuevos retos ante la cri-sis B, Meneu R. El gasto que est\u00e1 triste y azul. Debe preo-cupar m\u00e1s la salud que el gasto sanitario. Gac Sanit. 2012;26:176-7. Navarro V. Ataque a la democracia y al bienestar. Cr\u00edtica al pensamiento econ\u00f3mico domi-nante. Barcelona: Anagrama; 2015. Benach J. Apren-der a mirar la salud. C\u00f3mo la desigualdad social da\u00f1a nuestra salud. Barcelona: El Viejo Topo; 2005. Angela-kis AN, Do Monte MHFM, Bontoux L, Asano T. The status of wastewater reuse in the Mediter - ranean basin: need for guidelines. Water Research. 1999;33:2201-17. Nebot M, L\u00f3pez MJ, Ariza C, P\u00e9rez-R\u00edos M, Salt\u00f3 E, Fern\u00e1ndez E. Impact of the Spanish smoking law on exposure to secondhand smoke in Irala-Est\u00e9vez Kearney M, Mart\u00ednez JA. Distribution and determinants of sedentary lifestyles in the European Union. Int J Epi--42- El poder, el dinero y la carne. Prioridades reales en las redes sist\u00e9micas demiol. 2003;32:138-46. van Health. 2011;65:737-9. Analitis A, Katsouyanni K, Biggeri A, F, Sunyer J, Michelozzi P , et al. Effects of cold weather on mortality: results from 15 Eu-ropean within M, Kunst sen O, Borrell C, , et al. Socio-economic LeTertre A, Hurley F, M\u00fccke HG, Ballester F, et Health long-term exposure J Epidemiol. 2006;21:449-58. Roberto CA, Kawachi I, editores. Behavioral economics & public health. Nueva York: Oxford University Press; 2016. Fern\u00e1ndez-Crehuet Navajas J, Gestal Otero JJ, Delgado Rodr\u00edguez M, Bol\u00famar Montrull F, Herruzo Cabrera R, Serra Majem L, et al., directores. Medicina preventiva y salud p\u00fablica. 12\u00aa ed. Barcelona: Elsevier Masson; 2015. Hern\u00e1ndez-Aguado I, Gil de Miguel A, Delgado Rodr\u00edguez M, et al., editores. Manual de epi-demiolog\u00eda y salud p\u00fablica para grados en ciencias de la salud. 2\u00aa ed. Madrid: Editorial M\u00e9dica Panamericana; 2011. Mart\u00ednez Navarro F, Ant\u00f3 JM, Castellanos PL, et al., editores. Salud p\u00fablica. Madrid: McGraw-Hill/ Interamericana; 1998. Hern\u00e1ndez-Aguado I, Bena-vides FG, Porta M. Los profesionales espa\u00f1oles de la salud p\u00fablica ante la Ley General de Salud P\u00fablica. Gac Sanit. 2012;26:295-7. Vineis P , verdad? Sobre causalidad, confusio-nes y sesgos. Y sobre prisas, prejuicios y otras que-rencias. Porta M. \u00bfPodemos actuar sobre las causas ambientales del enfermar? Podemos. Contra la de-saz\u00f3n, la desolaci\u00f3n y el negacionismo ambiental. Ambos cap\u00edtulos en: Casino G, Fern\u00e1ndez E, edito-res. Epidemiolog\u00eda para periodistas y comunicadores. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 32. Barcelona, Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve y Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Comunicaci\u00f3n Cient\u00edfica; 2015. p. 23-31 y 39-48. Porta M. La conversaci\u00f3n y el di\u00e1logo sobre el conocimiento cient\u00edfico. Entre los investigadores, la poblaci\u00f3n, los medios de comunicaci\u00f3n, las orga-nizaciones ciudadanas y las instituciones. En: \u00c9tica, salud y dispendio de conocimiento. Cuadernos de la Fundaci\u00f3 V\u00edctor Gr\u00edfols i Lucas, n\u00fam. 38. Barcelona: Fundaci\u00f3 V\u00edctor Gr\u00edfols i Lucas; 2016. p. 78-93. 24. Porta M. Si la epidemiolog\u00eda social existe, es integra-tiva. Y lo que importa es su influencia, te\u00f3rica y pr\u00e1c-tica. En: Estany A, Puyol A, editores. Filosof\u00eda de la epidemiolog\u00eda social. Madrid: Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas; 2016. 25. Benach J, Puig-Barrachina V, Vives A, Tarafa G, Muntaner C. The challenge of monitoring employment-related health inequalities. J Epidemiol Community Health. 2012;66:1085-187. Porta M, Puigdom\u00e8nech E, Ballester F, editores. Nuestra contaminaci\u00f3n inter - na. Concentraciones de compuestos t\u00f3xicos persis-tentes en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Madrid: Los libros de la Catarata; 2009. 26. Food Packaging Forum. Coca-Cola presents PET bottle made completely from plant materials; commer - cial release Reich P . Alter primer. N Engl J Med. 2010;362:2001-11. Manolio TA, Collins FS, Cox NJ, Goldstein DB, Hindorff LA, Hunter DJ, et al. Finding the missing heritability of complex diseases. Nature. de-velopment of cancer. N Engl J Med. 2015;373:84-8.-43-CUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 Las prioridades en pol\u00edticas de salud Soledad M\u00e1rquez Calder\u00f3n Este texto recoge en primer lugar un punto de vista particular acerca de c\u00f3mo podr\u00eda ser un proceso de definici\u00f3n de prioridades en pol\u00edticas de salud. Asimismo, se aventura a enunciar al-gunas l\u00edneas de acci\u00f3n (grandes objetivos) que ser\u00edan especialmente prioritarias desde la pers- pectiva de la autora, y que podr\u00edan servir de punto de partida para un ejercicio de priorizaci\u00f3n m\u00e1s amplio, que l\u00f3gicamente requerir\u00eda procesos participativos y fases posteriores de selecci\u00f3n de pol\u00edticas e intervenciones concretas. Elecci\u00f3n de un marco para la priorizaci\u00f3n de pol\u00edticas de salud Es \u00fatil empezar poniendo sobre la mesa algunos elementos que ayuden a encuadrar el proceso de definici\u00f3n de prioridades en pol\u00edticas de salud, a visualizar de antemano sus posibles limitacio-nes e incluso a apuntar una propuesta sobre la forma de trabajo. El primer elemento del marco lo pone el con- texto; es decir, la realidad donde nos situamos, marcada por una coyuntura econ\u00f3mica de crisis ya cr\u00f3nica, con un deterioro social importante, definido por las altas tasas de desempleo, el in-cremento de las desigualdades (Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea con m\u00e1s desi-gualdad y esta ha aumentado desde el inicio de la crisis), la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza (que afecta especialmente a los hogares con ni- \u00f1os/as) y la exclusi\u00f3n social (en 2013, un 10,9% de la poblaci\u00f3n en exclusi\u00f3n social severa y un 14,2% en exclusi\u00f3n moderada). 1 La evidencia cient\u00edfica que existe sobre el impacto de los de-terminantes socioecon\u00f3micos en la salud y sobre el impacto de la pobreza infantil en la salud a lo largo de la vida 2,3 hace pensar que la situaci\u00f3n actual tendr\u00e1, antes o despu\u00e9s, consecuencias importantes en la salud de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola y en la equidad en salud, especialmente graves en las personas que hoy son ni\u00f1os y ni\u00f1as. 4 Al- gunas de estas consecuencias, sobre todo en la salud mental, ya se est\u00e1n viendo en Espa\u00f1a y otros pa\u00edses. 5,6 En este contexto parece razona- ble que un ejercicio de priorizaci\u00f3n de pol\u00edticas de salud no deje fuera las que inciden sobre los principales determinantes socioecon\u00f3micos de la salud y su impacto en la equidad. El segundo elemento de encuadre es la de- finici\u00f3n de \u00abpol\u00edticas\u00bb y el nivel pol\u00edtico al que se refiere la priorizaci\u00f3n. Una definici\u00f3n ampl\u00eda abarcar\u00eda no solo las pol\u00edticas p\u00fablicas, sino tam-bi\u00e9n las que ponen en marcha los grupos socia-les y las organizaciones no gubernamentales. Con objeto de acotar el terreno, esta propuesta se ce\u00f1ir\u00e1 exclusivamente a las pol\u00edticas p\u00fablicas. \u00bfPero en qu\u00e9 nivel? En principio, cabr\u00eda distinguir al menos tres ejes para clasificar las pol\u00edticas re- lacionadas con la salud: \u00b7 Territorial: estado, comunidades aut\u00f3nomas, ayuntamientos. \u00b7 Sectores relacionados con los determinantes de la salud (salud p\u00fablica/servicios sanitarios, medio ambiente, educaci\u00f3n, pol\u00edtica econ\u00f3mi-ca y fiscal, vivienda, empleo, bienestar social, dependencia, igualdad, inmigraci\u00f3n, movilidad, etc.) versus autoridad m\u00e1xima sobre todos los sectores (presidencia -en gobiernos estatal y auton\u00f3micos- o alcald\u00eda -en gobiernos muni-cipales-).-44- Las prioridades en pol\u00edticas de salud \u00b7 Nivel de complejidad: desde lo m\u00e1s macro (grandes l\u00edneas u objetivos pol\u00edticos) a lo m\u00e1s micro (intervenciones o programas muy con- cretos). La matriz que puede componerse con estos tres ejes da lugar a m\u00faltiples celdillas de deci-si\u00f3n: \u00bfen cu\u00e1l o cu\u00e1les iniciar el ejercicio de priorizaci\u00f3n? El nivel de autoridad m\u00e1xima es el que mejor puede coordinar un trabajo conjunto entre los distintos sectores y tomar decisiones que conlleven una redistribuci\u00f3n del presupuesto entre ellos; por tanto, es el nivel que tiene la ma- yor capacidad para priorizar las pol\u00edticas macro dirigidas a los determinantes socioecon\u00f3micos y ambientales de la salud y de la equidad en sa-lud. Al mismo tiempo, es el \u00fanico nivel donde se puede priorizar entre estrategias del tipo \u00absalud en todas las pol\u00edticas\u00bb, o alternativamente edu- caci\u00f3n, bienestar, igualdad, etc. \u00aben todas las pol\u00edticas\u00bb; si bien es cierto que muchas acciones intersectoriales aunar\u00edan varios de estos objeti-vos conjuntamente. Aunque el movimiento de \u00absalud en todas las pol\u00edticas\u00bb ha sido impulsado desde el sector sanitario y atribuye a este sec-tor la tarea de promover e impulsar las pol\u00edticas intersectoriales generadoras de salud, tambi\u00e9n reconoce las limitaciones relacionadas con la capacidad de liderazgo y la dificultad de priori- zar objetivos de distintos sectores desde uno de ellos. 7 Por tanto, aunque un ministerio, consejer\u00eda o concejal\u00eda de salud pueda desempe\u00f1ar un pa-pel importante en t\u00e9rminos de abogac\u00eda, sensi- bilizaci\u00f3n y aportaci\u00f3n de evidencia cient\u00edfica, es imposible establecer prioridades en pol\u00edticas de salud que impliquen a la mayor\u00eda de los sectores si no hay un claro compromiso desde la autori- dad m\u00e1xima del gobierno. A la hora de priorizar grandes l\u00edneas u obje- tivos desde el \u00e1mbito gubernamental, parece poco realista pretender un ejercicio maximalista, que parta de un presupuesto de base cero y que contemple la decisi\u00f3n entre todos los progra- mas e intervenciones posibles (meso/micro) para abordar esos objetivos en todos los sectores relacionados con los determinantes socioeco- n\u00f3micos y medioambientales de la salud. Se- r\u00eda m\u00e1s razonable un abordaje secuencial de la priorizaci\u00f3n, con una primera fase de elecci\u00f3n de grandes objetivos o \u00e1reas de mejora en relaci\u00f3n a estos determinantes, que podr\u00eda orientar tanto cambios en la distribuci\u00f3n del presupuesto entre sectores como la puesta en marcha de l\u00edneas de trabajo interdepartamentales (de tipo legislativo o ejecutivo). Tras esta primera fase, podr\u00edan seguir trabajos de priorizaci\u00f3n que ir\u00edan concretando la selecci\u00f3n entre distintas alternativas (programas, proyectos, intervenciones, regulaci\u00f3n) para abor - dar los grandes objetivos y l\u00edneas definidos en la etapa previa. Este trabajo de priorizaci\u00f3n, a reali-zar dentro de cada sector en algunos casos y en el marco de comit\u00e9s o estructuras intersectoria- les en otros, requerir\u00eda seleccionar intervenciones y pol\u00edticas m\u00e1s concretas que competir\u00edan entre s\u00ed por los recursos existentes. En estas etapas, la priorizaci\u00f3n de nuevos programas o proyectos posiblemente lleve pareja la decisi\u00f3n de desin-vertir en otros que se ven\u00edan llevando a cabo (sal-vo que el presupuesto del sector en cuesti\u00f3n se haya visto incrementado en la primera fase de la priorizaci\u00f3n). Es en esta fase cuando resulta m\u00e1s interesante y factible la aplicaci\u00f3n de m\u00e9- todos formales de priorizaci\u00f3n, como el an\u00e1lisis multicriterio, 8 incorporando a ellos la eviden- cia cient\u00edfica disponible sobre la efectividad y el coste-efectividad de las distintas alternativas de acci\u00f3n, as\u00ed como la informaci\u00f3n relacionada con otros criterios que se consideren relevantes. 9 Sin embargo, es preciso tener en cuenta que la in-vestigaci\u00f3n disponible sobre los efectos de diver - sas pol\u00edticas e intervenciones no es abundante ni siempre extrapolable de un contexto a otro. Por ello, es importante advertir que ni la falta de evidencia ni un excesivo prurito metodol\u00f3gico deber\u00edan ser pretexto para no tomar decisiones o retrasarlas en demas\u00eda (se pueden usar en su defecto los datos que haya disponibles, la expe-riencia y el sentido com\u00fan, evitando llegar a la par\u00e1lisis por el an\u00e1lisis). Tambi\u00e9n es cierto que en muchas ocasiones el problema no es tanto la falta de informaci\u00f3n o investigaci\u00f3n como la dispersi\u00f3n de estas, reco- gidas en m\u00faltiples informes t\u00e9cnicos y estudios sobre potenciales efectos de las pol\u00edticas, an\u00e1li-sis de barreras y oportunidades para su implan-taci\u00f3n, etc. Si las administraciones p\u00fablicas asu--45- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 mieran de forma efectiva la funci\u00f3n de inteligencia y monitorizaci\u00f3n, podr\u00edan integrarse todos estos conocimientos y capacidades, aprovech\u00e1ndolos para informar la toma de decisiones entre distin-tos cursos de acci\u00f3n y evitando su desperdicio. Por \u00faltimo, cabe completar el encuadre de cualquier propuesta de priorizaci\u00f3n teniendo en cuenta dos aspectos adicionales. El primero es la necesidad de conocer los acuerdos internaciona-les y las pol\u00edticas globales en sectores distintos al sanitario que pueden restringir el espacio para la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas sobre los determinantes de la salud de \u00e1mbito nacional o de las comuni-dades aut\u00f3nomas. El segundo es la deseabilidad de que los procesos de priorizaci\u00f3n incorporen la participaci\u00f3n de profesionales que conozcan bien los sectores sobre los que se toman deci-siones y de la sociedad civil, con transparencia y con una consideraci\u00f3n adecuada de los posibles conflictos de intereses de los grupos y personas participantes. 7 Ejercicio de priorizaci\u00f3n: un punto de vista personal sobre grandes l\u00edneas y objetivos prioritarios en pol\u00edticas de salud Hecho este encuadre, presento una selecci\u00f3n personal de algunos grandes objetivos o l\u00edneas de acci\u00f3n que en el momento actual considero especialmente prioritarios. Esta selecci\u00f3n solo ser\u00eda un input m\u00e1s (al lado de los que podr\u00edan generar muchas otras personas) en una primera fase de un proceso de priorizaci\u00f3n. Tras esta fase de selecci\u00f3n de grandes l\u00edneas de acci\u00f3n relacio-nadas con los determinantes de la salud, ser\u00eda necesario, como se ha comentado antes, que si-guieran otras etapas de trabajo, en cada sector e interdepartamentales, para elegir las intervencio-nes, los programas o los proyectos para abordar cada objetivo. Formular las principales l\u00edneas de acci\u00f3n no es excesivamente dif\u00edcil, teniendo en cuenta que se dispone de excelentes informes con datos objetivos sobre la realidad actual, como el de C\u00e1ritas 1 y el de la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Sanitaria (SESPAS),5 as\u00ed como de documentos con un profundo trabajo que enuncian propuestas para las pol\u00edticas de salud y equidad, al tiempo que recogen la evi-dencia cient\u00edfica sobre algunas de ellas. 2,3,10 La selecci\u00f3n que se realiza procede de la interac-ci\u00f3n de toda esta informaci\u00f3n con valores y pre-ferencias personales. \u00b7 Lo m\u00e1s urgente en el momento actual es la puesta en marcha de pol\u00edticas que garanticen que todas las personas tengan alimentaci\u00f3n suficiente, vivienda, cobertura sanitaria y -en el caso de los/las ni\u00f1os/as y j\u00f3venes- dere-cho efectivo a la educaci\u00f3n. Estos deber\u00edan ser objetivos muy prioritarios por su impacto en la salud a corto y largo plazo, y por tener consideraci\u00f3n de derechos humanos. Las pol\u00ed-ticas relacionadas deber\u00edan dise\u00f1arse evitando la estigmatizaci\u00f3n de las poblaciones vulnera- bles a las que van dirigidas y priorizando seg\u00fan el impacto en la poblaci\u00f3n infantil. Aunque no se entrar\u00e1 en el tipo de intervenciones o pro-gramas que habr\u00eda que poner en marcha para conseguir estos objetivos b\u00e1sicos y urgentes, estar\u00edan relacionados con pol\u00edticas de vivienda, protecci\u00f3n social (renta m\u00ednima), salud p\u00fablica y educaci\u00f3n. Por se\u00f1alar solo algunas inter - venciones concretas relacionadas con el obje- tivo de derecho efectivo a la educaci\u00f3n, en el caso de familias en situaci\u00f3n de graves dificul-tades econ\u00f3micas ser\u00eda fundamental el acceso gratuito a material escolar en educaci\u00f3n pri-maria y educaci\u00f3n secundaria obligatoria, as\u00ed como a plazas en el primer ciclo de educaci\u00f3n infantil (menores de 3 a\u00f1os), actualmente no garantizadas. \u00b7 El nivel de desempleo que existe hoy en Es- pa\u00f1a, el incremento en la precariedad en el empleo tras las sucesivas reformas laborales, y la emigraci\u00f3n creciente de personas j\u00f3venes a otros pa\u00edses ante la falta de oportunidades para encontrar un empleo digno, son proble-mas que preocupan a la mayor\u00eda de la pobla-ci\u00f3n y afectan de manera directa o indirecta a todos. Por ello, una de las \u00e1reas donde m\u00e1s consenso social existir\u00eda a la hora de estable- cer prioridades es la del empleo. Es necesario poner en marcha pol\u00edticas efectivas de genera-ci\u00f3n de empleo y de mejora de su calidad. Esto es clave para toda la poblaci\u00f3n desempleada, -46- Las prioridades en pol\u00edticas de salud pero hay tres grupos donde el impacto podr\u00eda ser mayor. Uno es el de las personas con hijos que econ\u00f3micamente a\u00fan dependen de ellos, especialmente si son parados de larga dura-ci\u00f3n, tanto por la dificultad cada vez mayor de encontrar trabajo como por el impacto que el desempleo de los padres tendr\u00e1 en la salud y en la vida de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as. Otro es el de las personas j\u00f3venes, y especialmente en las familias con recursos insuficientes, que han terminado sus estudios y no han podido acceder a\u00fan a su primer empleo, contando el tiempo que pasa sin adquirir experiencia como un lastre para las oportunidades en el futuro. Y el tercero es el de las mujeres, sobre todo las que tienen menos recursos educativos y eco-n\u00f3micos, por sus menores oportunidades para acceder a empleos de calidad, lo que es espe- cialmente injusto cuando se debe a la necesi-dad de asumir un rol de cuidadora en la familia. \u00b7 Las pol\u00edticas de igualdad de oportunidades en el acceso al bachillerato y a los estudios univer - sitarios son asimismo prioridades claras, y en los \u00faltimos tiempos se ha retrocedido tambi\u00e9n en este sentido. Es fundamental recuperar una pol\u00edtica de becas y otras estrategias que fo- menten la equidad en el acceso a la educaci\u00f3n de las personas j\u00f3venes. \u00b7 La atenci\u00f3n a la dependencia es clave en una poblaci\u00f3n envejecida, y las pol\u00edticas relaciona- das deben dirigirse de forma decidida a evitar que sigan siendo las mujeres las principales responsables de asumir el rol de cuidar en la sociedad. Por ello, es fundamental que se dispongan recursos para la atenci\u00f3n de las personas mayores y discapacitadas. Si en la situaci\u00f3n econ\u00f3mica actual no es posible de- sarrollar un sistema p\u00fablico de atenci\u00f3n a la dependencia de cobertura universal, al menos ser\u00eda prioritario prestar atenci\u00f3n gratuita a las personas con escasos recursos. \u00b7 Adem\u00e1s de lo mencionado hasta ahora, sus-cribir\u00eda como prioridades de salud p\u00fablica y de servicios sanitarios gran parte de las reco-mendaciones de SESPAS en su texto de po-sicionamiento publicado en 2015 (Protege tu salud con tu voto), 11 y las de la Asociaci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud (AES) en su documento de diagn\u00f3stico y propuestas de avance en el Sistema Nacional de Salud.12 Aunque algunas de ellas ya se han recogido en los p\u00e1rrafos an- teriores (sistema nacional de salud de cobertu- ra universal, igualdad de oportunidades en la educaci\u00f3n, lucha contra el desempleo, etc.), cabr\u00eda a\u00f1adir aqu\u00ed algunas otras m\u00e1s relaciona-das con los propios servicios de salud p\u00fablica y el sistema sanitario. Los servicios de salud p\u00fablica tienen necesa- riamente que trabajar con otros sectores, sien- do fundamentales aquellas pol\u00edticas dirigidas a abordar los factores que inciden m\u00e1s directa- mente en la salud. En este sentido, el documen- to de SESPAS se\u00f1ala algunas prioridades en relaci\u00f3n a la seguridad alimentaria y nutrici\u00f3n, el tabaco, el medio ambiente, la movilidad, la pre-venci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero y otros. 11 El trabajo entre salud p\u00fablica, atenci\u00f3n primaria y los ayuntamientos es tambi\u00e9n fundamental para la creaci\u00f3n y aprovechamiento de los activos en salud de la propia comunidad, buscando entor - nos que faciliten modos de vida saludables (au-tonom\u00eda en la salud, relaciones sociales, activi- dad f\u00edsica, etc.). 13 En el Sistema Nacional de Salud (SNS) urge la puesta en marcha de pol\u00edticas dirigidas a garan- tizar su sostenibilidad y buen gobierno, as\u00ed como a abordar la creciente medicalizaci\u00f3n de la vida, la iatrogenia y el perfil actual de los problemas de salud. A ello ayudar\u00eda el desarrollo de la Ley General de Salud P\u00fablica, que recoge l\u00edneas cla- ras de avance. Asimismo, el documento de AES hace una serie de propuestas orientadas en el mismo sentido. 12 De todas las recomendaciones de estos documentos, resultan especialmente prioritarias las dirigidas a mejorar los mecanismos de decisi\u00f3n, especialmente en lo que concierne a la cartera de servicios del sistema sanitario p\u00fa-blico y la financiaci\u00f3n de medicamentos. Para ello es necesario establecer mecanismos que faciliten que las decisiones sobre prestaciones est\u00e9n basadas en la evidencia, desempe\u00f1ando un papel clave la coordinaci\u00f3n entre agencias de evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas y entre comunidades -47- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 aut\u00f3nomas. Pero esto no ser\u00eda suficiente si no va acompa\u00f1ado de una estrategia clara de relaci\u00f3n con los diferentes grupos de presi\u00f3n que influyen en estas decisiones, especialmente la industria farmac\u00e9utica y de tecnolog\u00edas sanitarias, pero tambi\u00e9n las sociedades profesionales y las aso- ciaciones de pacientes, entre otros. Las reglas del juego de estas relaciones deben ser transpa-rentes, seguir unos principios \u00e9ticos y no poner los intereses privados o de grupos por encima del bien com\u00fan. En definitiva, de lo que estamos hablando es de la necesidad de establecer sin m\u00e1s dilaci\u00f3n un marco de buen gobierno que englobe toda la pol\u00edtica sanitaria. 14 Otras l\u00edneas de acci\u00f3n muy importantes a abordar en el SNS son las relacionadas con las desigualdades sociales en el acceso a los servi-cios especializados y de alta tecnolog\u00eda, la pol\u00edtica de personal (que ha de ir unida al profesionalismo y la profesionalizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n), el fortaleci-miento de la atenci\u00f3n primaria y los servicios de salud mental, y la rendici\u00f3n de cuentas y trans-parencia en la gesti\u00f3n de los servicios sanitarios. Una reflexi\u00f3n final Es inevitable preguntarse si todo esto interesar\u00e1 a alg\u00fan gobierno (de cualquier nivel territorial) y por qu\u00e9 la mayor\u00eda de los gobiernos no llevan a cabo procesos de priorizaci\u00f3n expl\u00edcitos, forma-les y transparentes. Lo hemos estado viendo du- rante estos \u00faltimos a\u00f1os en Espa\u00f1a: las pol\u00edticas \u00abanticrisis\u00bb han estado basadas en la reducci\u00f3n de los presupuestos destinados a pol\u00edticas so-ciales, y en cambios normativos que han perjudi-cado a los grupos de poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerables (como el RDL 16/2012, que dej\u00f3 sin derecho a la atenci\u00f3n sanitaria a las personas inmigrantes en situaci\u00f3n irregular y a otros grupos de pobla-ci\u00f3n 5). Esto ha ocurrido a pesar de las evidencias que se han extra\u00eddo de anteriores crisis econ\u00f3mi-cas, que apuntan a que las pol\u00edticas activas de empleo y de protecci\u00f3n social mitigan los efectos de las crisis en la salud de la poblaci\u00f3n. 6 Al mismo tiempo, se han priorizado por la v\u00eda de los hechos otras pol\u00edticas o intervenciones mucho m\u00e1s controvertidas. En el sector sanitario hay diversos ejemplos de nuevas prestaciones, a veces con mucha controversia y desacuerdo entre expertos, que suponen un alto coste, pero sin prever (o al menos sin explicar) qu\u00e9 se dejar\u00eda de hacer para hacer frente a esta nueva \u00abpriori-dad\u00bb. Un ejemplo reciente es la introducci\u00f3n de la vacuna de la varicela a los 12 meses de edad en el calendario vacunal, una decisi\u00f3n que ha di-vidido a la comunidad cient\u00edfica sobre su balance beneficio-riesgo. No se ha explicitado de d\u00f3nde saldr\u00e1 el presupuesto para financiar esta vacuna, pero es seguro que algo se dejar\u00e1 de hacer, salvo que se permita seguir incrementando el d\u00e9ficit en sanidad. Por todo ello, aun si no se ponen en marcha procesos de priorizaci\u00f3n formales que busquen una cierta racionalidad en la distribuci\u00f3n de los recursos y la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas, como el que se ha propuesto, ser\u00eda como m\u00ednimo exigi- ble que cuando se plantee una nueva iniciativa de cualquier tipo se explicitara qu\u00e9 se va a de-jar de hacer para poder financiarla. No abundan ejemplos de esto, pero cuando se encuentra al-guno resulta pedag\u00f3gico. Uno reciente es la de-cisi\u00f3n del ayuntamiento de C\u00f3rdoba de bajar el sueldo de los concejales y dedicar el presupues-to liberado a aumentar los fondos de un Plan de Rescate Ciudadano, lo que ha permitido garan- tizar el suministro de agua a muchas familias sin recursos. 15 Preferentemente, abogar\u00eda por el desarro- llo de una cultura de la priorizaci\u00f3n en las po-l\u00edticas p\u00fablicas mediante procesos expl\u00edcitos y participativos. Pero mientras esa cultura se construye, es necesario tomar decisiones sobre prestaciones, programas y pol\u00edticas dirigidos a abordar los determinantes sociales de la salud y la equidad. Para ello es clave trabajar con el concepto de coste de oportunidad, explicitando las fuentes de financiaci\u00f3n y las desinversiones necesarias en cada caso. Visualizar los costes de oportunidad ayudar\u00eda a repensar las decisiones en muchas ocasiones. Bibliograf\u00eda 1. Fundaci\u00f3n Fomento de Estudios Sociales y Sociolog\u00eda Aplicada (FOESSA). VII Informe sobre exclusi\u00f3n y desarrollo social en Espa\u00f1a [Internet]. Madrid: Fun- daci\u00f3n FOESSA/C\u00e1ritas Espa\u00f1ola, editores; 2014. -48- Las en pol\u00edticas de salud (Consultado el 17/7/2015.) Disponible en: http://www. foessa2014.es/informe/ 2. Wilkinson R, Marmot M. Social determinants of health. The solid facts. 2nd ed. Regional Office for Europe of the World Health Organization; 2003. 3. Commission on Social Determinants of Health. Clos-ing the gap in a generation: health equity through ac-tion on the social determinants of health. Final report of the Commission on Social Determinants of Health [Internet]. Geneva: World Health Organization. 2008. (Consultado el 31/7/2015.) Disponible http://www.who.int/social_determinants/final_report/csdh_finalre port_2008.pdf 4. Flores M, Garc\u00eda-G\u00f3mez P , Zunzunegui MV. Crisis econ\u00f3mica, pobreza e infancia. \u00bfQu\u00e9 podemos es-perar en el corto y largo plazo para los \u00abni\u00f1os y ni-\u00f1as de la Gonz\u00e1lez L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel B. Crisis econ\u00f3mico-financiera y salud en Espa\u00f1a. Evidencia y perspectivas. Informe SESPAS 2014. Gac Sanit. S, Artundo Pu-rroy C, M\u00e1rquez Calder\u00f3n S. Lecciones desde fuera. Otros pa\u00edses en \u00e9sta y otras crisis anteriores. Informe SESPAS 2014. Gac Sanit. 2014;28(Supl 1):12-7. 7. Leppo K. Ollila E, Pe\u00f1a S, Wismar M, Cook S, editores. Health in all policies. Seizing opportunities, implement-ing policies [Internet]. Ministry el 30/7/2015.) Dis-ponible manual. [Internet]. London: for 2009. (Consultado el 10/9/2015.) Disponible en: https://www.gov.uk/government/uploads/system/up loads/attachment_data/file/7612/1132618.pdf 9. Cromwell I, BMC Health Serv Res. 2015;15:164. 10. Comisi\u00f3n para reducir las desigualdades sociales en salud en Espa\u00f1a. Avanzando hacia la equidad. Pro-puestas de pol\u00edticas e intervenciones para reducir las desigualdades sociales en salud en Espa\u00f1a [Internet]. Madrid: Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. 2015. (Consultado el 10/9/2015.) Disponible en: http://www.msssi.gob.es/profesionales/saludPubl ica/prevPromocion/promocion/desigualdadSalud/docs/Propuesta_Politicas_Reducir_Desigualdades.pdf 11. Sociedad Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica y Adminis-traci\u00f3n Sanitaria (SESPAS). Posicionamiento de SESPAS en el a\u00f1o electoral de 2015. Protege tu salud con tu voto. [Internet]. SESPAS. 2015. (Con-sultado el 18/9/2015.) Disponible en: http://www.sespas.es/adminweb/uploads/docs/SESPAS%20Elecciones%202015.pdf 12. Asociaci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud (AES). Sistema Nacional de Salud: diagn\u00f3stico y propuestas de avance. [Internet]. Barcelona: AES. 2013. (Consultado el 18/9/2015.) M\u00e1rquez-Calder\u00f3n S, Villegas-Portero R, Gosalbes Soler V, Mart\u00ednez-Pecino F. Promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n en tiempos de crisis: el rol del sector sani-tario. Informe 2014;28(Supl 1):116-23. 14. Meneu R, Ort\u00fan V. Transparencia y buen gobierno en sanidad. Tambi\u00e9n para salir de la crisis. Gac Sanit. 2011;25:333-8. 15. Reina C. C\u00f3rdoba reinvierte parte del sueldo de con-cejales en garantizar el agua a familias sin recursos. [Internet]. Eldiario.es, 10-9-2015. (Consultado el 12/9/2015.) Disponible en: http://www.eldiario.es/andalucia/cordoba/Ayuntamiento-Cordoba-garantiza-suministro-recursos_0_429407156.html -49-CUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 En el velo de la ignorancia. Agencializar decisiones al servicio del bienestar ciudadano Guillem L\u00f3pez i Casasnovas No resulta evidente a qui\u00e9n le tocar\u00e1 poner orden en nuestro gasto social. Los resultados electo-rales, re\u00f1idos como nunca, determinar\u00e1n el go-bierno que deber\u00e1 establecer nuevas soluciones de financiaci\u00f3n de nuestro gasto o limitarlo con criterios de priorizaci\u00f3n. Es precisamente en el \u00abvelo de la ignorancia\u00bb cuando m\u00e1s f\u00e1cil debie-ra ser el consenso para dar respuesta a aquella disyuntiva. Se tratar\u00eda de un acuerdo amplio en el reconocimiento de la necesidad de acometer los ajustes financieros o de gasto, y sobre los proce-sos que han de permitir racionalizar las corres-pondientes decisiones con un m\u00ednimo de sentido com\u00fan. Siendo la \u00abcausa justa\u00bb (no hay m\u00e1s cera que la que arde y no cabe el todo para todos de la mejor calidad), el que se siga pues el \u00abproceso debido\u00bb (c\u00f3mo determinar qu\u00e9 va antes y qu\u00e9 va despu\u00e9s) deber\u00eda permitir que de los resultados concretos de la aplicaci\u00f3n de los procedimientos establecidos no se hiciera pol\u00edtica de baja estofa. En efecto, es bien conocido que llevadas deter - minadas cuestiones de priorizaci\u00f3n (racionaliza-ci\u00f3n, racionamiento, discriminaci\u00f3n) al debate cortoplacista siempre se acaban postergando soluciones de medio plazo a favor del statu quo. Adem\u00e1s, en presencia de continuas contiendas electorales, someter algunas de aquellas deci-siones a la batalla pol\u00edtica en la que basta que uno diga para que el otro contradiga, acaba in-capacitando la toma de decisiones; decisiones estimadas mayormente como necesarias, pero con las que ning\u00fan pol\u00edtico se quiere suicidar. Siempre existe un grupo de usuarios, profesiona-les o lobbies industriales capaces de dar apoyo en aquella disputa para neutralizar la decisi\u00f3n a la b\u00fasqueda de la conveniencia o de unos vo-tos. Hist\u00f3ricamente, han sido imposiciones de fuera (M\u00e4astricht, Merkel, Obama...) las que han acabado permitiendo desembozar pol\u00edticas que era conocido de modo amplio que necesitaban aplicarse. Con la boca peque\u00f1a, as\u00ed lo dec\u00edan al menos gobierno y oposici\u00f3n, aunque en sus manifiestos lo contradijeran. Que la \u00abculpa\u00bb de la imposici\u00f3n fuera \u00abde otro\u00bb parec\u00eda ser finalmente aceptable para las clientelas propias. En las actuales circunstancias por las que atraviesa nuestro estado de bienestar, necesi-tamos consensuar en la mayor medida posible las bases de financiaci\u00f3n de nuestro gasto so-cial: qu\u00e9 deber\u00eda ir a cargo de los contribuyentes y qu\u00e9 a cargo de los usuarios; qu\u00e9 contingencias se deber\u00edan acabar asegurando de manera for - zosa o voluntaria por parte de los ciudadanos, y cu\u00e1les mutualizarse como forma solidaria de garant\u00eda rec\u00edproca; qu\u00e9 impuestos generales de-bieran instrumentarse, cu\u00e1les afectarse a deter - minados programas y qu\u00e9 papel deber\u00eda darse a las tasas (copagos) al servicio siempre de la mayor financiaci\u00f3n del gasto p\u00fablico. En el lado de las prestaciones, se impone acor - dar que solo se va a financiar lo efectivo, y dentro de este, lo m\u00e1s coste-efectivo ha de ir primero. De modo que ya no es cuesti\u00f3n de si \u00ab entra\u00bb o \u00abno entra\u00bb en financiaci\u00f3n p\u00fablica, sino bajo qu\u00e9 condiciones entra. Lo coste-efectivo deber\u00eda ir a impuestos generales, y lo menos coste-efectivo ser\u00eda acompa\u00f1able de copagos. Porque la pre-gunta no es si la ciudadan\u00eda quiere copagos. La cuesti\u00f3n es qu\u00e9 hacemos con las prestaciones efectivas, pero de coste no asumible para las finanzas p\u00fablicas; no asumible no por raz\u00f3n de una gen\u00e9rica insostenibilidad financiera, sino por -50- En el velo de la ignorancia. Agencializar decisiones al servicio del bienestar ciudadano la decisi\u00f3n democr\u00e1tica de un parlamento que determina la restricci\u00f3n presupuestaria p\u00fablica teniendo en cuenta el nivel de presi\u00f3n fiscal acep-table en una sociedad. Y ello habida cuenta del impacto que tienen los impuestos en el gasto de las familias y de lo que pueda soportar la econo- m\u00eda para la creaci\u00f3n de empleo de buena calidad, elemento tambi\u00e9n decisivo para el bienestar de las personas. Resultar\u00eda as\u00ed claro que donde no alcance la priorizaci\u00f3n ordenada de prestaciones lo haga la contribuci\u00f3n individual. Mejor esto que dejar aquellas prestaciones al albur de que quien pueda pagarlas disponga de ellas, lo que no deja de ser un copago del cien por cien. Una deduc-ci\u00f3n fiscal (contribuye primero y te devuelvo des- pu\u00e9s) con todo el fine tuning que permite una de- claraci\u00f3n individual de renta o un copago tutelado son, sin duda, mejores opciones. Agencializar algunas de aquellas decisiones en el velo de la ignorancia, sin saber a qui\u00e9n le tocar\u00e1 aplicarlas, creando comisionados inde-pendientes y pactando procedimientos, es el camino. La precisi\u00f3n en el mandato, qui\u00e9n la for -ma, con qu\u00e9 estabilidad y con qu\u00e9 medios ha de actuar -qu\u00e9 se ha de entender por coste y por efectividad en los resultados, cu\u00e1l ha de ser el re-curso considerado y con qu\u00e9 tasa de descuento de beneficios futuros a cambio de sacrificios hoy, etc.- ha de permitir unas recomendaciones que mejor orienten el debate que se avecina, fuera de los derroteros actuales. Con ello no se sustrae capacidad alguna de decisi\u00f3n pol\u00edtica (pol\u00edtica en may\u00fasculas); simplemente se traslada la carga de la prueba. La recomendaci\u00f3n de la agencia es prudencial: \u00abhaz o explica por qu\u00e9 no haces\u00bb. Ello, cuando menos, garantiza la transparencia de las decisiones, e incluso al gobierno que las practica le blinda en cierta medida contra la argu-mentaci\u00f3n fofa de que m\u00e1s all\u00e1 del bienestar de los ciudadanos busca simplemente reemplazar al gobierno. En prestaciones sanitarias, de se- guridad social, de pol\u00edticas intergeneracionales y de financiaci\u00f3n de I+D, son diversos los ejemplos que se pueden tomar del Reino Unido, Suecia y Holanda como para no querer, tampoco en esta materia, aceptar que Espa\u00f1a sea diferente.-51-CUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 la agenda pol\u00edtica, m\u00e1xime en periodos de recor - tes llevados a cabo sin unos criterios claros de priorizaci\u00f3n. \u00abQuiz\u00e1 deberemos considerar como prioridad de pol\u00edticas la configuraci\u00f3n pol\u00edtica en s\u00ed misma\u00bb, plantea Hern\u00e1ndez. Las dificultades en la tarea de priorizar fueron palpables en la reuni\u00f3n desde el primer momen-to. Ricard Meneu, de la Fundaci\u00f3n Instituto de In-vestigaci\u00f3n en Servicios de Salud, abri\u00f3 la jorna-da subrayando la necesidad de definir el objetivo de las pol\u00edticas de salud como primer paso para poder establecer un orden de prioridades. \u00bfQu\u00e9 queremos mejorar, la salud en general, la equi-dad o los grandes condicionantes de la salud? Esa ser\u00eda, para el experto, la primera cuesti\u00f3n que un gobierno deber\u00eda plantearse para deter - minar sus pol\u00edticas: \u00ab\u00bfBuscamos mejorar la salud de los que est\u00e1n peor para igualarlos a la media, o mejorar la salud global? Dependiendo del obje-tivo, cambiar\u00e1 la estrategia\u00bb. Para Meneu, uno de los principales problemas a la hora de definir las pol\u00edticas de salud es el so-bredimensionamiento de algunas enfermedades, fruto de la influencia, entre otros, de los medios de comunicaci\u00f3n. \u00abLas mujeres de los Estados Unidos creen que su mayor riesgo es el c\u00e1ncer de mama, cuando en realidad son las enferme-dades cardiacas\u00bb, advierte el tambi\u00e9n secretario de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Evaluaci\u00f3n de Tec-nolog\u00edas Sanitarias. Este tipo de percepciones err\u00f3neas entre la poblaci\u00f3n influye tambi\u00e9n en las decisiones de sus gobernantes, para los que un buen titular puede resultar m\u00e1s tentador que una medida menos medi\u00e1tica. En todo caso, como recuerda Hern\u00e1ndez, parece que la tendencia en la Administraci\u00f3n es \u00bfQu\u00e9 entendemos por salud? El concepto sue-le asociarse con el de enfermedad, pero ya son muchos los que prefieren relacionarlo con el bien-estar y con la felicidad, ya que todo lo que nos rodea condiciona nuestra salud. Dentro de ese alcance de amplio espectro, que incluye \u00e1reas tan diversas como la educaci\u00f3n o el empleo, los gobiernos deben establecer sus pol\u00edticas p\u00fabli-cas de salud. Si ya es complicado acotar el \u00e1rea de influencia de un concepto inabarcable, tanto o m\u00e1s peliagudo es definir qu\u00e9 campos quedan dentro o fuera de una lista de prioridades que seguro generar\u00e1 controversia. Con ese objetivo se reunieron en Barcelona doce expertos en salud provenientes de diferen- tes disciplinas, con el prop\u00f3sito de abordar qu\u00e9 pol\u00edticas deber\u00eda aplicar cualquier Administraci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de las tensiones derivadas de los ajustes econ\u00f3micos. Acudieron a la llamada de la Socie-dad Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Sanitaria (SESPAS) y de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, que no del gobierno, ya que de momento no existe en nuestro pa\u00eds una definici\u00f3n clara de las prioridades en salud p\u00fablica. \u00abEl modelo des- priorizado de salud no es sostenible\u00bb, advierte Joan Subirats, catedr\u00e1tico de Ciencia Pol\u00edtica en la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Para Miquel Porta, catedr\u00e1tico de Medici- na Preventiva y Salud P\u00fablica de la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona, \u00abes curioso que estos ejercicios de priorizaci\u00f3n se hagan en tiempos de crisis y no cuando m\u00e1s deber\u00edan hacerse, que es en \u00e9poca de bonanza\u00bb. En todo caso, la fun-ci\u00f3n esencial de SESPAS es la de mejorar la sa- lud de la poblaci\u00f3n e intentar, como recuerda su \u00faltimo presidente, Ildefonso Hern\u00e1ndez, influir en Resumen de la jornada Pol Morales-52- Resumen de la jornada conservadora, a no hacer nada. Los pocos es- fuerzos que han realizado los funcionarios para evaluar sus pol\u00edticas p\u00fablicas han fracasado, seg\u00fan recuerda Cristina Narbona, ex ministra de Medio Ambiente y actual consejera del Con- sejo de Seguridad Nuclear. Cita ejemplos como la Agencia Estatal de Evaluaci\u00f3n de las Pol\u00edticas P\u00fablicas y la Calidad de los Servicios, o el Obser - vatorio de la Sostenibilidad. \u00abTodo lo que eval\u00fae la capacidad de los pol\u00edticos est\u00e1 mal visto en nuestro pa\u00eds\u00bb, concluye Narbona. En busca de la participaci\u00f3n Quiz\u00e1 por ello parece que las decisiones pol\u00edticas en una materia tan sensible como la de la sa-lud p\u00fablica deben pasar irremediablemente por la participaci\u00f3n de los usuarios y los grupos de inter\u00e9s. Para Joaqu\u00edn Nieto, director de la Organi- zaci\u00f3n Internacional del Trabajo en Espa\u00f1a, esta medida est\u00e1 claramente expl\u00edcita en la propia Ley General de Salud P\u00fablica, que define dicha disciplina como \u00abel conjunto de actividades or - ganizadas por las Administraciones p\u00fablicas con la participaci\u00f3n de la sociedad, para prevenir la enfermedad as\u00ed como para proteger, promover y recuperar la salud de las personas, tanto en el \u00e1mbito individual como en el colectivo y mediante acciones sanitarias, sectoriales y transversales\u00bb. Sobre la manera de fomentar esa participa- ci\u00f3n ciudadana y de los grupos de inter\u00e9s ver - s\u00f3 buena parte de la discusi\u00f3n. Nieto plante\u00f3 el concepto de la democracia prospectiva, el de las pol\u00edticas, sobre todo en una materia tan delicada como la salud p\u00fablica, que deben planificarse a largo plazo. \u00abHay decisiones que deben plantear - se con mucha perspectiva. Para ello, se necesita un gran consenso social\u00bb, argumenta. Desgraciadamente, aunque el derecho indivi- dual y colectivo a la participaci\u00f3n est\u00e1 jur\u00eddica-mente justificado y contemplado en la propia Ley General de Salud P\u00fablica, no existe un marco pr\u00e1ctico establecido para poder desarrollarlos. \u00abEl Consejo Asesor de Salud P\u00fablica est\u00e1 pen-diente de definir; las lagunas de coordinaci\u00f3n ins-titucional entre la salud p\u00fablica y la salud laboral o ambiental, por ejemplo, suponen tambi\u00e9n la-gunas de participaci\u00f3n; los mecanismos de par -ticipaci\u00f3n en los distintos \u00e1mbitos sectoriales y territoriales, y en las actuaciones de informaci\u00f3n, prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud, tambi\u00e9n es-t\u00e1n por definir\u00bb, explica Nieto. La salud laboral, advierte, es pr\u00e1cticamente la \u00fanica excepci\u00f3n, uno de los pocos \u00e1mbitos de salud p\u00fablica donde los mecanismos de parti-cipaci\u00f3n est\u00e1n m\u00e1s desarrollados: \u00abEsto se ha visto favorecido por un marco jur\u00eddico favorable establecido en la Ley de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, pero tambi\u00e9n por la existencia de una sociedad civil muy representativa, constituida por las organizaciones empresariales y de trabajado- res\u00bb. Tambi\u00e9n existen ejemplos de participaci\u00f3n espont\u00e1neos, pero igualmente exitosos, como la llamada Marea blanca en Madrid, un movimiento de profesionales de la sanidad en uni\u00f3n con la sociedad civil que surgi\u00f3 en 2012 para defender la sanidad p\u00fablica, y que logr\u00f3 elaborar una pro-puesta alternativa de financiaci\u00f3n. \u00abFalta articular mecanismos participativos y representativos que den cauce a este tipo de movimientos, tanto en momentos concretos como de manera estable\u00bb, se\u00f1al\u00f3 Nieto. La participaci\u00f3n ciudadana, sin embargo, debe analizarse con una cierta equidistancia, tal como plantea Victoria Camps, catedr\u00e1tica em\u00e9-rita de Filosof\u00eda Moral y Pol\u00edtica de la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona y ex presidenta del Co-mit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a. \u00abSe frivoliza mucho con la participaci\u00f3n. Muchos movimientos ciuda- danos sirven m\u00e1s para suscitar emociones que para plantear soluciones, y un \u00e1mbito tan impor - tante como la sanidad requiere grandes conoci-mientos\u00bb, advierte. En todo caso, parece que el clima de cam- bios pol\u00edticos que est\u00e1 experimentando nuestro pa\u00eds desde que se inici\u00f3 la crisis econ\u00f3mica en 2008 es una buena oportunidad para plantear cambios tambi\u00e9n en la definici\u00f3n de priorida-des en las pol\u00edticas de salud. As\u00ed lo considera Joan Subirats: \u00abHasta ahora faltaba madurez en la poblaci\u00f3n. Ahora es el momento de plantear alternativas s\u00f3lidas y pol\u00edticas distintas\u00bb. Para \u00e9l tambi\u00e9n es evidente que hay que terminar con el modelo despriorizado de salud: \u00abSi no estable-cemos prioridades, no podremos sostener algo -53- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 que todos queremos mantener\u00bb. Para Hern\u00e1n- dez falta convencer a la sociedad de que esta falta de prioridades no es sostenible, mientras que Camps considera que la poblaci\u00f3n est\u00e1 pre-parada para entender que hay que establecer unos l\u00edmites: \u00abLo que m\u00e1s cuesta de asumir es la necesidad de redistribuir desigualmente\u00bb. Cuesti\u00f3n de prioridades \u00bfQu\u00e9 pol\u00edticas priorizar? M\u00e1s all\u00e1 del c\u00f3mo y con qui\u00e9n, los expertos tambi\u00e9n quisieron concretar las medidas que a su juicio deber\u00edan cobrar m\u00e1s importancia en la pol\u00edtica de salud p\u00fablica. Sole-dad M\u00e1rquez Calder\u00f3n, de la Fundaci\u00f3n Instituto de Investigaci\u00f3n en Servicios de Salud, considera prioritarias las pol\u00edticas sobre determinantes so-ciales de la salud y, dentro de ellas, tres \u00e1reas m\u00e1s urgentes: la vivienda, la renta b\u00e1sica y la infancia. Sebasti\u00e1n Mora, secretario general de C\u00e1ritas Espa\u00f1a, secunda su postura y considera priori-tarias las medidas sobre la exclusi\u00f3n severa. \u00abLa gran brecha es la exclusi\u00f3n de la salud, de ah\u00ed que sea necesario potenciar el capital social en esa materia. Dado que los expertos no siempre han sido capaces de organizar la salud, quiz\u00e1 la organizaci\u00f3n comunitaria sea un buen mecanis-mo para abordarlo\u00bb, considera. Porta, por su parte, aboga por un cambio de estrategia en la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas de prevenci\u00f3n, poniendo m\u00e1s \u00e9nfasis en lo co-lectivo, sin olvidar lo individual. \u00abSeguimos man-teniendo m\u00e1s \u00e9nfasis en la responsabilidad indi-vidual, pero hay aspectos que no est\u00e1n comple- tamente al alcance del individuo, que en buena parte se escapan a su control, como por ejem-plo un problema como la obesidad. Quiz\u00e1 de-ber\u00edamos presionar menos para que el individuo adelgace y presionar m\u00e1s contra los alimentos y t\u00f3xicos ambientales que producen obesidad\u00bb, aconseja. Para Narbona es imprescindible pasar del bi- nomio p\u00fablico-privado a la salud como un bien p\u00fablico. \u00bfPero c\u00f3mo empoderar a los ciudada- nos frente a los poderes p\u00fablicos? Propone tres medidas: \u00abEl acceso a una informaci\u00f3n com-prensible para el ciudadano, el derecho a la par - ticipaci\u00f3n en las opciones disponibles antes de la toma de decisiones, y el acceso a una justicia que permita defender los otros dos derechos\u00bb. Meneu tambi\u00e9n est\u00e1 en la senda de mejorar la informaci\u00f3n, de avanzar en el conocimiento en todos los aspectos relacionados con la salud, para evitar que los mensajes err\u00f3neos lleguen a la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s de los medios de comuni-caci\u00f3n. \u00abDeber\u00eda ser m\u00e1s visible, por ejemplo, el funcionamiento de las listas de espera\u00bb, razona, \u00abpara as\u00ed aumentar la transparencia, mejorar la percepci\u00f3n de la salud y ganar confianza entre la poblaci\u00f3n\u00bb. La primera prioridad, afirma Nieto, es cumplir en toda su amplitud con la Ley General de Salud P\u00fablica que, recuerda, \u00abse aprob\u00f3 por unanimi-dad\u00bb. A continuaci\u00f3n, deber\u00edan abordarse los Objetivos de Desarrollo Sostenible, de la Orga-nizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, incorporando la agenda ambiental y cuestiones del \u00e1mbito social. En tercer lugar, contin\u00faa, habr\u00eda que em- plear el principio de precauci\u00f3n. \u00abCuando existan evidencias de que algo puede ser da\u00f1ino, el fa-bricante deber\u00eda demostrar lo contrario\u00bb, explica. Por \u00faltimo, recomienda una evaluaci\u00f3n econ\u00f3mi-ca de las acciones e inacciones de las pol\u00edticas de salud. \u00bfY cu\u00e1l es la metodolog\u00eda ideal para lograrlo? Beatriz Gonz\u00e1lez L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel, de la Universi- dad de Las Palmas de Gran Canaria, cit\u00f3 las diez cuestiones m\u00e1s relevantes que deben plantearse los pol\u00edticos para avanzar en la priorizaci\u00f3n en salud p\u00fablica. Como tambi\u00e9n opina el catedr\u00e1ti-co de Econom\u00eda de la Universitat Pompeu Fabra, Guillem L\u00f3pez-Casasnovas, conviene priorizar las necesidades de investigaci\u00f3n de efectividad, de coste-efectividad y de impacto de las pol\u00edti-cas, pero tambi\u00e9n decidir si el ejercicio de prio-rizaci\u00f3n debe limitarse s\u00f3lo a la salud o es m\u00e1s ambicioso en t\u00e9rminos de bienestar social. Para Gonz\u00e1lez, debemos fomentar una cul- tura de la priorizaci\u00f3n a partir de experiencias que ya han funcionado, como la Agencia de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas de Galicia (AVALIA), que ha propuesto un m\u00e9todo de priorizaci\u00f3n de tecnolog\u00edas obsoletas para desinvertir, o la prio-rizaci\u00f3n de criterios de lista de espera de cirug\u00eda electiva en Catalu\u00f1a. La priorizaci\u00f3n participativa, adem\u00e1s, es un recurso que utilizan regularmen--54- Resumen de la jornada te instituciones internacionales, como la Uni\u00f3n Europea y la Global Health Alliance, que lanzan consultas para priorizar sobre problemas social-mente sensibles, como los asociados al cambio clim\u00e1tico. Pero en todo caso, advierte, no todas las experiencias previas son v\u00e1lidas y extrapola- bles, y concluye que \u00abpeor que no hacer nada es hacerlo mal\u00bb. Todas las estrategias parece que pasan por la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica y Adminis-traci\u00f3n Sanitaria (SESPAS), que seg\u00fan todos los participantes deber\u00eda tomar cartas en el asunto y liderar el proceso de priorizaci\u00f3n de las pol\u00edticas de salud p\u00fablica. \u00abSESPAS no puede trabajar en solitario y a menudo ya crea alianzas con otras organizaciones ciudadanas. Pero debe trabajar todav\u00eda m\u00e1s intensamente con otras organiza-ciones\u00bb, reclama Porta. Y Nieto a\u00f1ade que la vi-si\u00f3n de este organismo debe ser m\u00e1s din\u00e1mica, y que tiene que aprovechar la ventana de opor - tunidad que supone el nuevo escenario pol\u00edtico, dada la pobreza de contenidos del debate actual. \u00abSESPAS debe tomar la iniciativa e interactuar con estos nuevos responsables pol\u00edticos\u00bb, se\u00f1a-la. Su presidente, Hern\u00e1ndez, recoge el guante y asegura que las conclusiones y las propuestas de este inusual encuentro entre expertos sobre priorizaci\u00f3n de pol\u00edticas de salud p\u00fablica llegar\u00e1n a toda la poblaci\u00f3n. Y como ejemplo, sirva este Cuaderno. -55-CUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 dad social m\u00e1s all\u00e1 de facilitar la propia labor de SESPAS en defensa de la salud. Con este prop\u00f3- sito se convoc\u00f3 el debate que la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve hizo posible. Sab\u00edamos de la dificultad de la tarea de prio- rizar. Pero tambi\u00e9n desde el principio del debate part\u00edamos de la convicci\u00f3n de que el modelo no priorizado no es sostenible y que, tal como apun-ta Gonz\u00e1lez en su cap\u00edtulo, el propio proceso de priorizar crea cultura de priorizaci\u00f3n cuando esta es participativa. De ah\u00ed que parte del debate se enfocase en c\u00f3mo deben desarrollarse modelos de priorizaci\u00f3n en el futuro. Un inconveniente adicional subyace en que pretend\u00edamos considerar la priorizaci\u00f3n de pol\u00ed- ticas dirigidas a la ganancia en salud -promoci\u00f3n de salud, protecci\u00f3n y prevenci\u00f3n-, mientras que lo habitual es priorizar en la organizaci\u00f3n de los servicios de salud. En la generaci\u00f3n del conoci-miento, se parte de una predominancia del cui-dado sanitario de la enfermedad y son escasos los conocimientos y experiencias sobre pol\u00edticas enfocadas en la salud de la poblaci\u00f3n. Esa su-premac\u00eda de la asistencia sanitaria sobre otros abordajes tambi\u00e9n se da en la esfera p\u00fablica, donde la atenci\u00f3n social a la asistencia sanitaria es abrumadora en comparaci\u00f3n con la que se da a otras pol\u00edticas de salud. Los medios de co-municaci\u00f3n, salvando excepciones, se ocupan poco de las potencialidades de las pol\u00edticas de ganancia en salud. 8 Digamos, pues, que uno de los principios de actuaci\u00f3n recogidos en la Ley General de Salud P\u00fablica, 9 la salud en todas las pol\u00edticas, est\u00e1 todav\u00eda poco desarrollado y las ini-ciativas que proponen visualizar los efectos que intervenciones en \u00e1mbitos ajenos a la sanidad Estas conclusiones procuran detallar y ordenar los aspectos m\u00e1s destacables del debate com-partido durante la jornada, algunos de los cuales ya han se\u00f1alado Pol Morales y F\u00e8lix Bosch en el cap\u00edtulo introductorio. Antes de ello, cabe trazar el marco de la iniciativa y las cuestiones previas planteadas, que en parte se reflejan en las po-nencias previas de Beatriz Gonz\u00e1lez, Ricard Me-neu y Joaqu\u00edn Nieto. Cuando se considera la salud y se debate sobre qu\u00e9 pol\u00edticas elegir, suelen surgir los pro-blemas que consideramos m\u00e1s intensos, gene-rales, urgentes o novedosos. Ser\u00eda el caso de la recuperaci\u00f3n de la sanidad p\u00fablica de su dete-rioro agudizado por la crisis 1-3 o la necesidad de abordar la pobreza infantil,4 problemas que en diferente grado han merecido atenci\u00f3n p\u00fablica reciente. Este hecho nos remite a la cuesti\u00f3n so-bre c\u00f3mo se definen los problemas y c\u00f3mo se establece la agenda pol\u00edtica. 5 La Sociedad Es- pa\u00f1ola de Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Sani-taria (SESPAS) tiene como fin esencial la mejora de la salud de la poblaci\u00f3n, y por ello desarrolla acciones de defensa y abogac\u00eda por la salud. El debate propuesto pretend\u00eda precisamente facili- tar la tarea de SESPAS de contribuir a la inclu-si\u00f3n de asuntos en la agenda pol\u00edtica. 6 Cuando SESPAS hace recomendaciones de pol\u00edticas de salud, tales como las publicadas con moti-vo de las \u00faltimas elecciones locales y auton\u00f3mi-cas, 7 suele hacerlo mediante la selecci\u00f3n m\u00e1s o menos inspirada de conclusiones de trabajos previos y sin un procedimiento definido. Cre\u00edmos que disponer de unas directrices sobre c\u00f3mo realizar en el futuro el trabajo de elegir qu\u00e9 po-l\u00edticas de salud es preciso implantar tendr\u00eda utili-Conclusiones Ildefonso Hern\u00e1ndez Aguado-56- Conclusiones tienen en t\u00e9rminos de salud y bienestar son es- casas. De ah\u00ed que las primeras reflexiones que se suscitan acerca de la priorizaci\u00f3n cuestionan el qu\u00e9 de la priorizaci\u00f3n, si cabe por ejemplo con-siderar como prioridad de pol\u00edticas la configura- ci\u00f3n pol\u00edtica en s\u00ed misma, m\u00e1s a\u00fan teniendo en cuenta otras caracter\u00edsticas distintivas de las ac-tuales pol\u00edticas p\u00fablicas. 10 La m\u00e1s destacada es la complejidad del espacio de decisiones, tanto por su extensi\u00f3n hacia arriba a \u00e1mbitos supra-nacionales y hacia abajo a \u00e1mbitos regionales y locales, como por la ampliaci\u00f3n del n\u00famero de actores. En el \u00e1mbito de la salud, agencias eu- ropeas como la Agencia Europea de Seguridad Alimentaria (EFSA), la Agencia Europea de Me-dicamentos (EMA) o a la Agencia Europea de Qu\u00edmicos (ECHA) regulan aspectos sustanciales que condicionan la salud de los europeos, y los Estados -en particular algunos- no se han do-tado de procedimientos de gobierno adaptados a estas necesidades. De hecho, las Adminis-traciones p\u00fablicas hacen como si los cambios abruptos del escenario pol\u00edtico, econ\u00f3mico y so- cial no fueran con ellos. En Espa\u00f1a, la levedad actual del Ministerio de Sanidad, incapaz de una m\u00ednima capacidad de rector\u00eda, no se compensa con una cooperaci\u00f3n efectiva institucionalizada o no de las comunidades aut\u00f3nomas, siendo esta cooperaci\u00f3n recomendable. 11 Ello vuelve a plan- tear si, adem\u00e1s de prioridades de intervenci\u00f3n, es preciso elegir pol\u00edticas que doten a las institu-ciones de la capacidad para la implantaci\u00f3n de esas pol\u00edticas. Incluso cabr\u00eda examinar si hay que desarrollar acciones que faciliten la competencia administrativa efectiva para contribuir a una de-terminada definici\u00f3n favorable de los problemas y para articular coaliciones de actores favorables a las pol\u00edticas que se establezcan como priorita-rias, para situar las pol\u00edticas deseadas en la mis-ma direcci\u00f3n de las principales corrientes socia-les. Al respecto, el caso de la ley de prevenci\u00f3n del tabaquismo es ilustrativo, 12 pues muestra c\u00f3mo una vez situado el objetivo de la salud en la corriente principal -asunto que requiere esfuerzo y tiempo- es m\u00e1s f\u00e1cil aprovechar una ventana de oportunidad y culminar con una acci\u00f3n nor - mativa. Es una experiencia que podr\u00eda aplicarse si se prev\u00e9 el uso de la legislaci\u00f3n como instru-mento de mejora de la salud p\u00fablica, por ejemplo en el campo de la nutrici\u00f3n. 13 Otra circunstancia a tener en cuenta a d\u00eda de hoy al reflexionar sobre la priorizaci\u00f3n es el au-mento de la incertidumbre por diversos factores. De ah\u00ed que algunos apunten que estamos en rea-lidad ante ventanas de oportunidad pol\u00edtica por obligaci\u00f3n. Se acab\u00f3 la tendencia, bien conocida en pol\u00edticas de servicios sanitarios, a solventar los problemas que surgen mediante el aumento del presupuesto. Otros sugieren que no es tanto la crisis como un cambio de \u00e9poca simult\u00e1neo, y que no se trata, por tanto, de la modulaci\u00f3n de las respuestas a los problemas, sino de replan-tearse las preguntas. Se podr\u00eda as\u00ed abrir un esce-nario favorable a una visi\u00f3n de acci\u00f3n en salud en la que esta deja de ser un objetivo por s\u00ed misma -lo que lleva a una medicalizaci\u00f3n sin l\u00edmite de la vida- y es, en cambio, la consecuencia de un abanico de pol\u00edticas diversas que adem\u00e1s contri-buyen al bienestar. Al examinar posibles actuaciones sobre la salud, surge tambi\u00e9n otra duda. Por una parte, puede aplicarse el principio de precauci\u00f3n en no adoptar iniciativas innovadoras si no hay garan-t\u00edas de una implantaci\u00f3n adecuada, es decir, no hacer nada si se va a hacer mal para evitar ero- sionar el potencial de cambio, tal como apunta Gonz\u00e1lez en su cap\u00edtulo. Pero el mismo princi-pio de precauci\u00f3n puede esgrimirse para ac-tuar sin dilaci\u00f3n cuando hay sospechas de que hay riesgos para la salud, por ejemplo cuando un producto qu\u00edmico ampliamente usado como herbicida es considerado potencialmente can-cer\u00edgeno por la Agencia Internacional del C\u00e1ncer de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). 14 No hay que olvidar que la inercia en pol\u00edticas p\u00fablicas es hacia la inacci\u00f3n. Aunque la pol\u00edtica p\u00fablica se ha definido como \u00abtodo lo que los go-biernos deciden hacer o no hacer\u00bb (citado en ref. 7), y aunque las no decisiones pueden estudiarse con los mismos m\u00e9todos que las decisiones, el hecho es que las no decisiones pasan inadver - tidas y requieren menos rendici\u00f3n de cuentas. Adem\u00e1s, son consecuencia frecuente de la in-fluencia sutil de las corporaciones industriales y comerciales, que son actores muy relevantes en el nuevo escenario mundial. 15 El principio de pre--57- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 cauci\u00f3n debe considerarse, por tanto, en las dos direcciones: no hacer si se puede perjudicar o no dejar hacer si es nocivo. Un asunto clave en el debate desde el inicio, y que est\u00e1 enlazado con las formas de gobierno, es la participaci\u00f3n democr\u00e1tica en los propios procesos de priorizaci\u00f3n. Al respecto, Nieto des-cribe experiencias \u00fatiles en salud laboral. Todo parece indicar que debe replantearse la parti-cipaci\u00f3n en funci\u00f3n de las nuevas expectativas sociales hacia formas de decisi\u00f3n que incluyan tambi\u00e9n la concertaci\u00f3n entre redes de actores y cierta renuncia a la visi\u00f3n jer\u00e1rquica de la admi-nistraci\u00f3n. 16,17 Otras cuestiones previas que surgieron tienen que ver con las posibles recomendaciones de pol\u00edticas a implantar, entre las que podr\u00eda con-siderarse como prioridad la propia necesidad de que las administraciones p\u00fablicas prioricen sus actuaciones, y m\u00e1s a\u00fan, como indica Meneu, que este proceso sea transparente y participati-vo m\u00e1s all\u00e1 de que se apliquen criterios com\u00fan-mente aceptados, para lo que en el mencionado cap\u00edtulo se ofrecen suficientes referencias. As\u00ed pues, la elecci\u00f3n de pol\u00edticas prioritarias para ga-nar salud no tiene por qu\u00e9 ser una lista de proble-mas o una lista de intervenciones m\u00e1s o menos factibles; puede consistir en medidas que mejo- ren la gobernanza del sistema en cualquier nivel y lo adapten al nuevo escenario social y pol\u00edtico derivado de la globalizaci\u00f3n y su cortejo. Ello no es \u00f3bice para que en el ejercicio de hacer algunas concreciones sea conveniente ofrecer un listado de problemas o intervenciones prioritarias. Por ejemplo, en el Informe Nacional Sueco de Pol\u00edtica P\u00fablica de Salud pueden encontrarse recomen-daciones concretas y acertadas de pol\u00edticas para ganar salud, desde aquellas que se dirigen a los condicionantes sociales de la salud, tales como la calidad democr\u00e1tica, el empleo, la educaci\u00f3n o la vivienda, hasta medidas puramente sanitarias o programas espec\u00edficos de salud p\u00fablica. 18 En esta empresa hay ejemplos que son bien apro-piados 19 si al tiempo no descuidamos otras pol\u00edti- cas que pueden parecer m\u00e1s o menos distantes, pero que est\u00e1n claramente enlazadas con la sa-lud 20,21 y que, bien miradas, pueden crear riqueza en todo el sentido de la palabra.22 Una vez revisado el marco general, es opor - tuno precisar que el debate tras las ponencias se estructur\u00f3 de forma que se consideraran al menos las siguientes preguntas: \u00bfqu\u00e9 recomen- daciones cabe tener en cuenta antes de un pro- ceso de priorizaci\u00f3n?, \u00bfhay algunas prioridades obvias en pol\u00edticas de salud o en pol\u00edticas relacio- nadas con la salud? y \u00bfc\u00f3mo deber\u00eda avanzarse en el proceso de priorizaci\u00f3n? Otra cosa es que se respondiera a ellas. Lo que a partir de aho-ra se expone es una s\u00edntesis de las respuestas, sugerencias y contrastes de pareceres que se compartieron durante la jornada. Algunas de las ideas plasmadas pueden ser contradictorias, lo que es consecuencia de la riqueza y diversidad de las aportaciones; otras son complementarias a las que se han expuesto en los cap\u00edtulos ante-riores. Lo que se recoge en el texto que sigue es, por tanto, de autor\u00eda conjunta, pero cualquiera de los participantes puede no compartir algunas de las recomendaciones, prioridades o afirma- ciones vertidas por la diversidad aludida o por la subjetividad y los sesgos del que escribe. Prioridades sobre la definici\u00f3n de los problemas, el entorno cultural y las respuestas sociales y pol\u00edticas (tabla 1) Sobre los problemas de salud y sus definiciones Priorizar requiere una determinada concepci\u00f3n de la salud. Los conceptos de salud habitual- mente considerados, tales como la definici\u00f3n de la OMS, 23 son demasiado amplios, con inde- pendencia de las bondades que tengan o hayan tenido para influir socialmente en la conceptuali- zaci\u00f3n p\u00fablica de la salud. Al priorizar se requie-re ser m\u00e1s preciso si de lo que se trata es de aportar servicios asistenciales -primero cuidar y aliviar a los que m\u00e1s sufren-. Si adem\u00e1s desea- mos modificar el marco de la aproximaci\u00f3n social a la salud, debemos centrarnos m\u00e1s en los con- dicionantes de la salud y en explorar lo que la sa- lud comparte con los otros ejes del bienestar. Es contraproducente priorizar \u00fanicamente dentro de la pol\u00edtica de salud, sin incluir la salud en el con--58- Conclusiones junto del bienestar. De hecho, en alg\u00fan momento vital puede importar mucho m\u00e1s estar sin trabajo que otra condici\u00f3n; la salud es m\u00e1s una conse-cuencia que una causa -que tambi\u00e9n lo es- del bienestar en todas sus dimensiones. Insistimos en que la enfermedad que produce sufrimiento es prioridad de atenci\u00f3n, pero tambi\u00e9n en que debemos modificar las percepciones de salud en una sociedad que tiene la salud como objetivo en s\u00ed mismo y no como un medio para el bienes-tar. Se ha comprobado que la percepci\u00f3n de los problemas de salud por la poblaci\u00f3n est\u00e1 muy mediada y no se corresponde con lo que indi-can los datos de vigilancia en salud p\u00fablica. Por ejemplo, si se presta mucha atenci\u00f3n desde los medios y desde algunas organizaciones al c\u00e1n-cer de mama, muchas mujeres responder\u00e1n que su mayor problema es el c\u00e1ncer de mama, aun-que suponga un porcentaje bajo de morbilidad y mortalidad. Por ello, la definici\u00f3n de los proble-mas y c\u00f3mo son descritos socialmente importa mucho para las respuestas desde las pol\u00edticas de salud. Hay que prestar atenci\u00f3n a las poderosas corrientes tendentes a medicalizar la sociedad, logrando que cualquier peque\u00f1a aflicci\u00f3n se con-vierta en enfermedad susceptible de tratamien-to por productos patentados, 24 y hay que estar atentos a c\u00f3mo se presentan p\u00fablicamente los problemas. Precisamente, una cuesti\u00f3n clave al priorizar es si se parte de problemas o de sus condicionantes, de sus causas. La presentaci\u00f3n p\u00fablica de los problemas, el framing de los me-Tabla 1. Prioridades sobre la definici\u00f3n de los problemas, el entorno cultural y las respuestas sociales y pol\u00edticas. \u00b7 La concepci\u00f3n de salud debe separar entre un concepto m\u00e1s concreto y aplicable a la organizaci\u00f3n de los servi- cios sanitarios asistenciales y una concepci\u00f3n m\u00e1s general de salud como consecuencia del buen vivir. Por una parte se trata de atender al que sufre, al que necesita cuidado, y por otra, de implantar pol\u00edticas de bienestar que indefectiblemente sirven para mejorar la salud. \u00b7 Es urgente abrir el debate social sobre el buen morir. La vida ilimitada es una quimera y es mejor cuidar que tratar de curar lo imposible. El encarnizamiento m\u00e9dico y la falta de autonom\u00eda para decidir la manera de morir son inaceptables. \u00b7 La autonom\u00eda cr\u00edtica es imprescindible, es decir, la capacidad de decidir sobre lo que los otros dicen que tienes que hacer (m\u00e9dicos, abogados, etc.). No hay autonom\u00eda sin v\u00ednculos e interdependencia. \u00b7 Hay que cambiar la definici\u00f3n p\u00fablica de la salud y de los problemas de salud. La idea de salud a toda costa e ilimitada -incluyendo cualquier tecnolog\u00eda, incluso mutilante- debe sustituiste por una aproximaci\u00f3n menos me- dicalizada y cuyos logros se derivan de recuperar el valor de lo com\u00fan, de las acciones que se desprenden de la b\u00fasqueda solidaria del bienestar com\u00fan. \u00b7 La evaluaci\u00f3n, la rendici\u00f3n de cuentas, la responsabilidad sobre lo com\u00fan y la conciencia de que nada es gratuito han de ser una exigencia p\u00fablica en el futuro. \u00b7 Los profesionales de la salud tienen un papel central en conseguir que el sistema deje de hacer intervenciones in\u00fatiles o perjudiciales, y contribuir a la conciencia p\u00fablica de que hay que elegir. \u00b7 Es una prioridad abordar la respuesta de la poblaci\u00f3n al entorno consumista desde la educaci\u00f3n y los valores c\u00edvicos. \u00b7 Cualquier c\u00f3digo \u00e9tico incluye el cumplimiento de las normas. Hay que reforzar los mecanismos que obliguen al cumplimiento de las leyes. El desprecio por la Ley General de Salud P\u00fablica ilustra la cultura pol\u00edtica sobre el incumplimiento de las leyes por los propios gobernantes. \u00b7 Es urgente un cambio en Espa\u00f1a sobre el uso de la inteligencia colectiva por parte de las administraciones p\u00fa- blicas. \u00b7 La cultura pol\u00edtica de la transversalidad es imprescindible. Para ello no bastan soluciones t\u00e9cnicas, es una cuesti\u00f3n de di\u00e1logo, intercambio e interacci\u00f3n.-59- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 dios de comunicaci\u00f3n25 y los aspectos culturales inducen a que, por ejemplo, la obesidad se des- criba como una consecuencia de la libre elecci\u00f3n personal del sujeto obeso, que a su vez se con-vierte en responsable de la soluci\u00f3n. Alternativa- mente puede presentarse como lo que en rea- lidad es: el efecto de un entorno obesog\u00e9nico. Si realmente se quieren solucionar los problemas de salud de la sociedad actual, hay que recordar que los enfoques individuales no funcionan para los problemas graves de salud de las poblacio-nes humanas, y que hay que cambiar los mensa-jes. Tiene que haber menos \u00e9nfasis en los estilos de vida y m\u00e1s en los condicionantes de la sa-lud. Los enfoques individuales se pueden man- tener, pero no bastan para afrontar la magnitud y complejidad de los problemas. Estamos ante problemas sist\u00e9micos a los que no responden ni los servicios sanitarios por su cuenta ni la cl\u00e1sica e ineficaz educaci\u00f3n para la salud apuntando al cambio individual sin modificar los condicionan-tes sociales que causan los problemas de salud. Cabe aprovechar las acciones de buenas pr\u00e1c-ticas ya iniciadas, como aplicar los principios de salud en todas las pol\u00edticas, e ir ganando espa- cios para que cada centro escolar, centro de trabajo, barrio, municipio, comunidad y Estado apliquen pol\u00edticas que busquen sinergias hacia la prioridades sociales, la educaci\u00f3n de calidad, la salud y el bienestar, asegurando la sostenibilidad del planeta. En este contexto, la comunicaci\u00f3n, el marketing p\u00fablico y la participaci\u00f3n del sector cultural se convierten en elementos clave para ganar en el terreno de las ideas. Las evidencias cient\u00edficas como fundamento de las pol\u00edticas son necesarias, pero insuficientes; son s\u00f3lo una pieza m\u00e1s y menor en su formulaci\u00f3n. Relacionado con lo anterior, se constata que es necesario y urgente abrir el debate sobre el buen morir. Resulta chocante, por ejemplo, que haya personas de avanzada edad que se mueran en la ambulancia que les lleva a un centro sanita-rio para recibir un tratamiento quimioter\u00e1pico de escasa eficacia para un c\u00e1ncer que en ocasiones se ha diagnosticado precozmente cuando no es-taba indicado. El encarnizamiento terap\u00e9utico es demasiado prevalente, pero el cambio hacia el buen morir requiere un debate p\u00fablico y afrontar socialmente el significado de la muerte. Hay que aprovechar que poco a poco va avanzando la idea de que no es cierto lo de la vida sin l\u00edmites, de que a veces es mejor cuidar bien que tratar de curar lo imposible. As\u00ed pues, ante la enfermedad, ante el sufri- miento palmario, el sistema sanitario debe diag-nosticar con celeridad y tratar con efectividad. Debe hacer el m\u00ednimo da\u00f1o y resistir las presio-nes externas e internas (culturales, comerciales y tecnocr\u00e1ticas) que le llevan a generar propuestas falsas, in\u00fatiles o perjudiciales. 26 Por lo que res- pecta a la ganancia de salud de la poblaci\u00f3n, debe adoptar un enfoque de condicionantes e integrar la salud dentro de los objetivos del bien-estar, compartiendo por tanto recursos y objeti- vos con otros ejes de las pol\u00edticas del bienestar. Por tanto, al priorizar no se trata de modular las respuestas del sistema de salud, sino de modi-ficar por completo el marco y las respuestas. El sistema de salud debe dejar de perseguir la salud a toda costa como objetivo \u00faltimo y facilitar que parte importante de las ganancias en salud sean el efecto de pol\u00edticas relacionadas con el bienes-tar en sentido amplio. Al respecto no est\u00e1 de m\u00e1s recordar el Pre\u00e1m- bulo de la Ley General de Salud P\u00fablica: 9 \u00abEl ob- jeto de esta ley es dar una respuesta completa y actual al requerimiento contenido en el art\u00edculo 43 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola y, en consecuen-cia, tratar de alcanzar y mantener el m\u00e1ximo nivel de salud posible de la poblaci\u00f3n. La salud, defi- nida como una forma de vivir aut\u00f3noma, solidaria y gozosa, proporciona junto con la educaci\u00f3n las mejores oportunidades para que una sociedad tenga bienestar. Por ser aut\u00f3noma, la salud reco-noce la libertad de escoger siendo consciente de las consecuencias, para lo cual hay que propor - cionar una educaci\u00f3n que asegure la capacidad cr\u00edtica, la posibilidad de madurez democr\u00e1tica y participativa. Al fin y al cabo, educaci\u00f3n y salud conforman parte de la materia prima que susten- ta una sociedad democr\u00e1tica. Ambas se relacio-nan \u00edntimamente y facilitan el deseable bienestar social y el necesario desarrollo econ\u00f3mico soste-nible\u00bb. Aunque no expresado de forma id\u00e9ntica, a partir de la definici\u00f3n de salud del X Congr\u00e9s de Metges i Bi\u00f2legs en Llengua Catalana de Per --60- Conclusiones piny\u00e0, en 1976,26 se propone una transversalidad entre salud y otros ejes del bienestar con los que est\u00e1 \u00edntimamente relacionadas. Sobre los cambios culturales en el \u00e1mbito pol\u00edtico y social Hemos tratado ya del cambio necesario desde una b\u00fasqueda de la salud como fin en s\u00ed mismo hacia la salud como una consecuencia m\u00e1s del buen vivir, del bienestar; tambi\u00e9n sobre el impe-rativo de la priorizaci\u00f3n, por la insostenibilidad, sobre todo social, de un modelo no priorizado. Para ello son necesarios cambios en el entorno cultural que aprovechen aquellas corrientes que son favorables y conduzcan a unas percepcio-nes sociales y pol\u00edticas distintas a las actuales, m\u00e1s favorables a un modelo social comunitario y sostenible. Hasta ahora, la reivindicaci\u00f3n so-cial no lleva aparejada expl\u00edcitamente la exigen-cia de evaluaci\u00f3n, de rendici\u00f3n de cuentas y de responsabilidad sobre lo com\u00fan, ni hay tampoco conciencia de que nada es gratuito. Se carece de cultura de evaluaci\u00f3n y de infraestructura ins-titucional adecuada para la rendici\u00f3n de cuen-tas. Los intentos de crear instituciones capaces de monitorizar pol\u00edticas, tales como la Agencia de Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas, han sido fallidas por es-casa dotaci\u00f3n o convicci\u00f3n, o bien se ha tarda-do poco en desnaturalizarlas o manipularlas. No obstante, hay algunos signos esperanzadores, tanto por la inclusi\u00f3n de algunas de estas cues- tiones en los programas electorales 28 como por la creaci\u00f3n de algunas instituciones de evaluaci\u00f3n que est\u00e1n funcionando razonablemente bien. 29 Respecto a la escasa percepci\u00f3n del coste de las actuaciones p\u00fablicas, en el campo de la salud el caso de las vacunas es paradigm\u00e1tico porque casi todas las partes implicadas parecen asumir que son gratuitas. Se llega a situaciones de obvio mal gobierno porque se supone que no existe el coste de oportunidad o se ignora y se juega con ventaja al saber que quien lleve la contraria se llena de oprobio por el halo ben\u00e9fico de cualquier vacuna. 30 Por parte de los profesionales, ser\u00eda un gran avance que ellos mismos identificaran lo que podr\u00eda dejar de hacerse con aquello que hacen, y que hubiese liderazgo y coraje pol\u00edtico para contribuir a la percepci\u00f3n p\u00fablica de que hay que elegir sobre qu\u00e9 prestaciones son posi-bles, y que lo prioritario, antes de nada, es que el sistema de salud deje de hacer aquello que es in\u00fatil y sobre todo lo que es perjudicial. No debemos olvidar que el consumismo -y en consecuencia los problemas con \u00e9l relacio-nados-, se adquiere sin esfuerzo. La publicidad y el entorno cultural condicionan la supremac\u00eda del consumo como forma de bienestar y motivan que se otorgue un valor m\u00e1ximo a lo econ\u00f3mico. En salud, los efectos de la publicidad son bien conocidos, como tambi\u00e9n lo son las formas en que los medios -influidos por actores varios- de-finen los problemas de salud apuntando solu- ciones que enfatizan el papel del individuo y se oponen a cualquier pol\u00edtica p\u00fablica. En particular, es feroz la oposici\u00f3n a las pol\u00edticas que afectan a la publicidad y a los impuestos que gravan los productos insalubres. El caso de la obesidad es paradigm\u00e1tico, pues en \u00e9l se comprueba c\u00f3mo la definici\u00f3n del problema suele centrarse en la responsabilidad individual y, en consecuencia, las propuestas de soluciones suelen apuntar a intervenciones en el individuo, aunque con dife- rencias entre pa\u00edses seg\u00fan el entorno cultural. 31-34 Al contrario que el consumismo, que se adquiere casi por \u00f3smosis, los valores c\u00edvicos se apren-den con la pr\u00e1ctica. Una asignatura en el curr\u00ed-culo escolar no basta. Es una prioridad abordar la respuesta de la poblaci\u00f3n al entorno consu- mista desde la educaci\u00f3n y los valores c\u00edvicos. El Centro Sueco de Resiliencia es un buen ejemplo de iniciativas que muestran no s\u00f3lo la viabilidad social de otros enfoques econ\u00f3micos, sino que prueba que son ineludibles. 35 Otro asunto que requiere un cambio radical es la tendencia al incumplimiento de las leyes, particularmente por los propios gobiernos. Por ejemplo, el gobierno de Espa\u00f1a ha incumplido dos leyes de salud relevantes, la Ley General de Salud P\u00fablica y la Ley de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n, ambas promulgadas en 2011 y de las que hay buen n\u00famero de disposiciones que no se cumplen. Cualquier c\u00f3digo \u00e9tico incluye el cumplimiento de las normas. Es una cuesti\u00f3n de voluntad pol\u00edtica, y de ah\u00ed que debamos reforzar los mecanismos que obliguen al cumplimiento de -61- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 las leyes. Los observatorios de evaluaci\u00f3n de po- l\u00edticas deber\u00edan avisar de los incumplimientos, y en la rendici\u00f3n de cuentas deber\u00eda exigirse la res-ponsabilidad. La propia redacci\u00f3n de las leyes en Espa\u00f1a tiene en muchas ocasiones un contenido m\u00e1s ret\u00f3rico que prescriptivo, y eso puede ser deliberado. 36,37 Tambi\u00e9n cabr\u00eda establecer garan- t\u00edas de cumplimiento estableciendo una jerarqu\u00eda de responsabilidad di\u00e1fana que permita aplicar sanciones administrativas o judiciales con cele-ridad. Por ejemplo, el hecho de que no se hayan desarrollado los reglamentos de las leyes citadas deber\u00eda significar, pasado un periodo suficiente, responsabilidades inmediatas a los responsables ministeriales de la inacci\u00f3n que podr\u00eda ser la des-tituci\u00f3n de oficio. La exigencia de responsabili-dades en casos concretos deber\u00eda alcanzar a los funcionarios p\u00fablicos. La inteligencia colectiva es poco usada en Es- pa\u00f1a al formular las pol\u00edticas. No se trata s\u00f3lo de que no se articulan adecuadamente los canales de participaci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n es frecuen- te el mal uso o el desprecio por los \u00f3rganos de asesoramiento. Hay ejemplos notorios de que se usan poco y mal, o de que sencillamente no se usan. Espa\u00f1a cuenta con mucha m\u00e1s ca-pacidad colectiva que la que se vehiculiza hacia los que toman decisiones. Los decisores pare-cen rehuir la informaci\u00f3n de calidad; esto no es nuevo, pues ya dec\u00eda John Maynard Keynes que no hay nada que un gobierno odie m\u00e1s que estar bien informado, porque eso hace que el proceso de toma de decisiones sea m\u00e1s complejo (repro-ducido en ref. 38). Es urgente un cambio al res-pecto y por tanto encontrar procedimientos para estrechar la relaci\u00f3n entre las fuentes expertas y la pol\u00edtica; el modelo del panel intergubernamen-tal del cambio clim\u00e1tico puede ser una buena opci\u00f3n a imitar para informar y evaluar avances en pol\u00edticas clave de salud. En la misma l\u00ednea, la funci\u00f3n p\u00fablica debe adoptar mecanismos para que los funcionarios incorporen el nuevo cono-cimiento de forma natural al normal desempe\u00f1o de sus actividades y se interrelacionen m\u00e1s con quien lo genera. Uno de los principios de la pol\u00edtica de salud actual es el ya mencionado de \u00absalud y equidad en salud en todas las pol\u00edticas\u00bb. Su aplicaci\u00f3n requiere menos trabajo en silos y m\u00e1s transver - salidad. La cuesti\u00f3n es sumamente compleja, como se ha puesto de manifiesto al analizar los espacios de encuentro habituales de las pol\u00edticas transversales, las comisiones interdepartamen-tales, pero hay experiencias y capacidad para ir adapt\u00e1ndose a la compleja realidad. 39 Estos cambios mencionados y otros nece- sarios requieren acciones en el entorno p\u00fablico. Algunas deber\u00edan partir de la propia Administra-ci\u00f3n, aunque seguramente las acciones de la sociedad civil son imprescindibles como deto- nantes del cambio. El hecho es que la formula-ci\u00f3n de pol\u00edticas alternativas requiere agentes de cambio. Las nuevas visiones de la salud y de las necesidades de pol\u00edticas adecuadas a esa visi\u00f3n requieren agentes catalizadores. Por ejemplo, un agente de cambio reciente ha sido la Plataforma de Afectados por la Hipoteca, y su caracter\u00edstica principal no es que hayan actuado t\u00e9cnicamente, que tambi\u00e9n lo hacen, sino mediante el empode- ramiento de los ciudadanos. Hay buen n\u00famero de organizaciones que pueden contribuir a en-contrar grietas por donde acceder al p\u00fablico con posibilidades reales de cambiar la percepci\u00f3n p\u00fablica sobre la necesidad de modificar el marco general de los problemas y sus soluciones. En las dos siguientes secciones se comentan las propuestas sobre prioridades de problemas y sobre prioridades de procedimientos donde se consideran posibles formas para conseguir el cambio. Los problemas prioritarios (t abla 2) Al reflexionar los participantes sobre si hay priori-dades obvias en salud que requieren poca discu-si\u00f3n por lo manifiesto de los problemas, muchos apuntaron a los condicionantes sociales de la salud. En parte, estas elecciones de prioridades se fundamentaron en la situaci\u00f3n social de Es- pa\u00f1a que se muestra en diversos documentos y fuentes, tales como los informes sobre exclusi\u00f3n y desarrollo social en Espa\u00f1a de la Fundaci\u00f3n Fomento de Estudios Sociales y Sociolog\u00eda Apli-cada (C\u00e1ritas). 40 Estas prioridades centradas en los condicionantes sociales coinciden adem\u00e1s, y de ah\u00ed la oportunidad, con la Agenda 2030 para -62- Conclusiones el desarrollo sostenible.41 Entendemos que es pertinente incorporar los Objetivos de Desarro- llo Sostenible (ODS) a las pol\u00edticas de Espa\u00f1a y establecer los mecanismos de seguimiento y rendici\u00f3n de cuentas peri\u00f3dicos. En general, al repasar los ODS se puede comprobar que inci- den en los condicionantes principales de la salud de las poblaciones humanas. Por ejemplo, el pri-mer objetivo es erradicar la pobreza (en Espa\u00f1a hay 5.000.000 de personas pobres); el segundo, eliminar la pobreza relativa. Tambi\u00e9n incorporan un trabajo decente o los modelos de consumo responsable. Es significativo -y aplicable a Es-pa\u00f1a- que los ODS incorporen la necesidad del buen gobierno y de instituciones s\u00f3lidas, que se sea capaz de mejorar la calidad democr\u00e1tica y de aplicar equidad y justicia. Por nombrar algunas de las prioridades men- cionadas al hablar de salud, los participantes se-\u00f1alaron la garant\u00eda de ingresos por hogar dentro de las acciones contra la exclusi\u00f3n severa, la ga-rant\u00eda de vivienda digna y salubre, la erradicaci\u00f3n de la pobreza infantil mediante el empleo a las familias y la atenci\u00f3n urgente a la dependencia. La educaci\u00f3n fue reiteradamente mencionada. Se consider\u00f3 el fracaso escolar cuesti\u00f3n clave y desatendida. Se destac\u00f3 la falta de actuaciones, particularmente cuando se cierra la escuela. No basta con mencionar la educaci\u00f3n como asunto gen\u00e9rico; hay que decir qu\u00e9 significa y cu\u00e1les son nuestros fracasos -por ejemplo, el abandono de la educaci\u00f3n secundaria obligatoria-. Se coincidi\u00f3 en la relevancia de la contamina- ci\u00f3n del aire. Es una prioridad urgente, no s\u00f3lo porque mueren 17.000 personas al a\u00f1o por la mala calidad del aire, lo que es una tragedia hu-mana de gran magnitud, sino porque las pol\u00edticas de reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n tienen otros muchos efectos ben\u00e9ficos. Es urgente desarro-llar un plan de salud y medio ambiente lo sufi-cientemente ambicioso y coordinado. Paralelamente a la menci\u00f3n de diversos con- dicionantes sociales de la salud, se fue hablan-do de la necesidad de pol\u00edticas dirigidas a las causas radicales de los problemas de salud. Es decir, disminuir el \u00e9nfasis en lo individual y poner - lo en lo colectivo, lo que puede ilustrarse como, por ejemplo, menos dieta para los obesos y m\u00e1s acci\u00f3n en los entornos obesog\u00e9nicos; menos decir a la gente qu\u00e9 productos qu\u00edmicos debe examinar en una etiqueta de tama\u00f1o rid\u00edculo y m\u00e1s exclusi\u00f3n de qu\u00edmicos arriesgados; menos Tabla 2. Algunos problemas prioritarios. \u00b7 Los condicionantes sociales de la salud que est\u00e1n incorporados en los objetivos de desarrollo sostenible. \u00b7 Exclusi\u00f3n severa, pobreza y en particular pobreza infantil, vivienda digna y salubre, falta de empleo, desatenci\u00f3n a la dependencia, salud mental en general y la derivada de los problemas sociales y econ\u00f3micos. \u00b7 Educaci\u00f3n, en particular la insuficiencia de las pol\u00edticas dirigidas al fracaso escolar y las pol\u00edticas de apoyo cuando cierran las escuelas. \u00b7 Contaminaci\u00f3n del aire, contaminaci\u00f3n qu\u00edmica y f\u00edsica en general, y falta de rigor o ausencia de pol\u00edticas de control. \u00b7 Carencia de pol\u00edticas s\u00f3lidas dirigidas a las causas radicales de los problemas de salud. \u00b7 Debilidad de la cultura organizativa comunitaria y su estabilidad en el tiempo. \u00b7 Ausencia de una estrategia de comunicaci\u00f3n, de marketing p\u00fablico para incrementar la exigencia p\u00fablica de calidad democr\u00e1tica, de evaluaci\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas; para incrementar la conciencia p\u00fablica de que los modelos no priorizados son insostenibles, del valor social y econ\u00f3mico de las pol\u00edticas sostenibles, de que la salud no es un fin en s\u00ed mismo, de los perjuicios del exceso de medicalizaci\u00f3n en todas las etapas de la vida, y de la necesidad de equidad y solidaridad como valores c\u00edvicos. \u00b7 Captura de la ciencia por intereses no coincidentes con el inter\u00e9s general y ausencia de evaluaci\u00f3n independiente de pol\u00edticas e intervenciones en salud.-63- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 campa\u00f1as publicitarias sobre el ejercicio f\u00edsico y mejores pol\u00edticas de transporte y de planificaci\u00f3n urbana; menos autocontrol de las empresas, nunca realizado por las corporaciones vectores de enfermedad, y mayor regulaci\u00f3n. Se consider\u00f3 un problema a solucionar la falta de capital social y relacional en excluidos severos y la necesidad de promoci\u00f3n de tejido asociativo que genera cohesi\u00f3n y virtud \u00e9tica y da acceso a la participaci\u00f3n. Se promociona el voluntariado, pero no el tejido asociativo. Si bien las formas de promover el asociacionismo son debatidas, se coincide en que algunos problemas no de- penden de soluciones t\u00e9cnicas que resuelvan expertos, sino de crear cultura comunitaria. En el abordaje de los usuarios de drogas en Espa\u00f1a se ha comprobado c\u00f3mo la cultura organizativa comunitaria con trabajadores de calle ha podido abordar problemas hasta ese momento insolu- bles y para los que expertos nacionales e inter - nacionales hab\u00edan sido consultados. Fruto del debate sobre las prioridades men- cionas surgi\u00f3 la cuesti\u00f3n de la incapacidad para marcar la agenda p\u00fablica como problema y como prioridad. Esto supone conocer mejor las percep- ciones sociales, por ejemplo sobre la medicali- zaci\u00f3n de la vida, sobre su visi\u00f3n de la salud, y modificar las percepciones sociales con el fin de: \u00b7 Priorizar cuestiones como la educaci\u00f3n en la agenda p\u00fablica. \u00b7 Reconocer el valor social de las pol\u00edticas sos-tenibles que ya se hacen y que pueden ca- talogarse de acciones de salud en todas las pol\u00edticas. La necesidad de que calen mensa- jes como el de \u00abno contamines, no dejes que te contaminen\u00bb. \u00b7 Compartir que el modelo no priorizado es in- sostenible. \u00b7 Aumentar el debate sobre las inacciones pol\u00ed-ticas en materia de sostenibilidad y salud me- diante la evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica de las accio- nes e inacciones. \u00b7 Asumir que hay que poner menos \u00e9nfasis en las prestaciones sanitarias y m\u00e1s en las causas de enfermar, y cuando se consideran prestaciones, reconocer que no s\u00f3lo las hay de base tecnol\u00f3gica, que las prestaciones comunitarias tienen m\u00e1s valor que muchas tecnolog\u00edas -que a veces son innecesarias y da\u00f1inas-. Aumentar el conocimiento y la pro-visi\u00f3n sobre prestaciones de servicios perso-nales y comunitarios. \u00b7 Asumir que los servicios sanitarios hacen un buen n\u00famero de actuaciones innecesarias, que hay que comenzar por evitar lo da\u00f1ino y despu\u00e9s decrecer en las actuaciones in\u00fatiles. \u00b7 Poner el \u00e9nfasis en no desperdiciar el tiempo y el dinero preocup\u00e1ndose por la salud equi-vocadamente (menos producto l\u00e1cteo falsa- mente ben\u00e9fico y m\u00e1s participar en el gobier - no del centro escolar donde van tus hijos o en el municipio donde resides). \u00b7 Cambiar los mensajes para ser conscientes de los costes humanos de las acciones sani-tarias indebidas. \u00b7 Precaver sobre el universalismo discriminado que dificulta la articulaci\u00f3n de pol\u00edticas para la equidad efectiva. Por \u00faltimo, y en relaci\u00f3n con la calidad de las instituciones antes mencionada, se constata que un problema a solucionar es la captura de la ciencia. Hay que asegurar una generaci\u00f3n del conocimiento independiente no enlazada a inte- reses que puedan afectar a los resultados de la investigaci\u00f3n, como ha ocurrido en medio am-biente o en casi todos los \u00e1mbitos de la salud. Hay necesidad de instituciones independientes de producci\u00f3n cient\u00edfica y de emisi\u00f3n de reco- mendaciones en salud. Es una prioridad enun-ciada reiteradamente y que se recog\u00eda en detalle en borradores previos de la Ley General de Salud P\u00fablica, que fueron finalmente arrinconados. Recomendaciones sobre intervenciones prioritarias y c\u00f3mo continuar en el futuro en priorizaci\u00f3n (t abla 3) Por lo hasta aqu\u00ed escrito puede comprobarse que no es f\u00e1cil trazar una l\u00ednea entre los distintos apartados. La conversaci\u00f3n de los participan--64- Conclusiones tes flu\u00eda desde prioridades sobre concepciones a prioridades de problemas o prioridades de intervenci\u00f3n pol\u00edtica. En este apartado final tra-taremos de agrupar, asumiendo ciertos solapa- mientos con los apartados anteriores, algunas recomendaciones sobre las intervenciones prio-ritarias y sobre la continuaci\u00f3n de la presente re-flexi\u00f3n compartida sobre priorizaci\u00f3n. Se constat\u00f3 que es necesario generar nuevo conocimiento aplicable al desarrollo de las priori-dades anteriormente citadas y a las recomenda-ciones que m\u00e1s adelante se nombran. De inicio, lo apropiado es aprovechar todo el trabajo ya hecho, desde las encuestas sobre las percepciones de la poblaci\u00f3n en cuanto a sus prioridades como la realizada por el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo, 42 o do- cumentos clave como el informe final de la Co- misi\u00f3n sobre Determinantes Sociales de la Sa-lud de la OMS, 43 entre otros. De la misma forma que hay centros que revisan, filtran y sintetizan las evidencias para las intervenciones en asisten-cia sanitaria, ser\u00eda oportuno disponer de alg\u00fan centro o instituci\u00f3n que reuniese la informaci\u00f3n disponible para priorizaci\u00f3n e intervenci\u00f3n en pol\u00edticas de salud. Hay un desequilibrio entre los recursos de investigaci\u00f3n dedicados a interven-ciones en salud basadas en patentes (f\u00e1rmacos por ejemplo) y la inversi\u00f3n en innovaci\u00f3n social y pol\u00edtica que permita guiar las decisiones en pol\u00edti-cas para ganar salud. Por parte de los departamentos de salud, es necesario que se priorice la vigilancia en salud Tabla 3. Recomendaciones para el futuro. \u00b7 Disponer de un centro que re\u00fana, analice y comunique sint\u00e9ticamente la informaci\u00f3n disponible para el an\u00e1lisis, la priorizaci\u00f3n y la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas de salud. Por ejemplo, se necesita conocimiento sobre las percepciones de la sociedad acerca de los l\u00edmites de la vida, sobre su concepci\u00f3n de salud y sobre otros terrenos del bienestar. \u00b7 Incluir la vigilancia sistem\u00e1tica sobre condicionantes sociales de la salud -incluyendo los activos en salud- y eva-luar el impacto en salud y equidad en salud de las diversas pol\u00edticas para hacer evidentes los efectos positivos o negativos de las diversas pol\u00edticas en cualquier \u00e1rea, como industria, movilidad, urbanismo, trabajo, econom\u00eda, etc. \u00b7 Organizar la participaci\u00f3n, el empoderamiento ciudadano, de la siguiente forma: 1) informaci\u00f3n que se entienda con buena gesti\u00f3n del conocimiento; 2) participaci\u00f3n cualificada desde la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas, desde la mis- ma toma de decisi\u00f3n, desde el an\u00e1lisis de las alternativas; y 3) justicia para garantizar las anteriores y que impida desmantelarlas. \u00b7 Disponer de una agencia en salud con suficiente independencia pol\u00edtica y cr\u00e9dito t\u00e9cnico-cient\u00edfico, o incluso de una agencia de inversi\u00f3n en bienestar y de evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. \u00b7 El Ministerio de Sanidad debe ejercer un liderazgo en la transformaci\u00f3n de pol\u00edticas, y para ello es necesaria una transformaci\u00f3n de su estructura, personal y funciones. \u00b7 Emplear a fondo el principio de precauci\u00f3n. Sin precauci\u00f3n habr\u00e1 problemas graves por la reducci\u00f3n de las exi- gencias medioambientales en los tratados de libre comercio y de libre circulaci\u00f3n de servicios, que pueden dar lugar a serios efectos de salud y medioambientales. \u00b7 Aplicar los principios de buen gobierno que distintos organismos han propuesto. \u00b7 Reformular las prioridades de investigaci\u00f3n logrando que esta tenga el retorno social adecuado a la inversi\u00f3n realizada. \u00b7 Mover las percepciones sociales y aprovechar las corrientes favorables del posible cambio de \u00e9poca que permitan modificar las pol\u00edticas de salud. \u00b7 Combinar el modelo distributivo con el predistributivo. Por ejemplo: salario m\u00ednimo por hora que evite trabajadores pobres, vivienda suficiente y educaci\u00f3n (comienzo vital) de alta calidad de 0-3 a\u00f1os de edad.-65- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 p\u00fablica sobre los condicionantes sociales de la salud y la evaluaci\u00f3n del impacto en salud de las diversas pol\u00edticas para hacer evidentes los efectos positivos o negativos de las pol\u00edticas en otras \u00e1reas, como industria, movilidad, urbanis- mo, trabajo, econom\u00eda, etc., que afectan la sa- lud. Adem\u00e1s de una prioridad es una acci\u00f3n que est\u00e1 legislada y debe implantarse por precepto legal. Esta vigilancia debe completarse con la monitorizaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n interna (en los individuos) y externa. No hay proporciona-lidad entre los objetivos de los sistemas de in-formaci\u00f3n y de vigilancia y la magnitud de los problemas. Se necesitan conocimientos sobre lo que la sociedad est\u00e1 dispuesta a admitir; por ejemplo, las percepciones de la sociedad sobre los l\u00edmites de la vida, sobre su concepci\u00f3n de salud y sobre otros terrenos del bienestar. Ya hay datos e infor - maci\u00f3n al respecto, pero son muy parciales. Deben desarrollarse otros recursos y capa- cidades a\u00fan no suficientemente considerados, como los activos en salud -cualquier factor o recurso que potencie la capacidad de los indi- viduos, de las comunidades y poblaciones para mantener la salud y el bienestar-. La inversi\u00f3n y el desarrollo de este modelo son favorables al cambio de aproximaci\u00f3n a la salud propuesto, que vaya desde una visi\u00f3n biom\u00e9dica a una vi-si\u00f3n en la cual la salud es una consecuencia m\u00e1s (y a veces causa) del bienestar. 44 Sobre otros recursos se consider\u00f3 el desper - dicio que supone el desaprovechamiento de mu-chas personas jubiladas, que podr\u00edan participar voluntariamente en organismos de apoyo a la Administraci\u00f3n, como por ejemplo los que faci- litasen el buen gobierno y la imparcialidad de las recomendaciones sobre salud. Las conversaciones de la jornada prestaron una atenci\u00f3n intensa a la participaci\u00f3n. Se apun-t\u00f3 la necesidad de organizar la participaci\u00f3n, el empoderamiento ciudadano, de la siguiente for - ma: 1) informaci\u00f3n que se entienda con buena gesti\u00f3n del conocimiento; 2) participaci\u00f3n cuali-ficada desde la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas, desde la misma toma de decisi\u00f3n, desde el an\u00e1lisis de las alternativas; y 3) justicia para garantizar las anteriores y que impida desmantelarlas. La parti-cipaci\u00f3n en pol\u00edticas debe ser desde la definici\u00f3n de los problemas, pues hay que definirlos con la poblaci\u00f3n o al menos \u00e9sta ha de participar en los an\u00e1lisis y en la definici\u00f3n de los problemas; por eso se habla de codecisi\u00f3n, de cocreaci\u00f3n. Una idea subyacente, la del conocimiento distribuido, no tener una imagen muy jer\u00e1rquica, va a favor de los tiempos, permite incorporarse a las actuales corrientes principales, y nos permite compartir la convicci\u00f3n de que si no elegimos no podemos mantener algo que queremos mantener. Se trata tanto de metodolog\u00eda de acci\u00f3n como de acci\u00f3n en s\u00ed misma para que se comparta el diagn\u00f3sti-co. En democracia lo principal es compartir per - cepciones; no s\u00f3lo evidencias, sino argumentos, ideas. Al compartir ideas, se pueden generar per - cepciones mayoritarias. Para ello es preciso usar instrumentos nuevos de comunicaci\u00f3n, perseve- rar en informes y estudios como algunos de los citados (FOESSA), concentrando informaci\u00f3n y conocimiento con campa\u00f1as bien dise\u00f1adas que impacten en la opini\u00f3n p\u00fablica. Vuelve, por tanto, a surgir la necesidad de definir los marcos y esta-blecer la agenda. Como ocurre en otras \u00e1reas mencionadas, en participaci\u00f3n se reitera la idea de aprovechar las experiencias ya realizadas con cierto \u00e9xito, por ejemplo por la Comisi\u00f3n Europea. Igualmente se recomend\u00f3 aprovechar la participaci\u00f3n y la cul-tura comunitaria que han servido para resolver algunos problemas complicados (jeringuillas en drogadictos, enfermedades de transmisi\u00f3n sexual en poblaciones marginales, prostitutas en recu-peraci\u00f3n de mujeres, etc.), reforzando mediante financiaci\u00f3n los centros comunitarios de acci\u00f3n. Hay tambi\u00e9n l\u00f3gicas informales de participaci\u00f3n y de acci\u00f3n comunitaria que han servido como amortiguador de respuesta a problemas cr\u00edticos, pero que si no se formalizan languidecen. La institucionalizaci\u00f3n de la participaci\u00f3n se debate entre la precauci\u00f3n ante la participaci\u00f3n muy institucionalizada que la puede desnaturali-zar y la de \u00abresu\u00e9lvanlo ustedes mismos, espab\u00ed-lense\u00bb. Se recuerda el fracaso del fomento insti-tucional de centros de ocio para la juventud, pero tambi\u00e9n el abandono de acciones comunitarias efectivas, y se constata la val\u00eda de la participaci\u00f3n institucionalizada en salud laboral. -66- Conclusiones Una de las consecuencias positivas del empo- deramiento de los individuos es que contribuye a contrapesar la acci\u00f3n de los poderes f\u00e1cticos. Puede favorecer la creaci\u00f3n de organizaciones que hagan frente a las acciones de captura de la agenda p\u00fablica de las grandes corporaciones industriales y econ\u00f3micas. Desde la Administra-ci\u00f3n se debe contribuir a la participaci\u00f3n de estas organizaciones aplicando el criterio de equidad. En estos momentos, los representantes de las corporaciones tienen un acceso mucho m\u00e1s f\u00e1cil a la administraci\u00f3n y debe compensarse dando m\u00e1s voz a quien menos la tiene. Las Administra-ciones deber\u00edan aplicar el principio de equidad efectiva en la participaci\u00f3n. Eso no significa ex- cluir a algunos grupos porque est\u00e9n financiados -por ejemplo, asociaciones de pacientes finan- ciadas por una empresa de productos sanita-rios-, pues siempre es mejor tenerlos dentro y, si acaso, ver c\u00f3mo gobernar estas situaciones. En esta l\u00ednea, las autoridades en general y las sani-tarias en particular deber\u00edan organizar su agenda de actos con menor atenci\u00f3n a su necesidad de visibilidad medi\u00e1tica y m\u00e1s dirigida a los actos y grupos de poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerables, m\u00e1s des- aventajados -menos inauguraciones de congre-sos masivamente financiados y m\u00e1s visitas a ba-rrios e instituciones en donde las desigualdades sociales en salud son patentes-. La participaci\u00f3n debe ser especialmente cui- dada ante la formulaci\u00f3n o decisiones pol\u00edticas de gran calado, en particular aquellas que supo-nen compromisos a muy largo plazo. En estos casos se requiere una participaci\u00f3n muy rica y consensos amplios. Por \u00faltimo, sobre participaci\u00f3n, no debe ol- vidarse nunca la premisa de que hay que hablar con todos los protagonistas. Por ejemplo, se de-bate sobre educaci\u00f3n, pero no con los maestros. Si se acomete el problema de la pobreza infantil, los maestros son un colectivo clave. Entre las intervenciones prioritarias m\u00e1s men- cionadas se encuentra la necesidad de crear ciertas instituciones. Los trabajos de prepara- ci\u00f3n de la ley de prevenci\u00f3n del tabaquismo pa-sivo de 2011 45 mostraron la necesidad de una instituci\u00f3n de soporte a las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud. En esa ocasi\u00f3n, las alianzas de la sociedad civil crearon una suerte de agencia con cr\u00e9dito cient\u00edfico y social que fue decisiva en apoyo a la coalici\u00f3n favorable a la ley, frente a la coalici\u00f3n de actores -algunos del propio gobierno- que juga- ban en contra. 12,46 Hubo una superioridad cien- t\u00edfica y de credibilidad de los actores cient\u00edficos que apoyaron la ley frente al lobby pro tabaco. Hay un amplio acuerdo sobre la necesidad de disponer de una agencia en salud con suficiente independencia pol\u00edtica y cr\u00e9dito t\u00e9cnico-cient\u00edfi- co. De hecho, la Ley General de Salud P\u00fablica 9 inclu\u00eda la propuesta de crear una Agencia Estatal de Salud P\u00fablica independiente. Las trabas inter - nas en el gobierno y la administraci\u00f3n frustraron una aspiraci\u00f3n ampliamente compartida por mu- chos sectores de la salud y que SESPAS hab\u00eda recomendado en su contribuci\u00f3n a la redacci\u00f3n de la ley mencionada. 47 Alg\u00fan participante pro- puso algo m\u00e1s que una agencia sobre salud, una agencia de inversi\u00f3n en bienestar y de evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. 48 Hay que precisar que una agencia cient\u00edfico-t\u00e9cnica en salud no requiere muchos recursos; en Espa\u00f1a hay capacidades y recursos de alta calidad, s\u00f3lo falta una adecua-da coordinaci\u00f3n gestora e incentivos apropiados para que los centros cient\u00edficos y t\u00e9cnicos de todo el Estado contribuyan en red a las tareas previstas junto con las agencias de evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas ya establecidas. La institucionalizaci\u00f3n tambi\u00e9n se reclam\u00f3 para el propio Ministerio de Sanidad, dada su ac-tual levedad. Una instituci\u00f3n sin rumbo y que de forma meticulosa se ha ido descapitalizando de t\u00e9cnicos. Por ejemplo, se interrumpi\u00f3 la con-vocatoria de plazas de funci\u00f3n p\u00fablica especia- lizadas en salud. La recomendaci\u00f3n recogida en el debate es que el Ministerio asuma el liderazgo en el \u00e1mbito de sus competencias; liderazgo en el Estado mediante una rector\u00eda adecuada para la transformaci\u00f3n en la pol\u00edtica de salud, lo que supone, como bien indican Repullo e Infante, 49 legislaci\u00f3n adecuada, informaci\u00f3n transparente, normas t\u00e9cnicas oportunas y fondos comple-mentarios de asignaci\u00f3n finalista y condicionada que influya en el comportamiento de los distin- tos actores. Ese liderazgo debe hacerlo, por una parte, hacia dentro del Estado mediante la capa-cidad de rector\u00eda facilitando siempre la coopera--67- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 ci\u00f3n interna sin solapamientos, pero poniendo lo mejor de cada sitio a la disposici\u00f3n del conjunto de la sociedad espa\u00f1ola; por otra, es imprescin-dible un mayor liderazgo e influencia en la pol\u00edtica europea e internacional donde se deciden cam- bios estructurales que afectan a la salud global y, por tanto, a nuestra salud. Si hay liderazgo s\u00f3lido y una agencia acredita- da y que da confianza a la sociedad, es m\u00e1s sen-cillo cumplir con otra de las recomendaciones, la de aplicar a fondo el principio de precauci\u00f3n. O se abre paso la precauci\u00f3n o tendremos problemas graves. Los tratados de libre comercio y de libre circulaci\u00f3n de servicios van reduciendo algunas exigencias medioambientales y de los principios de precauci\u00f3n que pueden dar lugar a serios efectos de salud y medioambientales. Hay que invertir la carga de la prueba, porque cuando se prueba que algo es t\u00f3xico -mediante los criterios de las agencias reguladoras, en gran parte captu-radas por los intereses de la industria- ya ha cau-sado mucho da\u00f1o en las personas y el entorno. En conjunto, los asuntos de buen gobierno, como los m\u00e1s arriba escritos, surgieron durante todo el debate. Hay suficientes propuestas para el \u00e1mbito de la salud 50-53 que ya podr\u00edan aplicarse, y sin duda es una prioridad. No obstante, cabr\u00eda completar lo establecido en estas propuestas con acciones dirigidas a evitar la captura de la agenda cient\u00edfica y formativa de los sanitarios. La recomendaci\u00f3n es revisar a fondo las prioridades de inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n de Espa\u00f1a, dar m\u00e1s autonom\u00eda y poder al sector p\u00fablico marcando prioridades de investigaci\u00f3n que respondan a las necesidades sociales y no de las empresas. Eso no implica que deba obviarse la necesidad de desarrollo de investigaci\u00f3n competitiva; signi-fica que la agenda de investigaci\u00f3n no la deben marcar los intereses de las empresas con base tecnol\u00f3gica. Podr\u00eda tambi\u00e9n considerarse como un asunto de buen gobierno hacer de inmediato lo sencillo, como por ejemplo la transparencia en la gesti\u00f3n de las listas de espera (garantizando equidad en el acceso a la informaci\u00f3n), la inclusi\u00f3n entre las prestaciones sanitarias de las acciones comuni-tarias reduciendo paralelamente la prestaci\u00f3n de tecnolog\u00edas innecesarias o perjudiciales. Algunas inacciones pol\u00edticas, por ejemplo ante graves ex-posiciones a t\u00f3xicos o contaminantes de la po- blaci\u00f3n, requieren una legislaci\u00f3n que permita la acci\u00f3n judicial inmediata. La jornada acab\u00f3 enfatizando de nuevo la necesidad de comunicaci\u00f3n adecuada, de mar - keting social. Encontrar formas que sepan tras-ladar a la sociedad las causas socioambientales, la relevancia actual de las pol\u00edticas dirigidas a las causas medioambientales que tienen efectos a medio y largo plazo. Dise\u00f1ar acciones que modi- fiquen las percepciones p\u00fablicas para asumir que el modelo no priorizado es insostenible. Usar las tecnolog\u00edas para influir en el \u00e1mbito p\u00fablico. La sociedad civil, por ejemplo SESPAS, debe parti-cipar en acciones audiovisuales y m\u00e9todos nove-dosos de llegar a la poblaci\u00f3n y a otros sectores. Hay que establecer m\u00e9todos de marketing social que sirvan de contrapoder de las influencias inte-resadas, y para ello hay que aprender de buenas pr\u00e1cticas y modelos que funcionan, por ejemplo las acciones p\u00fablicas en seguridad vial. Hay que acu\u00f1ar lemas, reforzar comunicaci\u00f3n, trabajar en alianzas para influir en el contexto, en la defini-ci\u00f3n de los problemas. En comunicaci\u00f3n debe tenerse en cuenta la reflexividad comunitaria; es decir, la comunicaci\u00f3n, si no se hace desde y ha-cia grupos que comparten y discuten, no sirve, no basta la informaci\u00f3n. Se requiere m\u00e1s relaci\u00f3n con el mundo de las ideas, de los condicionantes culturales, considerar los valores, la influencia de la publicidad y el consumismo desaforado que es insostenible, la brutal presi\u00f3n publicitaria. Ser\u00e1n necesarias jornadas similares con los medios de comunicaci\u00f3n, el mundo de la cultura, usuarios, etc., para contrastar las propuestas. Hay que buscar paneles de personas que se empe\u00f1en en hacer propuestas no usuales; se trata de ampliar la base de sugerencias de opciones. Todas estas sugerencias tratan de conse- guir hacer vulnerable la zona de comodidad que mantiene el statu quo y abrir ventanas de oportunidad para el cambio, lo que requiere: 1) madurez del problema, y por tanto que la poblaci\u00f3n tenga percepci\u00f3n de que el proble-ma existe; 2) alternativas de salida al problema, que pueden ponerse encima de la mesa; y 3) un emprendedor pol\u00edtico que rompa la zona de co--68- Conclusiones modidad y ponga la alternativa. Esas ventanas de oportunidad s\u00f3lo son posibles si las opcio-nes que en esta jornada se asumen dejan de ser percepciones de expertos para extenderse socialmente mediante todas las sugerencias mencionadas. Una ventana real es que no hay dinero, pero los reformadores luchan contra in-tereses constituidos y siempre pueden ir al cor - to plazo y no abordar los problemas de fondo, las causas subyacentes. SESPAS deber\u00eda continuar sus acciones de abogac\u00eda y defensa de la salud mediante estrate-gias que integren la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, con el establecimiento de alianzas amplias y la in-tegraci\u00f3n de expertos reconocidos p\u00fablicamen- te. Debe buscar otros interlocutores del tipo m\u00e1s arriba expuesto e interactuar con m\u00e1s frecuencia con los responsables pol\u00edticos. Una buena op-ci\u00f3n es tratar de incorporar en cualquier acci\u00f3n la aplicaci\u00f3n de los ODS y establecer la necesidad de pol\u00edticas coherentes con estos objetivos. Un agente de inter\u00e9s en la red de desarrollo sosteni-ble que tiende a conectar empresarios, universi-dades, pol\u00edticos, etc. Todo ello dirigido a modifi- car la agenda p\u00fablica con respecto a la salud y el bienestar en general. En las acciones de defensa de la salud hay que combinar distintos niveles. Algunas acciones deben hacerse ya, son urgentes; se trata de po-ner el foco y luchar al m\u00e1ximo por ellas, poner toda la presi\u00f3n y todas las alianzas, como se ha hecho con el Real Decreto 16/2012 o con la po-breza infantil, aunque con menos alianzas y pre-si\u00f3n que las deseables. Otro nivel (de enfoque) lleva a luchar por el modelo de salud propuesto y dotarse de los mecanismos: influencia soste-nida, comunitarismo, participaci\u00f3n, organismos imparciales e independientes, cumplimiento de las normas, etc. En otro nivel de horizonte estar\u00eda el buen vivir, el bienestar que supone otro abor - daje que debe ser m\u00e1s transversal. Para acabar, reiteramos que la l\u00f3gica actual parte (y partimos) de la convicci\u00f3n de que el modelo no priorizado no es sostenible. Venimos de una tradici\u00f3n incrementalista no sostenible. Quiz\u00e1s otros ejes del modelo socialdem\u00f3crata tambi\u00e9n deben revisarse, pues el tema de salud no es \u00fanico. Parece que el modelo redistributi-vo -que falla en un mundo globalizado- debe combinarse con un modelo predistributivo. Por ejemplo, salario m\u00ednimo por hora que evite traba-jadores pobres, vivienda suficiente y educaci\u00f3n (comienzo vital) de alta calidad de 0-3 a\u00f1os de edad. Se trata de situar la salud en esta corriente predistributiva principal (ventana), corriente que comparte el modelo de los condicionantes de la salud, de lo com\u00fan, del principio de equidad y equidad en salud en todas las pol\u00edticas, trans-parencia en los costes, etc. Asumiendo tambi\u00e9n que debe atenderse a que cambia todo y hay que atender a la transformaci\u00f3n de los opera-dores en salud, donde los intermediarios que no aportan valor van a resentirse, y de ah\u00ed la rele- vancia de dar a conocer el alto valor de algunos intermediarios comunitarios en salud y bienestar, por sus beneficios sociales y econ\u00f3micos. En fin, esperemos que la jornada haya su- puesto un paso m\u00e1s en la tarea de aprovechar el cambio de \u00e9poca para que la sociedad vaya aproxim\u00e1ndose de forma distinta a la salud y se puedan formular en el futuro pol\u00edticas sensatas de bienestar y salud. Bibliograf\u00eda 1. Camps V, Cortina A. Salvar la sanidad p\u00fablica. El Pa\u00eds, 23 de enero de 2015. Disponible en: http://elpais.com/elpais/2015/01/22/opinion/1421948872_811856.html 2. Camps V. Lo p\u00fablico y lo privado. El Pa\u00eds, 15 de mayo de 2015. Disponible en: http://ccaa.elpais.com/ccaa/2015/05/11/catalunya/1431369056_923053.html 3. P\u00e9rez Oliva M. Curiosa defensa de lo p\u00fablico. El Pa\u00eds. Cosas que importan, 21 de julio de 2014. Disponible en: http://blogs.elpais.com/cosas-que-importan/2014/07/curiosa-defensa-de-lo-p%C3%BAblico.html 4. Posicionamiento SESPAS sobre pobreza infantil y salud. Disponible to%20SESPAS%20Pobreza%20Infantil%20y%20SaludX.pdf 5. Subirats J, Knoepfel, Larrue C, Varone F. An\u00e1lisis y gesti\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. Barcelona: Ariel, 2008. p. 127-48. 6. Estatutos de SESPAS. SESPAS, 2008. Disponible en: http://www.sespas.es/EstatutosSespas.pdf 7. Posicionamiento SESPAS en el a\u00f1o electoral 2015: protege tu salud con tu voto. SESPAS 2015. Dis-ponible en: http://www.sespas.es/adminweb/uploads /docs/SESPAS%20Elecciones%202015.pdf.pdf-69- DEFINICI\u00f3N DE PRIORIDADES EN POL\u00edtICAS DE SALUDCUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE N\u00ba 36 8. Porta M. Ver lo que nos sale a cuenta. El Pa\u00eds, 10 de junio de 2010. Disponible en: http://elpais.com/dia rio/2010/06/10/opinion/1276120812_850215.html 9. Ley 33/2011, de 4 de octubre, General de Salud P\u00fablica. Madrid: Bolet\u00edn Oficial del Estado, mi\u00e9rcoles 5 de octubre de 2011:104593-626. Disponible en: https://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE- A-2011-15623 10. Dente B, Subirats J. Decisiones p\u00fablicas. An\u00e1lisis y estudio de los procesos de decisi\u00f3n en pol\u00edticas p\u00fabli- cas. Barcelona: Ariel, 2014. p. 35-67. 11. Porta M, Arbos X. La salud p\u00fablica exige m\u00e1s coope-raci\u00f3n. El Pa\u00eds, 3 de mayo de 2011. Disponible en: http://elpais.com/diario/2011/05/03/opinion/13043 73613_850215.html 12. Transparency International Espa\u00f1a. Una evaluaci\u00f3n del lobby en Espa\u00f1a. An\u00e1lisis y propuestas. Madrid: Transparency International Espa\u00f1a, 2014. p. 40-44. Disponible en: http://webantigua.transparencia.org. es/estudio_lobby/spain_lobbying_esp_final.pdf 13. L\u00f3pez Casasnovas G. \u00bfCambia la fiscalidad los estilos de vida? Impuestos para luchar contra la obesidad. Rev Esp Salud Publica. 2013;87:541-8. Disponible en: http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid =S1135-57272013000600001&lng=en&nrm=iso&tlng=en ume112.pdf 15. Hern\u00e1ndez-Aguado I. Calidad de J. Decisiones p\u00fablicas. An\u00e1lisis y estudio de los procesos de decisi\u00f3n en pol\u00edticas p\u00fabli- cas. Barcelona: Ariel, 2014. p. 329-52. 17. Subirats J. Arriba y abajo. Dentro y fuera. El Pa\u00eds, 31 de mayo de 2015. Disponible en: http://ccaa.elpais.com/ ccaa/2015/05/30/catalunya/1433001450_141644.html 18. Linell A, Richardson MX, Wamala S. The Swedish National Public Health Policy Report 2010. Scand J Public 2013,41(10 S, Villegas-Portero R, Gosalbes Soler V, Mart\u00ednez-Pecino F. Promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n en tiempos de crisis: el rol del sector sani- tario. Informe SESPAS 2014. Gac Sanit. 2014;28:116- 23. 20. Narbona C. Ley de montes, un recorte de derechos constitucionales. El Pa\u00eds, 28 de enero de 2015. Dis- ponible en: http://elpais.com/elpais/2015/01/28/pla neta_futuro/1422467661_063022.html 21. Porta M. Qu\u00edmica electoral. El Pa\u00eds, 8 de mayo de 2015. Disponible en: http://elpais.com/elpais/2015/04/20/ opinion/1429556079_704125.html 22. Hern\u00e1ndez-Aguado I, Benavides FG, Porta M. Pol\u00edticas de salud que ahorran y crean riqueza. El Pa\u00eds, 10 de noviembre de 2012. Disponible en: http://elpais.com/ elpais/2012/08/24/opinion/1345818026_185628. html 23. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Preguntas frecuen-tes. Disponible en: http://www.who.int/suggestions/ faq/es/ 24. Moynihan R, Henry D. fight disease mon-gering: generating knowledge for action. PLoS Med. Matthes J, New York: Routledge, 2009. p. 175-90. 26. Porta M, Hern\u00e1ndez Aguado I. \u00bfHacer m\u00e1s o hacer mejor lo que hay que hacer? Una reflexi\u00f3n cultural ante las nuevas tecnolog\u00edas de prevenci\u00f3n. Eidon. 2007;6-11. 27. Gol J. Els 1986. p. 60-2. 28. Barcelona en Com\u00fa. Instituto Municipal Aut\u00f3nomo de evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas. Disponible en: https:// barcelonaencomu.cat/es/programa/navega/detall/ impulsar-un-observatorio-municipal-autonomo-para-evaluar-las-politicas 29. Observatorio del Sistema Catalu\u00f1a. Dis-ponible en: http://observatorisalut.gencat.cat/es/cen tral_de_resultats/ 30. Transparency International Espa\u00f1a. Una evaluaci\u00f3n del lobby en Espa\u00f1a. An\u00e1lisis y propuestas. Madrid: Transparency International Espa\u00f1a; 2014. p. 38-40. Barry CL, Jarlenski M, Grob R, M, Gol-lust SE. News media framing of childhood obesity in the United States from 2000 to 2009. Pediatrics. 2011;128:132-45. 32. Donaldson EA, Cohen JE, Truant PL, Rutkow L, Kanarek NF, Barry CL. of New York city's sugar-sweetened beverage portion-size cap. Am J Public Health. 2015;105:2202-9. 33. Nixon L, Mejia P , Cheyne A, Wilking C, Dorfman L, Daynard R. \"We're part of the solution\": evolution of and beverage industry's framing of obe- sity concerns between 2000 and J Public Health. 2015;105:2228-36. 34. Patchett AD, Yeatman HR, Johnson KM. Obesity fram- ing for health policy development in Australia, France and Switzerland. Health Promot Int. 2016;31:83-92. 35. Stockholm Centre for Resilience. http://www.stock holmresilience.org/ 36. Hern\u00e1ndez Aguado. I. Independencia y transparencia en salud p\u00fablica. En: Salud p\u00fablica: derechos y de- beres de los ciudadanos. Madrid: Fundaci\u00f3n Salud; 2000, 2011. 37. Hern\u00e1ndez Aguado I. Las enfermedades infecciosas y la nueva Ley General de Salud P\u00fablica. En: N\u00e1jera Morrondo R, coordinador. Erradicaci\u00f3n y control de -70- Conclusiones las enfermedades producidas por virus. Madrid: Fun- daci\u00f3n . \u00bfInteligencia administra-tiva para abordar problemas \"malditos\"? El caso de las comisiones interdepartamentales en el Gobierno de Catalu\u00f1a. Disponible en: www.aecpa.es/uploads/files/modules/congress/10/papers/87.doc 40. Fundaci\u00f3n Fomento de Estudios Sociales y de So-ciolog\u00eda Aplicada. VII informe sobre exclusi\u00f3n y de-sarrollo social en Espa\u00f1a. Disponible en: http://www. foessa.es/ 41. Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo. Agenda 2030 para el desarrollo sostenible. Disponible en: http://www.undp.org/content/undp/es/home/sd- goverview/post-2015-development-agenda.html 42. Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo. La encuesta global de las Naciones Unidas para un mundo mejor. Disponible en: http://www.pa.undp.org/content/panama/es/home/ourwork/encuesta_global_mi_mundo.html 43. Comisi\u00f3n sobre Determinantes Sociales de la Salud. Informe final: Subsanar las desigualdades en una ge-neraci\u00f3n. Alcanzar la equidad sanitaria actuando so-bre los determinantes sociales de la salud. Gen\u00e8ve: OMS, 2008. Disponible en: http://apps.who.int/iris/bitstream/10665/44084/1/9789243563701_spa.pdf 44. Morgan A, Ziglio, E. Revitalising the evidence base for public health: an assets model. Promotion and Educa-tion. 2007;2:17-22. 45. Ley 42/2010, de 30 de diciembre, por la que se mo-difica la Ley 28/2005, de 26 de diciembre, de medi-das sanitarias frente al tabaquismo y reguladora de la venta, el suministro, el consumo y la publicidad de los productos del tabaco. BOE, 31/12/2010: 109188-109194. Disponible en: https://www.boe.es/boe/dias/2010/12/31/pdfs/BOE-A-2010-20138.pdf 46. Hern\u00e1ndez Aguado I. The tobacco ban in Spain: how it happened, a vision from inside the government. J Epidemiol Community Health. 2013;67:542-3. 47. Urbanos R; Grupo de Trabajo de SESPAS sobre una Futura Ley Estatal de Salud P\u00fablica. Recomendacio-nes para una futura Ley de Salud P\u00fablica en Espa\u00f1a. Sanit. Community Health. 2010;64:497-9. 49. Repullo Labrador JR, Infante Campos A. La cohesi\u00f3n del SNS y su sostenibilidad: en el aniversario de una ley que busc\u00f3 de forma tard\u00eda e insuficiente gober - nar un sistema descentralizado. Derecho y Salud. 2013;23(extra 1):83-95. Disponible en: http://www.ajs.es/descarga/attach/546 50. Transparency International Espa\u00f1a. Una evaluaci\u00f3n del lobby en Espa\u00f1a. An\u00e1lisis y propuestas. Madrid: Transparency International Espa\u00f1a; 2014. p. 96-129. Disponible en: http://webantigua.transparencia.org.es/estudio_lobby/spain_lobbying_esp_final.pdf 51. Meneu R. Evaluaci\u00f3n del buen gobierno sanitario. Algunas reflexiones para su mejora. En: Ort\u00fan V, di-rector. El buen gobierno sanitario. Madrid: Springer Healthcare Communications; 2009. p. 24. 52. Asociaci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud. Sistema Nacio-nal de Salud: diagn\u00f3stico y propuestas de avance. Cap\u00edtulo IV: Buen gobierno de la sanidad. Barcelona: AES; 2014. Disponible en: http://aes.es/Publicacio nes/SNS-Capitulo_IV.pdf 53. Consejo Asesor sobre el Buen Gobierno de la Sanidad P\u00fablica Vasca (2012). Recomendaciones. Vitoria: Go-bierno Vasco. Disponible en: http://www.osakidetza.euskadi.net/contenidos/informacion/osk_codigo_buen_gobierno/es_osk/adjuntos/buenGobierno.pdf -71-CUADERNOS DE LA FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE 1. Guardiola E, Ba\u00f1os JE. Epon\u00edmia m\u00e8dica catalana. Quaderns de la Fundaci\u00f3 Dr. Antoni Esteve, N\u00ba 1. Barcelona: Prous Science; 2003. 2. Debates sobre periodismo cient\u00edfico. A prop\u00f3sito de la secuenciaci\u00f3n del genoma humano: interacci\u00f3n de ciencia y periodismo. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 2. Barcelona: Prous Science; 2004. 3. Palomo L, Pastor R, coord. Terapias no farmacol\u00f3gicas en atenci\u00f3n primaria. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 3. Barcelona: Prous Science; 2004. 4. Debates sobre periodismo cient\u00edfico. En torno a la cobertura cient\u00edfica del SARS. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 4. Barcelona: Prous Science; 2006. 5. Cantillon P , Hutchinson L, Wood D, coord. Aprendizaje y docencia en medicina. Traducci\u00f3n al espa\u00f1ol de una serie publicada en el British Medical Journal. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 5. Barcelona: Prous Science; 2006. 6. Bertomeu S\u00e1nchez JR, Nieto-Gal\u00e1n A, coord. Entre la ciencia y el crimen: Mateu Orfila y la toxicolog\u00eda en el siglo xix. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 6. Barcelona: Prous Science; 2006. 7. De Semir V, Morales P , coord. Jornada sobre periodismo biom\u00e9dico. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 7. Barcelona: Prous Science; 2006. 8. Blanch Ll, G\u00f3mez de la C\u00e1mara A, coord. Jornada sobre investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito cl\u00ednico. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 8. Barcelona: Prous Science; 2006. 9. Mabrouki K, Bosch F, coord. Redacci\u00f3n cient\u00edfica en biomedicina: Lo que hay que saber. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 9. Barcelona: Prous Science; 2007. 10. Algorta J, Loza M, Luque A, coord. Reflexiones sobre la formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n y desarrollo de medicamentos. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 10. Barcelona: Prous Science; 2007. 11. La ciencia en los medios de comunicaci\u00f3n. 25 a\u00f1os de contribuciones de Vladimir de Semir. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 11. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2007. 12. Debates sobre periodismo cient\u00edfico. Expectativas y desencantos acerca de la clonaci\u00f3n terap\u00e9utica. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 12. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2007. 13. Gonz\u00e0lez-Duarte R, coord. Doce mujeres en la biomedicina del siglo xx. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 13. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2007. 14. Mayor Serrano MB. C\u00f3mo elaborar folletos de salud destinados a los pacientes. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 14. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2008. 15. Rosich L, Bosch F, coord. Redacci\u00f3 cient\u00edfica en biomedicina: El que cal saber-ne. Quaderns de la Fundaci\u00f3 Dr. Antoni Esteve, N\u00ba 15. Barcelona: Fundaci\u00f3 Dr. Antoni Esteve; 2008. 16. El enfermo como sujeto activo en la terap\u00e9utica. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 16. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2008. 17. Rico-Villademoros F, Alfaro V, coord. La redacci\u00f3n m\u00e9dica como profesi\u00f3n. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 17. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2009. 18. Del Villar Ruiz de la Torre JA, Melo Herr\u00e1iz E. Gu\u00eda de plantas medicinales del Magreb. Establecimiento de una conexi\u00f3n intercultural. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 18. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2009. 19. Gonz\u00e0lez-Duarte R, coord. Dotze dones en la biomedicina del segle xx. Quaderns de la Fundaci\u00f3 Dr. Antoni Esteve, N\u00ba 19. Barcelona: Fundaci\u00f3 Dr. Antoni Esteve; 2009. 20. Ser\u00e9s E, Rosich L, Bosch F, coord. Presentaciones orales en biomedicina. Aspectos a tener en cuenta para mejorar la comunicaci\u00f3n. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 20. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2010. 21. Francescutti LP . La informaci\u00f3n cient\u00edfica en los telediarios espa\u00f1oles. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 21. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2010.-72- 22. Guardiola E, Ba\u00f1os JE. Epon\u00edmia m\u00e8dica catalana (II). Quaderns de la Fundaci\u00f3 Dr. Antoni Esteve, N\u00ba 22. Barcelona: Fundaci\u00f3 Dr. Antoni Esteve; 2011. 23. Mug\u00fcerza P . Manual de traducci\u00f3n ingl\u00e9s-espa\u00f1ol de protocolos de ensayos cl\u00ednicos. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 23. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2012. 24. A, H, Foundation Notebooks, N\u00ba 24. Barcelona: Esteve Foundation; 2012. 25. De Semir V, Revuelta G, coord. El periodismo biom\u00e9dico en la era 2.0. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 25. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2012. 26. Casino G, coord. Bioestad\u00edstica para periodistas y comunicadores. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 26. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2013. 27. Carri\u00f3 M, Branda LA, Ba\u00f1os JE, coord. El aprendizaje basado en problemas en sus textos. Ejemplos de su empleo en biomedicina. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 27. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2013. 28. El cient\u00edfico ante los medios de comunicaci\u00f3n. Retos y herramientas para una cooperaci\u00f3n fruct\u00edfera. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 28. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2013. 29. Giba J. Developing skills in scientific writing. Esteve Foundation Notebooks, N\u00ba 29. Barcelona: Esteve Foundation; 2014. 30. Bigorra J, Bosch F, coord. Filantrop\u00eda en investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n biosanitaria en Catalu\u00f1a. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 30. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2014. 31. Francescutti LP . Los p\u00fablicos de la ciencia. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 31. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2014. 32. Casino G, Fern\u00e1ndez E, coord. Epidemiolog\u00eda para periodistas y comunicadores. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 32. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2014. 33. Gallego Borghini L. La traducci\u00f3n ingl\u00e9s-espa\u00f1ol del consentimiento informado en investigaci\u00f3n cl\u00ednica. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 33. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2015. 34. Casino G. Escepticemia. Una mirada esc\u00e9ptica sobre la salud y la informaci\u00f3n. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 34. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2015. 35. De la Torre T, coord. La Medicina en las series de televisi\u00f3n. Cuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, N\u00ba 35. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2016. Para solicitar cuadernos ya publicados dir\u00edjanse por escrito a la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve, c/ Llobet i Vall-Llosera n\u00ba2, 08032 Barcelona, o a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web: www.esteve.org.FUNDACI\u00d3N DR. ANTONIO ESTEVE Definici\u00f3n de prioridades en las pol\u00edticas de salud Coordinador: Ildefonso H\u00e9rnandez Aguadocuadernos de la Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve ISBN: 978-84-945061-0-9 978849 450610 9 3636 Definici\u00f3n de prioridades en las pol\u00edticas de saludDoce expertos ofrecen las claves que todo gobierno deber\u00eda tener en cuenta para priorizar las pol\u00edticas de salud Para priorizar es prioritario... Notas para deliberar sobre el establecimiento de prioridades en pol\u00edticas de salud Ricard Meneu Diez preguntas relevantes (y algunas respuestas) para avanzar en la priorizaci\u00f3n en salud p\u00fablica Beatriz Gonz\u00e1lez L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel Iniciativas de participaci\u00f3n social para prioridades y pol\u00edticas en materia de salud p\u00fablica: \u00bfqui\u00e9n decide y con qui\u00e9n? Joaqu\u00edn Nieto El poder, el dinero y la carne. Prioridades reales en las redes sist\u00e9micas Miquel Porta Serra Las prioridades en pol\u00edticas de salud Soledad M\u00e1rquez Calder\u00f3n En el velo de la ignorancia. Agencializar decisiones al servicio del bienestar ciudadano Guillem L\u00f3pez i Casasnovas Con la participaci\u00f3n de F\u00e9lix Bosch y Pol Morales "}