{"title": "APTN_COFENAT reclama la regularizaci\u00f3n del sector - Espacio Humano", "author": "Espaciohumano", "url": "https://espaciohumano.com/la-asociacion-de-profesionales-y-autonomos-de-las-terapias-naturales-aptn-cofenat-reclama-la-regularizacion-del-sector/", "hostname": "espaciohumano.com", "description": "La Asociaci\u00f3n de Profesionales de las Terapias Naturales est\u00e1 luchando para que la aprobaci\u00f3n de una declaraci\u00f3n en el Parlamento Europeo que apoye un compromiso decidido hacia la regulaci\u00f3n de las Terapias Naturales en Europa.", "sitename": "Espacio Humano", "date": "2015-04-06", "cleaned_text": "(7 de abril D\u00eda Mundial de la Salud) Roberto San Antonio-Abad, presidente de APTN-COFENAT: \u00abnuestro objetivo es conseguir la regulaci\u00f3n para as\u00ed garantizar al usuario una total seguridad en los tratamientos que reciben del profesional y velar para que estos profesionales tengan una adecuada formaci\u00f3n.\u00bb Con motivo del d\u00eda Mundial de la Salud que se celebra el 7 de Abril, desde la Asociaci\u00f3n de Profesionales y Aut\u00f3nomos de las Terapias Naturales, APTN_COFENAT, a trav\u00e9s de su presidente, Roberto San Antonio-Abad se reclama la regularizaci\u00f3n del sector tanto a nivel nacional como internacional. \u00abEl trabajo decidido de APTN_COFENAT no se limita a procurar un ejercicio leg\u00edtimo de las profesiones a todos estos especialistas bien cualificados, sino a la acci\u00f3n proactiva que lleve a una regulaci\u00f3n de las Terapias Naturales en Espa\u00f1a y en Europa\u00bb. \u00abPara ello -contin\u00faa- nuestros esfuerzos deben ir de la mano de las acciones a nivel europeo y en el marco de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)\u00bb. Para ello, APTN_COFENAT ejerce como vicepresidente de El Comit\u00e9 Ejecutivo la Federaci\u00f3n Europea de la Medicina Complementaria y Alternativa (EFCAM), la asociaci\u00f3n que representa a los profesionales de las Terapias Naturales en toda Europa y que en estos momentos est\u00e1 luchando para que la aprobaci\u00f3n de una declaraci\u00f3n en el Parlamento Europeo que apoye un compromiso decidido hacia la regulaci\u00f3n de las Terapias Naturales en Europa. La regulaci\u00f3n de las Terapias Naturales garantizar\u00eda el ejercicio digno de profesionales debidamente cualificados. \u00abLa formaci\u00f3n es el pilar b\u00e1sico sobre el que aspiramos a conseguir nuestros objetivos, para ello, a trav\u00e9s del gremio de escuelas, se certificar\u00eda que las ense\u00f1anzas impartidas sean las adecuadas en cada una de las Terapias Naturales\u00bb afirma Roberto San Antonio-Abad y asegura que \u00abllevamos a\u00f1os tratando de convencer a la Administraci\u00f3n de la seriedad de nuestro trabajo y s\u00f3lo podremos conseguirlo si entre todos demostramos que la preparaci\u00f3n y formaci\u00f3n de los profesionales no sanitarios tienen un rango acad\u00e9mico igual o equivalente al de los estudios universitarios del plan Bolonia. Se han establecido unos est\u00e1ndares de calidad, que en el caso de la [Naturopat\u00eda](index.php/contenidos/sanar/cuerpo/411-recetas-practicas-para-primavera-purifica-tu-organismo), la [Osteopat\u00eda](https://espaciohumano.com/la-asociacion-de-profesionales-y-autonomos-de-las-terapias-naturales-aptn-cofenat-reclama-la-regularizacion-del-sector/), la Homeopat\u00eda o la [Medicina Tradicional China](index.php/contenidos/sanar/cuerpo/1025-cuidado-y-limpieza-de-las-vias-respiratorias) conllevan una formaci\u00f3n de 3-4 a\u00f1os, m\u00ednimo, a raz\u00f3n de 4.000 horas lectivas (1).\u00bb El presidente de APTN_COFENAT, tambi\u00e9n ha querido denunciar el intrusismo que la falta de regulaci\u00f3n est\u00e1 provocando. \u00abLa falta de regulaci\u00f3n est\u00e1 permitiendo que distintos profesionales, sin formaci\u00f3n adecuada o con titulaci\u00f3n en otras materias y que se 'autoproclaman' oste\u00f3patas o quiropr\u00e1cticos por realizar cursillos de diez horas, pueden llegar a atender a quienes de buena fe buscan los beneficios de estas pr\u00e1cticas reconocidas como medicina por la OMS. Es necesario que el usuario conozca en manos de qui\u00e9n se encuentra y el n\u00famero de horas de formaci\u00f3n que ha recibido\u00bb, ha destacado. El auge de las denominadas medicinas tradicionales y medicinas complementarias (MTC) es ya una realidad. Muchas personas, profesionales de la salud y sistemas de atenci\u00f3n sanitaria est\u00e1n integrando distintas pr\u00e1cticas fuera de la medicina convencional en el tratamiento de enfermedades y dolencias. La ausencia de utilizaci\u00f3n de productos qu\u00edmicos y por tanto de efectos secundarios nocivos para la salud, hace que estas nuevas terapias puedan compaginarse con los tratamientos m\u00e9dicos convencionales, sobre todo en el tratamiento de enfermedades cr\u00f3nicas. Sobre APTN_COFENAT La Asociaci\u00f3n de Profesionales de las Terapias Naturales, APTN_COFENAT, es una entidad asociativa y profesional de \u00e1mbito nacional con casi 30 a\u00f1os de historia que re\u00fane a m\u00e1s de 10.000 profesionales y a m\u00e1s de 90 escuelas de negocio. El objetivo fundamental de APTN_COFENAT es la representaci\u00f3n y defensa de los intereses de todos los profesionales que ejercen y trabajan con M\u00e9todos Naturales de Salud, cuya denominaci\u00f3n en la Uni\u00f3n Europea es la de Medicinas No Convencionales y Medicinas Tradicionales, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Asimismo, la APTN_COFENAT vela por la seguridad de los usuarios de estas t\u00e9cnicas promoviendo la informaci\u00f3n y la creaci\u00f3n de un entorno profesional de aplicaci\u00f3n de estas Terapias. Notas: (1) OMS, \u00abBenchmarks for Training in Osteopathy\u00bb (Puntos de referencia para la Formaci\u00f3n en Osteopat\u00eda) establece en su p\u00e1gina 9: \u00abUn programa habitual Tipo I (para quienes tienen poco o ning\u00fan conocimiento sobre la salud) deber\u00eda ocupar 4200 horas\u00bb M\u00c1S INFORMACI\u00d3N M\u00e1s informaci\u00f3n sobre APTN_COFENAT en [www.cofenat.es](http://www.cofenat.es) Departamento de Prensa de "}