{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/A945B657-1F5E-4B24-82DB-5E59F1ADD6C6/5ce6f687-e55f-4662-bc2d-71cfb89d9b6c/5ce6f687-e55f-4662-bc2d-71cfb89d9b6c.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 15/10/2018 al 16/10/2018 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo NOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRID 1 15/10/2018 Diario Enfermero El PSOE presenta una enmienda a la totalidad al Pro yecto de Ley de Farmacia de Madrid Digital PROFESION 2 16/10/2018 El Pa\u00eds Ellas pueden reducir las muertes de madres en Sud\u00e1f rica Digital 3 16/10/2018 El Mundo Las trampas para colarse en las bolsas de empleo de l SAS Digital 4 15/10/2018 Infosalus.com Un estudio avisa del \"riesgo\" para enfermeras por u so de sistemas cerrados de administraci\u00f3n de medicamentos peligrososDigital 5 15/10/2018 Fundaci\u00f3n de Enfermeria en Castilla y Le\u00f3nEnfermeros por el mundo: trabajar en Francia Digital 6 15/10/2018 Con Salud El Ram\u00f3n y Cajal pone en marcha la Escuela de Pacie ntes con c\u00e1ncer de mama Digital 7 15/10/2018 Geriatricarea.com El Hospital de Guadarrama acoger\u00e1 el taller de enfe rmer\u00eda de la SEEGG Digital 8 15/10/2018 Gente Digital La Comunidad lanza un diario entre los escolares pa ra promover la alimentaci\u00f3n saludable y evitar el sobrepesoDigital 9 15/10/2018 Diario Enfermero Reclaman mejorar el acceso a unos cuidados paliativ os \"integrales y de calidad\" Digital SANIDAD 10 16/10/2018 El Pa\u00eds \u00bfPodr\u00eda una aspirina prevenir la obesidad y el c\u00e1nc er? Digital 11 16/10/2018 ABC La inmunoterapia, como en el c\u00e1ncer, llega al sida Digital 12 16/10/2018 Con Salud P\u00e0mies, el agricultor de la pseudociencia que desoy e a Sanidad Digital 13 16/10/2018 Farmaventas 18 pa\u00edses y 82 instituciones se dar\u00e1n cita en Madri d en el Congreso Internacional de Nutrici\u00f3n y Salud P\u00fablicaDigital 14 16/10/2018 ISanidad Descubren c\u00f3mo llevar la inmunoterapia 'a domicilio ' en c\u00e1ncer de mama HER2+ Digital 15 16/10/2018 ISanidad Invertir en investigaci\u00f3n es clave en la lucha cont ra el c\u00e1ncer de mama Digital 16 16/10/2018 ISanidad Madrid presenta un modelo de autoevaluaci\u00f3n en huma nizaci\u00f3n para profesionales sanitarios Digital 17 15/10/2018 El Pa\u00eds Los adolescentes holandeses podr\u00e1n decidir si quier en recibir las vacunas rechazadas por sus padres Digital 18 15/10/2018 ABC Los m\u00e9dicos de familia exigen a Sanidad control y s anciones contra las pseudoterapias Digital 19 15/10/2018 Infosalus.com La OMS alerta de que a los ni\u00f1os les sigue llegando publicidad de alimentos poco saludables Digital 20 15/10/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Importante avance espa\u00f1ol para frenar el c\u00e1ncer de mama m\u00e1s agresivo Digital 21 15/10/2018 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Madrid pacta con Hacienda el pago de la productivid ad variable a m\u00e9dicos Digital 22 15/10/2018 Con Salud Los espa\u00f1oles creen err\u00f3neamente que el c\u00e1ncer de m ama siempre se cura Digital 23 15/10/2018 Acta Sanitaria La vacuna de la tos ferina en embarazadas tiene una efectividad del 90% en menores de dos meses DigitalNOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRID El PSOE presenta una enmienda a la totalidad al Proyecto de Ley de Farmacia de Madrid Publicado por: Diario Enfermero original REDACCI\u00d3N.- Desde que se conociera el contenido del Proy ecto de Ley de Farmacia de la Comunidad Madrid, no ha cesado la lluvia de cr\u00edticas a lo que se considera no s\u00f3lo intrusismo profesional, al interferir en competencias propias de en fermeras y m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria, sino tambi\u00e9n una amenaza para la salud de lo s ciudadanos e incluso para su \"bolsillo\", y es que dicha intromisi\u00f3n conlleva que los far mac\u00e9uticos asuman funciones relacionadas con el cuidado del paciente para las que no han sido formados y adem\u00e1s repercutan su coste a la Administraci\u00f3n o directamente al ciudadano. El PSOE ha reaccionado a esta usurpaci\u00f3n con una enmienda a la totalidad de este Proyecto, presentada el pasado jueves, 11 de octubre. Entre otras c r\u00edticas, el portavoz de Sanidad del PSOE en la Asamblea, Jos\u00e9 Manuel Freire, ha se\u00f1alado el de hecho de \"que los farmac\u00e9uticos realicen visitas a domicilio est\u00e1 fuera de sus c ompetencias y est\u00e1 levantando suspicacias en otros sectores sanitarios\". Adem\u00e1s, en su opini\u00f3n , \"para cambiar el horario de apertura y cierre ser\u00eda suficiente con un decreto como han hecho otras comunidades\". Desde Podemos critican tambi\u00e9n la norma que el gobierno podr\u00eda sacar adelante si cuenta con el apoyo de Ciudadanos. El plazo para presentar enmiend as termina el pr\u00f3ximo jueves 18 de octubre. Lluvia de cr\u00edticas Desde el Consejo General de Enfermer\u00eda se lleva alertan do de las pretensiones de la 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 326 1085 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR187 (217 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/el-psoe-presenta-una-enmienda-a-la-totalidad-al-proyecto-de-ley-de-farmacia-de-madrid/ \"farmacia comunitaria\" desde hace meses, cr\u00edticas que se han intensificado desde que se diera a conocer el contenido del Proyecto en Madrid. Tambi\u00e9n h an manifestado su malestar el Sindicato de Enfermer\u00eda SATSE, distintos colegios provinc iales de enfermer\u00eda, entre ellos, el Colegio de Enfermer\u00eda de Madrid, y sociedades cient\u00edficas como la Sociedad Madrile\u00f1a de Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria (semap) que, hace ap enas unos d\u00edas, aseguraba que este anteproyecto supone un \"riesgo para la salud de la pobla ci\u00f3n\" y una invasi\u00f3n de \"competencias a todos los profesionales enfermeros que d\u00eda a d\u00eda desempe\u00f1an su labor en la Atenci\u00f3n Primaria\". Los profesionales m\u00e9dicos tampoco entienden la mal llamad a \"farmacia comunitaria\". Recordemos que el pasado mes de septiembre y nada m\u00e1s conoc erse el Anteproyecto, la Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos y Titulados Superiores de Madrid (AMY TS) solicitaba su retirada al considerar que \"se atribuyen funciones de competencia en lu gar de colaboraci\u00f3n\" a los farmac\u00e9uticos, lo que \"rompe la cohesi\u00f3n y coordinaci\u00f3n que estructuralmente posee el sistema sanitario en sus actuaciones\". 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 326 1085 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR187 (217 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/el-psoe-presenta-una-enmienda-a-la-totalidad-al-proyecto-de-ley-de-farmacia-de-madrid/ PROFESION Ellas pueden reducir las muertes de madres en Sud\u00e1frica Katharine Child original Miembros del equipo de atenci\u00f3n a embarazadas y madr es del Birthing team. The Birthing Team \u00bfPodr\u00edan ser las matronas la soluci\u00f3n para frenar la triste tasa de mortalidad materna de Sud\u00e1frica, que se encuentra actualmente entre las m\u00e1s alt as del mundo? El reumat\u00f3logo y economista sanitario Brian Ruff piensa que s\u00ed. Es el dire ctor general de PPO Serve, una compa\u00f1\u00eda de gesti\u00f3n de sanidad privada en Sud\u00e1frica. Par a facilitar partos m\u00e1s seguros y m\u00e1s baratos a las mujeres de clase media y baja que carecen de seguro m\u00e9dico, su empresa cre\u00f3 The Birthing Team (El equipo de partos) en junio de 2017. En el pa\u00eds africano, alrededor de 134 madres mueren du rante el parto por cada 100.000 ni\u00f1os que nacen. Si bien la tasa de mortalidad ha disminuido en casi un tercio en los hospitales p\u00fablicos en los \u00faltimos a\u00f1os, seg\u00fan una investigaci\u00f3n public ada por el South African Medical Journal , los especialistas se\u00f1alan que se necesitan acciones urgentes p ara lograr el objetivo del pa\u00eds de reducir a la mitad estas p\u00e9rdidas antes de 20 30. \"En el Reino Unido, todas las pacientes con embarazos de b ajo riesgo son atendidas por matronas\", se\u00f1ala el ginec\u00f3logo Howard Manyonga, directo r de The Birthing Team. A\u00f1ade que en Sud\u00e1frica estas profesionales est\u00e1n \"infrautilizadas\", y que las mejores a menudo abandonan el pa\u00eds. Actualmente la iniciativa funciona en tres hospitales priv ados en Durban, Johannesburgo y Pretoria. La toc\u00f3loga Selina Ramatsoso, una de las inte grantes del equipo en Pretoria, afirma que la iniciativa empoder\u00f3 a estas cuidadoras especializadas . \"Estamos devolviendo los partos 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 633 333 9 389 781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR7212 (8392 USD) 140 (162 USD) https://elpais.com/elpais/2018/10/15/planeta_futuro/1539617372_911726.html a las matronas\", se\u00f1ala. Con un personal de enfermeras e specializadas y unos pocos m\u00e9dicos que las apoyan, el equipo de cada hospital gestiona todo lo relacionado con el alumbramiento a un coste reducido. Un taller explicativo del equipo, con el doctor Man yonga al fondo. The Birthing Team El paquete de atenci\u00f3n de The Birthing Team cubre a m adres y beb\u00e9s desde las 20 semanas de embarazo hasta seis semanas despu\u00e9s del nacimiento, e inc luye tanto an\u00e1lisis y revisiones como medicaci\u00f3n, tres ultrasonidos y el parto, incluida una ces\u00e1rea, si es necesario. Cuesta alrededor de 21.000 rands sudafricanos (1.300 euros). La s mujeres que s\u00ed pueden costear un seguro m\u00e9dico pagan una media de 38.000 rands por el p arto y la estancia en un hospital privado, seg\u00fan Discovery Health Medical Scheme, la asegurado ra de sanidad privada m\u00e1s grande del pa\u00eds. En los saturados hospitales p\u00fablicos, las mujeres sin seguro p ueden pasar hasta 36 horas esperando una ces\u00e1rea de emergencia. Las largas esperas pue den provocar que los beb\u00e9s nazcan con da\u00f1o cerebral. El enfoque hol\u00edstico del doctoe Ruff podr\u00eda salvar estas diferencias. En el sector privado, que atiende a alrededor del 16% de la poblaci\u00f3n, los especialistas en ginecolog\u00eda suelen atender a todas las mujeres embarazada s, cuando una matrona apoyada por un equipo de m\u00e9dicos podr\u00eda ocuparse de los embarazos sin complicaciones, ahorrando tiempo y dinero. Por eso el modelo de The Birthing Team cuesta menos; lo s toc\u00f3logos tratan a las pacientes s\u00f3lo dos veces durante el embarazo (en su primera cita y a l as 36 semanas, a menos que presenten complicaciones) y una matrona se encarga de la ma yor\u00eda de las revisiones y de los partos. El alcance del equipo no incluye casos altamente com plejos o pacientes con probabilidades de tener un parto prematuro, aunque d e momento s\u00f3lo han rechazado el 5% de los casos. 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 633 333 9 389 781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR7212 (8392 USD) 140 (162 USD) https://elpais.com/elpais/2018/10/15/planeta_futuro/1539617372_911726.html Las historias m\u00e9dicas de las pacientes se discuten semanalmente entre matronas y m\u00e9dicos, que permanecen enteramente disponibles para consultas tel ef\u00f3nicas. La doctora Ramatsoso, que ahora solo atiende a pacientes que sufren complicacion es, estima que el sistema ayuda a los m\u00e9dicos a usar sus habilidades de forma m\u00e1s eficiente. C omo resultado, la iniciativa asisti\u00f3 250 nacimientos en el \u00faltimo a\u00f1o, ninguno de los cuales result\u00f3 en muertes maternas o infantiles. \"Un beb\u00e9 naci\u00f3 sin suficiente ox\u00edgeno, pero d espu\u00e9s de unos d\u00edas en cuidados intensivos se recuper\u00f3 por completo y no tuvo un da\u00f1o cerebr al duradero,\" apunta Manyonga. M\u00e1s partos naturales Mientras que alrededor del 62% de las mujeres de clase m edia con seguros m\u00e9dicos dan a luz por ces\u00e1rea, seg\u00fan el \u00faltimo informe del Consejo de Esquemas M\u00e9dicos, el sistema de The Birthing Team ha logrado reducir las tasas de ces\u00e1rea entre sus pacientes al 40%. \"Hacemos un seguimiento de las experiencias de las mujeres. Agradecen ser atendidas por una matrona, que puede pasar una hora con ellas en cada cita\", apunta el doctor Manyonga. Una madre de Johannesburgo, Natascha Loubser, utiliz\u00f3 el sistema durante su embarazo y en su parto de 14 horas. \"A lo largo de mi embarazo y en l as revisiones se portaron maravillosamente\", comenta, y a\u00f1ade lo \"agradecida\" que se siente con todos aquellos que ayudaron a traer a su \"princesa\" al mundo. Este a\u00f1o, The Birthing Team aspira a una licitaci\u00f3n del Gobierno de Sud\u00e1frica que les permitir\u00eda entrar en el sistema sanitario nacional prev isto en el pa\u00eds, para ayudar con los embarazos de alto riesgo. Si se les otorga, los equipos \"a sistir\u00edan en 11 distritos del pa\u00eds con atenci\u00f3n prenatal y partos de alto riesgo\". A largo pla zo, el equipo pretende implementar su programa en todo el pa\u00eds. Katharine Child es periodista de The Sunday Times de Sud\u00e1frica. Este reportaje pertenece a la iniciativa Repensar la salud , que agrupa a cinco grandes cabeceras para publicar temas sobre salud global. Puedes seguir a PLANETA FUTURO en Twitter y Facebook e Instagram , y suscribirte aqu\u00ed a nuestra newsletter. 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 633 333 9 389 781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR7212 (8392 USD) 140 (162 USD) https://elpais.com/elpais/2018/10/15/planeta_futuro/1539617372_911726.html Las trampas para colarse en las bolsas de empleo del SAS original La consejera de Salud, Marina \u00c1lvarez, durante una i ntervenci\u00f3n ante los medios de comunicaci\u00f3n. EFE Las listas de aspirantes siguen plagadas de m\u00e9ritos poco rig urosos pese a que la Consejer\u00eda de Salud afirm\u00f3 que tomar\u00eda medidas para evitar el fr aude Los profesionales exigen una revisi\u00f3n de oficio de los lista dos y que se cambie la baremaci\u00f3n para atajar las irregularidades Hay empresas especializadas en acreditar publicaciones y posters de nula calidad cient\u00edfica en congresos virtuales Las bolsas de empleo del Servicio Andaluz de Salud (SAS) siguen plagadas de solicitantes que han conseguido escalar puestos de forma espectacular en uno o varios a\u00f1os, acreditando una actividad investigadora de dudoso rigor cient\u00edfico que , pese a las denuncias, est\u00e1 sirviendo a muchos aspirantes para conseguir un puesto de interino d e larga duraci\u00f3n en centros sanitarios andaluces. Aunque la Consejer\u00eda de Salud conoce la existencia del fr aude desde hace al menos dos a\u00f1os, EL MUNDO ha podido comprobar c\u00f3mo en las listas que actualmente se emplean para repartir las vacantes y cubrir las bajas sigue habiendo solic itantes cuyos m\u00e9ritos son m\u00e1s que sospechosos, pues se han obtenido en un tiempo r\u00e9cord, consig uiendo as\u00ed una posici\u00f3n 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 458 333 6 235 272 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR6916 (8047 USD) 125 (145 USD) http://www.elmundo.es/andalucia/2018/10/16/5bc4eb1f468aeb38578b45c5.html ventajosa para obtener plazas de interinos en el SAS de forma irregular en detrimento de otros aspirantes con m\u00e1s antig\u00fcedad en las bolsas. El 'truco', reconocido como tal por la propia Consejer\u00eda de Salud aunque consentido de momento, consiste en utilizar el apartado de 'otros m\u00e9ri tos' para obtener en poco tiempo hasta un m\u00e1ximo de 20 puntos, que catapultan al solicitante a puestos de salida en las listas de empleo, aun cuando el aspirante tenga escasa experiencia p rofesional. En ese apartado de 'otros m\u00e9ritos' la Junta reconoce la l abor investigadora y divulgadora que el profesional pueda acreditar mediante la participaci\u00f3 n con posters o ponencias en congresos, adem\u00e1s de las publicaciones cient\u00edficas en revistas especializada s. Pues bien, en los \u00faltimos a\u00f1os, han proliferado las empr esas que se dedican a acreditar y dar naturaleza de publicaci\u00f3n especializada a trabajos de \u00ednfi ma calidad que dif\u00edcilmente pasar\u00edan el control de un comit\u00e9 cient\u00edficamente riguroso y, sin em bargo, obtienen el sello de calidad en congresos virtuales, que acreditan a cientos de participantes de una misma tac ada. Eso ha permitido que cualquier aspirante a un puesto de trabajo en el Servicio Andaluz de Salud (SAS) pueda acreditar en tres, dos y hasta un a\u00f1o haber presentado decenas de posters para as\u00ed obtener los 20 puntos concedidos de m\u00e1ximo. Cada uno de esos posters (un art\u00edculo en formato muy reducido y presentado de forma esquem\u00e1tic a en apenas un par de folios) se barema con 0.1 puntos. Es decir, para obtener la puntua ci\u00f3n m\u00e1xima hace falta presentar 200 de esos posters en congresos especializados, lo cual significa un a actividad investigadora fren\u00e9tica dif\u00edcil de equiparar y poco veros\u00edmil si se atien de a los c\u00e1nones cient\u00edficos tradicionales. En algunos casos a los que ha tenido acceso EL MUNDO, los con tenidos de esos posters no aportan informaci\u00f3n novedosa alguna y se limitan a reproducir informaci\u00f3n muy superficial y f\u00e1cil de obtener con una b\u00fasqueda somera en internet. La Consejer\u00eda de Salud conoce estas irregularidades desde hace m\u00e1s de dos a\u00f1os, porque as\u00ed se lo han hecho llegar los sindicatos y los propios profesion ales, alertados por \u00abla mete\u00f3rica carrera investigadora\u00bb que hab\u00edan emprendido miles de a spirantes a una plaza en el SAS. De hecho, se trata de un fraude masivo del que han informa do ya diferentes medios de comunicaci\u00f3n y tambi\u00e9n ha sido objeto de debate en el Pa rlamento, a preguntas de los grupos de la oposici\u00f3n tras conocerse las irregularidades detectada s. En paralelo, tambi\u00e9n el Defensor del Pueblo Andaluz ha abierto una investigaci\u00f3n al respe cto. La Consejer\u00eda de Salud ha mostrado su intenci\u00f3n de limi tar la aceptaci\u00f3n de estos posters para poner coto al fraude. De hecho, este mismo mi\u00e9rcole s, se reunir\u00e1 con los sindicatos en una mesa sectorial para abordar la cuesti\u00f3n. De momento, y seg\u00fan la informaci\u00f3n facilitada por la Co nsejer\u00eda a EL MUNDO, la Junta atiende las reclamaciones que est\u00e1n presentando los propio s profesionales por cada uno de los casos detectados. Pero siempre se act\u00faa a resultas de una denuncia y no se ha hecho una revisi\u00f3n de oficio de todo el listado. \u00abEs un proceso que debe ser garantista y no vulnerar derec hos de ninguna persona candidata, 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 458 333 6 235 272 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR6916 (8047 USD) 125 (145 USD) http://www.elmundo.es/andalucia/2018/10/16/5bc4eb1f468aeb38578b45c5.html por lo que hasta que no se comprueban los hechos que se al egan y se resuelve, no debe modificarse ninguna puntuaci\u00f3n a las personas candidatas cuyos m\u00e9ritos se est\u00e9n valorando \u00bb, responde la Consejer\u00eda a preguntas de EL MUNDO. La Plataforma 'Profesionales del SAS por un baremo ju sto' asegura haber detectado m\u00e9ritos 'inflados' por el m\u00e9todo de los posters en al menos 3.00 0 solicitantes en una bolsa de empleo, la de enfermer\u00eda, que dispone de unos 40.000 aspirantes . \u00abLa Junta pretende que seamos los profesionales los que hagamos la labor que deber\u00eda hacer la comisi\u00f3n de valoraci\u00f3n, auditando todos aquellos casos en los que se ha haya registr ado un aumento sospechoso de los m\u00e9ritos\u00bb, se lamentan los damnificados, que reclaman q ue se modifique la baremaci\u00f3n vigente. Carreras mete\u00f3ricas Es f\u00e1cil detectar casos sospechosos de haber inflado su puntuac i\u00f3n con una actividad cient\u00edfica de dudoso rigor. Por ejemplo, una de las aspi rantes de la bolsa de Enfermer\u00eda obtuvo en la \u00faltima baremaci\u00f3n realizada este mes de octubre 20 puntos (puntuaci\u00f3n m\u00e1xima). Un a\u00f1o antes, tan s\u00f3lo se le acreditaron 2,6 puntos. Es decir , en doce meses habr\u00eda obtenido 13,6 puntos, o sea, el equivalente a haber participado con 13 6 posters en congresos. Hay otra aspirante que apenas lleva dos a\u00f1os en la bolsa d e empleo y ya ha conseguido 18 puntos en el apartado de 'otros m\u00e9ritos'. 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 458 333 6 235 272 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR6916 (8047 USD) 125 (145 USD) http://www.elmundo.es/andalucia/2018/10/16/5bc4eb1f468aeb38578b45c5.html Un estudio avisa del \"riesgo\" para enfermeras por uso de sistemas cerrados de administraci\u00f3n de medicamentos peligrosos original Publicado 15/10/2018 12:22:43 CET VAL\u00c8NCIA, 15 Oct. (EUROPA PRESS) - Un estudio promovido por el Consejo de Enfermer\u00eda de l a Comunidad Valenciana (Cecova) y realizado en colaboraci\u00f3n con investigadores del D epartamento de Qu\u00edmica Org\u00e1nica de la Universitat de Valencia y publicado en la Revista Espa\u00f1ola de Toxicolog\u00eda (AETOX) revela \"la existencia de riesgos para l as enfermeras en el uso de sistemas cerrados de administraci\u00f3n de medicamentos peligro sos\". El informe, titulado 'Evaluaci\u00f3n del reflujo en los si stemas de administraci\u00f3n intravenosa de MP. Exposici\u00f3n del personal de Enfermer\u00eda' y cuyos autores son Ana Mar\u00eda Costero, Antonio Gonz\u00e1lez, Amparo Ortu\u00f1o y Amparo Benavent, se basa en un experimento en el que se utilizaron sistemas cerrados de uso com\u00fan de dos empresas diferentes. En un total de 24 unidades se us\u00f3 un l\u00edquido coloreado que se hizo circular por los sistemas. Con posterioridad a su vaciado se realiz\u00f3 la misma operaci\u00f3n con suero lavador a fin de verificar si este resultaba contaminado co n restos del primer producto. 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 12 005 39 366 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR689 (801 USD) 66 (76 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=179869850 En todos los casos se detect\u00f3 la presencia de restos del l\u00edqui do con colorante. En la pr\u00e1ctica, explica el Cecova a trav\u00e9s de un comunicado, esto significa que tras \"el uso de estos sistemas siempre quedan restos que podr\u00edan entrar en contacto con el personal de Enfermer\u00eda al que corresponde la tarea de desconectar estos sistemas\". Para el colectivo profesional, el estudio \"demuestra que la preocupaci\u00f3n por la falta de seguridad para las enfermeras en este \u00e1mbito tiene fund amento\" por lo que sigue exigiendo la preparaci\u00f3n integral de estos medicamentos p or los servicios de Farmacia en cabinas de seguridad biol\u00f3gica. Amparo Ortu\u00f1o y Amparo Benavent se\u00f1alan que \"el estudio constata que todav\u00eda queda mucho trabajo por hacer\". \"Es imprescindible increm entar el seguimiento cl\u00ednico de los trabajadores a fin de verificar cu\u00e1l sea el impacto real en su salud\", apuntan. En cualquier caso, se\u00f1alan, \"el camino abierto en pa\u00edses co mo Estados Unidos, Gran Breta\u00f1a o Alemania demuestra que el \u00fanico riesgo asumi ble en esta materia es el riesgo cero\". El Cecova viene desarrollando una \"intensa\" actividad en e l estudio y prevenci\u00f3n del riesgo asociado al uso de medicamentos peligrosos por las en fermeras de la Comunitat Valenciana. EFECTOS SECUNDARIOS A lo largo de toda su vida profesional las enfermeras pu eden verse sometidas a una \"exposici\u00f3n m\u00faltiple y continuada a medicamentos cuyos efectos secundarios podr\u00edan ser el c\u00e1ncer, alteraciones en la fertilidad, malformacio nes fetales, abortos, y enfermedades debidas a mutaciones gen\u00e9ticas inducidas por l os productos qu\u00edmicos entre otros,a postillan\". El Cecova ha creado un grupo de trabajo, cuyos componentes han colaborado en la coordinaci\u00f3n y an\u00e1lisis del experimento. A lo largo del presente curso, el Cecova continuar\u00e1 con su labor de divulgaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n de los profesionales y mantendr\u00e1 su esfuerzo pa ra asegurar que el contacto de los profesionales con los medicamentos peligrosos se elimine o reduzca al m\u00e1ximo. 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 12 005 39 366 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR689 (801 USD) 66 (76 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=179869850 Secci\u00f3n :DIARIO INDEPENDIENTE DE CONTENIDO ENFERMERO/SACYL original Jonay Perera, actual supervisor general de Enfermer\u00eda del Grupo Hospitalario Paris Saint Joseph, investigador externo del Instituto Pasteur d e la capital francesa y docente de la Escuela de Enfermer\u00eda, decidi\u00f3 dejar sus Is las Canarias natales para irse a Francia a ejercer la profesi\u00f3n enfermera debido a las condiciones laborales que le ofrec\u00edan en Espa\u00f1a. A pesar de que sus comienzos en el p a\u00eds galo no fueron sencillos (nos cuenta que incluso se lleg\u00f3 a plantear trasla darse a Suiza), en la actualidad regresar no entra en sus planes. Nos habla de su vida en Par\u00eds, de las caracter\u00edsticas de la labor enfermera que se lleva a cabo e n Francia y de las recomendaciones que dar\u00eda a otros trabajadores de Enferm er\u00eda que se est\u00e9n planteando emigrar. \u00bfQu\u00e9 le llev\u00f3 a tomar la decisi\u00f3n de emigrar? Principalmente el no tener un puesto fijo, el tipo de contratos, que eran de duraci\u00f3n determinada, la dificultad para realizar un doctorado internacional, el hecho de tener un t\u00edtulo de experto y un m\u00e1ster universitario europeo como parte de la decoraci\u00f3n de la habitaci\u00f3n y que los puestos de Enfermer\u00eda se consiguieran a dedo. \u00bfC\u00f3mo fueron los primeros meses viviendo en un pa\u00eds extranjero? \u00bfC\u00f3mo fue su adaptaci\u00f3n? Fueron horribles, especialmente por la barrera de la l engua, por la dificultad del franc\u00e9s escrito y oral, y debido a que mis compa\u00f1eros no hic ieran un esfuerzo para comprenderme. Llegu\u00e9 incluso a un punto en el que homo logu\u00e9 el t\u00edtulo para trabajar en Suiza, ya que pens\u00e9 en irme y dejar Francia porque no lograba adaptarme en absoluto. \u00bfC\u00f3mo fueron sus primeras experiencias trabajando e n Francia como profesional enfermero, m\u00e1s all\u00e1 de su adaptaci\u00f3n como ciudadano ? Fueron duras. El hecho de no hablar el idioma y tener que comunicarme con mis compa\u00f1eros y los enfermos no era f\u00e1cil para m\u00ed, y al llega r a casa siempre ten\u00eda un dolor de cabeza enorme de hacer el esfuerzo de pensar en espa\u00f1ol y traducir al franc\u00e9s. Ahora pienso y me expreso en franc\u00e9s directamente, pero al principio fue dif\u00edcil. Una vez superados sus problemas iniciales, \u00bfc\u00f3mo es su vida en Par\u00eds? \u00bfRecomendar\u00eda la ciudad para vivir a otros profesionales enfermer os? Yo no puedo decir nada malo. Aqu\u00ed tengo mi vida, mi c asa, mi coche, la nacionalidad... Esto es el centro de Europa, se puede viajar cualquier fin de semana del a\u00f1o y hacer una escapada a cualquier otra ciudad, y con ocer mundo mientras est\u00e1s viviendo una experiencia nueva en un pa\u00eds diferente q ue te aporta muchas cosas, tanto en lo personal como en lo profesional. 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 223 1116 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR178 (207 USD) 41 (47 USD) http://www.fecyl.com/modules.php?name=Noticias_enfermeras&op=ver&id=11909 Desde su punto de vista, \u00bfqu\u00e9 destacar\u00eda como posit ivo de ejercer la profesi\u00f3n en el extranjero? \u00bfY como negativo? Como aspectos positivos destacar\u00eda, especialmente, el materia l: tecnolog\u00eda puntera, de innovaci\u00f3n, que nunca hab\u00eda visto en Espa\u00f1a. Tambi\u00e9n hay u na mayor calidad asistencial y de recursos. Del mismo modo, se\u00f1alar\u00eda como pun tos positivos los derechos de los trabajadores y las posibilidades de trabajo y de elecci\u00f3n de especialidad. En Francia hay numerosas oportunidades de fo rmaci\u00f3n y congresos, que se celebran todos los a\u00f1os, a cargo del hospital o de la e mpresa en la que se trabaje; y, sobre todo, mayor salario. Asimismo, aqu\u00ed los empleados tenemos muchas facilidades, a trav\u00e9s de los comit\u00e9s de empresa, para acceder a ayudas sociales y alojamientos, o a descuentos en hobbies y tiempo libre. Como puntos negativos, los m\u00e1s importantes son la gran cant idad de impuestos y tasas que hay que abonar para mantener el sistema de salu d y las ayudas sociales; pero, evidentemente, prefiero pagar y tener mayores rec ursos que tener que esperar varios meses para hacerme un esc\u00e1ner, por ejemplo. \u00bfQu\u00e9 diferencias ha encontrado en las labores enfer meras que se desarrollan en Espa\u00f1a y en Francia? \u00bfSe diferencia el trabajo diario en a mbos pa\u00edses? Para ejercer en quir\u00f3fano, en Francia son necesarias las e specialidades IBODE (instrumentista) e IADE (anestesista), aunque los espa\u00f1ole s podemos trabajar sin la prima por la especialidad como instrumentistas. Adem\u00e1s, la formaci\u00f3n para ser matronas viene dada en una carrera universitaria aparte, no se trata de Enfermer\u00eda. En cuanto a las t\u00e9cnicas enfermeras, en Francia no est\u00e1 per mitido saturar a los profesionales, pero el resto es todo exactamente igual qu e en Espa\u00f1a, incluso mejor, ya que los enfermeros con especialidad de anestesia pueden intubar a los pacientes. Por otro lado, para ser supervisor y dar clases en las escuela s de Enfermer\u00eda, es necesario el Cadre infirmier , un diploma del Estado franc\u00e9s. \u00bfQu\u00e9 percepci\u00f3n tienen en Francia de los profesiona les enfermeros espa\u00f1oles? Que son buenos trabajadores, pero la profesi\u00f3n enfermer a en Francia, por lo general, est\u00e1 muy infravalorada. \u00bfPor qu\u00e9 afirma que est\u00e1 infravalorada la profesi\u00f3n en Francia? Aqu\u00ed si no eres pompier , bombero, no te valoran. El personal sanitario est\u00e1 vis to como mano de obra al servicio del ciudadano, que se puede per mitir de todo, ya que parte de la sanidad se paga; es decir, los hospitales son un hote l en el que estamos al servicio de los enfermos, que rara vez te agradecen la ayuda prestada. Los franceses estiman que la sanidad no est\u00e1 bien pagada, y son muchos l os enfermeros que despu\u00e9s de unos a\u00f1os de trabajo, tras padecer el s\u00edndrome de desgaste profesional, cambian literalmente de trabajo y se dedican a otra cosa. \u00bfQu\u00e9 pasos hay que dar para ejercer la profesi\u00f3n en Francia? 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 223 1116 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR178 (207 USD) 41 (47 USD) http://www.fecyl.com/modules.php?name=Noticias_enfermeras&op=ver&id=11909 Yo aconsejo informarse bien sobre el sistema sanitario del pa\u00eds al que se va a emigrar, aprender bien el idioma, conocer bien los imp uestos, los salarios, los derechos y las responsabilidades como enfermero. Antes de dar el paso, es importante contar con una buena informaci\u00f3n, para no llevarse sorpresas desagradables posteriormente, cuando se ll ega al pa\u00eds de destino. Seg\u00fan su experiencia, \u00bfqu\u00e9 consejos dar\u00eda a otro pr ofesional enfermero que se est\u00e9 planteando emigrar? Yo recomendar\u00eda empezar de cero, aunque sea frustrante. Dir\u00eda tambi\u00e9n, seg\u00fan mi experiencia, que es importante no relacionarse con espa\u00f1ol es durante unos meses, para poder aprender o perfeccionar el idioma y as\u00ed inte grarse mejor en la sociedad. Es fundamental tener ganas y \u00e1nimos, y no tirar la toalla. \u00bfQu\u00e9 requisitos son necesarios para poder trabajar en Francia? Seg\u00fan la legislaci\u00f3n vigente, es imprescindible tener el n\u00famero ADELI (n\u00famero de identificaci\u00f3n de todo el personal sanitario, en el que se verifica tu diploma europeo y tu nivel de conocimiento de la lengua francesa, m\u00ednimo u n B2) y estar registrado en la orden de enfermeros (este punto no es tan obligatorio, aunque se deber\u00eda estar colegiado). Para solicitar empleo, simplemente es necesario entregar un curr\u00edculum y pasar la entrevista, aunque existen empresas, como Seleuropa, que s e encargan de reclutar profesionales enfermeros de otros pa\u00edses europeos, agilizar los tr\u00e1mites y acompa\u00f1ar a los futuros trabajadores durante el proceso, todo ello c on una traducci\u00f3n jurada al franc\u00e9s. Puede encontrar toda la informaci\u00f3n relativa a este art \u00edculo en el enlace 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 223 1116 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR178 (207 USD) 41 (47 USD) http://www.fecyl.com/modules.php?name=Noticias_enfermeras&op=ver&id=11909 El Ram\u00f3n y Cajal pone en marcha la Escuela de Pacientes con c\u00e1ncer de mama original Escuela de pacientes con c\u00e1ncer de mama puesta en m archa por el Hospital Ram\u00f3n y Cajal La Escuela de Pacientes con c\u00e1ncer de mama, puesta en marcha por la Unidad de Patolog\u00eda Mamaria (UPM) del Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal, tiene como objetivo complementar la atenci\u00f3n profesional a lo largo del proceso de la enfer medad, fomentar el papel activo de las pacientes y favorecer la cohesi\u00f3n y el enriquecimiento del e quipo en un \u00e1mbito m\u00e1s participativo. Se trata de un proyecto pionero y \u00fanico en la Comunidad de Madrid , que sigue las l\u00edneas estrat\u00e9gicas del Plan de Humanizaci\u00f3n de la Asistencia Sanitaria 201 6-2019 de la Consejer\u00eda de Sanidad , que se sustenta con unos objetivos claves: mejorar h\u00e1bitos y estilos de vida de pacientes, cuidadores y ciudadanos; fomentar el intercambio de conocimientos y experiencias; y mejorar el cumplimiento terap\u00e9utico y la utilizaci\u00f3n d e recursos y servicios sanitarios. El proyecto, \u00fanico en la Comunidad de Madrid, acoge r\u00e1 sesiones formativas cada 15 d\u00edas durante tres meses Coordinado y gestionado por la Dra. Bel\u00e9n Mazarrasa Marazuela del Servicio de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, la Dra. Bel\u00e9n Alonso \u00c1lvarez del Servicio de Medicina F\u00edsica y Rehabilitaci\u00f3n e Inmaculada Garc\u00eda Montes, enfermera de las consultas de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, el progr ama tendr\u00e1 tres meses de duraci\u00f3n. El Hospital Ram\u00f3n y Cajal, acoger\u00e1 cada 15 d\u00edas sesiones formativas , impartidas por m\u00e9dicos de las diferentes especialidades de la UPM, enfermeros y f isioterapeutas del centro hospitalario, en las que se abordan diferentes temas rel acionados con la enfermedad y su tratamiento, alternando con talleres educativos de relaj aci\u00f3n, ejercicios, un taller de maquillaje, 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 6033 19 724 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR470 (546 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=179865610 tratamiento, alternando con talleres educativos de relaj aci\u00f3n, ejercicios, un taller de maquillaje, y un espacio de encuentro entre profesionales y pacientes, en cada sesi\u00f3n, con el objetivo de intercambiar experiencias de grupo. Adem\u00e1s, colaboran con la Escuela de Pacientes, una psic\u00f3loga cl\u00ednica, cuatro fisioterapeutas, la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola contra el c\u00e1ncer (AECC) y la Fundaci\u00f3n Stanpa , organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro que apoya a mujeres con c\u00e1ncer, ayud\u00e1ndolas a resta blecer su propia imagen y mejorar su autoestima, a trav\u00e9s de la implantaci\u00f3n en Esp a\u00f1a del programa internacional 'Ponte guapa, te sentir\u00e1s mejor' . \u00c9XITO Y SUPERACI\u00d3N El grupo piloto con el que se ha iniciado este proyecto result\u00f3 un \u00e9xito rotundo, superando las expectativas previstas. Las pacientes no s\u00f3lo han aprendido y co mprendido mejor su enfermedad, sino que han compartido sus experiencias, apoy\u00e1 ndose unas en otras. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: C\u00e1ncer de mama, hacia un tratamiento individualizado 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 6033 19 724 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR470 (546 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=179865610 #Ay\u00fadameaInvestigar fomenta la participaci\u00f3n de muj eres con c\u00e1ncer de mama 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 6033 19 724 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR470 (546 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=179865610 El Hospital de Guadarrama acoger\u00e1 el taller de enfermer\u00eda de la SEEGG GeriatricArea original La Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermer\u00eda Geri\u00e1trica y Geront ol\u00f3gica (SEEGG) organiza una nueva edici\u00f3n de su taller de enfermer\u00eda , que combina el formato tradicional de trabajo te\u00f3rico-pr\u00e1ctico con la visita a centros e instalaciones de referencia en el cuidado a las personas mayores. El Hospital de Guadarrama acoger\u00e1 el taller de enfe rmer\u00eda de la SEEGG del 7 al 9 de noviembre En esta ocasi\u00f3n el taller se desarrollar\u00e1 de la mano de los profesionales del Hospital de Guadarrama de Madrid, que dar\u00e1n a a conocer su labor en la atenc i\u00f3n a las personas mayores y sus cuidadores a trav\u00e9s de exposiciones te\u00f3ricas, talleres y sesiones grupales que permitir\u00e1n a los participantes conocer los distintos pr oyectos que est\u00e1n desarrollando en este hospital, que se ha convirtido en u n centro candidato a Centros Comprometidos con la Excelencia en Cuidados en el que se llevan a cabo proyectos que ponen al paciente y a su cuidador como la prioridad de a tenci\u00f3n. El taller comenzar\u00e1 el mi\u00e9rcoles d\u00eda 7 de noviembre con l a llegada y cena en el hotel y las jornadas de trabajo, los d\u00edas 8 y 9 de noviembre, se d esarrollar\u00e1n con este programa : 08:30 Desayuno 09:30 Presentacion de la Escuela de Cuidadores del Hospit al Guadarrama 10:30 Pausa-Cafe 11:00 Presentacion de Centro Candidato a Centros Compr ometidos con la Excelencia en Cuidados 13:00 Presentacion del proyecto \"Visitas de Mascotas\" 14:00 Comida de trabajo 16:00 Elaboracion del plan de cuidados individualizado ( escalas, dieta progresiva para pacientes con deterioro de la deglucion, etc.) 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 289 1009 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR184 (214 USD) 45 (52 USD) http://geriatricarea.com/el-hospital-de-guadarrama-acogera-el-taller-de-enfermeria-de-la-seegg/ 17:00 Sesion grupal impartida por la Escuela de Cuidad ores 18:00 Actividad terapeutica \"Bingo\" y Taller de manuali dades 19.00 Fin de la jornada 21:00 Cena Viernes, 9 de noviembre 08:30 Desayuno 09:30 Presentacion del proyecto \"Innovacion Centrada en l as Personas: La voz del paciente y Taller de experiencias del paciente\" 10:30 Pausa-Cafe 11:00 Taller de experiencias del Paciente 13:00 Presentacion del proyecto \"Videos llamadas\" 13:30 Consulta de Heridas Cronicas 14:00 Comida de trabajo 16:00 Puesta en comun: Recomendaciones sobre sexualidad de las personas mayores. Documento Tecnico no9 de la SEEGG 17:30 Conclusiones y despedida El n\u00famero de inscritos no podr\u00e1 superar los 25 asis tentes , por lo que la reserva de plaza se realizar\u00e1 por riguroso orden de inscripci\u00f3n hasta comple tar el aforo. Para m\u00e1s informaci\u00f3n e inscripciones: SEEGG http://seegg.es 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 289 1009 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR184 (214 USD) 45 (52 USD) http://geriatricarea.com/el-hospital-de-guadarrama-acogera-el-taller-de-enfermeria-de-la-seegg/ La Comunidad lanza un diario entre los escolares para promover la alimentaci\u00f3n saludable y evitar el sobrepeso original MADRID, 15 (EUROPA PRESS) La Comunidad de Madrid pondr\u00e1 en marcha durante el m es de noviembre la iniciativa 'Diario Saludable' dirigida a promover h\u00e1bitos de ali mentaci\u00f3n saludable entre los escolares de 5 a\u00f1os de cara a prevenir el sobrepeso. La campa\u00f1a se desarrollar\u00e1 en todos los centros donde estud ian los alumnos de 5 a\u00f1os y se persigue, mediante las anotaciones en este diario , que los menores tomen conciencia de los beneficios que les reporta la alimentaci\u00f3 n sana, con la ingesta destacada de frutas y verduras. Para ello, se van a distribu ir 80.000 gu\u00edas editadas por Sanidad. El consejero de Sanidad, Enrique Ruiz Escudero, y el de E ducaci\u00f3n, Rafael van Grieken, han presentado este lunes este proyecto en el CEI P Estados Unidos de Am\u00e9rica, coincidiendo con la celebraci\u00f3n ma\u00f1ana del D\u00eda M undial de la Alimentaci\u00f3n. Seg\u00fan el estudio EOLIN (Estudio Longitudinal de Obesid ad Infantil) que realiza un seguimiento de m\u00e1s de 2.500 ni\u00f1os madrile\u00f1os, la prevale ncia del exceso de peso (sobrepeso m\u00e1s obesidad) se sit\u00faa en el 23,7 por ciento pa ra ni\u00f1os de 4 a\u00f1os y el 27,7 por ciento en seis a\u00f1os. Ruiz Escudero ha enfatizado que estas cifras sit\u00faan a la Com unidad de Madrid ocho puntos por debajo de la media nacional (31,9% y 36,5% respectivamente seg\u00fan la Encuesta Nacional de Salud), algo con lo que el Ejecutivo regional \"no se conforma\" y apuesta por incrementar los h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n salu dable. El mismo estudio expone que el 35,3 por ciento de los me nores de 6 a\u00f1os cumple la recomendaci\u00f3n de tomar m\u00e1s de una raci\u00f3n de verduras mien tras que el consumo diario de tres raciones de fruta lo cumple el 15,1 por ciento. Por ello, este proyecto impulsado por la Direcci\u00f3n Genera l de Salud P\u00fablica en coordinaci\u00f3n con Educaci\u00f3n pretende reforzar entre los escol ares, fomentar el ejercicio f\u00edsico y conseguir un uso adecuado del uso de la televisi\u00f3n o los ordenadores. El diario incluye ilustraciones y adhesivos con recomendacione s sobre dieta saludable que los escolares pegan, a modo de juego, en un casiller o cada d\u00eda para indicar que siguen las recomendaciones pautadas y que se entrega y explica al profesor. Entre ellas, el consejero de Sanidad ha explicado que se incluyen la ingesta de cinco raciones de fruta o verdura, la pr\u00e1ctica de una hora sobr e ejercicio f\u00edsico y no destinar m\u00e1s de dos horas de tiempo en ver la televisi\u00f3n o jugar a videoconsolas. Los 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1649 5432 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR269 (312 USD) 48 (55 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=179883595 cuadernillos se supervisar\u00e1n semanalmente y se pondr\u00e1 una pe gatina que ilustra una medalla cuando las pruebas pautadas se superen. Los profesionales sanitarios y los docentes ser\u00e1n informados e n pr\u00f3ximos d\u00edas de esta iniciativa para reforzar los objetivos de este programa. A su vez, Educaci\u00f3n tiene previsto enviar cartas informativas a las familias de los men ores para que se impliquen en este programa. Ruiz Escudero ha aseverado que este proyecto revela el compro miso que tiene la Comunidad de Madrid para concienciar sobre la alimentaci \u00f3n saludable, dado que los expertos ven la etapa infantil como un elemento clave par a prevenir la obesidad. Mientras, Van Grieken ha asegurado que la dieta sana es un \"objetivo vital\" y ha subrayado la importancia de formar y educar a los escolares para potenciar estos h\u00e1bitos. Por su parte, la Consejer\u00eda de Sanidad tiene previsto por poner en marcha nuevas iniciativas de prevenci\u00f3n del sobrepeso de los menores dirig idas a los estudiantes de 3 a 16 a\u00f1os con actividades de educaci\u00f3n para la salud. A estas actuaciones se a\u00f1aden los materiales con consejos de al imentaci\u00f3n saludables que se distribuyen en consultas de enfermer\u00eda y p ediatr\u00eda de los centros salud, as\u00ed como el programa Desayuno Saludable que cont\u00f3 en el pasado curso acad\u00e9mico con la participaci\u00f3n de cerca de 30.000 alumnos. 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1649 5432 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR269 (312 USD) 48 (55 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=179883595 Reclaman mejorar el acceso a unos cuidados paliativos integrales y de calidad Publicado por: Diario Enfermero original EUROPA PRESS.- La Sociedad Espa\u00f1ola de Cuidados Paliat ivos (SECPAL) y la Asociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda de Cuidados Paliativos (AECPAL) han reiv indicado la necesidad de mejorar el acceso de la poblaci\u00f3n a unos cuidados paliativos \"integrale s y de calidad, entendi\u00e9ndolos como un derecho humano y, por lo tanto, universal\". As\u00ed l o han se\u00f1alado con motivo del D\u00eda Mundial de los Cuidados Paliativos, celebrado el pasado 1 3 de octubre, que este a\u00f1o tiene como lema 'Porque Yo Importo'. As\u00ed, desde SECPAL defie nden la importancia de \"humanizar\" la atenci\u00f3n que precisan las personas con una enfermedad a vanzada. \"Este es el trabajo que se desarrolla desde las llamadas C iudades Compasivas, proyectos desde los que se busca crear redes comunitarias de personas sen sibilizadas, formadas y motivadas para cuidar y acompa\u00f1ar a quienes afrontan la e nfermedad avanzada y final de vida y a sus cuidadores principales\", explica Cristina Castillo, pr omotora comunitaria del programa 'Sevilla Contigo, Ciudad Compasiva'. Mediante la colaboraci\u00f3n con Ayuntamiento, centros de salu d y Servicios Sociales, residencias y centros de d\u00eda, organizaciones del tercer sector, asociacione s de vecinos, parroquias y otras entidades, este proyecto que se desarrolla en el distrito San Pablo Santa Justa de Sevilla tiene como objetivo \"identificar necesidades y buscar y activar personas y recursos de la 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 315 1161 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR186 (216 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/reclaman-mejorar-el-acceso-a-unos-cuidados-paliativos-integrales-y-de-calidad/ propia comunidad para mejorar la calidad de vida del e nfermo y su entorno\". \"Nos coordinamos con profesionales y familiares y, cuando la persona lo desea, tambi\u00e9n con amigos, vecinos, antiguos compa\u00f1eros de trabajo, personas im portantes y, si es preciso, con voluntarios\", se\u00f1ala Castillo, quien reconoce que, en su c ontacto directo con la comunidad, \"a veces es duro ver personas que afrontan el final de vida en soledad, o con un cuidador sobrecargado\". \"El sufrimiento y el final de vida puede ser algo que c ause rechazo en algunas personas, si bien existen otras muchas, maravillosas, que dedican gran pa rte de su tiempo y energ\u00eda a ayudar a los dem\u00e1s, demostrando que hay esperanza, que segu imos formando un mundo lleno de buenas y bellas personas\", a\u00f1ade. En este sentido, asegura que gracias a las intervenciones qu e se desarrollan en el marco de este proyecto \"est\u00e1 disminuyendo el nivel de soledad del pa ciente que afronta la enfermedad y reduciendo la sobrecarga del cuidador principal\". Adem\u00e1s , se\u00f1ala que \"muchas personas han agradecido haber tenido la oportunidad de implicarse e n esta experiencia de cuidar, acompa\u00f1ar y despedirse\". \"Estoy conociendo m\u00e1s la condici\u00f3n humana. La cercan\u00eda a la muerte me hace valorar m\u00e1s la vida y ser m\u00e1s agradecida, m\u00e1s sensible. Siento que cuidar a las personas que sufren es realmente una responsabilidad de todos, y me doy cuenta d e que ayudar a los dem\u00e1s es lo que realmente nos permite llamarnos humanos\", cuenta. 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 315 1161 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR186 (216 USD) 30 (34 USD) http://diarioenfermero.es/reclaman-mejorar-el-acceso-a-unos-cuidados-paliativos-integrales-y-de-calidad/ SANIDAD \u00bfPodr\u00eda una aspirina prevenir la obesidad y el c\u00e1ncer? \u00c1ngeles G\u00f3mez L\u00f3pez original Si la inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica est\u00e1 en el origen de la mayo r\u00eda de los males que nos quitan el sue\u00f1o (envejecimiento, tumores, alzh\u00e9imer...), los f\u00e1rmacos que la atajan se perfilan, en teor\u00eda, como una posible soluci\u00f3n para casi todo. La pr\u00e1ctica, sin embar go, es mucho m\u00e1s compleja. \u00bfLo que s\u00ed se sabe que funciona? Moverse, comer verduras y vivir en paz. Suena mal, pero no siempre lo es. La inflamaci\u00f3n es un proceso fisiol\u00f3gico de lo m\u00e1s vulgar . \"La forma que tiene nuestro organismo de detectar da\u00f1o s e intentar repararlos. Si careci\u00e9semos de ella, podr\u00edamos sufrir problemas muy graves a l no poder percibir que tenemos una infecci\u00f3n o herida\", apunta \u00c1frica Gonz\u00e1lez, presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda (SEI). Bendita se\u00f1al de alarma. Pero, en ocasiones, \"la inflamaci\u00f3n no finaliza, se cronif ica, es exagerada y, finalmente, deteriora los \u00f3rganos, dado que al intentar repararlo s lo hace de forma an\u00f3mala (con fibrosis, destrucci\u00f3n de tejidos, calcificaciones, etc\u00e9tera)\", a\u00f1ade la inmun\u00f3loga. Esta inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica, a diferencia de la aguda, est\u00e1 involucrada en el desarrollo de multitud de enfermedades , desde las autoinmunes (artritis reumatoide, lupus, enfer medad inflamatoria intestinal...) hasta hipertensi\u00f3n, alteraciones cardiovasculares, c\u00e1ncer, obesidad, diabetes o trastornos mentales. 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 633 333 9 389 781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR7212 (8392 USD) 140 (162 USD) https://elpais.com/elpais/2018/10/09/buenavida/1539082700_103574.html El estr\u00e9s y las tensiones a largo plazo, como el cuidado de un familiar, parecen aumentar los niveles en sangre de marcadores inflamatorios, aunque fal ta m\u00e1s investigaci\u00f3n La lista de problemas de salud que tienen la inflamaci\u00f3 n como punto en com\u00fan se alarga continuamente con los resultados de nuevas investigaciones que demuestran esa conexi\u00f3n. Sin embargo, la inflamaci\u00f3n es tambi\u00e9n una especie de caj\u00f3n de sastre en el que caben numerosas afecciones , aunque cada una desencadene una respuesta inmunitaria diferente. \"Imaginemos la inflamaci\u00f3n como el cuadro de fusibles que nos encontramos en una casa nueva. Podemos buscar el interruptor que enciende la luz del sal\u00f3n o el que apaga la alarma (del mismo modo que esperamos tirar de la palanca que d esactiva el c\u00e1ncer o la placa de ateroma), pero el circuito es desconcertante: algunos inte rruptores est\u00e1n marcados en rojo (no tocar), otros no tienen ning\u00fan indicador y otros est\u00e1n de scritos en un idioma extranjero\", esboza en un art\u00edculo en The New York Times Siddhartha Mukherjee, onc\u00f3logo de la Universidad de Columbia (EE UU) y Premio Pulitzer 2011 por una biograf\u00eda novelada del c\u00e1ncer que \u00e9l mismo padeci\u00f3. El objetivo que quita el sue\u00f1o a la comunidad m\u00e9dica es desentra\u00f1ar c\u00f3mo funciona ese complejo cuadro de luces, pero tambi\u00e9n conocer qu\u00e9 posibil idades hay de que una mol\u00e9cula de la respuesta inmune act\u00fae como interruptor para enfe rmedades diferentes. Por ejemplo, se ha encontrado que los afectados por inflamaci\u00f3n int estinal tienen un 23% m\u00e1s posibilidades de sufrir un ataque al coraz\u00f3n . Y los menores de 40 a\u00f1os son los de mayor riesgo. As\u00ed se gesta la tormenta perfecta del c\u00e1ncer Otros estudios se\u00f1alan un v\u00ednculo entre la obesidad, la diabetes tipo 2 y algunos tipos de c\u00e1ncer . Jorge Moscat, director del Programa de Metabolismo del C\u00e1ncer del Instituto Sanford Burnham Prevys, en La Jolla (California), explica: \"La ob esidad es una forma de inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica. En esta se conjugan dos grandes mecanismos claros de p romoci\u00f3n tumoral: la hipernutrici\u00f3n (que alimenta a los tumores) y la diabet es tipo 2, que promueve la tumorog\u00e9nesis debido a la resistencia a la insulina en el h\u00edgado, la grasa, etc\u00e9tera\". La conjunci\u00f3n de todos estos factores da lugar, seg\u00fan Moscat, \"a una tormenta perfecta para la progresi\u00f3n tumoral\". El alzh\u00e9imer y la depresi\u00f3n son otros candidatos a engrosar la lista de enfermedades en las que est\u00e1 involucrada la inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica. Keenan Walker , de la Facultad de Medicina de la Universidad Johns Hopkins, en Baltimore (EE UU), ha compro bado que las personas de entre 40 y 50 a\u00f1os con niveles elevados en sangre de cinco marcadore s relacionados con la inflamaci\u00f3n generalizada, tienen el volumen cerebral re ducido d\u00e9cadas despu\u00e9s (una p\u00e9rdida de estas c\u00e9lulas se relaciona con el alzh\u00e9imer), y menos memo ria. Otro trabajo, liderado por el geront\u00f3logo Bertrand Foug\u00e8re, del Hospital Universitario de Toulouse (Francia), destaca que el envejecimiento biol\u00f3gi co se caracteriza por un nivel de inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica de bajo grado. \"El fen\u00f3meno recibe el nombre de 'envejecimiento inflamatorio' y es un factor de riesgo altamente signifi cativo para la morbilidad y la mortalidad en las personas mayores\", observa. Seg\u00fan su invetigaci\u00f3n, se d ebe a causas como el estr\u00e9s oxidativo del organismo, los desajustes en el sistema inmuno l\u00f3gico, los cambios hormonales y el desgaste de los tel\u00f3meros (brazos de los cromosomas). \" El resultado es que el envejecimiento inflamatorio desempe\u00f1a un papel en e l inicio y progresi\u00f3n de enfermedades 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 633 333 9 389 781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR7212 (8392 USD) 140 (162 USD) https://elpais.com/elpais/2018/10/09/buenavida/1539082700_103574.html relacionadas con la edad, como mayor fragilidad, osteopor osis y c\u00e1ncer\". \u00bfPuede un antiinflamatorio tener poderes preventivo s? La pregunta es: \u00bfse podr\u00edan evitar estas enfermedades tan habituales con f\u00e1rmacos antiinflamatorios? \u00c1ngel Gil, catedr\u00e1tico de Medicina P reventiva y Salud P\u00fablica de la Universidad Rey Juan Carlos (Madrid), responde: \"Desde la aparici\u00f3n de los medicamentos inmunomoduladores, que act\u00faan directamente sobre los fen \u00f3menos de la inflamaci\u00f3n, la situaci\u00f3n ha cambiado\", tanto, que enfermedades como la artritis reumatoide o la enfermedad inflamatoria intestinal, que hasta hace pocos a\u00f1os carec\u00edan de un tratamiento eficaz, \"dentro de un tiempo podr\u00edan ser anecd\u00f3ticas\". Otros antiinflamator ios, como la aspirina, el ibuprofeno o los corticoides, que tienen una eficacia reconocida para mu ltitud de problemas de salud, \" no son recomendables como prevenci\u00f3n primaria de enfermedade s cr\u00f3nicas, como pueden ser las cardiovasculares , por los efectos adversos que provocan\", advierte Gil. Con todo, es seductora la idea de que tomando un simple antiinflamatorio se podr\u00edan prevenir algunos tipos de c\u00e1ncer, una hip\u00f3tesis que, de entrada, a dmite Jorge Moscat: \"De hecho, aunque todav\u00eda es controvertido, la aspirina se per fila como una forma de prevenir el c\u00e1ncer de colon . Sin embargo, esto dar\u00eda lugar a efectos adversos indesea dos. Adem\u00e1s, aunque est\u00e1 claro que la inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica es fundamental en el in icio y desarrollo tumoral, todav\u00eda desconocemos los mecanismos exactos y, por lo tanto, resulta dif \u00edcil establecer las dianas terap\u00e9uticas adecuadas\". En su opini\u00f3n, no hay que cerrar la puerta a usar aspirina para prevenir c\u00e1ncer colorrectal, incluso melanoma, de ovario o p\u00e1ncreas, pero quedan muchos cabos sueltos que es necesario definir debido a sus consecuencia s, advierte el Instituto Nacional del C\u00e1ncer de Estados Unidos. Eso s\u00ed, reflexiona e l catedr\u00e1tico de Medicina Preventiva: \"Efectos similares los podemos obtener con un es tilo de vida saludable\". Mejor empiece rest\u00e1ndole una hora al trabajo y sum\u00e1 ndosela al deporte Vivimos en un entorno plagado de factores que favorecen l a inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica. \u00c1frica Gonz\u00e1lez los enumera: \"Contaminaci\u00f3n, tabaquismo, la baj a actividad f\u00edsica y el estr\u00e9s\"; adem\u00e1s resalta la importancia del sobrepeso y la obesidad, \"considerados una inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica \u2014se habla de lipoinflamaci\u00f3n\u2014 que pueden desembocar en el s\u00edndrome metab\u00f3lico (diabetes, hipertensi\u00f3n, arteriosclerosis, elevaci\u00f3n del col esterol, triglic\u00e9ridos y \u00e1cido \u00farico)\". Conociendo los factores que favorecen el desarrollo de inf lamaci\u00f3n cr\u00f3nica, la opini\u00f3n generalizada entre los cient\u00edficos es que corrigiendo algunos es posible ralentizar el avance inflamatorio . Es el caso de la inactividad f\u00edsica, relacionada con un ma yor tama\u00f1o de la cintura, que a su vez se asocia con valores m\u00e1s altos en la sang re de prote\u00edna C reactiva (un marcador de inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica), apunta un estudio dan\u00e9 s publicado en PLOS ONE . \u00bfY c\u00f3mo desinflama el ejercicio? Alejandro Luc\u00eda, catedr\u00e1 tico de Fisiolog\u00eda del Ejercicio de la Universidad Europea de Madrid, explica: \"Cada episodio a gudo de ejercicio produce la liberaci\u00f3n a la sangre de miocinas, unas mol\u00e9culas que tie nen efecto antiinflamatorio porque inhiben la secreci\u00f3n de sustancias proinflamatorias\". Y pue de durar unas cuantas horas. Los beneficios del ejercicio son multisist\u00e9micos (en todos los tej idos). \"No hay ning\u00fan f\u00e1rmaco que haga esto, y funciona mediante dosis/respuesta: es decir, cua nto m\u00e1s, mejor\", subraya el catedr\u00e1tico. \" El ejercicio previene el desarrollo de muchas enfer medades cardiometab\u00f3licas o 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 633 333 9 389 781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR7212 (8392 USD) 140 (162 USD) https://elpais.com/elpais/2018/10/09/buenavida/1539082700_103574.html cr\u00f3nicas de nuestro tiempo, y cuando la enfermedad ya se ha manifestado, el deporte puede enlentecer su desarrollo\". El estr\u00e9s tambi\u00e9n aparece en el escenario proinflam atorio (promueve la inflamaci\u00f3n). La psic\u00f3loga Julia Vidal, miembro del consejo de expertos del \u00c1rea de Estr\u00e9s y Gesti\u00f3n de las Emociones de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n (FEC) y de la Sociedad Espa\u00f1ola para el Estudio de la Ansiedad y el Estr\u00e9s (SEAS), recuerda que ante la ansiedad, el organismo responde con m\u00e1s tensi\u00f3n muscular o presi\u00f3n sangu\u00ednea. \"Y e sto afecta a nuestros sistemas nervioso, endocrino e inmune. Se segregan hormonas y neur otransmisores que llegan al torrente sangu\u00edneo, m\u00fasculos y \u00f3rganos, y cuando esta reacci\u00f3n es intensa o se mantiene deja de ser adaptativa y puede afectar a nuestra salud\". De ma nera continuada, deteriora el organismo por dos v\u00edas diferentes: \"Modifica nuestros h\u00e1bit os [cuando estamos estresados tendemos a comer alimentos hipercal\u00f3ricos, a fumar, beber o dejar de hacer ejercicio] o con una secreci\u00f3n mantenida de hormonas y neurotransmisores que lo da\u00f1an (reduce las defensas del sistema inmune, aumenta la tensi\u00f3n arterial, trasto rnos digestivos...)\", alerta. \"Conseguir un adecuado control del estr\u00e9s lograr\u00e1 un equilibro en el que el sistema inmunol\u00f3gico responder\u00e1 adecuadamente ante las infecciones y otras agresiones\". Cuidado con los bollos: no solo le inflan por fuera Queda claro que nuestro estilo de vida influye, y mucho, e n el grado de inflamaci\u00f3n del organismo, y la dieta es una pieza fundamental. Ram\u00f3n d e Cangas, acad\u00e9mico de la Academia Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica, traza unas pin celadas b\u00e1sicas sobre las dietas proinflamatorias: \" Son muy ricas en energ\u00eda y abundantes en grasas sat uradas, trans, sal y az\u00facares a\u00f1adidos , procedentes de carnes rojas y procesadas, comida r\u00e1pida, ap eritivos salados, refrescos y boller\u00eda. Adem\u00e1s, se caracterizan por la presencia de disruptores endocrinos y ser pobres en alimentos vegetales, frescos o poco procesados, como las frutas y hortalizas, legumbres, frutos secos o derivados integrales de los cereales\". El dietista-nutricionista Miguel Aganzo Yeves, de la Fund aci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, explica: \"Algunos estudios han sugerido que muchos alimentos modulan la inf lamaci\u00f3n de manera aguda y cr\u00f3nica, aunque presentan limitaciones\". Y pone dos ejemp los de c\u00f3mo inflama cada grupo de nutrientes : \"Los \u00e1cidos grasos de la dieta pueden afectar a procesos i nflamatorios a trav\u00e9s de efectos sobre el peso o la grasa corporal y provocar un cambi o en la composici\u00f3n y funci\u00f3n de la membrana lip\u00eddica celular. Los hidratos de carbono, p or su parte, se relacionan con la inflamaci\u00f3n y el estr\u00e9s oxidativo por los niveles de glucosa p osteriores a la ingesta (glucosa posprandial), considerados un predictor de diabetes y enfe rmedad cardiovascular\". Igual que la dieta puede inflamar, tambi\u00e9n puede ha cer lo contrario \u2014que no significa que sea una \"dieta antiinflamatoria\", reclamo rechazado por la mayor\u00eda de los expertos\u2014. Aganzo apunta: \"Los \u00e1cidos grasos EPA y algunas mol\u00e9culas con efectos antiinflamatorios derivadas de DHA (ambos son \u00e1cidos grasos omega 3) reducen activamente el estado proinflamatorio: son los nutrientes aportados principalmente por los pescado s y sus derivados\". La fibra, en el podio contra la inflamaci\u00f3n; pero n o sea mon\u00f3tono y diversifique Si hay un alimento que concentra el inter\u00e9s de los cient\u00ed ficos es la fibra, una devoci\u00f3n que se justifica por su influencia en la composici\u00f3n de las poblac iones de bacterias intestinales 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 633 333 9 389 781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR7212 (8392 USD) 140 (162 USD) https://elpais.com/elpais/2018/10/09/buenavida/1539082700_103574.html (microbiota), que afecta al desarrollo de muchas enferme dades (incluidas obesidad y diabetes). \"Una dieta alta en fibra (30 gramos al d\u00eda) disminuy e las concentraciones de marcadores inflamatorios como la prote\u00edna C reactiva. Por ejemplo, una dieta a lta en carbohidratos complejos, relativamente alta en fibra y baja en grasas h a probado que reduce un 50% la incidencia de diabetes a largo a plazo\", apunta el inves tigador de la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz. \"Y una alimentaci\u00f3n rica en vegetales que aportan fibra s fermentables (frutas, hortalizas, legumbres, cereales de grano entero, frutos secos y semillas ) tiene impacto en la funci\u00f3n inmunol\u00f3gica gracias al butirato [un \u00e1cido graso de caden a corta que se produce durante la fermentaci\u00f3n de la fibra por la microbiota intestinal] \". \"Una dieta que combata la inflamaci\u00f3n mejora la salud de los huesos y reduce el riesgo de fracturas de cadera en mujeres posmenop\u00e1usicas menores de 63 a\u00f1os\", Journal of bone and mineral research Pero el m\u00e1ximo beneficio no llegar\u00e1 de un solo tipo de fibra, por lo que los expertos aconsejan combinar diferentes alimentos para que cada clase n utra a un conjunto particular de bacterias . Para Ram\u00f3n de Cangas, seguir una dieta que no promu eva la inflamaci\u00f3n es sencillo: \"En realidad consiste en una estrategia diet\u00e9ti ca mantenida a lo largo del tiempo y constituida por alimentos reales y de verdad (sin ultrapro cesados)\". Incluye, am\u00e9n de granos integrales y sus derivados, \"alimentos ricos en antioxidantes (especias, frutas, hierbas arom\u00e1ticas, verduras-hortalizas, frutos secos...), probi\u00f3ticos (le ches fermentadas) y \u00e1cidos grasos omega 3 (pescados en general, aunque son m\u00e1s abunda ntes en los azules)\", enumera el dietista-nutricionista. Uno de los \u00faltimos hallazgos en este campo es que la capacid ad antioxidante de la dieta mediterr\u00e1nea puede ralentizar el envejecimiento. Elena Yubero-Serrano, del Instituto Maim\u00f3nides de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de C\u00f3rdoba, pone e l acento en el aceite de oliva virgen extra: \"Adem\u00e1s de ser una grasa monoinsaturada, con tiene polifenoles, cuyas propiedades antioxidantes est\u00e1n ampliamente descritas, de tal forma que si durante el envejecimiento aumenta el estr\u00e9s oxidativo, consumirlo ayuda r\u00e1 a reducirlo o equilibrarlo\". \u00bfM\u00e1s cosas ricas que pinchen los globos que llevamos dentro? E l caf\u00e9, si se eligen granos de tueste ligero (poco torrefactados), seg\u00fan estudios de la U niversidad de Se\u00fal (Corea) y el chocolate negro (con al menos el 70% de cacao), como concluy en dos estudios independientes presentados hace unas semanas en San Diego (EE UU), en el Congreso de Biolog\u00eda Experimental 2018. Y si la piel muta, esc\u00fachela, es una chivata \"La liberaci\u00f3n de cortisol (la hormona del estr\u00e9s) produ ce erupciones similares al acn\u00e9, mientras que numerosas infecciones desencadenan brotes de de rmatitis, incluso psoriasis, que son la pista clave para detectar un proceso inflamatorio e n fase temprana\", apunta el dermat\u00f3logo Fernando Alfageme, del Hospital Puerta d e Hierro de Madrid. La piel mantiene un fino equilibrio entre la inflamaci\u00f3n y la antiinfla maci\u00f3n, y cuando la balanza se altera, aparecen la mayor\u00eda de las enfermedades dermatol\u00f3gicas . La exposici\u00f3n a agentes oxidantes y radicales libres que llegan a este \u00f3rgano por v\u00eda ex\u00f3gena (contami naci\u00f3n, exposici\u00f3n inadecuada por exceso o por defecto al sol) o end\u00f3gena (t\u00f3xicos, tabaco, di etas ricas en grasas, alcohol) desencadenan el proceso. 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 633 333 9 389 781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR7212 (8392 USD) 140 (162 USD) https://elpais.com/elpais/2018/10/09/buenavida/1539082700_103574.html Cada tipo de piel reacciona a la inflamaci\u00f3n de una manera determinada : las grasas tienden a presentar un patr\u00f3n acneiforme, con comedones, p\u00e1pulas y n \u00f3dulos molestos; las m\u00e1s seg\u00fan perfil at\u00f3pico caracterizado por descamaci\u00f3n, enro jecimiento y picor; y las mixtas manifiestan la inflamaci\u00f3n con lesiones acneiformes en \u00e1re as seborreicas. \"El tratamiento t\u00f3pico de la inflamaci\u00f3n cut\u00e1nea con cremas es eficaz. Y los temidos corticoides, utilizados en pautas adecuadas, son insustituibles\", recalca el dermat\u00f3log o, quien a\u00f1ade que, desde la cosm\u00e9tica, \"existen cremas que reducen la inflamaci\u00f3n median te otras sustancias naturales, como las basadas en la planta cal\u00e9ndula\". A la piel siempre hay que tom\u00e1rsela en serio, insiste Alf ageme, tambi\u00e9n profesor de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid: \"Es como un sem\u00e1foro, cua ndo se pone en rojo nos est\u00e1 advirtiendo de que paremos y disfrutemos mejor de lo que tenemos y nos cuidemos un poco m\u00e1s\". En otras palabras: es una manifestaci\u00f3n visible de qu e la inflamaci\u00f3n quiere tomar el control de nuestro organismo. Por suerte, tenemos al alc ance de la mano un pu\u00f1ado de herramientas para revertirla. Y recuerde: entre ellas e st\u00e1 el chocolate negro. En absoluto. \"Pero s\u00ed es un factor de riesgo en algunos. Los tumores digestivos (aunque no solo, ni mucho menos) est\u00e1n m\u00e1s relacionados con procesos infl amatorios cr\u00f3nicos, como la enfermedad de Crohn\", dicta Rafael \u00c1lvarez Gallego, coo rdinador asistencial de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Centro Integral Oncol\u00f3gico Clara Campal HM CIOCC, del Hospital Universitario HM Sanchinarro (Madrid). En todo caso, el onc\u00f3logo recomien da prudencia con el furor por los antioxidantes: \"Los suplementos no previenen el c\u00e1ncer. Y e n pacientes ya diagnosticados podr\u00edan acelerar el crecimiento tumoral\". 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 633 333 9 389 781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR7212 (8392 USD) 140 (162 USD) https://elpais.com/elpais/2018/10/09/buenavida/1539082700_103574.html La inmunoterapia, como en el c\u00e1ncer, llega al sida original Virus del VIH - Archivo La curaci\u00f3n funcional del VIH, el virus que causa el sida, parece estar cada d\u00eda m\u00e1s cercana. Un estudio realizado por investigadores espa\u00f1oles demuestra que, en casos seleccionados, el trasplante de c\u00e9lulas madre podr\u00eda conducir a la er radicaci\u00f3n del VIH en el organismo . El trabajo codirigido por investigadores del Instituto de Investigaci\u00f3n del Sida IrsiCaixa (Barcelona) y del Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n (Madrid), y publicado en la revista \u00ab Annals of Internal Medicine \u00bb, se\u00f1ala que 5 personas infectadas por el VIH que recibieron un trasplante de c\u00e9lulas madre tienen el viru s indetectable en sangre y tejidos. Y en una de ellas, ni siquiera es posible detectar anticuerpos en su sangre, lo que parece indicar que el VIH podr\u00eda haber sido eliminado de su cuerpo. T odos los pacientes mantienen el tratamiento antirretroviral. Timothy Brown, el llamado el Paciente de Berl\u00edn , es la \u00fanica persona en el mundo en la que se ha erradicado el VIH. En 2008 se someti\u00f3 a un traspla nte de c\u00e9lulas madre para tratar una leucemia. El donante ten\u00eda una mutaci\u00f3n llamada CCR5 Delta 32 que hac\u00eda que sus c\u00e9lulas sangu\u00edneas fueran inmunes al VIH, ya que evita la entrad a del virus en ellas. Brown dej\u00f3 de tomar la medicaci\u00f3n antirretroviral y hoy, 11 a\u00f1os despu\u00e9s , el virus sigue sin aparecer en su sangre. En este estudio se ha incluido a 6 participantes que hab\u00ed an sobrevivido al menos 2 a\u00f1os despu\u00e9s de recibir el trasplante -3 del hospital madrile \u00f1o, uno de Granada y otro de Mil\u00e1n- debido a que hab\u00edan desarrollado alg\u00fan c\u00e1ncer hematol\u00f3 gico, como leucemias o linfomas. En esta ocasi\u00f3n, explica a ABC Jos\u00e9 Luis D\u00edez, Jefe de Hematolog \u00eda del hospital madrile\u00f1o, no part\u00edamos con la ventaja de la mutaci\u00f3n CCR5, que prote ge a las c\u00e9lulas del VIH, ya que los donantes eran de tipo CCR5 wild type , es decir, no confer\u00eda esta inmunidad al virus. 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 383 333 2 613 842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR6782 (7890 USD) 90 (104 USD) https://www.abc.es/salud/enfermedades/abci-inmunoterapia-como-cancer-llega-sida-201810152057_noticia.html \u00abSeleccionamos estos casos porque quer\u00edamos centrarnos en las o tras posibles causas que podr\u00edan contribuir a eliminar el virus\u00bb, explica Mi Kwon , hemat\u00f3loga del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n y co-primera autora del art\u00edculo. El motivo de que la terapia antirretroviral no cure la infecci\u00f3n por el VIH es el reservorio viral, formado por c\u00e9lulas infectadas por el virus que permanecen en estado latente y no pueden ser detectadas ni destruidas por el sistema inmunitario. Desde entonces, se investigan posibles mecanismos de erradicaci\u00f3n del VIH asociados con el trasplant e de c\u00e9lulas madre. Para ello, el consorcio IciStem ha creado una cohorte \u00fanica en el mundo de personas infe ctadas por el VIH que se sometieron a un trasplante para curar una en fermedad hematol\u00f3gica, con el objetivo final de dise\u00f1ar nuevas estrategias de cura. \u00ab Nuestra hip\u00f3tesis era que, adem\u00e1s de la mutaci\u00f3n CCR5 Delta 32, otros mecanismos asociados con el trasplante influyeron en la erradicaci\u00f3n del VIH en Timothy Brown \u00bb, explica Mar\u00eda Salgado, investigadora de IrsiCaixa y co-primera autora del art\u00edculo. Y los resultados han sido muy positivos, apunta D\u00edez. \u00abDe lo s 6 pacientes, 5 tienen un reservorio de VIH indetectable y uno de ellos ha seronega tivizado, es decir, ni siquiera presenta anticuerpos contra el virus en su sangre\u00bb. Pascual Balsalobre, Carolina Mart\u00ednez-Laperche, Jos\u00e9 Luis Diez , Mi Known e Ismael Bu\u00f1o - Despu\u00e9s del trasplante, todos los participantes mantuvieron el tratamiento antirretroviral y lograron la remisi\u00f3n de su enfermedad hematol\u00f3gica tra s la retirada de los f\u00e1rmacos inmunosupresores. Tras diversos an\u00e1lisis, los investigadores vier on que 5 de ellos presentaban un reservorio indetectable en sangre y tejido s. Este hecho es relevante porque estos par\u00e1metros siempre son detectables en personas infectad as por el VIH, aunque tomen medicaci\u00f3n antirretroviral. Adem\u00e1s, en uno de los participantes, los anticuerpos virale s hab\u00edan desaparecido completamente 7 a\u00f1os despu\u00e9s del trasplante. Seg\u00fan Salga do, \u00ab este hecho podr\u00eda ser una prueba de que el VIH ya no est\u00e1 en su sangre, pero esto solo se puede confirmar parando el tratamiento y comprobando si el virus reaparece o n o\u00bb. Y este es el paso siguiente, se\u00f1ala D\u00edez. \u00abSe ha previsto u n ensayo cl\u00ednico en una cohorte de pacientes con estas caracter\u00edsticas a los que se les va a suprimir la terapia para comprobar, a largo plazo, si se ha logrado erradicar el virus. Se habr \u00eda logrado la curaci\u00f3n\u00bb, subraya. El trabajo indica que la procedencia de las c\u00e9lulas madre , el tiempo para lograr el reemplazo completo de las c\u00e9lulas receptoras por las c\u00e9lulas del donan te y la enfermedad del injerto contra hu\u00e9sped podr\u00edan haber contribuido a una potencia l desaparici\u00f3n del VIH. En su opini\u00f3n, estos hallazgos podr\u00edan servir para el dise\u00f1o de estrategia s de curaci\u00f3n del VIH menos invasivas, ya que, recuerda, el trasplante de c\u00e9lulas madre se recomienda exclusivamente para tratar enfermedades hematol\u00f3gicas graves. \u00abLa infor maci\u00f3n que aporta este trabajo es muy relevante porque sugiere un papel del sistema inmune del donante, linfocitos T, en el control del virus\u00bb, a\u00f1ade D\u00edez. La inmunoterapia, como en el c\u00e1ncer, llega al VIH . 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 383 333 2 613 842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR6782 (7890 USD) 90 (104 USD) https://www.abc.es/salud/enfermedades/abci-inmunoterapia-como-cancer-llega-sida-201810152057_noticia.html SEGURIDAD DE LOS PACIENTES HOME > AUTONOM\u00cdAS > CATALU\u00d1A P\u00e0mies, el agricultor que desoye a los consejeros en pro de las pseudociencias El agricultor Josep P\u00e0mies ha celebrado este domingo un controvertido acto en el que se ha sostenido, en tre otras m\u00faltiples versiones pseudocient\u00edficas, que ingerir clorito de sodio, un producto declarado ilegal por la Aemps, \" cura\" el autismo. Josep P\u00e0mies y Alba Verg\u00e9s 2 min REDACCI\u00d3N CONSALUD 0TAGS: Catalu\u00f1a Pacientes pseudociencias pseudoterapias autismo Alba Verg\u00e9s NEWSLETTER16/OCTUBRE/2018 Buscar... NEWSLETTER16/OCTUBRE/2018 POL\u00cdTICA INDUSTRIA AUTONOM\u00cdAS PACIENTES ECSALUD.com ESTETIC.es SALUDIGITAL.es 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5822 V.CPM.EUR461 (536 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=179989247 16.10.2018 - 00:00 Finalmente y a pesar de las m\u00faltiples advertencias de l Departamento de Salud de la Generalitat de Catalu\u00f1a, el agricultor Josep P\u00e0mies ha celebrado un controvertido acto en el que se ha sostenido, entre otras m\u00faltiples versiones pseudocie nt\u00edficas, que ingerir clorito de sodio \"cura\" el autismo. Tal y como recuerda la Confederaci\u00f3n Autismo Espa\u00f1a, el autismo es un trastorno de base neurobiol\u00f3gica que, a d\u00eda de hoy, no tiene cura, por lo que los \u00fanicos abordajes e intervenciones recomendados a nivel nacional e internacional para e l tratamiento del trastorno del espectro del autismo (TEA) son de car\u00e1cter psicoeducativo, orientados a pote nciar puntos fuertes y a proporcionar apoyos que favorezcan el desarrollo pe rsonal, la inclusi\u00f3n social y la calidad de vida de las personas con TEA y de sus familias. A pesar de ello, lo impulsores de la jornada han pro mulgado las supuestas bondades de un compuesto, el clorito de sodio que, desde 2010, est\u00e1 declarado ilegal por la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (Aemps) a causa de sus efectos adversos. Seg\u00fan informa El Pa\u00eds, el agricultor ha extendido las propiedades del ci tado producto, llegando a manifestar que el clorito de sodio sirve, as\u00ed mismo, p ara curar el \u00e9bola o la malaria. En un primer momento, los organizadores aceptaron los avisos de la instituci\u00f3n que dirige Alba Verg\u00e9s y anunciaron que el acto se cancelar\u00eda. Sin embargo , y tras su intento de trasladar la jornada a Zaragoza, decidieron celebrar este domingo la conferencia en Catalu\u00f1a e, incluso, retransmitirla por sus redes sociales. Por este motivo, el Ejecutivo catal\u00e1n ha decidido abrir un expediente sancionador por promocionar un f\u00e1rmaco prohibido en nuestro pa\u00eds. De hecho, la propia Verg\u00e9s ha apuntado en su perfil de Twitter que su departamento \"va actuar con energ\u00eda y luchar contra los bulos sobre la salud\". EL CASO DE CANARIAS Este mismo lunes, el Colegio de M\u00e9dicos de Las Palmas ha celebrado este lunes la cancelaci\u00f3n de un acto pseudocient\u00edfico, programado para el 5 de noviembre en la localidad de Puerto del Rosario (Fuerteventura), que inclu\u00eda una conferencia bajo el t\u00edtulo 'Plantas y terapias de la farmacia olvidada' . Este taller, impartido por P\u00e0mies, presentaba ciertos puntos que hacen sospechar que se trata de un acto pseudocient\u00edfico y de promoci\u00f3n de pseudoterapias. La instituci\u00f3n colegial, que no suscribe bajo ning\u00fa n concepto la difusi\u00f3n de pr\u00e1cticas acientif\u00edcas que promocionen el intrusismo o pongan en riesgo la s alud de la poblaci\u00f3n, ha colaborado con el Servicio Canario de Salud (SCS) para la cancelaci\u00f3n del citado evento y de otro, con similares caracter\u00edsticas, que est\u00e1 previsto para el 2 de nov iembre en el municipio grancanario de Ingenio. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es E RECOMENDAMOS\u00a4 El autismo es un trastorno de base neurobiol\u00f3gica qu e, a d\u00eda de hoy, no tiene cura, por lo que los \u00fanicos ab ordajes recomendados para el tratamiento del TEA son de car\u00e1cter psicoeducativo No permetrem que es promocionin productes il\u00b7legals i cient\u00edfica. Actuarem contund\u00e8ncia i combatrem els enganys sobre la salut https://t.co/638oYHxTon \u2014 Alba Verg\u00e9s Bosch (@albaverges) 14 de octubre de 2018 Pfizer zanja las acusaciones de enga\u00f1o a los consumidores a golpe de talonario La FDA endurece su investigaci\u00f3n sobre los cigarrillos electr\u00f3nicos Bristol-Myers Squibb invertir\u00e1 en Compugen para fomentar nuevos ensayos cl\u00ednicos 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5822 21 817 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR461 (536 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=179989247 Escribir un comentario (0) ENVIARNombre Correo electr\u00f3nico Comentario reCAPTCHA Please upgrade to a supported browser to get a reCAPTCHA challenge. Why is this happening to me? Privacy - Terms Autismo Espa\u00f1a trabaja para evitar la celebraci\u00f3n de eventos pseudocient\u00edficosLos m\u00e9dicos de Zaragoza manifiestan su rechazo a la conferencia 'Enfermedades raras y autismo' 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5822 21 817 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR461 (536 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=179989247 \u00a9 Copyright 2018. ConSalud.es. Todos los derechos reservados. C/ Juana Do\u00f1a 5, 4\u00aa planta, 28045, Madrid, Espa\u00f1a. 91 014 83 70. info@consalud.es Auditado por ComscoreACTUALIDAD Pol\u00edtica Industria Tecnolog\u00eda Profesionales Autonom\u00edas Pacientes Opini\u00f3n \u00c1REAS Bar\u00f3metro sanitario El Buzo Sanitario La entrevista Lupa sanitaria Medicamentos C. M\u00e9dico de referencia SOBRE NOSOTROS Qui\u00e9nes somos Trabaja con nosotros Pol\u00edtica de cookies Aviso legal Baja Newsletter Publicidad S\u00cdGUENOS EN REDES: UNA PUBLICACI\u00d3N DE: Otras webs del grupo: NEWSLETTER Esta web utiliza 'cookies' propias y de terceros pa ra ofrecerte una mejor experiencia y servicio. M\u00e1s informaci\u00f3n ACEPTO 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 5822 21 817 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR461 (536 USD) 35 (40 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=179989247 18 pa\u00edses y 82 instituciones se dar\u00e1n cita en Madri d en el Congreso Internacional de Nutrici\u00f3n y Salud P\u00fablica original Organizado por la Sociedad Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n Comunitaria y la Uni versidad CEU San Pablo cuenta con el apoyo de prestigiosas sociedades cient\u00edficas, fu ndaciones, universidades y centros de investigaci\u00f3n nacionales e internac ionales. 130 ponentes nacionales e internacionales, procedentes de 18 pa\u00edses diferentes y correspondientes a 82 instituciones del \u00e1mbito universitari o, sanitario y cient\u00edfico se congregar\u00e1n del 24 al 27 de octubre para debatir sobre los \u00faltimos avances cient\u00edficos en torno a la nutrici\u00f3n durante Nutrimad 2018 , un encuentro que aunar\u00e1 el IV World Congress of Public Health Nutrition y el XII Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n Comunitaria, y que convertir\u00e1 Madrid en la cap ital mundial de la Nutrici\u00f3n Comunitaria y la Salud P\u00fablica. Nutrimad 2018 es el mayor congreso internacional de nutr ici\u00f3n que se celebra este a\u00f1o y en el que se abordar\u00e1n temas de m\u00e1xima actualidad de l a mano de ponentes nacionales e internacionales de primer nivel cient\u00edfico. E ste encuentro est\u00e1 copresidido por el Prof. Dr. Gregorio Varela-Moreiras , Catedr\u00e1tico de Nutrici\u00f3n de la Universidad CEU San Pablo y por la Profa. Dra. Carmen P\u00e9rez-Rodrigo , presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n Comunitaria (SENC). Este congreso internacional tiene como objetivo mostrar la s \u00faltimas evidencias cient\u00edficas en torno a la educaci\u00f3n nutricional, los aspectos sociales de la alimentaci\u00f3n, la Dieta Mediterr\u00e1nea, la importancia del ejercicio f\u00edsico y el eq uilibrio emocional para una correcta alimentaci\u00f3n, la nutrici\u00f3n comunitaria pensando en las nuevas generaciones y en una sociedad envejecida, el etiquetado nutricional, l a sostenibilidad alimentaria, los retos en el entorno laboral, la gastronom\u00eda saludable o la correcta hidrataci\u00f3n, entre otros muchos temas. Ponentes de la talla del Prof. Ordov\u00e1s, de la TUFTS Un iversity, que hablar\u00e1 sobre las Lecciones de la Nutrigen\u00f3mica, la Profa. Marta Garaulet , de la Universidad de Murcia quien hablar\u00e1 de la cronobiolog\u00eda; del Prof. Elliot Berry de la Universidad de Jerusal\u00e9n quien tratar\u00e1 el tema de los sistemas de alimentaci\u00f3n sos tenible y Dieta Mediterr\u00e1nea; el Prof. Jaap Seidell de la Vrije Universiteit de Amsterda m que tratar\u00e1 los retos y oportunidades para la prevenci\u00f3n de la obesidad infanti l; el Prof. Manuel Franco, que tratar\u00e1 la problem\u00e1tica del entorno obesog\u00e9nico,; Mari o Arvelo, presidente del Comit\u00e9 de Seguridad Alimentaria Mundial de la FAO, que hablar \u00e1 sobre las directrices en seguridad alimentaria y nutrici\u00f3n en un mundo globaliz ado; Ignacio Trueba, que como Director FAO Espa\u00f1a se ocupar\u00e1 del gran reto del Hambre Cero; Rafael Ans\u00f3n, Presidente de la Real Academia de Gastronom\u00eda, sobre el concepto y desarrollo de la Gastronom\u00eda Saludable , o el Prof. Mike Gibney, que ha blar\u00e1 sobre las los h\u00e1bitos del desayuno y su importancia, ser\u00e1n algunos de los muchos ponent es que congregar\u00e1 Nutrimad 2018. 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 317 1024 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR186 (216 USD) 45 (52 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=179990358 Adem\u00e1s, se presentar\u00e1 en primicia la exposici\u00f3n de los nuev os datos sobre la prevalencia de la obesidad infantil en Espa\u00f1a (estudio E NPE) as\u00ed como los resultados resultados de Estudios y Proyectos tan relevantes como el HELE NA, PREDIMED, ANIBES, o del International Breakfast Research Consortium . Seg\u00fan la Dra. Carmen P\u00e9rez-Rodrigo, \"hemos procurado d ise\u00f1ar un programa muy completo que ofrezca respuestas a muchas de las preguntas que actualmente est\u00e1n en el tintero como pueden ser el etiquetado nutricional, la alimentaci\u00f3n sostenible y de cercan\u00eda, las nuevas formas de alimentarnos en una sociedad que cada vez va m\u00e1s deprisa... siempre desde la visi\u00f3n cient\u00edfica pero sin olvidarn os de que las recomendaciones alimentarias deben ser saludables, realizab les y sostenibles, por lo que no podemos perder el punto de vista social y aplicado\" . De esa manera, adem\u00e1s de representantes de la Universidad CEU San Pablo, ponentes de gran prestigio de 22 universidades espa\u00f1olas y 13 inter nacionales de primer nivel, de 22 instituciones cient\u00edficas y de investigaci\u00f3n, de 6 hospital es y de 18 instituciones vinculadas con la alimentaci\u00f3n compartir\u00e1n experiencias y cono cimientos y proyectos de futuro. Todo este programa se complementar\u00e1 con la exposici\u00f3n \"C\u00f3mo aprendimos a comer\" que rinde tributo a los grandes padres de la nutrici\u00f3n. As\u00ed, a trav\u00e9s de un recorrido por nuestra historia, los asistentes podr\u00e1n conocer c\u00f3mo ha ido avanzando la evidencia cient\u00edfica y c\u00f3mo las bases que sentaron los primeros investiga dores nutricionales han llevado al conocimiento actual. Adem\u00e1s, en torno al Congreso Nutrimad 2018 se celebrar\u00e1 , el d\u00eda 24 por la ma\u00f1ana, un curso gratuito de actualizaci\u00f3n en nutrici\u00f3n y salud p\u00fablic a \"Retos de la Nutrici\u00f3n Comunitaria en la Espa\u00f1a del siglo XXI\" dirigido a estudiantes de ciencias de la salud de toda la Comunidad de Madrid, y que ser\u00e1 impartido en las instalaciones de la Universidad CEU San Pablo por prestigiosos ponentes del m undo de la nutrici\u00f3n. Adem\u00e1s, en el marco del evento Nutrimad-2018, la Academ ia Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n y Ciencias de la Alimentaci\u00f3n (AEN) celebrar\u00e1 una jornada cient\u00edfica extraordinaria en la Real Academia Nacional de Medicina, presidida por el Pr of. Poch, de la RANM y por el Prof. Dr. Llu\u00eds Serra Magem de la AEN que concluir\u00e1 con la entrega anual de los premios AEN-2018. 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 317 1024 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR186 (216 USD) 45 (52 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=179990358 Descubren c\u00f3mo llevar la inmunoterapia a domicilio en c\u00e1ncer de mama HER2+ original VHIO cancer mama inmunoterapia ..Redacci\u00f3n. La inmunoterapia lleva a\u00f1os dando de qu\u00e9 hablar y hoy en d\u00eda se constituye como una de las estrategias m\u00e1s novedosas para combatir el c\u00e1ncer. Sin em bargo, lograr que el sistema inmune ataque solamente a las c\u00e9lulas tumorales era uno de los retos m\u00e1s perseguidos. Ahora, un equipo de investigadores espa\u00f1oles lo ha logra do. Se trata del trabajo liderado por el Dr. Joaqu\u00edn Arribas, director del Programa de I nvestigaci\u00f3n Precl\u00ednica del Vall d'Hebron Instituto de Oncolog\u00eda (VHIO), profesor ICREA y director cient\u00edfico de CIBERONC y que se ha publicado recientemente en la revista Science Translational Medicine. En su desarrollo ha participado numerosos grupos de investigaci\u00f3n del Vall d'Hebron Instituto de Oncolog\u00eda (VHIO), tanto de su Programa Precl\u00ednico como d el Translacional y del Programa Cl\u00ednico. El estudio demuestra la eficacia del f\u00e1rmaco p95HER 2-TCB que es el encargado de guiar a las c\u00e9lulas del sistema inmune, llamadas li nfocitos, hasta la c\u00e9lula tumoral El estudio demuestra la eficacia del f\u00e1rmaco p95HER2-TCB que es el encargado de guiar a las c\u00e9lulas del sistema inmune, llamadas linfocitos, hasta l a c\u00e9lula tumoral y lo hace a trav\u00e9s de la prote\u00edna p95HER2, presente exclusivamente en c\u00e9lulas tumorales. As\u00ed se puede combatir un tipo de c\u00e1ncer de mama HER2+ en pacientes qu e no responden a otros tratamientos, utilizando inmunoterapia y de manera dir igida \u00fanicamente a las c\u00e9lulas tumorales. 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 252 897 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR181 (210 USD) 45 (52 USD) http://isanidad.com/124654/descubren-como-llevar-la-inmunoterapia-a-domicilio-en-cancer-de-mama-her2/ Anticuerpos biespec\u00edficos de c\u00e9lulas T El reciente desarrollo del f\u00e1rmaco TCB (anticuerpos bies pec\u00edficos de c\u00e9lulas T) permite que estos anticuerpos sean muy selectivos e ir directos a unirse a u na prote\u00edna concreta, en este caso a la p95HER2, presente exclusivamente en c\u00e9lulas tu morales y no en tejidos sanos. Adem\u00e1s, son biespec\u00edficos porque tienen una estructura bipartita o dos sitios de uni\u00f3n, por lo que pueden a la vez unirse a las c\u00e9lulas de l sistema inmune y a la c\u00e9lula tumoral, llevando literalmente de la mano a los linfo citos hasta la c\u00e9lula tumoral y no a otra, lo que media la destrucci\u00f3n de esta \u00faltima. Dr. Arribas: \"Al sistema inmune le faltaba la direcc i\u00f3n exacta del tumor, y ahora sabe que debe llevar el linfocito hasta las c\u00e9lulas que expresan la prote\u00edna p95HER2\" Este nuevo f\u00e1rmaco funciona como un im\u00e1n que hace que el sistema inmune de la propia paciente sea atra\u00eddo por las c\u00e9lulas tumorales, se dirija directamente a ellas y las ataque, sin que esta respuesta afecte al resto de c\u00e9lulas sanas. \"Se crea de esta forma una especie de puente muy espec\u00edfico entre el linfocito de la pacient e y su c\u00e9lula tumoral que nos permite una respuesta muy dirigida y controlada para tum ores de mama HER2+. Hemos conseguido llevar un tratamiento de inmunoterapia 'a d omicilio'. Al sistema inmune le faltaba la direcci\u00f3n exacta del tumor, y ahora sabe que debe llev ar el linfocito hasta las c\u00e9lulas que expresan la prote\u00edna p95HER2\", explica el Dr. Arribas. Terapias doblemente dirigidas Las terapias inmunol\u00f3gicas est\u00e1n demostrando una mayor efi cacia en el tratamiento de tumores metast\u00e1sicos. Por lo general, los c\u00e1nceres avanzados y m etast\u00e1sicos desarrollan resistencia a diferentes l\u00edneas de terapias, lo que lleva al tumor a no responder a los tratamientos existentes y a propagarse, de manera que las pacientes se quedan sin opciones terap\u00e9uticas. El sistema inmune es particularmente adecuado para luchar contra la enfermedad diseminada, siempre que est\u00e9 adecuadamente e quipado para reconocer las c\u00e9lulas malignas. Dra. Rius: \"El valor de nuestro hallazgo con el antic uerpo biespec\u00edfico p95HER2-TCB es que evitamos que los linfocitos ataquen a tejido s sanos\" Irene Rius, primera autora del estudio e investigadora del Grupo de Factores de Crecimiento del VHIO explica que \"el problema del tratamiento con inmunoterapia es que los linfocitos, adem\u00e1s de dirigirse a las c\u00e9lulas tumorales, tambi\u00e9n atac an a tejidos sanos. El valor de nuestro hallazgo con el anticuerpo biespec\u00edfico p95HER2-TC B es que evitamos este efecto secundario; hemos conseguido que los linfocitos vayan directos a las c\u00e9lulas tumorales en las que p95HER2 est\u00e1 presente . Lo cierto es que las pacientes con tumores de mama HER2+ q ue se pueden beneficiar de este tipo de terapia son aproximadamente un 10%. Tan s olo aquellos que expresan la prote\u00edna p95HER2 se pueden beneficiar de este f\u00e1rmaco, y esto supone un 40% de los tumores HER2+, que a su vez suponen entre el 20% y el 25% de todos los c\u00e1nceres de mama. Las pacientes con tumores de mama HER2+ que se pued en beneficiar de este tipo de terapia son aproximadamente un 10% 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 252 897 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR181 (210 USD) 45 (52 USD) http://isanidad.com/124654/descubren-como-llevar-la-inmunoterapia-a-domicilio-en-cancer-de-mama-her2/ \"Aunque aparentemente y de inicio no haya muchas paciente s que se puedan beneficiar, lo cierto es que aquellas que lo hagan podr\u00edan obtener un enorme beneficio, y esta es, precisamente, la filosof\u00eda de las terapias m\u00e1s personalizad as, ir a ofrecer terapias muy espec\u00edficas a colectivos de pacientes que no se benefician de o tros tratamientos. Y es que, aunque el 70% de las pacientes con c\u00e1ncer de mama HER2+ s e est\u00e1n curando, hay un 30% que no lo hacen y que ahora podr\u00e1n tener una opci\u00f3 n\", aclara el Dr. Arribas. Art\u00edculos relacionados 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 252 897 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR181 (210 USD) 45 (52 USD) http://isanidad.com/124654/descubren-como-llevar-la-inmunoterapia-a-domicilio-en-cancer-de-mama-her2/ Invertir en investigaci\u00f3n es clave en la lucha cont ra el c\u00e1ncer de mama original Dia Internacional del Cancer de Mama ..Elena Santa Mar\u00eda. Con motivo del D\u00eda Mundial contra el C\u00e1ncer de Mama, q ue se celebra el pr\u00f3ximo viernes 19 de octubre, la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de C\u00e1ncer de Mama ha publicado su manifiesto anual en el que reivindica, en nombre de las 45 asociaciones que la integran, las mejoras necesarias para avanzar en la lucha contra esta enfermedad, a la vez que hace balance de lo conseguido hasta ahora. El manifiesto insta a seguir revisando, actualizando, evalu ando y redefiniendo objetivos y contenidos en oncolog\u00eda; a profundizar en todo lo relac ionado con las met\u00e1stasis oncol\u00f3gicas; atender con especial atenci\u00f3n a mujeres en edad f\u00e9rtil d iagnosticadas de c\u00e1ncer de mama; y hace especial hincapi\u00e9 en mejorar la atenci\u00f3n sociolaboral . El manifiesto insta a profundizar en todo lo relacio nado con las met\u00e1stasis oncol\u00f3gicas; atender con especial atenci\u00f3n a mujeres en edad f\u00e9r til y mejorar la atenci\u00f3n sociolaboral La vicepresidenta de la Federaci\u00f3n, Antonia Gim\u00f3n, ha d estacado el compromiso de la misma 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 252 897 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR181 (210 USD) 45 (52 USD) http://isanidad.com/124670/invertir-en-investigacion-es-clave-en-la-lucha-contra-el-cancer-de-mama/ con un sistema de salud de gesti\u00f3n p\u00fablica \" que sea de calidad, con planes estrat\u00e9gicos y sostenibles \". Ha resaltado tambi\u00e9n la importancia de la investigac i\u00f3n y la innovaci\u00f3n, la necesidad de atender el aspecto sociosanitario y su preocupac i\u00f3n por las pseudociencias. Tambi\u00e9n ha reconocido los avances que se han producido grac ias a la implantaci\u00f3n del Plan Nacional de C\u00e1ncer, desde su implantaci\u00f3n hace 15 a\u00f1os. Gim\u00f3n ha estado acompa\u00f1ada en la presentaci\u00f3n del Dr. \u00c1 lvaro Rodr\u00edguez-Lescure, vicepresidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dic a; el Dr. Jos\u00e9 \u00c1ngel Garc\u00eda S\u00e1enz, vocal del Grupo GEICAM de Investigaci\u00f3n en C\u00e1ncer d e Mama; y la Dra. Eva Mar\u00eda Ciruelos, presidenta del Grupo de Investigaci\u00f3n en C\u00e1ncer de mama SOLTI. Antonia Gim\u00f3n, ha destacado el compromiso de la mis ma con un sistema de salud de gesti\u00f3n p\u00fablica \" que sea de calidad, con planes estrat\u00e9gicos y soste nibles \" El Dr. Rodr\u00edguez-Lescure ha comenzado su intervenci\u00f3n aport ando algunas cifras de la incidencia del c\u00e1ncer de mama en Espa\u00f1a. En nuestro pa\u00eds s e diagnostica un c\u00e1ncer de mama cada 20 minutos, llegando a una cifra de 27.000 n uevos casos anuales. Este tipo de c\u00e1ncer causa 6.000 muertes al a\u00f1o, registrando un 70% de supervivencia. Igual que Gim\u00f3n, el vicepresidente de SEOM ha insistido en el papel determin ante de la investigaci\u00f3n, que ha calificado de \" deber \u00e9tico para con los pacientes y con toda la sociedad \". La investigaci\u00f3n, ha explicado, que debe centrarse en dos escenarios: el primero es el momento del diagn\u00f3stico, el objetivo en este caso es curar y evitar reca\u00eddas. En el segund o escenario, el de la met\u00e1stasis -las reca\u00eddas se producen en el 20% de los casos-, el objeti vo de la investigaci\u00f3n es ganar supervivencia con calidad de vida. Tambi\u00e9n el Dr. Garc\u00eda S\u00e1enz ha puesto el foco en la inv estigaci\u00f3n. Seg\u00fan ha explicado, el principal reto es individualizar el tratamiento a trav\u00e9s del conocimiento de la biolog\u00eda molecular. La investigaci\u00f3n, ha se\u00f1alado, \" est\u00e1 financiada por una parte por la industria pero es muy importante concienciar a la administraci\u00f3n p\u00fablica d e que apoye la investigaci\u00f3n acad\u00e9mica \". Ha adelantado que los campos en los que se est\u00e1 avanzand o y que dar\u00e1n resultados en el futuro son la inmunoterapia, el Big D ata (para compartir datos) y la secuenciaci\u00f3n molecular. En nuestro pa\u00eds se diagnostica un c\u00e1ncer de mama ca da 20 minutos, llegando a una cifra de 27.000 nuevos casos anuales Por \u00faltimo, la Dra. Ciruelos ha expuesto en qu\u00e9 basa sus esfuerzos de investigaci\u00f3n SOLTI. Adem\u00e1s de seguir una l\u00ednea de investigaci\u00f3n tradicional, est\u00e1 centrada en los biomarcadores para obtener pistas sobre la respuesta de los pacientes a m edicamentos concretos, y poder mejorar as\u00ed su eficiencia y eficacia por un lado, y dividir cada vez m\u00e1s los subtipos de c\u00e1ncer. La Dra. Ha resaltado tambi\u00e9n la importancia de compart ir informaci\u00f3n para tener acceso a datos de vida real y saber c\u00f3mo est\u00e1n funcionando los trata mientos. Finalmente ha puesto el ejemplo de la iniciativa Positive, que permite a una pa ciente interrumpir un tratamiento durante el embarazo. Con este ejemplo la Dra. Ciruelos ha quer ido resaltar que \" esto no es de inter\u00e9s comercial pero es un pregunta que tiene las pacientes y a la que hay que saber contestar \". Art\u00edculos relacionados: 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 252 897 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR181 (210 USD) 45 (52 USD) http://isanidad.com/124670/invertir-en-investigacion-es-clave-en-la-lucha-contra-el-cancer-de-mama/ Madrid presenta un modelo de autoevaluaci\u00f3n en humanizaci\u00f3n para profesionales sanitarios original humanizacion profesionales sanitarios ..Redacci\u00f3n. Los profesionales sanitarios de la Comunidad de Madrid y a cuentan con un novedoso modelo de autoevaluaci\u00f3n para fomentar e impulsar las distintas acciones que, en el \u00e1mbito de la humanizaci\u00f3n , se est\u00e1n incluyendo en los centros sanitarios de la regi\u00f3n , a fin de mejorar la atenci\u00f3n que reciben los pacientes. Permitir\u00e1 a la Consejer\u00eda conocer de forma detallad a aquellas \u00e1reas que necesiten un refuerzo para el correcto cumplimiento de las buenas pr\u00e1cticas en humanizaci\u00f3n La Consejer\u00eda de Sanidad de la Comunidad de Madrid, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Humanizaci\u00f3n, ha comenzado a distribuir a todas las \u00e1reas y centros del Servicio Madrile\u00f1o de Salud (Sermas) una herramienta denominada ' Cuestionario de autoevaluaci\u00f3n. Criterios de excelencia en humanizaci\u00f3n ', que incluye un cuestionario espec\u00edfico para cada \u00e1mbito asistencial: hospitales, centros de salud y SUMMA 112. La participaci\u00f3n en este cuestionario, ligado al Plan de Humanizaci\u00f3n de la Asistencia Sanitaria 2016-2019 , permitir\u00e1 a la Consejer\u00eda conocer de forma detallada aquellas \u00e1reas que necesiten un refuerzo para el correcto cumplimiento de la s buenas pr\u00e1cticas en humanizaci\u00f3n 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 252 897 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR181 (210 USD) 45 (52 USD) http://isanidad.com/124623/madrid-presenta-un-modelo-de-autoevaluacion-en-humanizacion-para-profesionales-sanitarios/ y para fomentar una cultura de mejora continua. Se contemplar\u00e1n las infraestructuras, la comunicaci \u00f3n entre profesionales y pacientes, el acompa\u00f1amiento de pacientes por parte de sus famili ares o allegados y la prevenci\u00f3n del riesgo psicosocial de los profesionales Adem\u00e1s, con este modelo est\u00e1 previsto evaluar la implantac i\u00f3n de recomendaciones o buenas pr\u00e1cticas en humanizaci\u00f3n de la asistencia en relaci\u00f3n con cin co \u00e1reas: el liderazgo para la humanizaci\u00f3n, la gesti\u00f3n basada en la humanizaci\u00f3n, la as istencia sanitaria centrada en la persona, el cuidado al profesional y la humanizaci\u00f3n de l os espacios. En ellas se contemplar\u00e1n dimensiones tales como las infraestructuras, la comunicaci\u00f3n entre profesionales y pacientes, el acompa\u00f1amiento de pacientes por parte de sus familiares o allegados y la prevenci\u00f3n del riesgo psicosocial de los profesionales, entre otras. El cuestionario elaborado para los hospitales recoge 70 i ndicadores, mientras que los destinados a centros de salud y direcciones asistenciales incluyen 57 y el cuestionario relativo al SUMMA 112 cuenta con 58 indicadores. Art\u00edculos relacionados 16/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 252 897 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR181 (210 USD) 45 (52 USD) http://isanidad.com/124623/madrid-presenta-un-modelo-de-autoevaluacion-en-humanizacion-para-profesionales-sanitarios/ Los m\u00e9dicos holandeses preguntar\u00e1n a los adolescentes si quieren recibir las vacunas rechazadas por sus padres Isabel Ferrer original Flickr Los adolescentes holandeses de 16 a\u00f1os que no est\u00e9n vacunados conforme el calendario oficial van a ser preguntados por los m\u00e9dicos si quieren re cibirlas. A partir de esa edad, pueden tomar sus propias decisiones en asuntos de salud, aun que sean contrarias a la voluntad de los padres, y los especialistas esperan aumentar as\u00ed las tasas de protecci\u00f3n a escala nacional. En Holanda las vacunas no son obligatorias y, como en otros pa\u00edses, los porcentajes est\u00e1n bajando: en 2017, solo el 90,2% de lo s ni\u00f1os de dos a\u00f1os hab\u00edan sido inmunizados contra enfermedades como la polio, el t\u00e9tano s y la tosferina, un 1% menos que en 2016 (1.720 peque\u00f1os), seg\u00fan el Instituto Nacional d e Salud P\u00fablica y Medio Ambiente; y hace cuatro a\u00f1os, el pa\u00eds baj\u00f3 por primera vez del 95% de ni\u00f1os inoculados contra el sarampi\u00f3n, la cantidad considerada segura por la Organiz aci\u00f3n Mundial de la Salud para garantizar la inmunidad general. La Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos de la Juventud , a la que acuden los de cabecera y escuelas, ser\u00e1 la encargada de ponerse en contacto con los adolescentes. En estos momentos, eval\u00faa la mejor forma de hacerlo, bien por correo o a trav\u00e9s de u na campa\u00f1a p\u00fablica. \"Lo mejor es 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 633 333 9 389 781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR7212 (8392 USD) 140 (162 USD) https://elpais.com/sociedad/2018/10/15/actualidad/1539621598_678274.html saber c\u00f3mo prefieren ser informados; que nos lo digan el los mismos\", indic\u00f3 este fin de semana Mascha Kamphuis, su presidenta. Tambi\u00e9n se preparan \"para ayudar a ambas partes cuando haya diferencia de opiniones\". Tanto el Colegio de Pediatras como el ministerio de Sa nidad est\u00e1n de acuerdo. \"Porque no queremos que los adolescentes est\u00e9n poco informados en asunt os relativos a su salud\", seg\u00fan portavoces de este \u00faltimo. Teniendo en cuenta que los men ores pueden tener problemas en casa si piden una vacuna que sus padres rechazan, los m\u00e9dicos ju veniles, en ese caso, garantizar\u00e1n su privacidad. Hasta hace unos a\u00f1os, el repudio a las vacunas se concentraba en Holanda en el denominado Cintur\u00f3n B\u00edblico . Es una zona de mayor\u00eda calvinista que cruza el territorio nacional de oeste a este, y no las quieren por motivos rel igiosos. En 1971, hubo all\u00ed una epidemia de polio que cost\u00f3 la vida a cinco menores y dej\u00f3 secuelas a otros 44. Entre 1999 y 2000, tres ni\u00f1os murieron de sarampi\u00f3n, y 150 acabaron e n el hospital. Entre 2013 y 2014, se produjo un nuevo brote, y muri\u00f3 un ni\u00f1o y 182 fueron h ospitalizados. En total se contagiaron casi 3.000 personas, seg\u00fan cifras oficiales. La falta de vacun as actual abarca otras provincias, e incluye a padres preocupados por sus efectos secundarios \"en un sistema inmunitario inmaduro\", tal y como explican en las redes sociales los grupos de antivacunas . No ocurre solo en Holanda, y los m\u00e9dicos tienen el mismo p roblema que en otros pa\u00edses: convencer a los padres de que un sarampi\u00f3n puede ser muy gr ave, y la vacunaci\u00f3n es un esfuerzo com\u00fan. De todos modos, en estos momentos, el art\u00edc ulo 11 de la Constituci\u00f3n se\u00f1ala que \"el cuerpo es inviolable y cada ciudadano puede decidi r por s\u00ed mismo si rechaza una medicaci\u00f3n, a no ser que se haya hecho una excepci\u00f3n legal\". Para obligar a los padres a vacunar a sus hijos, un debate recurrente pero sin consenso e n el Parlamento, ser\u00eda preciso aprobar una ley espec\u00edfica al respecto. 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 633 333 9 389 781 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR7212 (8392 USD) 140 (162 USD) https://elpais.com/sociedad/2018/10/15/actualidad/1539621598_678274.html Los m\u00e9dicos de familia exigen a Sanidad control y sanciones contra las pseudoterapias original Medicamentos homeop\u00e1ticos, en una foto de archivo - La Sociedad Valenciana de Medicina Familiar y Comunitar ia (SoVaMFic) ha exigido a la Conselleria de Sanidad, a las universidades y a los colegio s de m\u00e9dicos y de farmac\u00e9uticos de la Comunitat que adopten medidas de control, regulaci\u00f3n y sanci\u00f3n contra la s pseudoterapias , aquellas sin evidencia cient\u00edfica demostrada. Seg\u00fan un comunicado de la SoVaMFic, la \"creciente public idad enga\u00f1osa, por parte de m\u00e9dicos y sanitarios, de terapias sin evidencia cient\u00edfica dem ostrada\", ha tra\u00eddo en algunos casos \"consecuencias desastrosas\", como la mujer de Ja\u00e9n \"ingresad a grave en la UCI tras los tratamientos de un m\u00e9dico naturista\". \"Exigimos rigor cient\u00edfico y la adopci\u00f3n de medidas de cont rol, regulaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y sanci\u00f3n por parte de aquellas entidades con responsabilida des en la materia (administraciones y colegios m\u00e9dicos), as\u00ed como un pronunciamiento y unas direc trices claras para los profesionales, para los pacientes y para la sociedad\", han se\u00f1alado. Asimismo, han solicitado \"acciones de regulaci\u00f3n, control y supervisi\u00f3n de todos aquellos productos homeop\u00e1ticos por parte de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y produ ctos Sanitarios (AEMPS)\", ya que \"existen miles de productos ho meop\u00e1ticos comercializados sin autorizaci\u00f3n, y que pueden llevar a enga\u00f1o al paciente\". Solo placebo \"Ante el enga\u00f1o masivo que suponen las terapias alternat ivas, la ciencia es clara\", han subrayado, estos \" no funcionan m\u00e1s all\u00e1 del efecto placebo \" y \"afirmar lo contrario, es enga\u00f1ar 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 383 333 2 613 842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR6782 (7890 USD) 90 (104 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=179968028 y estafar el dinero a los enfermos y sus familias\". La SoVaMFic ha pedido a los medios de comunicaci\u00f3n y a dep ortistas, actrices, pol\u00edticos, empresarios y gestores, que \"no se dejen llevar por iniciat ivas comerciales y publicitarias relacionadas con la salud que no hayan sido contrastadas, ni demostradas cient\u00edficamente, ni publicados los resultados que avalen su eficacia\". Adem\u00e1s, han asegurado que cuando se vende algo que no ha ce lo que publicita \"se est\u00e1 estafando a las personas vulnerables y con enfermedades grav es\", por lo que \"una buena informaci\u00f3n es la mejor defensa contra la estafa\". Los m\u00e9dicos de familia han advertido de que \"estas pseudot erapias entra\u00f1an riesgos y peligros para el paciente, para la familia y para el sistema sanitario , adem\u00e1s de suponer una infracci\u00f3n del c\u00f3digo deontol\u00f3gico (art\u00edculos 18, 21 y 22) y vulnerar el derecho a la informaci\u00f3n veraz sobre su enfermedad y tratamiento\". La SoVaMFic es la sociedad cient\u00edfica m\u00e1s representativa de la atenci\u00f3n primaria, con m\u00e1s de 1.700 socios en toda la Comunitat, y tiene entre sus obje tivos la promoci\u00f3n de la calidad cient\u00edfica del nivel primario de atenci\u00f3n sanitaria y en general, de cualquier \u00e1mbito donde desarrollen sus actividades de pr\u00e1ctica cl\u00ednica todos los m\u00e9dic os de familia. 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1 383 333 2 613 842 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR6782 (7890 USD) 90 (104 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=179968028 La OMS alerta de que a los ni\u00f1os les sigue llegando publicidad de alimentos poco saludables original Publicado 15/10/2018 10:46:33 CET MADRID, 15 Oct. (EUROPA PRESS) - La Regi\u00f3n Europea de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Sa lud (OMS) ha publicado un informe, con la colaboraci\u00f3n de expertos de la Universidad de Liverpool y la Universidad Abierta del Reino Unido, en el que avisa que las pol\u00edt icas que los pa\u00edses de Europa han implantado para limitar la comercializaci\u00f3n de alimento s poco saludables para los ni\u00f1os son ineficaces ya que no protegen ni su salud ni sus derechos . En concreto, el trabajo del organismo de Naciones Unidas pone de manifiesto que aunque la mitad de los 53 pa\u00edses de la Regi\u00f3n Europea han adoptado medidas para limitar la comercializaci\u00f3n de alimentos con alto contenid o de grasas, sal y az\u00facar (como leyes que restringen su comercializaci\u00f3n en ciertos medios y mo mentos, o normas que afectan al \u00e1mbito del marketing digital), hay \"muchos pa \u00edses\" que siguen sin adoptar ninguna acci\u00f3n y hay una \"abrumadora preferencia\" por la autorregulaci\u00f3n de las industrias alimenticias y publicitarias. \"La evidencia sugiere que el impacto de las pol\u00edticas existe ntes en la reducci\u00f3n de la exposici\u00f3n de los ni\u00f1os a la comercializaci\u00f3n de alimentos de alimentos con alto contenido de grasas, sal y az\u00facar ha sido limitada, algo qu e se ve agravado por el cambio en el uso de los medios y la naturaleza cada vez m\u00e1s i ntegrada del marketing en varios medios y plataformas diferentes\", ha destacado la OMS. De hecho, y a pesar de la evidencia de da\u00f1os, el organismo ha advertido de que muchos pa\u00edses se quedan \"atr\u00e1s\" en la implementaci\u00f3n de la s recomendaciones de comercializaci\u00f3n de alimentos y bebidas poco saludables adopt adas por unanimidad en la Asamblea Mundial de la Salud de mayo de 2010. INEXISTENCIA DE MEDIDAS DIRIGIDAS A INTERNET Y A LO S ADOLESCENTES 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 12 005 39 366 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR689 (801 USD) 66 (76 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=179851689 En este sentido, el nuevo informe identifica las lagunas existentes en las pol\u00edticas y los desaf\u00edos actuales que los pa\u00edses deben tener en cuenta para limitar de manera \"efectiva\" el impacto perjudicial que tiene el marketing de alime ntos con alto contenido de grasas, sal y az\u00facar en la salud de los ni\u00f1os. Adem\u00e1s, ofrece una gu \u00eda para ayudar a los pa\u00edses a formular pol\u00edticas de acuerdo con el conjunto de recome ndaciones. En concreto, en el trabajo se se\u00f1ala que la mayor\u00eda de l as acciones existentes se centran solo en la publicidad de los medios de comunicaci\u00f3n tradicionales, a pesar de que la \"clara evidencia\" que existe de que los ni\u00f1os est\u00e1n muy expuestos a mensajes publicitarios en Internet. Por ello, la OMS ha instado a los pa\u00edses a adoptar un enfoque \"m\u00e1s integral\" en la regulaci\u00f3n de la comercializaci\u00f3n de estos productos. \"Las regulaciones existentes suelen limitar su alcance a la p rogramaci\u00f3n orientada a los ni\u00f1os y se enfocan principalmente en la publicidad, dejan do una amplia gama de programas, medios y t\u00e9cnicas de mercadotecnia a las que los n i\u00f1os est\u00e1n expuestos sin ning\u00fan tipo regulaci\u00f3n. Por lo tanto, los pa\u00edses deben garantizar pol\u00edticas para reducir efectivamente la exposici\u00f3n real de los ni\u00f1os a la comercial izaci\u00f3n de estos alimentos, en lugar de pol\u00edticas basadas en la clasificaci\u00f3n de conteni do o medios\", ha apostillado la OMS. Del mismo modo, el organismo ha se\u00f1alado que las normas existentes s\u00f3lo est\u00e1n centradas en proteger a los ni\u00f1os hasta los 12 o 13 a\u00f1os, a pesar de que se sabe que los adolescentes tambi\u00e9n se ven afectados negativamente por la comercializaci\u00f3n de estos productos, por lo que ha subrayado la necesidad de am pliar la normativa sobre regulaci\u00f3n de la publicidad hasta la adolescencia. Asimismo, a juicio de la OMS, los pa\u00edses \"no siempre han a doptado sistemas efectivos\" de clasificaci\u00f3n de alimentos para determinar cu\u00e1les no de ben comercializarse para los ni\u00f1os, por lo que ha recomendado desarrollar nuevos sistem as basados en la evidencia que identifiquen eficazmente los alimentos no saludables de acuerdo con su calidad nutricional. \"Los pa\u00edses no han regulado efectivamente la comercializaci\u00f3 n transfronteriza a nivel regional. Deber\u00edan reflexionar sobre c\u00f3mo una mejor coo peraci\u00f3n y armonizaci\u00f3n podr\u00eda evitar el debilitamiento de las restricciones nacionales de comercializaci\u00f3n de alimentos con alto contenido en grasas, sal y az\u00facar, y aumentar los es fuerzos para abordar el problema global de la comercializaci\u00f3n de alimentos en m edios digitales\", ha zanjado el organismo en su informe. 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 12 005 39 366 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR689 (801 USD) 66 (76 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=179851689 Importante avance espa\u00f1ol para frenar el c\u00e1ncer de mama m\u00e1s agresivo original Un grupo de investigaci\u00f3n de la Unidad de Gesti\u00f3n Cl\u00edni ca de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital Universitario de Ja\u00e9n , liderado por el doctor Sergio Granados , ha demostrado que la inhibici\u00f3n de un gen, llamado ATF4, reduce la aparici\u00f3n de met\u00e1s tasis, la tasa de crecimiento y reca\u00eddas del c\u00e1ncer de mama , mejorando su pron\u00f3stico e incrementando la supervivencia. El c\u00e1ncer de mama triple negativo (CMTN) representa ent re el 15 y 20 por ciento de los casos de c\u00e1ncer de mama en mujeres, han explicado en un comunicado desde el centr o hospitalario, a la vez que han se\u00f1alado que se caracteriza por su \"elevada heterogeneidad, agresividad y mal pron\u00f3stico, debido fundamentalmente a que presenta una alta incidencia de met\u00e1stasis y reca\u00eddas\". Estos factores han contribuido a la ausencia en l a actualidad de terapias espec\u00edficas aprobadas para su tratamiento, han especificado. Los investigadores de este estudio, gestionado por Fibao y realizado en colaboraci\u00f3n con el centro de investigaci\u00f3n Genyo, en Granada, han observado q ue la expresi\u00f3n del gen ATF4 est\u00e1 relacionada con una menor tasa de supervivencia de los pacie ntes con esta enfermedad. En su trabajo han conseguido demostrar, mediante experim entos en cultivos celulares y en ratones implantados con tejido tumoral de pacientes, que la inhibici\u00f3n de este gen reduce la capacidad de las c\u00e9lulas tumorales de proliferar, desarrol lar met\u00e1stasis (a pulm\u00f3n e h\u00edgado) y de reca\u00eddas tras la quimioterapia; as\u00ed como de las c\u00e9lulas causantes de las mismas (c\u00e9lulas madre cancer\u00edgenas), duplicando la supervivencia de aquellos ratones con menor expresi\u00f3n del gen. 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 9100 28 746 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR587 (683 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=179848433 La investigaci\u00f3n propone que ATF4 ejerce su actividad modu lando la agresividad inducida por 'Transforming Growth Factor' (TGF), citoquina relaciona da con eventos metast\u00e1sicos y de recurrencia tumoral. Este estudio ha sido financiado por la Acci\u00f3n Estrat\u00e9gica e n Salud (AES) del Instituto de Salud Carlos III, siendo Fibao la entidad gestora de d icho proyecto. A ra\u00edz de los resultados de este estudio, el equipo del doctor Granados ha iniciado el proceso de registro en propiedad industrial (patentes) de ATF4 como diana terap\u00e9utica, a s\u00ed como una firma g\u00e9nica para mejorar el pron\u00f3stico de este c\u00e1ncer. Financiaci\u00f3n Actualmente, el grupo del doctor Granados est\u00e1 solicitando financiaci\u00f3n que le permita continuar la investigaci\u00f3n e incorporar personal, con la f inalidad de dise\u00f1ar una nueva estrategia terap\u00e9utica con aplicaci\u00f3n en pacientes con c\u00e1ncer de mama triple negativo. El grupo de investigaci\u00f3n liderado por el doctor Sergio Granados Principal (investigador Miguel Servet)est\u00e1 compuesto por dos investigadores predoctorales, E speranza Mu\u00f1oz Muela y Adri\u00e1n Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez, y un t\u00e9cnico de apoyo a la investigaci\u00f3n, F rancisca Cara Lupia\u00f1ez, que desarrollan su labor en la Unidad de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital Universitario de Ja\u00e9n . Desde el a\u00f1o 2015 dedican sus esfuerzos a la b\u00fasqueda de biomarcadores relacionados con la aparici\u00f3n de eventos metast\u00e1sicos, recurrencia tumoral y r esistencia a la terapia, y donde las c\u00e9lulas madre tumorales son el eje central de estudio, con el fin de dise\u00f1ar nuevas terapias espec\u00edficas y facilitar la medicina personalizada, p rincipalmente en pacientes con c\u00e1ncer de mama triple negativo. Noticias relacionadas 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 9100 28 746 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR587 (683 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=179848433 Madrid pacta con Hacienda el pago de la productividad variable a m\u00e9dicos original La Consejer\u00eda de Sanidad de la Comunidad de Madrid se ha reunido con los sindicatos en la Mesa Sectorial de Sanidad y, en este encuentro, convocado de forma extraordinaria, han acordado pactar con Hacienda el pago de la productividad var iable a los sanitarios por cumplimiento de objetivos 2018 a abonar en 2019 . Seg\u00fan ha informado la Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos y Titulados Superiores de Mad rid (Amyts) , en esta reuni\u00f3n, el director general de Recursos Humanos, Pablo Calv o, ha dicho a los sindicatos que la productividad variable, al responder a una cantid ad que no se conoce desde el principio, pues depende del cumplimiento de los objetiv os, Hacienda \"lo lleva mal y es un tema de controversia con la Consejer\u00eda de Hacienda , que quiere ir a un gasto cierto\". Les ha explicado que la Comunidad ha negociado un sistema que sea asumible para Hacienda \"para cerrar un importe concreto y financiable \". \"Dotar de una bolsa anual basada en la cuant\u00eda pagada este a\u00f1o, con el porcentaje m\u00e1s alto de la serie hist\u00f3rica . De esta forma, si el porcentaje alcanzado fuese menor, se podr\u00eda pagar hasta e l 100 por cien del cr\u00e9dito dotado, mediante el sistema de segundo reparto \". Seg\u00fan Amyts, la Comunidad ha apuntado que esto permite adelantar la fecha de pago de la productividad variable al primer cuatrimestre de 2019. Noticias relacionadas 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 9682 28 746 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR608 (707 USD) 75 (87 USD) http://es.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=179936559 Los espa\u00f1oles creen err\u00f3neamente que el c\u00e1ncer de mama siempre se cura original Un estudio realizado por el Grupo Geicam revela que el 40% de los espa\u00f1oles cree que esta patolog\u00eda siempre se cura El c\u00e1ncer de mama es el tipo de c\u00e1ncer que m\u00e1s fallecimientos causa entre las mujeres espa\u00f1olas , cerca de 6.000 mueren cada a\u00f1o. Los datos son muy alarma ntes, se diagnostican anualmente una media de 26.000 nuevos casos, lo que supon e un incremento superior al 70% con respecto a los casos declarados hace una d\u00e9cada. Sin embargo, los espa\u00f1oles poseen una informaci\u00f3n err\u00f3ne a sobre esta patolog\u00eda, ya que el 40% de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds considera que todas la s pacientes con c\u00e1ncer de mama acaban superando la enfermedad . Esta es una de las conclusiones que se ha obtenido de la encuesta social puesta en marcha por el Grupo Geicam de Investigaci\u00f3 n de C\u00e1ncer de Mama, con la colaboraci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda biom\u00e9dica Pfizer. \"Un 30% de las pacientes con diagn\u00f3stico precoz suf rir\u00e1 una reca\u00edda\" Los \u00faltimos datos disponibles en nuestro pa\u00eds muestran que, a los cinco a\u00f1os de haber terminado el tratamiento, m\u00e1s del 80% de las pacientes est\u00e1 libre de reca\u00edda , explica el doctor Miguel Mart\u00edn, presidente de Geicam y jefe del Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid. No obstante, \"es necesario seguir realizando ensayos cl\u00ednicos para poder hallar mejores trata mientos personalizados para ese grupo de enfermas que recae pese a las terapias actualmen te disponibles\", asegura. La encuesta tambi\u00e9n desvela que casi el 80% de los espa\u00f1oles afirma que todas aquellas personas que han tenido un diagn\u00f3stico temprano aca ban cur\u00e1ndose . A este respecto, Mart\u00edn recuerda que \"un 30% de las pacientes diagnosticadas en un a fase precoz de la enfermedad 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 6033 19 724 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR470 (546 USD) 35 (40 USD) https://www.consalud.es/pacientes/los-espanoles-creen-erroneamente-que-el-cancer-de-mama-siempre-se-cura_55874_102.html sufrir\u00e1 una reca\u00edda. S\u00f3lo gracias a la investigaci\u00f3n se dar \u00e1 con tratamientos que aborden estos casos tan graves\" OTRAS CONCLUSIONES Seg\u00fan los resultados que ha arrojado la encuesta sobre el campo de la investigaci\u00f3n, el 92% opina que en Espa\u00f1a la situaci\u00f3n es buena pero es conscient e de que los investigadores no cuentan con los apoyos suficientes . Un 58% de los encuestados afirma que todos los investigadores tienen que salir fuera de Espa\u00f1a y uno de cada tres cree que en nuestro pa\u00eds no se investiga en c\u00e1ncer de mama. En cuanto a los agentes responsables del apoyo a la investig aci\u00f3n y los ensayos cl\u00ednicos, nueve de cada diez espa\u00f1oles aseguran que deber\u00edan ser tan to el Gobierno central como las comunidades aut\u00f3nomas quienes tendr\u00edan que encargarse de su desarrollo. Del mismo modo, m\u00e1s del 80% de la poblaci\u00f3n considera fundamental impulsar la existencia de grupos de investigaci\u00f3n y cree necesaria la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada. En este sentido, el doctor Mart\u00edn admite que a\u00fan queda mucho camino por recorrer en investigaci\u00f3n , que debe ser una responsabilidad social compartida que requiere del esfuerzo e implicaci\u00f3n de todos los agentes sociales. \"Es importante qu e la gente tome conciencia de que los avances proceden de la investigaci\u00f3n b\u00e1sica y cl\u00ednica y de qu e esta precisa de mayores recursos econ\u00f3micos. A diferencia de los pa\u00edses anglosajones, e l mecenazgo en Espa\u00f1a goza de pocos est\u00edmulos fiscales, una situaci\u00f3n que deber\u00eda ser ab ordada por los gobernantes con urgencia\". Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: Escuela de pacientes con c\u00e1ncer de mama puesta en m archa por el Hospital Ram\u00f3n y Cajal 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 6033 19 724 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR470 (546 USD) 35 (40 USD) https://www.consalud.es/pacientes/los-espanoles-creen-erroneamente-que-el-cancer-de-mama-siempre-se-cura_55874_102.html 'Contigo, damos la cara' contra el c\u00e1ncer de mama 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 6033 19 724 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR470 (546 USD) 35 (40 USD) https://www.consalud.es/pacientes/los-espanoles-creen-erroneamente-que-el-cancer-de-mama-siempre-se-cura_55874_102.html La vacuna de la tos ferina en embarazadas tiene una efectividad del 90% en menores de dos meses Mar\u00eda Ir\u00fan Gonz\u00e1lez original Twittear La Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda (SEE) ha organi zado la II Jornada sobre vacunaciones en la Escuela Nacional de Salud, en la que se abordaron temas como la prevenci\u00f3n en embarazadas y en grupos de riesgo y se se\u00f1al\u00f3 q ue la vacuna de la tos ferina en embarazadas tiene una efectividad del 90 por ciento e n menores de dos meses. 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1021 3730 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR233 (271 USD) 44 (51 USD) https://www.actasanitaria.com/vacuna-tos-ferina/ En este encuentro participaron el presidente de la SEE, el doctor Pere Godoy; la directora general de Salud P\u00fablica del Ministerio de Sanidad, P ilar Aparicio; la subdirectora general del Instituto de Salud Carlos III (ISCIII), Emilia S\u00e1nchez Chamorro; y la subdirectora del Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red de Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica, \u00c1ngela Dom\u00ednguez, entre otros. Emilia S\u00e1nchez Chamorro expres\u00f3 \"una gran satisfacci\u00f3n\" por el hecho de que la Escuela Nacional de Salud acogiera una jornada de estas caracter\u00ed sticas, y record\u00f3 que si bien, antes, esta Escuela depend\u00eda \u00fanicamente de la cartera sanitaria del Gobierno, ahora tambi\u00e9n trabaja bajo la supervisi\u00f3n del Ministerio de Ciencia, con lo que se fomenta la investigaci\u00f3n. Sin financiaci\u00f3n Pilar Aparicio, por su parte, destac\u00f3 \"lo dif\u00edcil que es organizar jornadas sin financiaci\u00f3n\" y, adem\u00e1s, como esta de la SEE en concreto, independientes, sin patrocinios por parte de la industria farmac\u00e9utica. Adem\u00e1s, ensalz\u00f3 el tema de debate , las vacunas, que est\u00e1 de actualidad. En este sentido, la representante del Ejecutivo central r ecord\u00f3 que el pr\u00f3ximo Consejo Interterritorial del Sistema Nacional Sanitario (SNS) debatir\u00e1 sobre la implantaci\u00f3n del calendario vacunal par adultos com\u00fan a todas las comunidade s aut\u00f3nomas, que incluye cuestiones tratadas en la jornada, como la vacunaci\u00f3n en em barazadas y en grupos de riesgo. 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1021 3730 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR233 (271 USD) 44 (51 USD) https://www.actasanitaria.com/vacuna-tos-ferina/ Adem\u00e1s, emplaz\u00f3 a los presentes a \"tender lazos y puentes con las sociedades cient\u00edficas\". Pere Godoy se\u00f1al\u00f3 que la SEE se basa en dos ejes para org anizar todas sus actividades, incluida esta jornada. En concreto, en la evidencia cient\u00ed fica y en la ausencia de conflictos de inter\u00e9s, a pesar de reconocer el papel de la industria f armac\u00e9utica. Por otro lado, rese\u00f1\u00f3 el car\u00e1cter multidisciplinar de las vacunas, un \u00e1mbito en el q ue pueden participar diferentes profesionales. Colaboraci\u00f3n entre profesionales Por \u00faltimo, \u00c1ngela Dom\u00ednguez, como organizadora del ev ento, describi\u00f3 que pretend\u00eda servir de actualizaci\u00f3n sobre temas \"importantes\", como la vacunaci\u00f3 n en la embarazada. \"Hay vacunas que no se pueden administrar en los primeros seis me ses de vida, y la \u00fanica manera de proteger a los ni\u00f1os reci\u00e9n nacidos es vacunar a la madr e\", como en los casos de la tos ferina y la gripe, record\u00f3. \"Vacunar a las embarazadas funciona\", prosigui\u00f3 Dom\u00ednguez , que resalt\u00f3 que la vacuna de la tos ferina en mujeres embarazadas tiene una efectividad d el 90 por ciento para prevenir casos en menores de dos meses y del 78 por ciento para prevenir en los menores de un a\u00f1o, como se muestra en estudios que fueron presentados en esta cita de la SEE. As\u00ed, informar de estas cuestiones \"es algo que hay que hacer conjuntamente con los ginec\u00f3logos, los obstetras, matronas y profesionales de Atenci\u00f3n Primaria\", U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1021 3730 Espa\u00f1aV.PUB.EUR V.CPM.EUR233 (271 44 (51 USD) https://www.actasanitaria.com/vacuna-tos-ferina/ 15/10/2018 U.\u00daNICOS P\u00c1G VISTAS PA\u00cdS 1021 "}