{"title": "Vacunarse o no, \u00bfuna decisi\u00f3n individual o colectiva?", "author": "Author An\u00f3nimo", "url": "https://divulgacion.minciencias.gov.co/antivacunas", "hostname": "minciencias.gov.co", "description": "El reciente auge de los grupos antivacunaci\u00f3n tal vez tenga mucho m\u00e1s que ver con procesos sociales que llevan a desafiar el colectivismo y a imponer como norma de vida el individualismo, sin tomar en cuenta las posibles consecuencias de nuestras decisiones personales en el cuerpo social al cual pertenecemos.", "sitename": "divulgacion.minciencias.gov.co", "date": "2018-10-18", "cleaned_text": "Por Aleyda Rodr\u00edguez P\u00e1ez Una historia digna de una novela negra ambientada en el mundo de la ciencia marc\u00f3, al menos en tiempos recientes, el auge de los actuales movimientos antivacunas. Es m\u00e1s o menos as\u00ed. En 1998 el gastroenter\u00f3logo ingl\u00e9s Andrew Wakefield, en compa\u00f1\u00eda de 12 colegas suyos, public\u00f3 un art\u00edculo investigativo en la revista [The Lancet](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/9500320) que suger\u00eda \u2014aunque no probaba\u2014 alguna relaci\u00f3n entre la aparici\u00f3n de des\u00f3rdenes gastrointestinales y del espectro autista en ni\u00f1os, justo despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de la vacuna triple viral (en espa\u00f1ol SRP: sarampi\u00f3n, rub\u00e9ola y paperas). Desde entonces se empez\u00f3 a difundir, en especial a trav\u00e9s de Internet, la idea de que esta vacuna, o m\u00e1s bien uno de sus componentes (el Thimerosal, un derivado del mercurio presente tambi\u00e9n en otro tipo de vacunas) era el causante de los aumentos significativos de casos de autismo en ni\u00f1os. Se cre\u00f3 un boom medi\u00e1tico, que se ve bien representado en declaraciones de personajes p\u00fablicos como Donald Trump, quien ya en 2012 afirmaba en [su Twitter](http://www.trumptwitterarchive.com/highlights/vaccines) que exist\u00eda relaci\u00f3n entre el aumento de casos de autismo y la aplicaci\u00f3n de la vacuna, aunque nunca se declar\u00f3 abiertamente como enemigo de las mismas. A study says [@Autism]is out of control--a de 2012] El art\u00edculo de Wakefield [fue retirado](https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(10)60175-4/fulltext#back-bib1) de The Lancet y de la red despu\u00e9s de que el periodista (tambi\u00e9n brit\u00e1nico) Brian Meer, publicara en el British Medical Journal, en 2011, una completa investigaci\u00f3n titulada [C\u00f3mo se arregl\u00f3 el caso contra la vacuna SRP](https://www.bmj.com/content/342/bmj.c5347), en la que se demostraba que detr\u00e1s de Wakefield estaban los intereses de un abogado de la ciudad de Birmingham que quer\u00eda establecer una acci\u00f3n civil p\u00fablica para obtener una indemnizaci\u00f3n de compa\u00f1\u00edas productoras de vacunas. Faltando tres d\u00edas para la posesi\u00f3n presidencial de Donald Trump, la revista Nature denunciaba en su editorial, no sin algo de horror, que el nuevo presidente de Estados Unidos crear\u00eda una comisi\u00f3n para la seguridad de las vacunas y la integridad cient\u00edfica, dentro de cuyos miembros estar\u00eda el cuestionado m\u00e9dico Andrew Wakefield, principal lobista de los movimientos antivacunas actuales. Desde la posesi\u00f3n presidencial, Trump no ha vuelto a referirse por ning\u00fan medio a este asunto y la prensa reporta que los antivacunas son sistem\u00e1ticamente ignorados por el actual presidente de los Estados Unidos. La m\u00e1s reciente explosi\u00f3n medi\u00e1tica de este caso tuvo lugar durante el Festival de Cine de Tribeca de 2016, organizado y financiado por Robert de Niro, en el que se presentar\u00eda la premiere del documental Vaxxed: From Cover-Up to Catastrophe, producido por... \u00a1el m\u00e9dico Andrew Wakefield! De Niro decidi\u00f3 retirar la pel\u00edcula de la programaci\u00f3n, ya que conoci\u00f3 el veto de la comunidad cient\u00edfica al art\u00edculo de Wakefield y sus colegas (todos, excepto \u00e9l, se retractaron de la informaci\u00f3n all\u00ed expuesta), adem\u00e1s de aducir razones muy personales para no exhibirlo en Tribeca: De Niro tiene un hijo con autismo. \u00bfCu\u00e1ndo aparecieron los grupos antivacunas? \u00bfPor qu\u00e9 deber\u00eda interesarnos tanto esta historia con tintes conspiracionistas alrededor del renovado debate entre los grupos antivacunas y buena parte de la comunidad cient\u00edfica y la sociedad civil? En gran medida porque es el episodio que marca un nuevo momento de estos movimientos y desde donde han surgido argumentos en apariencia nuevos para objetar la vacunaci\u00f3n. Pero lo cierto es que la historia de los movimientos antivacunas es tan antigua como la de la vacunaci\u00f3n misma. Estos tuvieron sus or\u00edgenes en la Inglaterra Victoriana y a su causa estuvieron ligados reconocidos miembros de la comunidad cient\u00edfica, como por ejemplo [Alfred Russell Wallace](https://wwwnc.cdc.gov/eid/article/16/4/09-0434_article#r12), coautor de la Teor\u00eda de la Evoluci\u00f3n y del Principio de Selecci\u00f3n Natural, junto a Charles Darwin. La primera vez que la vacunaci\u00f3n fue tratada legalmente como un asunto de inter\u00e9s p\u00fablico fue mediante el acto legislativo de 1840, en el que se prohib\u00eda el m\u00e9todo de inoculaci\u00f3n o variolaci\u00f3n y se sustitu\u00eda por el de vacunaci\u00f3n. El primero consist\u00eda en administrar una dosis controlada de viruela \u2014que no siempre resultaba controlada\u2014 y que pod\u00eda producir la manifestaci\u00f3n total de la enfermedad y no la inmunidad. La vacunaci\u00f3n, en cambio, consist\u00eda en administrar una cepa menos agresiva de viruela para producir inmunidad a las m\u00e1s agresivas. Pero las complicaciones de este nuevo m\u00e9todo no fueron pocas. Para aquel entonces la vacuna contra la viruela no consist\u00eda en una simple inyecci\u00f3n, como la conocieron muchos de nuestros padres o abuelos, sino en abrir una profusa herida con un cuchillo u otra arma quir\u00fargica en el hombro de una persona recientemente vacunada, para que transmitiera su linfa, en un contacto cuerpo a cuerpo, a otra persona sin vacunar, a la que tambi\u00e9n se le propinaba una herida en su carne. (Para los m\u00e1s interesados en este tema recomiendo consultar [este art\u00edculo](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?cmd=Retrieve&db=PubMed&list_uids=11972983&dopt=Abstract)). A este tipo de vacunaci\u00f3n se le conoci\u00f3 tambi\u00e9n como vacunaci\u00f3n brazo a brazo y se descubri\u00f3 pronto que pod\u00eda conducir a terribles infecciones por otro tipo de enfermedades. Para 1853 se declar\u00f3 en Inglaterra la obligatoriedad de la vacunaci\u00f3n y se convirti\u00f3 en una pol\u00edtica de estado. Y es justamente en este punto en el que aparecieron los primeros movimientos que se opon\u00edan a la vacunaci\u00f3n obligatoria por diferentes razones: - La vacunaci\u00f3n no es efectiva. - La vacunaci\u00f3n es peligrosa y disemina la enfermedad. - La imposici\u00f3n de la obligatoriedad de las vacunas viola los derechos del individuo. - La vacunaci\u00f3n viola las creencias religiosas, incluida la doctrina de que las enfermedades fueron enviadas por dios y en esa medida no deber\u00edan evitarse o prevenirse. - La vacunaci\u00f3n es una intervenci\u00f3n de orden quir\u00fargico por parte del estado en el cuerpo de los ciudadanos, una expresi\u00f3n de poder del sistema sobre lo m\u00e1s preciado y representativo del individuo: su cuerpo. Las reivindicaciones de los movimientos antivacunas 170 a\u00f1os despu\u00e9s son m\u00e1s o menos similares: - La vacunaci\u00f3n es usada como un instrumento de manipulaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda. - Las vacunas no son seguras. - Las enfermedades son un m\u00e9todo de control poblacional y no deber\u00eda intervenirse artificialmente en \u00e9ste. - La vacunaci\u00f3n no debe ser obligatoria, pues significa violar el derecho de los ciudadanos a decidir sobre sus cuerpos. Incluso existen objeciones sobre el tipo de implementos que se usan para aplicar las vacunas. Por curioso que parezca, un grupo de detractores tiene como argumento el miedo o la resistencia a que sus cuerpos sean penetrados por objetos cortantes o punzantes. Mientras tanto la comunidad cient\u00edfica esgrime sus m\u00e1s contundentes argumentos: la erradicaci\u00f3n de enfermedades que, como la viruela, produjeron millones de muertes durante m\u00e1s de 500 a\u00f1os. El \u00faltimo caso reportado en el mundo de esta enfermedad fue en 1977, y en 1980 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud declar\u00f3 que la viruela hab\u00eda sido completamente erradicada. \u00bfLos grupos antivacunas representan un peligro para la especie? De acuerdo con Ricardo Palacios G\u00f3mez, M\u00e9dico de la Universidad Nacional de Colombia, doctor en infectolog\u00eda, con una especializaci\u00f3n en bio\u00e9tica y estudios en ciencias sociales, quien trabaja en el [Instituto Butantan de Sao Paulo](http://www.butantan.gov.br/butantan/Paginas/default_en.aspx) (1), la emergencia y reaparici\u00f3n de los movimientos antivacunas se relaciona hoy en d\u00eda con diferentes aspectos que poco o nada tienen que ver con un verdadero fundamentalismo, como se propone a trav\u00e9s de los medios, en los que se retrata a los anti-vaxxers como a un conjunto de desadaptados sociales que ponen en riesgo a la especie humana y que incurren en la osad\u00eda de cuestionar a una de las instituciones menos abiertas a la cr\u00edtica o al escepticismo: la comunidad cient\u00edfica. El primero de estos aspectos, de acuerdo con Palacios, es la incapacidad del mundo cient\u00edfico por acoger de forma amigable a las poblaciones, por educarlas y comunicarles de forma transparente y menos vertical la importancia de la vacunaci\u00f3n, as\u00ed como los criterios que son usados para saber en qui\u00e9nes y cu\u00e1ndo aplicarlas y los potenciales riesgos derivados de su uso, efectos de los que todos los ciudadanos deber\u00edan ser informados con mucha claridad y rigor. Este punto de vista se ve confirmado en la opini\u00f3n de la m\u00e9dica cirujana, con diplomado en homotoxicolog\u00eda de la Universidad del Bosque, Johanna de Jonge, especialista en homeopat\u00eda, acupuntura y osteopat\u00eda de la Universidad Nacional de Colombia y m\u00e1ster en terapia neural de la Fundaci\u00f3n Universitaria de Ciencias de la Salud, quien opina que estar en desacuerdo con algunos aspectos de la vacunaci\u00f3n no deber\u00eda ser visto con tanta desconfianza por parte de la comunidad cient\u00edfica ni de la sociedad, ya que es necesario admitir que las vacunas tienen sus pros y sus contras: \"El problema es que el sistema de vacunaci\u00f3n masiva no tiene en cuenta a las comunidades, en las famosas jornadas de vacunaci\u00f3n se hace creer a las personas que les van a prevenir un sinn\u00famero de enfermedades, sin que sepan en realidad nada m\u00e1s del tema. La vacunaci\u00f3n se politiza, se convierte en una herramienta para adquirir votos y ganar reconocimiento. En Colombia, algunas jornadas gratuitas se hacen porque las vacunas est\u00e1n cercanas a su expiraci\u00f3n o porque el pa\u00eds paga parte de su deuda externa recibiendo vacunas que est\u00e1n prohibidas en otras partes del mundo\", comenta De Jonge. De acuerdo con Palacios G\u00f3mez, los grupos antivacunas radicales hoy en d\u00eda son muy pocos, en particular miembros de la doctrina antropos\u00f3fica, en auge en pa\u00edses como Espa\u00f1a y Alemania, que esgrimen que la vacunaci\u00f3n es una pr\u00e1ctica contraria a la naturaleza y que altera la relaci\u00f3n del hombre con el cosmos. En su opini\u00f3n, el auge de estos grupos es, sobre todo, producto de un nuevo rumbo que est\u00e1 tomando la sociedad: una marcada tendencia hacia el individualismo, que resalta la autonom\u00eda como valor preponderante, en detrimento de valores como la solidaridad, la justicia social y la protecci\u00f3n de los m\u00e1s d\u00e9biles. Prueba irrefutable y casi monstruosa de ello es la actuaci\u00f3n del m\u00e9dico Andrew Wakefield, al aceptar construir una ficci\u00f3n alrededor de la vacuna triple viral por un inter\u00e9s estrictamente financiero, sin tener en cuenta los efectos devastadores que para muchos ni\u00f1os y mujeres en edad reproductiva significa exponerse, por ejemplo, al sarampi\u00f3n (2). La vacunaci\u00f3n es un tipo de intervenci\u00f3n m\u00e9dica especial o diferente a las dem\u00e1s, en la medida en que se hace sobre individuos sanos, con el fin de protegerlos y proteger a la especie de brotes de potenciales enfermedades. Es decir, su aceptaci\u00f3n depende en gran medida de la percepci\u00f3n del riesgo real de contraer una enfermedad y del riesgo al que se sienten expuestos los individuos al ser vacunados. Sobre esta pr\u00e1ctica caben y son necesarios los cuestionamientos \u00e9ticos y debe aceptarse el escepticismo tambi\u00e9n como una actitud cient\u00edfica, pero es necesario recordar que: \"La decisi\u00f3n individual de vacunarse o no, difiere de otras decisiones del individuo respecto a su salud. Por ejemplo, si tienes un c\u00e1ncer y prefieres no tomar medicamentos, solo te afectas a ti mismo, el cuerpo m\u00e9dico puede intentar convencerte, pero tu decisi\u00f3n se va a respetar. El problema cuando se trata de las vacunas es que la decisi\u00f3n no te afecta solamente a ti o a tus hijos. Esta es una de las discusiones centrales: \u00bfla decisi\u00f3n de vacunarse es aut\u00f3noma o existe una responsabilidad social respecto al acto de vacunarse?\", comenta el m\u00e9dico Ricardo Palacios G\u00f3mez. El debate est\u00e1 abierto y cobrar\u00e1 mucha m\u00e1s vigencia en la medida en que las crisis humanitarias, como las migraciones desde \u00c1frica hacia Europa y la di\u00e1spora venezolana por todos los pa\u00edses de Suram\u00e9rica, empiecen a poner a prueba las pol\u00edticas de vacunaci\u00f3n de cada naci\u00f3n. Justamente en octubre de 2018, en Colombia se prendieron las alarmas por la presencia de un brote de sarampi\u00f3n en el pa\u00eds, con 108 casos reportados hasta ahora, que en teor\u00eda han sido detectados en su mayor\u00eda entre migrantes venezolanos. El primero de estos casos fue se\u00f1alado por el [Instituto Nacional de Salud](https://www.ins.gov.co/Comunicaciones/Comunicados%20de%20prensa/2018%20Marzo%2015,%20Caso%20sarampi%C3%B3n%20Medellin.pdf) en marzo de 2018 y su portador era un ni\u00f1o venezolano, de 14 meses, proveniente de Caracas que lleg\u00f3 a Medell\u00edn. Este brote de la enfermedad en Colombia, de acuerdo con las autoridades de salud del pa\u00eds, proviene de Venezuela en donde hay una epidemia que ya deja m\u00e1s de 4.200 casos reportados desde 2017. La coyuntura suscit\u00f3 un peque\u00f1o intercambio en Twitter entre el excandidato presidencial Gustavo Petro Urrego y el exministro de Salud Alejandro Gaviria: 108 casos de sarampi\u00f3n en nuestro pa\u00eds es la demostraci\u00f3n del fracaso del sistema de salud. Volvemos al pasado cuando era una enfermedad ya erradicada La.salud es un derecho no un negocio [https://t.co/VkNe8vK1Yv] \u2014 Gustavo Petro (@petrogustavo) [12 de octubre de 2018] El Plan Ampliado de Inmunizaciones (PAI) es p\u00fablico. Administrado todo por el Estado.Probablemente el mejor de la regi\u00f3n.Con coberturas \u00fatiles en la mayor\u00eda del pa\u00eds y 19 vacunas incluidas.Todas gratis.Los casos de sarampi\u00f3n son importados de Venezuela. [https://t.co/R6VzKoLA4k] \u2014 Alejandro Gaviria (@agaviriau) [12 de octubre de 2018] Al brote de sarampi\u00f3n se sum\u00f3 la campa\u00f1a de desinformaci\u00f3n y p\u00e1nico lanzada a trav\u00e9s de WhatsApp en la que se afirmaba que las vacunas contra esta enfermedad que estaban siendo aplicadas en la ciudad de Cartagena conten\u00edan VIH: Falsa cadena enviada por Whatsapp afect\u00f3 jornada de vacunaci\u00f3n contra el sarampi\u00f3n en Cartagena. Inescrupulosos afirmaban que la vacuna conten\u00eda el virus del VIH [https://t.co/yqNEZKp2QB] [pic.twitter.com/q4HkZkyemV] \u2014 Noticias Caracol (@NoticiasCaracol) [14 de octubre de 2018] Como comenta Palacios G\u00f3mez, la actitud frente a la vacunaci\u00f3n tambi\u00e9n depende de la percepci\u00f3n del riesgo real de aparici\u00f3n de una enfermedad que en teor\u00eda nunca se iba a acercar a nosotros; cuando esa percepci\u00f3n del riesgo cambia, las personas entran a cuestionarse m\u00e1s profundamente sobre la responsabilidad social e individual que significa vacunarse. \u00bfVacunarse es una decisi\u00f3n individual o colectiva? Esta es la gran pregunta alrededor de esta cuesti\u00f3n m\u00e9dico-cient\u00edfica con un enorme trasfondo pol\u00edtico, cuya exploraci\u00f3n incumbe a profesionales de muchas \u00e1reas, pero sobre todo a los ciudadanos, pues en su an\u00e1lisis se involucra la tensi\u00f3n definitoria de la modernidad entera: la tensi\u00f3n entre los deseos y libertades del individuo, y su responsabilidad y deberes como miembro de un cuerpo social, an\u00e1lisis que est\u00e1 en el centro de muchas otras cuestiones \u00e9ticas de gran inter\u00e9s para todos los ciudadanos hoy en d\u00eda. (1) El Instituto Butantan fue fundado en el a\u00f1o de 1901 y actualmente produce vacunas para la poblaci\u00f3n brasile\u00f1a contra la Hepatitis B, la vacuna trivalente contra la influenza estacional, DTP (difteria, t\u00e9tano y polio), difteria y t\u00e9tano infantil, difteria y t\u00e9tanos en adultos, sueros contra la picadura de escorpiones, ara\u00f1as venenosa, abejas y culebras, adem\u00e1s de hacer investigaci\u00f3n para el desarrollo de otros productos como vacunas contra el dengue , el rotavirus, el neumococo, etc. (2) A finales de 2014 se produjo en Estados Unidos un brote de sarampi\u00f3n que tuvo como epicentro el parque Disneylandia en California. La enfermedad se consideraba erradicada en el pa\u00eds desde el a\u00f1o 200o. El brote afect\u00f3 a m\u00e1s de 100 individuos y se disemin\u00f3 por 14 estados. El contagio vino presumiblemente de un visitante europeo, pues la enfermedad sigue existiendo en este continente. Los ni\u00f1os expuestos a sarampi\u00f3n pueden enfermar de neumon\u00eda, tener da\u00f1os cerebrales permanentes o sordera. En mujeres embarazadas puede producir malformaciones y sordera en el feto. En 2013, murieron 145.700 personas en todo el mundo por sarampi\u00f3n. Agradecimientos a Ricardo Palacios G\u00f3mez, Liliana Virginia Siede y Johanna de Jonge por su colaboraci\u00f3n para este art\u00edculo. Aleyda Rodr\u00edguez P\u00e1ez estudi\u00f3 filosof\u00eda en la Universidad Nacional de Colombia. Es periodista y escritora freelance para diferentes medios de tecnolog\u00eda y divulgaci\u00f3n. Im\u00e1genes de uso libre. Las opiniones de los colaboradores y los entrevistados no representan una postura institucional "}