{"title": "Difteria en Barcelona (IV)", "author": null, "url": "https://www.forocrianzanatural.com/difteria-en-barcelona-iv_topic204728_page12.html", "hostname": "forocrianzanatural.com", "description": "este hilo no lo he podido leer entero pq sois rapid\u00edsimas. Solo quer\u00eda comentaros una cosa que me cont\u00f3...", "sitename": "Crianza Natural", "date": "2017-01-01", "cleaned_text": "del Tema | | lureka Avanzado Alta: 24 Julio 2010 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 2013 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3482437&PN=21&TR=405) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3482437&PN=21&TR=405) Escrito el: 11 Junio 2015 a las 9:17am | | este hilo no lo he podido leer entero pq sois rapid\u00edsimas. Solo quer\u00eda comentaros una cosa que me cont\u00f3 la enfermera que me puso la vacuna de la tosferina. Me dijo que hab\u00eda visto en la actualidad casos de POLIO. Me qued\u00e9 a cuadros. No puedo deciros m\u00e1s pq no supe que decirle, a parte de poner cara de asombro. | | | | maini Avanzado Alta: 06 Mayo 2014 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3482439&PN=21&TR=405) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3482439&PN=21&TR=405) Escrito el: 11 Junio 2015 a las 9:18am | | La verdad es que yo pienso que es un troll y nos est\u00e1 tomando el pelo a todas. A mi me sabe mal por la gente que aun no ha decidido si vacunar o no a sus hijos, y quiz\u00e1s busque informaci\u00f3n en foros como este, lea a terk y se convenza. Yo animo a que quien tenga dudas, hable con el pediatra, y si tiene que ir a 10 pediatras que vaya, pero que no se deje convencer por blogs y opiniones de gente que habla sin base cient\u00edfica. Ojal\u00e1 que el ni\u00f1o de Olot se recupere, pero realmente lo tiene mal... | | | | lureka Avanzado Alta: 24 Julio 2010 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 2013 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3482444&PN=21&TR=405) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3482444&PN=21&TR=405) Escrito el: 11 Junio 2015 a las 9:24am | | yo tambi\u00e9n lo he llegado a pensar maini. | | | | mutel Avanzado Alta: 22 Marzo 2005 Estado: No conectado | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3482449&PN=21&TR=405) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3482449&PN=21&TR=405) Escrito el: 11 Junio 2015 a las 9:31am | | Pero Piedra no es un Troll y tampoco vacuna. | | | | annaordino Avanzado Alta: 27 Enero 2014 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3482451&PN=21&TR=405) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3482451&PN=21&TR=405) Escrito el: 11 Junio 2015 a las 9:32am | | Pues nada Terk, dios quiera que tus hijos no se crucen con un nigeriano, angole\u00f1o o pakistan\u00ed que se traiga el virus, o con un espa\u00f1ol que haya viajado esos pa\u00edses ; entemente (como un chaval sanote que haya ido a una ong y ni por asomo puedas imaginar que lleva el \"bicho\"). De todas formas cre\u00f3 que intentas auto convencerte de que has hecho lo correcto. Lo entiendo, me pasar\u00eda lo mismo. Pero lo que t\u00fa haces es decir: hay un 0'000001% (dato inventado) de probabilidad de morir por culpa de llevar el cintur\u00f3n. Como voy por carreteras seguras, como conduzco bien y vivo con gente s\u00faper estricta con lacirculaci\u00f3n, no tendr\u00e9 ning\u00fan accidente. As\u00ed que no voy con cintur\u00f3n y me evit\u00f3 el (\u00ednfimo) riesgo. Pero obvias que, sin cintur\u00f3n, el riesgo aumenta a 0'01 (dato inventado). El d\u00eda que te revienta una rueda, que otro se duerme al volante o que se te cruza un jabal\u00ed por la carretera, el cintur\u00f3n te puede salvar la vida. Sin embargo, no ves el riesgo habitual y te basas en el riesgos supuestos o remotos. | | | | terk Avanzado Alta: 19 Julio 2009 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 971 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3482453&PN=21&TR=405) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3482453&PN=21&TR=405) Escrito el: 11 Junio 2015 a las 9:34am | | | Fernanada escrito:| No s\u00f3lo eso, LEUBER, es que tiene encima la inmensa osad\u00eda de contestar esto: \"Analic\u00e9 el resto de variables, como que entre el 90-95% de los casos es asintom\u00e1tica, las condiciones que influyen en su gravedad, el resto de s\u00edntomas, sus porcentajes de incidencia, que no hay cura, edad m\u00e1s vulnerable, etc, etc, y al final opt\u00e9 por no vacunar. Hoy por hoy, estoy muy pendiente del ultimo comunicado del a\u00f1o pasado sobre que la polio habia salido de Afganist\u00e1n, Nigeria y no s\u00e9 qu\u00e9 pa\u00eds m\u00e1s. Estoy ah\u00ed, ah\u00ed, ...no s\u00e9 cual ser\u00e1 el punto, pero de no revertir la tendencia mundial... ufff, no descarto para nada, pero para nada, vacunar\" El p\u00e1rrafo no tiene desperdicio. Aqu\u00ed ya confiesa abiertamente que no es que le den miedo las vacunas, es que se ampara en la protecci\u00f3n del grupo para mantener a su hija inmune, o sea , que los hijjos de los dem\u00e1s se jodan y corran riesgos, peeeeero, si la tendencia mundial revierte, entonces corro a vacunar, no sea que me toque. Aqu\u00ed ya se van al carajo los argumentos de la limpieza, la armon\u00eda con el entorno, el estado zen y los buenos alimentos, que son argumentos que no hacen m\u00e1s que enmascarar sus verdaderos motivos. Bueno, antes de seguir contestando mensajes antiguos, he leido este y quer\u00eda contestar porque luego hay otra forera que ya ha empezado a poner cosas en mi boca que no he dicho (qu\u00e9 le voy a hacer ) Fernanda, \u00bft\u00fa te vacunas de viruela? No. \u00bfpor qu\u00e9? Porque est\u00e1 erradicada. \u00bfSi volviera la volverias a vacunar? Presupongo que dir\u00e1s que s\u00ed. \u00bfY si vuelve en 3 paises de otro continente y de forma no epidemica? Te vacunar\u00edas ipsofacto? \u00bfo esperar\u00edas a ver c\u00f3mo evoluciona o si acaba desapareciendo? Pues la polio hasta el a\u00f1o pasado estaba confinada en tres paises africanos. Europa, Asia y el continente americano libre de polio. | | | | mutel Avanzado Alta: 22 Marzo 2005 Estado: No conectado | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3482455&PN=21&TR=405) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3482455&PN=21&TR=405) Escrito el: 11 Junio 2015 a las 9:37am | | Fernanda imagino que como yo si est\u00e1 vacunada de Viruela, pq. nos vacunaban a todos. Si volviera la enfermedad nos avisar\u00edan y vacunar\u00edamos a nuestros hijos. Y Terck la gente viaja, quiz\u00e1 hace unos a\u00f1os menos, peroa hora tenemos incluso inmigrantes sin papeles en nuestras calles, que te tosen sin querer al lado y te mandan las bacterias de lo que sea, o como te han dicho un m\u00e9dico de ONG que vuelve asintom\u00e1tico pq. est\u00e1 vacunado y te pasa la enfermedad sin darte cuenta, o cualquier turista o cualquier espa\u00f1ol que haya viajado a pa\u00edses ex\u00f3ticos. Y Olot es una ciudad peque\u00f1a y en sitio de campo, seguro que los padres del ni\u00f1o se sent\u00edan m\u00e1s seguros que viviendo en Barcelona....pero las bacterias no saben de lugares, ni de familias limpias, ni de familias sanas, ni de familias felices, te atacan y mejor estar vacunado Editado por mutel - 11 Junio 2015 a las 9:40am | | | | terk Avanzado Alta: 19 Julio 2009 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 971 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3482457&PN=21&TR=405) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3482457&PN=21&TR=405) Escrito el: 11 Junio 2015 a las 9:38am | | | LEUBER escrito:| Y adem\u00e1s, es que normalmente las personas que no vacunan resulta que se han informado mucho y muy mal por internet. Osea, que no es que sepan el riesgo que hay al no vacunar y por alguna extra\u00f1a raz\u00f3n lo prefieran al remoto riesgo de un efecto secundario grave de la vacuna, sino que est\u00e1n muy mal informados y se han cre\u00eddo las mentiras que circulan por internet. Mentiras como que el sarampi\u00f3n es una enfermedad leve, que con la lactancia materna no van a enfermar o que las vacunas producen autismo... Mentiras est\u00e1s diciendo aqu\u00ed. Los que no vacunan (aunque alguno habr\u00e1) no dicen esas cosas. S\u00ed se sospecha lo del autismo, que s\u00ed se sabe que est\u00e1 relacionado con un exceso de metales pesados en el organismo, pero la relaci\u00f3n directa causal con las vacunas o alguna en concreto no se sabe. | | | | Picaflor82 Avanzado Alta: 28 Octubre 2011 Pa\u00eds: Madrid Estado: | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3482459&PN=21&TR=405) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3482459&PN=21&TR=405) Escrito el: 11 Junio 2015 a las 9:39am | | | Fernanada escrito:| Mutel, yo lo que no entiendo es que si terk est\u00e1 dispuesta a vacunar contra la difteria, si esta se extiende (que ya ha dicho que lo har\u00eda), no se vacuna contra la gripe que, seg\u00fan ella,la incidencia de mortalidad es brutal en Espa\u00f1a.No s\u00e9 c\u00f3mo se come eso. Esto, y mira q estoy de acuerdo con lo q piensas,aunque no con tus formas,es una tontada,con perd\u00f3n... Yo no me vacuno ni me vacunare contra la gripe, xq la vacuna no es eficaz siempre ya q va mutando, la van sacando de un a\u00f1o para otro,puedes vacunar te y contraer la enfermedad, est\u00e1 recomendada s\u00f3lo a personas en riesgo ( embarazadas,ancianos, inmunodeprimidos, asm\u00e1ticos...) La vacuna de la difteria,t\u00e9tanos,polio s\u00ed proteje contra la enfermedad, est\u00e1 demostrada su eficacia y recomendada y subvencionada para toda la poblaci\u00f3n, etc... Y en los \u00faltimos 30 a\u00f1os ha muerto mucha gente de gripe,no se cifras, y s\u00f3lo un enfermo de difteria...no se puede ni comparar ni equiparar, y yo no vacuno de gripe ni loca... | | | | mutel Avanzado Alta: 22 Marzo 2005 Estado: No conectado | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3482461&PN=21&TR=405) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3482461&PN=21&TR=405) Escrito el: 11 Junio 2015 a las 9:43am | | Picaflor, Fernanda lo dec\u00eda de co\u00f1a, por lo que ha dicho Terck de la alt\u00edsima mortalidad de Gripe en Espa\u00f1a. | | | | Picaflor82 Avanzado Alta: 28 Octubre 2011 Pa\u00eds: Madrid Estado: | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3482463&PN=21&TR=405) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3482463&PN=21&TR=405) Escrito el: 11 Junio 2015 a las 9:43am | | | terk escrito:| Bueno, antes de seguir contestando mensajes antiguos, he leido este y quer\u00eda contestar porque luego hay otra forera que ya ha empezado a poner cosas en mi boca que no he dicho (qu\u00e9 le voy a hacer )Fernanda, \u00bft\u00fa te vacunas de viruela? No. \u00bfpor qu\u00e9? Porque est\u00e1 erradicada. \u00bfSi volviera la volverias a vacunar? Presupongo que dir\u00e1s que s\u00ed. \u00bfY si vuelve en 3 paises de otro continente y de forma no epidemica? Te vacunar\u00edas ipsofacto? \u00bfo esperar\u00edas a ver c\u00f3mo evoluciona o si acaba desapareciendo?Pues la polio hasta el a\u00f1o pasado estaba confinada en tres paises africanos. Europa, Asia y el continente americano libre de polio. | Fernanada escrito:| No s\u00f3lo eso, LEUBER, es que tiene encima la inmensa osad\u00eda de contestar esto:\"Analic\u00e9 el resto de variables, como que entre el 90-95% de los casos es asintom\u00e1tica, las condiciones que influyen en su gravedad, el resto de s\u00edntomas, sus porcentajes de incidencia, que no hay cura, edad m\u00e1s vulnerable, etc, etc, y al final opt\u00e9 por no vacunar. Hoy por hoy, estoy muy pendiente del ultimo comunicado del a\u00f1o pasado sobre que la polio habia salido de Afganist\u00e1n, Nigeria y no s\u00e9 qu\u00e9 pa\u00eds m\u00e1s. Estoy ah\u00ed, ah\u00ed, ...no s\u00e9 cual ser\u00e1 el punto, pero de no revertir la tendencia mundial... ufff, no descarto para nada, pero para nada, vacunar\"El p\u00e1rrafo no tiene desperdicio.Aqu\u00ed ya confiesa abiertamente que no es que le den miedo las vacunas, es que se ampara en la protecci\u00f3n del grupo para mantener a su hija inmune, o sea , que los hijjos de los dem\u00e1s se jodan y corran riesgos, peeeeero, si la tendencia mundial revierte, entonces corro a vacunar, no sea que me toque. Aqu\u00ed ya se van al carajo los argumentos de la limpieza, la armon\u00eda con el entorno, el estado zen y los buenos alimentos, que son argumentos que no hacen m\u00e1s que enmascarar sus verdaderos motivos. Punto 1 la viruela est\u00e1 erradicada,la polio no,nunca lo ha estado. Punto 2 se recomienda vacunar de la polio siempre, cu\u00e1ndo estaba seg\u00fan t\u00fa confinada y ahora q seg\u00fan t\u00fa est\u00e1 suelta.. Punto 3 si volviera la viruela y desde mi centro de salud me dijeran q no vacunara/vacunara,preguntar\u00eda, dar\u00eda el co\u00f1azo y me atendr\u00eda,seguramente a lo q dijeran | | | | Fernanada Avanzado Alta: 12 Agosto 2012 Estado: No conectado Puntos: 0 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3482464&PN=21&TR=405) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3482464&PN=21&TR=405) Escrito el: 11 Junio 2015 a | | | terk escrito:| | Fernanada escrito:| No s\u00f3lo eso, LEUBER, es que tiene encima la inmensa osad\u00eda de contestar esto: \"Analic\u00e9 el resto de variables, como que entre el 90-95% de los casos es asintom\u00e1tica, las condiciones que influyen en su gravedad, el resto de s\u00edntomas, sus porcentajes de incidencia, que no hay cura, edad m\u00e1s vulnerable, etc, etc, y al final opt\u00e9 por no vacunar. Hoy por hoy, estoy muy pendiente del ultimo comunicado del a\u00f1o pasado sobre que la polio habia salido de Afganist\u00e1n, Nigeria y no s\u00e9 qu\u00e9 pa\u00eds m\u00e1s. Estoy ah\u00ed, ah\u00ed, ...no s\u00e9 cual ser\u00e1 el punto, pero de no revertir la tendencia mundial... ufff, no descarto para nada, pero para nada, vacunar\" El p\u00e1rrafo no tiene desperdicio. Aqu\u00ed ya confiesa abiertamente que no es que le den miedo las vacunas, es que se ampara en la protecci\u00f3n del grupo para mantener a su hija inmune, o sea , que los hijjos de los dem\u00e1s se jodan y corran riesgos, peeeeero, si la tendencia mundial revierte, entonces corro a vacunar, no sea que me toque. Aqu\u00ed ya se van al carajo los argumentos de la limpieza, la armon\u00eda con el entorno, el estado zen y los buenos alimentos, que son argumentos que no hacen m\u00e1s que enmascarar sus verdaderos motivos. Bueno, antes de seguir contestando mensajes antiguos, he leido este y quer\u00eda contestar porque luego hay otra forera que ya ha empezado a poner cosas en mi boca que no he dicho (qu\u00e9 le voy a hacer ) Fernanda, \u00bft\u00fa te vacunas de viruela? No. \u00bfpor qu\u00e9? Porque est\u00e1 erradicada. \u00bfSi volviera la volverias a vacunar? Presupongo que dir\u00e1s que s\u00ed. \u00bfY si vuelve en 3 paises de otro continente y de forma no epidemica? Te vacunar\u00edas ipsofacto? \u00bfo esperar\u00edas a ver c\u00f3mo evoluciona o si acaba desapareciendo? Pues la polio hasta el a\u00f1o pasado estaba confinada en tres paises africanos. Europa, Asia y el continente americano libre de polio. El ejemplo no es comparable terk. La viruela est\u00e1 erradicada. La polio NO, y por eso ESTA EN EL CALENDARIO VACUNAL. Si la viruela volviera, no me pondr\u00eda yo a analizar datos sobre su evolucion para ver si continua o sigue, yo estudi\u00e9 para otras cosas, no para enmendarle la plana a organizaciones como la OMS. Como vivo en un pa\u00eds desarrollado, har\u00eda lo que establecieran las autoridades sanitarias de mi pa\u00eds, y si la vuelven a poner en el calendario vacunal, desde luego que vacunar\u00eda. | | | | mividita Avanzado Alta: 08 Mayo 2009 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3482466&PN=21&TR=405) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3482466&PN=21&TR=405) Escrito el: 11 Junio 2015 a las 9:45am | | | terk escrito:| Mentiras est\u00e1s diciendo aqu\u00ed. Los que no vacunan (aunque alguno habr\u00e1) no dicen esas cosas. S\u00ed se sospecha lo del autismo, que s\u00ed se sabe que est\u00e1 relacionado con un exceso de metales pesados en el organismo, pero la relaci\u00f3n directa causal con las vacunas o alguna en concreto no se sabe. | LEUBER escrito:| Y adem\u00e1s, es que normalmente las personas que no vacunan resulta que se han informado mucho y muy mal por internet. Osea, que no es que sepan el riesgo que hay al no vacunar y por alguna extra\u00f1a raz\u00f3n lo prefieran al remoto riesgo de un efecto secundario grave de la vacuna, sino que est\u00e1n muy mal informados y se han cre\u00eddo las mentiras que circulan por internet. Mentiras como que el sarampi\u00f3n es una enfermedad leve, que con la lactancia materna no van a enfermar o que las vacunas producen autismo... Que no, terk, que lo que dice Leuber no son mentiras. No ser\u00e1 tu caso particular, que ya has explicado tus razones, pero s\u00ed que hay muchas personas que no vacunan que basan su decisi\u00f3n en este tipo de informaciones falsas. Yo me met\u00ed ayer en la p\u00e1gina de la liga para la libre vacunaci\u00f3n, o como se llame, me puse a leer los comentarios donde la gente explicaba por qu\u00e9 no vacuna, y alucin\u00e9 con muchos (y eso que cre\u00ed que ya estaba curada de espanto). | | | | Picaflor82 Avanzado Alta: 28 Octubre 2011 Pa\u00eds: Madrid Estado: | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3482467&PN=21&TR=405) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3482467&PN=21&TR=405) Escrito el: 11 Junio 2015 a las 9:45am | | | mutel escrito:| Picaflor, Fernanda lo dec\u00eda de co\u00f1a, por lo que ha dicho Terck de la alt\u00edsima mortalidad de Gripe en Espa\u00f1a. Aqu\u00ed es q se va tan r\u00e1pido q no me da tiempo ni a pillar las iron\u00edas... | | | | terk Avanzado Alta: 19 Julio 2009 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 971 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3482469&PN=21&TR=405) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3482469&PN=21&TR=405) Escrito el: 11 Junio 2015 a las 9:46am | | | montseb escrito:| En serio que no tengo este tiempo. A ver, uno y dos y mil m\u00e9dicos nos hemos equivocado en nuestra carrera profesional. Si, yo tambi\u00e9n. Y m\u00e1s de una vez. Pero eso no tiene nada que ver con la medicina. Tambi\u00e9n los cient\u00edficos de la NASA han perdido alg\u00fan sat\u00e9lite a Marte y eso no significa que la ley de la gravedad no sea verdad. La medicina no es lo mismo que los m\u00e9dicos. Y la estad\u00edstica no es lo mismo que los estad\u00edsticos y... Tengo que seguir? En el ejemplo de hace unas 40 p\u00e1ginas de la mujer a la que le hab\u00edan diagnosticado un cancer de mama tarde, si, sus m\u00e9dicos (seg\u00fan lo que cont\u00e1is) metieron la pata. Sobre todo porque la medicina deja muy claro la enorme importancia del diagn\u00f3stico precoz en un caso de cancer. Dicho esto y despu\u00e9s de haber simplificado ya mucho. Terk, con lo del sarampi\u00f3n en Sri Lanka, el problema no son los n\u00fameros en si, el problema es que comparas la tasa de vacunaci\u00f3n en un subgrupo de edad con la tasa de sarampi\u00f3n en la poblaci\u00f3n general. No tienes en cuenta que los enfermos de sarampi\u00f3n pueden tener todos 70 a\u00f1os y no estar vacunados. En cualquier caso como veo que lo de hacer tablas y jugar con los n\u00fameros te va, te recomiendo el manual de estad\u00edstica m\u00e9dica de Domingo Ledesma para que vayas entendiendo algunos conceptos b\u00e1sicos de estad\u00edstica. Es un manual b\u00e1sico pero esta bien para empezar. Luego si quieres ampliar ya me vas diciendo. Como parece que lo de los ensayos cl\u00ednicos tampoco lo has entendido muy bien te recomiendo el \"Designing clinical research\" de Hulley y Cummings. Tambi\u00e9n tiene unos apartados de estad\u00edstica muy interesantes. Esta en ingl\u00e9s eso si, pero puede que tambi\u00e9n lo encuentres traducido al Alem\u00e1n, no se. Tambi\u00e9n es muy b\u00e1sico, pero esta bien para conceptos b\u00e1sicos, cuando lo termines luego ya me cuentas. Hayat, si, claro que todo el mundo tiene derecho a su opini\u00f3n. Pero la ley de la gravedad es la que es, no la voy a cambiar por tener una opini\u00f3n sobre ella. De hecho tengo una opini\u00f3n sobre ella y el efecto sobre mi culo combinado con el paso del tiempo, pero te aseguro que a pesar de ello la gravedad, la muy **** no cambia. Yo de hecho tengo una opini\u00f3n sobre la vacunaci\u00f3n obligatoria y sobre lo que deber\u00eda ocurrir a los padres que ponen en peligro la vida de sus hijos, y esto admito y asumo que son opiniones personales, y puedo discutirlas y otras opiniones me parecen muy respetables. Pero si tienes una opini\u00f3n que consiste en que la gravedad no existe... Pues mira, no, no es una opini\u00f3n, estas equivocado, la gravedad existe (ante la duda: ver mi culo), puede no gustarte pero no es algo sobre lo que \"opinar\". Igual que la eficacia y seguridad de la vacuna de la difteria no es algo sobre lo que \"opinar\". Terk, que digo que ya que hemos comprobado tu ignorancia sobre: - estad\u00edstica b\u00e1sica: como comparar tasas en poblaciones - medicina b\u00e1sica: como tratar una difteria, una faringitis y un t\u00e9tanos - an\u00e1lisis de riesgos: es mayor el riesgo de una vacuna con (supuestamente, yo este dato ya no me lo creo, visto que s\u00f3lo lo he le\u00eddo en LLV) una mortalidad de uno por cada dos millones de dosis en lugar del de una enfermedad con un 10% de mortalidad - la eficacia de la leche materna para distintas cosas - dise\u00f1o de ensayos cl\u00ednicos: v\u00e9ase los ensayos que quer\u00edas planear para las vacunas - \u00e9tica m\u00e9dica: v\u00e9ase los ensayos... Que digo que ya esta, que muy bonito, pero que si estas son las mejores justificaciones que tienes para no vacunar... Mal vamos. Que me recuerdas a algunos de mis pacientes, que yo les aviso de: oiga, que esto puede pasar. Y siguen. Oiga: que esto va a pasar. Y siguen. Oiga, que esto va a pasar, que ver\u00e1, que esto si pasa es as\u00ed y as\u00e1 y andando. Y siguen. Y siguen. Y entonces pasa. Y te preguntan: pero como me ha pasado esto a mi????? Y entonces yo me muerdo la lengua (literalmente) y pongo mi mejor cara de poker y me aguanto las ganas de agitarlos y decirles algo del tipo de: estuve meses meses!!!!! diciendote que esto iba a pasar!!!!! Eso sin contar con inventarte los posibles efectos secundarios de la vacuna contra la difteria, como por ejemplo lo del trasplante renal, que eso ya lo has admitido. Vamos, que no me pareces una fuente de informaci\u00f3n demasiado fiable. Piedra, mujer, le pod\u00edas echar un cable a terk, mira que dejarla sola. y jajajajaja , de verdad montseb eres la monda. | | | | birlibirli Avanzado Alta: 07 Enero 2015 Pa\u00eds: Aqu\u00ed Estado: | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3482476&PN=21&TR=405) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3482476&PN=21&TR=405) Escrito el: 11 Junio 2015 a las 9:50am | | | terk escrito:| Mentiras est\u00e1s diciendo aqu\u00ed. Los que no vacunan (aunque alguno habr\u00e1) no dicen esas cosas. S\u00ed se sospecha lo del autismo, que s\u00ed se sabe que est\u00e1 relacionado con un exceso de metales pesados en el organismo, pero la relaci\u00f3n directa causal con las vacunas o alguna en concreto no se sabe. Terk, esto es mentira. Se sabe que el estudio que relacionaba el autismo con las vacunas fue fraudulento. Tuvieron que retirarlo. decir que el autismo se sabe que est\u00e1 relacionado con un exceso de metales pesados en el organismo as\u00ed como aun hecho objetivo, es mucho decir, \u00bfno crees? Yo os leo y en general no digo nada porque me parece que no hay manera de atenerse a razones (cient\u00edficas al menos) sino a opiniones, y eso es muy dif\u00edcil de cambiar. Pero por favor, no sigamos propaganado rumores infundados entre la relaci\u00f3n vacunas-autismo, porque han hecho y hacen mucho da\u00f1os. Seriedad. | | | | terk Avanzado Alta: 19 Julio 2009 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 971 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3482483&PN=21&TR=405) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3482483&PN=21&TR=405) Escrito el: 11 Junio 2015 a las 9:56am | | Resumiendo, aqu\u00ed el tema de Sri Lanka: \u00bfPor qu\u00e9 En Sri Lanka hay una tasa de incidencia de sarampi\u00f3n mucho mayor que en Espa\u00f1a? montseb: porque en Espa\u00f1a se empez\u00f3 a vacunar antes. terk: Dado que en Espa\u00f1a se empez\u00f3 a vacunar 4 a\u00f1os antes que en Sri Lanka, ambas coberturas de vacunaci\u00f3n han seguido evoluciones paralelas, siendo en las \u00faltimas d\u00e9cadas mayor en Sri Lanka que en Espa\u00f1a, no se puede explicar una diferencia tan grande solo con la raz\u00f3n de montseb. Mi explicaci\u00f3n es que la incidencia est\u00e1 mayormente en las continuas guerras de la pasada d\u00e9cada y las cat\u00e1strofes geoclim\u00e1ticas, tsunamis incluidos. Os invito a que lo veais por vosotras mismas. Aqu\u00ed: http://gamapserver.who.int/gho/interactive_charts/immunization/mcv/atlas.html Clicad en Sri Lanka y en Spain, y automaticamente la pagina os hace el grafico. As\u00ed, lo veis vosotras mismas. | | | | Fernanada Avanzado Alta: 12 Agosto 2012 Estado: No conectado Puntos: 0 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3482484&PN=21&TR=405) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3482484&PN=21&TR=405) Escrito el: 11 Junio 2015 a | | Picaflor82 escrito:| | Fernanada escrito:| Mutel, yo lo que no entiendo es que si terk est\u00e1 dispuesta a vacunar contra la difteria, si esta se extiende (que ya ha dicho que lo har\u00eda), no se vacuna contra la gripe que, seg\u00fan ella,la incidencia de mortalidad es brutal en Espa\u00f1a.No s\u00e9 c\u00f3mo se come eso. Esto, y mira q estoy de acuerdo con lo q piensas,aunque no con tus formas,es una tontada,con perd\u00f3n... Yo no me vacuno ni me vacunare contra la gripe, xq la vacuna no es eficaz siempre ya q va mutando, la van sacando de un a\u00f1o para otro,puedes vacunar te y contraer la enfermedad, est\u00e1 recomendada s\u00f3lo a personas en riesgo ( embarazadas,ancianos, inmunodeprimidos, asm\u00e1ticos...) La vacuna de la difteria,t\u00e9tanos,polio s\u00ed proteje contra la enfermedad, est\u00e1 demostrada su eficacia y recomendada y subvencionada para toda la poblaci\u00f3n, etc... Y en los \u00faltimos 30 a\u00f1os ha muerto mucha gente de gripe,no se cifras, y s\u00f3lo un enfermo de difteria...no se puede ni comparar ni equiparar, y yo no vacuno de gripe ni loca... Picaflor, es lo que de dice mutel. Yo tampoco vacuno a mi hijo de la gripe (yo s\u00ed aunque no tengo factor de riesgo). Pero ella ha dicho que en Espa\u00f1a la gripe tiene una mortalidad brutal, as\u00ed que si es coherente, si vacuna de la difteria si ella considera que se extiende , tambi\u00e9n deber\u00eda vacunar de gripe. Era una co\u00f1a. Respecto a \"mis formas\", he leido en este post tachar a terk de mentirosa, de ignorante y de tergiversar datos. Y no he sido yo. Pero claro, yo soy la de las malas formas. Qu\u00e9 se va hacer. Algunas personas no tienen ni una mala palabra... ni una buena acc\u00ed\u00f3n. | | | | Picaflor82 Avanzado Alta: 28 Octubre 2011 Pa\u00eds: Madrid Estado: | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3482487&PN=21&TR=405) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3482487&PN=21&TR=405) Escrito el: 11 Junio 2015 a las 10:00am | | Fernanda no es s\u00f3lo x \u00e9ste post,no te lo digo a malas, es q a veces se te lee muy agresiva, q yo estoy segura de q tomando un caf\u00e9 no se te ve as\u00ed, pero cu\u00e1ndo escribes si lo pareces y no creo q sea la \u00fanica q lo piensa... | | | | krla Avanzado Alta: 19 Enero 2012 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3482488&PN=21&TR=405) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3482488&PN=21&TR=405) Escrito el: 11 Junio 2015 a las 10:01am | | A m\u00ed Terk me cae bien, ya lo he dicho :D. Con un examen de aqu\u00ed a una hora y ley\u00e9ndola q estoy. Jajajaj Pero creo q te equivocas en la valoraci\u00f3n q haces cuando dices por un lado q no le das antibi\u00f3tico a tu hija y por otro q como conoces los s\u00edntomas de difteria sabr\u00edas distinguirla de una faringitis. Creo q ah\u00ed patinas pero bueno. Si los m\u00e9dicos no la diferencian de una faringitis no creo q t\u00fa pudieras. Y eso supongo q suceder\u00e1 con varias enfermedades m\u00e1s. Q crees q estando muy atenta vas a poder actuar de forma suficientemente r\u00e1pida. Leer eso asusta un poco, as\u00ed desde fuera. Como respecto a Patty, yo tb te hago una ola. Para pasar a quitarme el sombrero despu\u00e9s. No s\u00e9, solo me nace mandarte un abrazo. | | | | "}