{"title": "Nuevos directores y nuevas directoras generales del Gobierno de Navarra", "author": "DIARIO DE NOTICIAS", "url": "https://www.noticiasdenavarra.com/fotos/general/politica/2023/08/30/nuevos-directoras-directores-generales-gobierno-7197604.html", "hostname": "noticiasdenavarra.com", "description": "Han sido designados mediante la aprobaci\u00f3n de los correspondientes decretos forales.", "sitename": "Diario de Noticias de Navarra", "date": "2023-08-30", "cleaned_text": "galer\u00edas relacionadas DIARIO DE NOTICIAS Han sido designados mediante la aprobaci\u00f3n de los correspondientes decretos forales. Han sido designados mediante la aprobaci\u00f3n de los correspondientes decretos forales. Naci\u00f3 en Pamplona / Iru\u00f1a en 1975. Est\u00e1 casado y tiene una hija y un hijo.Es diplomado en Ingenier\u00eda T\u00e9cnica en Explotaciones Agropecuarias por la Universidad P\u00fablica de Navarra (1997) y m\u00e1ster en Gesti\u00f3n y Tratamiento de Aguas Residuales por la Universidad de Alicante (1999). Ha cursado el Programa Superior de Liderazgo participativo de la Asociaci\u00f3n Navarra de empresas Laborales (ANEL) y, en 2023, est\u00e1 ultimando un m\u00e1ster en Transformaci\u00f3n Digital en el Sector Agrario y Forestal por la Universidad de Navarra. Naci\u00f3 en Pamplona / Iru\u00f1a en 1970. Est\u00e1 casada. Es licenciada en Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales por la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia (1995) y diplomada en Ciencias Empresariales por la Universidad P\u00fablica de Navarra (1992). Es funcionaria de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Foral de Navarra desde 1998, con plaza en propiedad de diplomada en Ciencias Empresariales. Naci\u00f3 en Pamplona / Iru\u00f1a en 1972. Est\u00e1 casado y tiene un hijo y una hija. Es licenciado en Sociolog\u00eda por la Universidad P\u00fablica de Navarra (1995) y posee el grado en Derecho por la UNED (2015), master de la abogac\u00eda (2017), y el grado en Ciencias Jur\u00eddicas de la Administraci\u00f3n en la UNED (2017). Adem\u00e1s, es T\u00e9cnico Superior en Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales (1998). Su trayectoria laboral ha estado ligada a CCOO donde ha ocupado distintos cargos. Naci\u00f3 en Madrid en 1973. Licenciada en farmacia por la Universidad de Navarra (1996), tiene formaci\u00f3n como Agente de igualdad de oportunidades (1997) as\u00ed como un M\u00e1ster en Formaci\u00f3n de Profesorado de educaci\u00f3n secundaria (2019). Ha trabajado como farmac\u00e9utica en oficina de farmacia y laboratorio de formulaci\u00f3n entre 1996 y 2015 en Arag\u00f3n y Navarra. Ha sido concejala y teniente de alcalde del Ayuntamiento de Anso\u00e1in entre 2015 y 2023. Naci\u00f3 en Albelda de Iregua (La Rioja) en 1963. Es profesional experto en coordinaci\u00f3n de grupos, supervisi\u00f3n econ\u00f3mica de organizaciones y gerencia deportiva. Cuenta adem\u00e1s con una amplia trayectoria como jugador profesional y entrenador de baloncesto. Naci\u00f3 en Pamplona / Iru\u00f1a en 1961. Est\u00e1 casado y tiene tres hijos. Es licenciado en Geograf\u00eda por la Universidad de Navarra (1984). Diplomado en Ordenaci\u00f3n del Territorio en la Asociaci\u00f3n Interprofesional de Ordenaci\u00f3n del Territorio (FUNDICOT). M\u00e1ster en Direcci\u00f3n y Gesti\u00f3n P\u00fablica en la Universidad P\u00fablica de Navarra. Naci\u00f3 en Pamplona / Iru\u00f1a en 1982. Est\u00e1 casada y tiene una hija. Es licenciada en Ciencias Pol\u00edticas por la Universidad Complutense de Madrid y m\u00e1ster en Derechos Humanos por la Universidad de Maastricht (Pa\u00edses Bajos). Tiene adem\u00e1s el \"Curso de Especializaci\u00f3n en Promoci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Proyectos Europeos de I+D+i\" en la Universidad P\u00fablica de Navarra y varios cursos de formaci\u00f3n en gesti\u00f3n vivienda social organizados de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Gestores P\u00fablicos de Vivienda y Suelo. Tudela,1982.Licenciado en Ciencias Biol\u00f3gicas (2006) por la Universidad de Navarra. Certificado en Aptitud Pedag\u00f3gica (2007), M\u00e1ster en Gesti\u00f3n y Control Ambiental (2008) por la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid y M\u00e1ster en Pol\u00edtica y \u00c9tica (2013) por la Universidad Complutense - IEPALA. Naci\u00f3 en Pamplona en 1965. Est\u00e1 casado y tiene dos hijos. Es licenciado en Derecho (1988) y M\u00e1ster en Derecho de Empresa (1989), ambos por la Universidad de Navarra. Su trayectoria profesional est\u00e1 estrechamente vinculada con la Hacienda Foral de Navarra, donde empez\u00f3 a trabajar en 1993 como contratado laboral en IVA y ya desde 1994, por oposici\u00f3n, como T\u00e9cnico de Hacienda del Gobierno de Navarra en distintas \u00e1reas y puestos de responsabilidad Naci\u00f3 en Bar\u00edndano en 1976. Est\u00e1 casada y tiene dos hijas. Es licenciada en Ciencias F\u00edsicas por la Universidad de Zaragoza (1999) y doctora por la Universidad P\u00fablica de Navarra en Ingenier\u00eda de Materiales (2010), con una tesis sobre el desarrollo de recubrimientos nanoestructurados y las t\u00e9cnicas para su caracterizaci\u00f3n. Nacida en Pamplona / Iru\u00f1a en 1970, casada, sin hijos. Es licenciada en Derecho por la Universidad de Navarra. Es funcionaria de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Foral de Navarra desde 1996. Entre 1997 y 2003 fue jefa de la Secci\u00f3n de Personal del Departamento de Educaci\u00f3n. De 2003 a 2007 fue jefa de la Secci\u00f3n de Promoci\u00f3n y Contrataci\u00f3n Temporal de la Direcci\u00f3n General de Funci\u00f3n P\u00fablica. Entre 2007 y 2016 fue directora del Servicio de Recursos Humanos del Departamento de Educaci\u00f3n. Ha sido t\u00e9cnico de Administraci\u00f3n P\u00fablica (rama jur\u00eddica) de la Direcci\u00f3n General de Funci\u00f3n P\u00fablica. En agosto de 2019, fue designada directora general de Recursos Educativos del Departamento de Educaci\u00f3n. En agosto de 2023 ha sido nombrada directora general de Personal e Infraestructuras. Naci\u00f3 en Pamplona / Iru\u00f1a en 1964. Est\u00e1 casado y tiene dos hijos. Es arquitecto por la Escuela T\u00e9cnica Superior de Arquitectura de la Universidad de Navarra (1991) y ha realizado diferentes cursos en materia de urbanismo, ordenaci\u00f3n del territorio, edificaci\u00f3n y medio ambiente. Naci\u00f3 en Pamplona / Iru\u00f1a en 1975. Es ingeniera agr\u00f3noma por la Universidad P\u00fablica de Navarra. M\u00e1ster internacional en Ordenaci\u00f3n Rural en funci\u00f3n del Medio Ambiente por el Instituto Agron\u00f3mico Mediterr\u00e1neo de Zaragoza. Ha cursado m\u00e1ster en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica para la Ordenaci\u00f3n del Territorio por la Universidad de Zaragoza. Tambi\u00e9n realiz\u00f3 los cursos de doctorado en el programa de Ingenier\u00eda Rural en el Medio Ambiente. Posee la Capacitaci\u00f3n Aptitud Pedag\u00f3gica (CAP) para el desarrollo de docencia en Bachiller y FP. Naci\u00f3 en Ribaforada en 1976. Tiene pareja y un hijo. Es ingeniero t\u00e9cnico industrial en la especialidad de Electr\u00f3nica Industrial, por la Universidad de Zaragoza (2000). Complet\u00f3 su formaci\u00f3n con una beca del Gobierno de Navarra en la Asociaci\u00f3n de la Industria Navarra (AIN) con un proyecto sobre legalizaci\u00f3n e inspecci\u00f3n de las instalaciones industriales. Posteriormente, trabaj\u00f3 en el sector de las energ\u00edas renovables en las empresas Ecotecnia, Alstom y General Electric entre los a\u00f1os 2002 y 2011. Naci\u00f3 en Chihuahua (M\u00e9xico) en 1974. Tiene un hijo. Es licenciado en Derecho por la Universidad de Deusto, especialidad econ\u00f3mica, y Diplomado en Econom\u00eda por la Universidad de Deusto (1997). Curs\u00f3 un posgrado en Econom\u00eda en ISDE / Universidad Internacional Catalu\u00f1a y el m\u00e1ster en Gesti\u00f3n Comercial y Marketing GESCO en ESIC Business & Marketing School. Cuenta tambi\u00e9n con formaci\u00f3n en Direcci\u00f3n Inmobiliaria por IESE Business School y Alta Direcci\u00f3n Empresarial CADE en la Universidad de Deusto. Nacida en Pamplona / Iru\u00f1a en 1980, es licenciada en Biolog\u00eda (por la Universidad de Navarra. Cuenta con formaci\u00f3n complementaria en uso y manejo de Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica (GIS), facilitaci\u00f3n de grupos y resoluci\u00f3n de conflictos, y es certificadora oficial europea de rutas EuroVelo. Tiene nivel avanzado de ingl\u00e9s y nivel medio de euskera. Nacido en Estella-Lizarra, en 1992. Est\u00e1 soltero. Graduado en Ciencia Pol\u00edtica y Gesti\u00f3n P\u00fablica por la Universidad de Burgos, con las especialidades de Econom\u00eda y Pol\u00edtica Internacional y Gesti\u00f3n en la Administraci\u00f3n P\u00fablica. Ha completado su formaci\u00f3n con cursos de contabilidad, tanto p\u00fablica como privada, y gesti\u00f3n de impuestos. Naci\u00f3 en Baza (Granada) en 1958. Est\u00e1 casado y tiene dos hijos. Es doctor en Psicolog\u00eda por la Universidad del Pa\u00eds Vasco - Euskal Herriko Unibertsitatea, con una especialidad en Psicolog\u00eda Social por la Universidad Cat\u00f3lica de Lovaina (B\u00e9lgica). Tambi\u00e9n es licenciado en Ciencias de la Educaci\u00f3n por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona y licenciado en Econom\u00eda por la UNED con menci\u00f3n en Econom\u00eda Internacional. Naci\u00f3 en Zaragoza en 1965. Est\u00e1 casada y tiene una hija. Es licenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Zaragoza (1989). Adem\u00e1s, es especialista en Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda y posee los t\u00edtulos de Experto en Gesti\u00f3n Cl\u00ednica en Salud Mental por la Universidad de Deusto y M\u00e1ster en psicobiolog\u00eda y neurociencia cognitiva por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Naci\u00f3 en Tudela en 1974, aunque es natural de Valtierra. Est\u00e1 casada y tiene dos hijos. Es licenciada en Psicolog\u00eda por la Universidad de Salamanca y en Ciencias del Trabajo por la Universidad de La Rioja. Posee un m\u00e1ster en Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales. Naci\u00f3 en Orbara en 1966. Es licenciada en Ciencias Matem\u00e1ticas en la Universidad de Zaragoza (1989) y doctora en Matem\u00e1ticas por la Universidad P\u00fablica de Navarra (UPNA) (1996). Naci\u00f3 en Pamplona en 1980. Est\u00e1 casado y tiene dos hijos. Es licenciado en Derecho por la Universidad P\u00fablica de Navarra, colegiado en el Ilustre Colegio de Abogados de Tafalla. Naci\u00f3 en Carballedo (Lugo) en 1979. Es arquitecta y especialista en Restauraci\u00f3n y Rehabilitaci\u00f3n por la Universidad de Navarra y cuenta con diversa formaci\u00f3n complementaria en materia de urbanismo, promoci\u00f3n inmobiliaria, regeneraci\u00f3n urbana y gesti\u00f3n de fondos y proyectos europeos por la Universidad P\u00fablica de Navarra, la Universidad Pontificia de Comillas y el Instituto Vasco de Administraci\u00f3n P\u00fablica (IVAP), as\u00ed como ha sido tambi\u00e9n acreditada como Passivhaus Designer. Fusti\u00f1ana, 1977. Es diplomado en Ciencias Empresariales por la Universidad P\u00fablica de Navarra (UPNA). Ha desarrollado su labor profesional en el sector privado, en puestos relacionados con la administraci\u00f3n y el control de gesti\u00f3n en empresas navarras y multinacionales. Su trayectoria pol\u00edtica comenz\u00f3 como concejal en Fusti\u00f1ana entre los a\u00f1os 2007 y 2015. Desde 2014 ha sido miembro de la direcci\u00f3n del PSN-PSOE y actualmente ocupa el puesto de Secretario de Acci\u00f3n Electoral y Adjunto a Organizaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Ejecutiva Regional del PSN-PSOE. Durante la legislatura 2019-2023 ejerci\u00f3 de parlamentario foral, asumiendo la vicepresidencia de la Comisi\u00f3n de Cultura y Deporte del Parlamento. En agosto de 2023, ha sido designado director gerente del Instituto Navarro del Deporte del Departamento de Cultura, Deporte y Turismo. Han sido designados mediante la aprobaci\u00f3n de los correspondientes decretos forales. Naci\u00f3 en Fusti\u00f1ana en 1966. Est\u00e1 casado y tiene dos hijos. Es agricultor y miembro de la ejecutiva del sindicato agrario EHNE desde 2004, donde ha ejercido labores de coordinaci\u00f3n, siendo responsable del sector de Frutas y Hortalizas, adem\u00e1s del de Pol\u00edtica Agraria. Naci\u00f3 en Pamplona / Iru\u00f1a en 1982 y reside en Etxeberri (Arakil). Est\u00e1 casado y tiene un hijo y dos hijas. Es licenciado en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y el Deporte por la Universidad del Pa\u00eds Vasco (2005) y en 2006 obtuvo el Certificado de Aptitud Pedag\u00f3gica (CAP), tambi\u00e9n por la UPV/EHU. Naci\u00f3 en Pamplona / Iru\u00f1a en 1965. Est\u00e1 casada y tiene tres hijos. Es licenciada en Derecho por la Universidad de Navarra. Tiene el t\u00edtulo B2 de franc\u00e9s, adem\u00e1s del t\u00edtulo de la Alianza Francesa, B2 de ingl\u00e9s, as\u00ed como el nivel B1 en euskera. Naci\u00f3 en Vigo en 1991. Licenciado en Derecho, licenciado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas y graduado en Econom\u00eda por la Universidad de Salamanca, M\u00e1ster Oficial en Estudios de la Uni\u00f3n Europea por dicha universidad. Naci\u00f3 en Pamplona / Iru\u00f1a en 1973. Est\u00e1 casado y tiene dos hijos. Es licenciado en Geograf\u00eda e Historia (especialidad en Geograf\u00eda Econ\u00f3mica y Humana) por la Universidad de Navarra (1996), y realiz\u00f3 estudios en la University of Wolverhampton (1993) y en el College of Higher Education of Cheltenham & Gloucester (1994), ambos en el Reino Unido. Nacido en Pamplona / Iru\u00f1a en 1966. M\u00e9dico psiquiatra, comienza su trayectoria profesional en la Fundaci\u00f3n Argibide, en 1996. Pasa posteriormente a formar parte del equipo de la Unidad de Hospitalizaci\u00f3n Psiqui\u00e1trica del Hospital Virgen del Camino del Navarra como Facultativo Especialista de \u00c1rea, labor que desempe\u00f1a durante la mayor parte de su actividad cl\u00ednica hasta el a\u00f1o 2010, incluido un periodo en el Centro de Salud Mental de Tudela durante los a\u00f1os 2000-2001. Naci\u00f3 en Pamplona / Iru\u00f1a (1965), pareja de hecho y padre de un ni\u00f1o de 9 a\u00f1os. Es licenciado en Farmacia por la Universidad de Navarra (1983-1988) y especialista en Farmacia Hospitalaria (1990-1992). Tambi\u00e9n es diplomado en Sanidad y Doctor en Ciencias de la Salud por la Universidad P\u00fablica de Navarra. Naci\u00f3 en Logro\u00f1o en 1983. Est\u00e1 casado y tiene tres hijos. Es ingeniero t\u00e9cnico inform\u00e1tico e ingeniero superior en Inform\u00e1tica por la Universidad P\u00fablica de Navarra (UPNA). Adem\u00e1s, ostenta el t\u00edtulo de experto universitario en Gesti\u00f3n de Proyectos por la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia (UNED). Posee el nivel B2 de ingl\u00e9s por la Escuela Oficial de Idiomas. Naci\u00f3 en Salamanca en 1972. Es diplomada en Trabajo Social por la Universidad de Salamanca en 1993. Ha mantenido una formaci\u00f3n continua en torno al ejercicio de su profesi\u00f3n, realizando acciones formativas relacionadas con el diagn\u00f3stico social, la interculturalidad, la intervenci\u00f3n social con poblaci\u00f3n migrante, la pobreza y exclusi\u00f3n social, la desprotecci\u00f3n infantil, la violencia de g\u00e9nero, la incorporaci\u00f3n social, el trabajo social comunitario y los derechos sociales. Puente la Reina / Gares (1981). Es licenciado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas por la Universidad P\u00fablica de Navarra, y graduado en Ciencias Pol\u00edticas y de la Administraci\u00f3n por la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia (UNED). Obtuvo el Grado Medio de Saxof\u00f3n (t\u00edtulo de profesor) en el Conservatorio Profesional de M\u00fasica Pablo Sarasate, y posee un nivel alto-avanzado (t\u00edtulo C1) en euskera e ingl\u00e9s. Nacido en Almandoz, Navarra, en 1962. Est\u00e1 casado y tiene una hija. T\u00e9cnico en Electricidad Industrial y Experto Sociolaboral por la UNED. Empleado en excedencia del Grupo Faurecia Automoci\u00f3n. Naci\u00f3 en Olite/Erriberri en 1989. Es licenciado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas y en Derecho por la UPNA (2013), M\u00e1ster en Propiedad Industrial, Propiedad Intelectual y Derecho de las Nuevas Tecnolog\u00edas por la UNIR (2017), t\u00edtulo de Experto en Comunicaci\u00f3n de la Ciencia por la UPNA (2019) y t\u00edtulo de Especialista en Promoci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Proyectos Europeos I+D+i (2020) tambi\u00e9n por la UPNA. Cuenta con un nivel C1 Advanced de ingl\u00e9s por Cambridge y conocimientos b\u00e1sicos de franc\u00e9s y euskera. Naci\u00f3 en Madrid en 1979. Est\u00e1 casado y tiene un hijo. Es licenciado en Sociolog\u00eda por la Universidad P\u00fablica de Navarra, con estancias de estudios en la Birmingham City University (Reino Unido). Naci\u00f3 en Pamplona / Iru\u00f1a en 1977. Est\u00e1 casado y tiene 3 hijos. Es licenciado en Derecho y posee el t\u00edtulo de experto en Direcci\u00f3n y Gesti\u00f3n P\u00fablica (2010), ambos por la Universidad P\u00fablica de Navarra. "}