{"title": "Hasta ma\u00f1ana s\u00e1bado 29 se desarrollar\u00e1 la Semana de Vacunaci\u00f3n en las Am\u00e9ricas", "author": "Gobierno de la Provincia de Salta; Argentina", "url": "https://www.salta.gob.ar/prensa/noticias/hasta-maniana-sabado-29-se-desarrollara-la-semana-de-vacunacion-en-las-americas-89255", "hostname": "salta.gob.ar", "description": "En todo el territorio provincial se intensifican las tareas de inmunizaci\u00f3n a trav\u00e9s de los diferentes efectores de Salud P\u00fablica. Se colocan vacunas contra la gripe, COVID-19 y dem\u00e1s incluidas en el Calendario Nacional.", "sitename": "Gobierno de la Provincia de Salta", "date": "2023-04-28", "cleaned_text": "la Semana de Vacunaci\u00f3n en las Am\u00e9ricas](https://www.salta.gob.ar/prensa/noticias/hasta-maniana-sabado-29-se-desarrollara-la-semana-de-vacunacion-en-las-americas-89255) [Ministerio de Salud P\u00fablica](https://www.salta.gob.ar/prensa/noticias/organismos/ministerio-de-salud-publica-9) [Noticias de Salta](https://www.salta.gob.ar/prensa/noticias/seccion-noticias-de-salta-1) [Vacunaci\u00f3n](https://www.salta.gob.ar/prensa/noticias/tema-vacunacion-227)28/04/2023 05:48 En todo el territorio provincial se intensifican las tareas de inmunizaci\u00f3n a trav\u00e9s de los diferentes efectores de Salud P\u00fablica. Se colocan vacunas contra la gripe, COVID-19 y dem\u00e1s incluidas en el Calendario Nacional. En el municipio de San Jos\u00e9 de los Cerrillos, el Ministerio de Salud P\u00fablica de Salta lanz\u00f3 la XXI Semana de la Vacunaci\u00f3n de las Am\u00e9ricas y la XII Semana Mundial de Inmunizaci\u00f3n, con lo que se dio apertura a una campa\u00f1a de intensificaci\u00f3n de las tareas de vacunaci\u00f3n antigripal, la puesta al d\u00eda de vacunas del calendario nacional y la vacunaci\u00f3n contra COVID-19. Durante el acto, que se llev\u00f3 a cabo en el sal\u00f3n de la C\u00e1mara de Tabaco, el secretario de Servicios de Salud, Adri\u00e1n R\u00faa, salud\u00f3 el inicio de la Semana de la Vacunaci\u00f3n, destacando la importancia de la misma e indicando que \"la inmunizaci\u00f3n es vida y es futuro\". \"El gobernador Gustavo S\u00e1enz sostiene que la salud es una inversi\u00f3n y lo ha demostrado de manera cabal. En los \u00faltimos a\u00f1os, el hospital de Cerrillos ha tenido un crecimiento important\u00edsimo, con un sistema de ox\u00edgeno central, un nuevo ec\u00f3grafo, la colocaci\u00f3n de un grupo electr\u00f3geno y un tablero electr\u00f3nico que hoy est\u00e1n funcionando, al igual que el anexo modular; cuando el Gobernador dice que busca federalizar la salud, es as\u00ed\", sostuvo R\u00faa. La jefa del programa de Inmunizaciones, Adriana Jure, explic\u00f3 que la Semana de la Vacunaci\u00f3n en las Am\u00e9ricas se lleva a cabo desde hace 21 a\u00f1os, por iniciativa de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud y luego de un brote de sarampi\u00f3n que tuvo lugar en Colombia y Venezuela. Consiste en una campa\u00f1a de intensificaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la inmunizaci\u00f3n. \"Enfermedades que eran un gran problema ya no las vemos, gracias a la vacunaci\u00f3n. Sin embargo, con el sarampi\u00f3n tenemos un gran riesgo de reintroducci\u00f3n, por el descenso de la cobertura\", dijo Jure, destacando la importancia de que todos los ni\u00f1os tengan la vacuna contra esta enfermedad. \"Algunos mayores recordar\u00e1n la poliomielitis o par\u00e1lisis infantil, como la gran peste que afectaba a ni\u00f1os y hoy estamos a punto de erradicarla en el mundo, para eso necesitamos completar las vacunas\", indic\u00f3 la funcionaria y coment\u00f3 que \"los equipos de salud est\u00e1n desarrollando las tareas de vacunaci\u00f3n en forma simult\u00e1nea en toda la Provincia\". Con la Semana de Vacunaci\u00f3n en las Am\u00e9ricas, se busca generar conciencia en el sistema de salud y en la poblaci\u00f3n acerca de la importancia de completar los esquemas de vacunaci\u00f3n en todas las edades y aumentar la cobertura de inmunizaci\u00f3n. Tambi\u00e9n, se busca destacar la seguridad y eficiencia de todas las vacunas y sostener los objetivos de eliminaci\u00f3n de enfermedades inmunoprevenibles, como sarampi\u00f3n, rub\u00e9ola, s\u00edndrome de rub\u00e9ola cong\u00e9nita, t\u00e9tanos neonatal, poliomielitis y hepatitis B transmitida de madre a hijo. El acto de lanzamiento fue organizado por el hospital Santa Teresita, cuya gerencia general est\u00e1 a cargo del m\u00e9dico H\u00e9ctor Ortega. Participaron, la intendente de la localidad, Yolanda Vega; la ministra de Desarrollo Social, Silvina Vargas; y la subsecretaria de Medicina Social, Gabriela Dorigato. Fuente: Secretar\u00eda de Prensa y Comunicaci\u00f3n "}