{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.cgcom.es/sites/main/files/files/2022-04/iv_congreso_ccd.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Deontolog\u00eda M\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV CONGRESO DE DEONTOLOG\u00cdA M\u00c9DICA Nuevos retos del humanismo en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica [Subt\u00edtulo del documento] IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica M\u00e1laga y nuestro Colegio de M\u00e9dicos os abren las puertas para recibiros en la IV Edici\u00f3n del Congreso Nacional de Deontolog\u00eda M\u00e9dica. Mi agradecimiento, como presidente del Colegio de M \u00e9dicos de M\u00e1laga, a la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial, las juntas directivas de los colegios de m\u00e9dicos provinciales y los miembros de la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda y de las comisiones de cada uno de los colegios, que realizan una labor rigurosa para ve lar por el ejercicio profesional del m\u00e9dico en el siglo XXI, en el que la deontolog\u00eda y la \u00e9tica m\u00e9dica son pilares fundamentales. Ser m\u00e9dico en esta sociedad supone un aut\u00e9ntico reto, donde la pasi\u00f3n y la compasi\u00f3n se entremezclan en nuestro quehacer diar io para ayudar al paciente. El programa del Congreso, cuyo lema es \"Nuevos retos del humanismo en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica\", se ha configurado con las numerosas sugerencias recibidas de los miembros de las comisiones de deontolog\u00eda. La estructura final es m\u00e9rito de los miembros del Comit\u00e9 Organizador que preside el Dr. Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez -Crehuet Navajas, con el apoyo de los miembros del Comit\u00e9 Cient\u00edfico dirigido por el Dr. Manuel Garc\u00eda del R\u00edo y del Comit\u00e9 Asesor, presidido por la Dra. Mar\u00eda Castellano Arroyo. Nuestra Junta Directiva y todos los profesionales que trabajamos en el Colegio de M\u00e9dicos de M\u00e1laga os esperamos. Abrimos las puertas de nuestra sede colegial que, durante esos d\u00edas, se va a convertir en vuestra casa. La ciudad de M\u00e1laga, su clima, el mar M editerr\u00e1neo y la incre\u00edble oferta cultural de la capital de la Costa del Sol es el entorno perfecto para disfrutar de unos d\u00edas en los que compartiremos conocimientos y ciencia. Un fuerte abrazo IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica Dr. Manuel Garc\u00eda del R\u00edo Dr. Jos\u00e9 Luis de Lafuente Dr. Jos\u00e9 Antonio Diez Fern\u00e1ndez Dr. Enrique G\u00f3mez Gracia Dr. Carlos Mu\u00f1oz Bravo Presidenta: Dr\u00aa. Mar\u00eda Castellano Arroyo Presidente: Dr. Enrique Villanueva Ca\u00f1adas Presidente: Dr. Antonio Hern\u00e1ndez Jerez IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica 16:00 Apertura de la secretar\u00eda d el Congreso. Hall Sala Barahona. 1\u00aa planta Recogida de documentaci\u00f3n. 17:00 Dr. Juan Jos\u00e9 S\u00e1nchez Luque. Presidente del Ilustre Colegio Oficial de M\u00e9dicos de M\u00e1laga. Dr. Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez -Crehuet Na vajas. Presidente de la Comisi\u00f3n de Deontolog\u00eda del COM M\u00e1laga. 17:15 - 20:00 : Dr. Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez -Crehuet Navajas Organizado por la Comis i\u00f3n de Deontolog\u00eda del Consejo Andaluz de Colegios de M\u00e9dicos. Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Dom\u00ednguez Rold\u00e1n. Dr. Rafael G\u00f3mez Garc\u00eda. Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Dom\u00ednguez Rold\u00e1n. Dr. Jacinto B\u00e1tiz Cantera. Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Dom\u00edngu ez Rold\u00e1n. Discusi\u00f3n de casos pr\u00e1cticos. Resumen y conclusiones. Salida de autobuses al centro de la ciudad. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica 9:00 - 10:30 Dr. Rogelio Altisent Trota. Dr\u00aa. Pilar Astier Pe\u00f1a . Dr\u00aa. B\u00e1rbara Marco Dr\u00aa. Raquel Murillo Sol\u00eds. 10:30 - 11:00 Pausa -caf\u00e9. 11:00 11:15 - 13:00 Dr. Joan Mon\u00e9s Xiol. Dr. Zamarr\u00f3n Barakat. 14:00 D\u00aa. Aurora Puche Aguilera Dr. Ricardo Reguera Fern\u00e1ndez. Dr. Juan P\u00e9rez Artigues. 14:00 Almuerzo en la sede colegial. 16:00 - 19:30* Dr. An tonio Hern\u00e1ndez Jerez. Dr. Jaime Aparicio Santos Dr. Eloy Girela L\u00f3pez Dr. Ignacio Santos Amaya 17:30* Pausa -caf\u00e9. 21:30 Cena de clausura: Gran Hotel Miramar. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica 9:30 - 12:00 Sala Cubo 3 (solo para miembros de Comisiones de Deontolog\u00eda ). Dr. Dom\u00ednguez Roldan JM . P\u00e9rez Sarabia, M. P\u00e9rez Sarabia, M. 9:30 - 10:30 Sal\u00f3n de Actos (Planta baja, entrada Principal) Dr. Jos\u00e9 Antonio Trujillo Ruiz 10:30 - 11:30 Sal\u00f3n de Actos Dr. Jacinto B\u00e1tiz, Dr\u00aa. Mar\u00eda Castellano Arroyo, Dr. Manuel Garc\u00eda del R\u00edo y Dr. \u00c1ngel Hern\u00e1ndez Gil. 12.00 Pausa -caf\u00e9. 12:30 - 13:30 Prof. Enrique Villanueva C a\u00f1adas. 13:30 . Entrega de premios a las comunicaciones Presentaci\u00f3n de la pr\u00f3xima sede del Congreso 2018. Copa de vino y despedida. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica Dr. S\u00e1nchez Luque: \"La atenci\u00f3n al final de la vida o la gestaci\u00f3n por sustituci\u00f3n preocupan a los m\u00e9dicos y a los ciudadanos\" A tres d\u00edas del comienzo del IV Congreso Nacional de Deontolog\u00eda M\u00e9dica que re\u00fan e a los referentes en deontolog\u00eda de todos los colegios de m\u00e9dicos de Espa\u00f1a, el presidente del COM M\u00e1laga, Dr. Juan Jos\u00e9 S\u00e1nchez Luque, anfitri\u00f3n de este encuentro, explica que han decidido abordar temas como la atenci\u00f3n al final de la vida o la gestaci\u00f3n por sustituci\u00f3n porque \"preocupan no s\u00f3lo a los m\u00e9dicos, sino tambi\u00e9n a la sociedad\". El Dr. S\u00e1nchez Luque, especialista en Medicina Familiar y Comunitaria, presidente del COM M\u00e1laga desde 2006, aborda en este entrevista, adem\u00e1s de aspectos deontol\u00f3gicos, \"el objetivo m\u00e1s importante\" de los colegios, otros de actualidad sanitaria de M\u00e1laga como los recortes que trajo consigo la crisis que \"siguen -afirma - haciendo estragos a\u00f1os despu\u00e9s\" a pesar del giro de la Consejeria de Sanidad de Andaluc\u00eda para introdu cir mejoras. Cuestiona la situaci\u00f3n de precariedad de los m\u00e9dicos andaluces \"los peor remunerados de Espa\u00f1a\" y la de los j\u00f3venes que terminan el MIR que \"ponen sus miras\" en otras comunidades por falta de perspectivas en Andaluc\u00eda. Y explica la hoja de ru ta de la Mesa de la Profesi\u00f3n M\u00e9dica que trabaja en este tema de la precariedad y en otros como la falta de camas en la ciudad para que lo que reclaman un tercer hospital. Finalmente, expone las acciones profesionales y formativas del COM M\u00e1laga para acerc ar el colegio a los colegiados y tambi\u00e9n las actividades para trasladar la labor del colegio a los ciudadanos, como la formaci\u00f3n a los ciudadanos en t\u00e9cnicas de RCP o la Exposici\u00f3n Permanente Galeno. \u00bfQu\u00e9 objetivos se ha marcado el COM M\u00e1laga como o rganizador del Congreso de Deontologia M\u00e9dica? La \u00e9tica y la deontolog\u00eda m\u00e9dica deben estar presentes en el d\u00eda a d\u00eda del m\u00e9dico pero sin duda hay pr\u00e1cticas m\u00e9dicas que tienen una vertiente deontol\u00f3gica muy fuerte y el Comit\u00e9 Organizador ha querido aborda rlas con el fin de proporcionar al m\u00e9dico herramientas y conocimiento para ejercer una mejor medicina. Del programa me gusta sin duda que ha apostado por abordar temas que preocupan no s\u00f3lo a los m\u00e9dicos sino tambi\u00e9n a la sociedad y que son muy actuales, c omo la atenci\u00f3n m\u00e9dica al final de la vida o la gestaci\u00f3n por sustituci\u00f3n. El principal objetivo del Colegio que es velar por la buena praxis m\u00e9dica, \u00bfcu\u00e1l es la situaci\u00f3n real? Como todos los colegios de m\u00e9dicos de Espa\u00f1a, contamos con una Comisi\u00f3n Deon tol\u00f3gica que vela por el cumplimiento del C\u00f3digo. No me canso de repetir, ni me cansar\u00e9, que es uno de los organismos m\u00e1s importantes del Colegio, si no el m\u00e1s. Lo que sucede es que la Comisi\u00f3n IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica tambi\u00e9n el presidente del IV Congreso Nacional de Deontolog\u00eda M\u00e9dica, al que acompa\u00f1a en la labor organizativa el presidente del Comit\u00e9 Organizador y secretario general del Comm\u00e1laga, Dr. Manuel Garc\u00eda Del R\u00edo, miembro adem\u00e1s de la Comisi\u00f3n Deontol\u00f3gica Central. Es un equipo formidable que lleva meses volcado en la organizaci\u00f3n del encuentro. El Comit\u00e9 Organizador ha querido abordar estos temas de actualidad porque preocupan, como mencionaba anteriormente, no s\u00f3lo a los m\u00e9dicos sino tambi\u00e9n a la ciudadan\u00eda y ocupan muchos titulares en los medios de comunicaci\u00f3n. Cuando surgen este tipo de asuntos no se debe mirar hacia otro lado, hay que hacerlo cara a cara, buscando a los mejores ponentes que sepan aclararnos todos los aspectos de estos temas, para que el congresista se vaya con la sensaci\u00f3n de haber aprendido que, al fin y al cabo, es el objetivo de todo congreso. Me gustar\u00eda contestar que buena pero, por desgracia, es imposible. La crisis econ\u00f3mica trajo consigo recortes sanitarios que siguen haciendo estrago s a\u00f1os despu\u00e9s a pesar de que el panorama econ\u00f3mico ha cambiado y M\u00e1laga se considera el motor econ\u00f3mico de Andaluc\u00eda. Hemos de reconocer que la Administraci\u00f3n Andaluza y la Consejer\u00eda de Salud ha dado un giro hacia el di\u00e1logo y est\u00e1 realizando mejoras en los contratos pero a\u00fan queda mucho camino por recorrer. Es una pena que los j\u00f3venes que terminan el MIR en Andaluc\u00eda no vean perspectivas de futuro en nuestra Comunidad Aut\u00f3noma. Esto debe de cambiar porque la falta de especialistas ser\u00e1 una realidad dentr o de diez a\u00f1os. Va muy en la l\u00ednea de lo que he reflejado en la anterior respuesta. Lo primero, di\u00e1logo entre los profesionales de la Medicina y la Administraci\u00f3n. Segundo, mejora en las contrataciones. Tercero, menos burocratizaci\u00f3n de la Medicina. Cuarto, menos saturaci\u00f3n en las urgencias. Quinto, especial atenci\u00f3n a los enfermos cr\u00f3nicos. Sexto, recuperar l\u00edderes profesionales y que las unidades de gesti\u00f3n cl\u00ednic a no est\u00e9n capitaneadas por gestores afines a la Administraci\u00f3n sino por verdaderos popes de la especialidad. S\u00e9ptimo, modificar el trasnochado concepto de \"exclusividad\" que a\u00fan sigue vigente en Andaluc\u00eda y que penaliza a los m\u00e9dicos que ejercen en la pri vada. Octavo, potenciar la formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n de los facultativos propiciando que se recupere el tiempo destinado para ello dentro de la jornada laboral. Noveno, aplicar medidas de conciliaci\u00f3n familiar ya que la mitad de nuestros colegiados son m\u00e9d icas; con esto no quiero decir que la conciliaci\u00f3n sea un tema exclusivo de la mujer ya que desde el Colegio pensamos que la conciliaci\u00f3n es de hombres y de mujeres. Y como d\u00e9cimo, la necesidad de poner sobre la mesa una soluci\u00f3n real para paliar la falta de camas en la ciudad. Hace falta un tercer hospital y, probablemente, un CHARE en la zona Este de la ciudad, ya que el mapa hospitalario de M\u00e1laga queda muy alejado de esa parte de la ciudad. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica La Mesa de la Profesi\u00f3n M\u00e9dica del Comm\u00e1laga est\u00e1 magn\u00edficame nte coordinada por el vicepresidente primero del Colegio, el Dr. Jos\u00e9 Antonio Ortega. Los m\u00e9dicos andaluces son de los peor remunerados de Espa\u00f1a. Lo dicen los es tudios. Por eso, nuestros m\u00e9dicos j\u00f3venes tienen sus miras puestas fuera de nuestras fronteras. Ya sea en otra CCAA o en otros pa\u00edses, donde nuestra profesi\u00f3n est\u00e1 mucho m\u00e1s valorada no s\u00f3lo econ\u00f3micamente sino tambi\u00e9n socialmente, lo que favorece -esto \u00faltimo- una excelente relaci\u00f3n m\u00e9dico -paciente. Los resumir\u00eda en tres: la excesiva burocratizaci\u00f3n a la que estamos sometidos en nuestro quehacer diario; la p\u00e9rdida de confi anza entre m\u00e9dico y paciente y la politizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n sanitaria. El \u00c1rea de Formaci\u00f3n del Colegio es muy potente. Al frente de la misma se encuentra el Dr. Jos\u00e9 Luis De la Fuente Madero, que hace una labor encomiable para dibujar un programa formativo de calidad y cuidando que en lo econ\u00f3mico el colegiado no se vea perjudicado. De hecho, la mayor\u00eda de nuestros cursos y talleres son gratuitos. En lo que llevamos de a\u00f1o, ya han pasado por nuestros cursos de formaci\u00f3n casi 500 colegiados. Hemos realizado 12 cursos y en total, de enero a junio, habremos llevado a cabo 30 actividades formativas. Nuestros colegiados son todo para nosotros. Parece obvio pero es que es as\u00ed: el Colegio de M\u00e9dicos existe gracias a sus colegiados, que en nuestro caso son 7.800 en M\u00e1laga y provincia. Somos un Colegio acc esible, realizamos todo tipo de actividades: formativas, profesionales, l\u00fadicas... todo ello con el fin de que los colegiados en alg\u00fan momento sientan la necesidad de acercarse a su Colegio porque ha organizado algo que le interesa. Adem\u00e1s, somos muy activ os en redes sociales (estamos en Facebook, Twitter, Instagram y Youtube) as\u00ed que contactar con nosotros es realmente f\u00e1cil porque las redes permiten un contacto muy directo y recibir de primera mano la opini\u00f3n o sugerencias de nuestros colegiados. Y, por \u00fa ltimo y no menos importante, nuestro amplio horario permite al colegiado poder hacer sus gestiones en cualquier momento ya que abrimos de lunes a viernes de 8 a 20 horas. \u00bfQue a pesar de todo no tiene tiempo? En ese caso, puede realizar los tr\u00e1mites a trav \u00e9s de ventanilla \u00fanica en www.commalaga.com Uno de los objetivos de la Junta Directiva es acercarse tambi\u00e9n a los ciudadanos que son, al fin y al cabo, nuestros pacientes. Realizamos actividades l\u00fadicas y de tipo social que est\u00e1n siempre abiertas a toda la poblaci\u00f3n y que, por supuesto, son de entrada libre y gratuita. Desde el punto de vista formativo, la Escuel a de RCP del Colegio lleva a\u00f1os formando a los malague\u00f1os en t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de RCP, algo que consideramos IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica fundamental y que nos encantar\u00eda que estuviera dentro de la formaci\u00f3n reglada en los institutos. En este punto tengo que destacar el trabajo realiza do por el director de la Escuela y vicepresidente segundo del Colegio, el Dr. Andr\u00e9s Buforn. Adem\u00e1s, en la Mesa de la Profesi\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1n integradas asociaciones de pacientes, con las que tenemos una magn\u00edfica relaci\u00f3n. La muestra hace un recorrido por la historia de la Medicina y su contenido ha sido posible gracias a la donaci\u00f3n de m\u00e9dicos malague\u00f1os. Los visitantes pueden ver aparatolog\u00eda de diferente tipo; los casi 1.000 frascos que integraban la antigua farmacia de M\u00e1laga (que pertenec\u00edan al extinto Hospital Noble y que han sido cedidos por el Ayuntamiento de M\u00e1laga); paneles informativos que hacen referencia a la historia de la especialidades m\u00e1s des tacadas de la Medicina y, por \u00faltimo, los visitantes pueden ver c\u00f3mo era una sala de exploraciones del siglo pasado. Exposici\u00f3n Permanente Galeno es posible gracias al esfuerzo de su director, el doctor Pedro Navarro, que es el vicepresidente de Cultura del Colegio y que ha hecho un magn\u00edfico trabajo. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica Dr. Fern\u00e1ndez -Crehuet: \"Es fundamental que el legislador est\u00e9 atento a los valores y criterios de la \u00e9tica m\u00e9dica\" Con motivo del comienzo del IV Congreso Nacional de Deontolog\u00eda M\u00e9dica, el Dr. Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez -Crehuet, presidente del Comit\u00e9 Organizador, desgrana los temas m\u00e1s relevantes de la cita, entre los que se encuentra la atenci\u00f3n al final de la vida. El Dr. Fern\u00e1ndez -Crehuet se\u00f1ala que \"es fundamental que el legislador, est\u00e9 muy atento a los valores y criterios de la \u00e9tica m\u00e9dica. Por eso, siempre es buen momento para reflexionar y debatir sobre la atenci\u00f3n al paciente al final de su vida, y conseguir que los enfermos mueran con dignidad que es simplemente \"morir en paz\" El tambi\u00e9n presidente de la Comisi\u00f3n de Deontolog\u00eda del Colegio M\u00e9dico de M\u00e1laga explica que la maternidad subrogada \"es un tema pol\u00e9mico que exige una reflexi\u00f3n sosegada, ya que es evidente que cuando es el resultado de un pacto mercantil siempre ser\u00e1 contraria a la deontolog\u00eda m\u00e9dica porque atenta contra la dignidad de la persona gestante que es considerada como un medio\". Uno de los temas que se abordar\u00e1n es el del humanismo de la medicina \u00bfconsidera que la tecnolog\u00eda ha hecho perder algo que es la verdade ra esencia de la medicina? Queremos aprovechar la oportunidad del congreso para poner en valor la necesaria humanizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n sanitaria. La medicina actual est\u00e1 extraordinariamente tecnificada y burocratizada y, con frecuencia , induce a tratar al paciente como algo despersonalizado. Nuestros pacientes no son mecanismos que no funcionan, son personas que exigen un trato acorde con la dignidad que cada sujeto atesora. Queremos conseguir \"repersonalizar\" la atenci\u00f3n sanitaria buscando una medici na con \"alma\", poniendo de relieve la figura del m\u00e9dico humanista tal como promueve nuestro actual C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica cuando explicita que los deberes primordiales la persona y el cuidado de la salud del individuo y de la comunidad\". Esto se pued e confundir con una especie de \"buenismo\" humanitario si no va acompa\u00f1ado del m\u00e9dico son: \"Respetar la vida humana y la dignidad de un aut\u00e9ntico compromiso con el estudio para adquirir una s\u00f3lida formaci\u00f3n cient\u00edfica. La primera obligaci\u00f3n moral de un m\u00e9di co es la de ser competente cient\u00edficamente en el arte de la Medicina. En el tema de Atenci\u00f3n al final de la vida ahora hay una intenci\u00f3n clara de los grupos para legislar a nivel nacional sobre ella. \u00bfQu\u00e9 aportaciones har\u00eda desde la deontolog\u00eda m\u00e9dica? Me parece fundamental que el legislador, est\u00e9 muy atento a los valores y criterios de la \u00e9tica m\u00e9dica. Por eso, siempre es buen momento para reflexionar y debatir sobre la atenci\u00f3n al paciente al final de su vida, y conseguir que los enfermos mueran con digni dad que es simplemente \"morir en paz\". Esto obliga a considerar siempre al IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica enfermo como un ser humano poseedor de una dignidad y una libertad que exige respeto a sus creencias y valores. En estas circunstancias los cuidados pal iativos son fundamentales para ofrecer una atenci\u00f3n integral a los pacientes cuya enfermedad no responde a tratamiento curativo y donde es primordial el control de s\u00edntomas, especialmente del dolor, sin olvidar los aspectos psicol\u00f3gicos, sociales y espirit uales. En mi opini\u00f3n, con estas premisas la eutanasia entendida como la provocaci\u00f3n intencionada de la muerte de una persona que padece una enfermedad avanzada o terminal, no ser\u00eda necesaria nunca. Desde una perspectiva deontol\u00f3gica, el art.36.1 deja muy clara la buena praxis m\u00e9dica \"El m\u00e9dico tiene el deber de intentar la curaci\u00f3n o mejor\u00eda del paciente siempre que sea posible. Cuando ya no lo sea, permanece la obligaci\u00f3n de aplicar las medidas adecuadas para conseguir su bienestar, a\u00fan cuando de ello p udiera derivarse un acortamiento de la vida.\" Durante el congreso tambi\u00e9n se abordar\u00e1 el tema de la maternidad subrogada. \u00bfQu\u00e9 opina de este asunto? Desde el punto de vista \u00e9tico, me postulo claramente en contra de esta pr\u00e1ctica ya que la mujer \"alquilad a\" para la maternidad por sustituci\u00f3n, se transforma siempre en un medio manipulable para dejar de ser considerada como una realidad digna por s\u00ed misma. Los avances cient\u00edficos actuales tienen una capacidad inmensa para hacer y experimentar sobre las fuent es mismas de la vida; hoy m\u00e1s que nunca, la humanidad est\u00e1 en una encrucijada entre dos grandes posibilidades: una es la de poner la ciencia al servicio de las personas con respeto a su dignidad. y otra es utilizarla sin ninguna limitaci\u00f3n \u00e9tica, solo bus cando la utilidad de los resultados. Otro de los temas que se van a abordar es el de los errores m\u00e9dicos. Siendo el principal objetivo de los Colegios el velar por la buena praxis \u00bfC\u00f3mo considera la gesti\u00f3n de los errores m\u00e9dicos en Espa\u00f1a? Hoy se acepta que el an\u00e1lisis de los errores relacionados con la asistencia sanitaria tiene un gran valor como estrategia preventiva, ya que muchos de ellos son evitables modificando el dise\u00f1o de los procesos de las organizaciones sanitarias. Esta nueva premisa ha impulsado a realizar excelentes estudios epidemiol\u00f3gicos para identificar los incidentes que ocurr\u00edan en sus centros y aprender de ellos para mejorar la asistencia a los pacientes. El Ministerio de Sanidad espa\u00f1ol tiene una l\u00ednea de investigaci\u00f3n prioritaria sobre Seguridad del Paciente orient\u00e1ndola como uno de los elementos clave de la mejora de la calidad, prueba de ello es la estrategia n\u00famero 8 del Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud , que se viene desarrollando desde el 2005 en coordinaci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3nomas. En 2015 se ha publicado la Estrategia de Seguridad del Paciente para el Sistema Nacional de Salud 2015 -2020. Resulta parad\u00f3jico que, siendo este tema tan importante, la notificaci\u00f3n y registro de incidentes y eventos adversos durante la pr\u00e1ctica cl\u00ednica no sea todav\u00eda un deber del m\u00e9dico contemplado en el C\u00f3digo de Deontolog\u00ed a M\u00e9dica. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica El programa incluye una serie de comunicaciones orales \u00bfpodr\u00eda anunciarnos alguna de las que se han presentado? Nos ha sorprendido las numerosas comunicaciones presentadas, hasta el punto que hemos tenido que dividir en dos las salas para su presentaci\u00f3n simult\u00e1nea y dedicar la tarde del viernes a su exposici\u00f3n y debate. Los temas que se abordan son muy diversos, las m\u00e1s frecuentes son los relacionados con alg\u00fan dilema \u00e9tico puntual; la objeci\u00f3n de conciencia; los conflictos entre entre profe sionales sanitarios; la publicidad m\u00e9dica, los conflictos deontol\u00f3gicos en servicios de urgencias, maternidad subrogada, etc. Este Congreso incluye una de convenci\u00f3n de todas las Comisiones de Deontolog\u00eda de los colegios \u00bfCu\u00e1l es la hoja de ruta de este e ncuentro? Resulta muy interesante y enriquecedora la reuni\u00f3n de las diferentes Comisiones de Deontolog\u00eda provinciales con los miembros de las Comisi\u00f3n Central de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial con su presidente al frente. Creo que es una oportunidad excep cional para intercambiar experiencias, exponer nuestras fortalezas y limitaciones y marcar directrices homog\u00e9neas de actuaci\u00f3n. No obstante, la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda, tiene activa una intranet que nos permite estar conectados todos los presidente s de las comisiones provinciales online de forma permanente. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica El IV Congreso Nacional de Deontolog\u00eda M\u00e9dica comienza este jueves en el Colegio de M\u00e9dicos de M\u00e1laga y hasta el s\u00e1bado abordar\u00e1 temas que acaparan el foco medi\u00e1tico, como la gestaci\u00f3n por sustituci\u00f3n o la atenci\u00f3n m\u00e9dica al final de la vida. En esta cita participar\u00e1 el Dr. Enrique Villanueva, presidente de la Comisi\u00f3n Central de Deontolo g\u00eda de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC), que destaca que \"hablar de \u00e9tica no es pronunciar solemnes discursos, es hablar de una vida cotidiana m\u00e1s humana, m\u00e1s comprensiva y m\u00e1s humilde, donde cada uno sea capaz de asumir sus errores y sus limitaciones \" El Dr. Villanueva ser\u00e1 el encargado de impartir la conferencia de clausura, en la que tratar\u00e1 el principio de autonom\u00eda del paciente. Mis expectativas son excelentes. El congr eso ser\u00e1 un \u00e9xito, ya es un \u00e9xito. Las directrices que se tomaron hace ya cuatro a\u00f1os para los congresos de Deontolog\u00eda dieron fruto desde el principio. Una buena organizaci\u00f3n, pilotada por personas competentes y con experiencia. Un buen comit\u00e9 cient\u00edfico, que seleccione temas y ponentes atractivos, y la posibilidad de que los participantes aprendan y sobre todo puedan comunicar aquello que han elaborado e investigado y finalmente y no menos importante, algo que los m\u00e9dicos siempre han sabido hacer, conjuga r el trabajo con la diversi\u00f3n. En este congreso todo eso est\u00e1 magistralmente conjugado de la mano de sus dos gestores, el Dr. Fern\u00e1ndez -Crehuet al tim\u00f3n y el Dr. Manuel Garc\u00eda del Rio al mando del velamen. Me gustar\u00eda creer que es as\u00ed, pero no estoy muy seguro. No se puede confundir \u00e9tica y derecho. El derecho m\u00e9dico s\u00ed que est\u00e1 muy presente en la sociedad y cada vez m\u00e1s los pacientes reclaman estos derechos, pero anudados a estos derechos van c ontenidos y respuestas \u00e9ticas, que no se exigen en igual medida. La relaci\u00f3n m\u00e9dico -paciente no ha mejorado, la relaci\u00f3n de mutua confianza, presupuesto imprescindible para una medicina de calidad \u00e9tica, no ha mejorado, el respeto mutuo a la privacidad e s de baja calidad. Ha mejorado y mucho el respeto de los m\u00e9dicos a la libertad de los pacientes para elegir, para respetar sus decisiones, para no discriminar, pero el consentimiento informado se administra todav\u00eda de forma defectuosa. Por parte de los pacientes, la tolerancia a la frustraci\u00f3n es muy baja y ah\u00ed tenemos las denuncias y las agresiones como \u00edndices de esta intolerancia. Hablar de \u00e9tica no es pronunciar solemnes discursos, es hablar de una vida cotidiana m\u00e1s humana, m\u00e1s IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica comprensiva y m\u00e1s hu milde, donde cada uno sea capaz de asumir sus errores y sus limitaciones, en un campo muy complejo y sensible como es la enfermedad. Es una pregunta ret\u00f3rica, que se podr\u00eda responder diciendo: depende de la concepci\u00f3 n que se tenga de la \u00e9tica. Porque el concepto de \u00e9tica no es un\u00edvoco. Si es desde la \u00e9tica Kantiana s\u00ed que existe una crisis. El concepto del deber ser considerando al hombre un fin en s\u00ed mismo y construir desde ah\u00ed la \u00e9tica, si que est\u00e1 en crisis. Si n os trasladamos al Cambridge de mediados del siglo XIX en pleno auge del utilitarismo, pensar\u00edamos, que estamos en auge, pues hoy todos persiguen la felicidad. Bentham el gran impulsor del utilitarismo - m\u00e1xima felicidad para todos -pensar\u00eda que sus pr\u00e9dicas se ha hecho realidad un siglo despu\u00e9s. Pronto veremos en el Congreso de los Diputados una proposici\u00f3n de ley, reconociendo el derecho a la felicidad de los ciudadanos. En un mundo donde los derechos humanos son pisoteados, donde se mata por razones de re ligi\u00f3n, donde se persiguen por razones de su procedencia, donde la vida tiene tan escaso valor, no se puede decir que sea una sociedad regida por valores. Pero \u00bfen qu\u00e9 sociedad ocurri\u00f3 esto?, cuando se han respetado los derechos humanos?, \u00bfcu\u00e1ndo las soc iedades han sido tolerantes y solidarias? \u00bfcu\u00e1ndo se han respetado las creencias de los dem\u00e1s? Ah\u00ed tenemos a medio mundo pidiendo perd\u00f3n por lo que hicieron sus antepasados. Ahora no te queman por negar la sant\u00edsima Trinidad, pero te matan por ser maroni ta en Egipto. Lo \u00fanico que podemos evaluar es lo que hacen las sociedades y estas son la suma de sus individuos, si la sociedad de hoy es mejor es porque sus individuos son mejores, pero al hacer este juicio, no podemos confundir, modales con valores, ni respuestas emocionales con valores. En modales la sociedad actual es pero que la de hace 30 a\u00f1os, en respeto a los semejantes tambi\u00e9n, en respuestas emocionales es mejor. La sociedad actual tiene una resonancia afectiva mejor, lo vemos ante las tragedias, \u00bfpero eso se debe a valores?, no, porque esa misma sociedad que llena de flores el lugar de una tragedia o pueble de versos un mural, es capaz de matar por una discusi\u00f3n de futbol o una frivolidad semejante. Hoy los medios de comunicaci\u00f3n nos dan a diar io la doble versi\u00f3n de una sociedad solidaria y sensible y la misma que se comporta con una crueldad atroz. Lo que s\u00ed es evidente es que impera un relativos moral. Todo dogmatismo es malo, pero el relativismo es perverso Yo le suelo explicar a mis alumnos que el m\u00e9dico ha de hacer cuatro juicios a la cabecera del paciente. El juicio cl\u00ednico, el m\u00e1s importante; el m\u00e9dico -legal, que le permite que su actuaci\u00f3 n se adecua a la lex artis; el \u00e9tico y el econ\u00f3mico. Toda relaci\u00f3n m\u00e9dico -paciente IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica en tanto que relaci\u00f3n humana tiene que est\u00e1 regida por la \u00e9tica, en tanto que m\u00e9dica por el principio de no maleficencia y respeto a la autonom\u00eda del paciente. Ciertamente que una buena formaci\u00f3n en \u00e9tica formal, mejorar\u00eda esta relaci\u00f3n, y le evitar\u00eda muchos problemas legales, pero m\u00e1s importante ser\u00eda una \u00e9tica de convicci\u00f3n, que el m\u00e9dico actuara respectando la autonom\u00eda del paciente desde la convicci\u00f3n de que es un derech o fundamental del paciente que \u00e9l debe respetar. Esta respuesta ya nos la dio Kant. El hombre es un fin en s\u00ed mismo. No todo aquello que cient\u00edficamente se puede hacer se debe hacer. pero la historia nos ha demostrado que el instinto creador e investigador de hombre es m\u00e1s poderoso que los criterios morales y que las barreras \u00e9ticas no son suficientes para frenar el impulso f\u00e1ustico del hombre. A mi juicio s\u00f3lo e xiste un freno y es muy sencillo. Que las revistas cient\u00edficas no publiquen aquellos experimentos que no se sometan a comit\u00e9s de \u00e9tica. Es importante el impulso f\u00e1ustico, pero para un investigador lo es m\u00e1s un premio Nobel o verse en la cabecera del 'Natur e'. La Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda, que presido, ha hecho suya la de claraci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Atenci\u00f3n Medica al final de la Vida, de la OMC, que cree que es muy oportuna una ley nacional, que regule esta materia. Siempre que recoja las propuestas que esta comisi\u00f3n lleva haciendo muchos a\u00f1os. El Congreso de Deontolog\u00eda d e M\u00e1laga ser\u00e1 una buena oportunidad para conocer de mano de los protagonistas esta respuesta. Quiero hacer un llamamiento a aquellos que a\u00fan no se han inscrito par a que lo hagan. El esfuerzo de los compa\u00f1eros de M\u00e1laga se lo merece, pero lo atractivo de programa tambi\u00e9n. El gran colectivo de m\u00e9dicos que dedica todos su empe\u00f1o en difundir y ense\u00f1ar el C\u00f3digo de Deontolog\u00eda, nuestra verdadera Constituci\u00f3n, es cada ve z m\u00e1s numeroso. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica La Dra. Castellano se\u00f1ala que la maternidad subrogada \"no puede ser l\u00edcita, al tr atarse de un procedimiento en el que participa una mujer, poniendo al servicio de otros, a cambio de dinero, su capacidad biol\u00f3gica para llevar durante nueve meses en su seno, a un nuevo ser\". La profesora Mar\u00eda Castellano es la primera mujer catedr\u00e1tica e n una Facultad de Medicina en Espa\u00f1a con s\u00f3lo 32 a\u00f1os y pionera en el abordaje de la violencia de g\u00e9nero. Son muchos los hogares andaluces que ha visitado, muchos los agresores que ha estudiado, numerosas las victimas que ha asistido y conflictos que ha re suelto. En esta entrevista destaca que la maternidad subrogada es una consecuencia m\u00e1s de las t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida en el que se pone en juego la dignidad de la mujer, hecho que coinciden desde movimientos feministas hasta el Vaticano. Como miembro de la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda, tengo mucha ilusi\u00f3n con este encuentro, junto a un importante sentimiento de responsabilidad. Es una oportunidad para que numerosos m\u00e9dicos comprometidos con la Deontolog\u00eda en nuestros respectivos Colegios, abordemos temas de la pr\u00e1ctica diaria, en los que entran en conflicto intereses, derechos y deberes de pacientes, familiares y profesionales. Con nuestras reflexiones hemos de llegar a propuestas de comportami entos acordes con la mejor y mayor calidad asistencial y el trato m\u00e1s humano y digno para nuestros pacientes, que sirvan de gu\u00eda a todos los colegas que no van a estar en el Congreso. Se trata de iluminarnos nosotros para iluminar a los dem\u00e1s. Porque la Medicina se ha hecho omnipotente y, en la medida en que puedes hacer m\u00e1s cosas, debes ser m\u00e1s exigente para hacer lo mejor y evitar lo perjudicial. La actuaci\u00f3n m\u00e9dica en el origen de la vida, al final de la misma, sobre el sexo de las personas, el curso de las enfermedades, el manejo de tecnolog\u00edas que pueden modificar el destino del ser humano, etc., hacen imprescindible que al juicio cl\u00ednico -cient\u00edfico se a\u00f1ada un respeto a los de rechos de las personas y, sobre todo un juicio \u00e9tico -deontol\u00f3gico personalizado y espec\u00edfico para cada paciente y en cada situaci\u00f3n individual, sin olvidar el deber de justicia y equidad para todos. Sin ninguna duda. Es imprescindible que un buen profesional de la Medicina, tenga tambi\u00e9n una buena formaci\u00f3n \u00e9tica, de esta manera, ser\u00e1 un m\u00e9dico que regala al paciente y a su familia respeto, compre nsi\u00f3n, confianza..., lo que proporciona tanta o IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica m\u00e1s satisfacci\u00f3n que el acierto cient\u00edfico. Aunar ambos exigencias deben configurar el objetivo del buen m\u00e9dico de hoy. En mi opini\u00f3n, encontramos un gran grupo de personas m\u00e1s preocupadas que nunca por el respeto a las personas y a sus derechos, con una sincera disposici\u00f3n a la solidaridad y a la responsabilidad personal y social y preocupadas por una adecuada formaci\u00f3n en valores; por otro lado, asistimos a un a corriente relativista en la que nada es intr\u00ednsecamente bueno o malo, conforme a la cual \"todo depende\" o \"todo es relativo\"; esta ausencia de criterios o principios s\u00f3lidos que inspiren los comportamientos no nos llevar\u00eda por una senda favorable. Si ap licamos esto a la Medicina, hay m\u00e9dicos preocupados por su formaci\u00f3n \u00e9tico - deontol\u00f3gica y por establecer principios \u00e9ticos que gu\u00eden las conductas profesionales, y otros, quiz\u00e1 los m\u00e1s j\u00f3venes, confiados y deslumbrados por las grandezas cient\u00edficas que se abren ante ellos, que necesitan, en su formaci\u00f3n, que se les incorpore el proceso reflexivo de \"lo que se debe hacer\", junto al m\u00e1s sencillo de \"lo que se puede hacer\". Los Tutores de m\u00e9dicos Residentes tienen aqu\u00ed un papel muy importante, junto a los Colegios Profesionales y sus Comisiones Deontol\u00f3gicas; en la formaci\u00f3n especializada y continuada tiene que estar muy presente la \u00c9tica m\u00e9dica y la Deontolog\u00eda, perfectamente integrada en la compleja asistencia sanitaria del siglo XXI. El hecho de que constantemente se descubran o inventen nuevos recursos a aplicar en Medicina (medicamentos, t\u00e9cnicas, instrumentos, m\u00e1quinas, aparatos, etc ), significa mayor exigencia mo ral para usarlos buscando su mayor eficacia y eficiencia y teniendo, siempre, presentes a los m\u00e1s vulnerables e indefensos. El m\u00e9dico es el garante de la equidad y del mejor aprovechamiento de los recursos con respeto a las necesidades reales. La OMC ha tenido especial cuidado con este aspecto de la Medicina, la enfermedad terminal que ya no se benefici a de medios extraordinarios; as\u00ed dispuso hace varios a\u00f1os, que se creara el grupo de trabajo de \"Atenci\u00f3n al final de la vida\", formado por expertos en procesos terminales y en los cuidados paliativos que est\u00e1n indicados para que la vida de estos pacientes discurra sin sufrimiento, y con los cuidados sanitarios y afectivos que le proporcionen el mayor bienestar. La dignidad es de la persona, no de la vida o de la muerte, por ello, es adecuado que las leyes reconozcan y protejan el derecho de cada paciente a recibir los cuidados que le permitan sentirse atendido en lo sanitario y espiritual, escuchado, acompa\u00f1ado y querido, para despedirse de la vida desde la serenidad y la complacencia. La maternidad subrogada es una consecuencia m\u00e1s de las t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida. Tiene muchas implicaciones que consideraremos en el desarrollo de la Mesa, para llegar a las conclusiones que nos parezcan m\u00e1s prudentes en un tema en el que el valor en juego es la dignidad de la mujer. No puede ser l\u00edcito un procedimiento en el que participa una mujer, poniendo al servicio de otros, a cambio de dinero, su capacidad biol\u00f3gica para llevar durante nueve meses IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica en su seno, a un nuevo ser. La Medicin a ha tenido muy presente que la dignidad humana exige que, el acto de la donaci\u00f3n de \u00f3rganos o tejidos, sea un acto altruista y generoso; mucha m\u00e1s importancia cobra este principio cuando \"la donaci\u00f3n\" consiste en convivir nueve meses con un nuevo ser que depende de ti en su vida biol\u00f3gico -psicol\u00f3gica de cada minuto, con las implicaciones afectivas y emocionales que esto implica. Es llamativo que se haya puesto de manifiesto un acuerdo pleno entre la opini\u00f3n de movimientos feministas y del Vaticano al consi derar que el valor a preservar, en este tema, es la dignidad de la mujer, como por otra parte sucede, tambi\u00e9n, en la prostituci\u00f3n y otras servidumbres. La excepcionalidad del altruismo pleno y en circunstancias muy determinadas, podr\u00eda considerarse. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica : , presidente del Comit\u00e9 Organizador miembro de la C omisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC), especialista en Medicina Intensiva y experto en Bio\u00e9tica y \u00c9tica Asistencial del Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo , responsable as istencial de la Fundaci\u00f3n CUDECA IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica Los doctores B\u00e1tiz, Fern\u00e1ndez -Crehuet, Dom\u00ednguez y G\u00f3mez. En la mesa, organizada por la Comisi\u00f3n Andaluza de Deontolog\u00eda M\u00e9dica y moderada por el Dr. Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez -Crehuet, presidente del Comit\u00e9 Organizador, intervinieron el Dr. Jacinto B\u00e1tiz, miembro de la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC), Jos\u00e9 Mar\u00eda Dom\u00ednguez, especialista en Medicina Intensiva y experto en Bio\u00e9tica y \u00c9tica A sistencial del Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo y Dr. Rafael G\u00f3mez, responsable asistencial de la Fundaci\u00f3n CUDECA. El Dr. Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez -Crehuet coment\u00f3 que entre los cuatro fines de la Medicina propuestos por el Hastings Center, tres se refiere n a situaciones directa o indirectamente relacionadas con el proceso de morir como el alivio del dolor y el sufrimiento, la atenci\u00f3n IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica y curaci\u00f3n de los enfermos curables y el cuidado de los incurables, y la evitaci\u00f3n de la muerte prematura y la b\u00fasqueda de una muerte tranquila. En este contexto, los cuidados paliativos son fundamentales para ofrecer una atenci\u00f3n integral a los pacientes cuya enfermedad no responde a tratamiento curativo y donde es primordial el control de s\u00edntomas, especialmente del dolor, s in olvidar los aspectos psicol\u00f3gicos, sociales y espirituales. El Dr. Jacinto B\u00e1tiz, miembro de la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC), explic\u00f3 que los conflictos \u00e9ticos pueden ser diversos porque los cuidados paliativ os tienen que ver con la vida, la muerte, el sufrimiento, la fragilidad y la vulnerabilidad de los enfermos El conflicto es un s\u00edntoma que muestra a los cl\u00ednicos la necesidad de trabajar con valores con la misma capacidad y habilidad profesional con las qu e se desenvuelven en el trabajo cl\u00ednico. As\u00ed, el Dr. B\u00e1tiz destac\u00f3 que los facultativos \"no podemos ser indiferentes ante el dolor de los dem\u00e1s y hemos de comprender que para ayudar a los enfermos no es suficiente la buena voluntad o la inclinaci\u00f3n caritat iva, sino que es indispensable instruirse, informarse e ilustrarse para ser realmente \u00fatil y eficazmente competente\". Por este motivo, indic\u00f3 que \"no debemos permitir que alguien sufra dolor por ignorancia de c\u00f3mo hacerlo, por temor a aliviarlo con la poso log\u00eda suficiente o por creencias err\u00f3neas\". De este modo, recalc\u00f3 que el enfermo tiene derecho a ser aliviado de su dolor y los pacientes en fase terminal pueden ser vulnerados cuando se les somete a encarnizamiento terap\u00e9utico manteni\u00e9ndoles con vida arti ficialmente y en condiciones que degradan notablemente la dignidad de la persona. En este punto, lament\u00f3 que \"son muchos los enfermos en fase terminal que todav\u00eda mueren con el suero puesto y esperando una anal\u00edtica, o entubados en un servicio de urgencias \". Respecto a la eutanasia, resalt\u00f3 que \"es una tentaci\u00f3n como soluci\u00f3n precipitada, que se da cuando un paciente solicita ayuda para morir y se encuentra con la angustia de un m\u00e9dico que quiere terminar con el sufrimiento del enfermo porque lo considera intolerable y cree que no tiene nada m\u00e1s que ofrecerle\". Adem\u00e1s, coment\u00f3 que \"el fracaso se produce cuando nos planteamos quitar la vida a un enfermo porque no sabemos c\u00f3mo mejorarle sus s\u00edntomas ni c\u00f3mo modificar las circunstancias personales en las que es t\u00e1 viviendo\". El Dr. Batiz detall\u00f3 que la sedaci\u00f3n paliativa se ha de considerar actualmente como un tratamiento adecuado para aquellos enfermos que son presa de sufrimientos intolerables y no han respondido a los tratamientos adecuados. As\u00ed, cuando la sed aci\u00f3n est\u00e1 indicada y existe consentimiento, el m\u00e9dico tiene la obligaci\u00f3n de aplicarla. Por tanto, si un m\u00e9dico se negara a realizarla, el paciente o en su defecto, la familia, la podr\u00eda exigir como un derecho, que se corresponde con el deber profesional del m\u00e9dico. Cuando existe una adecuada indicaci\u00f3n para la sedaci\u00f3n, \"la objeci\u00f3n de conciencia no tiene cabida, como tampoco ser\u00eda posible objetar ante cualquier otro tratamiento correctamente indicado\", asegur\u00f3. Una correcta asistencia implica que se recu rra a la sedaci\u00f3n s\u00f3lo cuando est\u00e9 adecuadamente indicada y tras haber fracasado todos los tratamientos disponibles para el alivio de los s\u00edntomas. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica Por su parte, Jos\u00e9 Mar\u00eda Dom\u00ednguez, especialista en Medicina Intensiva y experto en Bio\u00e9tica y \u00c9tica Asiste ncial del Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo, subray\u00f3 que cuando se public\u00f3 el informe del Hastings Center sobre los fines de la medicina, entre los objetivos de esta se encontraban no solamente luchar contra las enfermedades sino tambi\u00e9n, cuando llega el momento de la muerte, aliviar el sufrimiento y conseguir que los pacientes mueran en paz. Por tanto, los deberes y obligaciones del m\u00e9dico est\u00e1n dirigidos no solamente a prevenir, diagnosticar y tratar enfermedades, sino tambi\u00e9n a prestar atenci\u00f3n m\u00e9 dica a pacientes en la fase final de sus vidas y emprender acciones dirigidas a aliviar su dolor y s\u00edntomas terminales. El Dr. Dom\u00ednguez, coment\u00f3 que el C\u00f3digo de Deontolog\u00eda en su art\u00edculo 36, se\u00f1ala que: \"El m\u00e9dico tiene el deber de intentar la curaci\u00f3n o mejor\u00eda del paciente siempre que sea posible. Cuando ya no lo sea, permanece la obligaci\u00f3n de aplicar las medidas adecuadas para conseguir su bienestar, aun cuando de ello pudiera derivarse un acortamiento de la vida\". Por tanto, la atenci\u00f3n m\u00e9dica al fi nal de la vida se considera buena pr\u00e1ctica cl\u00ednica que incluye, pero no se limita, a los cuidados paliativos. No obstante, \"es importante realizar una homogenizaci\u00f3n de conceptos de situaciones y actuaciones relacionadas con el final de la vida, ya que no es infrecuente que esta terminolog\u00eda no sea frecuentemente interpretada de modo un\u00edvoco ni por los profesionales sanitarios, ni por los pacientes\". Por \u00faltimo, el Dr. Rafael G\u00f3mez, responsable asistencial de la Fundaci\u00f3n CUDECA, expuso que \"decir cuidados paliativos no equivale a atenci\u00f3n domiciliaria, la organizaci\u00f3n de los cuidados paliativos es variada y se desarrolla mediante varios modelos, la presencia m\u00e1s o menos poderosa de uno u otro tipo de servicio est\u00e1 ligada m\u00e1s bien a circunstancias de oportun idad de desarrollo de cada lugar, m\u00e1s que a una planificaci\u00f3n organizada de los mismos\". Sobre la atenci\u00f3n en el \u00e1mbito domiciliario incidi\u00f3 en que \"requiere que prestemos especial atenci\u00f3n a varios determinantes, que afectan no tanto a la dimensi\u00f3n t\u00e9cnic a de nuestro trabajo, sino a la dimensi\u00f3n \u00e9tica y moral de nuestra actuaci\u00f3n. El hogar es un lugar dominado por la intimidad del paciente, la cual se nos muestra de forma mucho m\u00e1s clara, de forma m\u00e1s directa, una intimidad que es intr\u00ednseca al mismo conce pto de hogar\". \"En el hogar no nos encontramos ante el mismo paradigma asistencial de los centros sanitarios, la vida de las personas se muestra en su casa con menos barreras, m\u00e1s espontanea. Una intimidad que est\u00e1 cargada de toda una dimensi\u00f3n trascenden te que requiere que la tengamos en cuenta para no violentarla con nuestra actuaci\u00f3n, un espacio personal que se nos abre de forma privilegiada y que exige de nuestra parte un m\u00e1ximo respeto a la confidencialidad de nuestra actuaci\u00f3n, porque estamos en su c asa\", concluy\u00f3. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica 1 Conceptos y definiciones de los actos m\u00e9dicos relacionados con el final de la vida. Jose Maria Dominguez Roldan Cuando se public\u00f3 el informe del Hasting s Center sobre los fines de la medicina, entre los objetivos de esta se encontraban no solamente lucha r contra las enfermedades sino tambi\u00e9n, cuando llega el momento de la muerte, aliviar el sufrimiento y conseguir que los pacientes mueran en paz. Ambos objetivos tienen la misma categor\u00eda e importancia. Por tanto, los deberes y obligaciones del m\u00e9dico est\u00e1 n dirigidos no solamente a prevenir, diagnosticar y tratar enfermedades, sino tambi\u00e9n a prestar atenci\u00f3n m\u00e9dica a pacientes en la fase final de sus vidas y emprender acciones dirigidas a aliviar su dolor y s\u00edntomas terminales. El C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9d ica Espa\u00f1ol, en su art\u00edculo 36, se\u00f1ala que \"El m\u00e9dico tiene el deber de intentar la curaci\u00f3n o mejor\u00eda del paciente siempre que sea posible. Cuando ya no lo sea, permanece la obligaci\u00f3n de aplicar las medidas adecuadas para conseguir su bienestar, aun cuan do de ello pudiera derivarse un acortamiento de la vida\". Por tanto, la atenci\u00f3n m\u00e9dica al final de la vida se considera buena pr\u00e1ctica cl\u00ednica que incluye, pero no se limita, a los cuidados paliativos. No obstante, es importante realizar una homogenizaci\u00f3 n de conceptos de situaciones y actuaciones relacionadas con el final de la vida, ya que no es infrecuente que esta terminolog\u00eda no sea frecuentemente interpretada de modo un\u00edvoco ni por los profesionales sanitarios, ni por los pacientes. A efectos pr\u00e1ctic os vamos a desglosar algunos de esos t\u00e9rminos, principalmente basados en el documento \"Conceptos y definiciones. Atenci\u00f3n m\u00e9dica final de la vida\" publicado por la organizaci\u00f3n m\u00e9dica colegial de Espa\u00f1a. Algunas de las definiciones que debemos de tener en cuenta en relaci\u00f3n al final de la vida son las siguientes: Morir con dignidad \"Supone vivir dignamente hasta el \u00faltimo momento. Ello requiere la consideraci\u00f3n del enfermo como ser humano hasta el momento de la muerte, el respeto a sus creencias y valores , as\u00ed como su participaci\u00f3n en la toma de decisiones mediante una relaci\u00f3n cercana y sincera con el equipo asistencial. Se asocia el hecho de morir con dignidad a la ausencia de sufrimiento. Tambi\u00e9n hay que tener en cuenta otros factores humanos, como la p resencia de los seres queridos y la creaci\u00f3n de un entorno amable\". Cuidados paliativos. \"Buena pr\u00e1ctica\" m\u00e9dica al final de la vida \"Proporcionan una atenci\u00f3n integral a los pacientes cuya enfermedad no responde a tratamiento curativo y donde es primord ial el control de s\u00edntomas, especialmente del dolor, as\u00ed como el abordaje de los problemas psicol\u00f3gicos, sociales y espirituales. Tienen un enfoque interdisciplinario e incluyen al paciente, la familia y su entorno, ya sea en casa o en el hospital. Los cui dados paliativos afirman la vida y consideran la muerte como un proceso normal; ni aceleran ni retrasan la muerte. Tienen por objeto preservar la mejor calidad de vida posible hasta el final. 2 La buena pr\u00e1ctica m\u00e9dica supone la aplicaci\u00f3n de medidas terap\u00e9u ticas proporcionadas, evitando tanto la obstinaci\u00f3n como el abandono, el alargamiento innecesario o el acortamiento deliberado de la vida\". Adecuaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico \"Consiste en retirar, ajustar o no instaurar un tratamiento cuando el pron\u00f3stic o limitado as\u00ed lo aconseje. Es la adaptaci\u00f3n de los tratamientos a la situaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente. El t\u00e9rmino \"limitaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico\" debe evitarse ya que no se trata de ninguna limitaci\u00f3n de tratamientos sino de una adecuaci\u00f3n de los mism os\". En relaci\u00f3n a esta actuaci\u00f3n existe diversa terminolog\u00eda que es utilizada por una sociedad de cient\u00edficas o en algunas legislaciones de las comunidades aut\u00f3nomas. Entre ellas est\u00e1n \"limitaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico\", \"limitaci\u00f3n de terapia de soporte vital\" etc\u00e9tera . Por otra parte parece apropiado ampliar la terminolog\u00eda no solamente a la terapia sino tambi\u00e9n a las actividades diagn\u00f3sticas. Por ello, probablemente la tendencia futura ser\u00e1 denominar esta actuaci\u00f3n como \"adecuaci\u00f3n de las actuaciones diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas\". Obstinaci\u00f3n terap\u00e9utica \"Consiste en la instauraci\u00f3n de medidas no indicadas, desproporcionadas o extraordinarias, con la intenci\u00f3n de evitar la muerte en un paciente tributario de tratamiento paliativo. Constituye una mala pr\u00e1ctica m\u00e9dica y una falta deontol\u00f3gica. Las causas de obstinaci\u00f3n pueden incluir, entre otras, las dificultades en la aceptaci\u00f3n del proceso de morir, el ambiente curativo, la falta de formaci\u00f3n o la demanda del enfermo o la familia. Es preferible evitar el t\u00e9rmino \"encarnizamiento\" porque presupone una cierta intenci onalidad negativ a por parte de quien lo efect\u00faa\". La obstinaci\u00f3n terap\u00e9utica puede referirse no solamente a la instauraci\u00f3n de medidas no indicadas, sino tambi\u00e9n al mantenimiento de las misma s. Abandono \"Consiste en la falta de atenci\u00f3n adecuada a las necesidades del enfermo y su familia. Entre sus motivos destacan la falsa idea de que \"ya no hay nada que hacer\" y una fo rmaci\u00f3n insuficiente en cuidados paliativos, as\u00ed como el miedo o sensaci\u00f3 n de fracaso profesional. En medicina paliativa, son claros ejemplos de abandono, entre otros, no atender bien los s\u00edntomas del paciente, no utilizar la sedaci\u00f3n cuando \u00e9sta est\u00e1 indicada o no informarle adecuadamente. Abandono y obstinaci\u00f3n son los dos ex tremos de la mala praxis m\u00e9dica en la atenci\u00f3n al final de vida que constituyen una grave vulneraci\u00f3n d el C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica\". Eutanasia \"Es la provocaci\u00f3n intencionada de la muerte de una persona que padece una enfermedad avanzada o terminal, a petici\u00f3n expresa de \u00e9sta, y en un contexto m\u00e9dico . Actualmente no procede utilizar los t\u00e9rminos \"Eutanasia involuntaria\", \"Eutanasia pasiva\" ni \"Eutanasia Indirecta\", porque son situaciones ajenas a esta definici\u00f3n de eutanasia\". 3 Rechazo al tratamiento Consiste en la no aceptaci\u00f3n, por parte del paciente, o sus representantes, de la instauraci\u00f3n, o mantenimiento de actuaciones m\u00e9dicas (diagn\u00f3sticas o terap\u00e9uticas) que van en contra de los valores del paciente. Suicidio m\u00e9dicamente asistido \"Es la ayuda m\u00e9dica para la realizaci\u00f3n de un suicidio, ante la solicitud de un enfermo, proporcion\u00e1ndole los f\u00e1rmacos necesarios para que \u00e9l mismo se los administre\". Consentimiento Informado \"Es la conformidad libre de un paciente, manifestada en pleno uso de sus f acultades despu\u00e9s de recibir la informaci\u00f3n adecuada, para que tenga lugar una actuaci\u00f3n que afecta a su salud. Se fundamenta en la autonom\u00eda, que es un derecho de los enfermos que el m\u00e9dico debe respetar. Evitar el paternalismo tradicional no debe conduci r al abandono del paciente en la toma de decisiones, que ha de realizarse en el contexto de una relaci\u00f3n cl\u00ednica cooperativa. La obligaci\u00f3n del m\u00e9dico de dar al paciente una informaci\u00f3n clara y comprensible tiene dos excepciones: la voluntad del enfermo de no ser informado y la necesidad terap\u00e9utica (cuando el m\u00e9dico dispone de razones objetivas de que la informaci\u00f3n puede perjudicar al paciente gravemente en su salud)\". Planificaci\u00f3n anticipada de los cuidados \"Es la expresi\u00f3n del proceso de toma de deci siones anticipadas de un paciente capaz, informado y ayudado por el equipo asistencial, acerca de la atenci\u00f3n que desea recibir en posibles escenarios cl\u00ednicos futuros sobre los que el paciente expresa sus preferencias para el caso en que ya no pueda decid ir personalmente. Esta planificaci\u00f3n puede incluir: la comprensi\u00f3n del paciente sobre su enfermedad, valores y creencias, preferencias sobre su tratamiento y cuidado, las intervenciones que autoriza o rechaza, las decisiones relacionadas con su fallecimi ento y la designaci\u00f3n de un representante. Todo ello deber\u00e1 constar en la historia cl\u00ednica\". Una terminolog\u00eda tambi\u00e9n apropiada para esta actuaci\u00f3n es la de \"planificaci\u00f3n anticipada de las decisiones cl\u00ednicas\". Documento de instrucciones previas \"Es el documento por el cual una persona mayor de edad, capaz y libre, manifiesta anticipadamente su voluntad sobre los cuidados y los tratamientos y, una vez llegado el fallecimiento, sobre el destino de su cuerpo o de los \u00f3rganos del mismo, con el objeto de que \u00e9sta se cumpla si cuando llegue el momento la persona no se encuentra en condiciones de expresarla personalmente . Conviene precisar que este documento no sustituye la comunicaci\u00f3n continua y adecuada del m\u00e9dico con su paciente, cuando \u00e9ste conserva la cap acidad para tomar decisiones \". El t\u00e9rmino instrucciones previas, es similar al de voluntades anticipadas. Sedaci\u00f3n paliativa 4 \"Es la disminuci\u00f3n deliberada de la consciencia del enfermo, una vez obtenido el oportuno consentimiento, mediante la administraci\u00f3n de los f\u00e1rmacos indicados y a las dosis proporcionadas, con el objetivo de evitar un sufrimiento insostenible causado por uno o m\u00e1s s\u00edntomas refractarios. Cuando el enfermo se encuentra en sus \u00faltimos d\u00edas u horas de vida, hablamos de sedaci\u00f3n en la ag on\u00eda\". Actualmente existe la tendencia a ampliar el concepto de sedaci\u00f3n paliativa, por el de \"terapia de confort al final de la vida\". Dentro de los elementos de terapia de confort se incluyen: la sedaci\u00f3n paliativa, el acompa\u00f1amiento familiar, la analges ia, etc\u00e9tera. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica Nuevos retos del humanismo en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. La atenci\u00f3n m\u00e9dica al final de la vida en la Espa\u00f1a del siglo XXI Ponencia: La atenci\u00f3n medica al final de la vida en el \u00e1mbito domiciliario y de la medicina primaria , p\u00e1g. 1. Rafael G\u00f3mez Garc\u00eda. Fundaci\u00f3n CUDECA. Tabla de contenido Introducci\u00f3n ................................ ........................ 5 La atenci\u00f3n al final de la vida es una atenci\u00f3n primaria de salud G\u00f3mez Garc\u00eda Responsable asistencial Fundaci\u00f3n CUDECA www.cudeca.org Doctor en Medicina por la Universidad de M\u00e1laga Licenciado en Medicina y Cirug\u00eda, Facultad de Medicina de Sevilla Experto en cuidados paliativos. M\u00e9dico especialista en geriatr\u00eda. M\u00e1ster en direcci\u00f3n m \u00e9dica y gesti\u00f3n cl\u00ednica. U.N.E.D. Nuevos retos del humanismo en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. La atenci\u00f3n m\u00e9dica al final de la vida en la Espa\u00f1a del siglo XXI Ponencia: La atenci\u00f3n medica al final de la vida en el \u00e1mbito domiciliario y de la medicina primaria , p\u00e1g. 2. Rafael G\u00f3mez Garc\u00eda. Fundaci\u00f3n CUDECA. Introducci\u00f3n En cualquier casa donde entre, no llevar\u00e9 otro objetivo que el bien de los enfermos El domicilio del paciente fue el primer lugar donde hemos ejercido la medicina, los hospitales y los c entros sanitarios aparecieron despu\u00e9s. Hoy en d\u00eda desde muchos \u00e1mbitos de la medicina se reclama una rehumanizaci\u00f3n de la medicina, nos la dejamos en el camino de la tecnolog\u00eda , \u00bftendremos que volver al domicilio para re humanizarnos ? Los cuidados paliativos Decir cuidados paliativos no equivale a atenci\u00f3n domiciliaria, la organizaci\u00f3n de los cuidados paliativos es variada y se desarrolla mediante varios modelos , la presencia m\u00e1s o menos poderosa de uno u otro tipo de servicio est\u00e1 ligada m\u00e1s bien a circunstancias de oportunidad de desarrollo de cada lugar, m\u00e1s que a una planificaci\u00f3n organizada de los mismos. En Espa\u00f1a l os cuidados paliativos son una especialidad joven, realme nte aun no son una especialidad; han surgido del trabajo pionero de profe sionales entregados a la misi\u00f3n del alivio del sufrimiento, como Marcos G\u00f3mez Sancho1, o m\u00e1s cercanamente a este congreso de la f igura de familiares como Joan Hu nt 2. Ellos son personas que han tenido que abrir brecha en el esquema asistencial imperante en \u00e9pocas pasadas, en las que el reconocimiento de esta necesidad no exist\u00eda. En aquellos lugares donde se dispon\u00eda de camas de hospital se iniciaba la asistencia de forma hospitalaria, donde se dispon\u00eda de un servicio a domicilio surgieron equipos de atenci \u00f3n domiciliaria , nuestro pa\u00eds, tambi\u00e9n en esto, es bastante heterog\u00e9neo : \"Este desarrollo hubiera necesitado de importantes inversiones econ\u00f3micas y de informaci\u00f3n cient\u00edficamente v\u00e1lida que guiara la planificaci\u00f3n y puesta en marcha de este tipo de servic ios de manera efectiva y costo- efectiva\" 3. Afortunadamente desde hace unos a\u00f1os disponemos de una \"Estrategia en Cuidados Paliativos del Sistema Nacional de Salud\" 4 que ha sentado las bases del desarrollo deseable de este servicio, aunque su desarrollo pueda ser criticable. Morir en el domicilio parece que es la opci\u00f3n m \u00e1s deseada, pudiera decirse que es un derecho que debe garantizarse, porque se entiende que el domicilio es el lugar preferido por todos para morir; donde el respeto a la dignidad del paciente se salvaguarda mejor, as\u00ed lo recoge en Andaluc\u00eda (y otras similares de otras comunidades) la Ley 2/2010, de 8 de abril, de Derechos y Garant\u00edas de la Dignidad de la Persona en el Proceso de la Muerte: El objetivo de la ley es garantizar una atenci\u00f3n adecuada durante el proceso final de la vida. Sus principios se basan en evitar el sufrimiento y respetar la dignidad y la libre decisi\u00f3n de cada paciente. La norma incluye los siguientes aspectos clave: \u00a7 Garantizar el acceso a los cuidados paliativos y al tratamiento del dolor. \u00a7 Establecer el derecho a la atenci\u00f3n sanitaria en domicilio en la etapa final. \u00a7 Prohibir la obstinaci\u00f3n terap\u00e9utica. \u00a7 Actualizar la normativa qu e regula la voluntad vital anticipada. \u00a7 Regular la aplicaci\u00f3n de la toma de decisiones de las personas en las situaciones terminales. ... Art\u00edculo 12. Derecho de los pacientes a recibir cuidados paliativos integrales y a la elecci\u00f3n del domicilio para recibirlos. 1. Todas las personas en situaci\u00f3n terminal o de agon\u00eda tienen derecho a recibir cuidados paliativos integrales de calidad. Nuevos retos del humanismo en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. La atenci\u00f3n m\u00e9dica al final de la vida en la Espa\u00f1a del siglo XXI Ponencia: La atenci\u00f3n medica al final de la vida en el \u00e1mbito domiciliario y de la medicina primaria , p\u00e1g. 3. Rafael G\u00f3mez Garc\u00eda. Fundaci\u00f3n CUDECA. 2. Los pacientes en situaci\u00f3n terminal o de agon\u00eda, si as\u00ed lo desean, tienen derecho a que se les proporcionen en el domicilio que designen en el territorio de la Comunidad Aut\u00f3noma de Andaluc\u00eda los cuidados paliativos que precisen, siempre que no est\u00e9 contraindicado. El anterior texto, el art\u00edculo 12.2, merece r\u00eda un peque\u00f1o debate, sobre todo de las expresiones condicionales que aparecen. Lo que se dice en esta ley, y en otras similares de nuestro pa\u00eds, no es algo arbitrario, es algo claramente puesto de manifiesto en la literatura cient\u00edfica, un buen informe sobre este aspecto es el informe brit\u00e1nico: Local preferences and place of death in regions within England 20105, del Instituto Cicely Saunders International , que muestra datos que nos deben hacer pensar : Sus conclusiones me parecen alarmantes : La mayor\u00eda de las personas es probable que vean incumplidas sus prefere ncias p ara el lugar de su muerte, independientemente de la regi\u00f3n de Inglaterra en la que vivan. El cincuenta y tres por ciento de las muertes , en todas las regiones , en 2010 , se produjeron en hospitales, el lugar de muerte menos deseado ( en todas las reg iones excepto en una de ellas) La elecci\u00f3n del domicilio como lugar de muerte tiene matices que debemos tener en cuenta, este mismo informe nos sirve para centrar el debate : M\u00e1s del 60% de los participantes preferir\u00edan morir en su propia casa s i las circunstancias les permitier an elegir. En conjunto, el hogar y los centros hospice representaron las preferencias por el lugar de muerte de m\u00e1s del 89% de las personas . Aquellos que hab\u00edan cuidado a un pariente cercano o a un amigo en sus \u00faltimos meses de vida eran m\u00e1s proclives a elegir morir en un centro hospice que los que no hab\u00edan tenido dicha experiencia . \u00c9sta era la \u00fanica diferencia estad\u00edsticamente significativa en la preferencia para el lugar de la muerte co n respecto a la experiencia de e nfermedad, agon\u00eda y muerte. La preferencia por morir en casa disminuy\u00f3 a medida que aumentaba la edad, mientras que lo contrario ocurri\u00f3 con l a preferencia por morir en un centro hospice . La proporci\u00f3n de personas que prefieren morir en un centro hospice aument\u00f3 en la mayor\u00eda de las regiones. Las preferencias por morir en el hogar aumentaron en casi todos los grupos de edad . La preferencia por morir en el hospital disminuy\u00f3 en todos los grupos de edad. Aunque las cifras eran peque\u00f1 as, la proporci\u00f3n de aque llos que deseaban morir en una residencia tambi\u00e9n disminuy\u00f3 en todas las edades. S\u00f3lo el 21% de todas las 461.016 muertes en Inglaterra en 2010 tuvo lugar en casa. La mayor\u00eda de las personas murieron en el hospital (53%) Al comparar la proporci\u00f3n de person as que preferir\u00edan morir en casa con la proporci\u00f3n de personas que murieron en casa en cada una de las regiones, la diferencia (es decir, la brecha entre las preferencias locales y la realidad) fue de al menos el 39% Esta figura, tomada del mismo informe, resume bastante bien las diferencias encontradas entre la realidad y los deseos de las personas. Nuevos retos del humanismo en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. La atenci\u00f3n m\u00e9dica al final de la vida en la Espa\u00f1a del siglo XXI Ponencia: La atenci\u00f3n medica al final de la vida en el \u00e1mbito domiciliario y de la medicina primaria , p\u00e1g. 4. Rafael G\u00f3mez Garc\u00eda. Fundaci\u00f3n CUDECA. En e l art\u00edculo (m\u00e1s reciente ) Preferred place of death for patients referred to a specialist palliative care service 6, se aportan datos inte resantes que parecen rebatir el ideal de morir en casa : De los pacientes que expresaron un lugar preferido para morir el centro hospice fue el lugar m\u00e1s popular, seguido por el hogar . La proporci\u00f3n de los que murieron en su lugar preferido para morir fue m\u00e1s alta para aquellos que desea ban morir en el centro hospice y el hospital, y la m\u00e1s baja para aquellos que desea ban morir en casa . El ochenta por ciento de los pacientes que nunca hab\u00edan sido admitidos en el centro hospice quer\u00edan morir en casa. En con traste, el 79% de los que ten\u00edan al menos una admisi\u00f3n en el centro h ospice quer\u00eda morir en \u00e9l. Los pacientes cuyo lugar preferido para morir era desconocido ten\u00edan tres veces m\u00e1s probabilidades de morir en el hospital. La mayor\u00eda de los pacientes atendid os en un centro hospice est\u00e1n dispuestos a expresar un lugar preferido para morir . Las preferencias difieren para los pacientes que nunca hab\u00edan sido admitidos en un centro hospice respecto de aquellos que han tenido al menos una estancia en un centro hospice . Es probable que estos dos grupos tengan caracter\u00edsticas diferentes. Los pacientes hospitalizados en un centro hospice pueden tener problemas m\u00e1s complejos en cuanto al control de s\u00edntomas y / o menos apoyo social en comparaci\u00f3n con aquellos que nunca fueron admitidos en el hospice , lo que puede hacer que el hospic e sea una ubicaci\u00f3n m\u00e1s favorable que el hogar para algunos pacientes. La familiaridad con el entorno del centro hospice y el personal tambi\u00e9n puede facilitar que los pacientes y las fam ilias vean el hospic e como un lugar apropiado para la atenci\u00f3n de su final. Se recomienda la evaluaci\u00f3n rutina ria y continua da del plan anticipado de cuidados para apoyar los deseos de los pacientes al final de la vida . Los gestores de nuestros servicios sanitarios tambi\u00e9n saben desde hace tiempo que la atenci\u00f3n domiciliaria de los servicios de cuidados paliativos es adem\u00e1s un servicio que aporta calidad a la asistencia individual, y tambi\u00e9n al conjunto del sistema sanitario ; un buen ejemplo es la revisi\u00f3 n Cochrane. Effectiveness and cost -effectiveness of home palliative care services for adults with advanced illness and their caregivers 7 Los resultados proporcionan evidencia clara y confiable de que los cuidados paliativos en el hogar aumentan las posibi lidades de morir en el hogar y reduce la carga de s\u00edntomas, en particular para los pacientes con Nuevos retos del humanismo en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. La atenci\u00f3n m\u00e9dica al final de la vida en la Espa\u00f1a del siglo XXI Ponencia: La atenci\u00f3n medica al final de la vida en el \u00e1mbito domiciliario y de la medicina primaria , p\u00e1g. 5. Rafael G\u00f3mez Garc\u00eda. Fundaci\u00f3n CUDECA. c\u00e1ncer, sin afectar al dolor del cuidador. Esto justifica la prestaci\u00f3n de cuidados paliativos en el hogar para los pacientes que desean morir en casa. Se nece sita m\u00e1s trabajo para estudiar la rentabilidad, especialmente para las personas con enfermedades no malignas, evaluar el lugar de muerte y los resultados apropiados que son sensibles al cambio y v\u00e1lidos en estas poblaciones, y comparar diferentes modelos d e cuidados paliativos en el hogar. Sin embargo no perdamos de vista que la raz\u00f3n principal para el desarrollo de los cuidados paliativos no se basa en una cuesti\u00f3n econ\u00f3mica, sino en una cuesti\u00f3n deontol\u00f3gica, es nuestro deber como profesionales, y a\u00fan m\u00e1s , en una cuesti\u00f3n de derechos humanos: Debemos financiar estas intervenciones de cuidados paliativos no porque ahorren dinero, mucho menos para rescatar nuestro costoso sistema de salud, sino fundamentalmente porque son la forma correct a de hacer. Los or\u00edgenes de la medicina paliativa est\u00e1n arraigados en el deseo de mejorar la calidad de vida, de valorar la vida, \"vivir todos los d\u00edas lo mejor que puedas\", no en limitar o recortar los cuidados para ahorrar dinero 8. El domicilio \"En cualquier casa que entre, lo har\u00e9 para bien de los enfermos, apart\u00e1ndome de toda injusticia voluntaria y de toda corrupci\u00f3n, y principalmente de toda relaci\u00f3n vergonzosa con mujeres y muchachos ya sean libres o esclavos. Todo lo que vea y oiga en el ejercicio de mi profesi\u00f3n, y to do lo que supiere acerca de la vida de alguien, si es cosa que no debe ser divulgada, la callar\u00e9 y la guardar\u00e9 en secreto inviolable\" 9 La intervenci\u00f3n en domicilio, a diferencia de la asistencia en un \u00e1mbito institucional, un hospital, un centro de salud o un centro residencial , posee unas caracter\u00edsticas particulares que el profesional debe considerar para desarrollar correctamente su labor . Entrar en la casa del otro supone un reto profesional que n o nos debe pasar desapercibido. El espacio no es neutra l ni irrelevante para el bienestar de la persona. El lugar donde se atiende a una persona, el marco en el que es cuidada y curada, influye, de alg\u00fan modo, en su proceso de sanaci\u00f3n. El deseo de permanecer en el hogar y de ser atendido en \u00e9l no es una casua lidad, sino que obedece a profundas motivaciones de car\u00e1cter emocional e hist\u00f3rico . 10 El cuidado en el domicilio requiere que prestemos especial atenci\u00f3n a varios determinantes, que afectan no tanto a la dimensi\u00f3n t\u00e9cnica de nuestro trabajo , sino a la dimen si\u00f3n \u00e9tica y moral de nuestra actuaci\u00f3n. El hogar es un lugar dominado por la intimidad del paciente, la cual se nos muestra de forma mucho m\u00e1s clara, de forma m\u00e1s directa, una intimidad que es intr\u00ednseca al mismo concepto de hogar . En el hogar no nos encontramos ante el mismo paradigma asistencial de los centros sanitarios, la vida de las personas se muestra en su casa con menos barreras, m\u00e1s espontanea. Una intimidad que est\u00e1 cargada de toda una dimensi\u00f3n trascendente que requiere que la tengamos en cuenta para no violentarla con nuestra actuaci\u00f3n, un espacio personal que se nos abre de forma privilegiada y que exige de nuestra parte un m\u00e1ximo respeto a la confidencialidad de nuestra actuaci\u00f3n, estamos en su casa. Desde nuestra dimensi\u00f3n t\u00e9cnica , la asistencia en el domicilio requiere de nosotros tambi\u00e9n la preocupaci\u00f3n por conseguir l a mejor asistencia t\u00e9cnicamente posible , en el art\u00edculo 18 de nuestro C\u00f3digo Deontol\u00f3gico se dice: El lugar donde se preste la asistencia sanitaria deber\u00e1 ser acorde con la dignidad y el respeto que merece el paciente y contar\u00e1 con los medios adecuados para los fines que ha de cumplir. 11 Uso Wikipedia para introducir el concepto de hogar : La palabra hogar se usa para designar a un lugar donde un individuo o grupo habita, creando en ellos la sensaci\u00f3n de seguridad y calma. En esta sensaci\u00f3n se diferencia del concepto de casa, que sencillamente se refiere a la vivienda f\u00edsica. La palabra hogar proviene del l ugar donde se encend\u00eda el fuego, a cuyo alrededor se reun\u00eda la familia para calentarse y alimentarse. Se aplica tambi\u00e9n a todas aquellas instituciones residenciales que buscan crear un ambiente hogare\u00f1o, por ejemplo: hogares de retiros, hogares de crianza, etc.12 Nuevos retos del humanismo en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. La atenci\u00f3n m\u00e9dica al final de la vida en la Espa\u00f1a del siglo XXI Ponencia: La atenci\u00f3n medica al final de la vida en el \u00e1mbito domiciliario y de la medicina primaria , p\u00e1g. 6. Rafael G\u00f3mez Garc\u00eda. Fundaci\u00f3n CUDECA. El diccionario de la Real Academia de la lengua de Espa\u00f1a, en su segunda acepci\u00f3n: Casa o domicilio , nos pone en nivel de igualdad ambos conceptos, domicilio y hogar, sin embargo en la tercera acepci\u00f3n de hogar : Familia, grupo de personas emparentadas que viven juntas, nos permite abrir el debate y la gran pregunta: \u00bftodo domicilio es un hogar? Durante la presentaci\u00f3n se expondr\u00e1n varios casos cl\u00ednicos que ponen de manifiesto esta disyuntiva, y nos servir\u00e1n para dejar claro que la valoraci\u00f3n socio- familiar de cada caso es obligada para todo m\u00e9dico que quiera atender correctamente a su paciente, esta valoraci\u00f3n debe ser sistem\u00e1tica y realizada mediante herramientas v\u00e1lidas . Este deber del m\u00e9dico se desarrolla en la medicina moderna gracias a la apor taci\u00f3n de especialidades como la geriatr\u00eda y la medicina paliativa, sin embargo es un deber que nunca debimos olvidar, la base de este deber se encuentra en la misma definici\u00f3n de salud : La salud es un estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social, y no solamente la ausencia de afecciones o enfermedades.13 Desde la perspectiva profesional del m\u00e9dico es obligado evaluar si el domicilio es el lugar adecuado para atender con seguridad y dignidad al paciente y su familia. El m\u00e9dico est\u00e1 obligado a demand ar los medios necesarios para que el domicilio permita una atenci\u00f3n de calidad y digna de la vida de las personas que se enfrentan a su muerte. La falta de medios t\u00e9cnicos y profesionales no deber\u00eda ser un motivo para que el paciente se vea obligado a morir fuera de su domicilio, las leyes espa\u00f1olas defienden este derecho, los profesionales deben reclamarlo como tal. La medicina paliativa permite asegurar desde el punto de vista del conocimiento que este reto es posible. Dejo aqu\u00ed planteada una inquiet ud que debemos reflexionar (este espacio queda corto para abordarla): \u00bfqu\u00e9 debemos hacer cuando un paciente expresa su deseo de fallecer fuera de su domicilio, aunque a nivel t\u00e9cnico nada impida que fallecer en su casa sea posible con calidad y seguridad d el paciente? La atenci\u00f3n al final de la vida es una atenci\u00f3n primaria de salud Anteriormente he \"olvidado\" intencionadamente la medicina de familia y comunitaria , una especialidad m\u00e9dica reconocida en Espa \u00f1a desde 1978: \"la atenci\u00f3n se basa en el pacient e y no en la enfermedad, en la familia o el entorno m\u00e1s inmediato del paciente como condicionante del estado de salud \" 14. A los m\u00e9dicos de familia no hace falta explicarles este deber, porque ya lo llevan incorporado en la definici\u00f3n de lo que son. \u00bfO s\u00ed hace falta? Si hace falta, hoy, recordarnos a todos que el foco de nuestra vocaci\u00f3n es el hombre (y la mujer) para re humanizarnos: \u00bfla medicina de familia debe revisar su definici\u00f3n? Evidentemente no, sin embargo, como todos, debemos vigilar que los princi pios de nuestra vocaci\u00f3n no se sometan a factores externos a ella. La medicina de familia y comunitaria tiene una importante base de su desarrollo en la declaraci\u00f3n de la Conferencia Internacional sobre Atenci\u00f3n Primaria de Salud de Alma -Ata, realizada en Kazajist\u00e1n, del 6 al 12 de septiembre de 1978; fue organizada por la OMS/OPS y UNICEF. La s\u00edntesis de sus intenciones se expresa en la Declaraci\u00f3n de Alm\u00e1 -At\u00e1, subrayando la importancia de la atenci\u00f3n primaria de salud como estrategia para alcanzar un mej or nivel de salud de los pueblos. Su lema fue \u00abSalud para todos en el a\u00f1o 2000\u00bb 15. De esta declaraci\u00f3n tomo un punto muy necesario para conseguir el alivio del sufrimiento de las personas al final de sus vidas: Conf\u00eda en los niveles locales y los trabajador es de la salud, incluyendo m\u00e9dicos, enfermeros, parteros, m\u00e9dicos auxiliares y trabajadores comunitarios, unidos en un equipo bien entrenado t\u00e9cnica y socialmente para responder a las necesidades de la comunidad. La propuesta que les traigo sobre la atenci \u00f3n m\u00e9dica al final de la vida es una propuesta de equipo, una propuesta que necesita de todos . El dolor siempre es total, el alivio del sufrimiento necesita de una atenci\u00f3n Nuevos retos del humanismo en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. La atenci\u00f3n m\u00e9dica al final de la vida en la Espa\u00f1a del siglo XXI Ponencia: La atenci\u00f3n medica al final de la vida en el \u00e1mbito domiciliario y de la medicina primaria , p\u00e1g. 7. Rafael G\u00f3mez Garc\u00eda. Fundaci\u00f3n CUDECA. completa, multidisciplinar; la atenci\u00f3n al final de la vida necesita que un equipo de profesionales se implique en dicha tarea. Tener un equipo no asegura que se trabaje en equipo, vigilemos esto. Todos suscribimos que la asistencia debe basarse en la m\u00e1xima: \"a igual necesidad, igual respuesta\" . Para asegurar que a todos podemos dar la respuesta que necesita el paciente y su familia, debemos entender que la atenci\u00f3n al final de la vida es una atenci\u00f3n primaria de salud, y que necesitamos que as\u00ed sea para asegurar el derecho de todos a recibir cuidados paliativos eficaces y de calidad. Necesitamos articular este trabajo en equipo, como en cualquier campo de la atenci\u00f3n primaria de salud. Les propongo una herramienta, un protocolo, un proceso ordenado de asistencia : Proceso asistencial integrado de Cuidados paliativos 2\u00aa edici\u00f3n16, de la Consejer\u00eda de Salud de la Junta de Andaluc\u00eda. Este proceso asistencial indica que la atenci\u00f3n debe ser compartida por todos, y establece que la complejidad asistencial es el concepto que ordena los esfuerzos asistenciales necesarios en cada caso, y la que orienta la implicaci\u00f3n de los recursos sanitarios espec\u00edficos de cuidados paliativos. La complejidad asistencial al final de la vida se define por la Estrategia en Cuidados Paliativo s del Sistema Nacional de Salud: \"Conjunto de factores de mayor dificultad o intensidad de necesidades que requieren habitualmente la intervenci\u00f3n de un equipo de cuidados paliativos. Depende tanto de las caracter\u00edsticas del paciente, como de problemas de dif\u00edcil control, de la necesidad de determinadas acciones diagn\u00f3 sticas o terap\u00e9uticas y de dificultades de adaptaci\u00f3n familiar\"4 La Consejer\u00eda de Salud de la Junta de Andaluc\u00eda ha desarrollado la herramienta IDC -PAL: instrumento diagn\u00f3stico de la complejidad en cuidados paliativos17, para dar soporte a esta toma de deci siones en la coordinaci\u00f3n de la atenci\u00f3n al final de la vida . Conclusiones La atenci\u00f3n al final de la vida es una atenci\u00f3n primaria de salud, que dignifica al profesional de la atenci\u00f3n primaria y la medicina de familia. El dolor siempre es total, el ali vio del sufrimiento necesita de una atenci\u00f3n completa, multidisciplinar; la atenci\u00f3n al final de la vida necesita que un equipo de profesionales se implique en dicha tarea. Es nuestro deber como m\u00e9dicos asegurar que la asistencia ofrecida se hace a trav\u00e9s de un equipo de profesionales, que trabaja en equipo Para atender correctamente al final de la vida necesitamos competencia y compasi\u00f3n. Creo que la competencia sin compasi\u00f3n es generadora de una atenci\u00f3n incompleta, y lo incompleto, al final de la vida genera sufrimiento ineludiblemente. Es deber de todo m\u00e9dico desarrollar una relaci\u00f3n con el paciente basada en la confianza y la compasi\u00f3n, que le permita identifica rse con los males que aquejan a aqu\u00e9l que le busca para su sanaci\u00f3n. Haz que en el que sufre yo vea siempre a un ser humano. Rafael G\u00f3mez Garc\u00eda M\u00e9dico, r esponsable Asistencial de Fundaci\u00f3n CUDECA www.cudeca.org Nuevos retos del humanismo en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. La atenci\u00f3n m\u00e9dica al final de la vida en la Espa\u00f1a del siglo XXI Ponencia: La atenci\u00f3n medica al final de la vida en el \u00e1mbito domiciliario y de la medicina primaria , p\u00e1g. 8. Rafael G\u00f3mez Garc\u00eda. Fundaci\u00f3n CUDECA. Bibliograf\u00eda: 1 Marcos G\u00f3mez Sancho - P\u00e1gina web personal [Internet]. [citado 12 de abril de 2017]. Disponible en: http://www.mgomezsancho.com/esp/index.php 2 D\u00edas de Vida. Conversaciones con Joan Hunt. Editores PyV. Disponible en: http://www.plazayvaldes.es/autores/joan - hunt 3 Garc\u00eda P\u00e9rez L, Linertov\u00e1 R, Mart\u00edn Olivera R. Efectividad y coste -efect ividad de las diferentes modalidades organizativas para la provisi\u00f3n de cuidados paliativos [Internet]. Plan Nacional para el SNS del MSC. Servicio de Evaluaci\u00f3n del Servicio Canario de la Salud; 2008; 2008 [citado 12 de diciembre de 2014] p. 108. (Informe s de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias). en del Sistema Nacional de Salud Actualizaci\u00f3n 2010 -2014 [Internet]. 2010 [citado 4 de julio de 2016]. 5 Gomes B, Calanzani N, Higginson IJ. Local preferences and place of death regions England 2010. London: Cicely Saunders International [Internet]. 10 de Disponible en: http://www.phine.org.uk/uploads/doc/vid_12143_NEOLCIN_Report_2011_FINAL%5B1%5D.pdf 6 Arnold E, Finucane AM, Oxenham D. Preferred of death for patients to a specialist palliative care service. Care. 1 de septi embre de 2015;5(3):294 -6. 7 McCrone Higginson IJ. Effectiveness -effectiveness home palliative care for adults with advanced de febrero de 2017]. Disponible en: http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/14651858.CD007760.pub2/abstract 8 Smith A. What [Internet]. GeriPal - Geriatrics [citado 10 de abril de 2017]. Disponible en: https://es.wikipedia.org/wiki/Juramento_hipocr\u00e1tico 10 Comit\u00e9 de \u00e9tica asistencial SARquavitae. Entrar en la casa del otro: \u00e9tica de la intervenci\u00f3n domiciliaria [Internet]. SARquavitae. Barcelona (sp); 2011 [citado 4 de octubre de 2017]. 36 p. Disponible en : http://www.sarquavitae.es/wp - content/uploads/2014/07/Guia -etica_castellano_2015_.pdf 11 CONSEJO GENERAL DE COLEGIOS OFICIALES DE M\u00c9DICOS. C\u00d3DIGO DE DEONTOLOG\u00cdA M\u00c9DICA. GU\u00cdA DE \u00c9TICA M\u00c9DICA [Internet]. 2011. Disponible en: https://www.cgcom.es/sites/default/files/codigo_deontologia_medica.pdf 12 Hogar. En: Wikipedia, la enciclopedia libre [Internet]. [citado 12 de abril de 2017]. Disponible en: https://es.wikipedia.org/wiki/Hogar 13 OMS. Constituci\u00f3n de la OMS: principios [Internet]. WHO. [c itado 12 de abril de 2017]. Disponible en: http://www.who.int/about/mission/es/ 14 Medicina familiar y comunitaria. En: Wikipedia, la enciclopedia libre [Internet]. 2016 [citado 12 de abril de 2017]. Disponible en: https://es.wikipedia.org/w/index.php?title=Medicina_familiar_y_comunitaria&oldid=91443195 15 Conferencia Internacional sobre Atenci\u00f3n Primaria de Salud de Alm\u00e1 -At\u00e1. En: Wikipedia, la enciclopedia libre [Internet]. 2016 de abril de 2017]. Disponible en: https://es.wikipedia.org/wiki/Conferencia_Internacional_sobre_Atenci\u00f3n_Primaria_de_Salud_de_Alm\u00e1 -At\u00e1 16 C\u00eda Ramos R, Fern\u00e1ndez L\u00f3pez A, Boceta Osuna J, Duarte Rodr\u00edguez M, Camacho Pizarro T, Cabrera Ibole\u00f3n J, et al. Cuidad os paliativos : proceso asistencial integrado 2\u00aa ed [Internet]. 2007 [citado 4 de julio de 2016]. Disponible en: http://hdl.handle.net/10668/1357 Nuevos retos del humanismo en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. La atenci\u00f3n m\u00e9dica al final de la vida en la Espa\u00f1a del siglo XXI Ponencia: La atenci\u00f3n medica al final de la vida en el \u00e1mbito domiciliario y de la medicina primaria , p\u00e1g. 9. Rafael G\u00f3mez Garc\u00eda. Fundaci\u00f3n CUDECA. 17 Martin -Rosell\u00f3 ML, Fern\u00e1ndez -L\u00f3pez A, Sanz Amores R, G\u00f3mez -Garc\u00eda R, Vidal -Espa\u00f1a F, Cia -Ramos R. IDC -PAL : instrumento diagn\u00f3stico de la complejidad en cuidados paliativos : documento de apoyo al PAI cuidados paliativos [Internet]. 2014 [citado 12 de abr il de 2017]. en: https://www.repositoriosalud.es/handle/10668/1530 IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica 1 \"Estrategias deliberativas ante situaciones reales al final de la vida\". Jose Maria Dominguez Roldan Existen diversos m\u00e9todos para el an\u00e1lisis de casos desde el punto de vista de la pr\u00e1ctica cl\u00ednico -\u00ad \u00e9tica. Los m\u00e1s conocidos en Espa\u00f1a son: el m\u00e9todo deliberativo de Diego Gracia, y el m\u00e9todo casu\u00edstico de Albert Jonsen. METODO DELIBERATIVO DE DIEGO GRACIA El m\u00e9todo deliberativo y Diego Gracia consta de los siguientes pasos: 1. Delimitaci\u00f3n del problem a o situaci\u00f3n cl\u00ednica -\u00adsanitaria, 2. Delimitaci\u00f3n precisa del dilema \u00e9tico, 3. Confrontaci\u00f3n de principios bio\u00e9ticos, 4. Confrontaci\u00f3n teleol\u00f3gica , 5. Propu esta de soluciones alternativas, 6. Elecci\u00f3n de la soluci\u00f3n m\u00e1s prudente 7. Comprobaci\u00f3n de resultados METODO CASUSITICO DE ALBERT JONSEN El m\u00e9todo cas u\u00edstico presenta tres niveles de actuaci\u00f3n: 1.-\u00ad Primer paso en el razonamiento casu\u00edstico: Determinaci\u00f3n de temas De acuerdo a la metodolog\u00eda de an\u00e1lisis de casos de Albert Jonsen, la pr\u00e1ctica m\u00e9dica puede ser a veces muy compleja y necesita al menos la realizaci\u00f3n de cuatro pasosa fin de realizar la importancia moral de las actuaciones. Cualquier ejemplo particular de la relaci\u00f3n m\u00e9dica se lleva a cabo dentro de cuatro temas. C ada caso tiene esas cuatro dimensiones Para ello,Jonsen, Siegler y Winslade proponen el sistema de las cuatro casillas (\"boxes\") cuando se analice un caso A.-\u00ad CONSIDERACIONES M\u00c9DICAS. El primer tema se refiere a Indicaciones m\u00e9dicas: los signos y s\u00edntomas f\u00edsicos que instan a las personas a buscar la ayuda de profesionales, y a di chos profesionales de la salud a reconocerlos como razones para responder a solicitudes de atenci\u00f3n y como puntos de partida para la aplicaci\u00f3n de su capacidad diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica. Equivaldr\u00eda a un an\u00e1lisis de los principios de beneficencia y no mal eficencia de la actuaci\u00f3n m\u00e9dica. Las preguntas que habr\u00eda que hacer en este apartado ser\u00edan: 1. \u00bfCu\u00e1l es el problema m\u00e9dico del tratamiento? 3. \u00bfEn qu\u00e9 circunstancias los tratamientos m\u00e9dicos no se indican? 4. \u00bfCu\u00e1les son las probabilidades de \u00e9xito de varias opciones de tratamiento? 5. En suma, \u00bfc\u00f3mo puede este paciente beneficiarse del tratamiento m\u00e9dico y de enfermer\u00eda? \u00bfLe podr\u00eda producir alg\u00fan da\u00f1o , y c\u00f3mo puede evitarse da\u00f1o . 2 B.-\u00ad PREFERENCIAS PACIENTES El segundo tema concierne a las preferencias del paciente(o sus representantes). Es decir, las percepciones, evaluaciones y elecciones que conducen a las personas a buscar ayuda, que dirigen sus avances y procuran sus resultados. En una valoraci\u00f3n principal lista equivaldr\u00eda a realizar un respeto de la autonom\u00eda del paciente. Las preguntas que habr\u00eda que realizar ser\u00edan las siguientes: 1. \u00bfEl paciente ha sido informado de los beneficios y riesgos, comprendida esta informaci\u00f3n y dado su consentimiento? 2. Es el paciente mentalmente competente y legalmente competente? \u00bfexiste evidencia de incap acidad? 3. Si es mentalmente capaz, qu\u00e9 preferencias sobre el tratamiento es el paciente que indica? 4. \u00bfSi el incapacitado, ha expresado el paciente previas preferencias? 5. \u00bfQui\u00e9n es el sustituto apropiado para tomar decisiones por el paciente incapacitado? 6. \u00bfEl paciente no quiere o no puede cooperar con el tratamiento m\u00e9dico? Si es as\u00ed, \u00bfpor qu\u00e9? C.-\u00ad CALIDAD DE VIDA /OBJETIVOS DEL TRATAMIENTO El tercer tema es la Calidad de vida: los estados f\u00edsicos, intelectuales, afectivos y sociales que las personas desean obtener mediante las intervenciones de salud, y la capacidad objetiva de esas intervenciones para contribuir a dichos estados. En este punto tambi\u00e9n se analizan: Principios de beneficencia y no malefice ncia y respeto por la autonom\u00eda. Las preguntas que habr\u00eda que realizar ser\u00edan las siguientes: 1. \u00bfCu\u00e1les son las perspectivas, con o sin tratamiento, para una vida vuelta a la normalidad, y qu\u00e9 d\u00e9ficit s f\u00edsicos, mentales y sociales podr\u00edan la experiencia del paciente incluso si tiene \u00e9xito el tratamiento? 2. \u00bfPor qu\u00e9 motivos alguien puede juzgar que cierta calidad de vida ser\u00eda conveniente para un paciente que no puede hacer o expresar tal juicio? 3. \u00bfHay sesgos que puedan dificultar la evaluaci\u00f3n de la calidad de vida de la paciente? 3. \u00bfQu\u00e9 cuestiones \u00e9ticas surgen relativas a mejorar o mejorar la calidad de vida de este paciente? 4. \u00bfLas evaluaciones de la calidad de vida subir alguna pregunta sobre los cambios en los planes de tratamiento, tales como renunciar a tratamientos para prolongar la vida? 3 5. \u00bfQu\u00e9 plan es y justificaci\u00f3n para renunciar a tratamientos para prolongar la vida? \u00bfCu\u00e1l es el estado legal y \u00e9tico de suicidio? D.-\u00ad CARACTER\u00cdSTICAS CONTEXTUALES El cuarto tema concierne a las ca racter\u00edsticas contextuales, es decir, las estructuras sociales, organizativas, administrativas, financieras y legales dentro de las cuales se llevan a cabo las intervenciones de salud, y que aumentan o limitan su eficacia. Valora los P rincipios de justicia y equidad. Las preguntas a responder ser\u00edan: 1. \u00bfHay profesionales, interprofesional o negocios que puedan crear conflictos de inter\u00e9s en el tratamiento cl\u00ednico de los pacientes? 2. \u00bfHay partes , que no sean los m\u00e9dicos y pacientes, como , miembros de la familia, que tienen un inter\u00e9s en las decisiones cl\u00ednicas? 3. \u00bfCu\u00e1les son los l\u00edmites en la confidencialidad del paciente los intereses leg\u00edtimos de terceros? 4. \u00bfHay factores financieros que crean conflictos de intereses en las decisiones cl\u00ednicas? 5. \u00bfhay problemas de asignaci\u00f3n de recursos de salud escasos que pudiera influir en las decisiones cl\u00ednicas? 6. \u00bfHay temas religiosos que pudieran influir en las decisiones cl\u00ednicas? 7. \u00bfCu\u00e1les son los problemas legales que pudieran afectar las decisiones c l\u00ednicas ? 8. \u00bfHay consideraciones de investigaci\u00f3n cl\u00ednica y la educaci\u00f3n que pudiera influir en las decisiones cl\u00ednicas? 9. \u00bfExisten problemas de salud p\u00fablica y seguridad que afectan a las decisiones cl\u00ednicas? 10. \u00bfExisten conflictos de intereses dentro de institu ciones u organizaciones (por ejemplo, hospitales) que pueden afectar las decisiones cl\u00ednicas y bienestar del paciente? 2.-\u00ad Segundo acto del razonamiento casu\u00edstico: Interpretaci\u00f3n de m\u00e1ximas y principios Seg\u00fan Jonsen \"La moralidad no es en s\u00ed una instituci\u00f3n o pr\u00e1ctica; es una manera particular de actuar dentro de una variedad de instituciones y pr\u00e1cticas, y la manera particular est\u00e1 determinada por lo que se suelen llamar principios, reglas, valores morales. Los casuistas ret\u00f3ricos cl\u00e1sicos hablar on de \"m\u00e1ximas\". Estas fueron las \"maxima sententia\", u \"opiniones significativas\", que expresaron de manera concisa los est\u00e1ndares de conducta que cualquier persona racional que entend\u00eda la pr\u00e1ctica consideraba obligatorias o prudentemente sabias. \". 4 Los principios se formulan de manera m\u00e1s amplia, se formulan como si fueran universales, y est\u00e1n en relaci\u00f3n con teor\u00edas m\u00e1s amplias y generales de justificaci\u00f3n moral. Seg\u00fan Jonsen \": La filosof\u00eda moral contempor\u00e1nea se ha concentrado de manera especial en e l problema de dar explicaciones te\u00f3ricas del origen y certidumbre de principios morales. Tanto esfuerzo intelectual se invirti\u00f3 en esta b\u00fasqueda que se relegaron al olvido m\u00e1ximas m\u00e1s modestas de casu\u00edstica de la ret\u00f3rica cl\u00e1sica\" . 3.-\u00ad Tercer paso en el razonamiento casu\u00edstico: Argumentaci\u00f3n por analog\u00eda En este punto, se llega a las conclusiones del caso compar\u00e1ndolo con casos similares en los cuales la relaci\u00f3n entre las m\u00e1ximas y los principios de los casos eran similares. Tambi\u00e9n se analizan las diferencias entre casos previos y el que se est\u00e1 estudiando tanto el debatido como lo debatido. Si no existieran casos similares se argumenta utilizando las m\u00e1ximas consideradas previamente. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica 1 La Atenci\u00f3n M\u00e9dica al final de la vida desde la \u00c9tica y la Deontolog\u00eda Dr. Jacinto B\u00e1tiz Jefe del \u00c1rea de Cuidados Paliativos del Hospital San Juan de Dios de Santurce (Vizcaya) Miembro de la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda de la OMC Miembro del Grupo de Trabajo Atenci\u00f3n M\u00e9dica al Final de la Vida de la OMC Presidente de la Comisi\u00f3n de Deontolog\u00eda del Colegio de M\u00e9dicos de Vizcaya jbatiz@hsjd.es jacinbatiz@gmail.com jbatiz@cmb.eus \u00bfC\u00f3mo hemos cuidar los m\u00e9dicos a las personas que padecen una enfermedad avanzada en la fase terminal desde la \u00c9tica y la Deontolog\u00eda? Evitando su prolongaci\u00f3n innecesaria, pero tambi\u00e9n evitando su acor tamiento deliberado. Estos son los l\u00edmites que no s indica el C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica en su cap\u00edtulo VII que trata sobre la Atenci\u00f3n M\u00e9dica al Final de la Vida . En esta ponencia desgranar\u00e9 cada uno de los art\u00edculos de este cap\u00edtulo que nos ayudar\u00e1n a cuidar mejor a nuestros enfermos en estos trances dif\u00edciles del final de vida. El art\u00edculo 36.1 dice: \"El m\u00e9dico tiene el deber de intentar la curaci\u00f3n o mejor\u00eda del paciente siempre que sea posible. Cuando ya no lo sea, permanece la obligaci\u00f3n de aplicar las medidas adecuadas para conseguir su bienestar, a\u00fan cuando de ello pudiera derivarse un acortamiento de la vida.\" Creo que cada una de las frases de este art\u00edculo est\u00e1n cargadas de contenido s\u00f3lido para controlar adecuadamente todos aquellos s\u00edntomas molestos. Analizar\u00e9 seguidamente c\u00f3mo debi\u00e9ramos controlar el dolor, uno de los s\u00edntomas m\u00e1s caracter\u00edsticos y tan temido en esta etapa final de la vida. Para ello tendremos en cuenta la caracter\u00edstica tetra -dimensional del dolor (dolor f\u00edsico, emocional, social y espiritual) al que denominaremos \"dolor total\". Hemos de librarle del dolor pero cuando lo hagamos no tengamos la tentaci\u00f3n de pensar que cuando padecemos nosotros dolor s\u00ed es un dolor insoportable, pero cuando lo padece el enfermo, es un dolor exagerado. No ser\u00eda \u00e9tico que lo hici\u00e9ramos de esta manera. Ya lo dec\u00eda J. Bonica, que el dolor mejor dolor tolerado es el que tienen los otros. El dolor que es posiblemente la primera asignatura de la Medicina de todos los tiempos, contin\u00faa siendo uno de los retos en nuestra pr\u00e1ctica diaria. Es incomprensible que, con todos los avances en los que estamos inmersos y las armas terap\u00e9uticas tan sencillas y eficaces de que disponemos, no hayamos superado este problema en un gran porcentaje de enfermos. El n\u00fame ro de consultas relacionadas con el dolor est\u00e1n aumentando, pero el tiempo que los m\u00e9dicos le dedican a cada una se reduce. El 80% de los m\u00e9dicos consultados sobre este tema consideran que las consultas relacionadas con el dolor seguir\u00e1n aumentando. El 72% admite no dedicar suficiente tiempo al enfermo con dolor. El Prof. Harald Breivik escribe en la revista Paineurope: \"Aceptamos que el alivio del dolor es un derecho, pero sigue siendo un problema internacional\" . Si ya tenemos claro que el enfermo tiene derecho a recibir tratamiento contra el dolor y el profesional de la salud tiene el deber de procurarlo con eficacia, debi\u00e9ramos continuar reflexionando. 2 No se debiera formar a las nuevas generaciones de m\u00e9dicos en el tratamiento del dolor s\u00f3lo desde el punto de vista estrictamente cient\u00edfico, no teniendo presente la dimensi\u00f3n cultural, social, psicol\u00f3gica, espiritual y humana. El m\u00e9dico deber\u00e1 afrontar y tratar el \"dolor total\". No ser\u00eda una buena pr\u00e1ctica m\u00e9dica enga\u00f1ar al enfermo que sufre dolor presc ribi\u00e9ndole placebos. No podemos ser indiferentes ante el dolor de los dem\u00e1s y hemos de comprender que para ayudar a los enfermos no es suficiente la buena voluntad o la inclinaci\u00f3n caritativa, sino que es indispensable instruirse, informarse e ilustrarse para ser realmente \u00fatil y eficazmente competente. Los m\u00e9dicos que estamos involucrados en el manejo del dolor debemos considerar que el inadecuado tratamiento del mismo cuando disponemos del conocimiento y los medios para ello, no es una falta \u00e9tica sino un a negligencia. Un manejo adecuado y en\u00e9rgico del dolor es la respuesta \u00e9tica l\u00f3gica y razonable. \u00bfC\u00f3mo satisfacer el derecho del paciente a que le aliviemos el dolor? No debemos permitir que alguien sufra dolor por ignorancia de c\u00f3mo hacerlo, por temor a aliviarlo con la posolog\u00eda suficiente o por creencias err\u00f3neas. No olvidemos que el enfermo tiene derecho a ser aliviado de su dolor y los m\u00e9dicos tenemos el deber de aliviar el dolor de nuestros enfermos. El m\u00e9dico que est\u00e1 frente a una persona que padece dolor debe creerle y aceptar su testimonio sobre lo que est\u00e1 sufriendo. Hay que tener presente que si el enfermo dice que le duele es que le duele. Y si dice que le duele mucho es que le duele mucho. El dolor es lo que el enfermo dice que es, es lo que el enfermo describe y no lo que los dem\u00e1s pensamos que debe ser. Hemos de identificar el tipo de dolor que padece el enfermo para tratarlo adecuadamente. Debemos conocer bien los analg\u00e9sicos que vamos a manejar. Tendremos que emplear el tratamiento adecuado para el dolor concreto de ese enfermo que tiene nombre y apellidos. Ser\u00e1 el propio enfermo quien nos indicar\u00e1 la eficacia de la analgesia cuando nos diga: \"doctor, ya no tengo dolor\" . En los pacientes con sospecha de dolor cr\u00f3nico la afectaci\u00f3n de la calid ad de vida ser\u00e1 un signo de la eficacia analg\u00e9sica. El enfermo, en fase terminal, asocia el dolor con un empeoramiento o un agravamiento de su enfermedad. Por eso, debemos alivi\u00e1rselo cuanto antes. El tratamiento del dolor no es un cuesti\u00f3n opcional, sino un imperativo \u00e9tico. El Art. 36.2 dice: \"El m\u00e9dico no deber\u00e1 emprender o continuar acciones diagn\u00f3sticas o terap\u00e9uticas sin esperanza de beneficios para el enfermo, in\u00fatiles u obstinadas. Ha de tener en cuenta la voluntad expl\u00edcita del paciente a rechazar dicho tratamiento para prolongar su vida. Cuando su estado no le permita tomar decisiones, tendr\u00e1 en consideraci\u00f3n y valorar\u00e1 las indicaciones anteriormente hechas y la opini\u00f3n de las personas vinculadas responsables.\" Este art\u00edculo entre otras pautas no indica que debemos evitar pruebas diagn\u00f3sticas y tratamientos in\u00fatiles, es decir, adecuar el esfuerzo diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico. En nuestro pa\u00eds se puede morir mal por falta de Cuidados Paliativos, pero tambi\u00e9n hay enfermos que mueren mal por exceso de te cnolog\u00edas m\u00e9dicas. Los enfermos en fase terminal pueden ser vulnerados cuando se les somete a encarnizamiento terap\u00e9utico manteni\u00e9ndoles con vida artificialmente y en condiciones que degradan notablemente la dignidad de la persona. Son muchos los enfermos en fase terminal que todav\u00eda mueren con el suero puesto y esperando una anal\u00edtica, o entubados en un servicio de urgencias. Ni la obstinaci\u00f3n terap\u00e9utica que llevar\u00eda al encarnizamiento terap\u00e9utico, ni el abandono, son respuestas \u00e9ticas ante un enfermo al final de la vida. Lo que se puede llegar a hacer para mantener a un enfermo con vida es impresionante. Pero, hemos de comprender que tan importante como luchar por curar a un enfermo es saber parar cuando tenemos claro que es imposible curarle. 3 El art\u00ed culo 36.3 dice: \"El m\u00e9dico nunca provocar\u00e1 intencionadamente la muerte de ning\u00fan paciente, ni siquiera en caso de petici\u00f3n expresa por parte de \u00e9ste.\" Desear tener una buena muerte, morir bien, es una leg\u00edtima aspiraci\u00f3n de los seres humanos. Y los profes ionales de la salud estamos obligados a ayudar a nuestros enfermos a que mueran bien. Pero, \u00bfPor qu\u00e9 una persona enferma solicita la muerte? \u00bfVerdaderamente desea la muerte? \u00bfCu\u00e1l es la demanda aut\u00e9ntica de un agonizante que pide la eutanasia? Cuando un en fermo vida? Que acabemos con ese dolor insoportable que padece? Con su angustia? Con su soledad? Doctor, me siento una carga para mi familia. \u00a1Ay\u00fademe! No quiero seguir viviendo. El enfermo necesita sentirse querido por los suyos. El enfermo necesita sentir que sigue siendo importante para sus seres queridos, que sigue siendo querido por lo que es y que no necesita cambiar. Esto es para \u00e9l un motivo para querer seguir viviendo. Tal ve z, la frase escrita por Nietzsche \"El que tiene un por qu\u00e9 para vivir, puede soportar casi cualquier c\u00f3mo \" nos ayude a comprender mejor esto. Tambi\u00e9n nos suelen preguntar, \u00bfdoctor, me practicar\u00e1 usted la eutanasia? El enfermo nos est\u00e1 pidiendo que aliviemo s su sufrimiento. Detr\u00e1s de la petici\u00f3n \"quiero morir \", hay un trasfondo que significa \"quiero vivir o morir de otra forma \". El enfermo pide ayuda, y si no comprendemos el sentido profundo de su petici\u00f3n, determinamos que desea la muerte. La tentaci\u00f3n de l a eutanasia como soluci\u00f3n precipitada, se da cuando un paciente solicita ayuda para morir y se encuentra con la angustia de un m\u00e9dico que quiere terminar con el sufrimiento del enfermo porque lo considera intolerable y cree que no tiene nada m\u00e1s que ofrecerle. Cualquiera con un poco de experiencia en la atenci\u00f3n de enfermos graves sabe que, cuando un enfermo solicita la muerte, es muy importante averiguar qu\u00e9 hay realmente detr\u00e1s de esa petici\u00f3n. Tal vez sea una llamada de atenci\u00f3n, para que se le alivie el dolor o se le ponga remedio al insomnio. Quiz\u00e1 sea una queja encubierta para que se le trate de una manera m\u00e1s humana o se le haga compa\u00f1\u00eda. Sencillamente, para que se le explique lo que le est\u00e1 ocurriendo. El verdadero fracaso es tener que admitir la eut anasia como soluci\u00f3n alternativa al alivio de s\u00edntomas y a la comunicaci\u00f3n. El fracaso se produce cuando nos planteamos quitar la vida a un enfermo porque no sabemos c\u00f3mo mejorarle sus s\u00edntomas ni c\u00f3mo modificar las circunstancias personales en las que es t\u00e1 viviendo. La \u00fanica cuesti\u00f3n que nos debe preocupar es \u00bfQu\u00e9 le ocurre al enfermo para desear la muerte? La eutanasia, al poner en manos del m\u00e9dico la posibilidad de decidir acabar con la vida de ciertas personas, destruye algo fundamental en la relaci\u00f3n m\u00e9dico -paciente, la confianza. No es posible que exista una verdadera Medicina si el enfermo en vez de tener confianza en su m\u00e9dico llega a tenerle miedo. Pero, \u00bfEl m\u00e9dico puede ser el cuidador de la salud de las personas y ser capaz de poder producir, al mismo tiempo, su muerte intencionada? El art\u00edculo 36.4 dice: \"El m\u00e9dico est\u00e1 obligado a atender las peticiones del paciente reflejadas en el documento de voluntades anticipadas, a no ser que vayan contra la buena pr\u00e1ctica m\u00e9dica.\" Los m\u00e9dicos hemos de respetar los valores del enfermo. Los m\u00e9dicos nos preguntamos: \u00bfQu\u00e9 son los valores? Los pacientes nos responden a esta pregunta: \"Son todas aquellas cosas que son importantes para m\u00ed y que deseo que me respeten.\" El art\u00edculo 36.5 dice: \"La sedaci\u00f3n en la agon\u00eda es cient\u00edfica y \u00e9ticamente correcta cuando existen s\u00edntomas refractarios a los recursos terap\u00e9uticos disponibles y se dispone del consentimiento del paciente impl\u00edcito, expl\u00edcito o delegado.\" Los m\u00e9dicos hemos de Sedar al enfermo cuando lo preci se. Para ello tenemos varias gu\u00edas, adem\u00e1s el citado art\u00edculo en el C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica, desde el punto 4 de vista \u00e9tico y deontol\u00f3gico como son: La Declaraci\u00f3n elaborada por la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda y Derecho M\u00e9dico: \u00c9TICA DE LA SEDACI\u00d3N EN LA AGON\u00cdA y aprobada por La Asamblea General del Consejo General de Colegios Oficiales de M\u00e9dicos, en sesi\u00f3n celebrada el d\u00eda 21 de febrero de 2009. La Asamblea General del Consejo General de Colegios Oficiales de M\u00e9dicos, en sesi\u00f3n celebrada el d\u00eda 29 de octubre de 2011 aprob\u00f3 por unanimidad: GU\u00cdA DE SEDACI\u00d3N PALIATIVA elaborada por la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC) y la Sociedad Espa\u00f1ola de Cuidados Paliativos (SECPAL). En Medicina Paliativa se ha avanzado mucho en el control de los s\u00edntomas y han aparecido nuevos f\u00e1rmacos, sobre todo analg\u00e9sicos, que facilitan mucho el alivio del dolor al final de la vida. Pero todav\u00eda hay algunos enfermos que, a pesar de todo, tienen en alg\u00fan momento de la evoluci\u00f3n de su enfermedad (oncol\u00f3gica o no), uno o m\u00e1s s \u00edntomas refractarios al tratamiento que le provocan un sufrimiento insoportable. Esto obliga al m\u00e9dico a disminuir la consciencia del enfermo para garantizar una muerte serena . Pero, la necesidad de disminuir la conciencia de un enfermo en las horas anteri ores de su muerte ha sido y es objeto de controversia, en sus aspectos cl\u00ednicos, \u00e9ticos, legales y religiosos. Adem\u00e1s, quienes no conocen las indicaciones y la t\u00e9cnica de la sedaci\u00f3n o carecen de experiencia en medicina paliativa, pueden confundirla con una forma encubierta de eutanasia. La sedaci\u00f3n, en s\u00ed misma, es un recurso terap\u00e9utico neutro m\u00e1s y por tanto \u00e9ticamente neutro. Lo que puede hacerla \u00e9ticamente aceptable o reprobable es el fin que busca y las circunstancias en que se aplica. El fin que buscamos con la sedaci\u00f3n es la medida para tasar el acto como \u00e9tico. La sedaci\u00f3n paliativa se ha de considerar actualmente como un tratamiento adecuado para aquellos enfermos que son presa de sufrimientos intolerables y no han respondido a los tratamientos ade cuados. Es un deber deontol\u00f3gico abordar con decisi\u00f3n la sedaci\u00f3n en la agon\u00eda, incluso cuando de ese tratamiento se pudiera derivar, como efecto secundario, una anticipaci\u00f3n de la muerte. El m\u00e9dico est\u00e1 obligado a sedar s\u00f3lo hasta el nivel requerido para aliviar los s\u00edntomas. El uso de la sedaci\u00f3n en la agon\u00eda es aceptable en la medida en que se mantiene un ajuste apropiado de las dosis de la medicaci\u00f3n. Si la dosis de sedante excediera de la necesaria para alcanzar el alivio de los s\u00edntomas, habr\u00eda razone s para sospechar que la finalidad del tratamiento no es el alivio del enfermo, sino la anticipaci\u00f3n de su muerte. La dosis que debemos emplear es la que el control del s\u00edntoma nos indique. Una dosis insuficiente prolongar\u00eda un sufrimiento innecesario duran te su agon\u00eda. Una sobredosis provocar\u00eda la muerte. No es leg\u00edtima la sedaci\u00f3n ante s\u00edntomas dif\u00edciles de controlar, pero que no han demostrado su condici\u00f3n de refractarios. Como en cualquier otro tratamiento, se debe realizar una evaluaci\u00f3n continua del ni vel de sedaci\u00f3n en el que se encuentra y necesita el enfermo. Durante la sedaci\u00f3n de un enfermo los miembros del equipo debemos estar pendientes de \u00e9l para vigilar su nivel de sedaci\u00f3n, valorando los par\u00e1metros de respuesta tales como el nivel de concie ncia y ansiedad seg\u00fan la Escala de Ramsay. Es necesario transmitir a la familia que el enfermo adecuadamente sedado no sufre. El m\u00e9dico est\u00e1 obligado a sedar s\u00f3lo hasta el nivel requerido para aliviar los s\u00edntomas. El uso de la sedaci\u00f3n en la agon\u00eda es ace ptable en la medida en que se mantiene un ajuste apropiado de las dosis de la medicaci\u00f3n. Si la dosis de sedante excediera de la necesaria para alcanzar el alivio de los s\u00edntomas, habr\u00eda razones para sospechar que la finalidad del tratamiento no es el alivio del enfermo, sino la anticipaci\u00f3n de su muerte. En la historia cl\u00ednica y en la hojas de evoluci\u00f3n deber\u00e1n registrarse con el detalle necesario los datos relativos al ajuste de las dosis de los f\u00e1rmacos utilizados, a la evoluci\u00f3n cl\u00ednica de la sedaci\u00f3n e n la agon\u00eda y a los cuidados administrados. La aplicaci\u00f3n de la sedaci\u00f3n en la agon\u00eda exige del m\u00e9dico la comprobaci\u00f3n cierta y consolidada de varios criterios: Que existe una sintomatolog\u00eda intensa y refractaria al tratamiento; que los datos cl\u00ednicos indi can una situaci\u00f3n de muerte inminente o muy pr\u00f3xima; que el enfermo ha tenido oportunidad de satisfacer sus necesidades familiares, sociales y espirituales; que el enfermo o, en su defecto la familia, ha otorgado el adecuado consentimiento informado de la sedaci\u00f3n en la agon\u00eda. No se recomienda la firma de ning\u00fan documento, aunque es 5 imprescindible que el proceso de toma de decisiones se detalle en la historia cl\u00ednica. \u00bfEstamos resolviendo nuestras dudas? \u00bfestamos provocando la muerte? \u00bfestamos evitando que sufra mientras se muere? Cuando el m\u00e9dico seda al enfermo que se encuentra sufriendo en fase terminal y lo hace con criterios cl\u00ednicos y \u00e9ticos no est\u00e1 provocando su muerte; est\u00e1 evitando que sufra mientras se muere. Est\u00e1 realizando una buena pr\u00e1ctica m\u00e9dica. El art\u00edculo 36.6 dice: \"Aunque el m\u00e9dico que haya tenido la mayor carga asistencial sobre el paciente es el que tiene la mayor responsabilidad \u00e9tica de cumplimentar el certificado de defunci\u00f3n en todos sus apartados, no es deontol\u00f3gicamente aceptab le rehuir el compromiso de certificarla cuando se produce si se ha presenciado la misma, se conoce al paciente o se tiene a disposici\u00f3n la historia cl\u00ednica.\" Hemos de evitar aumentar la pena de los familiares con un tr\u00e1mite burocr\u00e1tico. La atenci\u00f3n m\u00e9d ica al final de la vida es un derecho del enfermo y una obligaci\u00f3n deontol\u00f3gica del m\u00e9dico. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica Dr. B\u00e1tiz, Murillo y las doctoras Astier y Marco. En la mesa sobre el impacto de los errores m\u00e9dicos y la salud de los profesionales, que estuvo moderada por el Dr. Rogelio Altisent, director de Proyectos de la C\u00e1tedra de Profesionalismo y \u00c9tica Cl\u00ednica de la Universidad de Zaragoza, participaron la docto ras Pilar Astier y B\u00e1rbara Marco, profesoras de Medicina de la C\u00e1tedra de \u00c9tica M\u00e9dica y Profesionalismo de la Universidad de Zaragoza; y Raquel Murillo, directora general adjunta y directora del ramo de responsabilidad civil de AMA. La preocupaci\u00f3n por an alizar los errores derivados de la atenci\u00f3n se remonta a 1950, aunque en su momento no atrajeron la atenci\u00f3n de forma significativa. En Espa\u00f1a, los estudios sobre eventos adversos en los hospitales y en la Atenci\u00f3n Primaria mostraron que casi el 10% de los pacientes hospitalizados se ve\u00edan afectados por \u00e9stos, mientras que el 6,7% de los pacientes que acuden a las consultas de Atenci\u00f3n Primaria (AP), experimentan, al menos, un evento adverso por a\u00f1o, seg\u00fan expuso la Dra. Astier. El Ministerio de Sanidad se uni\u00f3 a la Alianza Mundial para la Seguridad del Paciente en el a\u00f1o 2005 y desde entonces ha estado trabajando de manera intensa en esta l\u00ednea. Por ello, ha situado la seguridad del paciente en el centro de las pol\u00edticas sanitarias como uno de los elementos clave de la mejora de la calidad, quedando as\u00ed reflejado en la estrategia n\u00famero 8 del Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud (SNS), que se viene desarrollando desde el 2005 en coordinaci\u00f3n con las comunidades aut\u00f3nomas (CCAA). IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica En 2015 se public\u00f3 la Estrategia de Seguridad del Paciente para el Sistema Nacional de Salud 2015 -2020. A pesar de los continuos esfuerzos en mejorar la seguridad del paciente, \"somos conscientes que cualquier d\u00eda del a\u00f1o, a cualquier hora, en cualquier centro de nuestro sistema sanitario puede ocurrir un evento adverso, capaz de causar da\u00f1o a uno o m\u00e1s pacientes, a sus familias, a los profesionales responsables, a la comunidad en la que ocurre, al centro sanitario concreto en el que tiene lugar, y/o al conjunto de toda nuestra organizaci\u00f3n\", coment\u00f3 la Dra. Astier. La experta subray\u00f3 que \"es evidente que los eventos adversos con consecuencias graves tienen su peor cara en el sufrimiento de los pacientes y sus familiares y amigos (que son las primeras v\u00edctim as). Sin embargo, no son ellos los \u00fanicos que sufren y se ven afectados. Tambi\u00e9n son v\u00edctimas, aunque en un segundo plano, los profesionales que se ven involucrados directa o indirectamente en el evento adverso y que sufren emocionalmente a consecuencia de ello\". As\u00ed, se\u00f1al\u00f3 que \"en Espa\u00f1a un 62% de profesionales de Atenci\u00f3n Primaria y un 72,5% de profesionales en hospitales reconocen haber experimentado ser segundas v\u00edctimas directamente o bien referido a un colega pr\u00f3ximo en los \u00faltimos cinco a\u00f1os\". Hasta 2010, casi ninguna organizaci\u00f3n sanitaria dispon\u00eda de un plan para prevenir el impacto que provoca un evento adverso en la organizaci\u00f3n y en los profesionales que all\u00ed trabajan. Ese a\u00f1o, el Institute for Healthcare Improvement public\u00f3 el Libro Blanco para la Gesti\u00f3n Respetuosa de Eventos Adversos Cl\u00ednicos Graves, donde se promov\u00eda dar una respuesta adecuada no s\u00f3lo al paciente y su familia sino tambi\u00e9n atenci\u00f3n a la \"segunda v\u00edctima\" m\u00e1s all\u00e1 de la preocupaci\u00f3n por las consecuencias jur\u00eddicas. Posteriorme nte, otras instituciones internacionales y nacionales han desarrollado gu\u00edas para dar una respuesta a los eventos adversos y dar soporte a las segundas v\u00edctimas. Las gu\u00edas est\u00e1n orientadas a dar respuesta desde instituciones sanitarias o direcciones de ser vicios de salud, puesto que los eventos adversos pueden ocurrir de forma imprevisible en cualquier punto de atenci\u00f3n. La probabilidad de ocurrencia de un evento adverso grave en un hospital es m\u00e1s elevada que en Atenci\u00f3n Primaria, sin embargo, determinados factores como la ambulatorizaci\u00f3n del seguimiento de pacientes pluripatol\u00f3gicos, el manejo de f\u00e1rmacos de alto riesgo hace que esta probabilidad aumente y debemos ser conscientes de dichos riesgos y estar preparados y apoyados por la organizaci\u00f3n para act uar en ambos entornos hospitales y primaria. \"No dar una respuesta adecuada ante un evento adverso supone tambi\u00e9n un problema de \u00e9tica m\u00e9dica tanto por no atender adecuadamente al paciente como por no cuidar a los compa\u00f1eros que se han visto afectados por el evento adverso y pueden quedar traumatizados por ello y afectar a su pr\u00e1ctica diaria y a su salud\", manifest\u00f3 la Dra. Astier.. Por su parte, la Dra. Marco explic\u00f3 el proyecto de investigaci\u00f3n sobre cuestiones \u00e9ticas, psicol\u00f3gicas y profesionales en el proceso de enfermar del profesional m\u00e9dico que lleva a cabo el Grupo de Investigaci\u00f3n de Bio\u00e9tica de Arag\u00f3n de la C\u00e1tedra de Pr ofesionalismo y \u00c9tica de la Facultad de Medicina de la Universidad de Zaragoza IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica Adquirir la condici\u00f3n de paciente genera en el profesional una situaci\u00f3n de incongruencia interna. Durante los a\u00f1os de formaci\u00f3n en pregrado no se plantea el tema, interiorizand o que s\u00f3lo los pacientes pueden estar enfermos. La Dra. Marco apunt\u00f3 que \"se nos prepara para diagnosticar, tratar y paliar a los dem\u00e1s. Sin embargo, la consideraci\u00f3n de la enfermedad como una debilidad que resta credibilidad y prestigio\". Los m\u00e9dicos, por el hecho de serlo, tienen unos rasgos diferenciales en su proceso de enfermar que les hacen ser \"pacientes complejos\", tanto desde el punto de vista de la enfermedad mental como del resto de la patolog\u00eda m\u00e9dica. Por eso, el objetivo general del estudio es \"comprender el proceso de enfermar del profesional m\u00e9dico y si \u00e9ste es diferente por el hecho de serlo para poder plantear estrategias de mejora de la atenci\u00f3n al profesional enfermo\", detall\u00f3. Seg\u00fan el estudio, muchos de los m\u00e9dicos reconoc\u00edan no decir q ue lo eran al visitar los servicios m\u00e9dicos para ser valorados. Pero al mismo tiempo afirmaban preferir que los compa\u00f1eros se presentaran como m\u00e9dicos cuando acud\u00edan a su consulta, o incluso molestarse si no lo hac\u00edan. La Dra. Marco incidi\u00f3 en que \"el paci ente percibe que genera incomodidad en el compa\u00f1ero que le atiende. Ese sentimiento de incomodidad puede surgir del hecho de tratar a alguien que es capaz de juzgar tu actuaci\u00f3n y conocimiento en igualdad de condiciones e informaci\u00f3n\". Adem\u00e1s, \"la incomodi dad tambi\u00e9n puede surgir de sentirse sometido a mayor presi\u00f3n debido a las expectativas del paciente, que probablemente te ha elegido a ti como su m\u00e9dico: temor a defraudar y no estar a la altura\", declar\u00f3. Por su parte, Raquel Murillo, directora general adjunta y directora del ramo de responsabilidad civil de AMA, ofreci\u00f3 datos de una encuesta de su compa\u00f1\u00eda en colaboraci\u00f3n con la Escuela de Medicina Legal y Forense a 700 asegurados que hab\u00edan sufrido al guna reclamaci\u00f3n en el \u00e1mbito de sus actuaciones, que arrojaba que el 68% de los profesionales asegur\u00f3 haber tomado m\u00e1s precauciones legales a partir de ese momento. Por otro lado, el 84% reconoci\u00f3 que hab\u00eda variado su forma de trabajar a ra\u00edz de la reclamaci\u00f3n. Y el 78% modific\u00f3 la forma en la que se relacionaba con sus pacientes. Murillo recalc\u00f3 que \"siempre hay que intentar adecuar la actuaci\u00f3n a la lex artis, prestando especial atenci\u00f3n a la existencia de protocolos que puedan determinar la forma de actuar en situaciones concretas\". Por \u00faltimo, anim\u00f3 a fomentar el di\u00e1logo m\u00e9dico -paciente y anim\u00f3 a reflejar toda la actividad asistencia en la historia cl\u00ednica, informar adecuadamente y contar con consentimientos informados completos. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica 1 \"Segundas v\u00edctimas: El impacto de los errores m\u00e9dicos y la salud de los profesionales\". Mar\u00eda Pilar Astier Pe\u00f1a. La preocupaci\u00f3 n por analizar los errores derivados de la atenci\u00f3n sanitaria no es un tema nuevo, ya que los primeros estudios datan de 1950i, aunque en su momento no atrajeron la atenci\u00f3n de forma significativa. En 1991 Brennan et al public aronel estudio Harvard, en el qu e se valoraba la incidencia de eventos adversos (EA) en m\u00e1s de 30.000 pacientes hospitalizados en 51 hospitales de agudos del estado de Nueva York a lo largo de 1984 .El principal objetivo del estudio era valorar la posible negligencia o evitabilidad que habia en los llamados EA, siendo la incidencia de EA e ncontrados de 3,8%. En 1999 el informe \"To err is human, Building a safer health system \"\"ii elaborado por el IOM de EEUU caus\u00f3 un gran impacto en la sociedad y en la propia clase m\u00e9dica, ya que pon\u00eda de mani fiesto que entre 44.000 y 98.000 norteamericanos f allec\u00edan anualmente debido a fallos y errores cometidos en el sistema sanitario de EEUU, lo cual representaba m\u00e1s muertes que las producidas por accidentes de autom\u00f3vil, por el c\u00e1ncer de mama o por el SIDA y que un 7% -14% de las ho spitalizaciones presentaban un EA relacionado con la atenci\u00f3n sanitaria y no por las condiciones propias del pacientey de ellos, entre un 3% -4% resultaban mortales. El i nforme propon\u00eda un nuevo enfoque al an\u00e1lisis de los errores relacionados con la asistencia sanitaria ya que indicaba que los errores analizados eran consecuencia del dise\u00f1o de los procesos de la s organizaciones sanitarias , que con frecuencia eran sist\u00e9micos y muchos de ellos se pod\u00edan evitar. Este nuevo enfoque impuls\u00f3 el inter\u00e9s en las organizaciones sanitariasiii por identificar los incidentes que ocurr\u00edan en sus centros, analizarlos y aprender de ellos para mitigar sus consecuencias y mejorar la asistencia a los pacientes. Posteriormente, se llevaron acabo e studios en diferentes partes del mundo: Utah y Coloradoiv,,v, Australiavi, Reino Unidovii, Dinamarcaviii, Nueva Zelandaix, Canad\u00e1x,,xi y todos ellos confirmaron la presencia de EA, entre un 4 % y un 17% de los pacientes ingresados ,as\u00ed como la posibilidad de evitar el problema en alrededor de un 50% . 2 En Espa\u00f1a, los estudios sobre eventos adversos (EA) en los hospitales (ENEAS, 2005xii) y en la atenci\u00f3n Primaria (APEAS, 2007xiii), mostraron que casi el 10% de los pacientes hospitalizados se ve\u00edan afectados por un EA, mientras que el 6,7% de los pacientes que acuden a las c onsultas de Atenci\u00f3n Primaria (AP), experimentan, al menos, un EA por a\u00f1o. En el a\u00f1o 2004, en el marco de la 57\u00aa Asamblea de la OMS se cre\u00f3 la Alianza Mundial para la Seguridad del Paciente ( AMSP)xivpara coordinar y difundir las pr\u00e1cticas segurasen todo el m undo. A partir de entonces y a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os , las principales organizaciones con responsabilidad en cuestiones de salud y serviciossanitarios como, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( OMS )xv, la Organizaci\u00f3n PanAmericana de la Salud (OPS)xvi, el Comit\u00e9 de Sanidad del Consejo de Europaxvii,xviiiy diversasagencias , institutos y organismos internacionalesxix,xx,xxi,xxii han desarrollado e strategias para proponer planes y acciones que permitan mejorar la SP y controlar los EA evitables en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. El Ministerio de Sanidad se uni\u00f3 a la AMSP en el a\u00f1o 2005 y desde entonces ha estado trabajando de manera intensa en esta l\u00ednea. Por ello, ha situado la SP en el centro de las pol\u00edticas sanitarias como uno de los elementos clave de la mejora de la calidad, q uedando as\u00ed reflejado en la estrategia n\u00famero 8 del Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud (SN S)xxiii, que se viene desarrollando desde el 2005 en coordinaci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3nomas (CCAA) . En 2015 se ha publicado la Estrategia de Seguridad del Paciente para el Sistema Nacional de Sal ud 2015- 2020xxiv. A pesar de los continuos esfuerzos en mejorar la seguridad del paciente, somos conscientes que cualquier d\u00eda del a\u00f1o, a cualquier hora, en cualquier centro de nuestrosistema sanitario puede ocurrir un EA, capaz de causar da\u00f1o a uno o m\u00e1s pacientes, a sus familias, a los profesionales responsables, a la comunidad en la que ocurre, al centro sanitario concreto en el que tiene lugar, y/o al conjunto de toda nuestra organizaci\u00f3n. Es evidente que los EA con consecuencias graves tienen su peor cara en el sufrimiento de los pacientes y sus familiares y amigo s (que son las primeras v\u00edctimas). Sin embargo, no son ellos los \u00fanicos que sufren y se ven afectados. Tambi\u00e9n son v\u00edctimas, aunque en un segundo plano, los profesionales que se ven involucrados directa o indirectamente en el EA y que sufren emocionalmente a consecuencia de ello. El t\u00e9rmino segunda v\u00edctima fue 3 introducido por Albert Wu de la Universidad Johns Hopkins en 2000xxv para referirse al profesional que participa en un EA inevitable y que queda traumatizado por esa experiencia o que no es capaz de afr ontar emocionalmente la situaci\u00f3n. Unos a\u00f1os m\u00e1s tarde, Scottxxvi de la Universidad de Missouri ampli\u00f3 esta definici\u00f3n haciendo referencia a todo profesional sanitario que participa en un EA,un error m\u00e9dico o una lesi\u00f3n inesperada relacionada con el paciente y que se convierte en v\u00edctima en el sentido de que queda traumatizado por el suceso. Gallagher et alxxvii encuestaron a una muestra de m\u00e9dicos canadienses y norteamericanos. De ellos, un 55% reconocieron haber cometido un error cl\u00ednico con consecuencias graves para su paciente. Otros estudiosxxviii revelan que s\u00f3lo un 5% del total de profesionales sanitarios se libra de experimentar de cerca o de forma directa un EA a lo largo de su carrera profesional. En Espa\u00f1a un 62% de profesionales de atenci\u00f3n primaria y u n 72,5% de profesionales en hospitales reconocen haber experimentado ser segundas v\u00edctimas directamente o bien referido a un colega pr\u00f3ximo en los \u00faltimos cinco a\u00f1osxxix. Los riesgos de no responder a estos eventos adversos de manera oportuna y eficaz son importantes porque provocan desconfianza, ausencia de aprendizaje y mejora, mensajes contradictorios sobre lo que es importante para la organizaci\u00f3n, el aumento de la probabilidad de demandas y el desaf\u00edo de los medios de comunicaci\u00f3n. No debe olvidarse que los EA producen tambi\u00e9n da\u00f1o en la reputaci\u00f3n de las organizaciones en las que ocurren (terceras v\u00edctimas xxx). De los estudios realizados por Scott et al de la Universidad de Missourixxxi,xxxii,xxxiiicon la mayor muestra de casos de segundas v\u00edctimas publicada, sabemos que las consecuencias personales de los EA en las segundas v\u00edctimas se caracterizan por una respuesta de ansiedad, s\u00edntomas afectivos y preocupaci\u00f3n m\u00f3rbida por su rendimiento y capacidad profesional que llega a afectar a su toma de decisiones cl\u00ednicas. La situaci\u00f3n cl\u00ednica se concreta en: obnubilaci\u00f3n, confusi\u00f3n, dificultades concentraci\u00f3n en una tarea, despersonalizaci\u00f3n, frustraci\u00f3n, culpa, s\u00edntomas depresivos y ansiedad, insomnio, dificultades para disfrutar sue\u00f1o reparador, re -experimentar el suceso una y otra vez, ira y cambios de humor en el trabajo o en casa, dudas 4 constantes sobre su capacidad profesional y decisiones cl\u00ednicas y miedo a consecuencias legales unida a la p\u00e9rdida reputaci\u00f3n profesional. Se sospecha que la afectaci\u00f3n es distinta entre hombres y mujeres, considerando este \u00faltimo colectivo m\u00e1s vulnerable. La no atenci\u00f3n a una segunda v\u00edctima puede llevarle al abandono de la profesi\u00f3n e incluso al abandono de la vida. Las estrategias para afrontar el estr\u00e9s, como la Gesti\u00f3n del Estr\u00e9s Postraum\u00e1tico (Critical Incident Stress Management CIMA) xxxiv y el B\u00edceps (Brevedad, inmediatez, centralidad, esperanza, proximidad y sencillez) utilizado por los militares para la gesti\u00f3n del estr\u00e9s en el lugar de trabajo, se han tomado como referentes para afront ar la situaci\u00f3n cl\u00ednica de las segundas v\u00edctimas. Sin embargo se necesita m\u00e1s investigaci\u00f3n para determinar si la efectividad de estos en la reducci\u00f3n de s\u00edntomas en las segundas v\u00edctimas. Uno de los centros m\u00e1s destacados en el apoyo a la segunda v\u00edctima es el Hospital Cl\u00ednico de la Universidad de Missouri (UMHC), con su programa ForYou. El Programa ForYou xxxv se puso en marcha en 2007, para apoyar a los profesionales sanitarios envueltos en un EA.El programa describe las 6 etapas por las que pasa un profesional sanitario tras experimentar un EA y sentirse traumatizado por ello, para sanar y recuperarse . La primera etapa es el sentimiento de caos en la respuesta al EA; en segundo lugar, surgen los pensamientos intrusivos; en la tercera etapa, el profesional trata de restaurar la integridad personal; en la quinta etapa vuelve a revivir el suceso ya que debe soportar el proceso de an\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n del EA. En la sexta etapa va a recibir las primeras ayudas emocionales para finalmente, seguir hacia delante con tres opciones m\u00e1s frecuentes de salida: una la de abandonar la profesi\u00f3n, otra la de sobrevivir en la profesi\u00f3n (ajuste con afectaci \u00f3n, sobrellevarlo) o bien mejorando su abordaje profesional (resoluci\u00f3n de la crisis). El programa se basa en un modelo de apoyo a las segundas v\u00edctimas en 3 niveles de intervenci\u00f3n, en funci\u00f3n de las necesidades del profesional en relaci\u00f3n con el nivel de atenci\u00f3n que precisa : Nivel 1: Apoyo Local (en la unidad, servicio o departamento). Un compa\u00f1ero de equipo entrenado en las habilidades necesarias para dar soporte, es el que 5 proporciona apoyo, tranquilid ad y an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n con el profesional afectado o implicado en el EA. Nivel 2 : El acompa\u00f1amiento lo realiza personal del Hospital entrenado en apoyo por pares, seguridad del paciente y gesti\u00f3n de riesgos. Proporcionan atenci\u00f3n individual. Nivel 3 :Act\u00faa la red de referencia establecida con un p rograma de asistencia al empleado en el que participan un trabajador social, un psic\u00f3logo cl\u00ednico, un apoyo de unc apell\u00e1n. Estos aseguran la disponibilidad para hablar y atender al profesional afectado y agilizan el acceso a un apoyo profesional m\u00e1s cualificado que permita una r\u00e1pida orientaci\u00f3n de la situaci\u00f3n y un tratamiento adecuado. Los profesionales que particip an en este programa de apoyo est\u00e1n disponibles en todos los servicios del hospital, y todos los d\u00edas del a\u00f1o. Se puede contactar con ellos de forma directa, por tel\u00e9fono y por correo elec tr\u00f3nico. Su web de referencia en el propio hospital es : www.muhealth. org/secondvictim. Hasta 2010, casi ninguna organizaci\u00f3n sanitaria dispon\u00eda de un plan para prevenir el impacto que provoca un EA en la organizaci\u00f3n y en los profesionales que all\u00ed trabajan . Ese a\u00f1o, el Institute for Healthcare Improvement (IHI) public\u00f3 el Libro Blanco para la Gesti\u00f3n Respetuosa de Eventos Adversos Cl\u00ednicos Graves xxxvi, donde se promov\u00eda dar una respuesta adecuada no s \u00f3lo al paciente y su familia sino tambi\u00e9n atenci\u00f3n a la \"segunda v\u00edctima\" m\u00e1s all\u00e1 de la preocupaci\u00f3n por las consecuencias jur\u00eddicas. Posteriormente, otras instituciones internacionales y nacionales han desarrollado gu\u00edas para dar una respuesta a los EAsy dar soporte a las segundas v\u00edctimasxxxvii ,xxxviii ,xxxix. Las gu\u00edas est\u00e1n orientadas a dar respuesta desde instituciones sanitarias o direcciones de servicios de salud puesto que los EA pueden ocurrir de forma imprevisible en cualquier punto de atenci\u00f3n. Las instituciones sanitarias y sus equipos directivos podr\u00edan poner en pr\u00e1ctica , a partir de las gu\u00edas disponibles, diversos tipos de intervenciones para prevenir y para paliar los efectos de los EA en las segundas y las terceras v\u00edctimas. As\u00ed, en el objetivo 2.7 de la Estrategia de SP del Sistema Nacional de Salud se insta 6 a promover el dise\u00f1o y desarrollo de estrategias para el abordaje de eventos adversos graves en los centros sanitarios En Espa\u00f1a, hasta la fecha, s\u00f3lo el proyecto de investigaci\u00f3n nacional sobre segundas y terceras V\u00edctimas coordinado desde el grupo Calit\u00e9 de la Universidad de Elche ha realizado dos estudios mediante t\u00e9cnicas cualitativas para elaborar recomendaciones para los directivos de hospitales de cara a sensibilizar a este colectivo sobre el efecto de los EA en los profesionales. En estos estudios han participado juristas, gestores sanitarios y especialis tas en salud mental.Uno de los resultados del proyecto haconsistido en la elaboraci\u00f3n de la \"Gu\u00eda de recomendaciones para ofrecer una adecuada respuesta al paciente tras la ocurrencia de un evento adverso y atender a las segundas y terceras v\u00edctimas\". A trav\u00e9s de la p\u00e1gina web del grupo nacional de investigaci\u00f3n sobre Segundas y Terceras V\u00edctimasse ofrece un curso de formaci\u00f3n online y gratuito con soporte de v\u00eddeos de escenarios simulados para capacitar a los profesionales sanitarios para dar los primeros pasos tras un EA en su puesto de trabajo. Al mismo tiempo se facilitala gu\u00eda de recomendaciones para la elaboraci\u00f3n del plan. La gesti\u00f3n de un EA contempla cuatro aspectos fundamentales cuyas acciones siguen un orden cronol\u00f3gico tras la ocurrencia de un EA:1) acciones inmediatas tras un EA,2) la c omunicaci\u00f3n y soporte al paciente y/o familia afectados , 3) la comunicaci\u00f3n y soporte a los profesionales afectados , y 4) el s eguimiento y difusi\u00f3n de resultados de la investigaci\u00f3n para generar aprendizaje y mejora en la seguridad del paciente de la organizaci\u00f3n sanitaria y en el sistema de salud. La probabilidad de ocurrencia de un EA grave en un hospital es m\u00e1s elevada que en atenci\u00f3n primaria, sin embargo, determinados factores como la ambulatorizaci\u00f3n del seguimiento de pacientes pluripatol\u00f3gicos, el manejo de f\u00e1rmacos de alto riesgo hacen que esta probabilidad aumentexl y debemos ser conscientes de dichos riesgos y estar preparados y apoyados por la organizaci\u00f3n para actuar en ambos entornos hospitales y primaria. El no dar una respuesta adecuada ante un EA supone tambi\u00e9n un p roblema de \u00e9tica m\u00e9dica tanto por no atender adecuadamente al paciente como por no cuidar a los compa\u00f1eros que se han visto afectados por el EA y pueden quedar traumatizados por ello y afectar a su pr\u00e1ctica diaria y a su salud. 7 Mar\u00eda Pilar Astier Pe\u00f1a. M\u00e9dico de Familia. Centro de Salud de Tauste (Servicio Aragon\u00e9s de Salud) Profesora de medicina de la c\u00e1tedra de Etica M\u00e9dica y Profesionalismo de la Universidad de Zaragoza. Coordinadora del grupo de seguridad del paciente de la SEMFYC (Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Familia y Comunitaria) y del grupo mundial de calidad y seguridad del paciente de WONCA, World Organization of Family Doctors (Wonca World Working Party Quality and Safety). Secretaria de la SECA (Sociedad Espa\u00f1ola de Calidad Asistencial). BIBLIOGRAFIA: i Garc\u00eda -\u00adBarbero M. La alianza mundial para la seguridad del paciente. [Monograf\u00eda en internet]. Disponible en: http://www.codeinep.org/alianza_seguridad_paciente.pdf ii Institute of Medicine. To Err Is Human: Building a Safer Health System. L. T. Kohn, J. M. Corrigan, and M. S. Donaldson, eds. Washington, ion (WHO); 2016 [consultado 19 Nov 2016]. Patient safety. World Alliance for Patient Safety. The Launch of the World Alliance for Patient Safety, Washington DC, USA \u2014 27 October 2004. Disponible en: http://www.who.int/patientsafety/worldalliance/en/ care and malpractice claiming behavior in Utah and Colorado. Med Care. Thomas EJ, Studdert DM, Burstin HR, Orav EJ, Zeena T, Williams EJ et al. Incidence and types of adverse events and negligent care in Utah and Colorado. Med Care. 2000;38:261 -\u00ad71. viWilson RM, Runciman Vincent in British adverse events Medical Laeger. Davis P, Lay -\u00adYee R, Schug S, Briant R, Scott A, Adverse events regional feasibility study: indicative findings. Baker RG, Norton PG, Flintoft V, Blais R, Brown A, Cox J,et al. The Canadian Adverse Events Study: the adverse events in hospital. Can Med Assoc. 2004;170:1235 -\u00ad40. xiiEstudio Nacional sobre los Efectos Adversos ligados a la Hospitalizaci\u00f3n. ENEAS 2005. Madrid: Ministerio de Sanidad y Consumo; 2006 [consultado 19 Nov 2016]. Disponible en: http://www.msps.es/organizacion/sns/planCalidadSNS/pdf/excelencia/opsc_sp2.pdf xiii Estudio APEAS. Estudio sobre la seguridad de los pacientes en Atenci\u00f3n Primaria de Salud. Madrid: Ministerio de Sanida d y Consumo; 2008. Disponible en: http://www.seguridaddelpaciente.es/es/proyectos/financiacion -\u00adestudios/e-\u00ad epidemiologicos/2006/ programme. Geneve: nal.pdf Salud. [Consultado 30/10/2016] Disponible en: http://www.who.int/patientsafety/en/. xvi OPS 2005 Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud [en l\u00ednea]. Por la seguridad del paciente [Consultado30/10/2016]].Disponible en: http://www.paho.org/Spanish/DD/PIN/ahora03_nov04.htm. xviiConsejo de Europa 2004. Comit\u00e9 Europeo de la Sanidad. Comit\u00e9 de expertos en la gesti\u00f3n de la seguridad y la calidad de la atenci\u00f3n sanitaria. La prevenci\u00f3n de efectos adversos en la atenci\u00f3n sanitaria: un enfoque sist\u00e9mico. Consejo de Europa CDSP (2004) 41. Estrasburgo, 2004. xviii Consejo de Europa. Diario oficial de Uni\u00f3n Europea. Recomendaci\u00f3n del Conejo del 9 de junio de 2009 sobre la seguridad de los pacientes, en particular la prevenci\u00f3n y lucha contra las infecciones relacionadas con la asistencia sanitaria. (2009/C 151/01) [cited 2016 Nov 19]. Available from: [Internet]. Rockville, MD: en: http://www.patientsafetyinstitute.ca/en/Pages/default.aspx xxii Australian Commission Safety Quality in Health Care (ACSQHC) [Internet]. Sydney: Disponible en: https://www.safetyandquality.gov.au/ xxiii Agencia de Calidad del Sistema Nacional de Salud. Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud 2006 [Internet] Madrid: Ministe rio de Sanidad Oct 2016]. Disponible en: http://www.msssi.gob.es/organizacion/sns/planCalidadSNS/pdf/pncalidad/notaPrensa20060323TextoIntegro.pdf xxiv Estrategia de Seguridad del Paciente del Sistema Nacional de Salud. Periodo 2015-\u00ad 2020. Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad: Madrid, 2015. Disponible en https://www.seguridaddelpaciente.es/es/.../estrategia -\u00adseguridad -\u00addel-\u00adpaciente Scott S, Hirschinger L, Cox K, McCoig M, Brand J, Hall LW. The natural history of recovery for the healthcare provider \"second victim\" after adverse patient events. Qual Saf Care. - 30. 9 xxvii Gallagher TH, Waterman A, Garbutt J, Kapp J, Chan D, Duna gan C, Fraser V, Levinson W. US and Canadian Physicians' Attitudes and Experiences Hazel E, Dunagan WC, Levinson W, Fraser V, et al. The e motional impact of medical errors on practicing physicians in the United States and Canada. The Joint Commission Journal on Quality and Patient Safety. 2007; 33(8): 467 -76. xxixMira JJ, Carrillo I, Lorenzo S, et al. The Aftermath of Adverse Events in Spanish Primary Care and Hospital Health Professionals. BMC Health Service Research. 2015; 15:151. xxx Denham CR. TRUST: The 5 Rights Victim. Patient Saf. 2007; 3:107 A., Euwema, M., Panella, M. Conway, J., and Vanhaecht, K. (2012). Supporting involved health care professionals (second victims) following an adverse health a literature July 30, 2012 . reality of health care professions. Patient Safety Network - Agency for Healthcare research and Quality - U.S. Department of Health and Human Services. 2011. https://psnet.ahrq.gov/perspectives/perspective/102 [\u00daltimo acceso 8 noviembre 2015] xxxiv Medical Indiced Trauma Support Services. Tools for Building a Clinician and Staff Support Program. 2010. http://www.mitsstools.org/tool Cox KR, Hall a second Patient Safety. 2010; 36(5): 233 -\u00ad40. xxxvi Conway J, Federico F, Stewart K, Campb ell M. Respectful Management of Serious Clinical Adverse IHI recomendaciones para la Gesti\u00f3n de eventos Centinela y eventos Adversos graves. Servicio Gallego de Saude. 2013 Real Strategies m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica Dra. B. Marco G\u00f3mez. Universidad de Zaragoza. \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse como tal cuando acuden para ser valorados como enfermos? Enfermar es humano: cuando el paciente es el propio m\u00e9dico. Proyecto de investigaci\u00f3n sobre cuestiones \u00e9ticas, psicol\u00f3gicas y profesionales en el proceso de enfermar del profesional m\u00e9dico. Grupo de Investigaci\u00f3n de Bio\u00e9tica de Arag\u00f3n. C\u00e1tedra de Profesionalismo y \u00c9tica de la Facultad de Medicina de la Universidad de Zaragoza. Cuando el m\u00e9dico enferma... Adquirir la condici\u00f3n de paciente genera en el profesional una situaci\u00f3n de incongruencia interna. Durante los a\u00f1os de formaci\u00f3n en pregrado no se plantea el tema, interiorizando que s\u00f3lo los pacientes pueden estar enfermos. Se nos prepara para diagnosticar, tratar y paliar a los dem\u00e1s. Consideraci\u00f3n de la enfermedad como una debilidad que resta credibilidad y prestigio. Cuando el m\u00e9dico enferma... \u0097Este conflicto interno entre persona que cura y situaci\u00f3n de paciente no se resuelve de forma sencilla: negaci\u00f3n, evitaci\u00f3n, soluci\u00f3n solo parcial del problema... \u0097De esta actitud pueden derivarse demoras en el proceso diagn\u00f3stico, tratamientos no adecuados que retrasan la mejor\u00eda o la curaci\u00f3n e impacto en: \u0097Calidad de la asistencia que el profesional da a sus pacientes. \u0097Calidad de la asistencia que \u00e9l mismo recibe. \u0097Impacto en el equipo que trabaja con \u00e9l. Factores de riesgo en la poblaci\u00f3n m\u00e9dica 1.Las caracter\u00edsticas propias de la profesi\u00f3n . 2. La personalidad vulnerable y actitud ante su enfermedad. 3. Diferente acceso y utilizaci\u00f3n del sistema de salud. 4. Las caracter\u00edsticas del entorno laboral. La Bibliograf\u00eda: hablemos de cifras... Salud f\u00edsica de los m\u00e9dicos es comparable a la de la poblaci\u00f3n general, o incluso mejor si se trata de las mujeres m\u00e9dico . (Frank. E) Tasa standard de mortalidad por causa f\u00edsica podr\u00eda ser m\u00e1s baja que el resto de la poblaci\u00f3n. (Schlincht SM) Sin embargo, las tasas de suicidio son muy superiores a las de otros colectivos de igual nivel socioecon\u00f3mico. (Aasland OG) General Medical Council brit\u00e1nico constata a 31 de diciembre de 2000: 201 m\u00e9dicos bajo seguimiento por problemas de salud que pod\u00edan interferir en su ejercicio. 199 (99%) lo estaban por problemas mentales y o adictivos. Proyecto de investigaci\u00f3n: \"Enfermar es humano \" Hip\u00f3tesis de trabajo: Los m\u00e9dicos, por el hecho de serlo, tienen unos rasgos diferenciales en su proceso de enfermar que les hacen ser \"pacientes complejos\", tanto desde el punto de vista de la enfermedad mental como del resto de la patolog\u00eda m\u00e9dica. Objetivo general: Comprender el proceso de enfermar del profesional m\u00e9dico y si \u00e9ste es diferente por el hecho de serlo para poder plantear estrategias de mejora de la atenci\u00f3n al profesional enfermo Objetivos Espec\u00edficos Describir la situaci\u00f3n de enfermedad entre los profesionales m\u00e9dicos en las cuatro etapas de su vida m\u00e9dica. Describir el proceso de enfermar de los profesionales m\u00e9dicos a partir de las experiencias de los profesionales enfermos. Describir las incidencias en la atenci\u00f3n sanitaria ligadas al m\u00e9dico enfermo. Describir el impacto de la enfermedad en los equipos de trabajo de los centros sanitarios con m\u00e9dicos enfermos. Objetivos Espec\u00edficos Describir c\u00f3mo manejan las instituciones la enfermedad de sus profesionales de la medicina. Establecer recomendaciones sobre el manejo del m\u00e9dico enfermo para las instituciones sanitarias y facultades de medicina (donde estudian, trabajan y donde se les atiende), y desde la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial que ampara su profesionalidad. M\u00e9dico-Enfermo M\u00e9dicos jubilados M\u00e9dicos en activo con a\u00f1os de ejercicio. M\u00e9dicos residentes Estudiantes de medicina \"Enfermar es humano \" Metodolog\u00eda: etapas de la investigaci\u00f3n FASES DEL ESTUDIO REVISI\u00d3N DE LA LITERATURA Documentos de organizaciones gubernamentales y profesionales a nivel nacional e internacional DISE\u00d1O CUANTITATIVO: Estudio descriptivo epidemiol\u00f3gico Encuesta on line sobre comportamientos y actitudes del m\u00e9dico/residente/estudiante ante su propio proceso de enfermedad. DISE\u00d1O CUALITATIVO Realizaci\u00f3n de entrevistas semi-estructuradas a m\u00e9dicos enfermos Realizaci\u00f3n de Grupos focales con Medicos de m\u00e9dicos, Prevencion de riesgos, tutores de reslidentes, coordinadores docentes, miembros de colegios profesionales \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos?: Resultados preliminares An\u00e1lisis cualitativo de 12 entrevistas en profundidad a m\u00e9dicos con a\u00f1os de ejercicio profesional, con experiencia tratando a m\u00e9dicos enfermos, y que tambi\u00e9n han experimentado el proceso de enfermar. 5 mujeres y 7 hombres Edades comprendidas entre 30 y 64 a\u00f1os Medico de familia, paliativos, psiquiatr\u00eda, infecciosas, nefrolog\u00eda, medico legal, cirug\u00eda y pediatr\u00eda. INCONGRUENCIA: Muchos de los m\u00e9dicos reconoc\u00edan no decir que lo eran al visitar los servicios m\u00e9dicos para ser valorados. \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos? Pero al mismo tiempo afirmaban preferir que los compa\u00f1eros se presentaran como m\u00e9dicos cuando acud\u00edan a su consulta, o incluso molestarse si no lo hac\u00edan. \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos? El paciente percibe que genera incomodidad en el compa\u00f1ero que le atiende. \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos? Ese sentimiento de incomodidad puede surgir del hecho de tratar a alguien que es capaz de juzgar tu actuaci\u00f3n y conocimiento en igualdad de condiciones e informaci\u00f3n. \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos? La incomodidad tambi\u00e9n puede surgir de sentirse sometido a mayor presi\u00f3n debido a las expectativas del paciente, que probablemente te ha elegido a t\u00ed como su m\u00e9dico: temor a defraudar y no estar a la altura. \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos? Otro motivo para no identificarse es el miedo a parecer que exiges un trato de favor respecto de los dem\u00e1s pacientes \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos? Los m\u00e9dicos enfermos temen parecer muy afectados y que el profesional que les atiende interprete su actitud como un exceso de preocupaci\u00f3n e infravaloren su proceso y las posibles complicaciones. \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos? Y es verdad que los profesionales a menudo perciben esa tendencia a esperar lo peor por parte de lo m\u00e9dicos enfermos, debido a su personalidad combinada con sus conocimientos. \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos? Los m\u00e9dicos que tratan a m\u00e9dicos tienden a respetar mucho m\u00e1s su autonom\u00eda. \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos? Pero en ocasiones los pacientes m\u00e9dicos a veces viven este respeto como una indefensi\u00f3n, siendo \u00e9ste otro motivo para no identificarse. \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos? Tanto el m\u00e9dico paciente como el m\u00e9dico de m\u00e9dicos perciben un mayor riesgo de complicaci\u00f3n cuando el enfermo es un profesional (de la salud). \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos? Ese mayor riesgo o dificultad es debido seg\u00fan el m\u00e9dico paciente, a la falta de objetividad en el trato y diferencias respecto a las v\u00edas de tratamiento habitualmente empleadas para cualquier otro usuario. \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos? Ante procesos potencialmente graves, perciben una tendencia a no seguir protocolos diagn\u00f3sticos que s\u00ed se realizar\u00edan en la poblaci\u00f3n general, pero que por miedo o negaci\u00f3n se obvian en los m\u00e9dicos \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos? Desde la perspectiva del medico de m\u00e9dicos, la asistencia a los colegas se complica con mayor frecuencia debido a que los m\u00e9dicos somos pacientes m\u00e1s dif\u00edciles ya que: Necesitamos m\u00e1s informaci\u00f3n \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos? Cuestionamos m\u00e1s, desconfiamos y buscamos otras opiniones \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos? Somos peores cumplidores a pesar de tener, te\u00f3ricamente, m\u00e1s informaci\u00f3n. \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos? Hay que invertir m\u00e1s tiempo y esfuerzo para que sienta un trato m\u00e1s cordial o deferente. \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos? Concretamente los m\u00e9dicos jubilados son todav\u00eda m\u00e1s exigentes como pacientes que los m\u00e9dicos en activo: \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos? No todo es negativo. Identificarse como m\u00e9dico tiene algunas ventajas a la hora de ser atendido de forma m\u00e1s r\u00e1pida, acortando listas de espera, con un trato m\u00e1s complaciente, informaci\u00f3n m\u00e1s clara... \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos? Realizar unas recomendaciones deontol\u00f3gicas concretas sobre el trato al compa\u00f1ero enfermo y aconsejar identificarse como m\u00e9dico al acudir como paciente; \u00bfPodr\u00eda facilitar y mejorar el proceso asistencial de los m\u00e9dicos? \u00bfDeben los m\u00e9dicos identificarse cuando acuden para ser valorados como enfermos? Reflexiones debate y conclusiones IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica LA HUELLA DE LA RECLAMACI\u00d3N EN EL M\u00c9DICO Abril 2017 Raquel Murillo Sol\u00eds. Directora General Adjunta y Directora del Ramo de Respons. Civil Confidencial 2 INDICE 1.Introducci\u00f3n. 2.Reclamaciones. 3.Encuesta afectados por reclamaci\u00f3n. \u00a7Afectaci\u00f3n profesional \u00a7Afectaci\u00f3n personal 4.Conclusiones. 5.Recomendaciones. Confidencial 3 1. INTRODUCCI\u00d3N A.M.A. Agrupaci\u00f3n Mutual Aseguradora es la mutua de los profesionales sanitarios. Lleva m\u00e1s 50 a\u00f1os especializada en el colecRvo de la Sanidad, y esa dedicaci\u00f3n exclusiva, supone su se\u00f1a de idenRdad m\u00e1s caracter\u00edsRca. M\u00e1s de 22 a\u00f1os dedicados a la Responsabilidad Civil Profesional. Cuenta con m\u00e1s de 300.000 asegurados en R.C.P. A.M.A. ofrece a los profesionales de la Sanidad seguros para sus acRvidades coRdianas laborales y familiares. Confidencial 4 2. RECLAMACIONES \u00d8El incremento de reclamaciones al profesional sanitario y en especial al m\u00e9dico en los \u00fal9mos a\u00f1os es algo incues9onable.(De hecho mo9v\u00f3 en el a\u00f1o 2003, la obligatoriedad del seguro para la ac9vidad privada). \u00d8Existen diferentes 9pos de reclamaciones, extrajudiciales o judiciales, siendo un hecho cierto, que todas ellas afectan y Renen repercusi\u00f3n dejando una huella en la vida tanto profesional como personal del m\u00e9dico. \u00abHuella Legal\u00bb: Ley 44/2003 de Ordenaci\u00f3n de las profesiones sanitarias, establece en su arSculo 46 la obligatoriedad del mismo. Confidencial 5 2.RECLAMACIONES 1.Tipos de reclamaciones m\u00e1s frecuentes a profesionales m\u00e9dicos: \u00d8Extrajudiciales. \u00d8Judiciales. \u00d8Penales \u00d8Civiles Confidencial 6 \u00d8Despu\u00e9s de 22 a\u00f1os de experiencia en RCP y 21.000 siniestros tramitados, estas son algunas conclusiones sobre las reclamaciones a profesionales m\u00e9dicos: 1.Judicializaci\u00f3n. 2. Excesivo uso v\u00eda penal. 3.Los procedimientos son de larga duraci\u00f3n. 4.Aumento de capitales reclamados, con la consiguiente amenaza de patrimonial.(Baremo). 5.Alto porcentaje de resoluciones favorables, y archivos, pero a\u00fan as\u00ed el sufrimiento del profesional es importante. 2. RECLAMACIONES DIFERENCIAS \u00a7La R. Penal sanciona c o n p e n a s y d e m a n e r a econ\u00f3mica con multas. \u00a7Inhabilitaci\u00f3n \u00a7Prisi\u00f3n \u00a7Proceso penal se exige la R. Penal pero tambi\u00e9n puede exigirse la R. Civil. Los procedimientos penales suelen ser mas largos en el 9empo, por tanto mayor ansiedad e intranquilidad . \u00a7La R.Civil repara un da\u00f1o \u00a7La R.Civil busca resarcir a la v\u00edc9ma con una cuanSa indemnizatoria. \u00a7En el procedimiento civil s\u00f3lo se pueden exigirse las R. Civiles 2.RECLAMACIONES Responsabilidad Penal Responsabilidad Civil En ambos casos existe afectaci\u00f3n personal y profesional. Confidencial 8 En estos 22 a\u00f1os de experiencia Frases como: \" He recibido una citaci\u00f3n qu\u00e9 debo hacer?\" \" Cu\u00e1nto va a durar el procedimiento \u00bb \" \" Voy a tener que declarar? \" vGu\u00eda de actuaci\u00f3n ante una reclamaci\u00f3n vMinigu\u00eda del asegurado 2.RECLAMACIONES Confidencial 9 2.RECLAMACIONES P o r e l l o e s f u n d a m e n t a l , p a r a e s t o s c a s o s e n q u e s e r e c i b e u n a r e c l a m a c i \u00f3 n y s u r g e inevitablemente ansiedad e inquietud tener SEGURIDAD Y RESPALDO : Atenci\u00f3n personalizada desde el primer minuto, que guie al medico en esta andadura. Abogados especializados en esta materia tan compleja como es el mundo sanitario, que hablen el mismo idioma que el profesional. Peritos especializados en la materia, que puedan explicar al juez el acto profesional en cues9\u00f3n, en deni9va no esca9mar en medios de defensa, a n de poder defender el pres9gio del profesional. En A.M.A. es fundamental poder decir , \u00abDr. D\u00e9jelo en nuestras manos que a par9r de este momento nos encargamos nosotros\u00bb. Confidencial 10 3. AFECTACI\u00d3N PROFESIONAL Encuesta de A.M.A. en colaboraci\u00f3n con la Escuela de Medicinal Legal y Forense a 700 asegurados que hab\u00edan sufrido alguna reclamaci\u00f3n en el \u00e1mbito de sus actuaciones \u00d8 Afectaci\u00f3n profesional : \u00d8El 68% de los profesionales asegur\u00f3 haber tomado m\u00e1s precauciones legales a par9r de ese momento. \u00d8El 84% reconoci\u00f3 que hab\u00eda variado su forma de trabajar a ra\u00edz de la reclamaci\u00f3n. \u00d8Y el 78% modic\u00f3 la forma en la que se relacionaba con sus pacientes. \u00d8Un 23,7 % clara repercusi\u00f3n en su vocaci\u00f3n m\u00e9dica . Confidencial 11 \u00d8Un 85 % consideran que tuvo repercusion en su vida personal o familiar. \u00d8La vivencia personal de la situaci\u00f3n en el momento de producirse fue: \u00fcMuy mala en un 76%. \u00fcMala para en un 22,6%. \u00fcIndiferente en un 1,2%. \u00d8Repercusi\u00f3n laboral \u00fcNo dejaron de trabajar por estos hechos 81%. \u00fcDejaron de trabajar alg\u00fan d\u00eda 14,3 %. \u00fcNo acudieron a trabajar durante m\u00e1s de una semana un 4,8%. 3. AFECTACION PERSONAL Confidencial 12 4. CONCLUSIONES \u00d8Los m\u00e9dicos afectados por una reclamaci\u00f3n soportan un sufrimiento personal muy importante , que en algunos casos les hace variar su forma de trabajar. Principales consecuencias: \u00d8Es evidente que la presi\u00f3n legal 9ene efectos y en muchos casos hace variar de forma nega9va la forma de trabajar: \u00fcRelaci\u00f3n con el paciente. \u00fcMedicina defensiva. \u00d8Apenas existen estudios que se centren en las repercusiones m\u00e1s personales que estas demandas puedan implicar para los m\u00e9dicos afectados o para su entorno familiar Confidencial 13 \u00d8Huella digital. Hace ya unos a\u00f1os y especialmente pensado para procedimientos judiciales principalmente penales, donde generalmente permanece en internet la fotografa del m\u00e9dico en el juzgado, las im\u00e1genes en el banquillo , pe9ci\u00f3n de anzas en cuanSas importantes, foros despres9giando al m\u00e9dico etc.... A.M.A. introdujo en sus p\u00f3lizas la cobertura para la ges9\u00f3n de los tr\u00e1mites necesarios para el borrado de datos en la red, la cobertura de vida digital. \u00d8Contrademanda. Posibilidad de iniciar acciones judiciales frente al paciente que le ha reclamado de manera infundada para salvaguardar su pres9gio profesional. \u00d8Formaci\u00f3n. Que impar9mos en aras de prevenir las reclamaciones a trav\u00e9s de los Colegios Profesionales, Seminarios, ect . \u00d8 Equipo de gesR\u00f3n de acuerdos extrajudiciales. A.M.A. cre\u00f3 hace a\u00f1os un equipo especializado en diagnos9car un posible acuerdo extrajudicial. Desde que uno de nuestros asegurados recibe una reclamaci\u00f3n, dedicamos especial atenci\u00f3n a valorar las necesidades de acuerdo y en su caso, y si procede, nuestro equipo intentar\u00e1 la transacci\u00f3n, contando siempre e informando en cada momento a nuestro mutualista. 4. CONCLUSIONES Protecci\u00f3n al Profesional Sanitario Confidencial 14 5. RECOMENDACIONES Como hemos visto una reclamaci\u00f3n repercute gravemente tambi\u00e9n en la vida profesional y personal del m\u00e9dico . En la medida de lo posible y como recomendaci\u00f3n para evitar reclamaci\u00f3n: \u00fcSiempre tenemos que intentar adecuar nuestra actuaci\u00f3n a la lex arRs, atenci\u00f3n a la existencia de protocolos que puedan determinar la forma de actuar en situaciones concretas. \u00fcFomentar di\u00e1logo m\u00e9dico - paciente. \u00fcToda ac9vidad asistencial reflejada en la historia cl\u00ednica. \u00fcInformar y contar con consenRmientos informados completos y espec\u00edcos es muy importante. \u00fcCheck list , prevenci\u00f3n. \u00fcContar con un buen seguro de responsabilidad civil profesional. En los momentos complicados es cuando se valora haber acertado en la elecci\u00f3n del mismo. MUCHAS GRACIAS IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica Dres. Barakat, Mon\u00e9s y Zamarr\u00f3n En la mesa moderada por el Dr. Joan Mon\u00e9s Xiol, secretario de la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegi al, participaron los doctores Agust\u00edn Zamarr\u00f3n, miembro tambi\u00e9n de la CCD de la OMC y Said Barakat, cardi\u00f3logo espa\u00f1ol de origen liban\u00e9s. El Dr. Joan Mon\u00e9s mostr\u00f3 su convencimiento de apostar por la \"interculturalidad\" en un mundo globalizado \"mediante una relaci\u00f3n respetuosa entre las diferentes culturas basada en la aceptaci\u00f3n de la diversidad que llevar\u00e1 a un enriquecimiento mutuo\". Para ello - dijo - \"es necesario que el dialogo entre culturas diferentes se establezca en posici\u00f3n de igualdad, sin patern alismos ni victimismos; eliminar los estereotipos negativos que cada cultura tiene de las otras culturas y analizar la cultura propia para una mejor comprensi\u00f3n de valores alternativos\". Por tanto - afirm\u00f3 - \"el \u00fanico l\u00edmite es no trasgredir los derechos h umanos que obliga a los pa\u00edses firmantes de la declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas\". Mon\u00e9s a\u00f1adi\u00f3 que, seg\u00fan estad\u00edsticas oficiales, en Espa\u00f1a el 10% de la poblaci\u00f3n es inmigrante y asegur\u00f3 que al contrario de lo que se cree, \"la poblaci\u00f3n inmigrante utiliz a con la misma frecuencia que la espa\u00f1ola, la consulta al m\u00e9dico de Atenci\u00f3n Primaria y la hospitalizaci\u00f3n e incluso es menor en las especialidades que no son la Atenci\u00f3n Primaria y servicios preventivos.\" En referencia a los aspectos m\u00e1s complejos de la r elaci\u00f3n m\u00e9dico - paciente, cuando \u00e9stos pertenecen a otros \u00e1mbitos culturales, los doctores Zamarr\u00f3n y Barakat mostraron su acuerdo en asuntos como la mutilaci\u00f3n genital femenina que ambos rechazaron de manera clara. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica El Dr. Zamarr\u00f3n aludi\u00f3 al art\u00edculo cin co del C\u00f3digo de Deontolog\u00eda de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial donde se dice que \"el m\u00e9dico nunca perjudicar\u00e1 intencionadamente al paciente\" y calific\u00f3 esta pr\u00e1ctica como un \"crimen\", mientras que el Dr. Barakat asegur\u00f3 que es una \"intolerable agresi\u00f3n la mujer que hay que combatir de manera firme y contundente a trav\u00e9s de la Ley\". Otro asunto que obtuvo tambi\u00e9n el acuerdo de ambos ponentes fue la solicitud de \"certificados de virginidad\". Ambos ponentes coincidieron en su rechazo \"puesto que no se trata d e un acto m\u00e9dico, no tiene relaci\u00f3n con la atenci\u00f3n m\u00e9dica\". En este sentido el Dr. Zamarr\u00f3n calific\u00f3 esta pr\u00e1ctica como una \"agresi\u00f3n de g\u00e9nero\". Respecto a la ocultaci\u00f3n del rostro y de otras partes del cuerpo por vestimentas basadas en c\u00f3digos religioso s el Dr. Zamarr\u00f3n abog\u00f3 por establecer normativas de car\u00e1cter interno en los Centros de Salud puesto que - dijo - \"es a los m\u00e9dicos a qui\u00e9n corresponde definirlo\" y consider\u00f3 que su uso debe abolirse por la propia naturaleza del acto m\u00e9dico; porque la rela ci\u00f3n interpersonal exige la plena capacidad de comunicaci\u00f3n verbal, expresiva y gestual para su plenitud; por la obligada y firme constataci\u00f3n de la identidad del paciente necesaria para su seguridad en toda actuaci\u00f3n asistencial; como salvaguarda de los s anitarios asistenciales en su responsabilidad de todo acto diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico; y por la necesaria detecci\u00f3n de datos semiol\u00f3gicos y constataci\u00f3n de lesiones. Por otra parte, el Dr Barakat consider\u00f3 que el m\u00e9dico debe procurar ser tolerante, para cuando la ocultaci\u00f3n del rostro no represente un problema para una correcta asistencia y s\u00f3lo solicitarlo en caso de clara necesidad. La donaci\u00f3n de \u00f3rganos en la poblaci\u00f3n inmigrante, sensiblemente inferior a la aut\u00f3ctona, fue otro de los temas que se puso s obre la mesa. Para todos los intervinientes debe de hacerse un esfuerzo de comunicaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n en estas poblaciones que no son tan proclives a la donaci\u00f3n por cuestiones \"culturales y de falta de conocimiento\". Las dificultades de la comunicaci\u00f3n con pacientes inmigrantes y la figura de los mediadores tambi\u00e9n se analiz\u00f3 en esta mesa donde se puso de manifiesto que el \"uso de ni\u00f1os como mediadores solo debe permitirse ante una imperiosa necesidad\". Todos coincidieron en que siempre que sea posible la administraci\u00f3n sanitaria deber\u00eda disponer de traductores especialmente preparados, no tan solo en terminolog\u00eda m\u00e9dica, sino en aspectos derivados de la necesaria confidencialidad. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica El buen quehacer m\u00e9dico La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico- paciente Moderador-ponente: Dr. Joan Mon\u00e9s Secretario de la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda. OMC Profesor Em\u00e9rito de Medicina y Bio\u00e9tica. Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona Ponente. Dr. Agust\u00edn Zamarr\u00f3n Vocal de la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda. OMC Ponente: Dr. Said Barakat Cardi\u00f3logo IV Congreso Nacional de Deontolog\u00eda M\u00e9dica. M\u00e1laga 20, 21 y 22 de Abril 2017 La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente \u00d8 Los m\u00e9dicos conocemos bien el significado del t\u00e9rmino \"relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente\". \u00d8 Sin embargo hemos reflexionado menos sobre el significado de \"interculturalidad\". \u00d8\u00bfQu\u00e9 se entiende por \"cultura \"?. Introducci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo se desarrolla y despliega la \"cultura\"?. \u00d8La persona interioriza formas de pensar, sentir, apreciar, actuar y juzgar . Cada persona que forma la comunidad, de manera consciente o inconsciente contribuye a la conservaci\u00f3n, transmisi\u00f3n y transformaci\u00f3n de su cultura. \u00d8Por ello, la cultura es din\u00e1mica, conserva algunas de sus originales manifestaciones, otras cambian o desaparecen, por la interacci\u00f3n comunicativa en la comunidad. Interculturalidad. Introducci\u00f3n La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente No son buenos inicios Modelos de relaci\u00f3n Los prejuicios y estereotipos, en relaci\u00f3n con: \u00d8 L a c u l t u r a v i v a d e b e s u existencia, su permanencia y su trasformaci\u00f3n a la comunicaci\u00f3n. \u00d8 Cualquier cultura es plural, ya que se va formando, por contactos entre comunidades de vida diversas, que aportan diferentes modos de pensar, sentir y actuar y conduce al mestizaje cultural. \u00d8 En el mundo globalizado hay que apostar per la interculturalidad, con relaci\u00f3n respetuosa entre culturas, basada en la aceptaci\u00f3n de la diversidad, lo que llevar\u00e1 a un enriquecimiento mutuo. Introducci\u00f3n Resumen: 3 actitudes La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente No es f\u00e1cil en la pr\u00e1ctica cumplir todos estos par\u00e1metros Introducci\u00f3n El desarrollo de la interculturalidad, es un proceso no exento de conflictos y hay que tener presente algunas actitudes para minimizarlos. 1.El dialogo entre culturas diferentes, debe establecerse en posici\u00f3n de igualdad, ni el paternalismo ni el victimismo, son actitudes positivas en el dialogo, que debe ser cr\u00edtico y autocr\u00edtico. Tampoco caer en la ingenuidad de un voluntarismo ciego. 2.Eliminar o por lo menos relativizar los estereotipos negativos que cada cultura tiene de las otras culturas. 3. El analizar la cultura propia sirve para una mejor comprensi\u00f3n de valores alternativos y, eventualmente, a su aceptaci\u00f3n. La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente \u00d8 El cumplimiento de lo expuesto, conduce a una identidad intercultural, en que todas las culturas tienen contenidos v\u00e1lidos. \u00d8 La interculturalidad ha de tener puntos de negociaci\u00f3n, para llegar a la cooperaci\u00f3n y acabar en un espacio de humanizaci\u00f3n. \u00d8 La Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola reconoce el derecho a la libertad, dignidad, igualdad y no discriminaci\u00f3n por motivos ideol\u00f3gicos, religiosos, \u00e9tnicos, de sexo, etc. \u00d8 Hay un l\u00edmite no trasgredir los derechos humanos que obliga a los pa\u00edses firmantes de la declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas. Introducci\u00f3n La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Espa\u00f1a con datos del INE 1/1/2016, el n\u00famero de habitantes es de: 46.438.422. \u00d8 Espa\u00f1oles 42.019.525 \u00d8 Extranjeros 4.418.897 (10%). \u00d8 Rumania 700.000 (16%) y Marruecos 688.000 (15%) son los pa\u00edses que aportan m\u00e1s inmigrantes. \u00d8 Reino Unido 300.000 (7%), Italia 193.000 (4.5%) y China 172.000 (3.8%). \u00d8 Los pa\u00edses iberoamericanos 695.000 (16%), la Comunidad Econ\u00f3mica Europea (excepto Rumania e Italia ya citadas) 590.000 (14%). Resumen: la inmigraci\u00f3n en Espa\u00f1a representa el 10% de la poblaci\u00f3n y proviene: Europa 40%, Iberoam\u00e9rica 30%, \u00c1frica 20%, Asia y Ocean\u00eda 10% Introducci\u00f3n La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente \u00d8 Se dice que el uso de los servicios sanitarios por la poblaci\u00f3n inmigrante es m\u00e1s frecuente que la aut\u00f3ctona. \u00d8 Diferentes estudios muestran que la poblaci\u00f3n inmigrante utiliza con la misma frecuencia que la espa\u00f1ola, la consulta al m\u00e9dico de Atenci\u00f3n Primaria y la hospitalizaci\u00f3n. \u00d8 La frecuentaci\u00f3n es incluso menor a las especialidades que no es la Atenci\u00f3n Primaria y servicios preventivos. Introducci\u00f3n La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante 1\u00ba) Demanda de profesionales sanitarios del mismo g\u00e9nero. \u00d8 En algunos colectivos se demanda atenci\u00f3n por profesionales sanitarios del mismo g\u00e9nero, tanto en mujeres como en hombres. \u00d8 La sanidad p\u00fablica ofrece a los usuarios la posibilidad de escoger m\u00e9dico y centro. Por tanto, en principio se deber\u00eda atender a esta demanda. \u00bfQu\u00e9 piensan nuestros ponentes?. Dr. Zamarr\u00f3n La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente There were three main premises in the decrees of the Cyrus Cylinder: the political formulization of and religious and all peoples were to return to home; and all destroyed temples were to be restored. Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente CULTURA. RAE.: \"Conjunto de modos de vida y costumbres, conocimientos y grado de desarrollo art\u00edstico, cient\u00edfico, industrial, en una \u00e9poca, grupo social, etc.\" CIVILIZACION. Arnold J. Toynbee. Civilizaciones \"campos inteligibles de estudio hist\u00f3rico\". Unidades culturales que incluyen variados pueblos y/o naciones dentro de un mismo conjunto de creencias b\u00e1sicas. S.P. Huntington, \u00abuna civilizaci\u00f3n es la agrupaci\u00f3n cultural m\u00e1s abarcadora, el nivel de identidad cultural m\u00e1s amplio que distingue a un ser humano de otro\u00bb. Civilizaciones: Uniculturales o multiculturales. La civilizaci\u00f3n occidental es multicultural y abierta. 1\u00ba) Demanda de profesionales sanitarios del mismo g\u00e9nero. \u00d8 Civilizaci\u00f3n occidental. Insume m\u00faltiples culturas. Religiosas, econ\u00f3micas, morales, profesionales... \u00d8 La profesi\u00f3n medica es una cultura contrapuesta a otras en una civilizaci\u00f3n multicultural. \u00d8 Principio medico inalienable. El m\u00e9dico en el ejercicio de su profesi\u00f3n no admite consideraci\u00f3n de genero. Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente \u00d8El derecho a libre elecci\u00f3n de m\u00e9dico ha de respetarse. Los motivos \u00edntimos por los que el paciente hace esta elecci\u00f3n solo a \u00e9l corresponden. \u00d8No obstante, este derecho es com\u00fan a todo paciente y no es posible conceder prioridad a unos sobre otros, ya que se romper\u00eda el principio de igualdad. Por tanto, la disponibilidad del cuadro de facultativos debe ser ofrecida a los usuarios sin restricci\u00f3n ni prevalencia entre ellos. \u00d8No parece aceptable, ni se debe consentir, que la actividad de cualquier sanitario incorpore servidumbre especifica que no sea la obligada de la profesi\u00f3n, en su doble vertiente de servicio al \"ser humano y a la sociedad\". \u00d8Los riesgos, demoras e inconvenientes de quien, de manera voluntaria, restringe sus posibilidades de elecci\u00f3n, han de recaer sobre \u00e9l, no sobre el resto de los pacientes o los sanitarios. Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante 1\u00ba) Demanda de profesionales sanitarios del mismo g\u00e9nero. \u00d8 En algunos colectivos se demanda atenci\u00f3n por profesionales sanitarios del mismo g\u00e9nero, tanto en mujeres como en hombres. \u00d8 La sanidad p\u00fablica ofrece a los usuarios la posibilidad de escoger m\u00e9dico y centro. Por tanto, en principio se deber\u00eda atender a esta demanda. \u00bfQu\u00e9 piensan nuestros ponentes?. Dr. Barakat La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante 1\u00ba) Demanda de profesionales sanitarios del mismo g\u00e9nero. \u00d8 El m\u00e9dico en cualquier cultura/religi\u00f3n, es ante todo el cuidador de la salud de su paciente con independencia de raza, cultura, genero o religi\u00f3n. \u00d8 El m\u00e9dico debe preocuparse para intentar conocer un m\u00ednimo de las diferentes culturas, punto esencial para alcanzar la confianza \u00d8 El m\u00e9dico ha de considerar, as\u00ed mismo la diferente prioritzaci\u00f3 de la salud en las diversas culturas e incluso considerando el g\u00e9nero. \u00d8 Podr\u00eda aceptarse la demanda de profesionales sanitarios del mismo genero sino perjudicara la din\u00e1mica asistencial para el resto de pacientes. La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante 2\u00ba) Dificultades en la comunicaci\u00f3n intercultural. \u00d8 El personal sanitario es el responsable de la comunicaci\u00f3n y el \"comunicador intercultural/traductor\", si lo hay tiene la tarea de facilitarla, pero no suplirla. \u00d8 Al \"comunicador intercultural/traductor\", se le debe exigir confidencialidad. \u00d8 La utilizaci\u00f3n de ni\u00f1os familiares como traductores es una alternativa habitual desesperada. \u00bfQu\u00e9 piensan nuestros ponentes?. Dr. Zamarr\u00f3n La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Civilizaciones R\u00edgidas MonoculturalesCivilizaci\u00f3n Occidental MulticulturalCivilizaciones Devastadas Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente 2\u00ba) Dificultades en la comunicaci\u00f3n intercultural. Civilizaci\u00f3n multicultural: - Haber mas: \u00fc Acci\u00f3n comunicativa. \u00fc Democracia deliberativa. \u00fc \u00c9tica del discurso y la responsabilidad. - Asumir: \u00fc Derechos del hombre y del ciudadano. Libertad e igualdad. \u00fc Derechos sociales, econ\u00f3micos y culturales. - Organizaci\u00f3n compleja contractual: que sobrepasa viejos limites nacionales y de estado. Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente \u00d8La relaci\u00f3n m\u00e9dico enfermo, si la situaci\u00f3n del paciente no lo hace inviable, es una acci\u00f3n comunicativa mediada por el lenguaje (anamnesis). Tambi\u00e9n la informaci\u00f3n y la elaboraci\u00f3n de un plan terap\u00e9utico, entendido y acordado por enfermo y m\u00e9dico, que tiene adem\u00e1s la cualidad deliberativa. \u00d8Debe proteger la dignidad del enfermo, asegurar su libre y completa manifestaci\u00f3n y preservar la confidencialidad. Consecuentemente; \u00fc Solo la imposibilidad de comunicaci\u00f3n justifica la presencia de mediadores. \u00fc El paciente debe participar en su designaci\u00f3n, no solo en su aceptaci\u00f3n. \u00fc Solo una imperiosa necesidad justifica el empleo de ni\u00f1os como mediadores, en raz\u00f3n de su inmadurez e inexperiencia. \u00fc Se pondr\u00e1 especial atenci\u00f3n, a que el mediador no configure la dominancia de genero que se da en determinadas culturas. Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante 2\u00ba) Dificultades en la comunicaci\u00f3n intercultural. \u00d8 El personal sanitario es el responsable de la comunicaci\u00f3n y el \"comunicador intercultural/traductor\", si lo hay tiene la tarea de facilitarla, pero no suplirla. \u00d8 Al \"comunicador intercultural/traductor\", se le debe exigir confidencialidad. \u00d8 La utilizaci\u00f3n de ni\u00f1os familiares como traductores es una alternativa habitual desesperada. \u00bfQu\u00e9 piensan nuestros ponentes?. Dr. Barakat La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante 2\u00ba) Dificultades en la comunicaci\u00f3n intercultural. \u00d8 Es obvio que sin un buen entendimiento m\u00e9dico-paciente se dificulta enormemente una pr\u00e1ctica m\u00ednimamente correcta, sobre todo el cap\u00edtulo de la historia cl\u00ednica. \u00d8 As\u00ed mismo, aunque con menor necesidad, en la exploraci\u00f3n tanto cl\u00ednica como de procedimientos diagn\u00f3sticos. \u00d8 Siempre que sea posible la administraci\u00f3n sanitaria deber\u00eda disponer de traductores especialmente preparados, no tan solo en terminolog\u00eda m\u00e9dica, sino en aspectos derivados de la necesaria confidencialidad. La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente 3\u00aa) Derecho a preservar sus h\u00e1bitos culturales y diet\u00e9ticos. \u00d8 Se procurar\u00e1 respetar los h\u00e1bitos, m\u00e1s evidentes en hospitalizaci\u00f3n, por ej. ciertas restricciones diet\u00e9ticas o presencia de varias personas en la habitaci\u00f3n. \u00d8 Rechazo a un determinado tratamiento, aunque sea un peligro cierto para su vida, . Los pacientes no quieren morir, pretenden seguir sus creencias religiosas o morales. \u00d8El m\u00e9dico har\u00e1 lo posible para hacer ver la necesidad de la terapia propuesta, pero si el paciente persiste en su negativa, \u00bfque conducta ha de seguir el m\u00e9dico?. \u00bfQu\u00e9 piensan nuestros ponentes?. Dr. Zamarr\u00f3n Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente \u00d8La civilizaci\u00f3n occidental , civilizaci\u00f3n abierta, garantiza los derechos de la persona y la indemnidad de todas las culturas en ella integradas, salvo lo que contraviene los derechos establecidos. \u00d8Todos los individuos que en ella se integran, sean personas, organizaciones sociales o estados, se comprometen a su mantenimiento y defensa; as\u00ed como de todas las instituciones y organismos que garantizan su funcionamiento y progreso. Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente 3\u00aa) Derecho a preservar sus h\u00e1bitos culturales y diet\u00e9ticos. \u00d8Los m\u00e9dicos e instituciones sanitarias han de asumir los principios de la multiculturalidad. Y en el rango de sus obligaciones velar por su cumplimiento. \u00d8Su actuaci\u00f3n habr\u00e1 de ser prudente, mas no transigir\u00e1n con la ruptura del principio de igualdad en la provisi\u00f3n de bienes y servicios sanitarios. Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente \u00d8H\u00e1bitos diet\u00e9ticos culturales: \u00fcLa multiplicidad de intolerancias alimenticias y modismos diet\u00e9ticos minimiza el problema de suplir los condicionamientos culturales. Salvo extremos. \u00d8Rechazo al tratamiento: \u00fcCDM Art. 12. 2. \"El m\u00e9dico respetar\u00e1 el rechazo del paciente, total o parcial, a una prueba diagnostica o a un tratamiento. Deber\u00e1 informarle de manera comprensible y precisa de las consecuencias que puedan derivarse de persistir en su negativa, dejando constancia de ello en la historia cl\u00ednica\". Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente 3\u00aa) Derecho a preservar sus h\u00e1bitos culturales y diet\u00e9ticos. \u00d8 Se procurar\u00e1 respetar los h\u00e1bitos, m\u00e1s evidentes en hospitalizaci\u00f3n, por ej. ciertas restricciones diet\u00e9ticas o presencia de varias personas en la habitaci\u00f3n. \u00d8 Debe respetarse el rechazo a un determinado tratamiento, aun siendo un peligro cierto para su vida, pero deben hacerse los m\u00e1ximos esfuerzos para evitarlo. Los pacientes no quieren morir, pretenden seguir sus creencias religiosas o morales. \u00d8 El m\u00e9dico despu\u00e9s de hacer lo posible para conseguir la aceptaci\u00f3n de la terapia propuesta y a su pesar el paciente persiste en su negativa, \u00bfque conducta ha de seguir el m\u00e9dico?. \u00bfQu\u00e9 piensan nuestros ponentes?. Dr. Barakat Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente 3\u00aa) Derecho a preservar sus h\u00e1bitos culturales y diet\u00e9ticos. \u00d8 Esta aspecto de la interculturalidad, est\u00e1 m\u00e1s relacionado con la actitud de la administraci\u00f3n p\u00fablica en relaci\u00f3n con las escuelas. \u00d8Se intentar\u00e1 sobre todo en la hospitalizaci\u00f3n preguntar y conceder dentro de la posible aquellas normas culturales y religiosas de cada colectivo. \u00d8 Crear espacios de interculturalidad en hospitales. Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante 4\u00ba) Demanda de \u00abcertificados de virginidad\u00bb \u00d8 La virginidad, entendida como ausencia de relaciones sexuales previas, no se puede certificar , ya que ni la exploraci\u00f3n f\u00edsica ni cualquier otra prueba complementaria puede dar esta con certeza esta informaci\u00f3n. \u00d8 La obligaci\u00f3n del m\u00e9dico del Sistema Nacional de Salud solo es el de emitir informes sobre el estado de salud. \u00bfQu\u00e9 piensan nuestros ponentes?. Dr. Zamarr\u00f3n La m\u00e9dico-paciente \u00d8CE. 1978 -Art\u00edculo 16.1.- \"Se garantiza la libertad ideol\u00f3gica, religiosa y de culto de los individuos y las comunidades sin m\u00e1s limitaci\u00f3n, en sus manifestaciones, que la necesaria para el mantenimiento del orden p\u00fablico protegido por la ley\". -Art\u00edculo 18.1.- \"Se garantiza el derecho al honor, a la intimidad personal y familiar y a la propia imagen\". \u00d8C.D.M. -Art. 5. \"La profesi\u00f3n medica esta al servicio del ser humano y de la sociedad. Respetar la vida humana, la dignidad de la persona y el cuidado de la salud del individuo y de la comunidad son los deberes primordiales del medico\". -Art. 30. \"El secreto profesional debe ser la regla. No obstante, el medico podr\u00e1 revelar el secreto...\". h. \"Por imperativo legal \u00fc1 En el parte de lesiones... \u00fc2 Cuando act\u00fae como perito, inspector, medico forense, juez instructor o similar. \u00fc3 Ante el requerimiento en un proceso judicial...\" Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente \u00d8Primitivismo e incultura. \u00fcEnaltecimiento de la castidad como virtud. \u00fcEstimaci\u00f3n de la virginidad como bien de cambio. \u00d8Atentado a la libertad del ciudadano. \u00fcEnajenaci\u00f3n desp\u00f3tica del derecho a disponer del cuerpo propio. \u00fcTrasgresi\u00f3n del principio de igualdad cuando esta limitaci\u00f3n ata\u00f1e solo a la mujer. \u00fcConstituye una agresi\u00f3n de genero. Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente 4\u00ba) Demanda de \u00abcertificados de virginidad\u00bb Posici\u00f3n del COMB sobre \"La petici\u00f3n de certificaciones de virginidad.\" (Joan Mon\u00e9s y Vicen\u00e7 Cararach.) 1. La misi\u00f3n fundamental del m\u00e9dico es conseguir la curaci\u00f3n o la mejora del enfermo y la prevenci\u00f3n de una posible enfermedad. Ninguno de estos dos supuestos se da cuando se pide una exploraci\u00f3n para comprobar el estado del himen, examen que s\u00f3lo est\u00e1 justificado en caso de una presunta violaci\u00f3n y tras una petici\u00f3n judicial. \u00d83. En todo caso, si la joven adolescente hiciera la demanda a solas y el m\u00e9dico considerara que no hay coacciones, puede hacer la exploraci\u00f3n y redactar un certificado de los resultados, d\u00e1ndole en mano a quien la pide. Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante 4\u00ba) Demanda de \u00abcertificados de virginidad\u00bb \u00d8 La virginidad, entendida como ausencia de relaciones sexuales previas, no se puede certificar, ya que ni la exploraci\u00f3n f\u00edsica ni cualquier otra prueba complementaria puede dar esta con certeza esta informaci\u00f3n. \u00d8 La obligaci\u00f3n del m\u00e9dico del Sistema Nacional de Salud solo es el de emitir informes sobre el estado de salud. \u00bfQu\u00e9 piensan nuestros ponentes?. Dr. Barakat La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante 4\u00ba) Demanda de \u00abcertificados de virginidad\u00bb \u00d8 La virginidad hay que considerarla en el \u00e1mbito estricto de la persona, es un aspecto cultural sin relaci\u00f3n con la asistencia m\u00e9dica. \u00d8 El m\u00e9dico no debe entrar en este aspecto y negar \"la mayor\", es decir una certificaci\u00f3n de esta naturaleza no es un \"acto m\u00e9dico\" La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante 5\u00ba) Mutilaciones genitales femeninas \u00d8 El respecto a la diversidad cultural o a la dignidad de la persona no puede bajo ning\u00fan concepto amparar y menos realizar pr\u00e1cticas contrarias a la integridad personal y a los derechos humanos. \u00d8La mutilaci\u00f3n genital femenina, en cualquiera de sus tipos, es un delito de lesiones, tipificado y sancionado en el ordenamiento jur\u00eddico. \u00d8 La intervenci\u00f3n judicial ser\u00eda el \u00faltimo pero necesario recurso, ante la conducta que se quiere y debe evitar. \u00bfQu\u00e9 piensan nuestros ponentes?. Dr. Zamarr\u00f3n La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente \u00d8Las sociedades uniculturales r\u00edgidas o fruto de la devastaci\u00f3n, asumen el predominio de la idea sobre el individuo. \u00d8Propenden a la persecuci\u00f3n y eliminaci\u00f3n del esp\u00edritu libre; de los individuos y colectivos se\u00f1alados por sus dirigentes e interpretes como enemigos del sistema. (Inquisici\u00f3n, nazismo, estalinismo, colonialismo, racismo, etc.) \u00d8Como consecuencia, a la represi\u00f3n y explotaci\u00f3n de quienes no se consideran id\u00f3neos, sean individuos, naciones, pueblos, etnias o carezcan de rango viril. Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente 5\u00ba) Mutilaciones genitales femeninas \u00d8La mutilaci\u00f3n sexual es un crimen y carece de toda justificaci\u00f3n. Su \u00fanica aunque absolutamente inexplicable interpretaci\u00f3n es el machismo. \u00d8Especialmente inhumana ya que violenta a los mas d\u00e9biles e indefensos (las ni\u00f1as). \u00d8\"Se puede afirmar que no es un precepto isl\u00e1mico, ni tampoco de ninguna de las principales religiones.\" Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente \u00d8Los sanitarios como ciudadanos, los m\u00e9dicos como profesionales (CDM Art. 5), est\u00e1n obligados a detectar, denunciar y erradicar este crimen. \u00d8Protocolo com\u00fan para la actuaci\u00f3n sanitaria ante la Mutilaci\u00f3n Genital Femenina (MGF) 2015. Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante 5\u00ba) Mutilaciones genitales femeninas \u00d8 El respecto a la diversidad cultural o a la dignidad de la persona no puede bajo ning\u00fan concepto amparar y menos realizar pr\u00e1cticas contrarias a la integridad personal y a los derechos humanos. \u00d8La mutilaci\u00f3n genital femenina, en cualquiera de sus tipos, es un delito de lesiones, tipificado y sancionado en el ordenamiento jur\u00eddico. \u00d8 La intervenci\u00f3n judicial ser\u00eda el \u00faltimo pero necesario recurso, ante la conducta que se quiere y debe evitar. \u00bfQu\u00e9 piensan nuestros ponentes?. Dr. Barakat La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante 5\u00ba) Mutilaciones genitales femeninas \u00d8 Tajantemente es una intolerable agresi\u00f3n a la mujer, con el agravante que se realiza en ni\u00f1as, con nula capacidad de respuesta. \u00d8 Esta importante e inaceptable situaci\u00f3n a nivel mundial, hay que ir acot\u00e1ndola con delicadeza, no exenta de gran firmeza. \u00d8 Importante docencia sobre esta tem\u00e1tica en las escuelas. La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante 6\u00aa) La ocultaci\u00f3n del rostro y el hecho m\u00e9dico asistencial. La necesaria visualizaci\u00f3n del rostro en el acto m\u00e9dico asistencial. \u00d8 El necesario desvelo del rostro, se debe sobre todo a dos razones: a)Constataci\u00f3n de la identidad y recogida de datos semiol\u00f3gicos. b)Naturaleza del acto m\u00e9dico asistencial, que es esencialmente comunicativo. Una parte de la comunicaci\u00f3n es la expresi\u00f3n facial. \u00bfQu\u00e9 piensan nuestros ponentes?. Dr. Zamarr\u00f3n La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente \u00d8No hay un abismo de costumbres, sino es en el limite del tiempo y del espacio. \u00d8El velo isl\u00e1mico, en cualquiera de sus modalidades, no tiene limitaci\u00f3n en nuestra legislaci\u00f3n. Cualquier normativa corresponder\u00e1 a los cuerpos legislativos en el marco constitucional. \u00d8Pueden establecerse limitaciones al velo isl\u00e1mico en el orden interno de centros asistenciales, como en otras instituciones (ayuntamientos y centros docentes). Estas normas limitativas deben ser establecidas por las autoridades sanitarias y a ellas han de demandarse. Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Limitaciones al velo que cubre la cara. \u00d8En el \u00e1mbito restringido de la asistencia sanitaria. \u00d8En tanto afecta a la relaci\u00f3n m\u00e9dico enfermo y a la seguridad de la acci\u00f3n asistencial, es responsabilidad y competencia del m\u00e9dico. \u00d8Por tanto, se entiende que es a los m\u00e9dicos a quien corresponde definirlo. Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente 6\u00aa) La ocultaci\u00f3n del rostro y el hecho m\u00e9dico asistencial. La necesaria visualizaci\u00f3n del rostro en el acto m\u00e9dico asistencial. El uso de velo isl\u00e1mico que cubre gran parte de la cara, debe estar abolido en toda actividad asistencial. \u00d8Por la propia naturaleza del acto m\u00e9dico; relaci\u00f3n interpersonal que exige la plena capacidad de comunicaci\u00f3n verbal, expresiva y gestual para su plenitud. \u00d8Por la obligada y firme constataci\u00f3n de la identidad del paciente necesaria para su seguridad en toda actuaci\u00f3n asistencial. \u00d8Como salvaguarda de los sanitarios asistenciales en su responsabilidad de todo acto diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico. \u00d8Por la necesaria detecci\u00f3n de datos semiol\u00f3gicos y constataci\u00f3n de lesiones. Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante 6\u00aa) La ocultaci\u00f3n del rostro y el hecho m\u00e9dico asistencial. La necesaria visualizaci\u00f3n del rostro en el acto m\u00e9dico asistencial. \u00d8 El necesario desvelo del rostro, se debe sobre todo a dos razones: a)Constataci\u00f3n de la identidad y recogida de datos semiol\u00f3gicos. b)Naturaleza del acto m\u00e9dico asistencial, que es esencialmente comunicativo. Una parte de la comunicaci\u00f3n es la expresi\u00f3n facial. \u00bfQu\u00e9 piensan nuestros ponentes?. Dr. Barakat La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante 6\u00aa) La ocultaci\u00f3n del rostro y el hecho medico asistencial. La necesaria visualizaci\u00f3n del rostro en el acto m\u00e9dico asistencial. \u00d8 Procurar ser tolerante, para cuando la ocultaci\u00f3n del rostro no represente un problema para una correcta asistencia. \u00d8 Cuando es cuanto menos conveniente la visualizaci\u00f3n o exploraci\u00f3n del rostro, \u00bfCu\u00e1l debe ser nuestra conducta? La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante 7\u00ba) Donaci\u00f3n de \u00f3rganos \u00d8 Ante una posible donaci\u00f3n de \u00f3rganos, la barrera idiom\u00e1tica es salvable, pero ante la muerte de un familiar y con conceptos tan diversos en torno a ella en las diversas culturas, es necesario un esfuerzo adicional de \"comunicaci\u00f3n\", al coordinador de trasplantes de la instituci\u00f3n. \u00d8 Las negativas a la donaci\u00f3n en inmigrantes son discretamente superiores a las de personas aut\u00f3ctonas. \u00bfQu\u00e9 piensan nuestros ponentes?. Dr. Zamarr\u00f3n La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente \u00d8Las sociedades occidentales han evolucionado en milenios a una civilizaci\u00f3n abierta multicultural. \u00d8Acaso, es el mayor bien de la humanidad. \u00d8Nuestro deber es dual: \u00fcPreservarla. \u00fcOfrecerla generosamente. Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente 7\u00ba) Donaci\u00f3n de \u00f3rganos Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante \u00d8Civilizaci\u00f3n abierta, da y recibe trasferencias que habitualmente son compatibles. \u00d8Muchos son los dioses, m\u00faltiples sus interpretes. \u00d8Tradici\u00f3n religiosa de la conservaci\u00f3n de los cuerpos muertos. \u00d8La donaci\u00f3n es un problema generosidad conocimiento y justicia. Solo existe oposici\u00f3n en grupos sociales cerrados que hacen de la ignorancia y el ego\u00edsmo se\u00f1as de identidad. \u00d8Ejemplifica la generosidad y solidaridad entre los hombres. La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante 7\u00ba) Donaci\u00f3n de \u00f3rganos \u00d8 Ante una posible donaci\u00f3n de \u00f3rganos, la barrera idiom\u00e1tica es salvable, pero ante la muerte de un familiar y con conceptos tan diversos en torno a ella en las diversas culturas, es necesario un esfuerzo adicional de \"comunicaci\u00f3n\", al coordinador de trasplantes de la instituci\u00f3n. \u00d8 Las negativas a la donaci\u00f3n en inmigrantes son discretamente superiores a las de personas aut\u00f3ctonas. \u00bfQu\u00e9 piensan nuestros ponentes?. Dr. Barakat La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente Aspectos presuntamente problem\u00e1ticos en la asistencia a la poblaci\u00f3n inmigrante 7\u00ba) Donaci\u00f3n de \u00f3rganos \u00d8 En una parte de los colectivos de inmigrantes hay una muy poca conscienciaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la donaci\u00f3n de \u00f3rganos. \u00d8 En parte por el concepto diverso que sobre la muerte tienen las diferentes culturas. \u00d8 En parte por la falta de conocimiento sobre esta realidad. La interculturalidad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente En la ONU: Pau Casals toc\u00f3 una melod\u00eda del folklore catal\u00e1n: \"El cant dels ocells \". Els ocells , quan s\u00f3n al cel, van cantant: Peace, Peace, Peace\" Ram\u00f3n Casas Problemas \u00e9,cos en las decisiones m\u00e9dicas en torno a la gestaci\u00f3n Muchas gracias en nombre de los ponentes y m\u00edo propio por vuestra amable y comprensiva atenci\u00f3n Un abrazo Joan Mon\u00e9s IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica Los doctores Reguera, Puche y P\u00e9rez Artigues. En la mesa, moderada por la Dra. Aurora Puche, vocal de la Comisi\u00f3n Andaluza de Deontolog\u00eda M\u00e9dica, participaron los doctores Juan P\u00e9rez Artigues, vocal de la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC), y Ricardo Reguera, presidente de la Comisi\u00f3n de Deontolog\u00eda, \u00c9tica y Visado del Colegio de M\u00e9dicos de Sevilla. La publicida d forma parte del entorno social. Los medios por los cuales se difunden mensajes publicitarios son muchos, desde los cl\u00e1sicos carteles, los espacios en los medios en papel, la radio y la televisi\u00f3n hasta los m\u00e1s modernos como internet y las redes sociales. \u00c9stos \u00faltimos han magnificado el fen\u00f3meno publicitario y han hecho a su vez que sea m\u00e1s dif\u00edcil su control. La publicidad sanitaria con car\u00e1cter puramente mercantil \"puede llevar a la banalizaci\u00f3n del acto asistencial pervirtiendo la relaci\u00f3n m\u00e9dico asist encial de manera que una relaci\u00f3n emp\u00e1tica pasa a ser despersonalizada, de estar basada en el humanismo pasa a ser deshumanizada y una relaci\u00f3n altruista en la que la base es el bien para el paciente pasa a ser materialista y mercantil\", seg\u00fan explic\u00f3 el D r. P\u00e9rez Artigues. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica Sin embargo, asegur\u00f3 que \"no debemos ver a la publicidad s\u00f3lo como una amenaza, sino tambi\u00e9n como una oportunidad para las leg\u00edtimas aspiraciones de muchos profesionales, porque representa una oportunidad para que el m\u00e9dico se d\u00e9 a conocer tras tantos a\u00f1os de estudio y dedicaci\u00f3n para finalizar una especialidad y poner en marcha su propia consulta, tras un desembolso econ\u00f3mico importante\". A nivel m\u00e1s general, la publicidad representa una gran oportunidad para informar sobre servici os sanitarios a los que puede acceder la poblaci\u00f3n y promocionar estilos de vida y actividades beneficiosas para la salud. No obstante, \"con el uso de la publicidad m\u00e9dica se corre el riesgo de convertir la Medicina en una actividad mercantil donde el anu ncio consumista confunda al paciente en cuanto a falsas creencias y expectativas en salud, o se promueva la realizaci\u00f3n intervenciones sanitarias innecesarias. Por tanto, la publicidad desde el punto de vista \u00e9tico deber\u00e1 cumplir con unos preceptos que rec oge el C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica\", record\u00f3 el Dr. P\u00e9rez Artigues y concluy\u00f3 se\u00f1alando que \"los Colegios de M\u00e9dicos deben cumplir una funci\u00f3n fundamental en la vigilancia y control de la publicidad sanitaria, y recuperar la funci\u00f3n de visado de la misma\" . Por su parte, el Dr. Ricardo Reguera subray\u00f3 que \"la profesi\u00f3n m\u00e9dica tiene derecho a utilizar la publicidad, siempre que el anuncio publicitario persiga el equilibrio entre dar a conocer un servicio que un m\u00e9dico puede prestar y la informaci\u00f3n que el pa ciente debe tener para elegir sus necesidades asistenciales con garant\u00eda para su persona y su salud\". Adem\u00e1s, expuso que \"es competencia de la OMC exigir a los poderes p\u00fablicos las normas necesarias para que la salud de los ciudadanos no se vea menoscabada por publicidad ambigua, incierta y mercantilista\". La publicidad medica deber\u00e1 ser objetiva, prudente y veraz de forma que no puede levantar esperanzas o d\u00e9 a conocer conceptos infundados. Tambi\u00e9n insisti\u00f3 en que \"se hace necesario poner fin de alguna m anera a la actual situaci\u00f3n de la publicidad desordenada recogida en los medios de especialidades como Estomatolog\u00eda, Urolog\u00eda, Dermatolog\u00eda y Oftalmolog\u00eda en las que se imbrican y mezclan resultados con venta de la imagen del propio colegiado proponiendo resultados no reales y conflicto de intereses con otros compa\u00f1eros.\" Asimismo, resalt\u00f3 que \"hay que dejar completamente definida la divulgaci\u00f3n m\u00e9dica de otros intereses mantenidos por laboratorios que utilizan al profesional con pleno consentimiento de \u00e9s te. Nuestros colegiados deben conocer los art\u00edculos 64 y 65 de nuestro C\u00f3digo en que se recuerda \"no se puede dar a conocer de modo sensacionalista procedimientos y \u00fatiles de eficacia no demostrada, hacer publicidad enga\u00f1osa o informaci\u00f3n insuficiente\". IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica 1 PUBLICIDAD M\u00c9DICA: SUS L\u00cdMITES La profesi\u00f3n m\u00e9dica tiene derecho a utilizar la publicidad. El anuncio publicitario debe perseguir el equilibrio entre dar a conocer que un medico puede prestar y la informaci\u00f3n que el paciente debe tener para elegir sus necesidades asistenciales con garant\u00eda para su persona y su salud. Articulo 65.1 del C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica RICOMS: \"La profesi\u00f3n m\u00e9dica tiene derecho a utilizar la publicidad. El anuncio publicitario debe perseguir el equilibrio entre dar a conocer los servicios que un m\u00e9dico est\u00e1 capacitado para prestar y la informaci\u00f3n que debe tener un paciente o usuario para elegir sus necesidades asistenciales con garant\u00edas para su persona y su salud.\" Vivimos en una sociedad altamente tecnificada y consumista en la que la publicidad es un arma eficaz para llamar la atenci\u00f3n. Esto ha llegado al acto medico y su ejercicio se ha convertido en una instrumentaci\u00f3n costosa y necesita la publicidad para hacer frente a los elevados costos de una tecnificaci\u00f3n que el mismo enfermo demanda. Hay que distinguir la informaci\u00f3n sanitaria a la que estamos obligados, de la publicidad que es legitima para darse a conocer pero empleando procedimientos distintos a la publicidad comercial. Es competencia de la OMC exigir a los poderes p\u00fablicos las normas necesarias para que la salud de los ciudadanos no se vea menoscabada por publicidad AMBIGUA, INCIERTA Y MERCANTILISTA. Estas normas de no ser cumplidas por la OMC, tanto \u00e9ticas como deontol\u00f3gicas, podr\u00e1n ser sancionadas por las Juntas Directivas de los Colegios. Art 63.1 de los Estatutos Generales de la OMC: \"Los colegiados incurrir\u00e1n en responsabilidad disciplinaria en los supuestos y circunstancias establecidas en este Estatuto\". Proponemos el Visado Colegial por el que la Comisi\u00f3n de Deontolog\u00eda examina la documentaci\u00f3n a publicitar, dando el visto bueno para que tenga la validez correspondiente. Ser\u00eda un elemento diferenciador de los propios m\u00e9dicos que se esforzar\u00edan por conseguir el aval colegial como garant\u00eda profesional. El medio de comunicaci\u00f3n como es Internet es un elemento esencial para la educaci\u00f3n sanitaria as\u00ed como las redes sociales Twiter, Facebook o Instagram, de un \u00e9xito incre\u00edble, pero tambi\u00e9n es cierto puede convertirse en informaci\u00f3n incorrecta, enga\u00f1osa y perjudicial. 2 Todos sabemos el da\u00f1o a trav\u00e9s de Internet de tratamientos y venta de f\u00e1rmacos sin autorizaci\u00f3n ni patente alguna, as\u00ed como el intrusismo medico que milita en la Red. La publicidad medica deber\u00e1 ser OBJETIVA, PRUDENTE Y VERAZ de forma que no puede levantar esperanzas o de a conocer conceptos infundados. No es licito hablar de \"libertad de prescripci\u00f3n\" para publicitar sus procedimientos terap\u00e9uticos y sus indicaciones concretas, no la panacea para incautos con el espumeo fin de atraer enfermos a sus consultas. No es \u00e9tico ni moral hacer menci\u00f3n de un titulo acad\u00e9mico o profesional que no se posea, cosa frecuente en la confecci\u00f3n del curriculum para satisfacer nuestro \"ego\", titul\u00e1ndonos Doctor o Especialista sin serlo, siendo estas circunstancias tipificadas en el C\u00f3digo Penal. Art\u00edculo 403 C.P.: \"1. El que ejerciere actos propios de una profesi\u00f3n sin poseer el correspondiente t\u00edtulo acad\u00e9mico expedido o reconocido en Espa\u00f1a de acuerdo con la legislaci\u00f3n vigente, incurrir\u00e1 en la pena de multa de doce a veinticuatro meses. Si la actividad profesional desarrollada exigiere un t\u00edtulo oficial que acredite la capacitaci\u00f3n necesaria y habilite legalmente para su ejercicio, y no se estuviere en posesi\u00f3n de dicho t\u00edtulo, se impondr\u00e1 la pena de multa de seis a doce meses. 2. Se impondr\u00e1 una pena de prisi\u00f3n de seis meses a dos a\u00f1os si concurriese alguna de las siguientes circunstancias: a) Si el culpable, adem\u00e1s, se atribuyese p\u00fablicamente la cualidad de profesional amparada por el t\u00edtulo referido. b) Si el culpable ejerciere los actos a los que se refiere el apartado anterior en un local o establecimiento abierto al p\u00fablico en el que se anunciare la prestaci\u00f3n de servicios propios de aquella profesi\u00f3n. Se hace necesario poner fin de alguna manera a la actual situaci\u00f3n de la publicidad desordenada de colegiados recogida en Prensa y TV en especialidades como Estomatolog\u00eda, Urolog\u00eda, Dermatolog\u00eda y Oftalmolog\u00eda en las que se imbrican y mezclan resultados con venta de la imagen del propio colegiado proponiendo resultados no reales y conflicto de intereses con otros compa\u00f1eros. Hay que dejar completamente definida la divulgaci\u00f3n m\u00e9dica de otros intereses mantenidos por laboratorios que utilizan al profesional con pleno consentimiento de \u00e9ste. Nuestros colegiados deben conocer los art\u00edculos 64 y 65 de nuestro C\u00f3digo en que se recuerda \"no se puede dar a conocer de modo sensacionalista procedimientos y \u00fatiles de eficacia no demostrada, hacer publicidad enga\u00f1osa o informaci\u00f3n insuficiente\". 3 Cuando el Medico participe en programas de Rado o TV debe estar informado previamente de la identidad, edad y personalidad de los intervinientes, de la notoriedad del programa y de su presentador. Qu\u00e9 tiempo tiene asignado para el uso de la palabra. Debe declinar la intervenci\u00f3n ante programas sensacionalistas y escasos de rigor y seriedad. La participaci\u00f3n en emisiones en directo, supone de por si, un riesgo para el medico, pues puede ser malinterpretado en programas grabados o en diferido, pues en estos casos no dispondr\u00e1 de derecho a replica ni aclaraci\u00f3n. Capitulo importante - Art 64.1 del CDM - es que el medico antes de comunicar a la opini\u00f3n p\u00fablica cualquier hallazgo o descubrimiento, \u00e9xito medico, resultados, conclusiones o ensayos cl\u00ednicos etc. tiene el deber inalienable de comunicarlo a la prensa profesional o a la comunidad medica o a su Colegio para que sea confirmado y validado pues en caso contrario, hace una publicidad desleal en su propio beneficio y lo mas lamentable generar expectativas entre los enfermos. Art\u00edculo 64.1 C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica RICOMS: \"El m\u00e9dico tiene el deber de comunicar en primer lugar a los medios profesionales los descubrimientos que haya realizado o las conclusiones derivadas de sus estudios cient\u00edficos, cualesquiera que sean sus resultados.\" Cuando el medico utilice los medios de comunicaci\u00f3n para ofertar sus servicios profesionales deber\u00e1 insertar su nombre, apellidos, especialidad registrada en el Colegio, datos telef\u00f3nicos, e-mail, etc. Es importante que no puedan figurar listas de enfermedades o s\u00edntomas. Cometen una falta de \u00e9tica profesional los que prometen servicios gratuitos o descuentos - Art 65.4 y 65.5 del CDM, as\u00ed como los que mencionen tarifas de honorarios. Art\u00edculos 65.4 y 65.5 del C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica RICOMS: \"4. No es \u00e9tico que el m\u00e9dico se preste a que sus servicios se ofrezcan como premio de concursos o promoci\u00f3n de negocios de cualquier \u00edndole. 5. El m\u00e9dico no utilizar\u00e1 la publicidad para fomentar esperanzas enga\u00f1osas de curaci\u00f3n ni para promover falsas necesidades relacionadas con la salud.\" Como ejemplos de plena actualidad, como la quiebra y el enga\u00f1o de una potente compa\u00f1\u00eda de estomatolog\u00eda, que me niego a hacerle propaganda, que todo conocemos, no me resisto a recordar aquel anuncio televisivo en el que el profesional estomat\u00f3logo es menospreciado por mayor y en la escena siguiente es sustituido por un joven colega de una potente compa\u00f1\u00eda estomatol\u00f3gica, cuando el Art 65 recuerda que \"no se utilizaran mensajes publicitarios que 4 menosprecien la dignidad de la profesi\u00f3n m\u00e9dica\". El otro bot\u00f3n de muestra es la aparici\u00f3n de una compa\u00f1\u00eda dental, que tras la firma de la financiaci\u00f3n del tratamiento entrega una bicicleta \"mountain bike\" o en su defecto un ordenador personal. Toda esta situaci\u00f3n, de la que nos lamentamos continuamente, pienso que es denunciable al Consejo Audiovisual de Andaluc\u00eda que radica en Sevilla y lo podr\u00edamos hacer conjuntamente como Comisi\u00f3n Deontol\u00f3gica Medica de Andaluc\u00eda ,d\u00e1ndole la preceptiva publicidad en Prensa y TV. Me pregunto si podr\u00edamos actuar de oficio tambi\u00e9n. Tenemos que volver al Visado de toda esta problem\u00e1tica, de forma que para todo anunciante de con car\u00e1cter medico o sanitario sea preceptivo el Visado del Colegio a trav\u00e9s de su Comisi\u00f3n de Deontolog\u00eda y \u00c9tica, lo cual se trasformar\u00eda en prestigio para el anunciante el hecho de estar Visado. Tengo la ilusi\u00f3n de que tras la creaci\u00f3n de nuestra flamante pagina Web, podamos hacer realidad lo expuesto en esta ponencia. La sociedad espera de nosotros, los m\u00e9dicos, la Excelencia, la Comisi\u00f3n de Deontol\u00f3gica y \u00c9tica debemos promover eficazmente la Beneficencia. Este es un debate serio que no se puede liquidar con simplismos demag\u00f3gicos o presiones corporativas. Est\u00e1 en juego nada menos que la dignidad de la profesi\u00f3n medica. MUCHAS GRACIAS Sevilla abril 2017 Ricardo Reguera Fern\u00e1ndez. Presidente de la Comisi\u00f3n de Deontolog\u00eda, \u00c9tica y Visado del Real e Ilustre Colegio de M\u00e9dicos de Sevilla IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica ASPECTOS DEONTOL\u00d3GICOS DE LA PUBLICIDAD M\u00c9DICA CUESTIONES GENERALES DE LA PUBLICIDAD SANITARIA La publicidad forma parte del entorno social en el que nos movemos los humanos. Los medios por los cuales se difunden mensajes publicitarios son muchos , desde los cl\u00e1sicos carteles, los espacios en los medios en papel, la radio y la televisi\u00f3n hasta los m\u00e1s modernos como internet y las redes sociales. \u00c9stos \u00faltimos han magnificado el fen\u00f3meno publicitario y han hecho a su vez que sea m\u00e1s dif\u00edcil su control. Seg\u00fan la Real Academia Espa\u00f1ola (RAE) la defin ici\u00f3n de publicidad es \"conjunto de medios que se emplean para divulgar o extender la noticia de las cosas o de los hechos\". Por tanto en al \u00e1mbito sanitario una forma de publicidad ser\u00eda aquella por la qu e, por ejemplo, desde los departamentos de salud se difunde informaci\u00f3n sobre las caracter\u00edsticas de la enfermedad gripal, o igualmente aquella campa\u00f1a en la que se insta a vacunar a la poblaci\u00f3n calificada de riesgo. Ocurre que en los medios, al mismo tiempo, aparece tambi\u00e9n informaci\u00f3n en la que se pone en duda la efectividad de la vacuna de la gripe. La existencia de mensajes contradictorios que recomiendan una intervenci\u00f3n sanitaria y los que instan a evitarla, ambos de f\u00e1cil difusi\u00f3n por las tecnolog\u00eda s de la informaci\u00f3n, crea confusi\u00f3n, incertidumbre y desconfianza en los pacientes o usuarios. Por tanto todo tipo de publicidad en el \u00e1mbito sanitario va a tener unas consecuencias que siempre se deben considerar previamente, como la creaci\u00f3n de falsas n ecesidades o expectativas en el \u00e1mbito de la salud, exceso de utilizaci\u00f3n de servicios innecesarios, o por el contrario rechazo a intervenciones que han demostrado su efectividad, entre otras. Otra definici\u00f3n de publicidad, seg\u00fan la RAE es \"Divulgaci\u00f3n de noticias o anuncios de car\u00e1cter comercial para atraer a posibles compradores, espectadores, usuarios, etc...\" Existe publicidad sanitaria en los medios con car\u00e1cter b\u00e1sicamente consumista o mercantil; sirvan como ejemplos aquellos en los que se anuncian, a competitivos precios o con descuentos, revisiones ginecol\u00f3gicas o intervenciones dermatol\u00f3gicas y oftalmol\u00f3gicas, garantizando algunas de \u00e9stas \u00faltimas seguridad en cuanto a la efectividad de los resultados y sin hacer menci\u00f3n de ning\u00fan tipo de riesgo o de posibles efectos secundarios. La publicidad sanitaria con car\u00e1cter puramente mercantil puede llevar a la banalizaci\u00f3n del acto asistencial pervirtiendo la relaci\u00f3n m\u00e9dico asistencial de manera que: Una relaci\u00f3n emp\u00e1tica pasa a ser despersonalizada De estar basada en el humanismo pasa a ser deshumanizada Una relaci\u00f3n altruista en la que la base es el bien para el paciente pasa a ser materialista y mercantil Por tanto en publicidad no vale todo, y menos a\u00fan en la sanitaria. De hecho la legislaci\u00f3n en nu estro pa\u00eds sobre la materia es bastante abundante. La Ley 34/1988 General de Publicidad (\u00faltima modificaci\u00f3n del 28 de marzo de 2014) establece la definici\u00f3n de publicidad como \"toda forma de comunicaci\u00f3n realizada por persona f\u00edsica o jur\u00eddica, p\u00fablica o privada, en el ejercicio de una actividad comercial, industrial, artesanal o profesional, con el fin de promover de forma directa o indirecta la contrataci\u00f3n de bienes, servicios, derechos y obligaciones\". A su vez dicha ley considera il\u00edcitas aquella que atente contra la dignidad de la persona, la subliminal enga\u00f1osa, desleal y agresiva. Se recogen como anexo al final las leyes m\u00e1s relevantes en materia de publicidad sanitaria del Estado* En cuanto a los Colegios de M\u00e9dicos, es importante que mantengan s u labor de control de la publicidad sanitaria y recuperen su funci\u00f3n de visado de la misma. Se\u00f1alar que as\u00ed lo contempla el \"Proyecto de Decreto por el que se regula la publicidad relacionada con la salud en Andaluc\u00eda y el procedimiento de autorizaci\u00f3n de publicidad de productos sanitarios\" en el que se establece el papel importante de los colegios profesionales sanitarios en con trol de la publicidad sanitaria, papel esencial que ya estableci\u00f3 en su d\u00eda el RD 2827/1977, de 6 de octubre sobre visados de la publicidad m\u00e9dico sanitaria CUESTIONES DEONTOL\u00d3GICAS La valoraci\u00f3n deontol\u00f3gica de la publicidad como herramienta de informaci\u00f3n y promoci\u00f3n sanitaria depender\u00e1 de la veracidad y del uso que se haga de la misma. Por tanto no debemos ver a la publicidad s\u00f3lo como una amenaza, sino tambi\u00e9n como una oportunida d para las leg\u00edtimas aspiraciones de muchos profesionales. As\u00ed, representa una oportunidad para que el m\u00e9dico se d\u00e9 a conocer tras tantos a\u00f1os de estudio y dedicaci\u00f3n para finalizar una especialidad y poner en marcha su propia consulta , tras un desembolso econ\u00f3mico importante. A nivel m\u00e1s general, la publicidad representa una gran oportunidad para informar sobre servicios sanitarios a los que puede acceder la poblaci\u00f3n y, muy importante, promocionar estilos de vida y actividades beneficiosas para la sal ud. No se debe olvidar que el entorno y los estilos de vida se llevan el peso m\u00e1s importante entre los condicionantes de salud de las personas. Sin embargo, con el uso de la publicidad m\u00e9dica se corre el riesgo de convertir la medicina en una actividad mercantil donde el anuncio consumista confunda al paciente en cuanto a falsas creencias y expectativas en salud, o se promueva la realizaci\u00f3n intervenciones sanitarias innecesarias Por tanto, la publicidad desde el punto de vista \u00e9tico deber\u00e1 cumplir con unos preceptos que recoge el C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica en su Cap\u00edtulo XX. De dicho cap\u00edtulo interesa destacar que: \" La publicidad m\u00e9dica ha de ser objetiva, prudente y veraz, de modo que no levante falsas esperanzas o propague conceptos infundados\"(art. 65.3) ; \"No es \u00e9tico que el m\u00e9dico se preste a que sus servicios se ofrezcan como premio de concursos o promoci\u00f3n de negocios de cualquier \u00edndo le\" (art 65.4); \"El m\u00e9dico no utilizar\u00e1 la publicidad para fomentar esperanzas enga\u00f1osas de curaci\u00f3n ni para promover falsas necesidades relacionadas con la salud\"(art. 65.5); y \"El m\u00e9dico no utilizar\u00e1 mensajes publicitarios que menosprecien la dignidad de la profesi\u00f3n m\u00e9dica\" (art 65.6). Finalmente, incidir en la relaci\u00f3n existente entre algunas sociedades m\u00e9dicas cient\u00edficas y la promoci\u00f3n de productos alimentarios o de cualquier otro art\u00edculo de consumo, hecho que est\u00e1 siendo desde hace un tiempo objeto de cr\u00edtica entre numerosos colegiados, sobre todo a trav\u00e9s de las redes sociales. Por dicho hecho, la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda se pronunci\u00f3 al respecto con la Declaraci\u00f3n: \"Los conflictos \u00e9tico-deontol\u00f3gicos que plantea la publicidad avalada por las instituciones, organizaciones y sociedades cient\u00edfico m\u00e9dicas \" aprobada en la sesi\u00f3n del 5 y 6 de febrero de 2016 por la Asamblea General del Consejo General de Colegios Oficiales de M\u00e9dicos. En dicha Declaraci\u00f3n se concluye que para que la publicidad que realizan las Sociedades Cient\u00edficas o cualquier instituci\u00f3n sea deontol\u00f3gicamente aceptable debe cumplir los siguientes requisitos: Primero. Debe desarrollarse dentro de los siguientes principios: transparencia, asunci\u00f3n de responsabilidades por parte de los promotores y avalistas y que los beneficios de los productos, sustancias, m\u00e9todos o actividades ofrecidos a la poblaci\u00f3n superen ampliamente a posibles riesgos o efectos adversos. Segundo. No se debe solicitar o aceptar contraprestaciones a cambi o de la imagen de la profesi\u00f3n m\u00e9dica para avalar productos de dudosa salubridad. Igualmente, no es deontol\u00f3gico hacer publicidad enga\u00f1osa encubierta o promoci\u00f3n de un producto sin suficiente soporte cient\u00edfico o con informaci\u00f3n insuficiente del mismo. Tercero. Las instituciones, organizaciones y Sociedades cient\u00edficas deber\u00edan aprovechar su prestigio para promover estilos de vida saludables y no promocionar productos de dudoso beneficio para la salud, y menos a\u00fan si pudieran ser perjudiciales . Cuarto. Si una Sociedad Cient\u00edfica decide realizar publicidad , debe cumplir los siguientes requisitos: a) Que en ning\u00fan caso el producto sea nocivo para la salud. Ello marcar\u00eda el l\u00edmite de su licitud y autom\u00e1ticamente trasformar\u00eda esta pr\u00e1ctica en il\u00edcita, de la q ue resultar\u00edan responsables los patrocinadores y avalistas. b) Que exista evidencia cient\u00edfica que demuestre que dicho producto es beneficioso para la salud c) Que dicha entidad cient\u00edfico m\u00e9dica declare la existencia de posibles conflictos de inter\u00e9s en relaci\u00f3n con las industrias que comercializan dicho producto. Quinto. Finalmente, a\u00f1adir la necesidad de que est\u00e1 declaraci\u00f3n sea asumida por la Federaci\u00f3n de Asociaciones Cient\u00edfico M\u00e9dicas de Espa\u00f1a (FACME), la cual trabaje de forma conjunta con la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC) para que las Sociedades Cient\u00edficas acaten la normativa deontol\u00f3gica sobre la publicidad sanitaria. Por tanto los Colegios de M\u00e9dicos deben cumplir una funci\u00f3n f undamental en la vigilancia y control de la publicidad sanitaria , y recuperar la funci\u00f3n de visado de la misma . ANEXO : NORMATIVA ESTATAL (DEONTOL\u00d3GICA Y LEGAL) Declaraci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda: \" Directrices Deontol\u00f3gicas sobre la Publicidad \" Aprobada por la Asamblea General de la OMC el 27 de septiembre de 1995 C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica 2011 Declaraci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda: \"Los conflictos \u00e9tico -deontol\u00f3gicos que plantea la publicidad avalada por las instituciones, organizaciones y sociedades cient\u00edfico m\u00e9dicas \" aprobad a en la sesi\u00f3n del 5 y 6 de febrero de 2016 por la Asamblea General de la OMC Ley 2/1974 de Colegios Profesionales RD 2827/1977, de 6 de octubre sobre visados de la publicidad m\u00e9dico sanitaria Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola de 1978 Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad Ley 34/1988 General de Publicidad (\u00faltima modificaci\u00f3n del 28 de marzo de 2014) RD 1907/ 1996 sobre promoci\u00f3n comercial de productos, actividades o servicios con pretendida finalidad sanitaria Ley 34/2002 d e 11 de julio, de servicios de la sociedad de la y informaci\u00f3n y de correo electr\u00f3nico Ley 44/2003 de 1 de noviembre (LOPS) Ley 29/2006 de 26 de julio de garant\u00edas y uso racional del medicamento y productos sanitarios Ley 25/2009, de 22 de diciembre, de modificaci\u00f3n de diversas leyes para su adaptaci\u00f3n a la ley sobre el libre acceso a las adaptaciones de servicios y su ejercicio Ley 10/2013 de publicidad de productos sanitarios Ley 17/2011 de 5 de julio de seguridad alimentaria y nutrici\u00f3n IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica Los doctores \u00c1ngel Hern\u00e1ndez Gil, Mar\u00eda Castellano y Manuel Garc\u00eda del R\u00edo. En la mesa participaron los doctores Mar\u00eda Castellano y \u00c1ngel Hern\u00e1ndez Gil, vocales de la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda de la OMC; y el Dr. Manuel Garc\u00eda del R\u00edo, secretario general de la corporaci\u00f3n malacitana. La maternidad subrogada es una pr\u00e1ctica utilizada cada vez con mayor frecuencia, si bien presenta delicados matices desde el punto de vista \u00e9tico, jur\u00ed dico, social, econ\u00f3mico, cient\u00edfico o religioso. Dado que la normativa legal penal vigente en Espa\u00f1a proh\u00edbe y sanciona de modo expreso este tipo de pr\u00e1ctica algunos ciudadanos optan por llevarla a cabo en otros pa\u00edses para satisfacer el deseo de tener hij os. Cada a\u00f1o, alrededor de entre 500 y 1.500 parejas espa\u00f1olas suscriben contratos de subrogaci\u00f3n de \u00fatero en algunos pa\u00edses extranjeros, donde est\u00e1 regulado o permitido. La Dra. Castellano se\u00f1al\u00f3 que \"el tema m\u00e9dico -biol\u00f3gico de la maternidad subrogada se nos plantea como una circunstancia m\u00e9dica cuyo juicio cl\u00ednico nos enfrenta a la generaci\u00f3n de un embri\u00f3n mediante t\u00e9cnicas que pueden ir desde la inseminaci\u00f3n artificial a las t\u00e9cnicas de fecundaci\u00f3n in vitro, y cuyo destino ser\u00e1 la implantaci\u00f3n en un \u00fatero de mujer que realizar\u00e1 la gestaci\u00f3n hasta su nacimiento\". Expuso que \"trat\u00e1ndose de un problema complejo, podr\u00eda considerarse en un futuro que una maternidad subrogada en la que los \"padres\" participan en la generaci\u00f3n del embri\u00f3n, sin otras aportaciones de donantes y en la que existe un principio de generosidad y altruismo en la colaboraci\u00f3n gestacional del embri\u00f3n, incluso con v\u00ednculos familiares entre los \"padres\" y la madre subrogada podr\u00eda considerarse como no contraria a la \u00e9tica y a la deontolog\u00eda m\u00e9dica. Siempre en casos especiales y con estudio espec\u00edfico y personalizado de las circunstancias\". El Dr. Garc\u00eda del R\u00edo coment\u00f3 que, independientemente de la falta de legislaci\u00f3n, es una pr\u00e1ctica que genera numerosos conflictos como \"posible s complicaciones f\u00edsicas, ps\u00edquicas, control estricto por parte de los padres contratantes a la madre subrogada, la libertad del consentimiento de la madre contratante, que en algunos contratos se exija IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica que el ni\u00f1o nazca sano o el rechazo del ni\u00f1o cuando s e convierte en el producto no deseado de la transacci\u00f3n econ\u00f3mica\". El secretario general del Colegio de M\u00e9dicos de M\u00e1laga asegur\u00f3 que \"se puede sufrir por no tener hijos propios, pero nada puede justificar que esta frustraci\u00f3n sea resuelta al precio de t ransformar a otras mujeres en f\u00e1bricas de ni\u00f1os\". El Dr. \u00c1ngel Hern\u00e1ndez Gil destac\u00f3 que se trata de un fen\u00f3meno que afecta a derechos y deberes de todos sus integrantes, que al tratarse de un acto mediatizado por la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica no es completament e libre, debido a que condiciona la decisi\u00f3n y su consentimiento, por lo que resulta inadmisible desde un punto de vista \u00e9tico y deontol\u00f3gico. Asimismo, detall\u00f3 que la regulaci\u00f3n supondr\u00eda admitir la mercantilizaci\u00f3n de la vida sujeta a normas de mercado y considerar al reci\u00e9n nacido un producto de transacci\u00f3n econ\u00f3mica. De este modo, s\u00f3lo ser\u00eda acorde a la deontolog\u00eda m\u00e9dica la maternidad subrogada con car\u00e1cter altruista. Seg\u00fan la deontolog\u00eda m\u00e9dica, esta opci\u00f3n s\u00f3lo deber\u00eda ser aceptada como \u00faltima alternativa terap\u00e9utica al resto de t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n humana asistida, prestando atenci\u00f3n a la posibilidad de intervenir como gestante en caso de parentesco por consanguinidad en l\u00ednea directa, el anonimato de las donaciones, la capacidad de decisi\u00f3n so bre interrupci\u00f3n terap\u00e9utica del embarazo, posibilidad de tiempo de reflexi\u00f3n para entregar al reci\u00e9n nacido, gastos econ\u00f3micos a compensar y consecuencias derivadas de la rescisi\u00f3n de un contrato de gestaci\u00f3n. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica REPRODUCCI\u00d3N Y MATERNIDAD SUBROGADA Mar\u00eda Castellano Arroyo Catedr\u00e1tica de Medicina Legal y Forense Vocal Comit\u00e9 de Deontolog\u00eda del Consejo Andaluz de Colegios de M\u00e9dicos Vocal de la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda DEFINICIONES (Diccionario de la Real Academia Nacional de Medicina) Reproducci\u00f3n.- Acci\u00f3n de reproducirse. Multiplicaci\u00f3n. Sin\u00f3nimo de procreaci\u00f3n. Procreaci\u00f3n= Engendrar.- Producir uno o m\u00e1s individuos de la misma especie (generalmente por copulaci\u00f3n sexual). Procreaci\u00f3n artificial= Fecundaci\u00f3n in vitro.- Fecundaci\u00f3n de un \u00f3vulo por un espermatozoide fuera del cuerpo de la hembra Fecundaci\u00f3n.-Fusi\u00f3n de los gametos femenino y masculino para constituir una c\u00e9lula \u00fanica, denominada huevo fecundado o cigoto, que se desarrolla hasta formar un nuev o individuo. En el ser humano tiene lugar generalmente en el tercio externo de la trompa uterina, dura varias horas y consta de tres fases: penetraci\u00f3n del espermatozoide, activaci\u00f3n del ovocito no naturales. Fecundaci\u00f3n in vitro.- Fecundaci\u00f3n de un \u00f3vulo por un espermatozoide fuera del cuerpo de la hembra. INTRODUCCI\u00d3N La procreaci\u00f3n ha permanecido siglos ligada a la Ley Natural de la c\u00f3pula entre un hombre y una mujer, lo que posibilitaba la fecundaci\u00f3n del \u00f3vulo por el espermatozoide y la formaci\u00f3n de un nuevo individuo que, tras implantarse en el \u00fatero, se desarrollaba hasta su nacimiento. Ante problemas de esterilidad, la medicina investig\u00f3 y propuso t\u00e9cnicas para facilitar el encuentro entre los gametos, siendo la primera de ellas la inseminaci\u00f3n artificial (John Hunter, 1790), realiz\u00e1ndose de forma habitual en la pr\u00e1ctic a m\u00e9dica a partir de 1920.. El primer intento de fecundaci\u00f3n in vitro se realiz\u00f3 en 1880 en conejos consiguiendo la pre\u00f1ez W. Hampe en 1890; fue en 1944 cuando Rock y Minkin consiguieron la primera fecundaci\u00f3n de un \u00f3vulo humano, aunque los resultados definitivos no llegaron hasta 1977 con Eward y Steptoe, public\u00e1ndose en The Lancet del a\u00f1o siguiente el nacimiento de Louise Brown. El mejor conocimiento de la fecundaci\u00f3n y desarrollo embrionario ha mejorado los procedimientos de fecundaci\u00f3n, regulados en E spa\u00f1a por la Ley 14/2006 de 26 de mayo de T\u00e9cnicas de Reproducci\u00f3n Asistida, en la que se proh\u00edbe la maternidad subrogada. Sin embargo, Noel Keane cre\u00f3 en 1976 la primera agencia de madres dispuestas a la gestaci\u00f3n mediante contraprestaci\u00f3n econ\u00f3mica, nac iendo en Michigan, en 1986 la primera ni\u00f1a por este tipo de gestaci\u00f3n. La tecnolog\u00eda ha venido permitiendo una intervenci\u00f3n creciente en la fecundaci\u00f3n humana y, por tanto en la reproducci\u00f3n, as\u00ed es posible mediante actos m\u00e9dicos: 1) Estimulaci\u00f3n hormonal ov\u00e1rica, para la producci\u00f3n de un n\u00famero importante de \u00f3vulos, 2) Recogida de estos \u00f3vulos por punci\u00f3n, 3) Encuentro entre los \u00f3vulos y los espermatozoides en medio artificial en el laboratorio, o bien el uso de procedimientos m\u00e1s o menos intervencionistas (inyecci\u00f3n del espermatozoide, inyecci\u00f3n nuclear, preparaci\u00f3n del \u00f3vulo, etc.), para conseguir la fecundaci\u00f3n. Todos estos procedimientos conducen a la obtenci\u00f3n de un embri\u00f3n, o nuevo ser, con toda su dotaci\u00f3n gen\u00e9tica que lo determina como ser humano \u00fanico y espec\u00edfico, pero que su \"llegar a ser\" queda a merced de la voluntad de otros, al ser la fase de implantaci\u00f3n en \u00fatero femenino (fase 4) del proceso) un nuevo acto m\u00e9dico que puede no producirse, ya que el destino del embri\u00f3n puede estar, adem\u00e1s de en la implantaci\u00f3n, en: la congelaci\u00f3n para una posible implantaci\u00f3n posterior, atendiendo a la voluntad de los \"padres\" que iniciaron el proceso de su obtenci\u00f3n, postponi\u00e9ndose, as\u00ed su incierto futuro, otros posibles destinos son el ser objeto de investigaci\u00f3n, o, incluso, su destrucci\u00f3n. Estas fases en la g\u00e9nesis de la reproducci\u00f3n, han permitido numerosas actuaciones sobre el embri\u00f3n antes de su implantaci\u00f3n, de ellas destacamos: a) la congelaci\u00f3n o crioconservaci\u00f3n, a la que se recurre cuando la fecu ndaci\u00f3n tiene mucho \u00e9xito y se obtiene un n\u00famero de embriones superior a 2 \u00f3 3 que es el m\u00e1ximo que la ley permite implantar; estos embriones quedan como propiedad de los \"padres\" que iniciaron su proceso de obtenci\u00f3n y quedan disponibles para una futura i mplantaci\u00f3n, en el caso de que deseen repetir la paternidad/maternidad; b) otra opci\u00f3n es la donaci\u00f3n futura; c) en el caso de que el estudio diagn\u00f3stico del embri\u00f3n ponga de manifiesto la existencia de patolog\u00edas o anomal\u00edas, la implantaci\u00f3n se descarta, pasando a ser materia de investigaci\u00f3n o a su destrucci\u00f3n. Si se consulta en internet con la palabra \"embriones congelados\", aparecen m\u00faltiples cl\u00ednicas con ofertas tales como: \"!! Ahora en promoci\u00f3n\u00a1\u00a1\u00a1. Implantaci\u00f3n de embriones propios 810\u20ac, embriones donados 3.125\u20ac, pago a plazos 85\u20ac al mes...\". Actualmente ya es posible la conservaci\u00f3n del esperma y del \u00f3vulo mediante congelaci\u00f3n, lo que se anuncia en las mencionadas cl\u00ednicas como \" Retrasa tu reloj biol\u00f3gico: congela tus \u00f3vulos por ...\u20ac/mes\". Esa es la escalofriante frivolidad con que se afronta socialmente el tema del origen de la vida humana. No es posible a\u00fan para la tecnolog\u00eda biol\u00f3gica fabricar un \u00f3vulo o un espermatozoide, aunque vistos los progresos cient\u00edficos no podemos descartarlo en un futuro m\u00e1s o menos lejano. Despu\u00e9s de esto, nos podemos preguntar: \u00bfHa dejado la procreaci\u00f3n de estar sometida a la Ley Natural?. Consideramos que el ser humano, dotado de inteligencia y de libertad de elecci\u00f3n, con capacidad de razonar, de enjuiciar y de discernir entre el bien y el mal, desde su dimensi\u00f3n moral y su conciencia \u00e9tica, act\u00faa bien cuando acomoda sus conductas al principio del bien y rechaza lo que causa mal. La conciencia moral da al ser humano una grandeza que lo hace superior a otros seres vivos o elementos de la Naturaleza; puede inferirse que esa superior capacidad del ser humano que lo va llevando a trav\u00e9s de su inteligencia y libertad a descubrir, inventar o realizar actos cada vez m\u00e1s extraordinarios es una prolongaci\u00f3n de la Ley Natural a trav \u00e9s de este ser humano, elegido y superior entre los dem\u00e1s elementos de la Naturaleza. En consonancia con lo dicho el ser humano tiene cada vez m\u00e1s capacidad de actuar, ordenar y organizar su entorno y, en la medida en que su capacidad es mayor, tambi\u00e9n es mayor responsabilidad \u00e9tica-moral para que sus decisiones favorezcan una evoluci\u00f3n del universo atenta a su conservaci\u00f3n y armon\u00eda, y esto se aplica a todos los \u00f3rdenes y cosas, siendo especialmente importante lo referente al origen de la vida, al origen del ser humano, el respeto a su dignidad y el rechazo absoluto a cosificar al ser humano o a convertirlo en un mero medio para conseguir cualquier fin. No podemos caer en la relatividad de considerar que el fin pueda llegar a justificar cualquier tipo de medios. Tras este planteamiento introductorio, el tema m\u00e9dico -biol\u00f3gico de la maternidad subrogada se nos plantea como una circunstancia m\u00e9dica cuyo juicio cl\u00ednico nos enfrenta a la generaci\u00f3n de un embri\u00f3n mediante t\u00e9cnicas que pueden ir desde la insemin aci\u00f3n artificial a las t\u00e9cnicas de fecundaci\u00f3n in vitro, y cuyo destino ser\u00e1 la implantaci\u00f3n en un \u00fatero de mujer que realizar\u00e1 la gestaci\u00f3n hasta su nacimiento. En el tema van impl\u00edcitos otros varios aspectos de los que destacamos: . 1.- \u00bfQuienes son las personas que desean ser \"padres\" del nuevo ser? 2.- \u00bfCu\u00e1l es el problema por el que necesita de una mujer ajena a ellos, para la gestaci\u00f3n? 3.- \u00bfEs un problema m\u00e9dico que necesita de la ayuda m\u00e9dica? 4.- \u00bfQu\u00e9 material gen\u00e9tico han aportado los \"padres\"?. 5.- \u00bfQu\u00e9 vinculaci\u00f3n existe con la mujer que llevar\u00e1 a cabo la gestaci\u00f3n (madre subrogada)?. 6.- \u00bfCu\u00e1l es el motivo de colaborar en el proceso por parte de \u00e9sta?, \u00bfAltrista y generoso? o \u00bfEcon\u00f3mico y lucrativo?. 7.- \u00bfQu\u00e9 papel juega en el proceso el nuevo ser generado y gestado? 8.- \u00bfSe respetan sus derechos?. \u00bfExisten problemas legales para su protecci\u00f3n y garant\u00edas de futuro?. Las respuestas a estas preguntas son complejas y no se agotan en estas l\u00edneas que pretenden fomentar la reflexi\u00f3n y crear concienc ia de responsabilidad personal y colectiva ante este tema y todos los relacionados con la reproducci\u00f3n asistida ahora y en el incierto futuro. 1.- \u00bfQuienes son las personas que desean ser \"padres\" del nuevo ser? Como posibilidades en este proceso tenemos como solicitantes: el matrimonio o pareja de hombre-mujer, el matrimonio o pareja de dos mujeres o dos hombres, y la mujer o el hombre solos, (est\u00e1 equiparado a la adopci\u00f3n). 2.- \u00bfCu\u00e1l es el problema por el que necesitan de una mujer ajena a ellos, para la gestaci\u00f3n? En el caso de matrimonio o pareja de hombre-mujer o de dos mujeres, suele ser la imposibilidad de gestar, bien por enfermedad sist\u00e9mica que contraindique el embarazo, o ginecol\u00f3gica que inhabilite al \u00fatero para esta funci\u00f3n o no cuente con e ste \u00f3rgano. En el caso de la pareja de dos hombres o de hombre s\u00f3lo, la necesidad de mujer ajena se impone. 3.- \u00bfEs un problema m\u00e9dico que necesita de la ayuda m\u00e9dica? Este no ser\u00eda el caso del matrimonio o pareja de dos hombres, o de un hombre s\u00f3lo. Por tanto, si una supuesta regularizaci\u00f3n legal futura del procedimiento exigiera la existencia de patolog\u00eda, que justificara la intervenci\u00f3n m\u00e9dica, estos casos ser\u00edan excluidos y tendr\u00edan que recurrir a la adopci\u00f3n. 4.- \u00bfQu\u00e9 material gen\u00e9tico han aportado los \"padres\"?. Al intervenir en el proceso hombres y/o mujeres, en cada caso podr\u00edan aportar los gametos femeninos o los masculinos. Un criterio razonable para aceptar la licitud del proceso ser\u00eda la aportaci\u00f3n por uno o los dos \"padres (padre/madre)\" de material gen\u00e9tico que establezca un v\u00ednculo biol\u00f3gico entre los \"padres\" y el embri\u00f3n que se gestar\u00e1. 5.- \u00bfQu\u00e9 vinculaci\u00f3n existe con la mujer que llevar\u00e1 a cabo la gestaci\u00f3n (madre subrogada) y cual es el motivo?. El v\u00ednculo podr\u00eda ser familiar, lo que s ignificar\u00eda el deseo altruista de ayudar a una pareja a tener descendencia, cuando en los \"padres\" no es posible la gestaci\u00f3n; se ha comparado a la ayuda generosa y altruista prevista en las donaciones (sangre, m\u00e9dula, ri\u00f1\u00f3n...), aunque este \"servicio\" de la gestaci\u00f3n lleve impl\u00edcitas unas connotaciones afectivas y emocionales que merecen estudio aparte; este motivo altruista podr\u00eda tener otra consideraci\u00f3n, ya que la generosidad, junto a otras circunstancias del caso podr\u00edan justificar la aceptaci\u00f3n de este acto, que merece reflexi\u00f3n profunda y mucha prudencia. En la mayor\u00eda de los casos el v\u00ednculo es solamente econ\u00f3mico y con \u00e1nimo de lucro por parte de la mujer que gesta; en los pa\u00edses donde se permite el procedimiento existen agencias que ofrecen mujeres dispuestas, con caracter\u00edsticas propias de edad, estado de salud, grado de compromiso en el cumplimiento de posibles exigencias, etc., lo que condiciona el precio de la contraprestaci\u00f3n. En este hecho se fundamenta el rechazo \u00e9tico - deontol\u00f3gico al producirse una clara comercializaci\u00f3n del cuerpo de la mujer al que se considera objeto de contrato o alquiler, llevando aparejada la p\u00e9rdida de dignidad que significa su cosificaci\u00f3n (desde el feminismo al Vaticano lo han considerado como una nueva forma de esclavitud por dinero). 6.- \u00bfQu\u00e9 papel juega en el proceso el nuevo ser generado y gestado? En este proceso se olvida a menudo al nuevo ser, a pesar de que deber\u00eda ser el protagonista, aunque aparezca como \"invisible\" hasta su nacimiento. En toda conducta en la que hay un menor se invoca el superior y mayor inter\u00e9s de \u00e9ste menor, mucho m\u00e1s habr\u00eda que tenerlo en estos casos en los que estamos decidiendo su g\u00e9nesis y disponiendo su destino futuro. Hay que considerar que aunque sea legal su venida al seno de familias diversas (padre/madre, dos madres, dos padres, una madre sola o un padre s\u00f3lo) y aunque esto sucede tambi\u00e9n en otros procedimientos de reproducci\u00f3n asistida y en la adopci\u00f3n, cada situaci\u00f3n necesitar\u00e1 de un proceso de integraci\u00f3n y adaptaci\u00f3n diferente. La sociedad actual est\u00e1 abocada a aceptar y respetar sin ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n cualquiera de estas situaciones, pero esa realidad legal y social se debe armonizar con la vivencia psicol\u00f3gica del/de la menor que nace mediante estos procedimientos y en estas situaciones, todav\u00eda nuevas y bastante experimentales. 8.- \u00bfSe respetan sus derechos?. \u00bfExisten problemas legales para su protecci\u00f3n y garant\u00edas de futuro?. Finalmente nos encontramos con el aspecto legal. En Espa\u00f1a la inscripci\u00f3n del reci\u00e9n nacido se hace conforme a su maternidad, madre es la mujer que da a luz al reci\u00e9n nacido y la paternidad le viene a\u00f1adida a la existencia de marido o pareja u hombre \"se\u00f1alado\" como padre y cuya paternidad queda probada biol\u00f3gicamente. Por tanto, los menores nacidos por este procedimiento no pueden gestarse en Espa\u00f1a y cuando los \"padres\" vuelven del pa\u00eds donde se haya llevado a cabo la gestaci\u00f3n subrogada se enfrentan al problema de que no pueden inscribir al hijo como propio, aunque dispongan del Acta del pa\u00eds de origen que recoja su participaci\u00f3n en el proceso. Aqu\u00ed se ha establecido un proceso desde el Servicio de Registro y Notariados bastante complejo que acaba con resoluci\u00f3n judicial y proceso de adopci\u00f3n hasta llegar a la inscripci\u00f3n final como hijo leg\u00edtimo de los \"padres\" que iniciaron el proceso. Son muchos los problemas que pueden encontrarse en el camino, se\u00f1alamos s\u00f3lo algunos ya sucedidos y que a\u00f1aden inconvenientes al hecho original: Que la madre que gesta tras el nacimiento se niegue a entregar al hijo a quienes lo encargaron. Que se diagnostique una enfermedad al feto y los \"padres\" soliciten el aborto, con la negativa de la madre subrogada aceptarlo. Que la madre no se quiera someter a las imposiciones sanitarias para garantizar un embarazo s aludable. Trat\u00e1ndose de un problema complejo, podr\u00eda considerarse en un futuro que una maternidad subrogada en la que los \"padres\" participan en la generaci\u00f3n del embri\u00f3n, sin otras aportaciones de donantes y en la que existe un principio de generosidad y altruismo en la colaboraci\u00f3n gestacional del mebri\u00f3n, incluso con v\u00ednculos familiares entre los \"padres\" y la madre subrogada podr\u00eda considerarse como no contraria a la \u00e9tica y a la deontolog\u00eda m\u00e9dica. Siempre en casos especiales y con estudio espec\u00edfico y personalizado de las circunstancias. 7.- \u00bfQu\u00e9 papel juega en el proceso el nuevo ser generado y gestado? En este proceso se olvida a menudo al nuevo ser, que es protagonista del proceso, aunque \"invisible\" hasta su nacimiento. En toda conducta en la que hay un menor se invoca el superior y mayor inter\u00e9s de \u00e9ste menor, mucho m\u00e1s habr\u00eda que tenerlo en estos casos en los que estamos disponiendo de su g\u00e9nesis y de su destino embrionario y futuro. Hay que considerar que aunque sea legal su venida al seno d e familias diversas (padre/madre, dos madres, dos padres, una madre sola o un padre s\u00f3lo) y aunque esto sucede tambi\u00e9n en otros procedimientos de reproducci\u00f3n asistida y en la adopci\u00f3n, cada situaci\u00f3n necesitar\u00e1 de un proceso de integraci\u00f3n y adaptaci\u00f3n di ferente. La sociedad actual est\u00e1 abocada a aceptar y respetar sin ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n cualquiera de estas situaciones, pero era realidad legal y social se debe armonizar con la vivencia psicol\u00f3gica del/de la menor que nace mediante estos procedimientos y en estas situaciones, todav\u00eda nuevas y algo experimentales. 8.- \u00bfSe respetan sus derechos?. \u00bfExisten problemas legales para su protecci\u00f3n y garant\u00edas de futuro?. Finalmente nos encontramos con el aspecto legal. En Espa\u00f1a la inscripci\u00f3n del reci\u00e9n nacido se hace conforme a su maternidad, madre es la mujer que da a luz al reci\u00e9n nacido y la paternidad le viene a\u00f1adida a la existencia de marido o pareja u hombre \"se\u00f1alado\" como padre y cuya paternidad queda probada biol\u00f3gicamente. Por tanto, los menores nacidos por este procedimiento no pueden gestarse en Espa\u00f1a, ya que atendiendo a nuestra legislaci\u00f3n, la madre es la mujer que da a luz al reci\u00e9n nacido, siendo estos dos extremos (identidad de la madre e identificaci\u00f3n del reci\u00e9n nacido por sus huel las palmares) los que el m\u00e9dico o matrona que atienden el parto, deben constatar en la correspondiente ficha que facilitar\u00e1 la inscripci\u00f3n. Por tanto, cuando los \"padres\" vuelven del pa\u00eds donde se haya llevado a cabo la gestaci\u00f3n subrogada se enfrentan al problema de que no pueden inscribir al hijo como propio, aunque dispongan del Acta del pa\u00eds de origen que recoja su participaci\u00f3n en el proceso. Aqu\u00ed se ha establecido un proceso desde el Servicio de Registro y Notariados bastante complejo que acaba con re soluci\u00f3n judicial y proceso de adopci\u00f3n hasta llegar a la inscripci\u00f3n final como hijo leg\u00edtimo de los \"padres\" que iniciaron el proceso. Por otra parte, son muchos los problemas que pueden encontrarse en el camino, se\u00f1alamos s\u00f3lo algunos ya sucedidos y que a\u00f1aden inconvenientes al hecho original y entre otros mencionamos: Que la madre que gesta, tras el nacimiento se niegue a entregar al hijo a quienes lo encargaron. Que se diagnostique una enfermedad al feto y los \"padres\" soliciten el aborto, con la negativa de la madre subrogada a aceptarlo. Que los \"padres\" rechacen al reci\u00e9n nacido si nace con alguna anomal\u00eda o tara (en algunos contratos se hace constar que se tratar\u00e1 de un hijo sano). Que la madre no se quiera someter a las imposiciones sanitarias para garantizar un embarazo saludable. Que se planteen discrepancias en el precio pactado, etc. Hasta aqu\u00ed hemos planteado diversas situaciones y conflictos para favorecer el debate en este \"Encuentro con expertos\", en el que todos podemos y debemos decir alg o en relaci\u00f3n a nuestras propias reflexiones y tomas de postura ante el tema en discusi\u00f3n. Trat\u00e1ndose de un problema complejo, podr\u00edan tenerse en consideraci\u00f3n para una posible regulaci\u00f3n legal futura en Espa\u00f1a los siguientes principios (Informe de la Com isi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda) 1. 1. La maternidad subrogada deriva de un contrato comercial y se considera contraria a los principios de la deontolog\u00eda m\u00e9dica, dado que el consentimiento prestado estar\u00eda mediatizado por la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica, y su grado de libertad en relaci\u00f3n, incluso a las necesidades de la mujer que se ofrece para gestar. 2. 2. La maternidad subrogada comercial atenta contra la dignidad de la persona, tanto de la madre subrogada como de la descendencia. El cuerpo de la mujer no puede someterse a normas de mercado y que el reci\u00e9n nacido sea un producto de transacci\u00f3n econ\u00f3mica y libre mercado; esta operaci\u00f3n lesiona gravemente la dignidad y libertad de la mujer limitando otros derechos. 3. S\u00f3lo podr\u00eda considerarse acorde con la deontolo g\u00eda m\u00e9dica la maternidad subrogada con car\u00e1cter altruista y por pura generosidad y solidaridad, cuando se dieran varios requisitos: Que quedaran a salvo todos los intereses del menor (incluido el derecho a conocer su origen y padres intervinientes en el pr oceso). Que fuera la \u00faltima alternativa terap\u00e9utica a la imposibilidad de tener descendencia. Que los padres que inician el proceso aporten su propio material biol\u00f3gico (ovocitos/esperma), con la excepci\u00f3n de que estos \"padres\" procedieran a la adopci\u00f3n de embriones congelados (rescat\u00e1ndolos as\u00ed de su incierto futuro). La madre subrogada deber\u00eda tener ya descendencia, al objeto de que conozca la experiencia del embarazo y parto para que la informaci\u00f3n previa al contrato/compromiso se ajuste a la realidad Todo lo dicho, deber\u00eda considerarse siempre en casos especiales y con estudio espec\u00edfico y personalizado de las circunstancias. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica Consideraciones deontol\u00f3gicas respecto a laConsideraciones deontol\u00f3gicas respecto a la respecto a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3nrespecto a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A.Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A. Consideraciones deontol\u00f3gicas respecto lGt i \u00f3 S t i t i \u00f3Consideraciones deontol\u00f3gicas respecto lGt i \u00f3 S t i t i \u00f3 a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A GESTACI\u00d3N POR SUSTITUCI\u00d3NGESTACI\u00d3N POR SUSTITUCI\u00d3N GESTACI\u00d3N POR SUSTITUCI\u00d3N Com plicados matices:GESTACI\u00d3N POR SUSTITUCI\u00d3N Com plicados matices: p \u00e9ticos j\u00ed d ip \u00e9ticos j\u00ed d i jur\u00eddicos religiososjur\u00eddicos religiosos religiosos socialesreligiosos sociales sociales \u00cdsociales pol\u00edticos \u00cd CIENT \u00cdFICOSCIENT \u00cdFICOSConsideraciones deontol\u00f3gicas respecto lGt i S t i t i \u00f3Consideraciones deontol\u00f3gicas respecto lGt i \u00f3 S t i t i \u00f3 a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3nGestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Realidad SocialGestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Realidad Social Realidad Social Realidad Social Debate P\u00fablicoDebate P\u00fablico Prohibici\u00f3n legalProhibici\u00f3n legal Prohibici\u00f3n legal \u00bfREGULACI\u00d3N LEGAL ?Prohibici\u00f3n legal \u00bfREGULACI\u00d3N LEGAL ? \u00bf \u00bfConsideraciones deontol\u00f3gicas respecto lGt i \u00f3 S t i t i \u00f3Consideraciones deontol\u00f3gicas respecto lGt i \u00f3 S t i t i \u00f3 a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A A favor de Regulaci\u00f3n LegalA favor de Regulaci\u00f3n Legal A favor de Regulaci\u00f3n Legal A favor de Regulaci\u00f3n Legal Ley TRHA \u00bfmujer sin \u00fatero ? Ley TRHA \u00bfmujer sin \u00fatero y\u00bf j Derecho igualdad -hombres??y\u00bf j Derecho igualdad -hombres?? Derecho igualdad hombres?? Realidad social Estado \u00bf?Derecho igualdad hombres?? Realidad social Estado \u00bf? Realidad social Realidad social -Estado \u00bf? Consideraciones deontol\u00f3gicas respecto lGt i \u00f3 S t i t i \u00f3Consideraciones deontol\u00f3gicas respecto lGt i \u00f3 S t i t i \u00f3 a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A A favor de Regulaci\u00f3n LegalA favor de Regulaci\u00f3n Legal A favor de Regulaci\u00f3n Legal Desigualdad social -\u20ac\u20ac\u20acA favor de Regulaci\u00f3n Legal Desigualdad social -\u20ac\u20ac\u20ac Desigualdad social \u20ac\u20ac\u20ac Utilitarista todos beneficiadosDesigualdad social \u20ac\u20ac\u20ac Utilitarista todos beneficiados Utilitarista -todos beneficiados ii i d d d iUtilitarista -todos beneficiados ii i d d d i Limitar idad repro ductiva i t i t i \u00f3Consideraciones deontol\u00f3gicas respecto lGt i \u00f3 S t i t i \u00f3 a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A En contra de Regulaci\u00f3n LegalEn contra de Regulaci\u00f3n Legal En contra de Regulaci\u00f3n Legal Contradice Normas y En contra de Regulaci\u00f3n Legal Contradice Normas y y disposiciones legales de la UE: ld i i d d hy disposiciones legales de la UE: ld i i d d h -la dignidad humana la adopci\u00f3n-la dignidad humana la adopci\u00f3n -la adopci\u00f3n -l a protecci\u00f3n de la mu jer-la adopci\u00f3n -l a protecci\u00f3n de la mu jer pj -la protecci\u00f3n de los ni\u00f1ospj -la protecci\u00f3n de los ni\u00f1os -el tr\u00e1fico de personas. -el tr\u00e1fico de personas. Consideraciones deontol\u00f3gicas respecto lGt i \u00f3 S t i t i \u00f3Consideraciones deontol\u00f3gicas respecto lGt i \u00f3 S t i t i \u00f3 a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A En contra de Regulaci\u00f3n LegalEn contra de Regulaci\u00f3n Legal En contra de Regulaci\u00f3n Legal Cons. In formado \u00bfLibre? :En contra de Regulaci\u00f3n Legal Cons. In formado \u00bfLibre? : f\u00bf - desigualdades econ\u00f3micas lid d l i if\u00bf - desigualdades econ\u00f3micas lid d l i i -salida de la miseria informaci\u00f3n \u00bf\u00bf??-salida de la miseria -informaci\u00f3n Consideraciones deontol\u00f3gicas i S t i t i \u00f3Consideraciones deontol\u00f3gicas respecto lGt i \u00f3 S t i t i \u00f3 a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A En contra de Regulaci\u00f3n LegalEn contra de Regulaci\u00f3n Legal En contra de Regulaci\u00f3n Legal Control y dominio estricto parcelas \u00edntimas En contra de Regulaci\u00f3n Legal Control y dominio estricto parcelas \u00edntimas limitan la capacidad de autonom\u00eda y muchos de sus derechos:limitan la capacidad de autonom\u00eda y muchos de sus derechos: muchos de sus derechos: -alimentaci\u00f3nmuchos por Sustituci\u00f3n H\u00e1 d G i l AConsideraciones deontol\u00f3gicas respecto a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n H\u00e1 d G i l A a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A En contra de Regulaci\u00f3n LegalEn contra de Regulaci\u00f3n Legal En contra de Regulaci\u00f3n Legal Controles de calidad en la elecci\u00f3n En contra de Regulaci\u00f3n Legal Controles de calidad en la elecci\u00f3n de la madre y del ni\u00f1o resultantede la madre y del ni\u00f1o resultante MERCANTILIZACI\u00d3N DE LA VIDAMERCANTILIZACI\u00d3N DE LA VIDA MERCANTILIZACI\u00d3N DE LA VIDA NI\u00d1O: Producto de transacci\u00f3nMERCANTILIZACI\u00d3N DE LA VIDA NI\u00d1O: Producto de transacci\u00f3n (Compra/Venta)(Compra/Venta)Consideraciones deontol\u00f3gicas respecto a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n H\u00e1 d G i l AConsideraciones deontol\u00f3gicas respecto a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n H\u00e1 d G i l A a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A En contra de Regulaci\u00f3n LegalEn contra de Regulaci\u00f3n Legal En contra de Regulaci\u00f3n Legal Controles de calidad en la elecci\u00f3n En contra de Regulaci\u00f3n Legal Controles de calidad en la elecci\u00f3n de la madre y del ni\u00f1o resultantede la madre y del ni\u00f1o resultante MERCANTILIZACI\u00d3N DE LA VIDAMERCANTILIZACI\u00d3N DE LA VIDA MERCANTILIZACI\u00d3N DE LA VIDA NI\u00d1O: Producto de transacci\u00f3nMERCANTILIZACI\u00d3N DE LA VIDA NI\u00d1O: Producto de transacci\u00f3n (Compra/Venta) Carta Europea Derechos Humanos (Compra/Venta) Carta Europea Derechos HumanosConsideraciones deontol\u00f3gicas respecto lGt i \u00f3 S t i t i \u00f3Consideraciones deontol\u00f3gicas respecto lGt i \u00f3 S t i t i \u00f3 a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A En contra de Regulaci\u00f3n LegalEn contra de Regulaci\u00f3n Legal En contra de Regulaci\u00f3n Legal Conflictos Maternidad/PaternidadEn contra de Regulaci\u00f3n Legal Conflictos Maternidad/Paternidad f - madre gestante dbf - madre gestante db su i \u00f3 S t i t i \u00f3Consideraciones deontol\u00f3gicas respecto lGt i \u00f3 S t i t i \u00f3 a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A En contra de Regulaci\u00f3n LegalEn contra de Regulaci\u00f3n Legal En contra de Regulaci\u00f3n Legal Origen/identidad biol\u00f3 gica R.Nac.En parcela igg Maternidad: parcela \u00edntima D\u00f1 f \u00edi \u00ed i Da\u00f1os f\u00edsicos y ps \u00edquicos Tr\u00e1fico personas/mujeresDa\u00f1os f\u00edsicos y ps \u00edquicos personas/mujeres Altruista \u00bf\u00bf?? \u00bf\u00bf DIGNIDAD DE LA MUJER\u00bf\u00bf DIGNIDAD DE LA MUJER Consideraciones deontol\u00f3gicas respecto lGt i \u00f3 S t i t i \u00f3Consideraciones deontol\u00f3gicas respecto lGt i \u00f3 S t i t i \u00f3 a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A CONCLUSIONESCONCLUSIONES CONCLUSIONES La dignidad de la mu jery el CONCLUSIONES La dignidad de la mu jery el gj y inter\u00e9s superior del menor son d h i ilb l igj y inter\u00e9s superior del menor son d h i ilb l i derechos inviolables que s iempre deben estar presentes ante unaderechos inviolables que s iempre deben estar presentes ante una deben estar presentes ante una hipot\u00e9tica re gulaci\u00f3n de la deben estar presentes ante una hipot\u00e9tica re gulaci\u00f3n de la pg Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3npg Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Consideraciones deontol\u00f3gicas respecto a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, AConsideraciones deontol\u00f3gicas respectoa la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A pp CONCLUSIONESCONCLUSIONES La Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n comercial atenta contra la dignidad de la personaLa Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n comercial atenta contra la dignidad de la persona atenta contra la dignidad de la persona , tanto de la madre subro gada como de la atenta contra la dignidad de la persona , tanto de la madre subro gada como de la g futura descendencia, por lo que li b lg futura descendencia, por lo que li b l es tota lmente inacepta ble desde el punto de vista deontol\u00f3gicoes tota lmente inacepta ble desde el punto de vista deontol\u00f3gico desde el punto de vista deontol\u00f3gico desde el punto de vista deontol\u00f3gico Consideraciones deontol\u00f3gicas respecto a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, AConsideraciones deontol\u00f3gicas respectoa la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A pp CONCLUSIONESCONCLUSIONES La legalizaci\u00f3n de la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n comercialLa legalizaci\u00f3n de la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n comercial Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n comercial supondr\u00eda permitir una Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n comercial supondr\u00eda permitir una pp MERCANTILIZACI\u00d3N DE LA VIDA \u00edld i i d d dlpp MERCANTILIZACI\u00d3N DE LA VIDA \u00edld i i d d dl que atentar \u00eda la dignidad de la persona y pondr\u00eda en sumo riesgoque atentar \u00eda la dignidad de la persona y pondr\u00eda en sumo riesgo y pondr\u00eda en sumo riesgo el inter\u00e9s superior del menor y pondr\u00eda en sumo riesgo el inter\u00e9s superior del menor Consideraciones deontol\u00f3gicas respecto lGt i \u00f3 S t i t i \u00f3Consideraciones deontol\u00f3gicas respecto lGt i \u00f3 S t i t i \u00f3 a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A a la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n Hern\u00e1ndez Gil, A CONCLUSIONESCONCLUSIONES CONCLUSIONES Solo podr\u00eda ser considerada CONCLUSIONES Solo podr\u00eda ser considerada deontol\u00f3gicamente la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n PLENAMENTE ALTRUISTAdeontol\u00f3gicamente la Gestaci\u00f3n por Sustituci\u00f3n PLENAMENTE ALTRUISTA Sustituci\u00f3n PLENAMENTE ALTRUISTA \u00a1\u00a1bajo determinadas premisas!!: CI lSustituci\u00f3n PLENAMENTE ALTRUISTA \u00a1\u00a1bajo determinadas premisas!!: CI l -CI plenamente correcto - \u00faltima TRHA-CI plenamente correcto - \u00faltima TRHA - madre subrogada con descendencia transferencia gametos/adopci\u00f3n embriones- madre embriones -transferencia gametos/adopci\u00f3n embrionesMUCHAS GRACIAS MUCHAS GRACIAS IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica Clausura IV Congreso Deontolog\u00eda M\u00e9dica Dr. Enrique Villanueva. Explic\u00f3 que \"la lealtad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico -paciente es bifronte. Es decir, el m\u00e9dico se la debe a su paciente, pero \u00e9ste tambi\u00e9n se la debe al facultativo y no deber\u00e1 solicitarle servicios que sabe que el profesional no puede prestar\". As\u00ed, insisti\u00f3 en la idea de que \"para el m\u00e9dico no es \u00e9tico acceder por complacencia o coacci\u00f3n a un acto asistencial que no est\u00e1 cl\u00ednicamente indicado, ni el paciente tendr\u00eda derecho mor al a exigirlo, pero a veces la ley se lo concede, poni\u00e9ndonos de nuevo ante el dilema 'lex versus ius', pero la ley no podr\u00e1 legitimar lo que cl\u00ednicamente es inaceptable\". Cuando la relaci\u00f3n m\u00e9dico -paciente se reg\u00eda por el principio paternalista de benefic encia, exist\u00eda una gran asimetr\u00eda entre la autonom\u00eda del enfermo y la del facultativo. \"El m\u00e9dico impon\u00eda la suya amparado en su autoridad, hacer lo mejor por el enfermo y \u00e9ste nada pod\u00eda oponer, dada su doble condici\u00f3n de subordinaci\u00f3n, al deber de curar del m\u00e9dico, investido de sagrado por su juramento y al deber de obediencia, como s\u00fabdito de un estado que se considera, no ya el tutor, sino el due\u00f1o de la persona y la quiere sana y fuerte, por lo que su consentimiento para autorizar la asistencia, era irrelevante\", analiz\u00f3. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica Sin embargo, un paso m\u00e1s fue el nuevo paradigma que regula la relaci\u00f3n m\u00e9dico - paciente. \"Una relaci\u00f3n exenta de principio de beneficencia, que toma como elemento rector, que s\u00f3lo el paciente sabe lo que es mejor para \u00e9l, en consonancia, decide el cu\u00e1ndo, pero tambi\u00e9n el c\u00f3mo ha de llevarse a cabo el acto m\u00e9dico, del cual \u00e9l es el \u00fanico protagonista\", a\u00f1adi\u00f3 el Dr. Villanueva. El presidente de la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC), subray\u00f3 que \"ahora la asimetr\u00eda existe, pero la ventaja ha ca\u00eddo del lado del paciente que ya no es un 'infirmus', sino un usuario\". La citada asimetr\u00eda solo se restablece en el momento del c\u00f3mo, en el que el m\u00e9dico podr\u00e1 exhibir su derecho a la libertad de m\u00e9tod o y a la objeci\u00f3n de conciencia. El Dr. Villanueva consider\u00f3 que \"desde la deontolog\u00eda se tienen claro este juego de derechos y as\u00ed lo demuestra el C\u00f3digo de Deontolog\u00eda en el cap\u00edtulo III y en especial en el art\u00edculo 12, pero cada vez vemos con mayor fre cuencia como se quiere frenar una iniciativa deontol\u00f3gica, oponi\u00e9ndole de inmediato la ley positiva, cuando no nuevas corrientes \u00e9ticas restrictivas, como una frontera insuperable\". El experto incidi\u00f3 en que \"ni en la vida ni en el ejercicio de la Medicin a el principio de beneficencia y el de autonom\u00eda van de la mano, como tampoco ocurre con una medicina inspirada en principios deontol\u00f3gicos y otra por principios utilitaristas\". En este punto, puso como ejemplo m\u00e1s paradigm\u00e1tico, el caso de los Testigos d e Jehov\u00e1 frente a las transfusiones de sangre, o la alimentaci\u00f3n parenteral en los huelguistas de hambre. El Dr. Villanueva relat\u00f3 que \"ser\u00e1 dif\u00edcil que el paciente en el uso de su autonom\u00eda pueda disponer \u00edntegramente de su persona y que el m\u00e9dico pierda el poder de control sobre ciertas parcelas, delegadas por el Estado, tiene sobre los individuos sanos o enfermos\". \"Desde el momento que exista un atisbo de principio de beneficencia y hoy existe, la asimetr\u00eda frente al paciente existir\u00e1\", concluy\u00f3. IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica 1 CONFERENCIA DE CLAUSURA CONGRESO DE DEONTOLOGIA DE MALAGA. , 22 de Abril de 2017. El principio de autonom\u00eda en la asistencia sanitaria: \u00bfhemos llegado al final del camino? \u00bf el final del camino en el derecho de autonom\u00eda -\u00ad es decir la m\u00e1xima autonom\u00eda -\u00ad supondr\u00e1 el fin del m\u00e9dico hipocr\u00e1tico? Esta es la cuesti\u00f3n Cuando el Dr. Manuel Garc\u00eda del Rio y el Prof . Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez Crehuet, me pidieron, mejor ser\u00eda decir me ordenaron, que impartiese la conferencia de Clausura, mi primera reacci\u00f3n fue decirle qu e no, tengo autoridad sobre los dos para hacerlo, hab\u00eda varias razones para ello : las \u00faltimas conferencias de clausura hab\u00edan sido muy brillantes y de otra la responsabilidad, la natural zozobra , crece en funci\u00f3n exponencial con la edad y con la experien cia, cuando se est\u00e1 ante el atril . Pero en realidad el tiempo de u n profesor jubilado , ya no nos pertenece por entero , pertenece a los dem\u00e1s y sobre todo a los amigos y no parece justo ser mezquino con aquellos que, pese a ser tus alumnos, haberte o\u00eddos m uchas veces y saber, como saben, que pocas cos as nuevas podr\u00ed a decir, siguen confiando en que no est\u00e1s amortizado del todos . Mi gratitud para los que as\u00ed piensen. Pero en lo que no tuve du das fue en la elecci\u00f3n del tema: La autonom\u00eda como derecho fundamental . Para un pensamiento liberal no hay una cuesti\u00f3n mas importante. Ya Kant, en la metaf\u00edsica de las costumbres , nos dice : si no puede haber un ser humano sin libertad , tampoco sin autonom\u00eda. La autonom\u00eda es una manifestaci\u00f3n m\u00e1s de la personalidad, que comprende: el derecho a la libertad, intimidad, libre 2 ejercicio de la voluntad, elegir el propio comportamiento y ser due\u00f1o de uno mismo . Friedrich August von Hayek (Viena , 8 de mayo de 1899-\u00ad Friburgo, 23 de marzo de 1992 ), Premio Nobel de Econom\u00eda en 1974, , que como economista, protagoniz\u00f3 el gran debate del siglo con Maynar Keynes, era un gran pensador , soci\u00f3logo , filosofo y juristas, desde otra \u00f3ptica, no viene a decir lo mismo que Kant . En su libro los fundamentos de la libertad (1960) dice que , El individuo se basta s olo para construir los proyectos m\u00e1s hermosos como es la libertad. Seg\u00fan Ha yek las instituciones de la sociedad, como las leyes, los mercados o el Gobierno, incluso el sistema de precios o el lenguaje , no eran un invento o dise\u00f1o humano para responder a unas determinadas necesidades, sino que era fruto de un orden espont\u00e1neo que consideraba el resultado de la acci\u00f3n humana, pero no de su dise\u00f1o. As\u00ed, el ser humano, en un proceso de prueba y error, ha visto c\u00f3mo ciertas acciones hechas de forma inconsciente le serv\u00edan para cierta finalidad. Las acciones que sirven para algo perduran y su combinaci\u00f3n , tambi\u00e9n espont\u00e1nea , acaba dando lugar a instituciones humanas, que aparecen sin que el hombre se haya planteado deliberadamente su creaci \u00f3n. En funci\u00f3n de esta idea defend\u00eda que no deber\u00eda haber interferencias en la acci\u00f3n individual espont\u00e1nea y consideraba que la idea del racionalismo de intentar dise\u00f1ar conscientemente el mundo , era una amenaza para la civilizaci\u00f3n, ya que esta precisamente hab\u00eda nacido a parti r del orden espont\u00e1neo. Dicho de otro modo, Hayek concluir\u00e1 que el surgimiento y desarrollo de las normas morales que permitieron el surgimiento y crecimiento de sociedades extensas fue producto de un azar evolutivo a\u00fan en curso, . El desarrollo de los dere chos de la personalidad y con \u00e9l el de la autonom\u00eda 3 es un proceso en evoluci\u00f3n constante, en el que habr\u00e1 idas y retrocesos y en el que no faltar\u00e1n las ideas colectivas de querer frenarlo o al menos regularlo. Por tanto si pensamos como HayeK no hemos lleg ado al final, pero hay esperanza de que podamos retroceder. Pero a diferencia de Locke, HayeK piensa que la libertad individual es un producto de la ley y no existe fuera de la sociedad civil , una justicia imparcial ser\u00e1 la \u00fanica que garantice el estado d e bienestar y con \u00e9l , el goce de una autonom\u00eda plena. Traigo aqu\u00ed esta visi\u00f3n de Haye k en apoyo de mi idea de que creer que un ser humano por el mero hecho de estar informado ya es aut\u00f3nomo y que informaci\u00f3n y autonom\u00eda lo har\u00e1 competente para decidir aquello que es mejor para \u00e9l, es un error. Es cierto que la verdad no har\u00e1 libres, pero con Popper nos hemos de pregunta, \u00bf donde esta la verdad?. La misma informaci\u00f3n en la misma personalidad no siempre llevar\u00e1 al individuo a decidir lo mismo. Dos m\u00e9dicos que informan sobre lo mismo , al mismo paciente, pueden obtener decisiones distintas. Esto pu ede ser lo \u00faltimo que nos quede del arte m\u00e9dicos, saber deliberar con los pacientes para conseguir un buen fin . La informaci\u00f3n nos hace libres, s\u00ed, pero para gestionar nuestra decisi\u00f3n en compa\u00f1\u00eda de un m\u00e9dico, que previamente asuma y acepte con humildad , que ignora que es lo mejor pa ra el paciente, pero desea averiguarlo en leal comunicaci\u00f3n con \u00e9l . Hubo un tiempo en el que me fascin\u00f3 un futuro lleno de ciencia y tecnolog\u00eda, en el que el ser humano pudiese desplegar todo su potencial creador, sin otro l\u00edmite que el que le impu siera su propia conciencia. Un mundo gobernado por leyes morales, sin injerencias externas, donde el ser humano fuese un fin en s\u00ed mismo y su persona sagrada, ten iendo como l\u00edmite excluyente el 4 bien com\u00fan, definido este por el derecho natural. Ese hombre de Camus, que le grita a los dioses soy un hombre y quiero decidir mi propio destino. Creo que este ideal ha sido compartidos por muchos, al menos en la rebelde juventud, pero os confieso, que tras un largo peregrinaje, hoy me sentar\u00eda m\u00e1s confortable, siguiendo la sentencia de Don Santiago Ramon y Cajal, Nada me inspira m\u00e1s veneraci\u00f3n y asombro que un anci ano que sabe cambiar de opini\u00f3n, sentado entre los Pitag\u00f3ricos redactando el juramento Hipocr\u00e1tico, aunque ahora que lo pienso , as\u00ed deb\u00eda pensar ya en 1985 cuando redact\u00e9 el juramento que hicieron los alumno de Granada y que no era otra cosa que una mala copia del de los alumnos de COS. Al asomarme ho y al futuro , de la mano de Nuevo concepto de A utonom\u00eda. Patient, Heal thyself, de la mano de Robert M Veatch, (2009) , no puedo por menos de experimentar un cierto v\u00e9rtigo. Porque si se desposee al acto Medico de cualquier atisbo de beneficenci a, si se suprime el principio que ha sostenido a la medi cina como arte, hacer lo mejor para el enfermo y creer saber que era lo mejor , si su tarea s\u00f3lo ser\u00e1 ejecutar las \u00f3rdenes imperativas de un usuario ilustrado, que acude a la consulta con su tablet y su reloj de \u00faltima generaci\u00f3n , en el que lleva todos sus par\u00e1metros biol\u00f3gicos y registros , para seguir un protocolo ya establecido, \u00bfque queda de aquel m\u00e9dico que Tomas de Percival describe en su tratado de Medical Ethic o mas reciente, de aquel m\u00e9dico rural que a caballo en una noche infernal llega a un cortijo en plena Alpujarra para atender un parto en trasversa y sin mediar palabra hace una versi\u00f3n y alumbra a una criatura en media hora . A\u00f1os m\u00e1 s tarde , comuna de beneficio en Ca\u00f1ar \u00bf quo vadis doctor , le interroga una voz extra\u00f1a ?, pues vuelvo a casa, la mujer a la que ven\u00eda a atender, dice que ya parir\u00e1 sola: parir es un hecho natural , me ha dicho . 5 Esta conferencia se titula. El principio de autonom\u00eda \u00bfhemos llegado al final del camino?, que m erecer\u00eda un subtitulo \u00bf el final del camino en el derecho de autonom\u00eda -\u00ad es decir la m\u00e1xima autonom\u00eda -\u00ad supondr\u00e1 el fin del m\u00e9dico hipocr\u00e1tico? Esta es la cuesti\u00f3n \u00bf hemos hecho bien al impulsar el desarrollo de una autonom\u00eda, que nos llevar\u00e1 al sick -\u00adexit? II. DELIMITACI\u00d3N CONCEPT UAL DEL PRINCIPIO DE AUTONOM\u00cdA. El t\u00e9rmino autonom\u00eda es polis\u00e9mico , claro est\u00e1 que no me refiero a las comunidades aut\u00f3no mas, ni a la capacidad de vuelo de los aviones sin repostar, sino al mundo de la bio\u00e9tica, pero pese a su amplio y reiterado uso, el concepto no est\u00e1 tan claro, m\u00e1xime a partir de la s revisiones de Onora O\u00b4Neill a partir de 2002 y sobretodo en su obra Rethinking informed consent in bioethics (2007). El DRAE en unda acepci\u00f3n define la autonom\u00ed a as\u00ed.:Condi ci\u00f3n de quien, para ciertas cosas, no depende de nadie. Otra entrada es la Autonom\u00eda de la voluntad 1. f. Der. Capacidad de los sujetos de derecho para establecer reglas de conducta para s\u00edmismos y en sus relaciones con los dem\u00e1s, dentro de los l\u00edmites que la ley se\u00f1ala. Tendr\u00edamos que entender que entre estas ciertas cosas que no dependen de nadie se encu entran las tomas de decisi \u00f3n en lo rela tivo a su salud y enfermedad. Pero r\u00e1pidamente y antes de que la hipoglucemia se apodere de nosotros, he de deci r que para muchas actuaciones sanitarias el paciente s\u00ed que depende de alguien, o de algo, 6 depende de la decisi\u00f3n cl\u00ednica y de los recursos. L a famosa pregunta kantiana \u00bf que puedo hacer?, se hace evidente, por ejemplo, en el proceso asistencial al final de la vida, \u00bf se puede demand ar una sedaci\u00f3n terminal? y un trasplante o la entrada en un ensayo cl\u00ednico? en teor\u00eda demandar se podr\u00eda , pero no exigir. No hay un derecho de pri mera generaci\u00f3n a la asistencia sanitaria , es un derecho legal que se conceder\u00e1 o no en funci\u00f3n de su regulaci\u00f3n normativa Prev iamente, autores como Ronal Dworkin, seguidor de Rawls, rabioso individualista, los derechos en serio, ha examinado esta multiplicidad sem\u00e1ntica de la aut onom\u00eda, que se articula con otros conceptos, como libertad, dignidad, integridad, individualidad, independencia, responsabilidad, autoconocimiento, reflexi\u00f3n critica, etc. En el campo de la bio\u00e9tica espec\u00edficamente, en a\u00f1os recientes , se ha se\u00f1alado que existen diferencias significativas entre los diversos e nfoques acerca de la autonom\u00eda, tanto en el \u00e1mbito conceptual o filos\u00f3fico , como en las implicaciones que cada una de estas visiones tiene para la relaci\u00f3n m\u00e9dico -\u00adpaciente, y las interacciones de m\u00e9dicos, pacientes y sistemas de salud. Entre los autores q ue han influido en las discusiones sobre autonom\u00eda y bio\u00e9tica durante la \u00faltima d\u00e9cada se destaca Onora O'Neill. No voy a transformar esta conferencia en un an\u00e1lisis de la obra de esta autora, que ha suscitado multitud de trab ajos y que viene avalada por s ustentar sus tesis en autores de mi total respeto en esta materia : Kant y Rawl . Para algunos autores , la concepci\u00f3n filos\u00f3fica de Kant sobre moral y autonom\u00eda, no se ha interpretado correctamente, como tampoco la que Stuar Mill ten\u00eda sobre el individu alismo, que como se\u00f1ala , JM Stirrat (2004) se sacan de contexto o no se aplican correctamente al hacer una 7 transposi ci\u00f3n al principio de autonom\u00eda que impera hoy en la relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente. Espero que no fuese este an\u00e1lisis lo que se esperaba de mi y si algo mas sencillo, cuando el cansancio se hace sentir. Parafraseando a Isaih Berlin, cuando dice \" Todo es lo que es y libertad es libertad y no igualdad o justicia\", la autonom\u00eda es autonom\u00eda y no informaci\u00f3n. Para m\u00ed, la autonom\u00eda es: la Libertad para que un individuo disponga libremente de sus actos asumiendo las responsabilidades que ese ejercicio genere \" El considerar a la persona como aut\u00f3noma, implica unas consecuencias y la primera y m\u00e1s importante, es que en todos los asuntos que ata\u00f1en a su persona, s\u00f3lo ella tiene capacidad legal y \u00e9tica para definirlos en todas sus facetas, no s\u00f3lo materiales, sino morales y emocionales y la segunda es que pueda tomar las decisiones, que ella estime como mejores o mas adecuadas a sus fines. Decidir por ella , usurparle ese derecho, sin que exista una raz\u00f3n de orden p\u00fablico, es arrebatarle su condici\u00f3n \u00e9tica de persona , su dignidad y reducirla a un objeto , es cosificarla. En base a esta definici\u00f3n yo no hablar\u00eda de consentimiento informado, mala traducci\u00f3n, sino de Consentimiento para elegir, que es al fin y al cabo lo que hace el paciente, elegir entre varias alternativas. Informaci\u00f3n y autonom\u00eda no son sin\u00f3nimos, ni menos a\u00fan an\u00e1logos. La informaci\u00f3n es una parte, esencial si se quiere, pero un a parte del todo, que es la autonom\u00eda Cuando el Estado reconoce la autonom\u00eda de las personas , lo que est\u00e1 haciendo, es respetar la dimensi\u00f3n \u00e9tica del ser humano , una condici\u00f3n 8 innata, no es una concesi\u00f3n graciosa , ya que la tenemos por derecho natural. Al Estado le compete proteger y permitir que las personas sean libres y aut\u00f3nomas para elegir su forma de vida , sin otro l\u00edmite que el que en su ejercicio se pud iera interferir en la vida y autonom\u00eda de los dem\u00e1s En tanto que el ejercicio del derecho de autonom\u00eda propio puede interferir en el de otros y en consecuencia en el del m \u00e9dico, se plantea como una exigencia deontol\u00f3gica el definir si en el ejercicio de la profesi\u00f3n de m\u00e9dico se puede dar esta confrontaci\u00f3n que obligue al m\u00e9dico a vulnerar un der echo tan personal\u00edsimo y fundamental, como es la autonom\u00eda del paciente, ahora tornado en Usuario. En tanto que la ob ligaci\u00f3n deontol\u00f3gica de curar nace del derecho del paciente a ser curado, derecho de segunda generaci\u00f3n, no existe un deber de curar, si el paciente no quiere ser curado. En esa definici\u00f3n de autonom\u00eda , como la capacidad \u00e9tica que cada uno tiene para configurar los valores y prioridades que han de regir su vida, se incluyen , el tipo de vida que quiere vivir y en lo concerniente a la sa lud, el modo de afrontar la enfermedad y la muerte. No deber\u00eda por tanto caber una confrontaci\u00f3n deontol\u00f3gica entre la decisi\u00f3n de un paciente en lo relativo a la asistencia sanitaria y el deber del m\u00e9dico de prestarle ayuda. Pero a senso contrario frente a esta autonom\u00eda del paciente , se alza y con el mismo rango, la autonom\u00eda del m\u00e9dico, que como persona la tiene: el respeto a sus propias convicciones materializadas con la objeci\u00f3n de conciencia. El atender el deseo indiscriminado de un paciente puede g enerar en el m\u00e9dico una situaci\u00f3n de indignidad. Una persona puede querer apearse de esta vida, puede tener razones m\u00e1s que sobradas para ello, se puede n aceptar incluso que \u00e9ticamente , Camus dec\u00eda que lo \u00fanico filos\u00f3ficamente 9 importante era el suicidio, En Le malentendu , pone en boca de Marta la frase estremecedora: \"No hay m\u00e1s que un problema filos\u00f3fico verdaderamente serio: el suicidio \"., pero del mismo modo hemos de aceptar que el m\u00e9dico hombre la rechace. Pero la cuesti\u00f3n es si el hombre m\u00e9dico, en tanto que tal, tiene el derecho a ejercer su autonom\u00eda profesional y negarse a realizar aquellas demandas o practicas a las que pueda oponer una objeci\u00f3n de ciencia. Finalmente la confrontaci\u00f3n con su paciente puede plantearse al situarse en la posic i\u00f3n de g arante de los derechos de otros. Para m\u00ed esto no admite discusi\u00f3n, ni \u00e9tica, ni legal. As\u00ed planteadas las cosa, la lealtad en la relaci\u00f3n m\u00e9dico -\u00ad paciente, es bifronte, el m\u00e9dico se debe a su paciente , pero este tambi\u00e9n se la debe a l m\u00e9dico y no deber\u00e1 solicitarle servicios que sabe que el hombre m\u00e9dico no puede prestar. En un estado de derecho, en un mundo civilizado, a esto se le llama contrato, \u00e9ticamente le deber\u00edamos llamar pacto, donde cada uno de los c ontratantes pones sus cl\u00e1u sulas; el problema est\u00e1 en que en la realidad cuotidiana , en la sanidad p\u00fablica, el m\u00e9dico no tiene una relaci\u00f3n contractual con el paciente, e incluso el pacto se hace dif\u00edcil. E l m\u00e9dico se debe a un patr\u00f3n, estado, que va a negar tanto a un o como al otro, la posi bilidad de ejercer su autonom\u00eda en plenitud . La del paciente se ver\u00e1 siempre modulada por la ley , que regula el acceso a los servicios sanitar ios, que son finit os y reglados, al m\u00e9dico por la lex artis, que le exige que esas pretensiones asistenciales est\u00e9n indicados cl\u00ednicamente y que sean factibles y a ambos que est\u00e9n financiadas . En esta limitaci\u00f3n , de una mal entendida autonom\u00eda , esta la ra\u00edz de muchas agresione s a sanitarios , porque e l usuario interpreta, se lo han hecho creer as\u00ed , que es el m\u00e9di co el causante de su frustraci\u00f3n. De todos los juicios que entran en juego en la relaci\u00f3n m\u00e9dic o paciente, el 10 cl\u00ednico es el m\u00e1 s importante, no olvidemos el aforismo: lo que es cient\u00edficamente correcto, lo suele ser tambi\u00e9n \u00e9ticamente. La indicaci\u00f3n es un juicio de car\u00e1cter t\u00e9cnico cl\u00ednico y es el l\u00edmite de la autonom\u00eda del paciente, ahora que tanto gusta lo de la l\u00ednea roja, aqu\u00ed tenemos una . Para el m\u00e9dico no es \u00e9tico acceder por complacencia o coacci\u00f3n a una acto m\u00e9dico que no est\u00e1 cl\u00ednicamente indicad o, ni el paciente tendr\u00eda derecho moral a exigirlo , pero a veces la ley se lo concede, poni\u00e9ndonos de nuevo ante el dilema lex-\u00adversus i us, pero la ley no podr\u00e1 legitimar lo que cl\u00ednicamente es inaceptable. La existencia de una \"dualidad jur\u00eddica \", el derecho con dos caras, formal y material, lo que permi te otra forma de ver las cosas, la tensi\u00f3n entre ius y lex, es frecuente en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica . Todos os hab\u00e9is visto en vuestra comisiones deontol\u00f3gicas , alguna vez frente a este dilema: norma jur\u00eddica, norma deontol\u00f3gica. Seg\u00fan Dworkin, todos los casos posibles cuentan con una \u00fanica respuesta correcta (\"one right answer\"): la teor\u00eda jur\u00eddica debe suministrar una explicaci\u00f3n y una justificaci\u00f3n coherentes a todo el ordenamiento jur\u00eddico, y ello exige ofrecer una respuesta a todos los casos que puedan sur gir. Pero eso bien sabemos que es una utop\u00eda. M\u00e1s all\u00e1 de la ley existe otro derecho, me lo hab\u00e9is o\u00eddo decir otras veces, que la mayor\u00eda de las veces se resuelve desgraciadamente con la f\u00f3rmula positivista, seg\u00fan la cual donde no hay ley (o donde la ley es vaga, imprecisa, indeterminada) solo hay pol\u00edtica, pero desde la deontolog\u00eda este aserto se puede y se debe superarse , porque la ley no agota el ideal de justicia, no es necesaria la ley para que haya derechos y derechos que generen obligaciones . Como se\u00f1ala Andr\u00e9s Ollero, l o peor no derivaba de que se hubiera \"reducido el derecho a mera ley\" y \u00e9sta a la \"voluntad arbitraria\" del poder; lo grave es que se deposita \"ius y lex en las mismas manos, con lo que, en vez de actuar en 11 tensi\u00f3n uno y otra, consiguiendo un mutuo contrapeso cr\u00edtico, uno sirve de sost\u00e9n multiplicador del otro . Consecuencia, el non bis in idem, no existe en la forma en que habitualmente se nos dice. Cuando la relaci\u00f3n m\u00e9dico -\u00adpaciente se reg\u00eda por el principio paternalista de beneficencia, exist\u00eda una gran asimetr\u00eda entre las dos autonom\u00edas enunciada s. El m\u00e9dico impon\u00eda la suya amparado en su autoridad , hacer lo mejor por el infirmus y este nada pod\u00eda oponer, dada su doble condici\u00f3n de subordinaci\u00f3n , al deber de curar del m\u00e9dico, investido de sagrado por su juramento y al deber de obediencia, como s\u00fabdito , de un estado que se considera , no ya el tutor, sino, el due\u00f1o de la persona y la quiere sana y fuerte , por lo que su consentimiento para autorizar la asistencia, era irrelevante . Hoy, bajo el paradigma de la soberan\u00eda, la llama Veath, ( Model for ethical medicine in a revolucinary age, 1975), el sick-\u00ad exit, en terminolog\u00eda actual, existe igualmente la asimetr\u00eda, pero los derechos est\u00e1n mas equilibrados. El paciente esgrime su derecho a elegir a decidir y autorizar , el m\u00e9dico retiene el principio de beneficencia en ciertos actos, pero sobretodo, exige su derecho a ejercer de acuerdo c on la lex artis , y el Estado limita la autonom\u00eda de ambos con la ley de presupuestos. Ha llovido mucho, pero las preguntas Kantianas: hacer? \u00bfqu\u00e9 puedo esperar? , siguen en vigor. En t\u00e9rminos de relaci\u00f3n con un paciente, \u00bfa qu\u00e9 tengo derecho? \u00bfqu\u00e9 puedo pedir? \u00bfqu\u00e9 puedo hacer? Y en consecuencia, \u00bfqu\u00e9 deberes tienen los dem\u00e1s, profesionales o ciudadanos, en relaci\u00f3n con mis decisiones? ( Enrique Bravo Escudero) Un paso m\u00e1s ser\u00e1 el nuevo paradigma que regula la relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente. Una relaci\u00f3n exenta de pr incipio de beneficencia, que toma 12 como elemento rector, que s\u00f3lo el paciente sabe lo que es mejor para \u00e9l, en consonancia , decide el cu\u00e1ndo , pero tambi\u00e9n el c\u00f3mo , ha de llevarse a cabo el acto m\u00e9dico, del cual \u00e9l es el \u00fanico protagonista. Ahora la asimetr \u00eda existe, pero la ventaja ha ca\u00eddo del lado del paciente que ya no es un infirmus, es un usuario, que como el hombre de Camus, puede gritar al m\u00e9dico soy un usuario, ilustrado, no preciso de su consejo y le digo con energ\u00eda \u00a1no deseo ser curado y de quer erlo ser\u00e1 a mi manera !. En este nuevo paradigma, la asimetr\u00eda s\u00f3lo se restablece en el momento del c\u00f3mo, en el que el m\u00e9dico podr\u00e1 exhibir su derecho a la libertad de m\u00e9todo y a la objeci\u00f3n de ciencia. Creo que desde la deontolog\u00eda este juego de derechos se tiene claro y as\u00ed lo demuestra la redacci\u00f3n del C\u00f3digo de Deontolog\u00eda, en el Capitulo III y en especial el art. 12, pero c ada vez vemos con mayor frecuencia , como se quier e frenar una iniciativa deontol\u00f3gica oponi\u00e9ndole de inmediato la ley positiva , cuando no nuevas corrientes \u00e9 ticas restrictivas, como una frontera insuperable Es preciso que vuelva S\u00f3crates y que lo haga de inmediato a ser posible acompa\u00f1ado de Hip\u00f3 crates. y de Plat\u00f3n para explicarnos como ya \u00e9l , en sus Di\u00e1 logos no explicaba como ten\u00eda que conducirse los m\u00e9dicos en lo que podr\u00edamos llamar una relaci\u00f3n guiada por la deliberaci\u00f3n positiva . . ...El m\u00e9dico libre, en cambio, cuida y examina como cosa ordinaria, las enfermedades de las gentes libres; estudia la enfermedad desde sus comienzos y seg\u00fan sus fundamentos naturales, cambia impresiones con el mismo enfermo y con los amigos y allegados de este y, al mismo tiempo que \u00e9l personalmente aprende junto a los enfermos, va instruyendo al mismo paciente, en la medida en que ello le es posible, s in prescribirle nada hasta tanto haya conseguido convencerlo de ello; y entonces, 13 ayudado ya por la persuasi\u00f3n, tranquiliza y prepara continuamente a su enfermo, hasta lograr llevarlo poco a poco a la salud. (Leyes, 721a) Al paciente esclavo le aplicaba di rectamente el protocolo III. DESARROLLO DE LOS DERECHOS DE LA PERSONALIDAD Las Constituciones de todos los pa\u00edses libres y democr\u00e1ticos, entre ellos la nuestra, proclaman y protegen el Principio de Autonom\u00eda como uno de los valor es supremo s del individu o. Es un cambio que viene impuesto por la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos del Hombre y es un signo identificador del Estado de Derecho. Este principio ya tuvo su precedente en Locke (1690) . Para este autor todo ser humano posee, en principio, completa libertad para ordenar sus actos y para disponer de sus propiedades y per sona como mejor le parezca, dentro de los l\u00edmites de la ley natural. En contraposici\u00f3n a esta teor\u00eda , Thomas Hobbes (1588-\u00ad 1679) en su obra el Leviat\u00e1n , en la segunda ley de nat uraleza, dice :cada hombre renuncia o transfiere su derecho, mediante un pacto o convenio, a un poder absoluto que le garantice un estado de pa z. John Stuart Mill (1806-\u00ad 1873) educado f\u00e9rreamente en el utilitarismo por su padre James Mill y luego en el idea l de felicidad de Bentham , imperante entonces en el pensamiento filos\u00f3fico de Cambridge , se ha querido presentar como un enemigo de las ideas de Locke, pero en realidad , en su ensayo sobre la libertad establece como nota definitoria del concepto de libert ad, la \u00abindividualidad\u00bb. Realizar la individualidad es desarrollar todas las capacidades que cada uno tiene y para q ue esta pueda llevarse a cabo requiere dos condiciones: libertad y variedad de situaciones. 14 Para \u00e9l cultivar la individualidad es afirmar la posibilidad de ser diferente. Y esto es lo quiere S. Mill tanto para las perso nas intelectualmente cultivadas, como para las que no lo est\u00e9n. John Stuart Mill hab\u00eda sido formado seg\u00fan los principios de la doctrina utilitarista, cuya idea central es que la bondad de una acci\u00f3n debe juzgarse en funci\u00f3n de si tiende o no a procurar la felicidad para el mayor n\u00famero de individuos. Sin embargo , lo que supuso un giro espectacular, para distanciarse de su padre y Benthan es que la aplicaci\u00f3n de es te principi o, el utilitarismo , se pod\u00eda utilizar para conculcar los derechos individuales en nombre del bien com\u00fan, y de manera especial , la libertad al censurar la diversidad de los individuos. Por eso se\u00f1al\u00f3 que el \u00fanico objeto que autoriza a los hombres , indivi dual o colectivamente , a turbar la libertad de acci\u00f3n de cualquiera de sus semejantes , es su propia defensa. Es decir, que la \u00fanica raz\u00f3n leg\u00edtima para usar la fuerza contra un miembro de una comunidad civilizada es la de impedirle perjudicar a otros ( principio del da\u00f1o ). Sobre s\u00ed mismo, sobre su cuerpo y sobre su esp\u00edritu, el individuo es soberano : Autores como , ONeill , Stirrat, K ristinsson entre otros , opinan que el indi vidualismo de Mill se aplica al estado, no al individuo, que \u00e9l no habla de autonom\u00ed a y cuando lo hace se refiere al individuo frente al Estado. El informe Belmont, tambi\u00e9n hace una reinterpretaci\u00f3n de Kant y Mill en este sentido. Creo que sus palabras son suficientemente elocuentes: En la parte que solo ata\u00f1e a uno mismo, su independenc ia es, por derecho, absoluta. Sobre s\u00ed mismo, su propio cuerpo y mente, el individuo es soberano . Se aparta igual mente del utilitarismo y del principio de beneficencia, al afirmar que esa soberan\u00eda no se puede vulnerar argumenta ndo que es en beneficio del individuo . Como se\u00f1ala Isaih Berlin , en el prologo sobre el ensayo sobre la libertad , su voz es m\u00e1s caracter\u00edsticamente suya cuando describe las 15 glorias de la libertad individual o denuncia cualquier cosa que atente contra ella o intente destruirla. Pero es cierto, aunque no comparto la interpretaci\u00f3n que ahora se hace del individua lismo de S. Mill, que en la Europa de p rincipios del siglo XVIII, lat\u00eda el esp\u00edritu que una sociedad guiada bajo la filosof\u00eda de Lock, imperando el principio de autonom\u00eda a ultranza , ser\u00eda un riesgo para la econom\u00eda , un riesgo para el estado , un riesgo para la sociedad porque crear\u00eda un mundo insolidario , porque la autonom\u00eda , como la objeci\u00f3n de conciencia , es siempre contra algo o contra alguien. No debe caber la menor duda de que S Mill, fue un pionero en la defensa de los derechos hymanos. Pero no nos escandalicemos, en el mundo de hoy se sigue pensando lo mismo. Es parad\u00f3jico que el individua lismo , en el que se basa la autonom\u00eda, aquella conquista que deber\u00eda habernos hecho felices, ha deteriorado en cierto modo, la relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente. Como dec\u00ed a el famoso cirujano Debakey, el nuevo paradigma, ha conducido a la desconfianza mutua: lo m\u00e9dicos hemos pasado de la admiraci\u00f3 n a la sospecha y agrego yo, se nos ha hecho bajar del pedestal a base de golpes y querellas. Es con la Revoluci\u00f3n Francesa cuan do empiezan a esbozarse otros bienes distintos a los patrimoniales, a los que se le llamar\u00e1n \"Derechos de la Personalidad\", derechos que tendr\u00e1n como car\u00e1cter definitorios el ser: innatos, privados, absolutos, intransmisibles e irrenunciables. Entre ellos est\u00e1n: el derecho a la vida, la integridad f\u00edsica, la dignidad, la libertad, mas tarde el derecho a la protecci\u00f3n de la salud, Estos derechos innatos, no siempre han sido reconocidos, ni mucho menos defendidos y protegidos por el Estado. Un hito import ante en el camino de las conquistas del individuo, se produce en los EE.UU. en la d\u00e9cada de los 16 a\u00f1os 50 cuando empieza a abrirse paso una corrien te de opini\u00f3n, luego elevada a rango jur\u00eddico, del Derecho de Autonom\u00eda del Individuo frente al poder del Esta do. The Civil Rigths Movement permitir\u00e1 consolidar el Derecho de Privacidad y con \u00e9l The Bill of the Rigth, Carta de los Derechos de los Enfermos en los Hospitales Americanos (1969 -\u00ad70). En este camino en defensa del Derecho de Privacidad sobresale la Sent encia de Willian D. Douglas (1965) del Tribunal Supremo, declarando improcedente una Ley del Estado de Connecticut prohibiendo la venta de anticonceptivos. En ella se dice que las parejas pueden decidir libremente sobre sus asuntos maritales, sin la intervenci\u00f3n del Estado. Una nueva Sentencia del Tribunal Supremo se produce en 1969 a prop\u00f3sito de la esterilizaci\u00f3n de enfermos ps\u00edquicos y deficientes mentales y m\u00e1s tarde (1973), con ocasi\u00f3n del aborto se volvi\u00f3 a reiterar el Derecho Constitucional de la P rivacidad. \u00bfQu\u00e9 ocurre en Espa\u00f1a?. Como consecuencia de la promulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola (1978), se recogen , al menos formalmente , todos y cada uno de los Derechos de la personalidad: Derecho a la vida y a la integridad f\u00edsica, no someter a nad ie a tratos inhumanos y degradantes (art. 15), el Derecho a la libertad y a la seguridad. Nadie puede ser privado de la libertad (art. 17), el Derecho a la libertad ideol\u00f3gica, religiosa y de culto (art. 16), que se interpretar\u00e1n de acuerdo con la Declara ci\u00f3n Universal de los Derechos del Hombre. Adem\u00e1s de la promulgaci\u00f3n formal, el Estado se compromete a asumir y garantizar su libre ejercicio, y es aqu\u00ed donde han comenzado los problemas. No es necesario ser jurista para comprender r\u00e1pidamente que la Cons tituci\u00f3n consagra el Principio de Autonom\u00eda, como derecho de primera generaci\u00f3n, que s\u00f3lo tendr\u00e1 como l\u00edmite cuando el 17 ejercicio de este derecho entre en conflicto con otros derechos de igual rango o con el orden social. Anudado a este precepto se encuen tra el consentimiento del enfermo, que ser\u00e1 siempre necesario para legitimar cualquier acci\u00f3n m\u00e9dica, so pena de vulnerar esos preceptos constitucionales. Son muchas las sentenc ia habidas en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas, tanto del TS como del TC, que abundan en este sentidos, pero me parece muy especial la (S.T.C. 120/1990) , huelga de hambre \"la intervenci\u00f3n m\u00e9dica forzosa, por los valores humanos que en ella se implican, constituyen un tema de excepcional importancia que irradia sus efectos a distintos sect ores del Ordenamiento Jur\u00eddico, especialmente al Constitucional y Penal y trasciende del campo de lo jur\u00eddico para internarse en el mundo de la axiolog\u00eda, en el que afecta a creencias y sentimientos profundamente arraigados en la conciencia del ser humano , suscitando pol\u00e9mica doctrinal, muy variada y a veces irreconciliable, en la que est\u00e1n en juego concepciones distintas del sentido de la vida humana\" . Nos encontramos en este momento en una encrucijada a la que ha confluido a la vez, el Principio de Ben eficencia, con su hijo el Medicus Gratiosus o paternalista, y el Principio de Autono m\u00eda, con su hijo el M\u00e9dico informador . Pareciera como si la existencia del uno, fuera incompatible con la del otro. Ni en la vida, ni en el ejercicio de la Medicina, el P rincipio de Beneficencia y el de Autonom\u00eda van de la mano , como tampoco lo es una medicina inspirada, mejor guiada , por principios deontol\u00f3gicos y otra por principios utilitaristas. El caso m\u00e1s paradigm\u00e1tico es el de los Testigos de Jehov\u00e1 frente a las transfusiones de sangre, o la alimentaci\u00f3n parenteral en los huelguistas de hambre. 18 Hace ya muchos a\u00f1os que la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas proclam\u00f3 la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos del Hombre. En 1948, en Par\u00eds, se culminaba un largo pr oceso en el cual los hombres hab\u00edan ido ganando poco a poco, y no sin sufrimiento, cuotas de libertad. Desde entonces han sido muchos, y desde distintos organismos internacionales (ONU, Consejo de Europa, OMS, AMM), los documentos y declaraciones en los qu e se han recogido los derechos humanos en general y los relativos a la salud en particular. El 4 de abril de 1997 se aprobaba en Oviedo, por el Consejo de Europa, el Convenio Europeo sobre los Derechos Humanos y la Biomedicina, documento elevado a la categ or\u00eda de norma jur\u00eddica en Espa\u00f1a, tras su ratificaci\u00f3n, que dio origen a la ley 41/2002. Estas solemnes declaraciones han inspirado, a lo largo de la segunda mitad del siglo XX, las constituciones y las leyes de la mayor\u00eda de los estados democr\u00e1ticos, que enuncian como principios rectores la protecci\u00f3n y el libre ejercicio de los derechos de la personalidad, y entre ellos el derecho a la libertad ideol\u00f3gica y al goce del derecho a decidir aut\u00f3nomamente en lo relativo a su salud. Sin embargo, en la pr\u00e1ctica, son muchos los pa\u00edses donde para estos derechos, si bien pueden estar proclamados solemnemente en los textos, no se garantiza su libre ejercicio, siendo precisamente en los llamados estados libres, donde no siempre los ciudadanos pueden desprenderse del p oder de un estado , que reconoci\u00e9ndolos constitucionalmente , no se atreve a dejar que sus ciudadanos hagan un uso libre de ellos. Unas veces se alegan razones de estado, y otras se recurre al principio de autoridad, al orden p\u00fablico. El resultado es una cat arata de normas jur\u00eddicas cada vez m\u00e1s intervencionistas, que acaban cercenando la libertad del ciudadano, pretendiendo incluso llegar a la conciencia individual. Ahora ya no se trata 19 del debes hacer, ahora es tienes que hacer. Valga de ejemplo la obsesi\u00f3n por regular la objeci\u00f3n de conciencia, o limitar el consentimiento de los ciudadanos para decidir sobre aquello que m\u00e1s les conviene en lo que concierne a su vida y su salud. Es como si el estado, a trav\u00e9s de sus gobernantes, pensara \"\u00a1eres libre, s\u00ed, pe ro tu libertad me pertenece y yo no renuncio a controlarla!\". Las constituciones de los estados democr\u00e1ticos confieren la potestad de garantizar los derechos fundamentales al poder judicial, a los jueces, que son quienes ejercen en exclusiva, el poder juri sdiccional penal, civil y administrativo sobre los ciudadanos y sobre la propia administraci\u00f3n del estado. A veces los ciudadanos se preguntan y nos preguntan \u00bfy por qu\u00e9 un juez ?, caso de la ni\u00f1a de la Coru\u00f1a discutida precisamente en el Congreso de Alicante. En este complejo engranaje intervienen cada vez m\u00e1s los m\u00e9dicos, desempe\u00f1ando un papel controlador, tanto del estado mismo (casos de torturas, de abusos por parte de la polic\u00eda, de alimentaci\u00f3n forzada, de abandono de las clases menos favorecidas, de intervenci\u00f3n y regulaci\u00f3n de la intimidad y de la conciencia) como de los ciudadanos, cuando \u00e9stos, con sus conductas delictivas o imprudentes, alteran la paz social. Ser\u00e1 por tanto dif\u00edcil que el paciente en el uso de su autonom\u00eda pueda disponer \u00edntegram ente de su persona y que el m\u00e9dico pierda el poder de control que sobre ciertas parcelas, dele gadas por el estado, tiene sobre los individuos, sanos o enfermos. Desde el momento que exista un atisbo de principio de beneficencia y hoy existe , la asimetr\u00ed a frente al paciente existir\u00e1. He reivindicado y reivindico ahora, que cuando el paciente no 20 puede dar un consentimiento v\u00e1lido y el acto m\u00e9dico es necesario , ya no podemos hablar de una relaci\u00f3n guiada por el principio de autonom\u00eda, sino por el principio de beneficencias. El fundamento de este principio ha sido hacer los mejor para el paciente, luego aquel que sepa que es lo mejor para el paciente debe decidir y ello no debe recaer autom\u00e1ticamente en el representante legal . Entiendo que en asuntos de enfermedad y en los momentos supremos de la verdad, es el m\u00e9dico, no cualquier m\u00e9dico, sino su m\u00e9dico, el que esta en mejores condiciones para responder a esta pregunta. Pero a veces ya ha decidido el representante y la cuesti\u00f3n que ha de formularse es . \u00bf lo q ue ha decidido el repres entante es lo mejor para el paciente ? Si el primun non noscere marc\u00f3 la licitud en medicina , este es el principio \u00e9tico que ahora habr\u00eda que aplicar, que por otra parte, coincide con el sentido de la tutela, en ambos casos hay hacer lo mejor por el tutela do-\u00adpaciente, tutela y principio de no maleficencia coinciden. El que mejor puede interpretar ambos principios es el m\u00e9dico. IV. EL PRINCIPIO DE AUTONOMIA EN EL SIGLO XXI Angelina Jolie ha dado un paso m\u00e1s en la prevenci\u00f3n del c\u00e1nce r y se ha sometido a una cirug\u00eda para extirparse los ovarios despu\u00e9s de haber sufrido una doble mastectom\u00eda preventiva hace dos a\u00f1os para reducir los riesgos de sufrir la misma enfermedad. La actriz, que perdi\u00f3 a su madre, a su abuela y a su t\u00eda por culpa del c\u00e1ncer, recibi\u00f3 una llamada de su doctor hace dos semanas con los resultados de un reciente examen de sangre. Tal y como ella misma ha contado en el New York Times , el doctor le dijo que el test mostraba se\u00f1ales de c\u00e1ncer prematuro. \u00bfEs este un derecho de la paciente?. 21 Entiendo que s\u00ed, \u00bfes esta una obligaci\u00f3n del m\u00e9dico, si no hay una indicaci\u00f3n m\u00e9dica ?, entiendo que no,. El acto m\u00e9dico, dice nuestro c\u00f3digo en la definici\u00f3n , art 7-\u00ad1 ha de ser l\u00edcito por su fin. Aunque el fin fuese evitar un da\u00f1o ps\u00edquico , en vez de una benzodiacepina, la paciente opta por el quir\u00f3fano. \u00bf Es l\u00edcito? si simplemente fuera una mera operaci\u00f3n cosm \u00e9tica, la paciente tendr\u00eda derecho, pero el m\u00e9dico no tendr\u00eda ning\u00fan deber, pero ser\u00e1 el juicio cl\u00ednico, una vez m\u00e1s, el que defina la licitud El tratamiento del consentimiento en el c\u00f3digo penal, como circunstancia modificadora de la Responsabilidad criminal, es el mejor marcador para demostrar el talante liberalizador de poder de Estado sobre la disponibilidad del propio cuerpo . Desde El C\u00f3digo Penal (C.P.) 1932, donde el consentimiento era irrelevante al nuevo C\u00f3digo Penal de 1995 el consentimiento ha ganado relevancia, si bien, no llega a resolverse de modo terminante la disyuntiva pl anteada , \u00bfqui\u00e9n tiene la titularidad de los bienes sobre el propio cuero y, por tanto, qui\u00e9n decide? El hombre ha ido ganando pasos en el ejercicio de su autonom\u00eda , primero al conquistar el derecho a que el consentimiento es preceptivo para legitimar y legalizar el acto m\u00e9dico, se configura un delito de lesiones si el acto se realiza sin consentimiento, despu\u00e9s la necesidad de informar, el consentimiento forma parte esencial de la lex artis, despu\u00e9s la despenalizaci\u00f3n de determinados delitos hechos bajo co nsentimiento y la dulcificaci\u00f3n de otros, como el caso de la cooperaci\u00f3n al suicidio del art 143-\u00ad4. Desde la sentencia del caso Cardozo, all\u00e1 por 1914, hasta la del Tribunal Constitucional 37/2012, se ha recorrido mucho camino. En el \u00e1mbito jur\u00eddico puede que hayamos llegado al final del camino, pues no se podr\u00e1 avanzar mucho mas all\u00e1 de esta sentencia. As\u00ed pues, el an\u00e1lisis ha 22 de quedar ce\u00f1ido a si la intervenci\u00f3n llevada a cabo sobre el demandante de amparo sin informarle previamente de sus riesgos y posi bles consecuencias ha supuesto o no una lesi\u00f3n de su derecho a la integridad f\u00edsica y moral, derecho amparado de forma aut\u00f3noma en el art. 15 CE y que adquiere de esta forma una sustantividad propia; y, en relaci\u00f3n con \u00e9l, del derecho a la tutela judicial efectiva (art. 24.1 CE). Pero creo que lo que hoy debe preocuparnos es la deriva plasmada por Veatch, Robert M (2009) en su Nuevo concepto de Autonom\u00eda. Patient, Heal thyself. De acuerdo con este \"manifiesto\" los m\u00e9dicos \"ya no tienen que determinar lo que va a beneficiar a sus pacientes. Es el propio paciente el que, en el mundo de la nueva medicina, tienen que hacerse cargo de su tratamiento, \". Los pacientes tienen que asumir toda la decisi\u00f3n El m\u00e9dico no sabe lo que es mejor para el paciente , nos dicen. Su papel es s\u00f3lo diagnosticar. Lo dem\u00e1s son juicios de valor, que s\u00f3lo competen al paciente. El concepto de informar ha de cambiar , \u00bfdebemos trasferir toda la responsabilidad al paciente y que \u00e9l decida sin intervenir en la decisi\u00f3n?\u00bf hemos de aceptar es ta decisi\u00f3n? El principio de beneficenci a quedar\u00e1 definitivamente enterrado y con \u00e9l el arte m\u00e9dico. La nueva medicina ser\u00e1 s\u00f3lo ciencia! Existe la tentaci\u00f3n de decir que el derecho debe respetar siempre los dictados de la conciencia, pero esto no puede ser correcto, dec\u00eda John Rawls ( 1921 -\u00ad2002) , para quien una justicia imparcial bastar\u00eda para garantizar la plena autonom\u00eda. Quiero terminar con la palabras de una premio pr\u00edncipe de Asturias: Martha C Nussbaun. En dos libros importantes, la Libertad de c onciencia y 23 la Fragilidad del Bien, se ha ocupado de estos temas, dice: el Estado debe garantizar al individuo el desarrollo adecuado de sus capacidades y darle la libertad de fomentar aquellas que est\u00e1n m\u00e1s de acuerdo con sus expectativas. A las personas les agrada pertenecer a grupos que conceden a sus miembros derechos especi ales. La igualdad y el respeto de la misma , resultan dif\u00ed ciles de preservar para los seres humanos. Los m\u00e9dicos hemos ido concediendo derechos especiales a los enfermos en cuanto minor\u00eda, la asimetr\u00eda era enorme, pero si ello se invierte, el m\u00e9dico , no ya el que preconizaba Diego Gracias....graciosu s ser\u00e1 a la vez el padre, la madre, el sacerdote, consider\u00e1ndose el mismo :elegido, segregado, privilegiado ,autoritario e impune,..... ... sino el estatutario del SAS habr\u00e1 desaparecido y sustituido por otra cosa. Despu\u00e9 s de este largo discurso, a los que pacientemente me hab\u00e9is prestado atenci\u00f3n, puede quedaros la duda, \u00bf pero usted que piensa? pues lo tengo muy claro. Autonom\u00eda para elegir y decidir s\u00ed, autonomia para imponer : No. Esperemos que una vez mas S\u00f3crates , e Hip\u00f3crates nos salven. He dicho. 24 IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica Clausura IV Congreso de Deontolog\u00eda M\u00e1laga 22/04/2017 medicosypacientes.com / R. M. P./ COM M\u00e1laga Los doctores Manuel Garc\u00eda del R\u00edo y Seraf\u00edn Romero; Francisco de la Torre, y los doctores Juan Jos\u00e9 S\u00e1nchez Luque y Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez -Crehuet. En la clausura del Congreso participaron, adem\u00e1s del Dr. Seraf\u00edn Romero, presidente de la OMC; el presidente del Colegio de M\u00e9dicos de M\u00e1laga, Dr. Juan Jos\u00e9 S\u00e1nchez Luque; el alcalde de M\u00e1laga, Francisco De la Torre; el presidente de la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda de la OMC, Dr. Enrique Villanueva; y los presidentes de los comit\u00e9s Organizador y Cient\u00edfico del Con greso, los doctores Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez -Crehuet y Manuel Garc\u00eda Del R\u00edo, respectivamente. El Dr. Romero reconoci\u00f3 que \"es necesario actualizar nuestro C\u00f3digo, debido a la actividad fren\u00e9tica de los acontecimientos\". Asegur\u00f3 que es una de sus grandes apuestas y espera poder llevarla a cabo \"en uno o dos a\u00f1os\" e hizo hincapi\u00e9 en que cuenta \"con el compromiso de todas las comisiones nacionales y de toda la OMC\". Explic\u00f3 que \"tenemos un C\u00f3digo para lucirlo, pero es necesario hacerlo con mayor nota\". Por este m otivo pidi\u00f3 \"todo el esfuerzo y la colaboraci\u00f3n posible para que desde la OMC podamos seguir haciendo gala de un C\u00f3digo de nivel, que es referente en el \u00e1mbito IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica iberoamericano y que ha dado pie a la carta de principios de la profesi\u00f3n m\u00e9dica en estos pa\u00edses \". Adem\u00e1s, resalt\u00f3 que se trata de un instrumento en el que se han basado algunas de las declaraciones que desde la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Mundial se han realizado en temas como la atenci\u00f3n al final de la vida. El Dr. Romero indic\u00f3 que \"en esta nueva etapa, juntos somos m\u00e1s. Y subray\u00f3 que \"la Comisi\u00f3n Permanente de la OMC necesita de todos, porque cuando estamos unidos, somos fuertes\". El presidente de la corporaci\u00f3n aprovech\u00f3 para agradecer al Colegio de M\u00e9dicos de M\u00e1laga la \"excelente organizaci\u00f3n\" del encuentro y tuvo un recuerdo para algunos que no estaban presentes pero que han contribuido de manera decisiva a la consolidaci\u00f3n de los congresos de Deontolog\u00eda. \"Ver una sala llena para abordar asuntos relacionados con este \u00e1mbito es m otivo de satisfacci\u00f3n\" y record\u00f3 que \"los valores y la esencia de nuestro C\u00f3digo de Deontolog\u00eda es fruto del trabajo de todos los m\u00e9dicos\". Por su parte, el presidente del Colegio de M\u00e9dicos de M\u00e1laga, Dr. Juan Jos\u00e9 S\u00e1nchez Luque, dio la enhorabuena al Co legio de M\u00e9dicos de Segovia, pr\u00f3ximo organizador del Congreso y, durante su intervenci\u00f3n, puso en valor la vertiente humanista de la Medicina, eje central del Congreso, cuyo lema fue \"Nuevos retos del humanismo en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica\". El alcalde de M\u00e1laga, Francisco De la Torre, felicit\u00f3 a los m\u00e9dicos espa\u00f1oles por su preocupaci\u00f3n en temas de Deontolog\u00eda: \"Es muy oportuno que profundic\u00e9is en este tipo de aspectos, a veces fronterizos, que plantean interrogantes \u00e9ticos\". El presidente de la Comisi\u00f3n Deontol\u00f3 gica Central, doctor Enrique Villanueva, aprovech\u00f3 la oportunidad para agradecer p\u00fablicamente a los m\u00e9dicos pertenecientes a dicha Comisi\u00f3n, formada por doce miembros, su labor por hacer velar el C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica. Si en algo ha destacado esta e dici\u00f3n es por su alta participaci\u00f3n. En este aspecto incidi\u00f3 el presidente del Comit\u00e9 Organizador, Dr. Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez -Crehuet: \"Estoy gratamente sorprendido por el inter\u00e9s que ha suscitado este Congreso y por la variedad de asistentes, ya que hemos podi do observar p\u00fablico de todas las edades, desde j\u00f3venes hasta veteranos\". El presidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico, Dr. Manuel Garc\u00eda Del R\u00edo se\u00f1al\u00f3 la \"altura cient\u00edfica de las ponencias\" y se mostr\u00f3 enormemente agradecido por la asistencia: \"Gracias, gracias, gracias\", insisti\u00f3 por triplicado ante los congresistas. Uno de los momentos m\u00e1s emotivos de la cita sucedi\u00f3 cuando la organizaci\u00f3n del Congreso hizo entrega a la Dra. Mar\u00eda Castellano, primera mujer catedr\u00e1tica de Medicina de Espa\u00f1a y vocal de la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda de la OMC, de un reconocimiento especial por su trayectoria. Tras agradecer la distinci\u00f3n, la Dra. Castellano se despoj\u00f3 -en un acto de valent\u00eda - de su peluca para mostrar su corto cabel lo, efecto secundario de la quimioterapia a la que se est\u00e1 sometiendo. El gesto IV Congreso de Deontolog\u00eda m\u00e9dica provoc\u00f3 la ovaci\u00f3n de los casi 200 asistentes a la clausura. Despu\u00e9s de este momento, el presidente de la OMC destac\u00f3 que tiene \"un nuevo referente de la visi\u00f3n de la Medicina horizontal: la Dra. Mar\u00eda Castellano, una figura que pone en valor la grandeza de esta profesi\u00f3n y nos transmite la oportunidad de salir a reivindicar los valores de los m\u00e9dicos\". Adem\u00e1s, el Dr. Romero le comunic\u00f3 a la Dra. Castellano que Uni\u00f3n Profesiona l ha aprobado concederle un premio a su trayectoria profesional. IV Congreso de Deontolog\u00eda M\u00e9dica Plaza de las Cortes, 11 28014 Madrid Tel "}