{"title": "Cinco trucos de mindfulness para la depresi\u00f3n postvacacional - WeLife", "author": "Sara Flamenco", "url": "https://www.welife.es/mente/meditacion/consejos-mindfulness-vuelta-al-trabajo-depresion-postvacacional/", "hostname": "welife.es", "description": "Hemos hablado con Ana Fernandez-Cid, experta en mindfulness, para que nos aconseje c\u00f3mo evitar el estr\u00e9s en la vuelta al trabajo despu\u00e9s de las vacaciones", "sitename": "Welife", "date": "2023-09-08", "cleaned_text": "Alimentaci\u00f3n _Ch\u00eda, lino, s\u00e9samo, quinoa y calabaza: las cinco semillas m\u00e1s saludables que deber\u00edas incorporar a tu dieta NO TE PIERDAS [ Qu\u00e9 son los amigos paraca\u00eddas y por qu\u00e9 los necesitas en los momentos m\u00e1s duros de tu vida ](https://www.welife.es/mente/salud-mental/amigos-paracaidas-que-son-los-necesitas-momentos-duros-vida/#vca=modulos&vso=welife&vmc=cintillo-noticias&vli=mente) La meditaci\u00f3n es una de las claves para combatir el s\u00edndrome postvacacional./ Imagen: D.R. Mindfulness Volver al trabajo despu\u00e9s de las vacaciones puede generar estr\u00e9s e incluso depresi\u00f3n, pero el mindfulness puede ayudarte a gestionarlo, seg\u00fan los expertos. Por [ Sara Flamenco ](https://www.welife.es/autor/sflamenco/) 8 de septiembre de 2023 / 10:05 Un estudio de la compa\u00f1\u00eda de gesti\u00f3n de empresas Lee Hecht Harrison define el s\u00edndrome postvacacional como \u00abuna ruptura en el proceso de adaptaci\u00f3n entre el tiempo de descanso generado por las vacaciones y la vuelta a la rutina\u00ab. El informe mencionado confirma que un 37% de los trabajadores en Espa\u00f1a sufre dicho s\u00edndrome postvacacional al reincorporarse al trabajo tras el verano, y la cifra va en aumento. Una parte importante del 63% restante, aunque no padece depresi\u00f3n, s\u00ed experimenta cuadros de fatiga y estr\u00e9s vinculados a la vuelta al trabajo. En fin, que todo ello puede llegar a desestabilizarnos mucho, y en funci\u00f3n del grado de afectaci\u00f3n podemos sentir des\u00e1nimo, ansiedad, apat\u00eda, exceso de carga mental y caos emocional. \u00abEs f\u00e1cil sentir estr\u00e9s al enfrentarse a la vuelta al trabajo. Vivimos en una sociedad en la que todo es de gran importancia y corre mucha prisa. Que premia la multitarea, aunque suponga tener la atenci\u00f3n dividida al pasar de un foco a otro. En la que nos han ense\u00f1ado a mirar siempre hacia fuera y muy poco para dentro. Y que vive constantemente intentando controlar el futuro con los \u00abtengo que\u00bb o en el pasado con los \u00abdeber\u00eda haber\u00bb\u00bb, se\u00f1ala Ana Fern\u00e1ndez-Cid, experta en mindfulness. \u00abLa pr\u00e1ctica de mindfulness puede ayudarte a gestionar ese estr\u00e9s. Ejercitar tu atenci\u00f3n te ayudar\u00e1 a ser m\u00e1s consciente de cada cosa que hagas y vivir m\u00e1s el presente, tendr\u00e1s m\u00e1s experiencias vividas y podr\u00e1s reconquistar tu tiempo. Trabajar\u00e1s el auto conocimiento y el autocuidado y aprender\u00e1s a aplicar amabilidad a los procesos complicados. Te har\u00e1 consciente de que tus pensamientos no son t\u00fa, lo que puede suponer una gran liberaci\u00f3n\u00bb, nos asegura. Si el mindfulness es tan beneficioso para afrontar sin estr\u00e9s la vuelta al trabajo, \u00bfqu\u00e9 podemos hacer para aplicarlo a la rentr\u00e9e? Hemos preguntado a la experta y nos ha dado cinco consejos mindfulness para convertir la vuelta al trabajo en un proceso m\u00e1s de la vida, que no suponga una carga especialmente disruptiva. Vivimos una \u00e9poca y una sociedad en la que todo va demasiado r\u00e1pido, lo que se puede ver incluso en el despertar. Nos levantamos de un salto y nos damos una ducha o preparamos el desayuno con el piloto autom\u00e1tico, pensamos en lo que tenemos que hacer durante el d\u00eda o lo que hicimos el d\u00eda anterior. Pero esto es justo lo contrario a lo que deber\u00edas hacer. \u00abNo saltes de la cama y empieces el d\u00eda a toda prisa. Si hace falta, pon el despertador unos minutos antes pero cuando despiertes trata de sentir el roce de las s\u00e1banas en tu cuerpo y hazte consciente de c\u00f3mo te encuentras f\u00edsica y emocionalmente\u00bb, nos aconseja Ana Fern\u00e1ndez-Cid. Pasamos demasiado tiempo en el pasado y el futuro y muy poco en el presente, lo que hace que no disfrutemos plenamente de lo que vivimos. \u00abNo hace falta que sea el desayuno entero. Puede ser s\u00f3lo los primeros tragos de tu caf\u00e9 o t\u00e9, el primer trozo de tostada o de fruta. Pero intenta saborearlo con todos tus sentidos\u00ab, nos sugiere la experta. De las emociones que tengas al empezar el d\u00eda depender\u00e1 c\u00f3mo te tomas el resto de la jornada y todo puede comenzar con un desayuno consciente y relajado. Puedes, incluso, disfrutar de la preparaci\u00f3n, absorber los olores y los sabores de los alimentos que preparas al hacerte un desayuno sabroso, nutritivo y, por qu\u00e9 no, bonito, por el mero hecho de disfrutarlo t\u00fa, no para subirlo a Instagram. \u00abPuedes poner una alarma cada dos horas o marcar un hecho aleatorio, como la llegada de un email o cruzarte con un coche rojo (en funci\u00f3n de tu trabajo) para hacerlas. Cada vez que tu se\u00f1al te avise, haz una pausa consciente, deja de hacer lo que haces, realiza una respiraci\u00f3n profunda, y observa c\u00f3mo te encuentras\u00bb, nos aconseja Fernandez-Cid. Y una pausa consciente no significa ponerte a mirar redes sociales en tu tel\u00e9fono o en tu ordenador, sino alejarte de tus herramientas de trabajo para tomarte un break en el que de verdad te relajes. \u00abUno de los principales estresores de hoy en d\u00eda son las relaciones interpersonales. Puedes comenzar esta vuelta al curso con la mente de principiante con tus compa\u00f1eras y compa\u00f1eros. Trata de escuchar sin que el juicio o tus contestaciones se interpongan en tu escucha. \u00a1Todo un reto!\u00bb, nos propone la experta. \u00bfSabes qu\u00e9 es la mente de principiante? Es una de las actitudes mindfulness que consiste en experimentar cada momento y experiencia como si fuera la primera vez. Esta novedosa manera de mirar constituye un gran desaf\u00edo, puesto que solemos opinar sobre todo lo que nos ocurre, aunque en el fondo algo nos diga que juzgar deforma la vivencia de lo que acontece. S\u00f3lo esta curiosidad investigativa permitir\u00e1 que descubramos matices que antes nos pasaron desapercibidos y que, atentos a lo que sucede en este preciso instante, vivamos desde el respeto aquello que descubrimos por primera vez. \u00abIncluso para ser eficaces en el trabajo, es necesario desconectar y llenar nuestra mente de experiencias placenteras. Cuanto m\u00e1s estr\u00e9s acumulamos, m\u00e1s necesarios son estos espacios en nuestro d\u00eda a d\u00eda. No los dejes de lado\u00bb, recomienda la experta. Este \u00faltimo concepto entra dentro de lo que los psic\u00f3logos conocen como autocuidado, una de las claves para cuidar nuestra salud f\u00edsica, emocional, mental y social. La psic\u00f3loga Beatriz Galv\u00e1n nos da los [tips b\u00e1sicos para fomentar nuestro autocuidado](https://www.welife.es/mente/salud-mental/mejorar-autoestima-sentirte-bien-contigo-mismo/): WeLife hoy Alimentaci\u00f3n _Ch\u00eda, lino, s\u00e9samo, quinoa y calabaza: las cinco semillas m\u00e1s saludables que deber\u00edas incorporar a tu dieta Salud mental _Qu\u00e9 son los amigos paraca\u00eddas y por qu\u00e9 los necesitas en los momentos m\u00e1s duros de tu vida Alimentaci\u00f3n _La receta de avena f\u00e1cil de hacer que puedes llevarte al trabajo para desayunar sano cada d\u00eda Salud y nutrici\u00f3n _Las mejores bebidas depurativas para desintoxicar el h\u00edgado mientras duermes Salud mental _Siete razones por las que todo deber\u00eda importarte mucho menos y c\u00f3mo conseguirlo Siguenos :) "}