{"title": "Sesi\u00f3n del d\u00eda 4 de Febrero del 2003", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Real Academia Nacional de Medicina, C/Arrieta n\u00ba12", "sitename": null, "date": "2023-09-22", "cleaned_text": "Sesi\u00f3n del d\u00eda 4 de Febrero del 2003 P\u00e1gina 1 de 3 \"Consumo de Antibi\u00f3ticos y Emergencia a las Resistencias\", por el Excmo. Sr. D. Juan del Rey Calero, Acad\u00e9mico de N\u00famero. \"Vacunas recomendadas en los Adolescentes\", a cargo del Ilmo. Sr. D. Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Juanes Pardo, Acad\u00e9mico Correspondiente "}