{"title": "Nature publica estudio sobre aumento de eventos cardiovasculares en Israel en menores de 40 a\u00f1os tras la vacunaci\u00f3n contra la Covid-19 y la tercera ola - Diario16plus", "author": "Beatriz Taleg\u00f3n", "url": "https://diario16plus.com/nature-publica-estudio-sobre-aumento-de-eventos-cardiovasculares-en-israel-en-menores-de-40-anos-tras-la-vacunacion-contra-la-covid-19-y-la-tercera-ola/", "hostname": "diario16plus.com", "description": "El principal hallazgo se refiere a aumentos de m\u00e1s del 25% en la cantidad de llamadas de personas en el grupo de edad entre 16 y 39 a\u00f1os durante el inicio de las vacunas contra el Covid-19", "sitename": "Diario16plus", "date": "2022-04-29", "cleaned_text": "La prestigiosa revista cient\u00edfica Nature ha publicado un estudio realizado por Christopher LF Sol, Eli Jaffe y Retsef Levi sobre \u00abEl aumento de eventos cardiovasculares de emergencia entre la poblaci\u00f3n menor de 40 a\u00f1os en Israel durante el lanzamiento de la vacuna y la tercera ola de covid-19. El art\u00edculo, que puede leerse \u00edntegramente [pulsando en este enlace](https://www.nature.com/articles/s41598-022-10928-z), se\u00f1ala en su res\u00famen que \u00ablas afecciones cardiovasculares adversas son causadas por infecciones de la enfermedad del Covid-19 y tambi\u00e9n se informan como efectos secundarios de las vacunas contra el Covid-19.\u00bb \u00abEnriquecer los sistemas actuales de vigilancia de la seguridad de las vacunas con fuentes de datos adicionales puede mejorar la comprensi\u00f3n de la seguridad de las vacunas contra el Covid-19.\u00bb En este sentido, el estudio informa de los casos reportados al servicio de Emergencias sanitarias de Israel, y bas\u00e1ndose en los casos reportados, \u00abutilizando un conjunto de datos \u00fanico de los Servicios M\u00e9dicos de Emergencias Nacional (EMS) de Israel de 2019 a 2021, el estudio tiene como objetivo evaluar la asociaci\u00f3n entre el volumen de casos de paro cardiaco, las llamadas al EMS por s\u00edndrome coronario agudo en la poblaci\u00f3n de 16 a 39 a\u00f1os por casos de infecci\u00f3n de Covid-19 y por la vacunaci\u00f3n contra el Covid-19. Se\u00f1alan los datos recabados que \u00abse detect\u00f3 un aumento de m\u00e1s del 25% en ambos tipos de llamadas durante los meses de enero a mayo de 2021 comparaci\u00f3n con los a\u00f1os 2019-2020. Apuntan que, \u00abusando modelos de regresi\u00f3n Binomial Negativa, los recuentos semanales de las llamadas a Emergencias se asociaron significativamente con los datos de vacunaci\u00f3n (primera y segunda dosis) administradas a este grupo de edad. Pero no con las tasas de infecci\u00f3n por COVI-19. Apuntan a que \u00absi bien no establecen relaciones causales, los hallazgos plantean preocupaci\u00f3n con respecto a los efectos secundarios cardiovasculares graves no detectados, inducidos por la vacuna. Y subrayan la relaci\u00f3n causal ya establecida entre las vacunas y la miocarditis, una causa frecuente de paro card\u00edaco inesperado en personas j\u00f3venes\u00bb. \u00abLa vigilancia de los posibles efectos secundarios de la vacuna y los resultados de la Covid-19 deben incorporar los datos recogidos por los servicios de Emergencias y otros datos del sistema de Salud para identificar tendencias de Salud p\u00fablica e investigar de inmediato las posibles causas subyacentes\u00bb. A continuaci\u00f3n, el estudio se refiere a diversos estudios realizados que establecen una relaci\u00f3n causal probable entre las vacunas de ARN mensajero de BNT162b2 y ARNm-1273, as\u00ed como las vacunas de adenovirus (ChAdOx1) con miocarditis, principalmente en ni\u00f1os, j\u00f3venes y personas de mediana edad. Rese\u00f1an el estudio del Ministerio de Salud de Israel, un pa\u00eds con las tasas de vacunaci\u00f3n m\u00e1s altas del mundo, donde se eval\u00faa el riesgo de miocarditis despu\u00e9s de recibir la segunda dosis de la vacuna, as\u00ed como al estudio de seguimiento realizado por el Centro de Control de Enfermedades de EEUU, que public\u00f3 recientemente una advertencia sobre el riesgo de miocarditis relacionado con la vacuna, pero mantuvo su recomendaci\u00f3n de vacunar a los j\u00f3venes y ni\u00f1os mayores de 12 a\u00f1os. Tambi\u00e9n recogen las preocupaciones similares que se reflejan en la reciente aprobaci\u00f3n de la vacuna de Pfizer por parte de la Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos (FDA) que requiere varios estudios de seguimiento sobre los efectos a corto y largo plazo de la miocarditis en personas j\u00f3venes. El estudio reconoce los beneficios de la vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 especialmente en poblaciones con alto riesgo de desarrollar enfermedades graves y potencialmente mortales (las personas vulnerables). Pero subraya que \u00abes importante comprender mejor los riesgos potenciales para minimizar los da\u00f1os potenciales\u00bb. Y a\u00f1ade: \u00abevaluar la conexi\u00f3n entre la miocarditis y otras posibles afecciones cardiovasculares y las vacunas contra la COVID-19 es un desaf\u00edo\u00bb. En este sentido, se\u00f1ala que \u00abse sabe que los sistemas de autoinforme de eventos adversos tienen un sesgo de autoinforme y problemas tanto de infra-notificaci\u00f3n como de sobre-notificaci\u00f3n. Incluso, el estudio de Israel que se basa en una recopilaci\u00f3n de datos m\u00e1s proactiva menciona que algunos de los casos potencialmente relevantes no han sido investigados a fondo\u00bb. Miocarditis y su infradiagnosis Se\u00f1ala el estudio que la miocarditis es una enfermedad particularmente insidiosa con m\u00faltiples manifestaciones reportadas. \u00abExiste una amplia literatura que destaca casos asintom\u00e1ticos de miocarditis, que a menudo son infradiagnosticados, as\u00ed como casos en los que posiblemente la miocarditis puede ser mal diagnosticada como s\u00edndrome coronario agudo. Adem\u00e1s, varios estudios exhaustivos demuestran que la miocarditis es una de las principales causas de muerte s\u00fabita e inesperada en adultos menores de 40 a\u00f1os y eval\u00faan que es responsable del 12-20% de estas muertes\u00bb. Por ello, en el estudio se subraya que \u00abes una preocupaci\u00f3n plausible que el aumento de las tasas de miocarditis entre los j\u00f3venes pueda conducir a un aumento de otros eventos adversos cardiovasculares graves, como paro card\u00edaco. La evidencia anecd\u00f3tica sugiere que esto podr\u00eda no ser s\u00f3lo una preocupaci\u00f3n te\u00f3rica\u00bb. Afecci\u00f3n cardiaca causada por Covid-19 En tercer lugar, el estudio se\u00f1ala que \u00abla lesi\u00f3n mioc\u00e1rdica y la miocarditis son frecuentes entre los pacientes con infecci\u00f3n por Covid-19. Dado que los lanzamientos de las vacunas contra el Covid-19 a menudo tienen lugar mientras se est\u00e1n produciendo infecciones comunitarias de Covid-19, podr\u00eda ser un desaf\u00edo identificar si la mayor incidencia de miocarditis y afecciones cardiovasculares relacionadas es impulsada por las infecciones o por las vacunas. Adem\u00e1s, tales aumentos pueden incluso ser causados por otros mecanismos causales subyacentes indirectamente relacionados con Covid-19, como por ejemplo, pacientes que se retrasan a la hora de pedir atenci\u00f3n m\u00e9dica por miedo a la pandemia y por los confinamientos\u00bb. Resultados del estudio Resultados descriptivos generales: De los 30.262 casos de paro card\u00edaco y 60.398 llamadas de SCA incluidas en la poblaci\u00f3n del estudio, 945 (3,1 %) y 3945 (6,5 %) llamadas fueron de pacientes de 16 a 39 a\u00f1os de edad, respectivamente, de una poblaci\u00f3n cercana a 3,5 millones de personas en este grupo de edad. De los 834.573 casos confirmados de COVID-19 durante el per\u00edodo de estudio, 572.435 (68,6 %) casos fueron de personas de 16 a 39 a\u00f1os. Entre los 5.506.398 pacientes que recibieron su primera dosis de vacunaci\u00f3n y los 5.152.417 pacientes que recibieron su segunda dosis de vacunaci\u00f3n, 2.382.864 (43,3 %) y 2.176.172 (32,2 %) pacientes ten\u00edan entre 16 y 39 a\u00f1os, respectivamente. El estudio se\u00f1ala que el principal hallazgo se refiere a aumentos de m\u00e1s del 25% en la cantidad de llamadas de personas en el grupo de edad entre 16 y 39 a\u00f1os durante el inicio de las vacunas contra el Covid-19 (enero a mayo de 2021). Adem\u00e1s, apuntan que existe una asociaci\u00f3n s\u00f3lida y estad\u00edsticamente significativa entre los recuentos semanales de llamadas y las tasas de la primera y segunda dosis administradas a este grupo de edad. \u00abAl mismo tiempo no se observa una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre las tasas de infecci\u00f3n por Covid-19 y los recuentos de las llamadas.\u00bb Explican que \u00abeste resultado est\u00e1 alineado con hallazgos anteriores que muestran que los aumentos en la incidencia generar de CA no siempre se asocian con tasas m\u00e1s altas de infecciones por Covid-19 a nivel de poblaci\u00f3n, as\u00ed como la estabilidad de las tasas de hospitalizaci\u00f3n relacionadas con el infarto de miocardio durante la ola inicial de Covid-29 en comparaci\u00f3n con los valores de referencia previos a la pandemia en Israel.\u00bb Recuerdan que \u00abestos resultados tambi\u00e9n se reflejan en un informe de un aumento de las visitas a los servicios de urgencias por problemas cardiovasculares durante la implementaci\u00f3n de la vacuna en Alemania, as\u00ed como un aumento de llamadas al Servicio de Emergencias por incidentes card\u00edacos en Escocia\u00bb. Implicaciones pol\u00edticas que apunta el estudio El documento, seg\u00fan indica, \u00absugiere varias implicaciones pol\u00edticas importantes\u00bb. Y apunta que \u00abEn primer lugar, es importante que los programas de vigilancia de los posibles efectos secundarios de la vacuna y los resultados de la infecci\u00f3n por Covid-19 incorporen los datos de los servicios de Emergencias y otros datos para poder identificar tendencias de salud p\u00fablica e investigar as\u00ed de inmediato las posibles causas subyacentes\u00bb. Espec\u00edficamente, subrayan, \u00abse necesita una investigaci\u00f3n inmediata para comprender mejor las posibles causas subyacentes del aumento observado en las llamadas al SEM relacionadas con el coraz\u00f3n, incluidos los factores relacionados con la vacuna y la infecci\u00f3n por Covid-19, as\u00ed como factores adicionales, como la reducci\u00f3n de la voluntad de buscar atenci\u00f3n hospitalaria o de Emergencias. Tambi\u00e9n se\u00f1alan la importancia de crear una mayor conciencia p\u00fablica sobre los eventos adversos posteriores a la vacunaci\u00f3n. Adem\u00e1s se\u00f1alan que es esencial crear conciencia entre los pacientes y los m\u00e9dicos con respecto a los s\u00edntomas relacionados despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n o la infecci\u00f3n por Covid-19 para garantizar que se minimice el da\u00f1o potencial. Esta cuesti\u00f3n es especialmente importante entre la poblaci\u00f3n j\u00f3ven y las mujeres, que a menudo \u00abreciben menos evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica de eventos card\u00edacos adversos "}