{"title": "Alimentos de La Rioja | La Rioja Capital", "author": "La Rioja Capital", "url": null, "hostname": null, "description": "Alimentos de La Rioja", "sitename": null, "date": "2016-07-15", "cleaned_text": "Vinos Denominaciones de Origen Protegidas Indicaciones Geogr\u00e1ficas Protegidas Especialidad Tradicional Garantizada Producci\u00f3n Agraria Ecol\u00f3gica de La Rioja Marcas de Garant\u00eda Marcas Colectivas Artesan\u00eda de La Rioja Otras Ventajas con Tarjeta Capital [ ZINIO Bodegas ofrece un 10% de descuento en sus actividades de verano](http://www.lariojacapital.com/tarjeta_capital/establecimientos_adheridos) Un mon\u00f3logo, un concierto, magia, fiesta de los 80, fiesta del Tempranillo blanco y experiencia de vendimia centran las actividades de la cooperativa de Uru\u00f1uela. Las entradas, con un 10% de descuento para los usuarios de la Tarjeta Capital pueden adquirirse en su web: https://ziniobodegas.com/ Otras Noticias [09/08/2023 El sector del Champi\u00f1\u00f3n y la Seta contar\u00e1 con un Plan Estrat\u00e9gico en el primer trimestre de 2024](https://actualidadriojabaja.com/el-sector-del-champinon-y-la-seta-contara-con-un-plan-estrategico-en-el-primer-trimestre-de-2024/) [28/06/2023 La DOP Pera de Rinc\u00f3n de Soto impulsa el desarrollo de un sensor para prevenir la mancha negra en el peral](https://cadenaser.com/rioja/2023/06/27/la-dop-pera-de-rincon-de-soto-encarga-el-desarrollo-de-un-sensor-de-humedad-que-previene-la-mancha-negra-en-el-peral-radio-rioja/) [18/05/2023 La VI Feria de Ganado Selecto del Camero Viejo se celebrar\u00e1 en Soto en Cameros el s\u00e1bado 20 de mayo](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-la-vi-feria-de-ganado-selecto-del-camero-viejo-se-celebrara-en-soto-en-cameros-el-20-de-mayo-c) [19/04/2023 Dos aceites ecol\u00f3gicos de La Rioja obtienen Medalla de Plata en el Concurso Internacional Ecotrama](https://www.cpaer.org/es/public/noticias/ficha/dos-aceites-ecologicos-de-la-rioja-obtienen-medalla-de-plata-en-el-concurso-internacional-ecotrama) [28/03/2023 La Escuela de Hosteler\u00eda, el Echaurren y 'Cocinar a Ciegas', Premios de la Academia Riojana de Gastronom\u00eda](https://nuevecuatrouno.com/2023/03/27/premios-academia-riojana-gastronomia-cocinar-ciegas-francis-paniego-echaurren/) [14/03/2023 El Gobierno de La Rioja impulsa un Plan Estrat\u00e9gico para la competitividad de la seta y el champi\u00f1\u00f3n](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-el-gobierno-de-la-rioja-traslada-al-sector-de-la-seta-y-champinon-su-apoyo-economico-y-tecnico) [23/02/2023 Destinados 360.000 euros en 2023 para apoyar la promoci\u00f3n de productos de calidad y la celebraci\u00f3n de ferias agroalimentarias y de ganado](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-el-gobierno-de-la-rioja-destina-360-000-euros-en-2023-para-apoyar-la-promocion-de-productos-de) [09/02/2023 La Alubia de Anguiano participa en Luarca en el I Congreso Nacional de Legumbres con calidad diferenciada](https://elcampodeasturias.es/2023/02/03/el-i-congreso-nacional-de-legumbres-con-calidad-diferenciada-se-celebrara-en-luarca/) [09/02/2023 El Gobierno de La Rioja y CPAER impulsan un curso de formaci\u00f3n en producci\u00f3n ecol\u00f3gica para profesionales](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-el-gobierno-de-la-rioja-y-cpaer-impulsan-un-curso-de-formacion-en-produccion-ecologica-para-pr) [21/11/2022 El agricultor C\u00e9sar Larios, Premio Mildiu 2022 por localizar la primera mancha en Fuenmayor](https://harodigital.com/agricultura-y-ganaderia/premio-mildiu-2022-cesar-larios-localiza-la-primera-mancha-en-fuenmayor/) [16/11/2022 El IV Congreso Internacional de Barrios Hist\u00f3ricos de Bodegas, una cita con el patrimonio sostenible, singular y real](https://efe.com/la-rioja/el-iv-congreso-internacional-de-barrios-historicos-de-bodegas-una-cita-con-el-patrimonio-sostenible-singular-y-real/) [07/11/2022 Dos quesos de la DOP Queso Camerano de Los Cameros, galardonados en los prestigiosos premios World Cheese Awards](https://www.elcorreo.com/haro/lacteos-martinez-regresa-20221105203930-nt.html?fbclid=IwAR1olQDbZeCNPtbpbh-1p0_8qRKtl3vlpXXEieO_qrFomL32apWKLBF_49I) [04/11/2022 La DOP Peras de Rinc\u00f3n de Soto cierra la campa\u00f1a de recogida con m\u00e1s de 20.000 toneladas de fruta](https://estaperarecupera.com/la-cosecha-de-este-ano-nos-deja-20-670-983-kilos-de-pera-de-la-dop/?fbclid=IwAR0eehkTGTebUpipKZVyg0YttC1By5Yq8Q9lKo-3omRvnznPF2018tte5rk) [26/10/2022 Rioja celebra el D\u00eda del Movimiento D.O. 2022 brindando por la diversidad y la sostenibilidad](https://laprensadelrioja.com/enoturismo/cultura-del-vino-ultimas-noticias-en-portada/rioja-celebra-el-dia-del-movimiento-d-o-2022-brindando-con-mas-de-500-personas-por-la-diversidad-y-la-sostenibilidad/?utm_source=sendinblue&utm_campaign=Newsletter%20n679&utm_medium=email) [07/06/2022 P\u00e9rez Urrecho tinto, Florentius blanco e Ilurce rosado, premiados en el 32 Concurso de Vinos de Cosechero](https://laprensadelrioja.com/vinos-y-bodegas-2/perez-urrecho-tinto-florentius-blanco-e-ilurce-rosado-se-alzan-con-los-premios-del-32-concurso-de-vinos-de-cosechero/) [01/06/2022 Fernando S\u00e1enz Duarte y Angelines Gonz\u00e1lez presentan en Logro\u00f1o el documental 'La Cesta', premiado en el Festival de M\u00e1laga](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-fernando-saenz-duarte-y-angelines-gonzalez-presentan-en-logrono-el-documental-la-cesta-patroci) [25/05/2022 Cocineros, productores y gastronom\u00eda rural se dan cita en la II edici\u00f3n de 'Cocinas de Pueblo'](https://laprensadelrioja.com/enoturismo/gastronomia/cocineros-productores-y-gastronomia-rural-se-dan-cita-en-la-ii-edicion-de-cocinas-de-pueblo/) [23/05/2022 El queso de cabra curado de la DOP Queso Camerano de Los Cameros gana la plata de los Premios TABEFE Fuerteventura](https://www.eldiadelarioja.es/Noticia/Z3FD57FC5-C056-2C6A-CB5D1D2EE8DFF842/202205/Los-cameros-gana-la-plata-de-los-Premios-TABEFE-Fuerteventura) [17/05/2022 La DOCa Rioja lidera los Premios Ecovino con 3 Grandes Oros, 2 Premios Especiales, 24 Oros y 8 Platas](https://mailchi.mp/0734e4879d46/palmares-ev22) [10/05/2022 Incluir champi\u00f1ones en la dieta puede prevenir la aparici\u00f3n de enfermedades neurodegenerativas](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-investigadores-del-cibir-y-del-ctich-demuestran-que-anadir-champinones-a-una-dieta-sana-puede-) [02/05/2022 Francis Paniego, entre los 37 cocineros con estrellas Michelin que participan en la iniciativa solidaria ChefsForChildren](https://chefsforchildren.es/2022/NDP-CfC-25Abril/Dossier-de-prensa-25Abril.pdf) [26/04/2022 La agricultura de precisi\u00f3n se consolida como palanca de transformaci\u00f3n del sector agr\u00edcola](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-la-agricultura-de-precision-se-consolida-como-palanca-de-transformacion-del-sector-agricola-a-) [11/04/2022 El Instituto de Ciencias de la Vid y del Vino se adhiere al movimiento internacional \"Wine in Moderation\"](https://www.icvv.es/el-instituto-de-ciencias-de-la-vid-y-del-vino-se-adhiere-al-movimiento-internacional-wine-moderation?utm_source=sendinblue&utm_campaign=NEWSLETTER%20ICVV&utm_medium=email) [06/04/2022 La agricultura de precisi\u00f3n se consolida como palanca de transformaci\u00f3n del sector agr\u00edcola](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-la-agricultura-de-precision-se-consolida-como-palanca-de-transformacion-del-sector-agricola-a-) [04/04/2022 Correos dedica un sello a las DOP riojanas, Alubia de Anguiano y Nuez de Pedroso dentro su serie Gastronom\u00eda](https://www.europapress.es/la-rioja/noticia-correos-dedica-sello-dop-riojanas-alubia-anguiano-nuez-pedroso-dentro-serie-gastronomia-20220325182022.html) [30/03/2022 La Red de Enoagentes trabajar\u00e1 con todas las bodegas de La Rioja para impulsar la modernizaci\u00f3n del sector vitivin\u00edcola](https://www.europapress.es/epagro/noticia-red-enoagentes-trabajara-todas-bodegas-rioja-impulsar-modernizacion-sector-vitivinicola-20220329133926.html) [17/12/2021 La formaci\u00f3n, la promoci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y la transferencia de conocimiento ser\u00e1n los ejes para dise\u00f1ar el I Plan de Agricultura Ecol\u00f3gica de La Rioja](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-la-formacion-la-promocion-la-investigacion-y-la-transferencia-de-conocimiento-seran-los-ejes-p) [08/10/2021 Arnedo acoger\u00e1 el III Congreso Internacional de Barrios Hist\u00f3ricos de Bodegas el 4 y 5 de noviembre](https://www.larioja.com/comarcas/arnedo/arnedo-acogera-congreso-20211007153803-nt.html) [24/09/2021 La Rioja impulsa la investigaci\u00f3n experimental vitivin\u00edcola ante retos como el cambio clim\u00e1tico en la Finca Valdeg\u00f3n](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-el-gobierno-de-la-rioja-impulsa-la-investigacion-experimental-vitivinicola-en-la-finca-valdego1) [16/09/2021 La Rioja impulsa un proyecto para posicionar a la regi\u00f3n a la vanguardia de la producci\u00f3n agraria sostenible](https://harodigital.com/agricultura-y-ganaderia/la-rioja-impulsa-un-proyecto-para-posicionar-a-la-region-a-la-vanguardia-de-la-produccion-agraria-sostenible/) [13/09/2021 San Cebr\u00edn, Ilurce y Alfonso Garc\u00eda Hernando triunfan en el Concurso de Vinos Cosecheros de La Rioja](https://nuevecuatrouno.com/2021/09/10/concurso-vinos-cosechero-bodega-cooperativa-ganadores-premios/) [31/08/2021 El 12 de septiembre se celebra el 52\u00ba Concurso Agr\u00edcola de La Rioja y el 31\u00ba Concurso de Vinos de Cosecheros](https://fundacion-cajarioja.es/ferias-y-mercados/concurso-agricola-de-la-rioja/) [16/06/2021 El CTIC CITA lidera un proyecto europeo de 4,7 millones de euros para optimizar procesos productivos de dos industrias](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-el-centro-tecnologico-agroalimentario-ctic-cita-lidera-junto-a-otro-socio-riojano-un-important) [03/06/2021 El grupo de investigaci\u00f3n GESVIN del Instituto de la Vid y del Vino, galardonado con la Medalla de La Rioja 2021](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-el-gobierno-de-la-rioja-distingue-con-la-medalla-de-la-rioja-a-la-fundacion-dialnet-y-al-grupo) [31/05/2021 El grupo IN- Vid propone nuevas herramientas de biocontrol frente a Philaenus spumarius - principal vector de Xyllella fastidiosa](http://www.icvv.es/el-grupo-vid-propone-nuevas-herramientas-de-biocontrol-frente-philaenus-spumarius-principal-vector) [31/05/2021 Hacia una viticultura m\u00e1s sostenible: aplicaci\u00f3n foliar nanopart\u00edculas de urea en un vi\u00f1edo de Tempranillo](http://www.icvv.es/hacia-una-viticultura-mas-sostenible-aplicacion-foliar-de-nanoparticulas-de-urea-en-un-vinedo-de) [26/05/2021 El grupo BREEDVITIS del ICVV participa en el proyecto MINORVIN: \"Valorizaci\u00f3n de variedades minoritarias de vid por su potencial para la diversificaci\u00f3n vitivin\u00edcola y de resiliencia al cambio clim\u00e1tico\"](http://www.icvv.es/el-grupo-breedvitis-del-icvv-participa-en-el-proyecto-minorvin-valorizacion-de-variedades) [14/05/2021 Hacia una viticultura m\u00e1s sostenible: aplicaci\u00f3n foliar de nanopart\u00edculas de urea en un vi\u00f1edo de Tempranillo](http://www.icvv.es/hacia-una-viticultura-mas-sostenible-aplicacion-foliar-de-nanoparticulas-de-urea-en-un-vinedo-de) [05/05/2021 As\u00ed es el novedoso vino morado, totalmente natural, creado por una bodega australiana sin ning\u00fan colorante a\u00f1adido](https://www.vinetur.com/2021050564425/asi-es-el-novedoso-vino-morado-totalmente-natural-creado-por-una-bodega-australiana-sin-ningun-colorante-anadido.html) [04/05/2021 El grupo BREEDVITIS del ICVV participa en el proyecto MINORVIN: \"Valorizaci\u00f3n de variedades minoritarias de vid por su potencial para la diversificaci\u00f3n vitivin\u00edcola y de resiliencia al cambio clim\u00e1tico\"](http://www.icvv.es/el-grupo-breedvitis-del-icvv-participa-en-el-proyecto-minorvin-valorizacion-de-variedades) [04/05/2021 El 96% de la superficie de vi\u00f1edo en Espa\u00f1a est\u00e1 en territorio de alguna denominaci\u00f3n de calidad](https://www.vinetur.com/2021050364408/el-96-de-la-superficie-de-vinedo-en-espana-esta-en-territorio-de-alguna-denominacion-de-calidad.html) [03/05/2021 Condenan al empleado de un catering que rob\u00f3 m\u00e1s de seis toneladas de chistorra, callos y oreja](https://www.lavanguardia.com/comer/al-dia/20210503/7424731/condenan-empleado-catering-madrid-roba-mas-seis-millones-chistorra-callos-oreja.html) [30/04/2021 Cinco investigadores del ICVV se encuentran entre los m\u00e1s citados a nivel mundial, seg\u00fan un estudio reciente de la Universidad de Stanford (EE.UU.)](http://www.icvv.es/cinco-investigadores-del-icvv-se-encuentran-entre-los-mas-citados-nivel-mundial-segun-un-estudio) [30/04/2021 Las cooperativas vin\u00edcolas riojanas apoyan a FECOAR en la renovaci\u00f3n de la Interprofesional del Vino de Rioja](https://www.vinetur.com/2021043064362/las-cooperativas-vinicolas-riojanas-apoyan-a-fecoar-en-la-renovacion-de-la-interprofesional-del-vino-de-rioja.html) [30/04/2021 La plataforma \"La ciencia del vino y la salud\" se renueva para convertirse en referencia de transparencia y rigor en cuestiones de vino y salud](https://www.vinetur.com/2021042964350/la-plataforma-la-ciencia-del-vino-y-la-salud-se-renueva-para-convertirse-en-referencia-de-transparencia-y-rigor-en-cuestiones-de-vino-y-salud.html) [30/04/2021 Congelados y alimentos b\u00e1sicos, entre los productos que m\u00e1s crecieron durante el a\u00f1o de pandemia](http://diariodegastronomia.com/congelados-alimentos-basicos-los-productos-mas-crecieron-ano-pandemia/) [09/04/2021 Cinco investigadores del ICVV se encuentran entre los m\u00e1s citados a nivel mundial, seg\u00fan un estudio reciente de la Universidad de Stanford (EE.UU.)](http://www.icvv.es/cinco-investigadores-del-icvv-se-encuentran-entre-los-mas-citados-nivel-mundial-segun-un-estudio) [09/04/2021 Ajo, pi\u00f1a, fresas... el origen de las frutas y verduras m\u00e1s comunes en nuestras despensas](https://www.abc.es/gastronomia/abci-pina-fresas-origen-frutas-y-verduras-mas-comunes-nuestras-despensas-202104060114_noticia.html) [08/04/2021 Juan Bautista Ch\u00e1varri, galardonado con el 'Excelencia Medioambiental' los XII Premios Ecovino](https://www.lomejordelvinoderioja.com/juan-bautista-chavarri-20210407211010-nt.html) [08/04/2021 La etiqueta \"sin gluten\" no se podr\u00e1 utilizar como un argumento publicitario, seg\u00fan la Aesan](https://www.lavanguardia.com/comer/al-dia/20210408/6635594/etiqueta-gluten-podra-utilizarse-argumento-publicitario.html) [07/04/2021 Nuevas investigaciones cient\u00edficas internacionales constatan los beneficios sobre la salud del consumo moderado de vino](https://www.vinetur.com/2021040663972/nuevas-investigaciones-cientificas-internacionales-constatan-los-beneficios-sobre-la-salud-del-consumo-moderado-de-vino.html) [26/02/2021 Actuaciones preventivas frente a Xylella fastidiosa en la Rioja: estudio sobre la presencia de potenciales insectos vectores de la enfermedad](http://www.icvv.es/actuaciones-preventivas-frente-xylella-fastidiosa-en-la-rioja-estudio-sobre-la-presencia-de) [26/02/2021 El calentamiento global permite producir dos cosechas de uva al a\u00f1o en la viticultura mediterr\u00e1nea](http://www.icvv.es/el-calentamiento-global-permite-producir-dos-cosechas-de-uva-al-ano-en-la-viticultura-mediterranea) [26/02/2021 Tres proyectos foodtech entre los cuatro finalistas a los Global Student Entrepreneur Awards](http://diariodegastronomia.com/tres-proyectos-foodtech-los-cuatro-finalistas-los-global-student-entrepreneur-awards/) [08/02/2021 La historia de Ferran Adri\u00e0, el ni\u00f1o al que no le gustaba cocinar que cambi\u00f3 la gastronom\u00eda](https://elpais.com/economia/mucho-por-hacer/2021-02-04/la-historia-de-ferran-adria-el-nino-al-que-no-le-gustaba-cocinar-que-cambio-la-gastronomia.html) [28/01/2021 Tantum Ergo Ros\u00e9, premiado como mejor Cava de Espa\u00f1a para la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Periodistas y Escritores del Vino](https://www.verema.com/blog/noticias-del-vino/1546360-tantum-ergo-rose-premiado-como-mejor-cava-espana-para-asociacion-espanola-periodistas-escritores-vino) [28/01/2021 Anice defiende una IGP para el jam\u00f3n serrano espa\u00f1ol porque le da mayor protecci\u00f3n jur\u00eddica](https://www.efeagro.com/noticia/anice-jamon-serrano-espanol/) [30/11/2020 Guillermo Soldevilla recibe el 'Premio Mildiu' por su detecci\u00f3n m\u00e1s temprana de esta enfermedad](https://www.lomejordelvinoderioja.com/hita-premios-mildiu-20201126135444-nt.html) [24/11/2020 La autofagia es necesaria para que las levaduras \"Saccharomyces cerevisiae\" puedan tolerar el sulfito](http://www.icvv.es/la-autofagia-es-necesaria-para-que-las-levaduras-saccharomyces-cerevisiae-puedan-tolerar-el-sulfito) [24/11/2020 Ctic Cita estudia la viabilidad del uso de biotecnolog\u00eda para potenciar la estrategia Clean Label en la industria c\u00e1rnica](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/ctic-cita-estudia-la-viabilidad-del-uso-de-biotecnologia-para-potenciar-la-estrategia-clean-label-en/) [24/11/2020 Veintisiete a\u00f1os para conseguir tres estrellas Michelin y nueve d\u00edas para cerrar por la pandemia](https://elpais.com/gente/2020-11-23/veintisiete-anos-para-conseguir-tres-estrellas-michelin-y-nueve-dias-para-cerrar-por-la-pandemia.html) [16/11/2020 Dos j\u00f3venes piden el vino m\u00e1s barato en un restaurante y les sirven por error uno de 2000$](https://www.vinetur.com/2020111362438/dos-jovenes-piden-el-vino-mas-barato-en-un-restaurante-y-le-sirven-por-error-uno-de-2000$.html) [05/11/2020 SOS-VINE: nematodos entomopat\u00f3genos y control sostenible de plagas y enfermedades en vi\u00f1a](http://www.icvv.es/sos-vine-nematodos-entomopatogenos-y-control-sostenible-de-plagas-y-enfermedades-en-vina) [06/10/2020 Ctic Cita, Cooperativa El Raso, Universidad de La Rioja y Fundaci\u00f3n Caja Rioja presentan cosecha del a\u00f1o 2020 del proyecto AGRITOM2.0 para impulsar el cultivo del tomate](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/ctic-cita-cooperativa-el-raso-universidad-de-la-rioja-y-fundacion-caja-rioja-presentan-cosecha-de/) [02/10/2020 Un enfoque integral para entender la relaci\u00f3n entre el consumo de vino, la dieta y la modulaci\u00f3n del microbioma intestinal en la enfermedad de Alzheimer en una cohorte de La Rioja (WineGut_BrainUP)](http://www.icvv.es/un-enfoque-integral-para-entender-la-relacion-entre-el-consumo-de-vino-la-dieta-y-la-modulacion-del) [02/10/2020 Investigadores/as asociados al ICVV obtienen financiaci\u00f3n de la Agencia Estatal de Investigaci\u00f3n para siete proyectos por un total cercano al mill\u00f3n de euros](http://www.icvv.es/investigadoresas-asociados-al-icvv-obtienen-financiacion-de-la-agencia-estatal-de-investigacion-para) [02/10/2020 Desarrollo de una herramienta multiespectral para la gesti\u00f3n sostenible del riego en viticultura de precisi\u00f3n (SpectralWater)](http://www.icvv.es/desarrollo-de-una-herramienta-multiespectral-para-la-gestion-sostenible-del-riego-en-viticultura-de) [04/09/2020 Las bodegas transforman ya los primeros tres millones de kilos de uva de la vendimia 2020](https://www.lomejordelvinoderioja.com/bodegas-transforman-primeros-20200903000821-ntvo.html) [04/09/2020 El triunfo de la croqueta sobre la modernez y otras batallas 'gastro' jugadas y resueltas en lo que va de a\u00f1o](https://elpais.com/buenavida/gastronomia/2020-08-29/2020-el-ano-en-que-el-chicharron-y-otros-clasicos-gano-el-pulso-a-las-moderneces.html) [01/09/2020 Los dos grupos de la Selecci\u00f3n Riojana de Cocina Profesional reciben sus chaquetillas de 'La Roja de la cocina'](https://www.degustalarioja.com/grupos-seleccion-riojana-20200831154541-nt.html) [20/08/2020 L\u00f3pez de Haro Crianza, en la lista de favoritos de la prestigiosa revista americana Wine Enthusiast](https://www.vinetur.com/2020082061411/lopez-de-haro-crianza-en-la-lista-de-favoritos-de-la-prestigiosa-revista-americana-wine-enthusiast.html) [20/08/2020 \u00bfCl\u00e1sico ochentero o cucurucho industrial? Esto es elegir\u00eda un maestro heladero con estrella Michelin](https://elpais.com/buenavida/gastronomia/2020-08-19/clasico-ochentero-o-cucurucho-industrial-esto-es-lo-que-elegiria-un-maestro-heladero-con-estrella-michelin.html) [13/08/2020 Rodrigo de la Calle: \"Tiene m\u00e1s m\u00e9rito que alguien se emocione comiendo un pepino que un pato\"](https://elpais.com/espana/madrid/2020-08-07/rodrigo-de-la-calle-tiene-mas-merito-que-alguien-se-emocione-comiendo-un-pepino-que-un-pato.html) [13/08/2020 Las ves\u00edculas extracelulares pueden ser importantes en procesos de fermentaci\u00f3n como el del vino](http://www.icvv.es/las-vesiculas-extracelulares-pueden-ser-importantes-en-procesos-de-fermentacion-como-el-del-vino) [13/08/2020 CHAMPIHEALTH, nuevos m\u00e9todos de cultivo para incrementar la productividad del sector champi\u00f1onero](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/champihealth-nuevos-metodos-de-cultivo-para-incrementar-la-productividad-del-sector-champinonero/) [30/07/2020 \u00bfPor qu\u00e9 un queso fresco necesita m\u00e1s de 10.000 inspecciones sanitarias para que llegue a nuestras cocinas?](https://elpais.com/buenavida/la-despensa/2020-07-23/por-que-un-queso-fresco-necesita-mas-de-10000-inspecciones-sanitarias-para-que-llegue-a-nuestras-cocinas.html) [24/07/2020 Desarrollo de un modelo para predecir los periodos de riesgo de dispersi\u00f3n de \"Phaeomoniella chlamydospora\", principal agente causal de la yesca](http://www.icvv.es/desarrollo-de-un-modelo-para-predecir-los-periodos-de-riesgo-de-dispersion-de-phaeomoniella) [08/07/2020 La Organizaci\u00f3n Interprofesional del Vino de Espa\u00f1a ampl\u00eda su plan de formaci\u00f3n online dirigido a la hosteler\u00eda](https://www.verema.com/blog/noticias-del-vino/1531345-organizacion-interprofesional-vino-espana-amplia-plan-formacion-online-dirigido-hosteleria) [08/07/2020 Ctic Cita participa en un proyecto para la reutilizaci\u00f3n de residuos en la industria agroalimentaria](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/ctic-cita-participa-en-un-proyecto-para-la-reutilizacion-de-residuos-en-la-industria-agroalimentaria/) [22/06/2020 Javier Tello, un investigador \"Juan de la Cierva\" para el ICVV para trabajar en la gen\u00e9tica de la vid](http://www.icvv.es/javier-tello-un-investigador-juan-de-la-cierva-para-el-icvv-para-trabajar-en-la-genetica-de-la-vid) [22/06/2020 Variaciones gen\u00e9ticas del gen VvUCC1 de la vid cultivada se asocian con la arquitectura del raquis y la compacidad del racimo](http://www.icvv.es/variaciones-geneticas-del-gen-vvucc1-de-la-vid-cultivada-se-asocian-con-la-arquitectura-del-raquis-y) [18/06/2020 Ctic Cita participa en un proyecto para la reutilizaci\u00f3n de residuos en la industria agroalimentaria](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/ctic-cita-participa-en-un-proyecto-para-la-reutilizacion-de-residuos-en-la-industria-agroalimentaria/) [10/06/2020 Un cliente de un bar paga todas las ca\u00f1as que no se hab\u00eda tomado durante el confinamiento](https://www.lavanguardia.com/comer/al-dia/20200610/7128/cliente-bar-paga-todas-canas-habia-tomado-confinamiento.html) [10/06/2020 \u00bfQu\u00e9 significa la acidez del aceite de oliva? Una pista: no tiene que ver con la potencia de su sabor](https://elpais.com/elpais/2020/06/08/buenavida/1591616298_896249.html) [03/06/2020 Rioja lidera el enoturismo nacional con 860.000 visitas y un crecimiento de casi el 6% en el 2019](https://www.lomejordelvinoderioja.com/rioja-lidera-enoturismo-20200528002406-ntvo.html) [03/06/2020 El uso de cubiertas vegetales en vi\u00f1edo favorece la presencia y actividad de nematodos entomopat\u00f3genos nativos](http://www.icvv.es/el-uso-de-cubiertas-vegetales-en-vinedo-favorece-la-presencia-y-actividad-de-nematodos) [03/06/2020 Las sustancias que hacen de la ciruela un gran alimento para el funcionamiento del tr\u00e1nsito intestinal](https://elpais.com/elpais/2020/06/03/buenavida/1591143792_082610.html) [25/05/2020 Los bodegueros con m\u00e1s solera lanzan mensajes de esperanza sobre el vino tras la pandemia](https://www.efeagro.com/noticia/los-bodegueros-con-mas-solera-lanzan-mensajes-de-esperanza-sobre-el-vino-tras-la-pandemia/) [20/05/2020 La DO Cava prepara una cena virtual solidaria especial armonizada con Cava con los Hermanos Torres y Fran\u00e7ois Chartier](https://www.vinetur.com/2020051960429/la-do-cava-prepara-una-cena-virtual-solidaria-especial-armonizada-con-cava-con-los-hermanos-torres-y-francois-chartier.html) [18/05/2020 La Comisi\u00f3n Europea avala a un laboratorio riojano para emitir certificados de exportaci\u00f3n de vino](https://www.lomejordelvinoderioja.com/comision-europea-avala-20200516123250-nt.html) [15/05/2020 Autorizado el gasto para el contrato de materiales de identificaci\u00f3n animal y toma de muestras para la vigilancia, control y erradicaci\u00f3n de enfermedades animales](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-autorizado-el-gasto-para-el-contrato-de-materiales-de-identificacion-animal-y-toma-de-muestras) [11/05/2020 As\u00ed cambiar\u00e1 el coronavirus c\u00f3mo tomamos las ca\u00f1as y nuestra forma de ir a los restaurantes](https://elpais.com/elpais/2020/05/11/buenavida/1589177074_848544.html) [08/05/2020 Los cocineros espa\u00f1oles se reinventan para sortear la crisis provocada por el coronavirus](https://elpais.com/gente/2020-05-07/los-cocineros-espanoles-se-reinventan-para-sortear-la-crisis-provocada-por-el-coronavirus.html) [06/05/2020 Arroz para varios d\u00edas: as\u00ed se cocina y recalienta para que est\u00e9 tan bueno como el primer d\u00eda](https://elpais.com/elpais/2020/05/04/buenavida/1588571490_739973.html) [29/04/2020 Rioja Alta elegido uno de los destinos para escapar cuando todo pase por el equipo de viajes National Geographic](https://www.vinetur.com/2020042860192/rioja-alta-elegido-uno-de-los-destinos-para-escapar-cuando-todo-pase-por-el-equipo-de-viajes-national-geographic.html) [27/04/2020 \u00bfY si no \u00e9ramos alcoh\u00f3licos sociales? Una breve gu\u00eda de urbanidad para beber en el confinamiento](https://elpais.com/elpais/2020/04/21/icon/1587468203_020101.html) [22/04/2020 15.000 visitas gratuitas a 70 bodegas con 'Te mereces un Rioja', la nueva campa\u00f1a de la Denominaci\u00f3n](https://www.lomejordelvinoderioja.com/brindis-maxi-iglesias-20200422163746-nt.html) [21/04/2020 La DO Cava adopta nuevas medidas urgentes de apoyo al sector ante los efectos de la pandemia del Covid-19](https://www.verema.com/blog/noticias-del-vino/1520391-do-cava-adopta-nuevas-medidas-urgentes-apoyo-sector-efectos-pandemia-covid-19) [17/04/2020 Delivery, por qu\u00e9 y c\u00f3mo lanzar un negocio comida a domicilio a trav\u00e9s de 6 casos pr\u00e1cticos](https://www.gastroeconomy.com/2020/04/delivery-lanzar-negocio-comida-domicilio-traves-6-casos-practicos/) [11/04/2020 Pistas para disfrutar los guisantes caseros: una de las hortalizas m\u00e1s deliciosas de la primavera](https://www.lavanguardia.com/comer/materia-prima/20200404/48280703530/guisantes-ingrediente-primavera-hortaliza.html) [06/04/2020 Comer mucho, cocinar poco. Los programas de gastronom\u00eda se centran en gente devorando en sitios](https://elpais.com/television/2020-04-05/comer-mucho-cocinar-poco-los-programas-de-gastronomia-se-centran-en-gente-devorando-en-sitios.html) [03/04/2020 D\u00eda Mundial de la patata: c\u00f3mo hacer unas patatas fritas perfectas en tiempos de coronavirus](https://www.expansion.com/fueradeserie/gastro/2016/09/23/57e26578ca4741d8448b4647.html) [26/03/2020 Basque Culinary Center crea Reto Coronavirus, un 'site' para ayudar y apoyar la gastronom\u00eda](https://www.gastroeconomy.com/2020/03/basque-culinary-center-crea-reto-coronavirus-un-site-para-ayudar-y-apoyar-la-gastronomia/) [13/03/2020 Un instituto tecnol\u00f3gico portugu\u00e9s producir\u00e1 biocombustibles avanzados a partir de residuos de \u00e1rboles frutales](https://www.efeagro.com/especiales/un-instituto-tecnologico-portugues-producira-biocombustibles-avanzados-partir-de-residuos-de-arboles-frutales/) [12/03/2020 El tradicional sorteo de novillas celebrado en Pazuengos reafirma el valor de la ganader\u00eda extensiva como mantenedora del medio rural](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-el-tradicional-sorteo-de-novillas-celebrado-en-pazuengos-reafirma-el-valor-de-la-ganaderia-ext) [12/03/2020 IberinVigia, nueva herramienta de vigilancia tecnol\u00f3gica de Ctic Cita para combatir la infoxicaci\u00f3n](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/iberinvigia-herramienta-de-vigilancia-tecnologica/) [11/03/2020 Cambio clim\u00e1tico en la DOCa Rioja: \u00bfC\u00f3mo se ver\u00e1 afectada la vi\u00f1a y la uva de Rioja en los a\u00f1os 2050 y 2070?](http://www.icvv.es/cambio-climatico-en-la-doca-rioja-como-se-vera-afectada-la-vina-y-la-uva-de-rioja-en-los-anos-2050-y) [03/03/2020 IberinVigia, nueva herramienta de vigilancia tecnol\u00f3gica de Ctic Cita para combatir la infoxicaci\u00f3n](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/iberinvigia-nueva-herramienta-de-vigilancia-tecnologica-de-ctic-cita-para-combatir-la-infoxicacion/) [20/01/2020 El III Foro Healthy Rioja destaca la alimentaci\u00f3n saludable como gran tendencia de consumo actual](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/el-iii-foro-healthy-rioja-destaca-la-alimentacion-saludable-como-gran-tendencia-de-consumo-actual/) [12/12/2019 Ctic Cita visita Turqu\u00eda en el marco de un proyecto destinado a la revalorizaci\u00f3n de las aguas residuales de almazara](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/ctic-cita-visita-turquia-en-el-marco-de-un-proyecto-destinado-a-la-revalorizacion-de-las-aguas-resid/) [31/10/2019 Los secretos para hacer el mejor huevo frito, estrellado, cocido y de otras cuatro maneras b\u00e1sicas](https://elpais.com/elpais/2019/10/24/buenavida/1571924476_348539.html) [31/10/2019 La revista digital del vino Crea tu post! Nuevos tiempos para la Denominaci\u00f3n de Origen Calificada Rioja](https://www.vinetur.com/2019103058323/nuevos-tiempos-para-la-denominacion-de-origen-calificada-rioja.html) [31/10/2019 Ctic Cita y Gobierno de La Rioja participan en Mazovia en un nuevo intercambio de buenas pr\u00e1cticas en I+D+i en el sector agroalimentario](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/ctic-cita-y-gobierno-de-la-rioja-participan-en-mazovia-en-un-nuevo-intercambio-de-buenas-practicas-e/) [15/10/2019 Food Proteins Europe destaca las \u00faltimas innovaciones y avances tecnol\u00f3gicos en fuentes alternativas de prote\u00edna](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/food-proteins-europe-destaca-las-ultimas-innovaciones-y-avances-tecnologicos-en-fuentes-alternativas/) [14/10/2019 La DOC Rioja desarrolla un manual \u00ab\u00fanico y completo\u00bb para promocionar el turismo de negocio](https://www.lomejordelvinoderioja.com/denominacion-rioja-desarrolla-20191004104126-nt.html) [09/10/2019 La innovaci\u00f3n y su papel clave en el sector del champi\u00f1\u00f3n, segundo sector en importancia en La Rioja](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/la-innovacion-y-su-papel-clave-en-el-sector-del-champinon-segundo-sector-en-importancia-en-la-rioja/) [13/09/2019 Agricultura inicia una quinta campa\u00f1a para ampliar el banco de variedades aut\u00f3ctonas de olivo](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-agricultura-inicia-una-quinta-campana-para-ampliar-el-banco-de-variedades-autoctonas-de-olivo) [23/08/2019 \u00daltimas entradas a la venta del programa divulgativo de 'El Rioja y los 5 sentidos' de septiembre](https://www.europapress.es/la-rioja/noticia-ultimas-entradas-venta-programa-divulgativo-rioja-sentidos-septiembre-20190822132001.html) [20/08/2019 Agricultura mantiene su apoyo al cultivo de la remolacha azucarera en Producci\u00f3n Integrada al que destina 126.000 euros](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-agricultura-apoya-al-cultivo-de-la-remolacha-azucarera-en-produccion-integrada) [20/08/2019 Gorak, el misterioso cr\u00edtico gastron\u00f3mico que come en restaurante Michelin vestido de gorila](https://www.expansion.com/fueradeserie/gastro/2019/08/07/5d3ec270e5fdead6138b4597.html) [19/08/2019 El Gobierno de La Rioja declara de Inter\u00e9s Estrat\u00e9gico Regional el proyecto de inversi\u00f3n de Eurochamp](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-el-gobierno-de-la-rioja-declara-de-interes-estrategico-regional-el-proyecto-de-inversion-de-eu) [05/08/2019 Una asociaci\u00f3n de productores denuncia la venta de jamones polacos como si fueran granadinos](https://elpais.com/sociedad/2019/08/01/actualidad/1564650006_056608.html) [12/07/2019 El Barrio Bodegas de Quel acoge una jornada de enoexperiencia que incluir\u00e1 visitas guiadas, un mercado local y degustaciones](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-el-barrio-bodegas-de-quel-acoge-una-jornada-de-enoexperiencia-que-incluira-visitas-guiadas-un-) [09/07/2019 Ctic Cita participa en Calabria en un nuevo intercambio de buenas pr\u00e1cticas en I+D+i en el sector agroalimentario](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/ctic-cita-participa-en-calabria-en-un-nuevo-intercambio-de-buenas-practicas-en-i-d-i-en-el-sector-ag/) [08/07/2019 La nueva normativa del pan como f\u00f3rmula para contrarrestar la ca\u00edda del consumo en los \u00faltimos a\u00f1os](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/la-nueva-normativa-del-pan-como-formula-para-contrarrestar-la-caida-del-consumo-en-los-ultimos-anos/) [05/07/2019 La Interprofesional del Vino elabora el primer mapa motivacional del consumidor de vino en Espa\u00f1a](https://www.vinetur.com/2019070450475/la-interprofesional-del-vino-elabora-el-primer-mapa-motivacional-del-consumidor-de-vino-en-espana.html) [21/06/2019 Ctic Cita participa en Calabria en un nuevo intercambio de buenas pr\u00e1cticas en I+D+i en el sector agroalimentario](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/ctic-cita-participa-en-calabria-en-un-nuevo-intercambio-de-buenas-practicas-en-i-d-i-en-el-sector-ag/) [17/06/2019 El Gobierno convoca las pruebas selectivas para cubrir cuatro plazas vacantes de Ingeniero T\u00e9cnico Agr\u00edcola](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-el-gobierno-convoca-las-pruebas-selectivas-para-cubrir-cuatro-plazas-vacantes-de-ingeniero-tec) [12/06/2019 Casi todo lo que ahora mismo se conoce sobre 'Efecto del uso de levaduras no-Saccharomyces sobre la fermentaci\u00f3n malol\u00e1ctica del vino'](http://www.icvv.es/casi-todo-lo-que-ahora-mismo-se-conoce-sobre-efecto-del-uso-de-levaduras-no-saccharomyces-sobre-la) [07/06/2019 Proyecto IdeAlimentaci\u00f3n: fomentar el consumo y la producci\u00f3n de las materias primas de calidad de La Rioja](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/proyecto-idealimentacion-fomentar-el-consumo-y-la-produccion-de-las-materias-primas-de-calidad-de-l/) [05/06/2019 Nueva t\u00e9cnica de manejo de la vegetaci\u00f3n del vi\u00f1edo para retrasar la maduraci\u00f3n de la uva](http://www.icvv.es/nueva-tecnica-de-manejo-de-la-vegetacion-del-vinedo-para-retrasar-la-maduracion-de-la-uva) [05/06/2019 Workshop: \"Sistemas Innovadores en la Gesti\u00f3n y Subproductos Vitivin\u00edcolas\"](http://www.icvv.es/workshop-sistemas-innovadores-en-la-gestion-y-valorizacion-de-subproductos-vitivinicolas) [05/06/2019 El Proyecto de I+D+i Prolive demuestra que la aplicaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas en el proceso de extracci\u00f3n de aceite supone la obtenci\u00f3n de mayor cantidad sin perder calidad mejorando as\u00ed la competitividad del sector ole\u00edcola](https://www.aceitedelarioja.com/es/actualidad/noticias/el-proyecto-de-idi-prolive-demuestra-que-la-aplicacion-de-nuevas-tecnologias-en) [24/05/2019 Palillos comestibles y snack con poca grasa compiten por el premio al alimento m\u00e1s innovador](https://www.efeagro.com/noticia/palillos-comestibles-snack-poca-grasa-compiten-premio-al-alimento-mas-innovador/) [23/05/2019 Ctic Cita se re\u00fane con la industria internacional \u00abfree from\u00bb en la Free From Functional Food Expo 2019](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/ctic-cita-se-reune-con-la-industria-internacional-free-from-en-la-free-from-functional-food-expo-2/) [23/05/2019 La Escuela de Hosteler\u00eda y Turismo adquiere una furgoneta que transformar\u00e1 en un aula m\u00f3vil para organizar talleres sobre alimentaci\u00f3n saludable](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-la-escuela-de-hosteleria-y-turismo-adquiere-una-furgoneta-que-transformara-en-un-aula-movil-pa) [17/05/2019 Soto en Cameros celebrar\u00e1 el pr\u00f3ximo s\u00e1bado 18 la IV Feria de Ganado Selecto del Camero Viejo](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-soto-en-cameros-celebrara-el-proximo-sabado-18-la-iv-feria-de-ganado-selecto-del-camero-viejo) [10/05/2019 La organizaci\u00f3n mundial del turismo entrega un reconocimiento a la familia y la fundaci\u00f3n Vivanco](https://www.verema.com/blog/noticias-del-vino/1486233-organizacion-mundial-turismo-entrega-reconocimiento-familia-fundacion-vivanco) [10/05/2019 Una jornada analizar\u00e1 las novedades legislativas y tecnol\u00f3gicas que afectan a la gesti\u00f3n diaria de las empresas vitivin\u00edcolas](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-una-jornada-analizara-las-novedades-legislativas-y-tecnologicas-que-afectan-a-la-gestion-diari) [24/04/2019 Los Echapresto presentan una cita gastron\u00f3mica para reivindicar la cocina de la Espa\u00f1a vac\u00eda](https://www.degustalarioja.com/hermanos-echapresto-presentan-20190424130846-nt.html) [28/02/2019 Un proyecto de investigaci\u00f3n de La Rioja estudia crear un vino sin alcohol con propiedades contra el alzheimer](https://www.vinetur.com/2019022749420/un-proyecto-de-investigacion-de-la-rioja-estudia-crear-un-vino-sin-alcohol-con-propiedades-contra-el-alzheimer.html) [28/02/2019 Los jerogl\u00edficos de la pir\u00e1mide nutricional: cuando el aguacate no encaja en la fruta ni la mantequilla en los l\u00e1cteos](https://elpais.com/elpais/2019/02/18/buenavida/1550506235_716061.html) [18/02/2019 La Fundaci\u00f3n Vivanco y la Escuela Superior de Dise\u00f1o de La Rioja convocan el XII Premio Internacional de Grabado y Vino Pedro Vivanco](https://www.vinetur.com/2019021349313/la-fundacion-vivanco-y-la-escuela-superior-de-diseno-de-la-rioja-convocan-el-xii-premio-internacional-de-grabado-y-vino-pedro-vivanco.html) [18/02/2019 Tricum Rioja, el grupo operativo creado para la obtenci\u00f3n de un trigo riojano de calidad, comienza a desarrollarse en el campo](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/tricum-rioja-el-grupo-operativo-creado-para-la-obtencion-de-un-trigo-riojano-de-calidad-comienza-a/) [15/02/2019 Abierta la convocatoria de ayudas dirigida a los ganaderos riojanos para la adquisici\u00f3n de animales de reposici\u00f3n](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-abierta-la-convocatoria-de-ayudas-dirigida-a-los-ganaderos-riojanos) [15/02/2019 Turismo regula las caracter\u00edsticas que deben tener las se\u00f1ales tur\u00edsticas de las Rutas del Vino y las Bodegas de La Rioja](https://actualidad.larioja.org/noticia?n=not-regulacion-senales-turisticas-de-las-rutas-y-bodegas-de-la-rioja) [31/01/2019 La AEPEV pone en marcha una campa\u00f1a para pedir que el VINO sea declarado bebida nacional de Espa\u00f1a](https://www.verema.com/blog/noticias-del-vino/1478527-aepev-pone-marcha-campana-para-pedir-que-vino-sea-declarado-bebida-nacional-espana) [18/01/2019 Prolive analiza la eficacia de los Ultrasonidos y de los Pulsos El\u00e9ctricos de Alto Voltaje (PEAV) en la extracci\u00f3n preindustrial de aceite de oliva](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/prolive-analiza-la-eficacia-de-los-ultrasonidos-y-de-los-pulsos-electricos-de-alto-voltaje-peav-en/) [17/01/2019 La biofumigaci\u00f3n con mostaza blanca reduce hongos del suelo asociados a las enfermedades de la madera](http://www.icvv.es/la-biofumigacion-con-mostaza-blanca-reduce-hongos-del-suelo-asociados-las-enfermedades-de-la-madera) [17/01/2019 Los ganadores de la 'Lista de los 50 Mejores Restaurantes del Mundo' no podr\u00e1n volver a ser n\u00famero uno](https://gastronomiaycia.republica.com/2019/01/16/los-ganadores-de-la-lista-de-los-50-mejores-restaurantes-del-mundo-no-podran-volver-a-ser-numero-uno/) [31/12/2018 \"Vino, ens\u00e9\u00f1ame el arte de ver mi propia historia\", I Congreso Internacional Lengua, Literatura, Vino y Territorio](http://www.icvv.es/vino-ensename-el-arte-de-ver-mi-propia-historia-i-congreso-internacional-lengua-literatura-vino-y) [31/12/2018 20 ni\u00f1os han inaugurado la IV Escuela de cocina con Aceite de La Rioja con un taller infantil de Navidad](https://www.aceitedelarioja.com/es/actualidad/noticias/20-ninos-han-inaugurado-la-iv-escuela-de-cocina-con-aceite-de-la-rioja-con-un) [10/12/2018 Basta con conocer estos tipos de cerveza para salir indemne de cualquier encerrona 'hipster'](https://elpais.com/elpais/2018/12/05/album/1544021552_901744.html#foto_gal_5) [10/12/2018 Convocatoria de 1 plaza de ayudante de investigaci\u00f3n en el Instituto de Ciencias de la Vid y del Vino](http://www.icvv.es/convocatoria-de-1-plaza-de-ayudante-de-investigacion-en-el-instituto-de-ciencias-de-la-vid-y-del) [20/11/2018 Enrique Garc\u00eda-Escudero y Juan B. Ch\u00e1varri galardonados con el reconocimiento \"Amigos del vino de Aldeanueva\"](http://www.icvv.es/enrique-garcia-escudero-y-juan-b-chavarri-galardonados-con-el-reconocimiento-amigos-del-vino-de) [12/11/2018 Estudio sobre la variaci\u00f3n espacial y temporal de comunidades f\u00fangicas activas en vid tras el tratamiento por termoterapia con agua caliente](http://www.icvv.es/estudio-sobre-la-variacion-espacial-y-temporal-de-comunidades-fungicas-activas-en-vid-tras-el) [04/11/2018 La D.O. Ca. Rioja lidera un plan sobre el impacto y la percepci\u00f3n social del cambio clim\u00e1tico](https://www.verema.com/blog/noticias-del-vino/1469937-d-ca-rioja-lidera-plan-impacto-percepcion-social-cambio-climatico) [16/10/2018 Bodegas 'Conde de los Andes' acoge este jueves la entrega de los premios 'Best of Wine Tourism Bilbao-Rioja 2019'](https://www.europapress.es/la-rioja/noticia-bodegas-conde-andes-acoge-jueves-entrega-premios-best-of-wine-tourism-bilbao-rioja-2019-20181015133803.html) [16/10/2018 Del 7 al 9 de noviembre imprescindible cita con el International Congress on Grapevine and Wine Sciences](http://www.icvv.es/del-7-al-9-de-noviembre-imprescindible-cita-con-el-international-congress-grapevine-and-wine) [25/09/2018 Empresas e instituciones se unen en la I Semana Contra el Desperdicio de Alimentos en Espa\u00f1a que empieza este lunes](https://www.lavanguardia.com/vida/20180924/451999532608/empresas-e-instituciones-se-unen-en-la-i-semana-contra-el-desperdicio-de-alimentos-en-espana-que-empieza-este-lunes.html) [17/09/2018 Yogures y queso con partida de nacimiento: los l\u00e1cteos deber\u00e1n detallar su lugar de origen](https://elpais.com/economia/2018/09/16/actualidad/1537122123_904402.html) [12/09/2018 Kiro Sushi por F\u00e9lix Jim\u00e9nez: la mejor barra de sushi de Espa\u00f1a est\u00e1 en Logro\u00f1o y tiene 7 meses de lista de espera](http://www.expansion.com/fueradeserie/gastro/2018/09/10/5b8d1413e2704ed16d8b45af.html) [16/08/2018 El consumo de vino en China sigue aumentando con un crecimiento del 25% en el primer semestre](https://www.vinetur.com/2018081047997/el-consumo-de-vino-en-china-sigue-aumentando-con-un-crecimiento-del-25-en-el-primer-semestre.html) [31/07/2018 Variabilidad de la composici\u00f3n de la uva de tempranillo en la D.O.Ca. Rioja en relaci\u00f3n con el suelo y el clima](http://www.icvv.es/variabilidad-de-la-composicion-de-la-uva-de-tempranillo-en-la-doca-rioja-en-relacion-con-el-suelo-y) [23/07/2018 Jap\u00f3n y la Uni\u00f3n Europea firman un acuerdo hist\u00f3rico para eliminar los aranceles sobre el vino y los destilados](https://www.vinetur.com/2018071947809/japon-y-la-union-europea-firman-un-acuerdo-historico-para-eliminar-los-aranceles-sobre-el-vino-y-los-destilados.html) [16/07/2018 El Gobierno de La Rioja abre la convocatoria del Plan de Consumo de Frutas y Hortalizas en los centros escolares para el pr\u00f3ximo curso 2019-20](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/gobierno-rioja-abre-convocatoria-plan-consumo-frutas-hortal) [16/07/2018 Un producto alimenticio comercializado en distintos pa\u00edses de la UE con una misma marca y envase, debe tener la misma composici\u00f3n](https://gastronomiaycia.republica.com/2018/07/13/un-producto-alimenticio-comercializado-en-distintos-paises-de-la-ue-con-una-misma-marca-y-envase-debe-tener-la-misma-composicion/) [16/07/2018 Salsa de Chiles premia la cocina intensa de Ricard Camarena Asador Alameda y Tiradito tambi\u00e9n han sido distinguidos en la d\u00e9cima edici\u00f3n de los prestigiosos galardones gastron\u00f3micos de ABC](https://www.abc.es/estilo/gastronomia/abci-salsa-chiles-premia-cocina-intensa-ricard-camarena-201805071408_noticia.html) [13/07/2018 Nace el proyecto FINALMEAT para crear un producto c\u00e1rnico novedoso, con excelentes valores nutricionales, y listo para consumir en cualquier momento y lugar](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/nace-el-proyecto-finalmeat-para-crear-un-producto-carnico-novedoso-con-excelentes-valores-nutricion/) [09/07/2018 Ctic Cita validar\u00e1 la efectividad del agua tratada con plasma en la pera para alargar su vida \u00fatil en el almacenamiento poscosecha](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/ctic-cita-validara-la-efectividad-del-agua-tratada-con-plasma-en-la-pera-para-alargar-su-vida-util-e/) [29/06/2018 Oidio Detection un proyecto para una aplicaci\u00f3n sostenible de tratamientos fitosanitarios](http://www.icvv.es/oidio-detection-un-proyecto-para-una-aplicacion-sostenible-de-tratamientos-fitosanitarios) [25/06/2018 El Gobierno de La Rioja destinar\u00e1 300.000 euros a promover el consumo de frutas y hortalizas en los centros escolares durante el curso 2019-2020](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/gobierno-rioja-destinara-300-000-euros-promover-consumo-fru) [21/06/2018 \"Del campo al plato. Innovar con los productos locales\". JORNADA SOBRE VALORIZACI\u00d3N DE PRODUCTOS AGRO-GANADEROS LOCALES DE LA RIOJA](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/del-campo-al-plato-innovar-con-los-productos-locales-jornada-sobre-valorizacion-de-productos-ag/) [20/06/2018 Oidio Detection un proyecto para una aplicaci\u00f3n sostenible de tratamientos fitosanitarios](http://www.icvv.es/oidio-detection-un-proyecto-para-una-aplicacion-sostenible-de-tratamientos-fitosanitarios) [20/06/2018 La lista completa de los mejores restaurantes del mundo de 2018 seg\u00fan 50 Best Restaurants](https://elpais.com/elpais/2018/06/19/estilo/1529432093_670796.html) [18/06/2018 Degustaciones y talleres de cocina preludian desde hoy la XIV Feria de la Trufa que se celebrar\u00e1 el pr\u00f3ximo fin de semana en Soto en Cameros](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/degustaciones-talleres-cocina-preludian-hoy-xiv-feria-trufa) [15/06/2018 Agricultura edita en ingl\u00e9s La Rioja its vineyard and wines, con una visi\u00f3n poli\u00e9drica del vino de Rioja a trav\u00e9s de la mirada de trece expertos](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/agricultura-edita-ingles-rioja-its-vineyard-and-wines-visio) [11/06/2018 El Aceite de La Rioja se presenta en Getxo para poner en valor sus propiedades saludables y gastron\u00f3micas en la localidad vizca\u00edna](https://www.aceitedelarioja.com/es/actualidad/noticias/el-aceite-de-la-rioja-se-presenta-en-getxo-manana-jueves-para-poner-en-valor-sus) [06/06/2018 Una delegaci\u00f3n del Club En\u00f3filo de Chipre visita La Rioja para conocer la regi\u00f3n vin\u00edcola](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/delegacion-club-enofilo-chipre-visita-rioja-conocer-region) [04/06/2018 Agricultura apoya a la Asociaci\u00f3n para la Promoci\u00f3n de la Pera de Rinc\u00f3n de Soto con 175.000 euros](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/agricultura-apoya-asociacion-promocion-pera-rincon-soto-175) [04/06/2018 Da comienzo CHAMPIHEALTH, proyecto en el que participa Ctic Cita, que evitar\u00e1 p\u00e9rdidas en el cultivo de champi\u00f1\u00f3n](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/da-comienzo-champihealth-proyecto-en-el-que-participa-ctic-cita-que-evitara-perdidas-en-el-cultivo/) [29/05/2018 Agricultura respalda a la Asociaci\u00f3n de En\u00f3logos de Rioja en su plan de formaci\u00f3n para el reciclaje continuo de sus profesionales](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/agricultura-respalda-asociacion-enologos-rioja-plan-formaci) [24/05/2018 Florian Bauer, investigador de la Universidad de Stellenbosch (Sud\u00e1frica), ofrece el 25 de mayo un seminario sobre el ecosistema del vino en el Instituto de Ciencias de la Vid y del Vino (ICVV)](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/florian-bauer-investigador-universidad-stellenbosch-sudafri) [23/05/2018 Comienza Tricum Rioja, proyecto en el que participa Ctic Cita que obtendr\u00e1 variedades de trigo de alta calidad para su cultivo en La Rioja](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/comienza-tricum-rioja-proyecto-en-el-que-participa-ctic-cita-que-obtendra-variedades-de-trigo-de-al/) [22/05/2018 El Gobierno de La Rioja respalda la actividad promocional para divulgar las propiedades del Pan Sobado de La Rioja](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/gobierno-rioja-respalda-actividad-promocional-divulgar-prop) [22/05/2018 38 alumnos de 3\u00ba y 4\u00ba de Primaria de Juan Bautista Zabala Eskola de Getxo-Bilbao han almorzado tostadas con Aceite de La Rioja](https://www.aceitedelarioja.com/es/actualidad/noticias/38-alumnos-de-3o-y-4o-de-primaria-de-juan-bautista-zabala-eskola-de-getxo-bilbao) [08/05/2018 La Consejer\u00eda de Agricultura destinar\u00e1 375.000 euros al nuevo programa formativo dirigido al sector agrario y agroalimentario](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/consejeria-agricultura-destinara-375-000-euros-nuevo-progra) [27/04/2018 Agricultura destinar\u00e1 110.000 euros a apoyar las acciones del Consejo Regulador de la DOP Aceite de La Rioja](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/agricultura-destinara-110-000-euros-apoyar-acciones-consejo) [26/04/2018 San Asensio acoge la pr\u00f3xima semana el Primer Encuentro Nacional de Barrios Hist\u00f3ricos de Bodegas](http://www.lomejordelvinoderioja.com/raices-profundas-20180425003037-ntvo.html) [26/04/2018 35 nadadores de la Federaci\u00f3n Riojana de Nataci\u00f3n almuerzan tostadas con Aceite de La Rioja](https://www.aceitedelarioja.com/es/actualidad/noticias/35-nadadores-de-la-federacion-riojana-de-natacion-almuerzan-tostadas-con-aceite) [05/04/2018 La Consejer\u00eda de Agricultura pone a la venta mediante subasta p\u00fablica 101.000 litros de vino de la Bodega Institucional de La Grajera](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/consejeria-agricultura-pone-venta-mediante-subasta-publica) [28/03/2018 El jueves comienzan las visitas narradas ambientadas en 'Logro\u00f1o y el vino en el siglo XIX'](http://www.lomejordelvinoderioja.com/jueves-comienzan-visitas-20180327124816-nt.html) [28/03/2018 Agricultura abre la convocatoria de subvenciones para las actividades de informaci\u00f3n y promoci\u00f3n de productos de calidad agroalimentaria y ferias](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/agricultura-abre-convocatoria-subvenciones-actividades-info) [26/03/2018 C\u00f3mo hacer la torrija perfecta con la ayuda del chef con dos estrellas Michelin Mario Sandoval](http://www.expansion.com/fueradeserie/gastro/2016/03/21/56eedcf346163f55698b45bf.html) [19/03/2018 Investigadores del CIBIR, UR y Universidad de Le\u00f3n colaboran en un proyecto para lograr alimentos m\u00e1s seguros limitando la presencia de microorganismos](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/investigadores-cibir-ur-universidad-leon-colaboran-proyecto) [12/03/2018 Comer mal la pizza y otras 8 cosas con las que los espa\u00f1oles desatamos la ira de los chefs italianos](https://elpais.com/elpais/2018/03/09/album/1520593637_559019.html#foto_gal_1) [12/03/2018 Jornada \"RETOS, MEJORAS Y NUEVAS OPORTUNIDADES EN LA GESTI\u00d3N DEL AGUA DE LA INDUSTRIA ALIMENTARIA\"](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/jornada-retos-mejoras-y-nuevas-oportunidades-en-la-gestion-del-agua-de-la-industria-alimentaria/) [08/03/2018 Jornada informativa: \"Oportunidades de financiaci\u00f3n de la I+D+i del sector del vino. Iniciativa PRIMA\"](http://www.icvv.es/jornada-informativa-oportunidades-de-financiacion-de-la-idi-del-sector-del-vino-iniciativa-prima) [13/02/2018 Nagore comparte con los alumnos del Basque Culinary Center una jornada sobre alimentos de La Rioja organizada por La Rioja Capital](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/nagore-comparte-alumnos-basque-culinary-center-jornada-alim) [13/02/2018 Aumentar el rendimiento en la extracci\u00f3n del aceite de oliva, mejorar su calidad y optimizar costes gracias al PROLIVE, proyecto en el que participa Ctic Cita](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/aumentar-el-rendimiento-en-la-extraccion-del-aceite-de-oliva-mejorar-la-calidad-del-aceite-de-oliva/) [05/02/2018 Las II Jornadas Gastron\u00f3micas de la Alubia de Anguiano invitan a disfrutar de un recorrido por el Alto Najerilla a trav\u00e9s de la cocina tradicional riojana](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/ii-jornadas-gastronomicas-alubia-anguiano-invitan-disfrutar) [31/01/2018 75 alumnos de 4\u00ba de Primaria del CEIP Gonz\u00e1lez Gallarza de Lardero han almorzado tostadas con Aceite de La Rioja](http://www.aceitedelarioja.com/es/actualidad/noticias/75-alumnos-de-4o-de-primaria-del-ceip-gonzalez-gallarza-de-lardero-han-almorzado) [31/01/2018 La Consejer\u00eda de Agricultura publica An\u00e1lisis de un sector: Rioja 4.0, el quinto y m\u00e1s amplio estudio de Emilio Barco sobre la DOCa Rioja](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/consejeria-agricultura-publica-analisis-sector-rioja-4-0-qu) [18/01/2018 La Cata del Barrio de la Estaci\u00f3n de Haro prepara su edici\u00f3n m\u00e1s exclusiva y gourmet: 16 de junio](https://nuevecuatrouno.com/2018/01/17/la-cata-del-barrio-la-estacion-haro-prepara-edicion-mas-exclusiva-gourmet-16-junio) [17/01/2018 El Gobierno de La Rioja reparte tres piezas de fruta a la semana entre 10.830 alumnos para promover su conocimiento y consumo](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/gobierno-rioja-reparte-tres-piezas-fruta-semana-10-830-alum) [28/12/2017 El Gobierno de La Rioja promueve el nuevo portal www.artesaniadelarioja.org que incluye un apartado de compras](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/gobierno-rioja-promueve-nuevo-portal-www-artesaniadelarioja) [14/12/2017 Agricultura y AEPLA editan un v\u00eddeo formativo dirigido a los viticultores sobre las buenas pr\u00e1cticas en el uso de productos fitosanitarios](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/agricultura-aepla-editan-video-formativo-dirigido-viticulto) [04/12/2017 Daniel del R\u00edo ha entregado los diplomas a 32 j\u00f3venes agricultores que han superado el curso de formaci\u00f3n](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/daniel-rio-entregado-diplomas-32-jovenes-agricultores-super) [16/11/2017 50 alumnos de 4\u00ba de Primaria del CEIP San Prudencio de Albelda han almorzado tostadas con Aceite de La Rioja](http://www.aceitedelarioja.com/es/actualidad/noticias/50-alumnos-de-4o-de-primaria-del-ceip-san-prudencio-de-albelda-han-almorzado) [31/10/2017 Agricultura organiza una ponencia sobre la situaci\u00f3n de la Xylella fastidiosa y las actuaciones de prevenci\u00f3n desarrolladas en La Rioja](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/agricultura-organiza-ponencia-situacion-xylella-fastidiosa) [24/10/2017 El viticultor \u00c1ngel de Pedro Ruiz gana el premio a la localizaci\u00f3n de la primera mancha de mildiu en Cenicero](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/viticultor-angel-pedro-ruiz-gana-premio-localizacion-primer) [24/10/2017 40 alumnos de 3\u00ba y 4\u00ba de Primaria del CEIP Varia han almorzado tostadas con Aceite de La Rioja](http://www.aceitedelarioja.com/es/actualidad/noticias/40-alumnos-de-3o-y-4o-de-primaria-del-ceip-varia-han-almorzado-tostadas-con) [11/10/2017 La Feria de Ganado Selecto del Camero Nuevo reunir\u00e1 52 sementales para exposici\u00f3n y venta el jueves 12 en Villoslada de Cameros](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/feria-ganado-selecto-camero-nuevo-reunira-52-sementales-exp) [29/09/2017 La XIII Fiesta de la Trashumancia ofrece a grandes y peque\u00f1os la oportunidad de ser pastores por un d\u00eda y de participar en las tradiciones trashumantes](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/xiii-fiesta-trashumancia-ofrece-grandes-pequenos-oportunida) [22/09/2017 Premio \"Alimentos de Espa\u00f1a Mejores Aceites de Oliva Virgen Extra 2017-2018\". Convocatoria](https://gastronomiaycia.republica.com/2017/09/21/premio-alimentos-de-espana-mejores-aceites-de-oliva-virgen-extra-2017-2018-convocatoria/) [11/09/2017 El Gobierno de La Rioja apoyar\u00e1 con 577.000 euros la estrategia promocional de las marcas de calidad para mejorar su posicionamiento en los mercados](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/gobierno-rioja-apoyara-577-000-euros-estrategia-promocional) [28/08/2017 La Consejer\u00eda de Agricultura inicia una nueva campa\u00f1a de recogida de material para ampliar el banco de variedades aut\u00f3ctonas de olivo](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/consejeria-agricultura-inicia-nueva-campana-recogida-materi) [28/08/2017 La final del reality estadounidense 'The Bachelorette' traslada a m\u00e1s de diez millones de espectadores a Rioja](http://www.laprensadelrioja.com/index.php/turismo-y-gastronomia/item/1763-la-final-del-reality-estadounidense-the-bachelorette-traslada-a-mas-de-diez-millones-de-espectadores-a-rioja?utm_source=sendinblue&utm_campaign=LPR-Newsletter443&utm_medium=email) [17/08/2017 Los investigadores Pedro Balda y Fernando Mart\u00ednez de Toda publican 'Variedades minoritarias de vid en La Rioja'](http://www.icvv.es/los-investigadores-pedro-balda-y-fernando-martinez-de-toda-publican-variedades-minoritarias-de-vid) [08/08/2017 Se constituye el Grupo Operativo PROLIVE, para mejorar la capacidad productiva de las almazaras mejorando la calidad del aceite](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/se-constituye-el-grupo-operativo-prolive-para-mejorar-la-capacidad-productiva-de-las-almazaras-mejo/) [08/08/2017 El proyecto Champihealth desarrollar\u00e1 m\u00e9todos innovadores en el cultivo del champi\u00f1\u00f3n para reducir las enfermedades y mejorar su rendimiento](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/proyecto-champihealth-desarrollara-metodos-innovadores-cult) [03/07/2017 El Gobierno de La Rioja abre la convocatoria de ayudas para la promoci\u00f3n y desarrollo del sector artesano en el a\u00f1o 2017](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/gobierno-rioja-abre-convocatoria-ayudas-promocion-desarroll) [14/06/2017 Rioja empieza a diferenciar sus mejores vi\u00f1edos y se lanza al mercado del espumoso de calidad](http://www.lomejordelvinoderioja.com/noticias/201706/08/rioja-empieza-diferenciar-mejores-20170608004519-v.html) [07/06/2017 Los Premios BEST OF al Turismo Vitivin\u00edcola abren plazo para la recepci\u00f3n de candidaturas](http://www.lomejordelvinoderioja.com/noticias/201706/06/premios-best-turismo-vitivinicola-20170606120007.html) [05/06/2017 Agricultura apoyar\u00e1 con 1,2 millones a los equipos de innovaci\u00f3n que aborden acciones para mitigar los efectos del cambio clim\u00e1tico](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/agricultura-apoyara-1-2-millones-equipos-innovacion-aborden) [01/06/2017 El vi\u00f1edo y la Bodega de La Grajera obtiene el sello del Registro de Huella de Carbono, compensaci\u00f3n y proyectos de absorci\u00f3n de CO2](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/vinedo-bodega-grajera-obtiene-sello-registro-huella-carbono) [18/05/2017 72 Medallas de Oro para los vinos espa\u00f1oles en el concurso International Wine Challenge 2017](https://www.vinetur.com/2017051728235/72-medallas-de-oro-para-los-vinos-espanoles-en-el-concurso-international-wine-challenge-2017.html) [08/05/2017 La etiqueta del vino, m\u00e1s influyente que la recomendaci\u00f3n del vendedor o las medallas, seg\u00fan Wine Intelligence](https://www.vinetur.com/2017050528094/la-etiqueta-del-vino-mas-influyente-que-la-recomendacion-del-vendedor-o-las-medallas-segun-wine-intelligence.html) [02/05/2017 Desciende el consumo de pan, pero crece el n\u00famero de obradores con f\u00f3rmulas tradicionales](http://www.expansion.com/fueradeserie/gastro/2017/04/25/58f9ebc1ca47411f0d8b4618.html) [18/04/2017 La Grajera acoger\u00e1 la II Jornada WETWINE Sistemas innovadores en la gesti\u00f3n y valorizaci\u00f3n de efluentes vitivin\u00edcolas en el Sudoeste Europeo](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/grajera-acogera-ii-jornada-wetwine-sistemas-innovadores-ges) [07/04/2017 La Rioja Turismo y Toprural ponen en marcha el concurso Las 7 maravillas rurales de La Rioja para promocionar la regi\u00f3n como turismo de interior](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/rioja-turismo-toprural-ponen-marcha-concurso-7-maravillas-r) [04/04/2017 Luis Guti\u00e9rrez, \u00c1lvaro Palacios, Marisol Bueno, la Gu\u00eda Michelin, el Museo Vivanco y la Escuela de Hosteler\u00eda de la Armada, premios FEVINO 2017](https://www.vinetur.com/2017040327715/luis-gutierrez-alvaro-palacios-marisol-bueno-la-guia-michelin-el-museo-vivanco-y-la-escuela-de-hosteleria-de-la-armada-premios-fevino-2017.html) [04/04/2017 El Gobierno de La Rioja convoca una beca formativa para investigar enfermedades f\u00fangicas de la madera de la vid](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/gobierno-rioja-convoca-beca-formativa-investigar-enfermedad) [30/03/2017 Artesanos riojanos mostrar\u00e1n sus productos los d\u00edas 31 y 1 de abril en el Centro Comercial Berceo con motivo de los D\u00edas Europeos de Artesan\u00eda](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/artesanos-riojanos-mostraran-productos-dias-31-1-abril-cent) [30/03/2017 La Consejer\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda y Medio Ambiente convoca dos becas de formaci\u00f3n en el Servicio de Investigaci\u00f3n Vitivin\u00edcola](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/consejeria-agricultura-ganaderia-medio-ambiente-convoca-dos) [24/03/2017 La Rioja Turismo propone m\u00e1s de 70 actividades y experiencias tur\u00edsticas espec\u00edficas para esta primavera](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/rioja-turismo-propone-70-actividades-experiencias-turistica) [24/03/2017 CTIC-CITA participar\u00e1 en el desarrollo de un novedoso producto c\u00e1rnico con elevados componentes nutricionales](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/ctic-cita-participara-en-el-desarrollo-de-un-novedoso-producto-carnico-con-elevados-componentes-nutr/) [21/03/2017 Las XXVII Jornadas de Fruticultura del Valle del Iregua se centrar\u00e1n en el control de la grafolita en frutales de pepita y la psila en el peral](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/xxvii-jornadas-fruticultura-valle-iregua-centraran-control) [20/03/2017 Las claves del marketing para afrontar los nuevos retos del mundo del vino, seg\u00fan seis expertos](https://www.vinetur.com/2017031827531/las-claves-del-marketing-para-afrontar-los-nuevos-retos-del-mundo-del-vino-segun-seis-expertos.html) [10/03/2017 El proyecto NanoPack ayudar\u00e1 a alargar la vida \u00fatil de los alimentos y mejorar\u00e1 la seguridad de los envases](http://www.larioja.com/videos/la-rioja/201703/01/investigacion-alimentaria-5343421481001-mm.html) [10/03/2017 Sorteados nueve lotes de novillas de raza Avile\u00f1a-Negra Ib\u00e9rica y Cruce Pardo Alpina criadas en la explotaci\u00f3n que el Gobierno de La Rioja posee en Pazuengos](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/sorteados-nueve-lotes-novillas-raza-avilena-negra-iberica-c) [08/03/2017 Convertir a Rioja en referente internacional del segmento 'premium', objetivo de la jornada DIAM 2017](https://www.vinetur.com/2017030727378/convertir-a-rioja-en-referente-internacional-del-segmento-premium-objetivo-de-la-jornada-diam-2017.html) [08/03/2017 21 personas participan en el Taller de cocina con productos de la huerta de la Escuela de cocina con Aceite de La Rioja](http://www.aceitedelarioja.com/es/actualidad/noticias/21-personas-participan-en-el-taller-de-cocina-con-productos-de-la-huerta-de-la) [01/03/2017 \u00cd\u00f1igo Nagore se\u00f1ala que la apuesta por la agricultura ecol\u00f3gica en La Rioja pasa por reforzar el asesoramiento t\u00e9cnico e impulsar la promoci\u00f3n](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/inigo-nagore-senala-apuesta-agricultura-ecologica-rioja-pas) [21/02/2017 La Consejer\u00eda de Agricultura convoca seis becas formativas para licenciados en qu\u00edmicas e ingenieros de la rama forestal](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/consejeria-agricultura-convoca-seis-becas-formativas-licenc) [17/02/2017 Agricultura destina 200.000 euros al desarrollo de programas y actuaciones sanitarias en explotaciones ganaderas](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/agricultura-destina-200-000-euros-desarrollo-programas-actu) [17/02/2017 15 estudiantes de 2\u00ba del Grado de Salud Ambiental del IES Duques de N\u00e1jera participan en una cata de Aceite de La Rioja](http://www.aceitedelarioja.com/es/actualidad/noticias/15-estudiantes-de-2o-del-grado-de-salud-ambiental-del-ies-duques-de-najera) [14/02/2017 Agricultura apoya con 245.000 euros la actividad de las Organizaciones Profesionales Agrarias](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/agricultura-apoya-245-000-euros-actividad-organizaciones-pr) [09/02/2017 La muestra 'La cultura del vino' recoge piezas antiguas destinadas al consumo y la elaboraci\u00f3n de vino](http://www.lomejordelvinoderioja.com/noticias/201702/09/herramientas-pasado-20170209010212-v.html) [09/02/2017 43 personas del Centro de d\u00eda Lobete de Logro\u00f1o participan en una charla sobre el Aceite de La Rioja](http://www.aceitedelarioja.com/es/actualidad/noticias/43-personas-del-centro-de-dia-lobete-de-logrono-participan-en-una-charla-sobre) [09/02/2017 La exposici\u00f3n \"Verduras de moda. Dise\u00f1os de la Pasarela Ciudad de la Verdura\" recibe 12.752 visitas en el Museo del Traje de Madrid](http://www.ayto-calahorra.es/portal/contenedor3.jsp?seccion=s_fnot_d4_v1.jsp&contenido=11543&tipo=8&nivel=1400&layout=contenedor3.jsp&codResi=1&language=es) [08/02/2017 Los peque\u00f1os Master Cocineros riojanos animan a los participantes del Plan de Consumo de Frutas y Hortalizas a crear publirreportajes saludables](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/pequenos-master-cocineros-riojanos-animan-participantes-pla) [02/02/2017 Salud inicia la campa\u00f1a de alimentaci\u00f3n sana Comer variado para corresponsabilizar a la poblaci\u00f3n en su autocuidado](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/salud-inicia-campana-alimentacion-sana-comer-variado-corres) [02/02/2017 26 alumnos de 4\u00ba de Primaria del CEIP Espartero de Logro\u00f1o almuerzan tostadas con Aceite de La Rioja](http://www.aceitedelarioja.com/es/actualidad/noticias/26-alumnos-de-4o-de-primaria-del-ceip-espartero-de-logrono-almuerzan-tostadas) [31/01/2017 I\u00f1igo Nagore ha visitado el Horno de Pan Abad\u00eda tras la renovaci\u00f3n de su establecimiento, adscrito a la marca de calidad Pan Sobado de La Rioja](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/inigo-nagore-visitado-horno-pan-abadia-tras-renovacion-esta) [26/01/2017 \"Si tuviera que quedarse con un solo vino, \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda?\" 10 cocineros con estrella Michelin responden](http://elpais.com/elpais/2017/01/17/fotorrelato/1484673075_914532.html#1484673075_914532_1484674316) [26/01/2017 21 personas participan en el Taller de ensaladas de la Escuela de cocina con Aceite de La Rioja](http://www.aceitedelarioja.com/es/actualidad/noticias/21-personas-participan-en-el-taller-de-ensaladas-de-la-escuela-de-cocina-con) [23/01/2017 La Consejer\u00eda de Agricultura aumentar\u00e1 15 puntos la ayuda a los agricultores riojanos para contratar seguros en explotaciones frut\u00edcolas](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/consejeria-agricultura-aumentara-15-puntos-ayuda-agricultor) [10/01/2017 El Gobierno de La Rioja abre el plazo para solicitar siete convocatorias de ayuda del Programa de Desarrollo Rural 2014-20](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/gobierno-rioja-abre-hoy-plazo-solicitar-siete-convocatorias) [02/01/2017 El presupuesto del Consejo Regulador para 2017 consolida el esfuerzo inversor en promoci\u00f3n y control](http://es.riojawine.com/es/20-noticias/4540-el-presupuesto-del-consejo-regulador-para-2017-consolida-el-esfuerzo-inversor-en-promocion-y-control.html) [28/12/2016 El Gobierno de La Rioja aprueba un gasto de 7,6 millones de euros para convocar nuevas l\u00edneas de ayuda del Programa de Desarrollo Rural](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/gobierno-rioja-aprueba-gasto-7-6-millones-euros-convocar-nu) [28/12/2016 Con toda la comida que se ha tirado este a\u00f1o en Espa\u00f1a podr\u00edan cenar m\u00e1s de 2 millones de familias esta Nochebuena](http://elpais.com/elpais/2016/12/22/buenavida/1482420624_153915.html) [30/11/2016 Los restaurantes Alameda (dos soles) y La Galer\u00eda (un sol), novedades riojanas en la Gu\u00eda Repsol](http://nuevecuatrouno.com/2016/11/29/los-restaurantes-alameda-dos-soles-la-galeria-sol-novedades-riojanas-la-guia-repsol/) [30/11/2016 CTIC-CITA participa en el proyecto Ecovapor, para el desarrollo de una caldera \u00b4inteligente\u00b4de bajo coste y m\u00e1s sostenible para las industrias agroalimentarias](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/ctic-cita-participa-en-el-proyecto-ecovapor-para-el-desarrollo-de-una-caldera-inteligente-de-bajo/) [29/11/2016 La Rioja exhibe sus mejores productos en el Basque Culinary Center con la jornada divulgativa Alimentos de La Rioja](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/rioja-exhibe-mejores-productos-basque-culinary-center-jorna) [21/11/2016 La Rioja acoger\u00e1 el d\u00eda 24 la primera jornada sobre trazabilidad y autenticidad en la vitivinicultura que se celebra en Espa\u00f1a](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/rioja-acogera-dia-24-primera-jornada-trazabilidad-autentici) [21/11/2016 Las bodegas riojanas David Moreno y Lecea, galardonadas en la III Edici\u00f3n de los Premios de Enoturismo Rutas de Vino de Espa\u00f1a](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/bodegas-riojanas-david-moreno-lecea-galardonadas-iii-edicio) [31/10/2016 La D.O.Ca. Rioja limitar\u00e1 a 645 hect\u00e1reas el incremento de su potencial productivo en 2017](https://www.vinetur.com/2016102825961/la-doca-rioja-limitara-a-645-hectareas-el-incremento-de-su-potencial-productivo-en-2017.html) [28/10/2016 El Proyecto LIFE MCUBO contribuir\u00e1 a reducir el consumo de agua y energ\u00eda en la industria alimentaria](http://ctic-cita.es/nc/saladeprensa2/noticias/noticia-individual/article/el-proyecto-life-mcubo-contribuira-a-reducir-el-consumo-de-agua-y-energia-en-la-industria-alimentar/) [28/10/2016 Fruit Attraction cierra su octava edici\u00f3n con m\u00e1s de 58.000 participantes y 1.200 empresas](http://www.abc.es/economia/abci-fruit-attraction-cierra-octava-edicion-mas-58000-participantes-y-1200-empresas-201610250320_noticia.html) [08/10/2016 El viticultor Jos\u00e9 Luis Tejada Herce recibir\u00e1 el premio a la localizaci\u00f3n de la primera mancha de mildiu en Tudelilla](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/viticultor-jose-luis-tejada-herce-recibira-premio-localizac) [06/10/2016 Nagore constata el inter\u00e9s de los compradores presentes en Fruit Attraction que \"reconocen la calidad de las frutas y hortalizas de La Rioja\"](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/nagore-constata-interes-compradores-presentes-fruit-attract) [29/09/2016 Once prescriptores de opini\u00f3n nacionales e internacionales visitan La Rioja esta semana para conocer diferentes enclaves tur\u00edsticos](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/once-prescriptores-opinion-nacionales-internacionales-visit) [20/09/2016 El Programa de Desarrollo Rural de La Rioja apoyar\u00e1 con 250.000 euros la creaci\u00f3n de grupos operativos que aborden proyectos innovadores](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/programa-desarrollo-rural-rioja-apoyara-250-000-euros-creac) [16/09/2016 La vendimia, la gastronom\u00eda y la micolog\u00eda protagonizan el programa de actividades de La Rioja Turismo para este oto\u00f1o](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/vendimia-gastronomia-micologia-protagonizan-programa-activi) [15/09/2016 La Rioja y Borgo\u00f1a firman un acuerdo de colaboraci\u00f3n para promover el intercambio formativo de estudiantes y docentes de ambos sistemas educativos](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/rioja-borgona-firman-acuerdo-colaboracion-promover-intercam) [08/09/2016 Oler vino desarrolla el cerebro y puede prevenir el Alzheimer, seg\u00fan un estudio en Las Vegas](https://www.vinetur.com/2016090725313/oler-vino-desarrolla-el-cerebro-y-puede-prevenir-el-alzheimer-segun-un-estudio-en-las-vegas.html) [08/09/2016 I\u00f1igo Nagore defiende el papel de los centros tecnol\u00f3gicos como \"socios de referencia' para promover la investigaci\u00f3n y el desarrollo en el sector agrario](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/inigo-nagore-defiende-papel-centros-tecnologicos-socios-ref) [31/08/2016 Agricultura contin\u00faa con la campa\u00f1a de estudio de variedades de olivo y recuperaci\u00f3n de material vegetal](http://www.aceitedelarioja.com/es/actualidad/noticias/agricultura-continua-con-la-campana-de-estudio-de-variedades-de-olivo-y) [29/08/2016 El XVIII Mercado Kan de Vico y las Jornadas Gastron\u00f3micas se celebrar\u00e1n en Arnedo del 3 al 11 de septiembre](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/xviii-mercado-kan-vico-jornadas-gastronomicas-celebraran-ar) [23/08/2016 La exportaci\u00f3n de vinos de Rioja crece el 2,7% hasta los 217 millones de euros en seis meses](http://www.lomejordelvinoderioja.com/noticias/201608/21/exportacion-vinos-rioja-crece-20160821002708-v.html) [17/08/2016 El Gobierno riojano y el COAR colaboran para la recuperaci\u00f3n de los barrios de bodegas de cinco municipios de la comunidad](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/gobierno-riojano-coar-colaboran-recuperacion-barrios-bodega) [16/08/2016 El Aceite de La Rioja Karey, medalla de oro de FERCAM 2016 en la categor\u00eda de frutados maduros](http://www.aceitedelarioja.com/es/actualidad/noticias/el-aceite-de-la-rioja-karey-medalla-de-oro-de-fercam-2016-en-la-categoria-de) [11/08/2016 \u00abEste trabajo requiere mucha dedicaci\u00f3n\u00bb, Ana Hernando, pastelera y heladera artesana en Santo Domingo de la Calzada](http://www.larioja.com/la-rioja/201607/24/este-trabajo-requiere-mucha-20160724004031-v.html) [11/08/2016 Briones y San Vicente de la Sonsierra acoger\u00e1n una nueva edici\u00f3n de Las Noches de San Lorenzo el 13 y el 14 de agosto respectivamente](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/briones-san-vicente-sonsierra-acogeran-nueva-edicion-noches) [03/08/2016 El Gobierno regional convoca las subvenciones para la promoci\u00f3n y desarrollo del sector artesano](http://www.larioja.org/comunicacion/es/portavoz/gobierno-regional-convoca-subvenciones-promocion-desarrollo) [01/08/2016 Luis A. Rivacoba se doctora con una tesis sobre el abonado nitrogenado en el "}