{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "revista.espacioimasd.unach.mx/suplemento/espacioimasd_espanol_15.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017. Registrada en Latindex, biblat , clase, Actualidad Iberoamericana , Sistema de Informaci\u00f3n Cultural de la Secretar\u00eda de Cultura y redib . Es una revista digital de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica y cultural de car\u00e1cter multidisciplinario de la Universidad Aut\u00f3noma de Chiapas ( unach ), cuenta con una periodicidad cuatrimestral y registro: ISSN 2007-6703 Silvia E. \u00c1lvarez Arana Editora Responsable Gabriel Vel\u00e1zquez Toledo Editor Ejecutivo Joshep Fabian Coronel G\u00f3mez Dise\u00f1o Web y Editorial Diego Mendoza Vazquez Web Master Luc\u00eda G. Le\u00f3n Brandi Directora fundadora (2012) Ciudad Universitaria, Edificio D, Carretera Ejido Emiliano Zapata, Kil\u00f3metro 8, Tuxtla Guti\u00e9rrez, Chiapas; M\u00e9xico. C.P. 29000 E-mail: espacioimasd@gmail.com, espacioimasd@unach.mx www.espacioimasd.unach.mx Esta obra est\u00e1 bajo una licencia de Creative Commons. \u00cdNDICE Editorial Congreso Art\u00edculos Desaf\u00edos de la implementaci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria de la salud desde el enfoque de Derechos Humanos Memoria y elementos de la tradici\u00f3n en la obra de Elena Garro Caracterizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de automedicaci\u00f3n en j\u00f3venes universitarios Conservaci\u00f3n de una microcuenca a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"La Frailescana\", Chiapas, M\u00e9xico Los repositorios digitales institucionales y el acceso abierto como herramienta de difusi\u00f3n de contenidos acad\u00e9micos Asociaciones civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco Estilos de aprendizaje y rendimiento academico en estudiantes universitarios1 5 7 1 10 33 43 54 73 100 125Documentos Acad\u00e9micos Las ense\u00f1anzas de Rosario Castellanos. Literatura, historia y pol\u00edtica Tendencias de la telesalud en Chiapas Factores de riesgo relacionados con las infecciones respiratorias agudas en ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os en una poblaci\u00f3n con alto grado de marginaci\u00f3n del estado de Chiapas E 141 155 1675 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 EDITORIAL Como cada cuatrimestre presentamos con orgullo el n\u00famero 15 de la Revista Digital Espacio i+d, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo. Cumpliendo con nuestro car\u00e1cter multidisciplinario hemos integrado un n\u00famero que es una muestra clara de las respuestas que brinda la academia y la investigaci\u00f3n a las problem\u00e1ticas humanas, cumpliendo as\u00ed la funci\u00f3n primordial de la Universidad: transformar e impactar positivamente en la vida de los ciudadanos. Desde diversas instituciones del interior y exterior del pa\u00eds hemos recibido colaboraciones, entre ellas destacan: \"Desaf\u00edos de la implementaci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria de la salud desde el enfoque de derechos humanos\", un art\u00edculo de la Universidad Nacional de Rosario Argentina. De la Universidad Aut\u00f3noma de la Ciudad de M\u00e9xico ( uacm ) presentamos el art\u00edculo \"Memoria y elementos de la tradici\u00f3n en la obra de Elena Garro\", as\u00ed como el art\u00edculo \"Asociaciones civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco\" de la Universidad Ju\u00e1rez Aut\u00f3noma de Tabasco ( ujat ). En una colaboraci\u00f3n interinstitucional entre la la conanp , se presenta el art\u00edculo: \"Conservaci\u00f3n de una microcuenca a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"La Frailescana\", Chiapas, M\u00e9xico\". De nuestra casa de estudios ( unach ), los art\u00edculos: \"Estilos de aprendizaje y rendimiento acad\u00e9mico en estudiantes universitarios. El caso de la li - cenciatura en quimicofarmacobi\u00f3logo de la facultad de ciencias qu\u00edmicas de la unach \", adem\u00e1s del art\u00edculo \"Caracterizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de auto - medicaci\u00f3n en j\u00f3venes universitarios\" y finalmente el art\u00edculo \"Repositorios digitales institucionales y el acceso abierto como herramienta de difusi\u00f3n de contenidos acad\u00e9micos\". En nuestra secci\u00f3n de documentos acad\u00e9micos tenemos \"Las ense\u00f1anzas de Rosario Castellanos. Literatura, historia y pol\u00edtica\" ( unam ), \"Factores de riesgo relacionados con las infecciones respiratorias agudas en ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os en una poblaci\u00f3n con alto grado de marginaci\u00f3n del estado de Chiapas. (Universidad Linda Vista- unach ) y Tendencias de la telesalud en Chiapas (Universidad Polit\u00e9cnica de Chiapas). Nuestro reportaje acad\u00e9mico es producto de una colaboraci\u00f3n interinstitucional con la Universidad de Ciencias y Artes de Chiapas, denominada \"Los efectos de los procesos gravitacionales en Chiapas\", con un tema de total actualidad como lo son los desplazamientos de materiales en laderas y suelos producto de sismos, precipitaciones pluviales, entre otros y las formas de prevenir riesgos. Adem\u00e1s en nuestra secci\u00f3n \"Breviarios Culturales\" se incluye el video \"Estudiar 6 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 es so\u00f1ar\" ganador del concurso nacional de cineminuto #Conectaconocimiento del Seminario Internacional de Educaci\u00f3n Superior Abierta y a Distancia. En este n\u00famero se incluye adem\u00e1s en formato pdf el libro \"El sismo de Villaflores Chiapas sus realidades y consecuencias\" que ahonda en la tem\u00e1tica de los sismos y plantea una reflexi\u00f3n acerca de estos y su impacto en el sureste mexicano. Como en todos los n\u00fameros, esperamos que el contenido de esta revista sea de su agrado y sobre todo que cumpla con su cometido de difundir y ayudar a la generaci\u00f3n del conocimiento. \u00a1Que disfruten su lectura! \u00abPor la conciencia de la necesidad de servir \u00bb Universidad Aut\u00f3noma de Chiapas Los Editores7 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 CONGRESO INTERNACIONAL RETOS Y PERSPECTIV AS DE LOS SISTEMAS DE SALUD EN EL SIGLO xxi Si bien los sistemas de salud han ido de la mano con el comportamiento de las necesidades de la sociedad, no es sino a partir de la Segunda Guerra Mundial cuando se comienzan a implementar pol\u00edticas sanitarias de fondo, a partir de los modelos de Bismarck y Beveridge. Este desarrollo de las pol\u00edticas sanitarias que se enfrentan a las demandas y necesidades de una sociedad cada vez m\u00e1s globalizada y ante el desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas, hacen imperativos nuevos modelos y estrategias que permitan la disminuci\u00f3n de las brechas entre pa\u00edses. En salud, estas diferencias son cada vez m\u00e1s marcadas y han obligado a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( oms) a implementar programas de aplicaci\u00f3n universal, orientados a la resoluci\u00f3n de los grandes problemas sanitarios. Dentro de este marco global se han desarrollado estrategias, tales como la Atenci\u00f3n Primaria a la Salud, la Universalizaci\u00f3n de los Servicios de Salud y los Objetivos de Desarrollo Sostenible. Bajo este contexto se han implementado, desde mediados del siglo pasado, tres grandes Reformas Sanitarias en el Mundo a las cuales nuestro pa\u00eds se ha incorporado. El nuevo milenio acarrea nuevos retos como los del tip\u00f3 epidemiol\u00f3gicos, el de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica, el repunte de enfermedades emergentes y reemergentes, una mayor expectativa de vida y el incremento de enfermedades cr\u00f3nicas no infecciosas; adem\u00e1s de la crisis econ\u00f3mica sanitaria y la necesidad de una cobertura universal que permita una salud para todos, es necesario la implementaci\u00f3n de nuevos modelos, enfocados en la participaci\u00f3n multidisciplinaria, que puedan dar respuesta a ese conjunto de retos. El objetivo fundamental del Congreso Internacional Retos y Perspectivas de los Sistemas de Salud en el Siglo xxi, es promover y divulgar los distintos enfoques que en materia sanitaria deben contemplarse para el abordaje de los problemas actuales del sector, haciendo \u00e9nfasis en los programas prioritarios, la problem\u00e1tica epidemiol\u00f3gica y en la participaci\u00f3n de distintos elementos que constituyen una peque\u00f1a parte de los Sistemas de Salud. Como parte de este esfuerzo hoy se presentan tres materiales editoriales, \"Desaf\u00edos de la implementaci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria de la salud desde el enfoque de derechos humanos\", \"Tendencias de la telesalud en Chiapas\" y \"Factores de riesgo relacionados con las infecciones respiratorias agudas 8 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 en ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os en una poblaci\u00f3n con alto grado de marginaci\u00f3n del estado de Chiapas\". La llamada Cuarta Reforma Sanitaria, obliga a la implementaci\u00f3n de nuevos modelos de gesti\u00f3n que permitan mantener o mejorar la salud, p\u00fablica y privada, a trav\u00e9s de: a) La atenci\u00f3n de las personas y al entorno b) Promover, proteger o recuperar la salud c) Reducir o compensar la incapacidad Atendi\u00e9ndola a trav\u00e9s de un enfoque multidisciplinario y que requiere de nuevas habilidades, as\u00ed como un mayor conocimiento de las pol\u00edticas p\u00fablicas, nor - matividades y modelos en salud y el desarrollo de mejores modelos de atenci\u00f3n. Dr. Gonzalo L\u00f3pez Aguirre Coordinador General del Centro Mesoamericano de Estudios en Salud P\u00fablica y Desastres cemesad.coordinacion@unach.mxart\u00edculosESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 DESAF\u00cdOS DE LA IMPLEMENTACI\u00d3N DE LA ATENCI\u00d3N PRIMARIA DE LA SALUD DESDE EL ENFOQUE DE DERECHOS HUMANOS \u2014 Mar\u00eda Natalia Echegoyemberry echegoyemberry2014@gmail.com Gabriela Castiglia gabrielacastiglia12@gmail.com Maestr\u00eda en Gesti\u00f3n de Sistemas y Servicios de Salud. Centro de Estudios Interdisciplinarios, Universidad Nacional de Rosario (cei/ unr).Argentina Natalia Yavich direccion@capacitasalud.com.ar Investigador Adjunto del conicet / Maestr\u00eda en Gesti\u00f3n de Sistemas y Servicios de Salud. Centro de Estudios Interdisciplinarios, Universidad Nacional de Rosario (cei/unr). Argentina Ernesto Bascolo bascoloe@paho.org Organizaci\u00f3n Panamericana de la SaludArt\u00edculo por Invitaci\u00f3n: 24 de Agosto, 2017 Desaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos11 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 RESUMEN Este art\u00edculo tiene por objetivo reconocer los lineamientos y desaf\u00edos que plantea la implementaci\u00f3n de la (Atenci\u00f3n Primaria de la Salud) aps desde el enfoque de Derechos Humanos. A estos efectos se parte de una revisi\u00f3n y an\u00e1lisis del surgimiento del concepto de Atenci\u00f3n Primaria de la Salud (aps), sus concepciones, modo de implementaci\u00f3n e interrelaciones con el sistema de salud, el derecho a la salud y el contexto socio-pol\u00edtico, econ\u00f3mi - co y cultural. A partir de este an\u00e1lisis se concluye que: a) la implementaci\u00f3n de la aps desde el enfoque de Derechos Humanos implica no s\u00f3lo reconocer a la aps como una estrategia sanitaria, un principio que gu\u00eda y orienta las acciones en salud y organiza los niveles de atenci\u00f3n sino tambi\u00e9n como una herramienta eminentemente pol\u00edtica y social de constituci\u00f3n de ciudadan\u00eda y por lo tanto, relevante para la construcci\u00f3n de un marco legal nacional y supranacional que obligue al Estado a actuar como garante y promotor del derecho a la salud b) la salud es un derecho humano fundamental e inescind - ible de otros derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales y c) las pol\u00edticas p\u00fablicas y los sistemas de salud deben estar basados en aps a los efectos de garantizar el acceso universal a la salud. Palabras clave Atenci\u00f3n Primaria de Salud; Derechos Humanos; Pol\u00edticas P\u00fablicas de Salud; Formulaci\u00f3n de Pol\u00edticas; Pol\u00edticas, Planificaci\u00f3n y Administraci\u00f3n en Salud; Determinantes Sociales de la Salud.Para citar este art\u00edculo: Castiglia, G. y E chegoyemberry, M. (2017) Desaf\u00edos, de la implementaci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria de la salud desde el enfoque de derechos humanos. Espacio I+D Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo 6 (15) 10-32. doi: 10.31644/IMASD.15.2017.a01Desaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos12 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 CHALLENGES OF PRIMARY HEALTH CARE IMPLEMENTATION FROM HUMAN RIGHTS APPROACH \u2014 Abstract\u2014 This paper is aimed at recognising and challenges raised by the implementation of phc from a Human Rights approach. With this purpose we reviewed and analysed the origins of the primary health care (phc) concept, its meanings, implementation and interrelationships with the health system, the right to health and the social, political, economic and cultural context. As a result of this analysis we concluded that: a) the implementation of phc from a Human Rights approach means not just its recognition as a health strategy for organizing the health system and guiding principle for health actions but as a political and social tool for citizenship construction and as relevant concept for the development of national and supranational regulatory frameworks to compel the State to actas a guar - antor and promoter of the right to health b) the right to health has to be recognised as a fundamental human right, inextricable from other economic, social and cultural rights and c) public policies and health systems needs to be based on phc in order to guarantee universal health access. Keywords Primary Health Care; Social Determinants of Health.Desaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos13 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Este art\u00edculo tiene por objetivo reconocer los lineamientos y desaf\u00edos que plantea la implementaci\u00f3n de la aps desde el enfoque de Derechos Humanos. Para esto se parte de una revisi\u00f3n y an\u00e1lisis del surgimiento del concepto de Atenci\u00f3n Primaria de la Salud ( aps), sus concepciones, modo de implementaci\u00f3n e interrelaciones con el sistema de salud, el derecho a la salud y el contexto socio-pol\u00edtico, econ\u00f3mico y cultural. Este an\u00e1lisis contempla que a) la implementaci\u00f3n de la aps desde el enfoque de Derechos Humanos implica no s\u00f3lo reconocer a la aps como una estrategia sanitaria, un principio que gu\u00eda y orienta las acciones en salud y organiza los niveles de atenci\u00f3n sino tambi\u00e9n como una herramienta eminentemente pol\u00edtica y social de constituci\u00f3n de ciudadan\u00eda y por lo tanto, relevante para la construcci\u00f3n de un marco legal nacional y su - pranacional que obligue al Estado a actuar como garante y promotor del derecho a la salud b) la salud es un derecho humano fundamental e inescindible de otros derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales ( decs ) y c) las pol\u00edticas p\u00fablicas y los sistemas de salud deben estar basados en aps a los efectos de garantizar el acceso universal a la salud. En el primer apartado se abordan las conceptualizaciones sobre aps y sus antecedentes m\u00e1s inmediatos; en segundo lugar se analizan las implicaciones derivadas de concebir a la aps desde un enfoque de derechos humanos; en tercer lugar se analiza el modo en que se haya regulado el derecho a la salud en el ordenamiento jur\u00eddico nacional; en cuarto lugar se describen las carac - ter\u00edsticas del sistema de salud y por \u00faltimo, el contexto de mercantilizaci\u00f3n de la salud de los 90 y su reedici\u00f3n actual. CONCEPTUALIZACIONES DE LA aps Este apartado busca dar respuestas a las siguientes preguntas \u00bfC\u00f3mo ha sido conceptualizada la aps? \u00bfc\u00f3mo surgi\u00f3? \u00bfc\u00f3mo ha sido utilizada? Se parte de la premisa seg\u00fan la cual los conceptos no son neutros, sino que es condicionada y condiciona pr\u00e1cticas concretas, delimita los problemas que se abordan y las posibles soluciones o respuestas que se elaboran e implementan. Las concepciones que se sostienen de salud y de aps impactan en la estructura jur\u00eddico pol\u00edtica y viceversa. Por ello, se considera que una concepci\u00f3n restrictiva del alcance y extensi\u00f3n de la aps conlleva una respuesta restrictiva de derechos incompatible con el andamiaje jur\u00eddico legal nacional. El hito constitutivo de la aps se establece a partir de la Conferencia de Alma- Ata (1978) en donde se propone un marco alternativo para organizar el sistema sanitario, los problemas de salud de la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable. En este marco se define a la aps como \"la asistencia sanitaria esencial basada Desaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos14 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 en m\u00e9todos y tecnolog\u00edas pr\u00e1cticos, cient\u00edficamente fundados y socialmente aceptables, puesta al alcance de todos los individuos y familias de la comunidad mediante su plena participaci\u00f3n y a un costo que la comunidad y el pa\u00eds puedan soportar, en todas y cada una de las etapas de su desarrollo con un esp\u00edritu de autorresponsabilidad y autodeterminaci\u00f3n. La atenci\u00f3n primaria forma parte integrante tanto del sistema nacional de salud, del que constituye la funci\u00f3n central y el n\u00facleo principal, como del desarrollo social y econ\u00f3mico global de la comunidad\"(Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, 1978). A partir de la d\u00e9cada del 90, en la regi\u00f3n se comienza a considerar a la salud como componente fundamental del proceso de desarrollo de un pa\u00eds, estableci\u00e9ndose un v\u00ednculo estrecho entre ambos conceptos. As\u00ed, se coloca la salud como una condici\u00f3n de desarrollo e instan a establecer la equidad sanitaria entre los diferentes pa\u00edses y hacia el interior de cada uno. Desde esta concepci\u00f3n de salud, se comienza a intervenir en favor de mejorar las condiciones de vida de las poblaciones. La promoci\u00f3n de salud pasa a ser una propuesta efectiva pues recupera la importancia del entorno social. En este sentido, la aps ha sido pensada como: una filosof\u00eda basada en prin - cipios como la universalidad e igualdad social, la equidad y justicia social, la integralidad, la autorresponsabilidad, la participaci\u00f3n y el desarrollo comu - nitario; una estrategia para adecuaci\u00f3n del recurso humano, participaci\u00f3n social, articulaci\u00f3n intersectorial, programaci\u00f3n integrada por necesidades, tecnolog\u00eda apropiada, nuevas modalidades de organizaci\u00f3n y reorientaci\u00f3n del financiamiento; un programa que incluye planes, objetivos, actividades, servicios m\u00ednimos y esenciales para mantener la salud de una poblaci\u00f3n. Otra manera de concebirla, no excluyente de las otras visiones, es que la APS puede ser una forma de organizar el sistema de salud, basada en los tres niveles de atenci\u00f3n, pero cuyo foco est\u00e1 puesto en el primer nivel. Se puede mencionar brevemente que el primer nivel tiene que ver con las actividades de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, asistencia, diagn\u00f3stico, tratamiento y rehabili - taci\u00f3n de especialidades b\u00e1sicas, en la modalidad ambulatoria. El segundo nivel de atenci\u00f3n: comprende acciones y servicios de atenci\u00f3n ambulatoria especializada, y/o que requieren internaci\u00f3n. Mientras que el tercer nivel de atenci\u00f3n: comprende acciones y servicios de alta especialidad y complejidad m\u00e9dica y tecnol\u00f3gica, constituy\u00e9ndose en el \u00faltimo nivel de referencia. Algunos sistemas que resultan m\u00e1s inequitativos y menos promocional y preventivo, destinan gran parte del presupuesto en salud a este \u00faltimo nivel de atenci\u00f3n.Desaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos15 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Desde la aps se debe organizar la circulaci\u00f3n de las personas por los dife - rentes niveles de complejidad. Siguiendo esta l\u00f3gica, debe invertirse m\u00e1s en el primer nivel de atenci\u00f3n puesto que se constituye como la puerta de entrada al sistema de salud, de ah\u00ed que algunos autores plantean que debe estar el personal m\u00e1s calificado y especializado en este nivel (Testa, 1985). Sin embargo, la aps implica mucho m\u00e1s que el primer nivel, opera tanto como un marco te\u00f3rico, ideol\u00f3gico y operativo en el que pueden encontrarse las respuestas a los problemas de salud . As\u00ed, la aps se orienta hacia los principales problemas de salud de la comunidad, por ello, se focaliza en la asistencia materno-infantil, acciones en domicilio, inmunizaciones contra principales enfermedades infecciosas; lucha contra vectores; suministro de medicamentos, la implementaci\u00f3n del m\u00e9dico de familia (Organizaci\u00f3n territorial propuesta a trav\u00e9s del Informe Dawson); biopol\u00edtica sexual y pautas reproductivas; tecnolog\u00eda aplicada a la salud; incorporaci\u00f3n de medicina alternativas o tradicionales a los equipos de salud; formaci\u00f3n de recurso humano comunitarios y programas transversales basados en la comunidad. La aps se constituye en el eslab\u00f3n inicial o en la puerta de entrada al sistema de salud, por estar habitualmente situado en el seno de las propias comunidades, donde se desarrolla la vida cotidiana de los individuos. Est\u00e1 concebido para proveer la asistencia sanitaria esencial, pero en el caso de poblaci\u00f3n vulnerada muchas veces la accesibilidad en el primer nivel de atenci\u00f3n es la \u00fanica disponible (Testa, 1985). No obstante, hay que tener en cuenta, que si bien la estrategia de aps implica revalorizar la comunidad como centro para definir los problemas de salud, y para elaborar pol\u00edticas p\u00fablicas basadas en \u00e9sta, no hay que caer en la mitificaci\u00f3n de la comunidad o abordar problemas de \"una comunidad ficticia\". Esta es una comunidad definida a partir del saber experto sin tener basamento real territorial, una comunidad homo - geneizada en sus diferencias, en la que no se distinguen hacia el interior heterogeneidades -por ejemplo considerar homog\u00e9nea una villa a partir de la delimitaci\u00f3n espacial y no tener en cuenta delimitaciones subjetivas, \u00e9tnicas hacia el interior de una misma comunidad (Rodriguez Garavito, 2017). As\u00ed la aps sirve de marco que define qu\u00e9 intervenciones de salud, d\u00f3nde se realizan y c\u00f3mo son producidas o implementadas. Para ello, es necesario contextualizar la aps, ya que cada escenario delimita los alcances concretos que \u00e9sta tiene. Por lo tanto podemos mencionar que hay tantas estrategias de aps como sistemas de salud en los que se inserta. Ello hay que tenerlo en cuenta para intervenciones eficaces, eficientes y equitativas.Desaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos16 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Ha sido utilizada en algunos contextos sociales para abaratar costos del sistema de salud y en este sentido se constituy\u00f3 como una \"estrategia pobre para pobres\", focalizada y selectiva , entendida por algunos autores como un conjunto espec\u00edfico de actividades de salud dirigidas a grupos de poblaci\u00f3n espec\u00edficos, habitualmente los pobres. De esta manera se pueden mencionar algunas limitaciones que encuentra la aps que tienen que ver, por un lado, con la existencia de servicios diferenciados para distintos grupos sociales y no para toda la poblaci\u00f3n y por el otro, con que puede ser dise\u00f1ada como una forma de disminuir el gasto social para salud. En efecto, para Testa la aps ser\u00e1 tal, cuando se constituya como \"una red de establecimientos interconectados por claros procedimientos de referencia y transmisi\u00f3n de la informaci\u00f3n pertinente que ordena la circulaci\u00f3n interna de los pacientes del sistema; implica un ordenamiento regionalizado y un comportamiento social que sigue normas de ingreso y circulaci\u00f3n\" (Testa, 1985). Entonces, si no se dan determinadas condiciones: regionalizaci\u00f3n, organizaci\u00f3n de la circulaci\u00f3n y red interconectada de establecimientos, no estar\u00edamos en presencia de aps sino configur\u00e1ndose lo que \u00e9ste autor denomina: Atenci\u00f3n Primitiva de la salud. Por ello se pretende la elaboraci\u00f3n e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y sistemas de salud basados en aps capaces de suprimir las barreras y d\u00e9ficit de accesibilidad a los sistemas de salud. Ahora bien, a pesar de que se han elaborado diferentes definiciones ( aps: selectiva, aps como primer nivel de atenci\u00f3n o como puerta de entrada, aps Integral, aps desde un enfoque de derechos humanos) y se han propuesto diferentes categorizaciones y clasificaciones de aps, existen pocos estudios que den cuenta de las interacciones que emergen a partir de la configuraci\u00f3n del Sistema de salud, aps, y el derecho a la salud. \u00bfQU\u00c9 IMPLICA PENSAR LA APS DESDE UN ENFOQUE DE DERECHOS HUMANOS?: UNA MIRADA SITUADA EN ARGENTINA Pensar la aps desde un enfoque de derechos humanos implica primeramente que la salud es concebida como un derecho humano esencial y por lo tanto, debe ser garantizado y promovido por acciones positivas del estado, la salud en tanto derecho no puede ni debe quedar atrapada en l\u00f3gicas de mercado, no puede ofrecerse como bien de consumo.Desaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos17 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Tambi\u00e9n implica la garant\u00eda nacional y supranacional de hacer valer el derecho a la salud en sede judicial para accionar el cumplimiento de un derecho elemental intr\u00ednseco a la vida. Aunque teniendo en cuenta que la judicializaci\u00f3n de los derechos humanos no termina siendo una v\u00eda id\u00f3nea, dado las limitaciones estructurales y las barreras en el acceso a la justicia que afecta en la mayor\u00eda de los casos, a las mismas personas que se ven privada del derecho a la salud -personas desventajadas , fragilizadas - . En este sentido, diversos autores coinciden en que \"La judicializaci\u00f3n, hasta el momento, no est\u00e1 promoviendo activamente la equidad, el derecho a la salud y el di\u00e1logo interinstitucional\" (Gotlieb et al 2016). En este sentido, Lorenzetti (2008) afirma que \"todo aquel que no tiene acceso a los bienes primarios b\u00e1sicos que el mercado brinda, tampoco tiene acceso a los bienes jur\u00eddicos b\u00e1sicos que el sistema de justicia ofrece\" (Lorenzetti, 2008:65). De modo que, el acceso a la justicia termina siendo restrictivo para las personas vulnerabilizadas, que se ven privadas de pol\u00edticas p\u00fablicas promotoras de salud y preventivas de enfermedades, adem\u00e1s de ser destinatarias pasivas de medidas focalizadas, que terminan estigmatizando la pobreza y sancionando, expl\u00edcita o impl\u00edcitamente \"estilos de vida\" poco saludables. Con acciones que tienden a responsabilizar a las personas de su propio estado de salud. Siguiendo a Abramovich (2004), el enfoque de derechos no toma como punto de partida la existencia de personas con necesidades que deben ser asistidas, \"sino sujetos con derecho a requerir determinadas acciones, prestaciones y conductas (...) Los derechos establecen obligaciones correlativas y \u00e9stas requieren mecanismos de exigibilidad y responsabilidad\". Por ello, en esta perspectiva se direccionan las acciones hacia el otorgamiento de poder por v\u00eda del reconocimiento de derechos. As\u00ed, entender desde el enfoque de derechos implica que \"la obligaci\u00f3n de reducci\u00f3n de la pobreza no procede simplemente del hecho de que ciertos sectores sociales tienen necesidades, sino tambi\u00e9n de que tiene derechos, atribuciones que dan origen a ob - ligaciones jur\u00eddicas de parte de otros y por consiguiente al establecimientos de mecanismos de tutela, garant\u00eda y responsabilidad\" (Abramovich, 2004: 11) Por ello el enfoque de derechos habilita acciones judiciales, en titularidad de los sujetos para reclamar, ante las autoridades correspondientes, la falta de cumplimiento de una obligaci\u00f3n. Seg\u00fan Abramovich (2004) esto no acota o limita el margen de acci\u00f3n de los gobiernos de \" ser due\u00f1os de sus estrategias \" de ah\u00ed que es posible compatibilizar aunque se tomen diferentes caminos \" la propiedad del estado y la autodeterminaci\u00f3n de sus acciones \" con la plena realizaci\u00f3n de los Derechos Humanos contemplada en el cuerpo Desaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos18 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 normativo internacional. Los Estados pueden elegir diferentes estrategias, tienen un campo de discreci\u00f3n amplio, para realizar acciones que garanticen los derechos humanos y cumplir con sus obligaciones positivas. De esta manera resulta compatible el enfoque de derechos humanos con las decisiones que adopten los estados para la promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de enfermedades. Otra de las implicaciones que tiene la adopci\u00f3n del enfoque de derechos, es que aunque el Estado haga cumplir sus obligaciones a otros actores no estatales es responsable \u00faltimo del cumplimiento de las obligaciones impuestas por el ordenamiento nacional o internacional de derechos hu - manos (Abramovich, 2004). Por ejemplo, en Argentina, la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n ( csjn ) consider\u00f3 al gobierno federal garante del derecho a la salud consagrado en la Constituci\u00f3n y en Pactos de Derechos Humanos, as\u00ed impuso a \u00e9ste la obligaci\u00f3n de brindar servicios de asistencia sanitaria, ante la falta de prestaci\u00f3n por parte de efectores provinciales1. Sin embargo, lo que este fallo evidenci\u00f3 fue la falta de mecanismos constitu - cionales adecuados para que el gobierno federal intervenga en el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas de salud en las provincias (Abramovich, 2004). En pronunciamientos judiciales se ha reafirmado el derecho a la salud y su preservaci\u00f3n como comprendido dentro del derecho a la vida y ha destacado la obligaci\u00f3n impostergable e indelegable que tiene el Estado de garantizar este derecho con obligaciones positivas -basado en los tratados internacionales por imperio del art.75 inc. 22 de la Constituci\u00f3n Nacional Argentina ( cna). Tambi\u00e9n se ha se\u00f1alado que el derecho a la vida es el primer derecho de la persona humana que resulta reconocido y garantizado por la cna. En efecto, la salud como derecho ha sido reconocida en el cuerpo normativo nacional, como internacional. De esta manera, se pueden mencionar algu - nos de los pactos internacionales que contienen cl\u00e1usulas espec\u00edficas que resguardan la vida y la salud y que obligan al estado nacional a velar por su cumplimiento e impulsar todas las medidas necesarias -progresivamente- para preservar el derecho a la salud. As\u00ed se encuentra lo establecido en: Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre - art. VII-; la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos -art. 25, inc. 2; Convenci\u00f3n 1 Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, Argentina. csjn : Causa V.625.XLII \"Verga, \u00c1ngela y otros c/ Estado Nacional y otros s/ medida cautelar\".Desaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos19 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Americana sobre Derechos Humanos -Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica2 -arts. 4\u00b0, inc. 1\u00b0 y 19; Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos -art. 24 inc. 1\u00b0- del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales - art. 10, inc. 3\u00b0-, vinculados con la asistencia y cuidados especiales que se les deben asegurar. El compromiso asumido por los estados partes los obliga a disponer hasta el \"m\u00e1ximo de los recursos\" para lograr la plena efectividad de los derechos reconocidos en el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales 3 (art. 2\u00b0, inc. 1; art. 12, Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales. En esta l\u00ednea, se puede mencionar que el Estado asumi\u00f3, de manera directa, expl\u00edcita y como principal responsable, compromisos internacionales de manera que lo llevan a promover y facilitar las prestaciones de salud que requieran las personas. En caso, de incumplimiento genera responsabilidad y mecanismos para accionar por su cumplimiento. EL DERECHO A LA SALUD EN EL ORDENAMIENTO JUR\u00cdDICO ARGENTINO El Sistema Jur\u00eddico, tal como lo conocemos, est\u00e1 apoyado en la plena vi - gencia de cna, que es la Ley Suprema del Estado, \u00e9sta fija l\u00edmites formales y materiales al poder pol\u00edtico. Los derechos y garant\u00edas consagrados en la cna, se caracterizan por su amplitud y universalidad (alcanzan a todos los habitantes del Estado, sean nacionales o extranjeros). Esta caracter\u00edstica deriva tanto, del pre\u00e1mbulo, como del art\u00edculo 14 y 20 de la cna. As\u00ed, la cna sienta un principio igualitario para nacionales y extranjeros. Cabe destacar que, con la reforma Constitucional de 1994, el derecho a la salud fue incluido de manera expl\u00edcita a trav\u00e9s del art\u00edculo 42 de la cna . Sin embargo, diversos autores consideran que el derecho a la salud no tuvo 2 cn Argentina, art.75. inc. 22. Disponible en: http:/ /servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/an - exos/0-4999/804/norma.htmLey 23.054 Aprueba el Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica. Disponible en :http:/ /servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/verNorma.do?id=28152. 3 cn Argentina, art.75. inc. 22. Disponible en: http:/ /servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/an - exos/0-4999/804/norma.htm.Ley 23.313. Aprueba los Pactos Internacionales de derechos Econ\u00f3mi - cos, Sociales y Culturales y Civiles y su Protocolo Facultativo Disponible en: http:/ /servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/20000-24999/23782/norma.htmlDesaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos20 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 adecuado tratamiento constitucional en el pa\u00eds, o fue regulada de manera poco satisfactorio (Moyano y Escudero, 2011), basando su principal cr\u00edtica en el hecho de que si bien refiere al derecho a la protecci\u00f3n de la salud, lo hace en relaci\u00f3n al consumo de bienes y servicios. Sin embargo, otros autores consideran que a partir de la mencionada reforma se ha visibilizado la existencia del derecho a la salud en los tribunales y se ha generado un activismo judicial en pos de hacer valer dicho derecho (Abramovich y Pautassi, 2008). A pesar de lo referido, se puede mencionar que a\u00fan antes de la reforma constitucional la jurisprudencia de la csjn , que act\u00faa como \u00faltimo int\u00e9rprete de la cna, entendi\u00f3 que el derecho a la salud es un Derecho Humano esencial. En numerosos fallos consideraba incluso el derecho a la salud con mayor jerarqu\u00eda que otros derechos4. Teniendo prioridad en caso de colisi\u00f3n de intereses los derechos a la vida, a la salud, a la integridad f\u00edsica y psicol\u00f3gica por sobre derechos patrimoniales. A pesar de lo expresado, el hecho de que no estuviera incluido el derecho a la salud, o no estuviera contemplado de manera expresa, a\u00fan antes de la reforma constitucional, no fue \u00f3bice para que se reconociera su existencia en numerosos fallos judiciales5, consider\u00e1ndose un derecho anexo a la vida, desprendi\u00e9ndose ello del art. 33 de la cna (Bidart Campos, 2005). En efecto como sostiene Bidart Campos (2005) el art\u00edculo 33 cna6, sirve de matriz para admitir nuevos derechos, o para ampliar los enumerados, la \"implicitud convoca a una interpretaci\u00f3n flexible y progresiva concordante con los fines y valores establecidos en la constituci\u00f3n\". As\u00ed para Bidart Campos (2005) la lista de derechos enumerados no agota el elenco de derechos reconocidos. En este mismo sentido, Zarini (1996) expresa que todo derecho fundamental o primario del hombre debe con - 4 Corte Suprema Justicia de la Naci\u00f3n, Argentina. csjn . (Fallo, 255:330); (Fallo,263.453;306:1892). 5 Corte Suprema Justicia de Naci\u00f3n Argentina. csjn . \"Ponzetti de Balb\u00edn\" (Fallos 306:1907);\"Baricalla\" (Fallos 310:112) 6 Art\u00edculo 33 cn.- Las declaraciones, derechos y garant\u00edas que enumera la constituci\u00f3n, no ser\u00e1n entendidas como negaci\u00f3n de otros derechos y garant\u00edas no enumerados; pero que nacen del principio de soberan\u00eda del pueblo y de la forma republicana de gobierno.Desaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos21 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 siderarse incluido en la cna, est\u00e9 o no reconocido expl\u00edcitamente como por ejemplo: el derecho a la salud, a la vida, integridad f\u00edsica, honor, intimidad de la vida privada. Para ambos autores, existen derechos impl\u00edcitos surgen de la ideolog\u00eda democr\u00e1tica de la constituci\u00f3n nacional y derivan tanto de tratados internacionales y declaraciones sobre derechos humanos con jerarqu\u00eda constitucional (por aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 75 inc. 22 cna), de su filosof\u00eda pol\u00edtica y de su techo ideol\u00f3gico. En efecto, la enumeraci\u00f3n constitucional no es limitativa, sino meramente ejemplificativa, de ninguna manera se puede desconocer los derechos fundamentales del hombre, del sistema republicano y de la soberan\u00eda del pueblo, sea por enunciaci\u00f3n im - perfecta, u omisi\u00f3n, o porque no hayan podido ser previstos (Zarini, 1996, p.140). As\u00ed que el debate en relaci\u00f3n a si el derecho a la salud tiene consagraci\u00f3n expresa o impl\u00edcita se torna cuando menos parcial, pues los efectos interpretativos que se desprenden resultan equiparables, y de ninguna manera ha limitado el recono - cimiento del derecho a la salud en la esfera judicial como surge de fallos tanto anteriores a la reforma y como posteriores 7. La doctrina de la csjn reiter\u00f3 que \"el hombre posee derechos inherentes o preexistentes al derecho positivo \"que deben ser hechos valer en forma obligatoria por los jueces en los casos concretos, sin importar que se en - cuentren incorporados o no a la legislaci\u00f3n\"8. Finalmente, siguiendo a Bidart Campos (2005) luego de la reforma de 1994, se puede considerar que el derecho a la salud ha pasado de ser considerado un derecho individual de cada persona, a ser considerado un derecho de incidencia colectiva, y adem\u00e1s, en ambos casos, como un derecho humano esencial. Para el autor, tanto de la constituci\u00f3n de 1853, como de la reforma de 1994, de los fallos judiciales y del sistema de derecho internacional de los derechos humanos, surge que la salud ostenta el valor de bien jur\u00eddico colectivo. Este autor, se\u00f1ala citando al Dr. Rodolfo Vigo que al \"texto\" de 7 csjn . \"Campod\u00f3nico de Beviacqua Ana c. Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social, Secretar\u00eda de Programas de Salud y Banco de Drogas Neopl\u00e1sicas\" 2000 y \"Asociaci\u00f3n Benghalensis y otros c. Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social-Estado Nacional\" 2000. La Ley, 2001-B, 12 .\"Etcheverry otros c/ Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social - Estado Nacional s/ amparo ley 16.986\" del 1\u00b0 de junio de 2000. 8 csjn , (Fallos: 241:291) 1996. Voto del Ministro de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, doctor Fayt, en la causa \" b.r.e ., c. Polic\u00eda Federal Argentina s/amparo\" ( b.77.xxx), del 17 de diciembre de 1996.Desaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos22 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 la constituci\u00f3n hay que interpretarlo desde un \"con-texto\", la constituci\u00f3n es m\u00e1s de lo que dicen sus normas\". Teniendo siempre en consideraci\u00f3n el principio \"pro homine\", el principio \"pro actione\" y el principio \"favor debilis\" (Bidart Campos, 2005). En este mismo sentido la csjn consider\u00f3 que las interpretaciones deben contemplar \"las particularidades de los casos, el orden jur\u00eddico en su ar - mon\u00eda total, los fines que la ley persigue, los principios fundamentales del derecho, las garant\u00edas y derechos constitucionales, y el logro de resultados concretos jur\u00eddicamente valiosos\"9. En la pr\u00e1ctica el derecho a la salud se encuentra delimitado por la configuraci\u00f3n hist\u00f3rica y actual del sistema de salud, el tipo de coberturas que establece, c\u00f3mo organiza la circulaci\u00f3n de las personas por los servicios de salud, las medidas de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de enfermedades que adopta, en definitiva si implementa la aps (como estrategia universal o selectiva; integral o restrictiva, fragmentada, segmentada), como as\u00ed tambi\u00e9n por la vinculaci\u00f3n con los otros sectores y con los determinantes estructurales de los proceso de salud-enfermedad- atenci\u00f3n-cuidado ( s/e/a/c ) de las comunidades. EL SISTEMA DE SALUD ARGENTINO: POSIBILIDADES Y DESAF\u00cdOS DE aps Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2000), los Sistemas de Salud comprenden a todos los recursos que una sociedad dedica a la protecci\u00f3n y mejoramiento de la salud de las personas y abarca toda las actividades cuya finalidad principal sea promover, restablecer o atender la salud ( oms, 2000: 3-12). Los sistemas de salud articulan tres componentes: la gesti\u00f3n, el financiamiento y la atenci\u00f3n. El sistema de salud en Argentina es un sistema complejo, donde la misma conformaci\u00f3n pol\u00edtica institucional del pa\u00eds -federal- genera una divisi\u00f3n en diferentes jurisdicciones y gobiernos (nacional, provincial y municipal). Este deslinde de competencias entre la Naci\u00f3n y las provincias tiene funda - mento en la cna, lo que se ha traducido en la pr\u00e1ctica en superposiciones y desarticulaciones de leyes, resoluciones, programas no necesariamente 9 csjn : /falloscsn.blogspot.com.ar/2005/08/ saguir-y-dib-1980.htmlDesaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos23 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 coordinados entre s\u00ed. Sin embargo, la organizaci\u00f3n federal no ha impedido a otros pa\u00edses como: Brasil y Canad\u00e1, organizar su sistema de salud de manera integrada. En Argentina podemos distinguir, al igual que en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, tres subsectores que coexisten de manera desarticulada y fragmentada: 1) el subsector p\u00fablico, 2) el subsector de la seguridad social y 3) el subsector privado. Tenemos subsectores que no est\u00e1n in - tegrados entre s\u00ed, pero que adem\u00e1s hacia el interior de cada subsector tambi\u00e9n se repite esta desintegraci\u00f3n y desarticulaci\u00f3n que profundizan inequidades y asimetr\u00edas. As\u00ed, estamos en presencia de un sistema de salud segmentado y fragmentado. La segmentaci\u00f3n implica: la coexistencia de subsistemas con distintas modalidades de financiamiento, afiliaci\u00f3n y provisi\u00f3n de servicios de salud que depender\u00e1n de la inserci\u00f3n laboral (o no), nivel de ingreso, capacidad de pago y posici\u00f3n social, mientras que la fragmentaci\u00f3n implica: la coexistencia de varias unidades no integradas dentro de la red sanitaria asistencial ( ops, 2007). Tambi\u00e9n se da una multiplicidad de fuentes de financiamiento, el sec - tor p\u00fablico se financia con recursos fiscales, en general proveniente de impuestos indirectos regresivos, las Obras Sociales se financian con un porcentaje del salario de los trabajadores y empleadores y se constituye un fondo solidario de redistribuci\u00f3n, mientras que las entidades privadas se financian con el aporte particular de las personas que contratan el servicio (Bell\u00f3, Becerril Montekio, 2011) Cabe destacar que seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( oms; 2009), Argentina es el pa\u00eds de Latinoam\u00e9rica con mayor inversi\u00f3n en salud; in - vierte el 9,6% del producto bruto interno ( pbi). Pero un mayor gasto total, no se traduce necesariamente en mayor salud para la poblaci\u00f3n, ni en mejores indicadores. Del gasto total en salud, el subsector p\u00fablico s\u00f3lo financia el 48%, y el resto entre privado y de obras sociales. Se puede mencionar que Estados Unidos es el pa\u00eds que m\u00e1s gasta de su producto bruto interno (15,3%), casi el 46% de este gasto se lo lleva el sector p\u00fablico, para la implementaci\u00f3n de los sistemas Medicare y Medicaid. Es preciso acentuar, que cuanto mayor sea la contribuci\u00f3n del gasto p\u00fablico, m\u00e1s equitativo y redistributivo ser\u00e1 el gasto en salud. Para la cepal (2011) en Argentina la principal fuente de inequidades proviene del/la: 1) excesivo gasto privado, 2) excesiva fragmentaci\u00f3n del gasto en salud, y 3) escasa partici - paci\u00f3n del sector p\u00fablico en el gasto. Esto da lugar a lo que denomina la triple fragmentaci\u00f3n a nivel: regulatorio, territorial y de derechos ( cepal , 2011).Desaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos24 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 CONTEXTO DE INSERCI\u00d3N DE LA aps La aps var\u00eda seg\u00fan el contexto social, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y jur\u00eddico donde se inserta y seg\u00fan la configuraci\u00f3n del sistema de salud en la que se quiera implementar (Yavich et al 2010). As\u00ed en contextos restrictivos, regresivos, donde el orden econ\u00f3mico define prioridades en salud ha tenido poca extensi\u00f3n y desarrollo. Como fue mencionado con anterioridad, el sistema de salud argentino, en su marco legal institucional, se configur\u00f3, siguiendo los principios de universalidad, gratuidad, solidaridad, progresividad; los que fueron desvirtuados en su implementaci\u00f3n, ampli\u00e1ndose una brecha entre lo que el derecho prescrib\u00eda y la forma de organizaci\u00f3n que asumen los servicios de salud (selectivos, expulsivos, ineficaces e ineficientes). Brecha que se profundiza a\u00fan m\u00e1s a partir de la aplicaci\u00f3n de medidas neoliberales al sector salud -en los 90 y en la actualidad- basadas en la focalizaci\u00f3n, el arancelamiento, la regresividad, visi\u00f3n sectorial y selectiva y perfilando la salud como bien de consumo, definido por un modelo de Estado con derechos m\u00ednimos. En la d\u00e9cada del 90, se sucedieron una serie de reformas en el sector salud en el que se aplicaron medidas neoliberales que llevaron a la descen - tralizaci\u00f3n, la focalizaci\u00f3n, el arancelamiento, modelo de autogesti\u00f3n hospitalaria, el racionamiento, la libre elecci\u00f3n de los afiliados de la obra social, permitiendo el traspaso de aportes a las empresas de medicina prepaga y el surgimiento de prestadores intermediarios de la salud, enmarcadas en los lineamientos del Consenso de Washington que supusieron: disciplina fiscal (ajuste), privatizaciones de servicios p\u00fablicos, reforma tributaria, desregulaci\u00f3n, apertura a la inversi\u00f3n extranjera (Comes, 2008). Estas reformas fueron muy criticadas, pues impactaron de manera negativa en la salud de la poblaci\u00f3n, ampliando la brecha de desigualdades. Este proceso fue denominado mercantilizaci\u00f3n del sector salud (Comes, 2008). En este mismo sentido, Maing\u00f3n (2000) considera que estas medidas han deteriorado el nivel de vida de amplios grupos de poblaci\u00f3n y han acentuado la concentraci\u00f3n de ingresos y aumentando la pobreza. La incorporaci\u00f3n de medidas neoliberales al sector salud, fue desencadenado no s\u00f3lo por un proceso econ\u00f3mico o pol\u00edtico, sino ideol\u00f3gico, en el que se construy\u00f3 una matriz de comunicaci\u00f3n que domin\u00f3 los discursos oficiales y particulares, en pos de la principios de efectividad y eficiencia del sistema pero a costa de la equidad, en donde se busc\u00f3 minimizar el rol social del Estado.Desaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos25 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Como se\u00f1ala Arce (2010) se dej\u00f3 de lado el paradigma de la cobertura universal, con la adopci\u00f3n de las reformas pro-competitivas, basadas en las recomendaciones de los organismo internacionales, interesados en garantizar la sustentabilidad financiera del sistema. Estos procesos se reeditan en la actualidad. En este contexto es el orden econ\u00f3mico el que define prioridades en salud, delimita un modelo de democracia y define un modelo de ciudadan\u00eda. La implementaci\u00f3n de pol\u00edticas sociales seg\u00fan la l\u00f3gica del capital genera de - mocracias limitadas, dejando fuera la expresi\u00f3n social de la democracia (Zemelman, 1992). As\u00ed emerge un ciudadano que pierde su calidad de sujeto de derecho para ser objeto de cuidado y tutela, el sujeto es pasivo, no participa en los procesos de toma de decisiones ni gesti\u00f3n. Configur\u00e1ndose lo que Fleury (1997, 2007) denomina ciudadan\u00eda invertida o estados sin ciudadanos, donde hay ausencia de integraci\u00f3n social, desmembramiento del tejido social, exclusi\u00f3n y desigualdad, marginalizaci\u00f3n de sectores de la poblaci\u00f3n que no pueden acceder a un trabajo formal, o si acceden lo hacen en condiciones informales o precarizadas, que se resuelve o pretende resolverse con un modelo asistencial de car\u00e1cter emergencial, con caracter\u00edsticas reeducado - ras hacia los grupos m\u00e1s vulnerables, que si bien pueden acceder a ciertos bienes y servicios, se establece una relaci\u00f3n de compensaci\u00f3n que termina estigmatizando al grupo y no configuran una relaci\u00f3n de derecho sino de asistencia. El ciudadano tiene que probar que fracas\u00f3 en el mercado para ser objeto de la protecci\u00f3n social, es en este sentido en el que la autora habla de ciudadan\u00eda invertida. Cabe se\u00f1alar, que como sostiene Iriart, Merhy y Waitzkin (2000) gran parte del proceso de reformas se hizo sin discusi\u00f3n en el Poder Legislativo y eludi\u00f3 el debate p\u00fablico, d\u00e1ndose un proceso pol\u00edtico silencioso. Aparecen los discursos de \"expertos\" que proponen que la crisis del sector salud se debe a causas financieras y el mercado operar\u00eda como regulador de los costos y mejorar\u00eda la eficacia de las prestaciones, adoptando la atenci\u00f3n gerenciada. \u00c9sta implic\u00f3 la adopci\u00f3n de reformas financieras y administra - tivas a fin de lograr separar la prestaci\u00f3n de servicio de la administraci\u00f3n financiera, partiendo del supuesto que el problema est\u00e1 en los costos de las prestaciones y su deficiente administraci\u00f3n. En este mismo sentido seg\u00fan Abramovich y Pautassi (2008) las caracter - \u00edsticas del proceso de reforma implementadas durante la d\u00e9cada del 90, tienen que ver con una aplicaci\u00f3n de criterios fiscalistas al sector salud y Desaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos26 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 la consiguiente idea de reducci\u00f3n de costo en desmedro de la atenci\u00f3n, la reducci\u00f3n del gasto p\u00fablico y la recuperaci\u00f3n de costos mediante el sistema de co-pagos o cuotas, la separaci\u00f3n de funciones de regulaci\u00f3n, provisi\u00f3n y financiamiento del sector, la introducci\u00f3n de la libertad de elecci\u00f3n de afiliados y la implementaci\u00f3n de un paquete b\u00e1sico de prestaciones m\u00e9dicas. En este contexto de reformas del sector, la salud deja ser considerada un derecho y se ofrece como un bien m\u00e1s del mercado disponible s\u00f3lo para aquellos que pueden acceder a \"comprarla\". En este sentido diversos autores sostienen que las reformas en el sector salud de la d\u00e9cada de los noventa en Am\u00e9rica Latina, implic\u00f3 que la salud dejar\u00e1 de tener el car\u00e1cter de derecho universal, para convertirse en un bien de mercado. de ser un bien p\u00fablico, con marcada responsabilidad del Estado, pas\u00f3 a ser un bien privado en el que se responsabiliza a los particulares por el estado de su propia salud. Se instala como prop\u00f3sito, tal como lo plantean Rofman y Foglia (2015) pasar a la \u00f3rbita del mercado el grueso de los servicios estatales con una clara reducci\u00f3n del aparato del Estado. En esta trama compleja, la idea de ciudadano que emerge ten\u00eda que ver con un consumidor, un sujeto asistido por el Estado e inmerso en una l\u00f3gica de tipo clientelar, asistencial en este escenario la participaci\u00f3n social estaba fuertemente limitada (Comes, 2008; Laurell, 1995; Merhy, Iriart y Waitzkin, 2000). De esta manera se quiere dejar sentado como el derecho a la salud se encuentra necesariamente vinculado con la construcci\u00f3n de la ciudadan\u00eda. As\u00ed, se han identificado por los menos dos posturas en la literatura bio\u00e9tica. Seg\u00fan Comes y Stolkiner (2000, 2006), una postura: basada en la caridad, altruismo, presupone re - laciones de asimetr\u00eda y rompe con la igualdad social; y otra postura, que se basa en la redistribuci\u00f3n social, basada en un principio solidario, recono - cimiento de la ciudadan\u00eda y que en el sector salud se traduce en un acceso universal a la salud y una cobertura universal de salud ( oms, 2014). SI COMO ESTRATEGIA DEMOSTR\u00d3 QUE SIRVE \u00bfCU\u00c1LES SON LAS RESISTENCIAS? Se puede se\u00f1alar, que la organizaci\u00f3n de los sistemas de salud basados en aps ser\u00edan el camino y la estrategia para el cumplimiento de los derechos humanos y en particular el derecho a la salud. Algunos casos paradigm\u00e1ticos vinculados a la implementaci\u00f3n de aps podemos encontrarlos en Cuba donde cambi\u00f3 el perfil de morbimortalidad de su poblaci\u00f3n y en particular, en relaci\u00f3n a la mortalidad materno infantil que fue dr\u00e1sticamente reducida a partir de la implementaci\u00f3n de la estrategia de aps y de medidas intersectoriales que operaron sobre los principales determinantes del proceso de s/e/a/c . En este sentido, la aps, adem\u00e1s, demostr\u00f3 ser una estrategia que permite con Desaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos27 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 bajo costo, lograr grandes resultados en salud. Como opuesto a lo antes se\u00f1alado encontramos casos como el de Estados Unidos que a pesar de un abultado presupuesto en salud, no llega a modificar de manera positiva los indicadores de morbi-mortalidad. Otro ejemplo puede encontrarse en la im - plementaci\u00f3n de un Sistema Integrado de Salud en Uruguay y en particular, con la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica Sistemas de Cuidado basados en la comunidad y en el Sistema \u00danico de Salud de Brasil - Programa M\u00e1s M\u00e9dicos-, ambos con mejoras significativas en la calidad de vida de las personas expresadas en indicadores objetivos ( mspu , 2003; Uruguay salu - dable, 2005-2009; Laca, 2013). Por ello se postula la aps como una herramienta eminentemente pol\u00edtica y social a partir de la cual dise\u00f1ar, elaborar, implementar una pol\u00edtica universal de salud para todos/as. Finalmente, cabe destacar las dos condiciones para desarrollar la aps: 1) que se encuentre vinculada con la regionalizaci\u00f3n, atento la inequidad en la distribuci\u00f3n de recursos humanos, f\u00edsicos e infraestructura sanitaria para dar respuesta a los problemas de salud y la concentraci\u00f3n de \u00e9stos en \u00e1reas urbanas, 2) considerar la existencia de un sistema que organice la circu - laci\u00f3n de las personas por el sistema de salud (Testa, 1985). Desde una perspectiva de derechos humanos la aps es una estrategia v\u00e1lida en la medida que pueda satisfacer las condiciones a las que refiere Testa (1985) y en la medida que garantice la accesibilidad a la poblaci\u00f3n y los servicios sanitarios puedan ser obtenidos de forma equitativa por \u00e9sta (Hamilton, 2001 en Comes, et. al 2007) sin barreras de accesibilidad en t\u00e9rminos simb\u00f3licos, administrativos, econ\u00f3mica, geogr\u00e1ficos, ling\u00fc\u00edsticos y culturales (Solitario, Garbus, Stolkiner, 2008). En este sentido, es necesario pensar las condiciones, los lineamientos y desaf\u00edos que plantea la implementaci\u00f3n de la aps desde un enfoque de derechos humanos. Estos lineamientos est\u00e1n establecidos desde la d\u00e9cada de los 70. As\u00ed se han organizado sistemas de salud en base a la universali - dad, integralidad, interdisciplinariedad, intersectorialidad; regionalizaci\u00f3n; reconocimiento de las pr\u00e1cticas de autocuidado comunitarias y despatologi - zaci\u00f3n de la vida cotidiana; enfoque de g\u00e9nero.Sin embargo, la resistencia a su aplicaci\u00f3n e implementaci\u00f3n ha sido grande. A pesar de la eficacia dem - ostrada por los Estados que implementaron la aps como principal estrategia para organizar su sistema de salud.Desaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos28 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Las resistencias a la implementaci\u00f3n de la aps provienen tanto del complejo m\u00e9dico industrial y de la instauraci\u00f3n de un modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico (mmh ) para entender los problemas de salud, la medicalizaci\u00f3n de la vida cotidiana, su patologizaci\u00f3n, la instauraci\u00f3n una forma de atenci\u00f3n, la tecnoasistencia, el crecimiento del tercer sector y la privatizaci\u00f3n de los servicios de alta complejidad. Las medidas neoliberales aplicadas al sector salud han implicado una restricci\u00f3n de la ciudadan\u00eda, han contribuido a la consolidaci\u00f3n de barreras en la accesibilidad y ha fragilizado a gran parte de la poblaci\u00f3n en contraposici\u00f3n al cuerpo normativo nacional e internacional en materia del derecho a la salud. En este sentido, pensar en el derecho a la salud es pensar en un sistema como un todo, en el que la salud y enfermedad aparecen como procesos pol\u00edticos. Sin embargo, son los procesos pol\u00edticos los que suelen estar en - mascarados (Men\u00e9ndez, 2005). CONCLUSI\u00d3N Se ha presentado algunas de las condiciones, lineamientos y desaf\u00edos que plantea la implementaci\u00f3n de la aps desde un enfoque de Derechos Humanos. Es necesario recuperar esta perspectiva frente al avance de la mercantilizaci\u00f3n del derecho a la salud. Las pol\u00edticas de salud que introducen la l\u00f3gica de mercado al campo de la salud implica una regresi\u00f3n en materia de derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, y que colocan a la salud, en general y a la estrategia de aps, en particular, en un escenario de restricci\u00f3n que incidir\u00e1 en el perfil de morbimortalidad de la poblaci\u00f3n de argentina y en su calidad de vida y en la profundizaci\u00f3n de la fragmentaci\u00f3n del sistema que profundiza las inequidades y asimetr\u00edas existentes. Se puede concluir, que la existencia del derecho a la salud en nuestra Constituci\u00f3n Nacional, es condici\u00f3n necesaria e ineludible aunque no sufici - ente para garantizar la salud y accesibilidad al sistema, se necesitan pol\u00edticas p\u00fablicas y sistemas de salud basados en aps capaces de suprimir las barreras y d\u00e9ficit de accesibilidad a los sistemas de salud. De esta manera, ampliar los espacios de participaci\u00f3n ciudadana en la elaboraci\u00f3n, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas de salud, que en definitiva redundar\u00e1 en una mayor y mejor democracia. La aps ha demostrado ser una estrategia v\u00e1lida por su eficacia, efectividad y eficiencia para revertir los principales problemas de salud en aquellos Desaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos29 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 pa\u00edses que la han implementado. Sin embargo persisten los interrogantes acerca del \u00bfporqu\u00e9 no se implementa o se extienden sus alcances a otros pa\u00edses y regiones?; \u00bfcu\u00e1les son los principales obst\u00e1culos y resistencias para la implementaci\u00f3n?. La respuesta se perfila a partir de entender el modelo de producci\u00f3n capitalista, que produce un modo vivir, enfermar y morir propio de las condiciones materiales de vida. En efecto hay un modo de producir salud y enfermedad propio del sistema de capitalista. Por ello, se propone la aps no s\u00f3lo como una estrategia sanitaria, un principio que gu\u00eda y orienta las acciones en salud o una forma de organizar los niveles de atenci\u00f3n; sino una herramienta eminentemente pol\u00edtica y social nece - sariamente relacionadas con la constituci\u00f3n de ciudadan\u00eda y por lo tanto, con el marco legal nacional y supranacional que constri\u00f1e al Estado a actuar. De esta manera, se postula la aps como una dimensi\u00f3n sanitaria conjun - tamente con una dimensi\u00f3n jur\u00eddica institucional, pol\u00edtica y \u00e9tica a la que debe tender un sistema de salud para hacer efectivo el derecho a la salud con equidad, para todos/as y sin distinci\u00f3n.Desaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos30 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 REFERENCIAS Abramovich, v. ; cels (2004). Una aproximaci\u00f3n al enfoque de derechos en las estrategias y pol\u00edticas de desarrollo de Am\u00e9rica latina. Documento de trabajo preparado para: derechos y desarrollo en Am\u00e9rica latina: una reuni\u00f3n de trabajo , Santiago de chile, diciembre 9 y 109 de 2004. Abramovich, v y Pautassi L. (2008) . El derecho a la salud en los tribuna - les. Algunos efectos del activismo judicial sobre el sistema de salud en Argentina (a) Salud Colectiva , Buenos Aires, 4(3):261-282. Arce, h (1993).El Territorio de las decisiones Sanitarias. Buenos Aires - E. Macchi Editores. Arce h. (2010). El sistema de salud. De d\u00f3nde viene y hacia d\u00f3nde va . Prometeo. Buenos Aires. Bell\u00f3 m, Becerril Montekio vm.(2011) . Sistema de Salud P\u00fablica . M\u00e9xico;53 supl 2:S 96-S 108. Bidart Campos, g. j. (2005). Manual de la Constituci\u00f3n Reformada . Buenos Aires: Ed. Ediar. Bossert t. La Reforma de la Salud en los Estados Unidos: Acuerdos Imperfectos. 2010. P. 6-8. cepal, pnud,ops (2011). El sistema de salud Argentino , versi\u00f3n final. Comes, y; Stolkiner, A; (2006) Representaciones sociales sobre el derecho a la salud en un grupo de mujeres por debajo de la l\u00ednea de pobreza. En Anuario de Investigaciones de la Facultad de Psicolog\u00eda - Tomo: ii (pp. 31- 33) [Versi\u00f3n electr\u00f3nica] - Facultad de Psicolog\u00eda - uba - Buenos Aires Comes y. (2008). El sector salud en Argentina: historia, configuraci\u00f3n y situaci\u00f3n actual. Universidad de Palermo . Ficha de c\u00e1tedra, versi\u00f3n electr\u00f3nica Comes, y., Solitario, r., Garbus, p., Mauro, m., Czerniecki, s., V\u00e1zquez, a., Sotelo, r. y Stolkiner, A. (2007). El concepto de accesibilidad: la perspec - tiva relacional entre poblaci\u00f3n y servicios. Anuario de Investigaciones , 14. Disponible en: http://www.scielo.org.ar/scielo.php?Script=sci_arttext &pid=S1851-6862007000100019. Consejo Directivo de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud . Resoluci\u00f3n cd53. R14/ fr. Estrategia para el acceso universal a la salud y la cobertu - ra universal de salud . 66\u00aa Sesi\u00f3n del Comit\u00e9 Regional de la oms para las Am\u00e9ricas. Washington, dc: ops, 2014. Fleury s. (1997). Ciudadan\u00eda invertida. Estados sin ciudadano. Buenos Aires. Lugar editorial. Disponible en: http://www.nuso.org/upload/articu - los/3219_1.pdf Fleury s. (2007). Salud y democracia en Brasil. Valor P\u00fablico y Capital insti - tucional en el Sistema \u00fanico de Salud. Salud Colectiva . 3(2): 147-157. Gotlieb, v., Yavich, n., & B\u00e1scolo, e. (2016). Litigio judicial y el derecho a la salud en Argentina. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica , 32(1).Desaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos31 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Iriart c, Merhy e , La atenci\u00f3n gerenciada en Am\u00e9rica Latina. Transnacionalizaci\u00f3n del sector salud en el contexto de la refor - ma. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica , Rio de Janeiro, 16(1):95-105. Laca, h. mc., Daniel a. (2013). Sistema de salud de Uruguay. Salud Publica Mex.;53 supl 2:S265-S274 Laurell, a. c., (1995). La Salud: De derecho social a mercanc\u00eda. In: Nuevas Tendencias y Alternativas en el Sector Salud (a. c. Laurell, coord.), pp. 9-31, M\u00e9xico: Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana Unidad Xochimilco/Representaci\u00f3n en M\u00e9xico de la Fundaci\u00f3n Friedrich Ebert. Lorenzetti, r. (2008), La defensa p\u00fablica: Garant\u00eda de acceso a la Justicia, Ministerio P\u00fablico de la defensa , iii Congreso de la Asociaci\u00f3n Interamericana de las defensas P\u00fablicas, Buenos Aires, La Ley. Macincko, j., Montenegro, h., Nebot Adell, c., Etienne, c y Grupo de Trabajo de Atenci\u00f3n Primaria de la Salud de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (2007). La renovaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud en las Am\u00e9ricas. Revista Panamericana de Salud P\u00fablica , 22(2/3), 73-84. Maing\u00f3n, t (2000) Los organismos multilaterales y la concepci\u00f3n de pol\u00edtica social para Am\u00e9rica Latina: El Banco Mundial y el Banco Interamericano de desarrollo Politeia , n 24, Caracas, Instituto de Estudios Pol\u00edticos, ucv, Primer semestre. Men\u00e9ndez, e. (2005). El Modelo M\u00e9dico y la salud de los trabajadores. Salud Colectiva , 1(1), 9-32. Merhy, e. e. (2003); Um dos Grandes Desafios para os Gestores do sus: apostar em novos modos de fabricar os modelos de aten\u00e7\u00e3o. En e. e. Merhy et al, O Trabalho em Sa\u00fade: olhando e S\u00e3o Paulo: hucitec . Ministerio de Salud P\u00fablica de Uruguay (2008). E ncuesta Nacional de Factores de riesgos. Datos socio-demogr\u00e1ficos [consultado 2010 agosto 15]. Disponible en: http://www.ine.gub.uy/sociodemograficos/proyec - ciones2008.asp Moyano, G.; Escudero J. (2011). La salud en Argentina. En manos de qui\u00e9n? Informe sobre la situaci\u00f3n de salud en la Argentina . Disponible en cuadernos de la Emancipaci\u00f3n. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud . Informe sobre la salud en el mundo (2000). Mejorar el desempe\u00f1o de los sistemas de Salud. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (1978). Conferencia Internacional sobre Atenci\u00f3n Primaria de la Salud. Salud para todos en el 2000 . Disponible en: http://www.paho.org/spanish/dd/pin/alma-ata_decla - racion.htm Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (ops, 2007). Las pol\u00edticas p\u00fablicas y los sistemas y servicios de salud. Salud en las Am\u00e9ricas . p. 314-405.Desaf\u00edos de la Implementaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud Desde el Enfoque de Derechos Humanos32 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Rodriguez Garavito, c. (2017). Extractivismo vs Derechos Humanos . Cr\u00f3nica de los nuevos campos minados en el sur global . Colombia, DeJusticia. Rofman, a y Foglia c. (2015). La participaci\u00f3n ciudadana local en la historia argentina reciente (de los 90 a la actualidad): Asistencia, movilizaci\u00f3n, institucionalizaci\u00f3n. Revista Estado y Pol\u00edticas P\u00fablicas , Nro 5, A\u00f1o iii. flacso Argentina. caba Solitario, r., Garbus, P. & Stolkiner, A. (2008). Derechos, ciudadan\u00eda y parti - cipaci\u00f3n en salud: su relaci\u00f3n con la accesibilidad simb\u00f3lica a los servi - cios. Anuario de investigaciones , xv, 263-269. Stolkiner, a. & otros. (2000). Reforma del Sector Salud y utilizaci\u00f3n de servicios de salud en familias nbi: estudio de caso. En La Salud en Crisis - Un an\u00e1lisis desde la perspectiva de las Ciencias Sociales. Buenos Aires: Dunken Testa, m. (1985). Atenci\u00f3n \u00bfprimaria o primitiva? De salud. Cuadernos M\u00e9dicos Sociales , 34, 7 -21. Uruguay Saludable . Construcci\u00f3n del Sistema de Salud Nacional Integrado de Salud . 2005-2009 Yavich, n., B\u00e1scolo, e. p., & Haggerty, j. (2010). Construyendo un marco de evaluaci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria de la salud para Latinoam\u00e9rica. Salud p\u00fablica de M\u00e9xico , 52(1), 39-45. Zarini h (1996). Constituci\u00f3n Nacional Argentina, comentada y concordada. Texto seg\u00fan reforma de 1994. Astrea, Buenos Aires. Zemelman, h. (1992). La democracia limitada y los excesos te\u00f3ricos en Pablo Gonzalez Casanova y Marcos Roitman (eds). La democracia en perspectiva latinoamericana: Actualidad y perspectivas . Madrid, editorial Complutense. [consultado 2010 agosto 15]. Disponible en: http://www. ine.gub.uy/sociodemograficos/ ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 MEMORIA Y ELEMENTOS DE LA TRADICI\u00d3N EN LA OBRA DE ELENA GARRO \u2014 Adriana Azucena Rodr\u00edguez azucena_25@hotmail.com Dra. en Literatura Hisp\u00e1nica por el Centro de Estudios Ling\u00fc\u00edsticos y Literarios de El Colegio de M\u00e9xico. Profesora investigadora en la Universidad Aut\u00f3noma de la Ciudad de M\u00e9xico (uacm) y en la Facultad de Filosof\u00eda y Letras en \u00c1reas de Teor\u00eda y Creaci\u00f3n Literarias. Art\u00edculo por Invitaci\u00f3n: 5 de Septiembre, 2017Memoria y Elementos de la Tradici\u00f3n en la Obra de Elena Garro34 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 RESUMEN Este trabajo tiene la intenci\u00f3n de se\u00f1alar cierto aspecto sobre los elementos de la tradici\u00f3n que Elena Garro incorpora en su obra: la memoria. Adem\u00e1s de indicar que la escritora recupera la tradici\u00f3n culta (literatura de la antig\u00fcedad cl\u00e1sica), la popular mexicana (leyendas, dichos, refranes...) y la tradici\u00f3n prehisp\u00e1nica, se afirma sobre todo que la tradici\u00f3n en la obra de Garro se manifiesta no tanto intertextualmente, sino recurriendo a su propia memoria. Las tradiciones en la obra de Garro son recreaciones pasadas por el tamiz de su propia memoria. Palabras claveElena Garro, tradici\u00f3n, memoria, recreaci\u00f3n narrativa.Para citar este art\u00edculo: Rodr\u00edguez, A. (20 17) Memoria y elementos de la tradi ci\u00f3n en la obra de Elena Garro. Espacio I+D Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo 6 (15) 3 3-42. doi: 10.31644/ IMASD.15.2017.a02Memoria y Elementos de la Tradici\u00f3n en la Obra de Elena Garro35 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 MEMORY AND ELEMENTS OF TRADITION IN THE WORK OF ELENA GARRO \u2014 Abstract\u2014 This paper intends to point out a certain aspect about the elements of the tradition that Elena Garro incorporates in her work: memory. In addition to indicating that the writer recovers the cultured tradition (literature of classical antiquity), the mexican proverb...) and prehispanic tradition, is stated the tradition in Garro's work is manifested not so much intertextually, but using his own memory. The traditions in Garro's work are recreations passed through of his own memory. Keywords Elena Garro, tradition, memory, literary inventiveness.Memoria y Elementos de la Tradici\u00f3n en la Obra de Elena Garro36 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 La comprensi\u00f3n de una obra es una exigencia de abrirse a lo que ella nos dice, a\u00fan en contraste con nuestras ideas. La obra, pues, propone un di\u00e1logo. Hans Georg Gadamer, en continuidad con la fenomenolog\u00eda y la hermen\u00e9utica de Husserl y Heidegger, ha se\u00f1alado que s\u00f3lo somos capaces de comprender desde nuestro momento hist\u00f3rico, es decir, desde una tradici\u00f3n: lo que consideramos valioso y digno de ser conservado. La comprensi\u00f3n consiste, entonces, en reconocer la tradici\u00f3n que dio ser al texto. Cada \u00e9poca actualiza fragmentos de lo remoto, que otra \u00e9poca ya habr\u00e1 olvidado. Por eso el ejercicio de la memoria en la creaci\u00f3n de una obra nos incita a recuperar la tradici\u00f3n en la que fue creada, dentro de los l\u00edmites de la nuestra. La tradici\u00f3n heredada a Elena Garro fue una amalgama de conocimientos imbuidos desde la infancia, de acuerdo con sus propios testimonios, y su preocupaci\u00f3n constante por hacer literatura con sus recuerdos. Una tradici\u00f3n letrada en que los personajes de la Il\u00edada formaban parte de su vida cotidiana y una tradici\u00f3n popular, cuyo aspecto m\u00e1s visible se encuentra en las sentencias, los refranes y los llamados cuentecillos , \"las estramb\u00f3ticas farsas, las ingeniosas facecias y los imposibles \u00absucedidos\u00bb; las simples an\u00e9cdotas, a veces etiol\u00f3gicas, otras sencillamente humor\u00edsticas; o los juegos formul\u00edsticos de la memoria\"1. La enorme capacidad comunicativa de este tipo de discursos admir\u00f3 al te\u00f3rico ruso Mija\u00edl Bajt\u00edn, quien en su an\u00e1lisis sobre los g\u00e9neros discursivos se\u00f1al\u00f3 la existencia de un dialogismo entre los discursos primarios, orales, no oficiales, y los secundarios, entre ellos la literatura. Para \u00e9l, s\u00f3lo ciertos escritores son capaces de incorporar los discursos primarios en los secundarios. Cervantes, por ejemplo, es uno de esos autores que lograron absorber las voces de la comunidad e incorporarlas a la que ser\u00eda su obra maestra. En este sentido, como Juan Rulfo o Juan Jos\u00e9 Arreola, Elena Garro logr\u00f3 esta incorporaci\u00f3n de la tradici\u00f3n culta y popular en el texto literario escrito, de un modo ya distante de la censura oficialista presente en movimientos previos como el Romanticismo, el indigenismo y otros proyectos decimon\u00f3nicos. Se\u00f1alar\u00e9 aqu\u00ed algunos ejemplos de este empleo de la tradici\u00f3n presente en la obra de Elena Garro de un modo que no corresponde exclusivamente a la intertextualidad, sino a la memoria, pues no se trata de un empleo directo de 1 Rafael Beltr\u00e1n y Marta Haro, \"Presentaci\u00f3n\" a su edici\u00f3n de El cuento folcl\u00f3rico en la literatura y en la tradici\u00f3n oral, Valencia, Universitat, 2006, p. 112 Memoria y Elementos de la Tradici\u00f3n en la Obra de Elena Garro37 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 un material textual trasladado a la obra, sino de una fusi\u00f3n que transita de forma natural de la memoria a la historia original. Comienzo con el episodio que hizo surgir en m\u00ed esta inquietud: el final de la novela m\u00e1s importante de la autora: Soy Isabel Moncada, nacida de Mart\u00edn Moncada y de Ana Cu\u00e9tara de Moncada, en el pueblo de Ixtepec el primero de diciembre de 1907. En pie - dra me convert\u00ed el cinco de octubre de 1927 delante de los ojos espantados de Gregoria Ju\u00e1rez. Caus\u00e9 la desdicha de mis padres y la muerte de mis hermanos Juan y Nicol\u00e1s. Cuando ven\u00eda a pedirle a la Virgen que me curara del amor que tengo por el general Francisco Rosas que mat\u00f3 a mis herma - nos, me arrepent\u00ed y prefer\u00ed el amor del hombre que me perdi\u00f3 y perdi\u00f3 a mi familia. Aqu\u00ed estar\u00e9 con mi amor a solas como recuerdo del porvenir por los siglos de los siglos. (Garro, 2003: 292) Esta resoluci\u00f3n final del entramado narrativo, capaz de revelar el enigma planteado en el t\u00edtulo mediante el ox\u00edmoron \"recuerdo del porvenir\", ya se encontraba en el cap\u00edtulo noveno de la primera parte del Quijote , a prop\u00f3sito del hallazgo del cartapacio que conten\u00eda la continuaci\u00f3n de las aventuras del caballero, cuya autenticidad es motivo de un episodio argumentativo acerca de la verdad y la historia: debiendo ser los historiadores puntuales, verdaderos y no nada apasionados, y que ni el inter\u00e9s ni el miedo, el rancor ni la afici\u00f3n, no les hagan torcer del camino de la verdad, cuya madre es la historia, \u00e9mula del tiempo, dep\u00f3sito de las acciones, testigo de lo pasado, ejemplo y aviso de lo presente, advertencia de lo por venir. (i, ix) La definici\u00f3n incluida por Cervantes parte del t\u00f3pico ciceroniano plasmado en Del orador : \u00abHistoria, vita memoriae, magistra vitae, nuntia vetustatis\u00bb, seg\u00fan la nota del editor Francisco Rico. Los t\u00f3picos tienen la particularidad de incorporarse a la tradici\u00f3n popular: Garro, entonces, lo inserta en la l\u00e1pida de Isabel como un mensaje dirigido a todos los habitantes de Ixtepec. Si la autora conoce su origen latino o hisp\u00e1nico, logra aportarle ese matiz de sabidur\u00eda popular. En buena media, muchos elementos de la tradici\u00f3n incorporados en la obra de Elena Garro tienen un sentido similar de sentencia, como un modo de orientar el comportamiento de las j\u00f3venes generaciones. Es el caso de la imagen de la mujer seductora que pierde a los hombres y aparece en El encanto, tendaj\u00f3n mixto . Los personajes de Juventino, Ramiro y Anselmo caminan cansados y en medio de la oscuridad hasta que se aparece la tienda en la que \"Acordada al mostrador, una hermosa mujer sonr\u00ede. Lleva un traje Memoria y Elementos de la Tradici\u00f3n en la Obra de Elena Garro38 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 amarillo y el suntuoso pelo negro suelto hasta las rodillas\" (67) Ella se caracteriza por un discurso enigm\u00e1tico: \u00abEl hombre nace encantado; y de la mujer depende que as\u00ed siga o que luego nada m\u00e1s las piedras mire\u00bb (69). Anselmo, el m\u00e1s joven de los tres, acepta un trago ofrecido por la mujer, en contra de las advertencias de sus compa\u00f1eros. La tienda, Anselmo y la Mujer desaparecen. El narrador declara que \"sus amigos fueron a buscarlo. Un d\u00eda tres de mayo, del a\u00f1o que sigui\u00f3.\" As\u00ed vuelven a ver a los tres: Anselmo est\u00e1 terminando de beber la copa. De Circe a la tradici\u00f3n popular, en forma de mujer de blanco, bruja o demonio, esta imagen de lo femenino se encuentra en leyendas y coplas populares. En realidad, Garro s\u00f3lo propone una versi\u00f3n bastante po\u00e9tica de esa leyenda. El personaje de Ventura Allende cae en un enga\u00f1o similar: un puerco lo invita a una boda, lo enga\u00f1a, o mejor dicho, lo seduce con la comida. Los invitados a la fiesta son borregos y caballos. Y, como \"boda sin baile no ser\u00eda boda\", comienza la ronda de \"la v\u00edbora de la mar\", Ventura se une y es con - vertido en borrego. Al final, el Puerco avanza al centro de la escena y cierra la obra: \"\u00a1Este jueguito ya se acab\u00f3! \u00a1Gan\u00e9 un borrego! \u00a1Y color\u00edn colorado, este cuento se ha acabado!\" (61), con lo que se revela que se trata del diablo. Esta es una leyenda tambi\u00e9n com\u00fan en diversas regiones de Latinoam\u00e9rica y a\u00fan hoy se encuentra en p\u00e1ginas de internet. Ambos textos reconstruyen, de manera complementaria, el episodio de Circe y Odiseo: la hospitalidad \u2014el ba\u00f1o y el banquete\u2014 que es, al mismo tiempo, una se\u00f1al de peligro \u2014el hu\u00e9sped est\u00e1 en situaci\u00f3n vulnerable\u2014 y la transformaci\u00f3n de los hombres en animales; como la mujer de El encanto , Circe retuvo a Odiseo durante un a\u00f1o. Estos elementos est\u00e1n profundamente arraigados en la tradici\u00f3n popular, como ha se\u00f1alado Aurora Galindo: Elementos propios de las tradiciones fabul\u00edsticas de todo el mundo son la hechicera que convierte a los hombres en animales, la varita m\u00e1gica, la hierba m\u00e1gica, el ant\u00eddoto, la liberaci\u00f3n del encantamiento, etc. Como mu - chas magas, Circe vive en un valle en mitad de un bosque, y su residencia, los lobos y leones domesticados mediante hechizos, ninfas sirvientas y lujo deslumbrante, responde al motivo folcl\u00f3rico del palacio encantado, muy importante tambi\u00e9n en la tradici\u00f3n \u00e9pica. (Galindo, 47) La tienda surtida y la boda cumplen la funci\u00f3n del palacio encantado en medio del bosque. El da\u00f1o, sin embargo, es ambiguo: la mujer en la pieza El encanto ... tiene un sentido aparentemente positivo, mientras que el demonio responde al da\u00f1o m\u00e1ximo seg\u00fan la tradici\u00f3n cristiana.Memoria y Elementos de la Tradici\u00f3n en la Obra de Elena Garro39 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Aprovecho este t\u00f3pico para pasar al siguiente g\u00e9nero cultivado por Elena Garro: el cuento. La imagen del demonio en El \u00e1rbol , tanto en su versi\u00f3n teatral como narrativa, es un ser corp\u00f3reo, de caracter\u00edsticas zoomorfas con - tinuadas de las representaciones medievales, semejantes a las que reconoci\u00f3 Luisa en el extra\u00f1o personaje: \"un charro que respiraba lumbre; no ten\u00eda botas sino cascos de caballo y al caminar sacaban lumbre. Llevaba en la mano un l\u00e1tigo y con \u00e9l azotaba a las piedras y las piedras echaban lumbre\". En cuanto a su apariencia, desde las primeras referencias novohispanas de frailes sobre apariciones demon\u00edacas, el Malo sol\u00eda portar lujosos atuendos: de cacique en los primeros a\u00f1os de evangelizaci\u00f3n, de charro a medida que las experiencias de violencia que comenzaron con la etapa revolucionaria implicaban para la cultura regional campesina amenaza y desorden; y en cuanto a los efectos traum\u00e1ticos de la aparici\u00f3n, el \"espanto\" es tambi\u00e9n una referencia colectiva entre ciertos grupos rurales, una enfermedad, por lo tanto, estrictamente real para quienes afirman haberla padecido2. Voy a cerrar este esbozo con uno de los cuentos m\u00e1s enigm\u00e1ticos de Elena Garro: \u00abLa semana de colores\u00bb, cuyos referentes simb\u00f3licos son dif\u00edciles de precisar, para crear una historia casi siniestra en un mundo on\u00edrico. Las ni\u00f1as Evita y Leli escuchan a las sirvientas ind\u00edgenas murmurar sobre cierto hombre, don Flor, que golpea severamente al Domingo, pero guardan silen - cio cuando una de las ni\u00f1as interviene; ambas ni\u00f1as perciben la sucesi\u00f3n de los d\u00edas de modo distinto al de los adultos: \"Las semanas no se suced\u00edan en el orden que cre\u00eda su padre. Pod\u00edan suceder tres domingos juntos o cuatro lunes seguidos. Pod\u00eda suceder tambi\u00e9n lunes, martes, mi\u00e9rcoles, jueves, vi - ernes, s\u00e1bado y domingo, pero era una casualidad\". Observan a la distancia al tal don Flor, a pesar de las advertencias de las mujeres, mientras habla con los d\u00edas: \"El Viernes, asomado a la ventana que daba al corral, llam\u00f3 a don Flor y al Lunes.\" A pesar de las advertencias, las ni\u00f1as acuden a verlo y presencian acontecimientos delirantes de violencia contra las mujeres nom - bradas como los d\u00edas. Los l\u00edmites de la fantas\u00eda, lo sobrenatural y la realidad se difuminan en esta historia, con una posible relaci\u00f3n con la tradici\u00f3n ind\u00edgena. 2 Rogelio Luna Zamora analiza referencias relacionadas con apariciones de lo que llama \"el mito del diablo a caballo\" entre la poblaci\u00f3n del municipio de Cuauht\u00e9moc, en el estado de Colima, localizando experiencias similares a las del personaje de Luisa: el hecho de que tal experiencia logra enfermar a quienes la sufren: fiebres y diarreas que se extienden durante varios d\u00edas (\"La construcci\u00f3n del miedo por estrato social\", en Roc\u00edo Enr\u00edquez (coord.), Hogar, pobreza y bienestar en M\u00e9xico, iteso , 1999, pp. 229-259). Memoria y Elementos de la Tradici\u00f3n en la Obra de Elena Garro40 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Como se sabe, esa mitolog\u00eda se ha adaptado a la dualidad basada en \u00abun tiempo m\u00edtico, sagrado, de lo numinoso, de lo sobrenatural, y el tiempo de los hombres\u00bb3, que se incorpor\u00f3 a los ritos privados y familiares que, ya desde los primeros a\u00f1os de colonizaci\u00f3n, permit\u00edan evadir la vigilancia de la autoridad eclesi\u00e1stica. Rastros de esa dualidad temporal se encuentra en este relato, centrado en la personificaci\u00f3n de los d\u00edas de la semana. La cosmovisi\u00f3n del tiempo ind\u00edgena, por ejemplo, la maya, asigna a cada d\u00eda un color espec\u00edfico que representa a un dios. Los d\u00edas eran concebidos como seres vivientes, con rasgos y atributos espec\u00edficos. Por ejemplo, \u00ab Imix , el primero de los d\u00edas, connota la deidad monstruo de la tierra, ra\u00edz de donde todo procede. Entre sus s\u00edmbolos est\u00e1n la flor de loto [...] A continuaci\u00f3n viene Ik, el viento y la vida [...] introduce al dios de la lluvia. Akbal es la tiniebla, connotaci\u00f3n del inframundo, y del jaguar, el sol nocturno que lo recorre...\u00bb4. En casi todos los calendarios mesoamericanos, existe la idea de jerarqu\u00eda entre los d\u00edas y los periodos a los que se subordinan, as\u00ed como la posibilidad adivinatoria y, por lo tanto, controlable por ciertas autoridades5. A nivel popular, no se cuenta con testimonios de una tradici\u00f3n ind\u00edgena relacionada con una concepci\u00f3n del tiempo similar: el calendario cristiano fue tempranamente adaptado a las festividades prehisp\u00e1nicas y los periodos de cultivo. No obstante, son evidentes las similitudes entre esta visi\u00f3n personificadora de los d\u00edas y la de \u00abLa semana de colores\u00bb: la primera referencia al asunto aparece en voz de la lavandera ind\u00edgena: \u00abDon Flor le peg\u00f3 al Domingo hasta sacarse sangre y el Viernes tambi\u00e9n sali\u00f3 morado en la golpiza\u00bb6. Mediante los personajes infantiles, el relato de Elena Garro establece una distinci\u00f3n similar entre un tiempo objetivo y otro subjetivo; las mujeres encerradas del cuento se distinguen entre s\u00ed por los colores de su vestimenta, pero tambi\u00e9n por sus atributos: del Domingo: \u00abLujuria\u00bb y \u00abLargueza\u00bb; del S\u00e1bado: \u00abPereza\u00bb y \u00abCastidad\u00bb. Las precarias y violentas condiciones en que viven las mujeres bajo el dominio de don Flor recuerda la decadencia de la creencia ind\u00edgena. 3 Guadalupe Vargas Montero, \u00abLa cosmovisi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas\u00bb, p. 126 disponible en / www.sev.gob.mx/servicios/publicaciones/colec_veracruzsiglo xxi/AtlasPatrimonioCultural/05 cosm ovision .pdf 4 Miguel Le\u00f3n-Portilla, de los dioses\", disponible en: http:/ /americaindigena. http:/ /americaindigena. com/20calendariosmesoamericanos.html 6 Elena Garro, La semana de colores , M\u00e9xico, Porr\u00faa, 2015, p. 77. Memoria y Elementos de la Tradici\u00f3n en la Obra de Elena Garro41 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 As\u00ed, es posible reconocer diversos elementos de una tradici\u00f3n culta y popu - lar a lo largo de los diferentes g\u00e9neros cultivados por Elena Garro. Desde las alusiones a las leyendas o a la sabidur\u00eda en dichos y refranes hasta las diversas transformaciones presentes entre el conteo de los d\u00edas seg\u00fan la cosmolog\u00eda maya, se encuentran en una posible recreaci\u00f3n narrativa de Garro. Y aparecen como evidencias de una transici\u00f3n paulatina e h\u00edbrida que, como suele ocurrir con la tradici\u00f3n popular, funcionan como un me - canismo de oposici\u00f3n al sistema autoritario y opresivo que viven las comu - nidades ind\u00edgenas con las que la autora se identific\u00f3 tambi\u00e9n de una manera ambigua, entre la simpat\u00eda y el temor de quien pertenece a ese otro \u00e1mbito. Sin embargo, la autora logra mostrar la permanencia de esa tradici\u00f3n en la actualidad, a pesar de esas contradicciones, tr\u00e1gicamente, a\u00fan no resueltas. Memoria y Elementos de la Tradici\u00f3n en la Obra de Elena Garro42 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 BIBLIOGRAF\u00cdA Beltr\u00e1n, Rafael y Marta Haro, eds. El cuento folcl\u00f3rico en la literatura y en la tradici\u00f3n oral , Valencia, Universitat, 2006. Galindo Esparza, Aurora, El tema de Circe en la tradici\u00f3n literaria: De la \u00e9pica griega a la literatura espa\u00f1ola , Murcia, Edit.um 2015. Garro, Elena, Teatro. Obras reunidas II , M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2009. -----, Los recuerdos del porvenir , M\u00e9xico, Joaqu\u00edn Mortiz, 2003. -----, La semana de colores , M\u00e9xico, Porr\u00faa, 2015. Federico Gonz\u00e1lez, \" Los calendarios mesoamericanos \" disponible en: http:// americaindigena.com/20calendariosmesoamericanos.htm (consulta: 17/08/17) Le\u00f3n-Portilla, Miguel. \" El tiempo de los dioses \", disponible en: http://americaindigena.com/portilla.htm (consulta: 17/08/17) Luna Zamora, Rogelio, \"La construcci\u00f3n del miedo por estrato social\", en Roc\u00edo Enr\u00edquez (coord.), Hogar, pobreza y bienestar en M\u00e9xico , iteso , 1999, pp. 229-259). Vargas Montero, Guadalupe; \" La cosmovisi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas \", http://www.sev.gob.mx/servicios/publicaciones/colec_vera - cruzsiglo xxi/AtlasPatrimonioCultural/05 cosmovision .pdf (consulta: 17/08/17)ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Recepci\u00f3n: Junio 1, 2016 | Aceptaci\u00f3n: Marzo 17, 2017 CARACTERIZACI\u00d3N DE LA PR\u00c1CTICA DE AUTOMEDICACI\u00d3N EN J\u00d3VENES UNIVERSITARIOS \u2014 Ivett Reyes-Guill\u00e9n ivettrg017@gmail.com Facultad de Ciencias Sociales, Universidad Aut\u00f3noma de Chiapas Ra\u00fal V\u00e1zquez Guti\u00e9rrez ravagu2004@yahoo.es reinvesad, Red de Investigaci\u00f3n en Salud P\u00fablica y Atenci\u00f3n a problemas del Desarrollo Francisco Javier \u00c1vila Sol\u00eds madpopu1@gmail.com Instituto de Salud del Estado de ChiapasCaracterizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de automedicaci\u00f3n en j\u00f3venes universitarios44 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 RESUMEN El presente documento expone la caracterizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de automedi - caci\u00f3n en j\u00f3venes universitarios. La caracterizaci\u00f3n se refiere a establecer la frecuencia de la automedicaci\u00f3n y los motivos para su pr\u00e1ctica, as\u00ed como establecer si existe o no relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa con variables socio-culturales. El porcentaje de automedicaci\u00f3n encontrado en este es - tudio, es alarmante, y los medicamentos que mayormente consumen, cor - responden a la categor\u00eda de venta libre. De modo contrario a lo encontrado en otros estudios, el principal medicamento consumido es el paracetamol, seguido de antigripales. Es de suma importancia mencionar que consumen al paracetamol como analg\u00e9sico. La automedicaci\u00f3n responsable y con conocimiento, podr\u00eda ser \u00fatil para el primer nivel de atenci\u00f3n en salud, pero la poblaci\u00f3n no est\u00e1 preparada a\u00fan para evitar consecuencias por el uso no indicado e indiscriminado de medicamentos con consecuencias adversas para su salud. Palabras clave Automedicaci\u00f3n, salud p\u00fablica, estudiantes universitarios.Para citar este art\u00edculo: \u00c1vila, F., Reyes, I. y V\u00e1zque z, R. (2017) Caracterizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de automedicaci \u00f3n en j\u00f3venes universitarios. Espac io I+ D Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo 6 (15) 43-53. doi: 10.31644/IM ASD.15.2017.a03Caracterizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de automedicaci\u00f3n en j\u00f3venes universitarios45 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 CHARACTERIZATION OF THE PRACTICE OF SELF-MEDICATION STUDENTS \u2014 Abstract\u2014 This document exposes the characterization of the practice of self-medi - cation in college students. The self-medication rate found in this study, is alarming, and medications mostly consume, correspond to the category of OTC. Otherwise to that found other studies, the main drug consumed is paracetamol, followed by influenza. It is important to mention that they consume as an analgesic paracetamol. With knowledge, and responsible self-medication could be useful for the first level of health care, but the population is not prepared even to avoid consequences from not indicated and indiscriminate use of drugs with ad - verse consequences for their health. Keywords self-medication, public health, undergraduate.Caracterizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de automedicaci\u00f3n en j\u00f3venes universitarios46 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 EHablar de automedicaci\u00f3n, en el sentido amplio del concepto, es referirnos al autocuidado mediante un conjunto de actividades realizadas por el individuo sin la asistencia de un profesional de la salud ( oms, 1985). Asimismo, al referimos al autocuidado \u00e9ste implica las ac - ciones de prevenci\u00f3n, dieta, pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico, consumo moderado de alcohol, evitar consumo de tabaco y el abuso de drogas. No obstante, el autocuidado tambi\u00e9n se extiende a la capacidad del paciente para recurrir al uso de medicamentos de venta libre; parad\u00f3jicamente es esto \u00faltimo a lo que se reduce actualmente el t\u00e9rmino. Estamos hablando de tres d\u00e9cadas posteriores a la definici\u00f3n hecha por la oms. Ante la concepci\u00f3n del t\u00e9rmino automedicaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n abierta, se refleja como un grave problema de salud p\u00fablica que necesita ser es - tudiado y atendido desde las diversas disciplinas y en el contexto de las determinantes pol\u00edticas, econ\u00f3micas, culturales y psicol\u00f3gicas que operan en el proceso global. Dentro de las consecuencias comunes est\u00e1n las reac - ciones adversas, complicaciones para el diagn\u00f3stico oportuno y adecuado, y la drogorresistencia (L\u00f3pez et al, 2009). Al respecto es necesario recordar que los medicamentos farmac\u00e9uticos se diferencian entre los de venta libre y los de venta restringida, es decir, venta \u00fanicamente bajo receta m\u00e9dica. Si bien es cierto esta diferenciaci\u00f3n obedece a los riesgos por su uso, tambi\u00e9n es cierto que los medicamentos de venta libre no necesariamente producen efectos secundarios ante un uso inadecuado, frecuencia o sobredosis convirti\u00e9ndose en un riesgo para las personas. Ante esto, cada pa\u00eds, debe tomar medidas y acciones para garantizar la seguridad, calidad y eficacia de los medicamentos as\u00ed como el monitoreo de su comer - cializaci\u00f3n ( fip, 1996; Kregar y Filinger, 2005) y debiera pensarse tambi\u00e9n en un monitoreo frecuente del consumo e impacto a largo plazo. La facilidad de compra y el uso de los medicamentos sin control, agudizan el problema, m\u00e1s a\u00fan si hablamos de la falta de h\u00e1bitos de autocuidado responsable. Aunado a esto, las variables culturales relacionadas con la salud p\u00fablica, dejan a las poblaciones en situaci\u00f3n de alta vulnerabilidad ante las reacciones adversas del uso indiscriminado de medicamentos de venta libre e incluso de medicamentos de venta con receta m\u00e9dica, tal es el caso del uso de antibi\u00f3ticos, que en muchos pa\u00edses contin\u00faa siendo dif\u00edcil su control y las consecuencias en cuanto a la drogorresistencia ( dr), multidrogorresistencia ( mdr ) y que en complicados casos de extrema drogorresistencia ( x-dr ).Caracterizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de automedicaci\u00f3n en j\u00f3venes universitarios47 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Ahora bien, para M\u00e9xico se han realizado estudios que arrojan m\u00e1s del 94% de automedicaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n mexicana, tanto de ciudades grandes como medias. En ambos casos se refleja como variable de inter\u00e9s las cos - tumbres de atenci\u00f3n m\u00e9dica tradicional prevaleciente en distintos grupos \u00e9tnicos del pa\u00eds (Soto y Roa 2004; Reyes-Guill\u00e9n, 2015). Es decir, existen h\u00e1bitos de autocuidado con el uso concomitante de plantas medicinales, otras t\u00e9cnicas alternativas y medicamentos alop\u00e1ticos. Esta condici\u00f3n hace evidente que no est\u00e1 garantizado el conocimiento terap\u00e9utico completo, agreguemos a lo supracitado, los factores idioma (lenguas ind\u00edgenas, dis - tintas al espa\u00f1ol) y alfabetismo. Mientras que el primero impide en un alto porcentaje la comunicaci\u00f3n por desconocimiento de la lengua, el segundo, en caso de hablar el espa\u00f1ol, pocas veces son biling\u00fces alfabetas. Las cifra antes expuesta, puede dimensionarse como de suma importancia si consideramos que a nivel mundial, existe un amplio porcentaje de la po - blaci\u00f3n que practica la automedicaci\u00f3n, Venezuela arroja un 87% de estu - diantes que practican la automedicaci\u00f3n (De Pablo, 2011); Espa\u00f1a con 69% (Nefi, 2008); 55.4% para Barranquilla Colombia (Pe\u00f1uela y De la Espriella, 2011) y 27.3% para Suba en Bogot\u00e1, Colombia (L\u00f3pez et al 2009). Por lo anteriormente descrito, se realiz\u00f3 un estudio sobre automedicaci\u00f3n en una poblaci\u00f3n de j\u00f3venes universitarios en San Crist\u00f3bal de Las Casas, Chiapas, M\u00e9xico, con el objetivo principal de encontrar el perfil de auto - medicaci\u00f3n y las variables que pueden explicarlo. OBJETIVO GENERAL Describir el perfil de automedicaci\u00f3n en j\u00f3venes estudiantes universitarios. M\u00c9TODOS El presente estudio es exploratorio y descriptivo de corte transversal sobre la automedicaci\u00f3n en j\u00f3venes universitarios. Fase I. Medici\u00f3n de la frecuencia de automedicaci\u00f3n. Se realiz\u00f3 una encuesta con muestreo aleatorio. Se aplic\u00f3 un cuestionario de persona a persona a una muestra de 200 estudiantes universitarios inscritos en programas de Ciencias Sociales y Derecho de la Universidad Aut\u00f3noma de Chiapas.Caracterizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de automedicaci\u00f3n en j\u00f3venes universitarios48 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 El instrumento para encuesta, fue dise\u00f1ado para la medici\u00f3n de variables socioecon\u00f3micas, h\u00e1bitos de automedicaci\u00f3n farmac\u00e9utica, motivos para no consultar al m\u00e9dico y preferir automedicarse. Fase II. De an\u00e1lisis estad\u00edstico para identificar la asociaci\u00f3n de la automedicaci\u00f3n con factores socioculturales. Utilizando la paqueter\u00eda spss v18, se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de correlaci\u00f3n de la automedicaci\u00f3n con las variables socioculturales establecidas en la encuesta. RESULTADOS La presente investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 en San Crist\u00f3bal de Las Casas, Chiapas, M\u00e9xico durante el per\u00edodo de febrero 2015 a febrero 2016. La poblaci\u00f3n de estudio fue de j\u00f3venes universitarios matriculados en la Facultad de Derecho y la Facultad de Ciencias Sociales, tomando una muestra en igualdad de propor - ciones respecto a la Facultad de pertenencia y al g\u00e9nero (muestra total n=200). La edad promedio de los j\u00f3venes entrevistados es de 20 a\u00f1os y son originarios de San Crist\u00f3bal de Las Casas en un 42%, El porcentaje restante 58%, son originarios de diversos puntos del estado, sin registrarse alg\u00fan caso de otro estado o pa\u00eds, dentro de las localidades de origen m\u00e1s frecuentes, est\u00e1n Comit\u00e1n de Dom\u00ednguez y Tuxtla Guti\u00e9rrez, capital del estado de Chiapas. Respecto a la lengua materna, el 18% de los entrevistados corresponde a lengua materna ind\u00edgena, principalmente tsotsil, seguido de tseltal y chol. Respecto a la frecuencia de visitas al m\u00e9dico para chequeos generales o de control en su salud, el 39% afirma que acude al m\u00e9dico peri\u00f3dicamente para chequeos generales; 7% no acude al m\u00e9dico y el 54% acude al m\u00e9dico \u00fanicamente cuando se siente mal de salud. De los casos que acuden al m\u00e9dico y reciben prescripci\u00f3n m\u00e9dica, el 66% si adquieren el medicamento indicado; 34% no lo adquiere; no adquieren el medicamento porque no lo tiene la farmacia de los servicios p\u00fablicos de salud, o bien, porque es muy caro y no cuentan con el recurso para adquirir - lo. Del porcentaje que si adquiere los medicamentos, lo hace principalmente en la farmacia (70%); pero el 30% lo adquiere en tienda de abarrotes. Independientemente de que tengan el h\u00e1bito de visitar al m\u00e9dico, los medicamentos que mayormente consumen y que adquieren sin receta m\u00e9dica, en farmacia y/o tienda de abarrotes son, paracetamol (100%); antigripales (85%); vitaminas (42%) y antiparasitarios (10%), en por -Caracterizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de automedicaci\u00f3n en j\u00f3venes universitarios49 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 centajes m\u00ednimos se mencionaron a los antial\u00e9rgicos, antiinflamatorios y relajantes musculares (1-3%). Respecto a la automedicaci\u00f3n, el 100% respondi\u00f3 que s\u00ed lo hace, princi - palmente si se trata de quitarse las molestias sentidas por padecimientos comunes, porque el medicamento es de f\u00e1cil acceso y evitan la visita m\u00e9dica. Con relaci\u00f3n al cuidado de leer las indicaciones y fecha de caducidad, especificadas en el medicamento, el 75% menciona que si las lee; un 25% mencion\u00f3 que no las lee. No se encontraron relaciones estad\u00edsticamente representativas entre las variables g\u00e9nero, lengua materna, lugar de origen y la condici\u00f3n de automedicaci\u00f3n. DISCUSI\u00d3N Y CONCLUSIONES El porcentaje de automedicaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n de j\u00f3venes universitarios, es alto (80%), aunque menor que el 95% encontrado en el estudio anteri - ormente realizado a poblaci\u00f3n abierta, es decir, la automedicaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n general de la misma zona (Reyes-Guill\u00e9n et al, 2015). As\u00ed tambi\u00e9n, es m\u00e1s bajo que el encontrado por Soto Roa (2004) en poblaci\u00f3n universi - taria de la zona centro del mismo pa\u00eds, M\u00e9xico (96%). Algunos estudios realizados en otros pa\u00edses, marcan un porcentaje menor de automedicaci\u00f3n en j\u00f3venes universitarios (38%), y mucho menor en poblaci\u00f3n abierta, 27.6% (Bassols et al 2002); pero existe coincidencia con los grupos de medicamentos consumidos, analg\u00e9sicos y antigripales (Souza et al, 2011). Los resultados encontrados en este estudio, son similares a los encontrados por Guillem y colaboradores, 91% (2010) y a los arrojados en estudios para poblaci\u00f3n universitaria de Argentina, 85% y Palestina, 98% (Sawalha, 2008). As\u00ed tambi\u00e9n, los resultados de este estudio comprueban que los motivos que llevan a las personas a automedicarse son el dolor y principalmente lo hacen por evitar ir al m\u00e9dico y los gastos que esto implica (Laporte y Castel, 1992). Por ello, es de importancia discutir sobre las caracter\u00edsticas de la po - blaci\u00f3n de estudio, haciendo \u00e9nfasis en la diversidad cultural de la zona. El estudio arroj\u00f3 un 18% de poblaci\u00f3n ind\u00edgena correspondiente a estudiantes universitarios de habla tsotsil, tseltal o chol, cuyas costumbres se relacionan con poblaciones de origen mayense. En esta cultura la automedicaci\u00f3n y la medicina tradicional son una pr\u00e1ctica constante, actualmente aplicada no Caracterizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de automedicaci\u00f3n en j\u00f3venes universitarios50 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 solo a productos de venta libre o de especialidad farmacol\u00f3gica publicitaria, sino tambi\u00e9n a productos de patente y/o gen\u00e9ricos sin receta m\u00e9dica. Si bien es cierto que el porcentaje de automedicaci\u00f3n en j\u00f3venes univer - sitarios arrojado en este estudio, es alto, tambi\u00e9n es cierto que el tipo de medicamentos que consumen corresponde a la categor\u00eda de venta libre. De modo contrario a lo encontrado en otros estudios (Laporte y Castel, 1992; Soto Roa, 2004; Sawalha, 2008; Souza et al , 2011; Reyes-Guill\u00e9n et al 2015), el principal medicamento consumido es el paracetamol, seguido de antigripales. Es de suma importancia mencionar que consumen al paracetamol como analg\u00e9sico, independientemente del tipo de analg\u00e9sico y de su naturaleza antipir\u00e9tica. En espec\u00edfico el paracetamol est\u00e1 asociado al desarrollo de neutropenia, granulocitopenia, pancitopenia y leucopenia; si se consume de modo pro - longado y en dosis elevadas, puede ocasionar da\u00f1o renal e incluso necrosis hep\u00e1tica y existen varias contraindicaciones para su uso, por ejemplo, en pacientes con da\u00f1o hep\u00e1tico, que reciben medicamentos hepatot\u00f3xicos o que tienen nefropat\u00eda (Mor\u00f3n y Levy, 2002), estos datos son ajenos al conocimiento com\u00fan de la poblaci\u00f3n y por lo tanto, son vulnerables a con - secuencias negativas por su uso sin indicaci\u00f3n m\u00e9dica espec\u00edfica. Como parte de los resultados encontrados, cabe desatacar que los estudiantes se automedican principalmente con vitaminas (42%) y antiparasitarios (10%). Respecto a ello, estos resultados coinciden con De Pablo (2011), habiendo encontrado en su estudio con j\u00f3venes universitarios el consumo de vitam\u00ednicos con un 56% y de antiparasitarios con 15%. Podemos hacer \u00e9nfasis en que el uso de vitaminas de forma indiscriminada, puede deberse al constante anuncio publicitario en televisi\u00f3n y revistas, que como han mencionado Baos (1996) y De Pablo (2011), y se asocia con la creencia popular que mejoran el rendimiento acad\u00e9mico y com\u00fanmente han sido utilizados a trav\u00e9s de las distintas generaciones. Aun cuando varios estudios sustentan que las vitaminas son de los f\u00e1rmacos con menor riesgo de toxicidad y efectos adversos, \u00e9stos dependen, en gran medida, de la actividad, g\u00e9nero, edad y existencia o no de alteraciones primarias a nivel renal o hep\u00e1tico. Dentro de las reacciones adversas o efectos secundarios m\u00e1s frecuentes relacionadas con las megadosis de vitam\u00ednicos, est\u00e1n la diarrea, ansiedad o crisis de p\u00e1nico, palpitaciones, insomnio, problemas respiratorios, dolor tor\u00e1cico, erupciones cut\u00e1neas y urticarias (Thomas, 2016).Caracterizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de automedicaci\u00f3n en j\u00f3venes universitarios51 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Por otro lado, respecto al uso de antiparasitarios, son utilizados de modo habitual por las familias como respuesta al continuo anuncio publicitario, lo anterior, sin conocer los usos espec\u00edficos de los diferentes productos qu\u00edmicos antiparasitarios que se ofertan para su compra. El consumo de este tipo de f\u00e1rmacos, tiene contraindicaciones como es en el caso de diarreas agudas, dolor de cabeza, n\u00e1useas, sequedad de boca y sabor met\u00e1lico seg\u00fan el producto qu\u00edmico utilizado. No obstante, el consumo de anti - parasitarios juega un papel muy importante no solo para el tratamiento de las parasitosis, sino que tambi\u00e9n est\u00e1n comprendidos dentro de las diferentes medidas de salud p\u00fablica y control, para reducir la transmisi\u00f3n de estas enfermedades parasitarias ( ops, 2011). Los efectos secundarios del uso de los antiparasitarios son muy variados y dependen del tipo de antiparasitario ingerido as\u00ed como su composici\u00f3n y van desde s\u00edntomas gastrointestinales leves hasta afecciones graves del tipo cardiol\u00f3gico, renales, hem\u00e1ticas e incluso neuropsiqui\u00e1tricas. Dentro de las afecciones m\u00e1s frecuentes est\u00e1n, n\u00e1useas, v\u00f3mito, cefalea, mareos, v\u00e9rtigos, anorexia, diarreas, exantema, ssa, 2007). Concluyendo, la automedicaci\u00f3n responsable y con conocimiento, podr\u00eda ser \u00fatil para el primer nivel de atenci\u00f3n en salud; esto si la poblaci\u00f3n estuviese debidamente informada de las indicaciones, contraindicaciones y riesgos de la automedicaci\u00f3n. Sin embargo, los resultados del presente estudio muestran que las personas no est\u00e1n debidamente informadas en este sentido y un alto porcentaje no lee las instrucciones especificadas en los medicamentos que consumen. Los j\u00f3venes universitarios, deben ser un foco de atenci\u00f3n para incidir en la automedicaci\u00f3n responsable, bajo esquemas de promoci\u00f3n de la salud. Es necesario dise\u00f1ar programas de atenci\u00f3n que contemplen la diversidad cultural y caracter\u00edsticas propias de cada poblaci\u00f3n logrando de esta manera resultados satisfactorios sin barreras culturales e incidiendo en el logro de la salud comunitaria.Caracterizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de automedicaci\u00f3n en j\u00f3venes universitarios52 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 REFERENCIAS \u00c1ngeles P, Medina M y J Molina (1992). Automedicaci\u00f3n en poblaci\u00f3n ur - bana de Cuernavaca, Morelos. Salud p\u00fablica de M\u00e9xico , Vol.34, n\u00fam. 5, septiembre-octubre. Baos, V (1996). Sin receta. La automedicaci\u00f3n correcta y responsable. Madrid, Ediciones Temas de Hoy. Bassols A, Bosch F y JE Ba\u00f1os (2002) How does the General population treat the irpain? A survey in Catalonia, Spain. J PainSymptomManage . 23(4)318-28. De Pablo mm (2011). La automedicaci\u00f3n en la cultura universitaria. Revista de Investigaci\u00f3n , Caracas, v. 35, n. 73. fip. Declaraci\u00f3n de Principios (1996) \"Autocuidado - Incluida la Automedicaci\u00f3n Responsable. El papel profesional del Farmac\u00e9utico\" - Reuni\u00f3n de Consejo en Jerusal\u00e9n (fip, ed.), La Haya, Holanda. Guillem sp, Franc\u00e9s bf, Gimenez ff y cs S\u00e1nchez (2010). Estudio sobre automedicaci\u00f3n en poblaci\u00f3n universitaria espa\u00f1ola. RevClinMedFam 3(2): 99-103 Kregar G y E Filinger (2005). \u00bfQu\u00e9 se entiende por automedicaci\u00f3n? C\u00e1tedra de Farmacia Cl\u00ednica, Facultad de Farmacia y Bioqu\u00edmica, Universidad de Buenos Aires , Junio 956, (1113) Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. Acta Farm. Bonaerense 24 (1): 130-3 Laporte jr y Castel jm (1992). El la automedicaci\u00f3n. MedClin (Barc). 1992; 99:414-6. L\u00f3pez jj Dennis R y sm Moscoso (2009). Estudio sobre la Automedicaci\u00f3n en una Localidad de Bogot\u00e1. Rev. Salud P\u00fablica . 11 (3): 432-442. Mor\u00f3n rf y mr Levy. 2002. Farmacolog\u00eda General. Ecimed , Editorial Ciencias M\u00e9dicas. La Habana, Cuba. Nefi, em (2008). La Automedicaci\u00f3n y sus Consecuencias como Problem\u00e1tica a Nivel Mundial. Estad\u00edsticas de Morbi-Mortalidad y Factores Asociados. Medicina preventiva y salud p\u00fablica . 2008. oms-Euro (1985). Les buts de la de la Sant\u00e9. Bureau R\u00e9gional de l'Europe ops (2011). Taller sobre la integraci\u00f3n de la desparasitaci\u00f3n en los paquetes de atenci\u00f3n en salud para ni\u00f1os en edad preescolar en las Am\u00e9ricas . Washington DC marzo 24-25. Pe\u00f1uela, M. De la Espriella A (2011). Factores socioecon\u00f3micos y culturales asociados a la auto formulaci\u00f3n en expendios de medicamentos en la ciudad de Barranquilla. Salud Uninorte , julio - diciembre, a\u00f1o/vol. 0,16. Reyes-Guill\u00e9n I, Leyva-Cervantes y C V\u00e1zquez (2015). Perfil de autome - dicaci\u00f3n y su relaci\u00f3n con factores socioculturales y de g\u00e9nero. Revista internacional electr\u00f3nica Portalesmedicos Vol. X . N\u00fam. (7).com Espa\u00f1a.Caracterizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de automedicaci\u00f3n en j\u00f3venes universitarios53 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: Pharm .164-72. Soto E y Roa yn. 2004. Patrones de autoatenci\u00f3n y automedicaci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n estudiantil universitaria de la ciudad de Puebla. Elementos: Ciencia y Cultura . Puebla, M\u00e9xico. Souza laf, Silva cd, Ferraz gc, Faleiros Sousa fae, Pereira lv. Prevalencia y caracterizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de automedicaci\u00f3n para alivio del dolor entre estudiantes universitarios de enfermer\u00eda. Rev. Latino-Am . ssa Secretar\u00eda de Salubridad y Asistencia (2007). Cat\u00e1logo de medica - mentos gen\u00e9ricos intercambiables para farmacias y p\u00fablico en general . nom -177ssa-1998. Thomas, J (2016). Efectos secundarios de la vitamina C. News Medical. Life Sciencias and Medicine . Revisado el 18 de abril 2016. http://www.news- medical.net/health/Vitamin-C-Side-Effects-(Spanish).aspxESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Recepci\u00f3n: Mayo 10, 2016 2017 CONSERV ACI\u00d3N DE UNA MICROCUENCA A TRA V\u00c9S DE LA PARTICIPACI\u00d3N SOCIAL EN EL \u00c1REA DE PROTECCI\u00d3N DE RECURSOS NATURALES \"LA FRAILESCANA\", CHIAPAS, M\u00c9XICO \u2014 Sonia Na\u00f1ez Jim\u00e9nez1 Rodulfo de Jes\u00fas Morales Hern\u00e1ndez1 jennerodas@hotmail.com 1\u00c1rea de Protecci\u00f3n de Recursos Naturales \"La Frailescana\", Nacional de \u00c1reas Naturales Protegidas ( conanp ) 2Facultad de Contadur\u00eda y Administraci\u00f3n, Universidad Aut\u00f3noma de Chiapas 3Escuela de Estudios Agropecuarios Mezcalapa, Universidad Aut\u00f3noma de Chiapas, Copainal\u00e1, Chiapas, M\u00e9xicoConservaci\u00f3n de una microcuenca a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"la frailescana\", chiapas, m\u00e9xico55 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 RESUMEN El presente trabajo tuvo como objetivo fortalecer la participaci\u00f3n social para el manejo de la microcuenca El Pando, tomando al agua como un recurso clave para la conservaci\u00f3n del ecosistema en el \u00c1rea de Protecci\u00f3n de Recursos Naturales \"La Frailescana\". Mediante la aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos cualitativos e Investigaci\u00f3n de Acci\u00f3n Participativa a pobladores de ocho comunidades asentadas en la microcuenca, se evaluaron los procesos de organizaci\u00f3n social, la percepci\u00f3n sobre la importancia, la problem\u00e1tica y el conocimiento sobre los recursos naturales en esta \u00e1rea. En general (95.4%), los pobladores con - sideran de suma importancia conservar la microcuenca ya que el agua debe ser protegida para conservar los bosques porque otorgan diversos servicios ambientales como la reducci\u00f3n de amenazas por inundaciones, alimento, agua y le\u00f1a, as\u00ed mismo mencionan que existe contaminaci\u00f3n del agua por basura inorg\u00e1nica y agroqu\u00edmicos, adem\u00e1s de tala de bosques para establecer potreros y agricultura. Los pobladores est\u00e1n dispuestos a participar en ac - ciones que promuevan la conservaci\u00f3n. Por \u00faltimo, se construy\u00f3 un espacio de participaci\u00f3n social con la conformaci\u00f3n del Consejo Asesor de la Reserva para priorizar acciones de conservaci\u00f3n de la microcuenca. Palabras clave Participaci\u00f3n Social, Agua, Frailescana, Chiapas, microcuenca.Para citar este art\u00edculo: Morales, M., Mundo, R., Na\u00f1ez, S . y Ro das, J. (2017) Conservaci\u00f3n de una m icroc uenca a trav\u00e9s de la partic ipaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"La Frailescana\", Chiapas, M\u00e9xico. Espacio I+D Innovaci\u00f3n m \u00e1s D esarrollo 6 (15) 54-72. doi: 10.31644/IMASD.15.2017.a04Conservaci\u00f3n de una microcuenca a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"la frailescana\", chiapas, m\u00e9xico56 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 CONSERV ATION OF A MICRO IN THE NATURAL RESOURCE PROTECTION AREA \"LA FRAILESCANA\", CHIAPAS, MEXICO \u2014 Abstract\u2014 The objective of this work was to strengthen social participation in the management of the micro watershed El Pando, taking water as a key resource for the conservation of the ecosystem in the Natural Resources Protection Area \"La Frailescana\". Through the application of qualitative methods and Participatory Action Research to residents of eight communities settled in the micro watershed, the processes of social organization, perceptions about importance, problems and knowledge about natural resources in this area were evaluated. In general (95.4%), the inhabitants think that it is very important to maintain the micro watershed, the water must be protected to conserve the forests because they give various food, water and firewood, they also mention that there is contamination of water by inorganic trash and agrochemicals, in addition to pastures agriculture. participate in actions that promote conservation. Finally, a space of participation was built with the formation of the Advisory Council of the Reserve to prioritize conservation actions of the micro watershed. Keywords Social Participation, Water, Frailescana Chiapas, micro watershed. Conservaci\u00f3n de una microcuenca a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"la frailescana\", chiapas, m\u00e9xico57 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 EPor mucho tiempo se hab\u00eda considerado al agua como un recurso in - finito, sin embargo, c\u00e1lculos estimados de unicef y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( oms) publicados en 2013, indican que en el mundo hay 768 millones de personas que carecen de acceso a este elemento vital ( unesco , 2003 y 2006). En M\u00e9xico, la mayor demanda de agua radica en el crecimiento poblacional y las actividades econ\u00f3micas del sector agr\u00edcola (Agricultura de riego, Ganader\u00eda y Acuacultura) con un consumo de 61.6 km3, equivalente al 77 % de la extracci\u00f3n h\u00eddrica total nacional, ( conagua , 2011a) han creado zonas de alta escasez de agua, tanto en las regiones de baja precipitaci\u00f3n pluvial como en zonas donde exist\u00eda un alto grado de dis - ponibilidad y de captaci\u00f3n, debido a que el volumen demandado es mayor que el suministrado. Esto genera la b\u00fasqueda de nuevas alternativas para lograr un manejo m\u00e1s eficiente del agua, que considere a la participaci\u00f3n social como un derecho por parte de los ciudadanos a opinar con respecto a temas que los afecta de manera directa como es el caso el agua, debido a que tiene diferentes implicaciones que van desde las sociales y econ\u00f3micas hasta las ambientales ( pnud , 2012). El que la ciudadan\u00eda se involucre y contribuya con su conocimiento en la configuraci\u00f3n de proyectos, fomenta resultados positivos y productivos (Osorio & Espinosa, 2001). La viabilidad en el manejo de una cuenca hidrogr\u00e1fica, requiere que la poblaci\u00f3n involucrada participe efectivamente en las actividades que garanticen la sos - tenibilidad, trabajar con una visi\u00f3n integral de las instituciones del estado y comunitarias que permitan superar las acciones parciales y las soluciones temporales. Adoptar una perspectiva de cuenca, lleva a la necesidad de trabajar con grupos de productores rurales agropecuarios o comunidades de manera coordinada y esto significa comprender los procesos sociales en los que se insertan sus actividades productivas, prestar atenci\u00f3n a las instituciones y estructuras sociales tanto locales como externas que dise\u00f1an, ponen en pr\u00e1ctica y dirigen las intervenciones, por lo que para que pueda realizarse una adecuada gesti\u00f3n ambiental se requiere de la participaci\u00f3n social efectiva, como eje fundamental del proceso (Ch\u00e1vez, 2003). El concepto de gesti\u00f3n social del agua se toma como la interacci\u00f3n entre una diversidad de usuarios, organizaciones y otros actores institucionales involu - crados en el uso y manejo del agua y el ambiente en una microcuenca para la toma de decisiones aceptadas y la implementaci\u00f3n coherente de acciones con respecto al acceso y distribuci\u00f3n, el uso m\u00faltiple, conservaci\u00f3n, as\u00ed como de los espacios e infraestructuras compartidas dentro de su territorio. Estas acciones de fortalecimiento generan cambios en la autoestima y actitud de las personas, lo que aporta a su involucramiento y participaci\u00f3n activa, promoviendo la elaboraci\u00f3n de instrumentos de planificaci\u00f3n. Entre los im -Conservaci\u00f3n de una microcuenca a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"la frailescana\", chiapas, m\u00e9xico58 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 pactos del programa destacan: empoderamiento a nivel personal, inserci\u00f3n laboral y rol en la gesti\u00f3n del agua, fortalecimiento de las organizaciones de usuarios, desarrollo a nivel de las microcuencas todo ello acorde al Proceso Regional de las Am\u00e9ricas VI Foro Mundial del agua (Mora y Dubois, 2015). La \u00c1reas Naturales Protegidas ( anp\u00b4s) brindan los espacios de convergencia para muchos actores que se encuentren dentro y en los alrededores de ellas, desde pobladores hasta los que se ocupan de la conservaci\u00f3n y estudio de los ecosistemas y la biodiversidad. Es por ello que la tarea de proteger estos espacios de territorio y sus recursos supone el involucramiento activo de estos actores y son varios momentos y etapas en que se da la participaci\u00f3n de manera intensa y organizada. En las reformas de la Ley General del Equilibrio Ecol\u00f3gico de Protecci\u00f3n al Ambiente ( lgeepa ) de M\u00e9xico se es - tablece como una obligaci\u00f3n la participaci\u00f3n social en todas las fases de creaci\u00f3n y manejo de un \u00e1rea natural protegida ( semarnap , 2000). La nueva pol\u00edtica social de la Comisi\u00f3n Nacional de \u00c1reas Naturales Protegidas (conanp ) organismo gubernamental federal encargado de su administraci\u00f3n y manejo; parte de reconocer que la conservaci\u00f3n de los recursos naturales es posible si se cuenta con la participaci\u00f3n de los due\u00f1os y poseedores de los recursos naturales. La Estrategia de Participaci\u00f3n Social en \u00c1reas Naturales Protegidas tiene como objetivo: constituir una amplia alianza social, ubicando en el centro de la misma a usuarios y propietarios para generar: a) Compromiso social en la conservaci\u00f3n de los recursos naturales, b) Gobernabilidad compartida en el aprovechamiento de los recursos, c) Dise\u00f1o de proyectos sustentables acordes con las necesidades de los habitantes ubicados en la zona de amortiguamiento del anp y el potencial de los territorios y d) Participaci\u00f3n coordinada de las instituciones p\u00fablicas y la cooperaci\u00f3n social externa. El \u00c1rea de Protecci\u00f3n de Recursos Naturales ( aprn ) \"La Frailescana\", donde se ubica el sitio de estudio, como en otras \u00e1reas naturales protegidas de M\u00e9xico se viven conflictos entre los objetivos de conservaci\u00f3n de los re - cursos naturales y los de desarrollo humano de las poblaciones que habitan dentro o en torno a ellas, gener\u00e1ndose problem\u00e1ticas ambientales como el cambio de uso de suelo, deforestaci\u00f3n, incendios forestales, cacer\u00eda, uso de agroqu\u00edmicos y la p\u00e9rdida de calidad, abasto y acceso al agua, debido a lo anterior, el presente trabajo tuvo como objetivo fortalecer la participaci\u00f3n social para el manejo de una microcuenca tomando al agua como un recurso clave para la conservaci\u00f3n del ecosistema en comunidades asentadas en la Microcuenca \"El Pando\" en el \u00c1rea de Protecci\u00f3n de Recursos Naturales \"La Frailescana\", Chiapas, M\u00e9xico. Conservaci\u00f3n de una microcuenca a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"la frailescana\", chiapas, m\u00e9xico59 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 \u00c1REA DE ESTUDIO El presente trabajo se desarrollo en el \u00c1rea Natural Protegida \"\u00c1rea de Protecci\u00f3n de Recursos Naturales La Frailescana ( aprn )\" espec\u00edficamente en la Microcuenca \"El Pando\", que forma parte de la Regi\u00f3n Hidrol\u00f3gica No. 30 Grijalva-Usumacinta, en la Subregi\u00f3n hidrol\u00f3gica Medio Grijalva o Grijalva-Tuxtla Guti\u00e9rrez en la Cuenca Hidrol\u00f3gica Santo Domingo, el cual aporta su caudal a la cuenca 18 Presa Hidrol\u00f3gica \"Chicoas\u00e9n\" entre las coordenadas 15\u00b045' y 16\u00b021' Latitud 92\u00b032' y 93\u00b056' Longitud Oeste ( peot , 2002). Cuenta con una superficie de aportaci\u00f3n de 2,053.18 km2, se origina cerca de la localidad Ra\u00edces del Taj\u00edn, Municipio de Villacorzo y su principal afluente es el R\u00edo Santo Domingo que desemboca en el R\u00edo Grijalva a la altura de la localidad Cruz de Cup\u00eda, Municipio de Chiapa de Corzo. Pertenece a la Regi\u00f3n Socio-Econ\u00f3mica denominada La Fraylesca y la Regi\u00f3n Fisiogr\u00e1fica Sierra Madre de Chiapas, compuesta de una extensi\u00f3n de monta\u00f1as que se extiende hacia Guatemala con cotas altitudinales por encima de los 800 msnm. La vegetaci\u00f3n comprende Selvas y Bosques principalmente. Entre las Selvas se registra la presencia de Selva Alta Perennifolia, Selva Baja o Mediana Perennifolia, Selva Alta o Mediana Subperennifolia, Selva Alta o Mediana Subcaducifolia, y Selva Baja Caducifolia. Los bosques los conforman, Encinares, Pinares y Bosque Caducifolio, adem\u00e1s de estas formaciones, se encuentran las Sabanas y la Vegetaci\u00f3n Secundaria (acahuales) esto de acuerdo con la clasificaci\u00f3n de vegetaci\u00f3n de Miranda y Hern\u00e1ndez (1963). El clima predominante es c\u00e1lido subh\u00famedo con un r\u00e9gimen de lluvias marcado y con precipitaciones en verano. La temperatura media anual en las zonas c\u00e1lidas oscila entre 22\u00b0C y 26\u00b0C, en las zonas semic\u00e1lidas entre 18\u00b0C y 22\u00b0C. Las temperaturas m\u00e1s bajas se registran en peque\u00f1as zonas por encima de los 2,000 msnm, donde oscilan entre 16\u00b0C y 18\u00b0C. Durante los meses de mayo a octubre considerados de lluvias, la temperatura m\u00ednima var\u00eda desde los 12\u00b0C a los 21\u00b0C y la temperatura m\u00e1xima promedio de los 21\u00b0C a 34.5\u00b0C; la precipitaci\u00f3n var\u00eda de los 1,000 mm a los 2,600 mm. Para los meses de noviembre a abril en \u00e9poca de estiaje, la temperatura m\u00ednima oscila de 9\u00b0C a 15\u00b0C y la m\u00e1xima de 21\u00b0C a 37\u00b0C. La precipitaci\u00f3n durante este periodo fluct\u00faa de 25 mm a 300 mm ( ceieg , 2010). Figura 1. - Mapa de ubicaci\u00f3n de la microcuenca \"El Pando\" y comunidades de estudio.Conservaci\u00f3n de una microcuenca a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"la frailescana\", chiapas, m\u00e9xico60 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia EL municipio de Villacorzo donde se localiza el total de la microcuenca El Pando, es considerado con un grado de marginaci\u00f3n de nivel alto, donde el 40% de los habitantes se encuentran en pobreza extrema. Para la microcuenca se estima una poblaci\u00f3n total de 2,299 personas correspondientes a ocho ejidos: 24 de Febrero, Monterrey, Nuevo Mitontic, Tierra Santa, Bonanza, La Fraylesca, La Uni\u00f3n y Nuevo Refugio (Tabla 1). Al interior de estas co - munidades las principales actividades econ\u00f3micas que se presentan est\u00e1n asociadas a la producci\u00f3n agr\u00edcola-ganadera, como ma\u00edz, frijol y caf\u00e9, as\u00ed como la ganader\u00eda bovina ( inegi, 2010 ). Tabla 1. Poblaci\u00f3n de la Microcuenca El Pando, Municipio de Villacorzo Chiapa s Ejidos N\u00famero de personas La Uni\u00f3n 44 El Nuevo Refugio 177 Tierra Santa 342 Municipio Microcuenca 24 De Febrero 158 Villacorzo El Pando La Fraylesca 259 Bonanza 102 Monterrey 1,086 Nuevo Mitontic 131 Total de poblaci\u00f3n 2,299 Fuente: inegi . Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda (2010). Corroborado por Sector Salud Villaflores. Conservaci\u00f3n de una microcuenca a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"la frailescana\", chiapas, m\u00e9xico61 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 En base al an\u00e1lisis de una escena satelital realizado en 2008, para identificar los tipos de aprovechamiento que se practican y los cuerpos de agua que se emplean, se obtuvo que la vocaci\u00f3n del suelo es b\u00e1sicamente forestal, correspondiente al 91.1% del territorio (106,327.98 hect\u00e1reas), sin embargo el 8.9 % se ha modificado por el uso agropecuario (10,407.39 hect\u00e1reas), as\u00ed como el desarrollo de comunidades de tipo rural. ( conanp , 2008). El \u00c1rea presenta un gran n\u00famero de corrientes producidas por lo accidentado de la sierra; en las partes altas los afluentes de las subcuencas de Santo Domingo, San Pedro, Presa La Angostura y Cuxtepeques drenan sus aguas a la cuenca media Grijalva-Tuxtla de la Regi\u00f3n Hidrol\u00f3gica 30 Grijalva-Usumacinta. La existencia de una exuberante cobertura forestal, contribuye a la captaci\u00f3n y saneamiento de aguas superficiales y subterr\u00e1neas, sin embargo, se desconocen los niveles de contaminaci\u00f3n de los r\u00edos y arroyos presentes, ya que en su interior y en la zona de influencia la mayor\u00eda de las poblaciones descargan sus aguas residuales dom\u00e9sticas y basura. PROCEDIMIENTO METODOL\u00d3GICO Recopilaci\u00f3n de la informaci\u00f3n Para el acopio de la informaci\u00f3n entre el 23 de Septiembre del a\u00f1o 2013 al 30 de abril del a\u00f1o 2014 se visitaron las ocho comunidades de la microcuenca El Pando. Se utiliz\u00f3 la encuesta como t\u00e9cnica para la para la recolecci\u00f3n de datos y se dividi\u00f3 en tres apartados con 26 preguntas. El primer apartado midi\u00f3 variables de tipo sociodemogr\u00e1fico, el segundo apartado, asigna medici\u00f3n a variables tales como nivel de conocimiento sobre el concepto de Microcuenca e identificaci\u00f3n de la problem\u00e1tica am - biental en relaci\u00f3n al tema de agua, lo que corresponde al componente denominado ambiental y el tercer apartado se refiere al componente socio- ambiental el cual integra la participaci\u00f3n social en un tema ambiental. 1. Identificaci\u00f3n de la problem\u00e1tica en la microcuenca El Pando. 2. Participaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Problem\u00e1ticas en la microcuenca El Pando. Para el c\u00e1lculo del tama\u00f1o de muestra se utiliz\u00f3 la siguiente f\u00f3rmula estad\u00edstica para una poblaci\u00f3n conocida N= Z2 Npq/(e2 (N-1)+z2 pq). Donde \"N\" es el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n total que corresponde a 2,299 personas, \"Z\" es el grado de confianza establecida para nuestro caso, conforme a tablas de \"z\" con un valor de 1.96, un =0.05, es decir, con un 95% de nivel de confianza. Conservaci\u00f3n de una microcuenca a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"la frailescana\", chiapas, m\u00e9xico62 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 El valor de \"p\", prevalencia esperada del par\u00e1metro a evaluar o probabilidad de \u00e9xito, se consider\u00f3 aplicar la opci\u00f3n m\u00e1s desfavorable (p=0.05), que hace mayor el tama\u00f1o muestral. El valor de \"q\" que resulta de q=1-p y el valor de \"e\" o error permitido o que se prev\u00e9 cometer, el cual oscila entre el 2% al 6%, se ajust\u00f3 al 5%. Finalmente se incluy\u00f3 una tasa de rechaz\u00f3 ( pr) calculado en el 10% del marco muestral. Los datos proporcionados por el c\u00e1lculo fueron 329 encuestas aplicadas. La obtenci\u00f3n del n\u00famero de encuestas por comunidad, se determin\u00f3 a partir del porcentaje obtenido de: n\u00famero de habitantes-ejido/poblaci\u00f3n total x 100, por el n\u00famero total de encuestas por aplicar. La distribuci\u00f3n del n\u00famero de encuestas, resulto: 7 personas La Uni\u00f3n, 26 personas El Nuevo Refugio, 49 personas Tierra Santa, 23 personas 24 de Febrero, 36 personas La Fraylesca , 13 personas Bonanza, 155 personas Monterrey y 20 personas Nuevo Mitontic. La aplicaci\u00f3n de las encuestas se realiz\u00f3 en cada uno de los ejidos previo consentimiento informado de las autoridades de cada comunidad y personas entrevistadas. Las encuestas se aplicaron a personas con m\u00e1s de 18 a\u00f1os de edad y m\u00e1s de 10 a\u00f1os viviendo en la comunidad. Concluida la aplicaci\u00f3n, se asign\u00f3 un folio de identificaci\u00f3n a cada encuesta y se dise\u00f1\u00f3 una m\u00e1scara de captura con el Programa Estad\u00edstico Statistical Package for the Social Sciences, ( spss ) versi\u00f3n 17. Con la informaci\u00f3n recabada y analizada se aplicaron talleres participativos utilizando la moderaci\u00f3n grupal Metapl\u00e1n, el cual consiste en que todos los miembros participen de una manera equitativa, sin que influyan en las opiniones individuales, buscando facilitar la concentraci\u00f3n y el entendimiento de las ideas, usando \"voz, o\u00eddo y vista\", esta herramienta participativa utiliza la visualizaci\u00f3n como m\u00e9todo de expansi\u00f3n de la palabra hablada (Cisnado y Avila, S/F). El prop\u00f3sito es dejar espacios en blanco para dar la posibilidad de agregar nuevas ideas y contribuciones. La visualizaci\u00f3n reduce el peligro de ir en c\u00edrculos, ayuda a almacenar ideas, la informaci\u00f3n siempre se mantiene accesible a todos los participantes. En estos talleres participaron actores claves de la Microcuenca, entre ellos representantes del ayuntamiento de Villacorzo, autoridades ejidales, organizaciones de la sociedad civil y sector acad\u00e9mico, tomadores de de - cisi\u00f3n e interesados en aplicar acciones para conservar el agua. Se identi - ficaron factores clave o sustantivos, de soporte o apoyo, y de conducci\u00f3n o cooperaci\u00f3n. Por cada comunidad de la Microcuenca internamente eligieron a dos representantes para acudir a los talleres. Posteriormente, los factores clave fueron priorizados para obtener los m\u00e1s importantes, Conservaci\u00f3n de una microcuenca a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"la frailescana\", chiapas, m\u00e9xico63 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 y fueron descritos de manera neutral evitando tendencias positivas o negativas, por \u00faltimo se analizaron las relaciones entre los factores, se desarrollaron proyecciones futuras para los factores m\u00e1s determinantes, y se identificaron aquellas medidas necesarias para orientar los factores hacia los escenarios deseados. RESULTADOS Y DISCUSI\u00d3N Entrevistas Se entrevistaron a 329 personas de las cuales el 53.5% (n=176) correspondieron a mujeres y el 46.5% (n=153) fueron a hombres, el promedio de edad para las ocho comunidades fue de 35.7 a\u00f1os oscilando entre los 18 a 69 a\u00f1os, presentando un mayor rango entre 22 a 41 a\u00f1os (48.3%, n=159). Con los datos obtenidos en esta secci\u00f3n de la entrevista. En cuanto al nivel de estudios se encontr\u00f3 que el 40.7% (n=134) tiene pri - maria, el 22.5% (n=74) no asistieron a la escuela y \u00fanicamente el 5.8% (n=19) concluyeron una carrera universitaria. Con respecto a su ocupaci\u00f3n el total de las mujeres se dedica al hogar y los hombres el 84.3 % (n=129) trabaja en la agricultura y ganader\u00eda bovina en escala peque\u00f1a (>10 animales). El 80% (n=263) naci\u00f3 o tiene m\u00e1s de 20 a\u00f1os de vivir en la comunidad. La mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n trabajan en el campo desde temprana edad obteniendo el cono - cimiento principalmente por los padres y abuelos. Esto en parte se debe al alto grado de marginaci\u00f3n que presentan las comunidades de la Microcuenca, de acuerdo a datos del Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n ( conapo , 2010). Para los entrevistados el concepto de Microcuenca consisti\u00f3 en un r\u00edo, arroyo y piedras alrededor para su protecci\u00f3n, considerando que se debe proteger porque hay una estrecha relaci\u00f3n entre la conservaci\u00f3n del agua con los bosques y que estos a su vez otorgan una mejor calidad de vida refiri\u00e9ndose a reducci\u00f3n de amenazas medio ambientales (fuego, inun - daciones), obtenci\u00f3n de recursos como alimento, agua y combustible (le\u00f1a). Para el 60.5% (n=199) existe en la actualidad ya una problem\u00e1tica relacionada con el agua principalmente por la contaminaci\u00f3n por basura inorg\u00e1nica, uso de agroqu\u00edmicos para la agricultura, los incendios forestales y la apertura de carreteras en la zona. Para quienes consideran que en relaci\u00f3n al agua no existe un problema 39.5% (n=130) indicaron que hay suficiente agua y no contaminada ya que los bosques se encuentran en buenas condiciones. El 89.3% (n=294) de los pobladores indicaron estar conscientes que la participaci\u00f3n comunitaria es importante para plantear actividades re -Conservaci\u00f3n de una microcuenca a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"la frailescana\", chiapas, m\u00e9xico64 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 lacionados con la conservaci\u00f3n de los recursos naturales a largo plazo que les permita mantenerlos en buen estado y por ende una mejor calidad de vida. La contaminaci\u00f3n del recurso agua asociada a la actividad agr\u00edcola intensiva, con el uso excesivo de agroqu\u00edmicos, fue una de las respuestas m\u00e1s frecuentes, ya que afecta la salud y bienestar de los pobladores de la Microcuenca, hecho que es corroborado por un estudio local realizado en el a\u00f1o 2015, para conocer la calidad de agua dentro del \u00e1rea, a trav\u00e9s de la medici\u00f3n del \u00cdndice de Calidad de Agua ( ica), propuesto por Brown, versi\u00f3n modificada del wqi (Water Quality Index). En dicho an\u00e1lisis, se identific\u00f3 a trav\u00e9s de indicadores como el fosforo y los barridos cromatogr\u00e1ficos, que los escurrimientos de agua superficiales han sido afectados por fertilizantes industriales, agroqu\u00edmicos y pesticidas ( conanp , 2015). La intervenci\u00f3n de los actores ejidales a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de sus reglamentos internos, y municipales, estatales, federales en cuanto a la aplicaci\u00f3n y cumplimiento de leyes y regulaciones relacionadas a los recursos naturales podr\u00eda disminuir la presi\u00f3n que el uso de agroqu\u00edmicos causa al ambiente. En general, la mayor\u00eda de poblaci\u00f3n encuestada (95.4%) considera de suma importancia conservar la microcuenca El Pando como productora de agua dulce, y est\u00e1 dispuesta a participar en acciones que promuevan su conser - vaci\u00f3n. Las respuestas evidencian cierto grado de sensibilidad ambiental, y ciertos valores como la solidaridad, permitir\u00edan detonar procesos para el aprovechamiento racional y sustentable del recurso, que garantice la satisfacci\u00f3n de las futuras generaciones. Las razones para protegerla van desde el disfrute de la misma, aspectos de salud, beneficios econ\u00f3micos y ecol\u00f3gicos y espec\u00edficamente la valoraci\u00f3n del agua como fuente de agua potable y para el desarrollo de actividades productivas. Talleres Se llevaron a cabo cinco talleres participativos entre los meses de septiembre y diciembre de 2014 a los que acudieron 17 personas en promedio (n=136) en una proporci\u00f3n del 45.5% (n=61) mujeres y 54.5% (n=75) de hombres, intercalando la sede en diferentes comunidades. Los temas abordados fueron: L a Frailescana\", antecedentes y zonificaci\u00f3n \" La Frailescana\", escenario 2040 (Se abord\u00f3 el tema del Agua) E l Consejo Asesor, Estructura y Funciones P roceso de nombramiento de consejerosConservaci\u00f3n de una microcuenca a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"la frailescana\", chiapas, m\u00e9xico65 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Reglamento interno del Consejo Asesor Se conceptualizo el t\u00e9rmino escenario, esto con la finalidad de poner en contexto a los asistentes al taller en la construcci\u00f3n de una visi\u00f3n para la Microcuenca para el a\u00f1o 2040, de tal manera que se respondieran las siguientes preguntas \u00bfA d\u00f3nde queremos llegar, en d\u00f3nde nos vemos en el futuro? ESCENARIO Representa algo en alto, m\u00e1s visible, algo importante, actividad (drama, representaci\u00f3n), vamos a ver algo (palco), ver los errores que se cometieron y hacerlo mejor. Se describieron los problemas ambientales de la microcuenca, las relaciones organizacionales que existen dentro de esta, los conflictos generados tanto por el acceso como por la disponibilidad del recurso agua y la regulaci\u00f3n de las entidades del estado, las acciones individuales y colectivas para el manejo de la microcuenca y el marco institucional alrededor de los recursos naturales en la zona, como resultado se identificaron nueve factores, diez atributos y 14 procesos y obst\u00e1culos en relaci\u00f3n a las acciones de manejo de sus recursos naturales para la microcuenca El Pando. Tabla 2.- Factores favorables y desfavorables identificados en los talleres en relaci\u00f3n a las acciones de manejo de los recursos naturales en la Microcuenca El Pando, municipio de Villacorzo Chiapas Factores que favorecen Factores que impiden Tener dialogo ( Comunicaci\u00f3n entre comunidades ) La tala de bosque clandestina. Unificaci\u00f3n Los incendios forestales. Obedecer las reglas entre compa\u00f1eros Quemar sin medida Ser Responsable Plagas y enfermedades. Trabajar juntos Tirar basura en donde quiera. Organizaci\u00f3n de todos como un solo equipo, para lograr nuestro prop\u00f3sito. Seguir como estamos. Organizarse para reforestar las \u00e1reas rapar\u00edas, realizar quemas controladas, disminuir los agroqu\u00edmicos, recoger basura. No tener ganas de trabajar. No tener inter\u00e9s. No tomarle importancia. No tomarnos en cuenta. No valorar lo que tenemos. No querer a la naturaleza. Conservaci\u00f3n de una microcuenca a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"la frailescana\", chiapas, m\u00e9xico66 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 No tener apoyo de nosotros mismos Asesor\u00eda de conanp hacia las comunidadesQue el gobierno no le interese el proyecto. Llevar a cabo talleres o cursos. Despreocupaci\u00f3n de las autoridades. Tener amor a la naturaleza, estar mejor capacitados y saber mas No recibir los recursos de las institucio - nes gubernamentales. No contamos con el asesoramiento Incrementar conciencia Desorganizaci\u00f3n Conciencia de cada miembro de los pobladores del APRN \"La Frailescana\" Trabajo unido para cuidar el medio ambiente y reforestar No tirar basura en arroyos y r\u00edos Evitando destruir con la cacer\u00eda Aplicar reglamento Tabla 3. - Atributos con que cuentan y que se desean adquirir en relaci\u00f3n al manejo de los recursos naturales en la Microcuenca El Pando, municipio de Villacorzo, Chiapas. Atributos con que se cuenta Atributos que se desean adquirir Capacitaci\u00f3n Gestionar el pago de servicios ambientales y proyectos productivos Asesor\u00eda Gubernamental especialmente de la Comisi\u00f3n Nacional de \u00c1reas Naturales Protegidas (conanp)Proyectos y apoyos econ\u00f3micos Proyectos de viveros, caf\u00e9 Recursos para la renovaci\u00f3n de cafetales, plagas y enfermedades Tenemos diferentes animales (jaguar) Necesitamos empleos temporales y proyectos productivos Contamos con agua, vertientes, manantiales Contamos con flora M\u00e1s apoyo de gobierno Tenemos bosques cuidados Tener semillas resistentes Recursos para lograr nuestras metas Necesitamos recurso para salir adelante Proyectos de caf\u00e9 Tener m\u00e1s m\u00e1quinas para caf\u00e9 (tostadora, retrilla, despulpadora y patio de secado) Proyectos aprobado de turismo Unidad para el Manejo Sustentable de la Vida Necesitamos una secadora Silvestre UMA\u00b4s de aprovechamiento forestal Infraestructura, picadora de pastura Infraestructura, patio, tanque. Maquinaria Un aserradero para maquilar la madera Capacitaciones sobre el uso del suelo Comercializadora reconocidaConservaci\u00f3n de una microcuenca a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"la frailescana\", chiapas, m\u00e9xico67 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Conocimiento en manejo de producto org\u00e1nico Incorporarnos a la cadena productiva para mejor condici\u00f3n de vida Conocimiento Control Biol\u00f3gico Certificaci\u00f3n org\u00e1nica Organizaci\u00f3n de producci\u00f3n de caf\u00e9 Necesitamos capacitaci\u00f3n, necesitamos recurso econ\u00f3mico, necesitamos proyectos productivos para que mejore nuestra situaci\u00f3n econ\u00f3mica y la gente se anime a cuidar el medio ambienteOrganizaci\u00f3n legal Organizaci\u00f3n y planeaci\u00f3n Conservaci\u00f3n de suelos en cafetales Asistencia t\u00e9cnica Capacitaci\u00f3n para la exportaci\u00f3n Capacitaci\u00f3n, caf\u00e9 (certificaci\u00f3n) asesor\u00eda y seguimiento Brigadas contra incendios forestales Necesitamos inter\u00e9s en nosotros mismos Brigadas comunitarias capacitadas y equipadas Transporte Brigadas capacitadas Tabla 4. - Procesos y obst\u00e1culos identificados en los talleres en relaci\u00f3n a las acciones de manejo de los recursos naturales en la Microcuenca El Pando, municipio de Villacorzo Procesos y obst\u00e1culos Falta de informaci\u00f3n No nos toman en cuenta Las instituciones no dan respuestas verdaderas a nuestras peticiones Mucha papeler\u00eda En las dependencias de gobierno son muchos requisitos Mucho tramite de papeles para proyectos Responsabilidad de los gobierno Los tiempos de ventanilla Que se difundan los proyectos a tiempo en los ejidos No contar con un t\u00e9cnico calificado Maltrato de funcionarios T\u00e9cnicos transas (ladr\u00f3n) Participaci\u00f3n social As\u00ed entonces del an\u00e1lisis de los escenarios, factores y sus relaciones, se de - termin\u00f3 que la gesti\u00f3n social del agua es el tema y eje generador de otros aspectos de desarrollo local sostenible, y aquellos factores que contribuyan Conservaci\u00f3n de una microcuenca a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"la frailescana\", chiapas, m\u00e9xico68 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 a que los habitantes de la microcuenca El Pando gestionen lo necesario para hacer un adecuado uso y manejo del agua, mejoren la toma de decisiones, la ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las mismas que estar\u00e1 determinado en la atenci\u00f3n de los siguientes cuatro factores por orden de prioridad: 1. Desarrollo de proyectos. 2. Desarrollo de capacidades para la gesti\u00f3n del agua en la Microcuenca (Organizaci\u00f3n) 3. Investigaci\u00f3n en gesti\u00f3n del agua y desarrollo (Conservaci\u00f3n de los bosques) 4. Asesor\u00edas con menos burocracia. Por \u00faltimo, como espacio de participaci\u00f3n se cre\u00f3 un \"Consejo Asesor\" para la Reserva La Frailescana, el cual se fundament\u00f3 legalmente en la Ley General del Equilibrio Ecol\u00f3gico y Protecci\u00f3n al Ambiente en el art\u00edculo 159 d\u00e1ndole certeza jur\u00eddica y as\u00ed fortalecerlo con la participaci\u00f3n gubernamental y de Organizaciones no Gubernamentales (Aguilar et al., 2009). Este consejo ser\u00e1 el facilitador y orientador de los procesos, encargado de promover y orientar el an\u00e1lisis cr\u00edtico y la reflexi\u00f3n de los participantes, de promover el di\u00e1logo, sin interferir en las decisiones que el grupo tome, de proveer informaci\u00f3n acerca de los aspectos m\u00e1s relevantes del ambiente externo y la problem\u00e1tica a tratar, as\u00ed como la forma de conseguirla, interpretarla y utilizarla lo que indica ser sus - tentable a trav\u00e9s del tiempo. El fortalecimiento de las capacidades locales y la organizaci\u00f3n son fundamentales para contribuir al desarrollo socioecon\u00f3mico y ambiental de la poblaci\u00f3n de estudio. Lo primordial es la inversi\u00f3n para la creaci\u00f3n de capital humano competitivo a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n y la creaci\u00f3n de oportunidades de trabajo con mayor remuneraci\u00f3n que permitan cumplir la visi\u00f3n 2040 para la microcuenca El Pando. La Microcuenca en este estudio se propone como un \u00e1mbito de planificaci\u00f3n de los recursos naturales, materiales, humanos y financieros para el \u00c1rea de Protecci\u00f3n de Recursos Naturales \"La Frailescana\" la cual ocupa una su - perficie considerablemente grande para el personal de la Comisi\u00f3n Nacional de \u00c1reas Naturales Protegidas que la atiende directamente. Desde el punto de vista operativo, la planificaci\u00f3n del \u00e1rea considera que es importante trabajar a nivel de microcuenca, ya que el \u00e1rea cuenta con recursos limitados; entonces, es importante conocer en qu\u00e9 lugar el dinero, las horas y el esfuerzo invertido puede derivar en los mayores impactos. Esta es la raz\u00f3n fundamental para priorizar las metas y, principalmente, las \u00e1reas de intervenci\u00f3n dentro de una cuenca hidrogr\u00e1fica. Tomar la Microcuenca como \u00e1mbito de plani - ficaci\u00f3n de acciones orientadas a introducir cambios en los sistemas de producci\u00f3n, buscando conciliar e integrar los objetivos de producci\u00f3n y Conservaci\u00f3n de una microcuenca a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"la frailescana\", chiapas, m\u00e9xico69 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 protecci\u00f3n de los recursos naturales, es una opci\u00f3n t\u00e9cnica y estrat\u00e9gica dictada por la naturaleza de las interacciones entre estos recursos. La dimensi\u00f3n de esta Microcuenca est\u00e1 definida por su naturaleza y por ciertos ajustes operativos en funci\u00f3n de las capacidades de las instituciones de gobierno y no gubernamentales vinculadas con su manejo y desarrollo. En este caso \"El Pando \" ser\u00e1 atendida tambi\u00e9n por el Consejo Asesor que est\u00e1 integrado por representantes de cada uno de los ocho ejidos que lo compone, es decir, que ser\u00e1n ellos mismos quienes generan habilidades para gestionar lo necesario para el desarrollo de sus capacidades locales, de inves - tigaci\u00f3n y desarrollo de proyectos. CONCLUSIONES Se concluye que la planificaci\u00f3n para el uso integral de Microcuencas facilita la percepci\u00f3n de las personas individuales y de la comunidad sobre las in - teracciones existentes entre la producci\u00f3n (uso y manejo de los recursos por el ser humano) y el comportamiento de los recursos naturales utilizados para la producci\u00f3n (suelo, agua, bosques). De esta manera se favorece una mayor conciencia sobre la necesidad de promover cambios en la propia forma de actuar. La Gesti\u00f3n Social del agua en la microcuenca El Pando debe orientar sus acciones sobre la base de un proceso participativo a trav\u00e9s del Consejo Asesor de la Reserva que coadyuve a identificar y priorizar sus principales problemas, y participar en la elaboraci\u00f3n de un plan de acci\u00f3n que procure la resoluci\u00f3n de los mismos. El g\u00e9nero femenino, mostro una participaci\u00f3n activa y entusiasta en este proceso de investigaci\u00f3n, lo que infiere un papel importante en la toma de decisiones, por lo que es primordial su participaci\u00f3n. Propiciando el em - poderamiento de las mujeres se posibilitar\u00e1 la participaci\u00f3n de todos los actores en el desarrollo de la regi\u00f3n. En este sentido el uso del suelo que actualmente se lleva a cabo no est\u00e1 favoreciendo el manejo ni el uso sostenible del recurso h\u00eddrico, tampoco hay incentivos que estimulen la adopci\u00f3n de pr\u00e1cticas agr\u00edcolas sostenibles y de protecci\u00f3n permanente del recurso h\u00eddrico, por lo que se propone participar en programas por pago de servicios ambientales. En suma, la gesti\u00f3n integral de los recursos suelo y agua de la microcuenca El Pando, debe aprovechar el potencial participativo de los actores sociales que viven en la regi\u00f3n de estudio insertando primordialmente a los peque\u00f1os pro -Conservaci\u00f3n de una microcuenca a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"la frailescana\", chiapas, m\u00e9xico70 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 ductores a trav\u00e9s de la formulaci\u00f3n de iniciativas encaminadas a conservar, regenerar y aprovechar sustentablemente los recursos naturales. AGRADECIMIENTOS En memoria de la Biol. Sonia Na\u00f1ez Jim\u00e9nez autora principal del presente manuscrito.Conservaci\u00f3n de una microcuenca a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"la frailescana\", chiapas, m\u00e9xico71 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 LITERATURA CITADA Aguilar, R. M; \u00c1vila, D.M. y Padr\u00f3n, G. F. (2009) . Gu\u00eda para la constituci\u00f3n y operaci\u00f3n efectiva de Consejos Asesores en \u00c1reas Protegidas. Andr\u00e9u, Jaime & P\u00e9rez, Ana Mar\u00eda. (2006). An\u00e1lisis de contenido cualitativo. Revista de Investigaci\u00f3n Aplicada Social y Pol\u00edtica , 1, 131-141. Bachem, C. U. y Rojas R. C. (1994). Contribuci\u00f3n al estudio ecol\u00f3gico de la vegetaci\u00f3n en la Regi\u00f3n de La Fraylesca, Chiapas . Tesis profesional, Escuela Nacional de Estudios Profesionales Iztacala, unam , M\u00e9xico. 184 pp. Ch\u00e1vez, Z. G. (2003). Memorias del 1er. Foro Internacional: Gesti\u00f3n Social de Cuencas Hidrogr\u00e1ficas . Hermosillo, Sonora. M\u00e9xico. Cisnado, X. y Avila,C.R. (S/F). metaplan. Una metodolog\u00eda de diagn\u00f3stico y moderaci\u00f3n de http://www.marn.gob.gt/documen - tos/guias/Guia_Microcuenca/anexos/anexo_08_metodologia_meta - plan.pdf Dourojeanni, A., Jouravlev, A., & Ch\u00e1vez, G. (2002). Gesti\u00f3n del agua a nivel de cuencas: teor\u00eda y pr\u00e1ctica . United Nations Publications. Comisi\u00f3n Nacional de \u00c1reas Naturales Protegidas . (conanp ). 2008. Uso de suelo y vegetaci\u00f3n. \u00c1rea de Protecci\u00f3n de Recursos Naturales, a la Zona de Protecci\u00f3n Forestal en los terrenos que se encuentran en los municipios de La Concordia, Angel Albino Corzo, Villa Flores y Jiquipilas, Chiapas. Regi\u00f3n Frontera Sur, Istmo y Pac\u00edfico Sur . Comisi\u00f3n Nacional de \u00c1reas Naturales Protegidas . (conanp ), 2015. Estudio para el monitoreo conservaci\u00f3n y manejo de los recursos naturales en la localidad de monterrey, Mpio. Villa corzo . procodes /1916/2015. Comit\u00e9 Estatal de Informaci\u00f3n Estad\u00edstica y Geogr\u00e1fica . 2010. [en l\u00ednea]. Fecha de consulta 22 InfoRegional/Contexto/ region_vi_frailesca _post.pdf conagua . 2011a. Estad\u00edsticas del en M\u00e9xico, edici\u00f3n 2011. Comisi\u00f3n Nacional del Agua . Garc\u00eda, E. (1988) Modificaciones al sistema de clasificaci\u00f3n clim\u00e1tica de K\u00f6ppen , M\u00e9xico, Offset Larios, 217 p. Hern\u00e1ndez S., R., Fern\u00e1ndez C., C. y Baptista L., P. (2006). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n . M\u00e9xico. Editorial McGraw-Hill. INEGI. (2010). Censo poblaci\u00f3n y vivienda. Datos Estatales y Municipales . Recuperado de http://www.inegi.org.mx/est/contenidos/proyectos/ccpv/ Miranda, F., y E. Hern\u00e1ndez X. (1963). Los tipos de vegetaci\u00f3n de M\u00e9xico y su clasificaci\u00f3n. Bolet\u00edn de la Sociedad Bot\u00e1nica de M\u00e9xico 28: 29-179 Mora, J. P. y Dubois C. V. (2015). Implementaci\u00f3n del derecho humano al agua en Am\u00e9rica Latina. Informe t\u00e9cnico .Conservaci\u00f3n de una microcuenca a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social en el \u00e1rea de protecci\u00f3n de recursos naturales \"la frailescana\", chiapas, m\u00e9xico72 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (2012). Fortalecimiento de la Comisi\u00f3n Nacional de \u00c1reas Naturales Protegidas mediante mecanismos de innovaci\u00f3n y mejoras continuas . conapo . \u00cdndice de mx/en/ conapo /Indice_de_Marginacion_por_Localidad_2010 semarnap . Soto-Pinto, L., Anzueto, M., Mendoza, J., Ferrer, G. J., & de Jong, B. (2010). Carbon sequestration through agroforestry in indigenous communities of Chiapas , Mexico. Agroforestry Systems, 78:39-51. Osorio, C., & Espinosa, S. (2001). Participaci\u00f3n comunitaria en los problemas del agua. M\u00f3dulo del curso a distancia sobre el enfoque cts en la ense\u00f1anza de las ciencias . Espa\u00f1a: Organizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos para la educaci\u00f3n, la ciencia y la cultura. Accedido en http://www.oei.es/sa - lactsi/osorio2.html ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Recepci\u00f3n: Junio 23, 2017 | Aceptaci\u00f3n: Septiembre 5, 2017 LOS REPOSITORIOS DIGITALES INSTITUCIONALES Y EL ACCESO ABIERTO COMO HERRAMIENTA DE DIFUSI\u00d3N DE CONTENIDOS ACAD\u00c9MICOS \u2014 Mtro. Diego Mendoza V\u00e1zquez xdiegomendoza@gmail.com http://orcid.org/0000-0003-1468-3001 Universidad Aut\u00f3noma de ChiapasLos Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos74 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 RESUMEN El presente art\u00edculo tiene por objeto analizar la situaci\u00f3n actual de los repos- itorios digitales institucionales de pa\u00edses como Espa\u00f1a, Costa Rica, Estados Unidos y M\u00e9xico, as\u00ed como las recomendaciones que las iniciativas como Budapest, Bethesda, Berl\u00edn o Alhambra han hecho para contribuir con el acceso abierto atendiendo los Lineamientos Generales para el Repositorio Nacional y los Repositorios Institucionales publicado por el Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda en M\u00e9xico (Conacyt) en 2014, que es parte de la nueva estrategia del gobierno federal en atenci\u00f3n a las demandas de contar con un medio de consulta de los productos generados en centros de investigaci\u00f3n, universidades e instituciones p\u00fablicas financiadas con re-cursos p\u00fablicos. Adem\u00e1s, se presentan los resultados de un estudio que in - dica el crecimiento, desarrollo, beneficios e importancia de los repositorios digitales institucionales, as\u00ed como retos que implican su implementaci\u00f3n. Palabras claveRepositorios, acceso abierto, Conacyt, Ranking web.Para citar este art\u00edculo: Mendoza, D. (2017) Los repositorios digitales institucionales y el acceso abierto como herramienta de difusi\u00f3n de contenidos acad\u00e9micos. Espacio I+D Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo 6 (15) 73-99. doi: 10.31644/IMASD.15.2017.a05Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos75 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 DIGITAL INSTITUTIONAL REPOSITORIES AND THE OPEN TOOL FOR ACADEMIC CONTENT DIFFUSION \u2014 Abstract\u2014 The purpose of this article to analyze the current situation of digital institutional repositories in countries such as Spain, Costa Rica, the United States and Mexico, as well as the recommendations made by initiatives as Budapest, Bethesda, Berlin or Alhambra to contribute to the open access, keeping in mind the General Guidelines for the National Repository and Institutional Repositories published by the National Council of Science and Technology in Mexico (Conacyt) in 2014, which is part of the new federal government's strategy to meet the demands of having a of centers, and institutions financed with public resources. In addition, the results of a study that indicate the growth, development, benefits and importance of institutional digital are imply implementation. Keywords Repositories, open access, Conacyt, Ranking web . Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos76 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 La difusi\u00f3n de la ciencia y la cultura es una tarea compleja e involucra di - mensiones conceptuales y ling\u00fc\u00edsticas de gran envergadura. En el presente proyecto de investigaci\u00f3n se hace un an\u00e1lisis del crecimiento y desarrollo de los repositorios digitales dentro de las instituciones de educaci\u00f3n superior. Tras el desarrollo de arpanet en 1969, se comienza una revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica para el intercambio de datos entre equipos de c\u00f3mputo de forma remota sin limitaci\u00f3n geogr\u00e1fica. Este avance tecnol\u00f3gico permiti\u00f3 crear lo que hoy se conoce com\u00fanmente como internet. La publicaci\u00f3n cient\u00edfica en medios electr\u00f3nicos se logra gracias al desarrollo de ArXiv en 1991 por Ginsparg, quien comenz\u00f3 a hacer uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y sac\u00f3 partida de esta herramienta, conse - cuentemente las publicaciones en medios digitales han creado la necesidad de contar con licencias que protegen los derechos de autor, limitan el acceso total o parcial de los resultados de investigaciones publicadas por cient\u00edficos, acad\u00e9micos, tecn\u00f3logos, estudiantes, docentes, etc., creando barreras que dificultan su difusi\u00f3n. Las publicaciones en medios electr\u00f3nicos se han incrementado con - siderablemente debido al crecimiento exponencial de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n ( tic). Ahora vivimos en una \u00e9poca de cambios constantes en el estilo de vida de la sociedad, que de manera acelerada introduce a las nuevas generaciones en el uso excesivo de dispositivos electr\u00f3nicos y/o m\u00f3viles. Para fines del presente trabajo de investigaci\u00f3n nos enfocaremos en los dispositivos m\u00f3viles como el Smartphone, Tablet y Laptop. De acuerdo con Zambrano (2009) las tic son: m\u00faltiples herramientas tecnol\u00f3gicas dedicadas a almacenar, procesar y transmitir informaci\u00f3n, haciendo que \u00e9sta se manifieste en sus tres formas conocidas: texto, im\u00e1genes y audio. La finalidad de la publicaci\u00f3n y el almacenamiento es dar a conocer los resultados de las investigaciones que se realizan y ponerlas a disposici\u00f3n de todo el mundo, as\u00ed como todos los materiales acad\u00e9micos que son generados por instituciones de educaci\u00f3n superior. Ante la creciente producci\u00f3n en masa de informaci\u00f3n que es almacenada en la red, la tarea de recuperar la informaci\u00f3n deseada, aplicar filtros, depurar contenidos se vuelve compleja y si no fuera por las mismas herramientas que se han desarrollado paralelamente al internet \u00a1ser\u00eda imposible!Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos77 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Por lo tanto para difundir la ciencia se necesita de un medio disponible todo el tiempo y para todo el mundo, al cual puedan acceder sin restricci\u00f3n alguna. Cuando de acceso abierto se habla, se refiere a que es libre de suscripci\u00f3n, gratuito, sin requerimiento de licencia, usuario o contrase\u00f1a. Con el acceso abierto se garantiza la disponibilidad de estos materiales a todo el mundo que cuente con un dispositivo electr\u00f3nico con acceso a internet. (Cetto, 2015) La presente investigaci\u00f3n tiene como prop\u00f3sito analizar a trav\u00e9s de una aproximaci\u00f3n cualitativa el impacto social de un repositorio digital de acceso abierto, como herramienta de difusi\u00f3n de contenidos acad\u00e9micos y de investigaci\u00f3n haciendo uso de las nuevas tecnolog\u00edas para el intercambio de informaci\u00f3n por internet mediante dispositivos m\u00f3viles. Como resultado de esta investigaci\u00f3n se describe el estado del arte de los repositorios insti - tucionales en M\u00e9xico a partir del ranking web mundial de repositorios, se explican los criterios que son considerados para pertenecer a este ranking, as\u00ed como las pol\u00edticas empleadas por otros repositorios. Esto permite tener una referencia y conocer los beneficios de contar con un repositorio desarrollado bajo est\u00e1ndares y tomando en cuenta las recomendaciones internacionales y sobre todo incorporando las nuevas tecnolog\u00edas para dispositivos m\u00f3viles. METODOLOG\u00cdA El presente proyecto de investigaci\u00f3n es de tipo documental cualitativo en el cual se realiza una investigaci\u00f3n del tipo descriptivo exploratorio, con la finalidad de develar todo lo que hasta ahora otras universidades tanto nacionales como extranjeras han logrado mediante la implementaci\u00f3n de los repositorios institucionales y los beneficios de contribuir con la iniciativa del acceso abierto. Se utiliz\u00f3 el muestreo no probabil\u00edstico intencional o por conveniencia hacia un grupo de expertos relacionados con la difusi\u00f3n, divulgaci\u00f3n y creaci\u00f3n de materiales acad\u00e9micos y de investigaci\u00f3n, se aplic\u00f3 un cuestionario y los resultados se obtuvieron de la Universidad Aut\u00f3noma de Chiapas, Universidad de Ciencias y Artes de Chiapas y la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Adem\u00e1s se realiz\u00f3 un estudio documental para conocer los avances que la Universidad de Costa Rica y la Universidad de Salamanca han logrado en materia de repositorios. La muestra fue integrada por docentes, investigadores, administrativos y directivos de universidades y centros de investigaci\u00f3n, siendo un total de 32 cuestionarios. Cabe mencionar que el cuestionario se aplic\u00f3 en formato Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos78 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 digital e impreso. Finalmente, se propone una serie de recomendaciones para el desarrollo de un repositorio institucional digital de acceso abierto. LOS REPOSITORIOS DIGITALES INSTITUCIONALES La producci\u00f3n de materiales acad\u00e9micos y cient\u00edficos de las universidades se ha ido incrementando y acelerando a medida que las TIC permiten el acceso a una mayor cantidad de fuentes de informaci\u00f3n. Adem\u00e1s las universidades establecen dentro de sus leyes org\u00e1nicas o proyectos acad\u00e9micos fomentar e impulsar la productividad acad\u00e9mica para atender a las necesidades que la sociedad demanda. Cuando se genera una gran cantidad de materiales digitales en una amplia variedad de formatos como son texto, im\u00e1genes, audio y video, se requiere de un lugar donde depositarlos para preservarlos y despu\u00e9s consultarlos. En t\u00e9rminos generales un repositorio es un lugar o espacio donde se guardan ciertas cosas. De acuerdo con Bongiovani (2010) un repositorio es, \"una colecci\u00f3n de objetos digitales basada en la web, de material... producido por miembros de una instituci\u00f3n (o varias) con una pol\u00edtica definida...\", la Red Mexicana de Repositorios retoma la definici\u00f3n dada por Ernest Abadal en 2012 y menciona que un repositorio es: \"un sitio web que recoge, preserva y difunde la producci\u00f3n acad\u00e9mica de una instituci\u00f3n, permite el acceso a los objetos digitales que contiene y a sus metadatos\". Por su parte Bustos y Fern\u00e1ndez (2009) mencionan que un repositorio institucional es, \"un archivo electr\u00f3nico de la producci\u00f3n cient\u00edfica de una instituci\u00f3n, almacenada en un formato digital, en el que se permite la b\u00fasqueda y la recuperaci\u00f3n para su posterior uso nacional o internacional. Lynch (2003) citado en Melero (2008) se refiere a los repositorios institucionales universitarios como el \"conjunto de servicios que ofrece la Universidad a los miembros de su comunidad para la direcci\u00f3n y distribuci\u00f3n de materiales digitales creados por la instituci\u00f3n y los miembros de esa comunidad. Es esencial un compromiso organizativo para la administraci\u00f3n de esos materiales, incluyendo la preservaci\u00f3n a largo plazo cuando sea necesario, as\u00ed como la organizaci\u00f3n y acceso o su distribuci\u00f3n.\" Finalmente la Ley de Ciencia y Tecnolog\u00eda en su art\u00edculo 4, fracci\u00f3n xii, establece que un repositorio es \"la plataforma digital centralizada que, siguiendo est\u00e1ndares internacionales, almacena, mantiene y preserva la informaci\u00f3n cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica y de innovaci\u00f3n, la cual se deriva de las investigaciones, productos educativos y acad\u00e9micos.\" ( dof, 2014).Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos79 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Existe una variedad de repositorios seg\u00fan sus contenidos o entidad encar - gada de su desarrollo, implementaci\u00f3n y mantenimiento. El criterio m\u00e1s usado para distinguir los repositorios toma en consideraci\u00f3n el objetivo principal por el cual fue creado. Abadal (2012), Redalyc y uam ex (2013) mencionan que existen dos tipos de repositorios: Institu cionales: Contienen informaci\u00f3n de los miembros de una instituci\u00f3n, ya sea una universidad o un centro de investigaci\u00f3n. Tienen car\u00e1cter multidisciplinario. A veces se centran exclusivamenteen contenidos cient\u00edficos (art\u00edculos de revistas, tesis, congresos, etc.) pero existen tambi\u00e9n ejemplos de inclusi\u00f3n de material docente, documentaci\u00f3n administrativa, colecciones patrimoniales, etc. T em\u00e1ticos: Sus contenidos est\u00e1n especializados en un determinado acad\u00e9micas, organismos p\u00fablicos y organismos sin \u00e1nimo de lucro. Las bibliotecas digitales o virtuales han tenido gran auge estos \u00faltimos a\u00f1os y son una opci\u00f3n para clasificar y organizar los materiales que posteriormente ser\u00e1n puestos a disposici\u00f3n de los universitarios y p\u00fablico en general. Sin embargo la prol\u00edfera producci\u00f3n requiere de plataformas o medios m\u00e1s din\u00e1micos que permitan recuperar informaci\u00f3n sin que requiera de conocimientos previos sobre la catalogaci\u00f3n de contenidos como tradi - cionalmente se maneja en una biblioteca. Por lo tanto, la finalidad de un repositorio digital institucional es recuperar todo ese material creado por la comunidad universitaria y alojarla en un solo lugar donde se pueda hacer de uso p\u00fablico, disponible todo el tiempo sin limitaci\u00f3n de la zona geogr\u00e1fica o cuentas de acceso. Para lograrlo se requiere de pol\u00edticas que regulen la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y preservaci\u00f3n de dichos materiales. ESTADO GENERAL DE LOS REPOSITORIOS DIGITALES EN EL MUNDO Repositorios digitales en Latinoam\u00e9rica El Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales ( clacso ) es una instituci\u00f3n internacional no-gubernamental, creada en 1967 que mantiene relaciones formales de consulta con la unesco. Sus objetivos son la promoci\u00f3n y el desarrollo de la investigaci\u00f3n y la ense\u00f1anza de las Ciencias Sociales; el fortalecimiento del intercambio y la cooperaci\u00f3n entre instituciones e investigadores dentro y fuera de la regi\u00f3n; la adecuada diseminaci\u00f3n del conocimiento producido por cient\u00edficos sociales entre las fuerzas y movimientos sociales y las organizaciones de la sociedad civil.Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos80 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Los repositorios documentales en Latinoam\u00e9rica y los principales directo - rios que congregan la informaci\u00f3n de los proveedores de datos existentes, en donde las mismas instituciones se han auto registrado, son las siguientes: Directorio de repositorios de acceso abierto Open doar Registro de repositorios de acceso abierto roar La lista de proveedores de datos de la iniciativa de archivos abiertos Directorios instancias instaladas de DSpace Listado de repositorios de oaister Listado de Repositorios del buscador ScientificCommons Listado de repositorios de arc El registro de proveedores de datos oai-pmh de la University of Illinois La Universidad Cat\u00f3lica Sedes Sapientiae ( ucss ) de Lima Per\u00fa ha desarrollado un repositorio institucional digital bajo el concepto de ser \"la plataforma tecnol\u00f3gica que re\u00fane, preserva, permite el acceso y difunde los documentos digitales de toda la comunidad universitaria.\" ( ucss , 2016). Sus objetivos son: Centralizar los documentos digitales de la Universidad. Difundir las investigaciones realizadas por alumnos, docentes y miembros de la ucss . Organizar los documentos digitales de impacto en la investigaci\u00f3n y la cultura de la Universidad. Facilitar la participaci\u00f3n de la Universidad en iniciativas de in - tercambio de informaci\u00f3n, a nivel mundial. Permitir la obtenci\u00f3n de estad\u00edsticas de los documentos digitales, los cuales contribuir\u00e1n en el an\u00e1lisis de la producci\u00f3n cient\u00edfica y cultural de la ucss . Ser un medio de verificaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n para entes reguladores nacionales e internacionales. El repositorio de la ucss contempla dentro de sus pol\u00edticas que los archivos de tesis deben ser entregados en formato Word y pdf editable. Estos deben contener el t\u00edtulo de la tesis y nombre del autor. Adem\u00e1s de que en el disco se debe incluir el resumen ejecutivo elaborado por el autor. (Pol\u00edticas ucss , 2016) Adicionalmente establece que al momento de entregar los materiales, se debe de llenar un formato donde se indique el tipo de acceso que se le otorgar\u00e1 a los materiales.Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos81 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 P\u00fablico: Los autores autorizan, de una sola vez, que sea consultada y publicada en el Repositorio Digital u otros medios, todo el trabajo de investigaci\u00f3n a texto completo. Restringido: Los autores autorizan que solo se muestre el metadato, mas no el archivo pdf a texto completo. Sobre la protecci\u00f3n de los Derechos de Autor, la Biblioteca (encargada de administrar los contenidos) seg\u00fan la legislaci\u00f3n vigente de la ucss , para realizar la difusi\u00f3n de contenidos de investigaci\u00f3n se proporcionar\u00e1 el libre acceso a la informaci\u00f3n por medios electr\u00f3nicos, previo acuerdo y con base en una carta compromiso que cede la biblioteca a los alumnos de pregrado y posgrado, donde se especifica la autor\u00eda de los materiales y se protegen los derechos de los alumnos. Para retirar alg\u00fan contenido del repositorio de la ucss , se establece que solamente se podr\u00e1 hacer bajo las siguientes condiciones: Cuando se presenten acusaciones de difamaci\u00f3n, plagio o violaci\u00f3n a derechos de terceros Si es que dicho trabajo va a ser editado o publicado como libro el autor va a patentar dicho trabajo Otros motivos que amerite el retiro La Universidad de Costa Rica tambi\u00e9n tiene a disposici\u00f3n del p\u00fablico en general un repositorio de acceso abierto: El Repositorio Institucional de la Universidad de Costa Rica K\u00e9rw\u00e1 . Fue implementado desde julio de 2010 para almacenar, difundir y preservar la producci\u00f3n cient\u00edfica y acad\u00e9mica de la Universidad de Costa Rica. \"El nombre del repositorio se inspira en la analog\u00eda entre el acervo de conocimiento institucional y k\u00e9rw\u00e1 , un concepto cultural del cab\u00e9car para nombrar al conjunto de piedras que el jaw\u00e1 (m\u00e9dico ind\u00edgena) emplea en ceremonias para encontrar respuesta a sus preguntas.\" (Repositorio K\u00e9rw\u00e1, 2016) De acuerdo con la Universidad de Costa Rica, El Repositorio Institucional K\u00e9rw\u00e1 es \"un archivo digital que almacena, difunde y preserva la producci\u00f3n cient\u00edfica y acad\u00e9mica de la Universidad de Costa Rica ( ucr). Ofrece acceso abierto a libros, documentos t\u00e9cnicos y de trabajo, art\u00edculos, tesis, registros de audio y video, informes de investigaci\u00f3n, entre otros. Este repositorio comenz\u00f3 a funcionar a mediados de 2010 y fue declarado Repositorio Institucional en 2013.\" (Repositorio K\u00e9rw\u00e1, 2016) Sus objetivos son:Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos82 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Ofr ecer acceso gratuito y en texto completo a los productos de investigaci\u00f3n generados en la Universidad de Costa Rica. F omentar el auto dep\u00f3sito de la producci\u00f3n cient\u00edfica y acad\u00e9mica de la Universidad para compartirla con otros acad\u00e9micos y usuarios en general. P roveer a los autores de la Universidad de una herramienta en l\u00ednea para dar visibilidad a sus trabajos. Adem\u00e1s su Pol\u00edtica de datos contempla que: K \u00e9rw\u00e1 es un repositorio de acceso abierto. Cualquier persona puede descargar los documentos de manera gratuita y sin necesidad deregistro. Lo s documentos aqu\u00ed depositados pueden ser descargados, copiados, reproducidos y entregados a terceras personas siempre y cuandosea con prop\u00f3sitos educativos o de investigaci\u00f3n. Algun os de los documentos en este repositorio poseen licencias de distribuci\u00f3n y permisos diferentes. Por favor, revise con cuidadolos detalles de la licencia. N o se permite hacer uso comercial de ninguno de los documentos, a menos que se especifique en su licencia de uso. Si desea hacer unuso diferente del permitido por la licencia, por favor p\u00f3ngase encontacto con el titular de los derechos patrimoniales. Si ust ed desea utilizar los documentos en el K\u00e9rw\u00e1 siempre debe indicar el nombre del autor y el t\u00edtulo de la obra, as\u00ed como losdem\u00e1s datos bibliogr\u00e1ficos requeridos para la elaboraci\u00f3n de lasreferencias. Adem\u00e1s, debe incluir un enlace al documento original y garantizar la integridad de la obra. Est e es un repositorio de autodep\u00f3sito y no cuenta como publicador, funciona solamente como un archivo en l\u00ednea. Se agra dece la menci\u00f3n del Repositorio K\u00e9rw\u00e1 pero no es obligatoria. Pol\u00edtica de contenido: K \u00e9rw\u00e1 es el Repositorio Institucional de la Universidad de Costa Rica y acepta una amplia variedad de documentos siempre que sean productos de actividades acad\u00e9micas o de investigaci\u00f3n. Estospueden tener diferentes versiones: borradores de trabajo, versiones de revisi\u00f3n (de un documento que fue enviado a las revistas de revisi\u00f3n por pares), versiones aceptadas (versi\u00f3n final del autorrevisada por pares), versiones publicadas (archivos creados por eleditor o diagramaci\u00f3n final).Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos83 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Cada documento es descrito individualmente con su estatus de publicaci\u00f3n. Los principales idiomas de este repositorio son: Espa\u00f1ol, Ingl\u00e9s, Portugu\u00e9s y Franc\u00e9s. Tambi\u00e9n se aceptan documentos en otros idiomas. Repositorios digitales en Norte Am\u00e9rica En los \u00faltimos a\u00f1os se han realizado proyectos globales basados en la digitalizaci\u00f3n de contenidos tanto acad\u00e9micos como cient\u00edficos en distintos formatos, para su preservaci\u00f3n, almacenamiento y difusi\u00f3n en sistemas de informaci\u00f3n. Estas iniciativas provienen de sistemas de gesti\u00f3n de contenidos, de propuestas de desarrollo de software basados en la recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n en la red. Por ejemplo, la Biblioteca Digital Mundial ( bdm) con sede en Washington, DC., cuenta con aproximadamente 15004 art\u00edculos de 193 pa\u00edses. La bdm, \"pone a dis - posici\u00f3n en Internet, de manera gratuita y en formato multiling\u00fce, importantes materiales fundamentales de culturas de todo el mundo.\" ( dbm , 2016) Sus objetivos son: Promover el entendimiento internacional e intercultural; Ampliar la cantidad y la variedad de contenidos culturales en Internet; Facilitar recursos a los educadores, estudiosos y p\u00fablico en general; Permitir a las instituciones asociadas reducir la distancia digital dentro de y entre los pa\u00edses. Acerca de los Derechos de autor y las Colecciones enuncia que: \"El contenido del sitio web de la Biblioteca Digital Mundial ha sido aportado por los socios de la Biblioteca Digital Mundial. Las consultas acerca de los derechos de autor sobre los contenidos del sitio de un socio deben dirigirse a ese socio en particular. Al publicar o difundir de cualquier forma materiales de las colecciones de los socios de la Biblioteca Digital Mundial, el usuario tiene la obligaci\u00f3n de determinar y cumplir las leyes de derechos de autor nacionales e internacionales, o cualquier otra restricci\u00f3n de uso.\" ( bdm , 2016) Repositorios digitales en Europa The European Library , \"es una biblioteca digital que alberga el contenido de 48 bibliotecas europeas. Materiales diversos como libros, posters, mapas, sonidos, videos disponibles en 35 idiomas diferentes para abrir el universo Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos84 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 del conocimiento, la informaci\u00f3n y las culturas de los diferentes estados de la Uni\u00f3n Europea. Esta biblioteca es el embri\u00f3n de la biblioteca digital europea: Europeana. Esta iniciativa de la Comisi\u00f3n Europea abarca no s\u00f3lo las bibliotecas sino tambi\u00e9n a museos, archivos y otros titulares del patrimonio cultural material.\" (Universia, 2015) Adem\u00e1s es una organizaci\u00f3n sin fines de lucro que tiene como misi\u00f3n ser el centro de datos de acceso abierto para bibliotecas de Europa. El proyecto tiene como base disponer de una infraestructura basada en la nube que permitir\u00e1, de forma sencilla, la mejora y el almacenamiento de contenidos y datos a trav\u00e9s de la red europea. Europeana se define en su web como un lugar para la inspiraci\u00f3n y las ideas. Es un proyecto que comenz\u00f3 a gestarse en 2008 gracias a la iniciativa de la Comisi\u00f3n Europea en la que participan sus estados miembros. Se trata de una biblioteca digital europea de acceso libre en el que se incluyen libros, pel\u00edculas, pinturas, peri\u00f3dicos, archivos sonoros, mapas, manuscritos y otros archivos. Adem\u00e1s de las bibliotecas se incluyen recursos de museos y galer\u00edas, archivos y colecciones audiovisuales procedentes de organizaciones como Rijksmuseum de Amsterdam, la British Library de Londres y el Louvre de Par\u00eds (Universia Espa\u00f1a, 2015) En Espa\u00f1a, las \u00fanicas pol\u00edticas existentes son las de las recientes convocatorias de proyectos de la Comunidad de Madrid, las del csic y las de las Universidades Madrile\u00f1as Carlos III y Rey Carlos I. (Abad, 2009) Algunas instituciones espa\u00f1olas se han sumado a la iniciativa del Open Access o Acceso Abierto desarrollando pol\u00edticas institucionales que recomiendan o requieren, en su caso, el dep\u00f3sito del material cient\u00edfico producido por los miembros de la instituci\u00f3n en el repositorio institucional. Abad (2009) menciona que suelen hacer referencias a la necesidad de que los documentos producidos por una instituci\u00f3n, o el resultado de proyectos financiados por determinadas convocatorias, est\u00e9n en abierto y disponibles para su acceso y uso universal. Para ello, los autores pueden optar por una de las dos v\u00edas existentes para llevar esto a la pr\u00e1ctica: Las revistas de acceso abierto o los repositorios. Tal es el caso de: La Universidad de Lieja (Universidad de Lieja ( Universit\u00e9 de Li\u00e8ge Institutional Mandate ) Universidad Polit\u00e9cnica de CatalunyaLos Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos85 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 EL ACCESO ABIERTO El Acceso Abierto es un cambio de modelo en el funcionamiento de la co - municaci\u00f3n cient\u00edfica que, en estos momentos, no es ni gratis ni libre. Ya que se tiene que pagar licencias para el uso y, adem\u00e1s, la mayor parte de los contenidos est\u00e1n bajo derechos o licencias de uso. Sion embargo el acceso abierto es un cambio de paradigma, una revoluci\u00f3n que quiere modificar de pies a cabeza el sistema de comunicaci\u00f3n de la ciencia. El Acceso Abierto (aa) conocido en ingl\u00e9s como Open Access , es un movimiento que se dio a conocer hace poco m\u00e1s de 10 a\u00f1os, con la firma de la primera declaraci\u00f3n en Budapest (2002), seguida por la de Bethesda (2003) y Berl\u00edn (2003). El surgimiento de este movimiento en Europa y Norte Am\u00e9rica se debe fundamentalmente al incremento en el costo de las revistas de investigaci\u00f3n (Cetto, 2015) Peter Suber (2006), uno de los principales te\u00f3ricos sobre el acceso abierto menciona que el \"Open-access literatura is digital, online, free of charge, and free of most copyright and licensing restrictions\". Menciona las dos principales caracter\u00edsticas o condiciones para que los contenidos sean de acceso abierto pues: tienen que ser gratuitos y estar libres de restricciones para su explotaci\u00f3n, es decir, que los usuarios en general puedan copiar, imprimir, modificar, distribuir, etc., siempre y cuando se haga menci\u00f3n del autor y fuente. La Ley de Ciencia y Tecnolog\u00eda en M\u00e9xico en el art\u00edculo 65 menciona que: Por Acceso Abierto se entender\u00e1 el acceso a trav\u00e9s de una plataforma digital y sin requerimientos de suscripci\u00f3n, registro o pago, a las investigaciones, materiales educativos, acad\u00e9micos, cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos y de innovaci\u00f3n, financiados con recursos p\u00fablicos o que hayan utilizado infraestructura p\u00fablica en su realizaci\u00f3n, sin perjuicio de las disposiciones en materia de patentes, protecci\u00f3n de la propiedad intelectual o industrial, seguridad nacional y derechos de autor, entre otras, as\u00ed como de aquella informaci\u00f3n que, por raz\u00f3n de su naturaleza o decisi\u00f3n del autor, sea confidencial o reservada. Existen 4 declaraciones hist\u00f3ricas que contribuyeron con la creaci\u00f3n de las pol\u00edticas nacionales sobre el Acceso Abierto: Tabla 1. Declaraciones que contribuyen al Acceso Abierto Declaraci\u00f3n Descripci\u00f3n Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos86 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Budapest (2002)Cient\u00edficos y acad\u00e9micos interesados en publicar y aumentar la visibilidad de sus resultados de investigaci\u00f3n, optan por el uso de las nuevas tecnolog\u00edas, espec\u00edficamente el uso del internet. Incluye la distribuci\u00f3n electr\u00f3nica revisada por pares gratuita y sin restricciones. Publicaciones peri\u00f3dicas. Bethesda (2003)El objetivo fue acordar pasos significativos y dar soporte a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, los cient\u00edficos que generan los resultados de investigaci\u00f3n, los editores que facilitan la revisi\u00f3n entre pares y la distribuci\u00f3n de los resultados de investigaci\u00f3n. El autor (es) otorgar\u00e1 (n) derecho libre e irrevocable para copiar, utilizar, retransmitir y hacer obras derivadas dando reconocimiento al autor. La versi\u00f3n completa deb\u00eda depositarse en al menos un repositorio. Berl\u00edn (2003)La misi\u00f3n de diseminar el conocimiento es incompleta si la informaci\u00f3n no es puesta a disposici\u00f3n de la sociedad de manera expedita y amplia. La web del futuro tiene que ser sustentable, interactiva y transparente. El contenido y las herramientas de software deben ser libremente accesibles y compatibles. Alhambra (2010)Se plantea la idea de contar con un dise\u00f1o de modelos editoriales alternativos y sostenibles con el que se d\u00e9 inicio un estudio sobre los modelos actuales para documentar las pr\u00e1cticas y las econom\u00edas en la publicaci\u00f3n acad\u00e9mica con el fin de apoyar futuros planes y acciones. Cumplir con las directrices y normas internacionales para incrementar la calidad editorial y eliminar las pol\u00edticas de embargo. En cuanto a los repositorios se enfatiz\u00f3 la importancia de avanzar en la validaci\u00f3n y certificaci\u00f3n de los repositorios, definir pol\u00edticas claras (derechos de autor, preservaci\u00f3n, flujos de trabajo, lo que se deposita y por qui\u00e9n) y mejorar la interoperabilidad. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basado en datos de las declaraciones de Budapest, Bethesda, Berl\u00edn y Alhambra. En la tabla anterior se da a conocer la importancia de los repositorios y la necesidad de contar con un medio donde se pueda almacenar y distribuir de forma gratuita los contenidos acad\u00e9micos libre de restricci\u00f3n y del como las publicaciones electr\u00f3nicas tiene que hacer uso de las nuevas tecnolog\u00edas para ampliar sus horizontes y lograr mayor diseminaci\u00f3n del conocimiento partiendo de est\u00e1ndares internacionales, pol\u00edticas editoriales que garanticen la calidad de los contenidos almacenados. LAS POL\u00cdTICAS DEL ACCESO ABIERTO Muchos pa\u00edses e instituciones que han adoptado la iniciativa del acceso abierto est\u00e1n implementando medidas que contribuyan a la diseminaci\u00f3n del cono - Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos87 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 cimiento, a eliminar obst\u00e1culos que impiden su acceso a materiales elaborados con recursos p\u00fablicos y crear lineamientos que permitan su desarrollo. Alma Swan (2013) asegura que el desarrollo de una pol\u00edtica es de crucial importancia para el progreso del acceso abierto, y contar con un proceso es - tructurado es la mejor manera de asegurar el impacto de una buena pol\u00edtica. En total hay 796 pol\u00edticas de Acceso Abierto adoptadas por instituciones y que est\u00e1n en vigor, las cuales se distribuyen de la siguiente manera: Tabla 2. Distribuci\u00f3n de pol\u00edticas de Acceso Abierto Financistas de investigaciones 81 Organizaciones de investigaci\u00f3n 54 M\u00faltiples organizaciones que se realizan investigaci\u00f3n 9 Instituciones de educaci\u00f3n superior 581 Facultades o centros de investigaci\u00f3n 71 Total 796 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de datos del ROARMAP 2016 Figura 1. Crecimiento de las pol\u00edticas obligatorias de Acceso Abierto por trimestre Fuente: ROARMAP , 2016 Las pol\u00edticas de Acceso Abierto son indispensables para el correcto funcionamiento del Acceso Abierto tanto en la v\u00eda verde como en la v\u00eda dorada. Las instituciones de educaci\u00f3n superior deben de ser muy espec\u00edficos Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos88 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 y dise\u00f1ar pol\u00edticas que se adapten a sus necesidades, que permitan la producci\u00f3n y la difusi\u00f3n de su productividad acad\u00e9mica. En la figura 1 se observa el crecimiento que estas pol\u00edticas han tenido en los \u00faltimos a\u00f1os. Las Pol\u00edticas Institucionales obligan a los autores a usar como dep\u00f3sito los repositorios institucionales. Esto permite no solamente que ellos se beneficien, sino que la instituci\u00f3n es quien almacena y preserva los contenidos, pone a disposici\u00f3n de toda la comunidad todos los materiales para ser consultado sin restricci\u00f3n alguna. En t\u00e9rminos de gesti\u00f3n de la investigaci\u00f3n, el repositorio es una valiosa herramienta. (Swan, 2013). En M\u00e9xico s\u00f3lo 3 instituciones han adoptado pol\u00edticas de uso obligatorio para el acceso abierto en el a\u00f1o 2013 como se puede observar en la figura 2. Las instituciones registradas con estas pol\u00edticas son: 1. Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n 2. Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico 3. Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n Figura 2. Pol\u00edticas de uso obligatorio adoptadas por M\u00e9xico Fuente: ROARMAP , 2016 RANKING WEB DE REPOSITORIOS En el presente trabajo se obtuvieron datos del Ranking Web de Repositorios, con la finalidad de analizar el crecimiento de los repositorios institucionales p\u00fablicos y privados en todo el mundo. El Ranking de Repositorios opera Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos89 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 bajo 4 par\u00e1metros (m\u00e9tricas o factores de impacto)1 para determinar a nivel mundial la ubicaci\u00f3n de cada repositorio en su lista. 1. T ama\u00f1o: Se otorga un 10% de puntos a los repositorios que tienen la intenci\u00f3n de proporcionar los documentos a texto completo, registros bibliogr\u00e1ficos o res\u00famenes. Principalmente aquellos queest\u00e1n dentro de la iniciativa del Open Access. 2. V isibilidad: Se otorga un 50% de puntos a partir de un \"refer\u00e9ndum\" virtual donde la opini\u00f3n sobre el contenido del repositorio seextrapola de los enlaces externos o citas. La metodolog\u00eda de la cualse obtiene este dato se est\u00e1 ajustando, considerando que muchas de las fuentes de datos han sido o pueden ser alteradas o modificadas para obtener una mejor calificaci\u00f3n. 3. Files Rich : Con el desarrollo de la web 2.0 y las innovaciones tecnol\u00f3gicas, el creciente n\u00famero de plataformas sociales, la di - versidad de dispositivos electr\u00f3nicos que pueden conectarse a internet el Ranking Web ha considerado el uso de herramientas como Wikia, Wikimedia, YouTube y Zenodo, para otorgar un 10% de puntos necesarios para clasificar y estar dentro del Ranking de Repositorios. Considerando quelos repositorios son dep\u00f3sitos para archivar documentos, senecesitan de las plataformas antes mencionadas para promovery mejorar la difusi\u00f3n de contenidos de una forma universal y visible gracias a la web 2.0. 4. Scholar : El 30% de puntos restantes se obtiene a partir de una co - laboraci\u00f3n con Google Scholar , donde se recopilan datos indexados de repositorios que determinan la calidad en la forma de presentarlos contenidos, sea en texto completo (preferente mente) o en partes (por lo regular generan registros vac\u00edos y un n\u00famero elevadode documentos independientes que dificultan la recuperaci\u00f3n deldocumento completo). 1 R epositories web metrics. 2017 first edition (January data). http:/ /repositories.webometrics.info/en/ node/29 Consultado el 07 de febrero de 2017Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos90 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Tabla 3. Top mundial de repositorios por instituci\u00f3n Fuente: Ranking Web de Repositorios, Julio 2016 En la Tabla 3. Se puede apreciar que a nivel mundial dos repositorios de la Nasa ocupan el primer y segundo puesto, seguido por el repositorio de la Universidad de California el cual inici\u00f3 operaciones en 2002 y maneja una pol\u00edtica de Open Access . Contiene alrededor de 124283 publicaciones y tiene indizada 90 revistas con un total de 34924221 visitas de 2002 a 07 de febrero de 2017. Tabla 4. Top de repositorios institucionales en M\u00e9xico Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos91 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Fuente: Ranking Web de Repositorios, Julio 2016 En la tabla 4, de los repositorios en M\u00e9xico se observ\u00f3 que la Universidad Veracruzana, el Instituto Polit\u00e9cnico Nacional y la Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n encabezan los primeros lugares de la lista y en el puesto 13 se encuentra el Repositorio de Tesis Digitales del Colegio de M\u00e9xico. Tesis de la uam Unidad Iztapalapa en el lugar 11, rad2 de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico ocupa el lugar 9. Tabla 5. Top de repositorios institucionales en M\u00e9xico 2 rad unam es s\u00f3lo un metabuscador (no un repositorio como tal). La Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico cuenta con numerosos repositorios que no est\u00e1n reflejados en el ranking web de repositorios (julio 2016), por lo que los resultados deben ser tomados con reserva. Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos92 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Fuente: Ranking Web de Repositorios, Febrero 2017 En la tabla 5 se observa nuevamente la tabla del Ranking de repositorios institucionales en M\u00e9xico, pero con datos de febrero de 2017, en donde se puede ver una variabilidad en algunas posiciones respecto a las del mes de julio del 2016. En la tabla 6 se puede apreciar las variaciones, as\u00ed como datos que han permitido o en su caso han ocasionado que suban o bajen de puesto. El repositorio institucional de la Universidad Veracruzana mantiene el primer puesto, teniendo 11 puntos de incremento en su visibilidad, 7 puntos en Files Rich , con una baja de 18 y 4 puntos en tama\u00f1o y Scholar respectivamente El Repositorio Digital Institucional del Instituto Polit\u00e9cnico Nacional ha pasado del segundo al d\u00e9cimo puesto, en tama\u00f1o logr\u00f3 un incremento de 103 puntos, en visibilidad 25 puntos y en Scholar 1697 puntos, pero una baja de 6 puntos en Files Rich . El repositorio Acad\u00e9mico Digital de la Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n pas\u00f3 del tercer al segundo sitio, teniendo bajas de 274 y 161 puntos en tama\u00f1o y Files Rich , pero un incremento de 47 y 7 puntos en visibilidad y Scholar respectivamente. La Red de Acervos Digitales ( rad) de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, pas\u00f3 de ocupar el lugar 9 al puesto 11, logrando un incremento de 58, 290, 205 y 33 puntos en tama\u00f1o, visibilidad, Files Rich y Scholar respectivamente. El Instituto Tecnol\u00f3gico y de Estudios Superiores de Occidente, manten\u00eda el puesto 7 y ahora se encuentra en el puesto 9. El cat\u00e1logo de Documentaci\u00f3n en Ciencias de la Comunicaci\u00f3n (Base de datos) logr\u00f3 incrementar 265, 9 y 68 puntos en tama\u00f1o, visibilidad y Scholar respectivamente, pero baj\u00f3 69 puntos en Files Rich. Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos93 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Tabla 6. An\u00e1lisis del ranking de repositorios en M\u00e9xico de julio 2016 a febrero 2017 RepositorioRanking Julio 2016Ranking febrero 2017Tama\u00f1o 2 +47 -161 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con datos de julio 2016 y febrero 2017 del Ranking Web de Repositorios Estas cifras demuestran que para criterios internacionales los repositorios deben reducir su tama\u00f1o en el n\u00famero de archivos fragmentados y pro - porcionar archivos a texto completo; incrementar su visibilidad haciendo uso de las nuevas plataformas de social media es indispensable y de gran impacto para el posicionamiento y difusi\u00f3n de contenidos entre estudiantes, considerando que son ellos quienes hacen uso de estas herramientas de co - municaci\u00f3n. Incrementar la variedad de formas en el que se presentan los datos e informaci\u00f3n es fundamental, siempre y cuando sean formatos que puedan ser visibles en equipos de nueva generaci\u00f3n como son: Smartphone y Tablet. Por \u00faltimo, las m\u00e9tricas y est\u00e1ndares de Google que permiten la indexaci\u00f3n de contenidos en sus bases de datos y permiten ocupar un mejor lugar en los resultados de b\u00fasqueda org\u00e1nica son factores clave que permiten una mayor usabilidad de archivos en la red, as\u00ed como su recuperaci\u00f3n, preservaci\u00f3n y difusi\u00f3n. Despu\u00e9s de ver la situaci\u00f3n actual de los repositorios a nivel mundial y estudiar su comportamiento en lo particular para M\u00e9xico, se analizaron datos obtenidos a partir del cuestionario aplicado a docentes, investigadores y profesionales que realizan actividades relacionadas con la difusi\u00f3n del conocimiento. Se presentan cuestionamientos y resultados obtenidos.Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos94 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Figura 3. \u00bfHa realizado alg\u00fan tipo de publicaci\u00f3n acad\u00e9mica o de inves - tigaci\u00f3n dentro o fuera de la universidad, centro o instituci\u00f3n al que pertenece? En la figura 3 muestra que el 75% ha realizado alg\u00fan tipo de publicaci\u00f3n ya sea en la instituci\u00f3n a la que pertenece o en alguna otra, incluyendo universidades p\u00fablicas, privadas, nacionales y extranjeras. Figura 4. \u00bfEn d\u00f3nde ha publicado? En la figura 4, se puede observar que el 75% de las publicaciones pertenecen a revistas electr\u00f3nicas, seguido por portales web en un 25%. Cabe mencionar que las bases de datos o repositorios a\u00fan no son un medio por el cual los acad\u00e9micos o investigadores se inclinen a emplear como medio de difusi\u00f3n para aumentar la visibilidad de sus materiales. Pero el 25% indic\u00f3 que ha realizado publicaciones en otros medios de difusi\u00f3n. Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos95 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Figura 5. \u00bfQu\u00e9 tipo de material acad\u00e9mico, de investigaci\u00f3n u otro ha publicado? En la figura 5 se visualiza los diferentes materiales que se publican en in - stituciones p\u00fablicas, privadas, nacionales y extranjeras, de las cuales los art\u00edculos han sido el tipo de material publicable preferido por autores de contenidos acad\u00e9micos y cient\u00edficos obteniendo un 75%, seguido de rese\u00f1as de libros en un 50% y el libro, cap\u00edtulo de libro o ponencia solo el 25%. En cuanto a informes u otros materiales en el presente estudio no se obtuvieron datos, permaneciendo en 0%. Figura 6. \u00bfPublica en acceso abierto? En la figura 6, se observa que el 50% publica en acceso abierto y el 25% no lo hace, optando por revistas privadas en las cuales tienen que pagar, tanto autores como lectores, para publicar o tener acceso a estos materiales, en algunos casos el autor obtiene regal\u00edas por obra consultada. Otros datos obtenidos por medio del cuestionario fueron: El 50% de quienes han publicado est\u00e1n muy seguros de que su informaci\u00f3n estar\u00e1 disponible todo el tiempo para ser consultada, el 50% de las consultas Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos96 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 por internet la realizan a trav\u00e9s de su smartphone , seguido de un 25% en Tablet y 25 en equipos de escritorio. Los contenidos consultados por lo regular aparecen en un 100% en formato html, un 70% en formato pdf, 25% en formato ePub (libro electr\u00f3nico o eBook ), en imagen o video. Finalmente, el 100% considera que una sola fuente de informaci\u00f3n debe proveer datos en una variedad de formatos como son: audio, imagen, video, html o pdf. CONCLUSIONES Un repositorio es b\u00e1sicamente una base de datos que no aporta s\u00f3lo informaci\u00f3n referencial, sino que almacena objetos digitales que pueden ser de diversa naturaleza (texto, imagen, audio o video) y en una gran diversidad de formatos (html, pdf, epub, mp3, mp4, etc.). En el repositorio cada recurso u objeto digital est\u00e1 identificado y caracterizado por un conjunto de metadatos estandarizados; tales metadatos proporcionan informaci\u00f3n descriptiva (autor, t\u00edtulo, a\u00f1o) de administraci\u00f3n del recurso (creaci\u00f3n del recurso, derechos, control de acceso), y de preservaci\u00f3n (tipo de formato, peso, versi\u00f3n.). Tales especificaciones permiten la recuperaci\u00f3n de cada recurso en particular a trav\u00e9s del internet (Bongiovani, 2010; Abadal, 2012, Bustos y Fern\u00e1ndez, 2009). La capacidad de compartir datos y de posibilitar el intercambio entre distintos sistemas (interoperabilidad), permite crear una Red de bases de datos; tal es el objetivo de la convocatoria emitida por Conacyt en 2015 sobre Repositorios, que permite a las instituciones que hagan investigaci\u00f3n puedan contar con un repositorio para despu\u00e9s formar parte del Repositorio Nacional. Los Repositorios institucionales son aquellos que pertenecen, almacenan, comparten y recuperan informaci\u00f3n proveniente de institutos, universidades y centros de investigaci\u00f3n (Lynch, 2003 citado en Melero 2008). Los repositorios digitales est\u00e1n siendo utilizados como una buena herramienta para la gesti\u00f3n y la preservaci\u00f3n de los recursos producidos por las co - munidades acad\u00e9micas y de investigaci\u00f3n de las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior, y se han permeado r\u00e1pidamente en este \u00e1mbito, desplazando en cierta medida el papel que las bibliotecas digitales juegan en la gesti\u00f3n de materiales acad\u00e9micos y de investigaci\u00f3n. La creaci\u00f3n de un repositorio requiere del esfuerzo conjunto entre grupos de diversas especialidades, ya que se requiere organizar los contenidos, pol\u00edticas de operaci\u00f3n y tecnolog\u00edas a utilizar en repositorios multidisciplinarios que como mencionan Redalyc y uam ex (2013), son generados particularmente por universidades, institutos y centros.Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos97 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Deseablemente debe ser una directiva institucional la que rija la implantaci\u00f3n de un proyecto de esta \u00edndole, especialmente en organizaciones de gran escala en donde las problem\u00e1ticas son mayores y en las que las actividades de estandarizaci\u00f3n requieren de la normalizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas y de tecnolog\u00edas de grupos heterog\u00e9neos. Los beneficios que conllevan la implementaci\u00f3n de un repositorio institucional de acceso abierto para las instituciones, investigadores, tecn\u00f3logos, acad\u00e9micos, universitarios, y la sociedad en general son: 1. Proveer de un sistema de autoarchivo a investigadores, docentes, universitarios y p\u00fablico en general para el almacenamiento, preservaci\u00f3n y difusi\u00f3n de contenidos acad\u00e9micos y de investigaci\u00f3n 2. Maximizar la visibilidad de la producci\u00f3n cient\u00edfica y acad\u00e9mica 3. Desarrollar sistemas de monitoreo para la generaci\u00f3n de es - tad\u00edsticas de uso del repositorio 4. Incrementar la producci\u00f3n y publicaci\u00f3n dentro y fuera de la universidad 5. Acatar la nueva disposici\u00f3n de la Ley de Ciencia y Tecnolog\u00eda en materia del Repositorio 6. Contar con una plataforma para el intercambio com\u00fan de informaci\u00f3n producida en la Universidad 7. Facilitar el acceso al contenido del repositorio desde diferentes dispositivos electr\u00f3nicos conectados a internet. El impacto social que tendr\u00e1 ser\u00e1 determinante para la mejora en sus procesos de gesti\u00f3n e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y permitir\u00e1 proveer de indicadores tangibles de la producci\u00f3n acad\u00e9mica y cient\u00edfica que la universidad tiene; como tambi\u00e9n atender\u00e1 al nuevo modelo de administraci\u00f3n p\u00fablica (La Nueva Gesti\u00f3n P\u00fablica) dirigiendo esfuerzos para garantizar la eficacia, eficiencia y calidad en los recursos (Aguilar, 2013), el libre acceso y la transparencia en la informaci\u00f3n p\u00fablica (investigaciones financiadas con recursos p\u00fablicos). Se pondr\u00e1n consultar los factores de impacto, as\u00ed como estad\u00edsticas de uso y consulta de materiales. Para asegurar la permanencia y el crecimiento del acervo acad\u00e9mico del repositorio se deben establecer pol\u00edticas editoriales para garantizar que acad\u00e9micos, investigadores, docentes y estudiantes puedan publicar y sobre todo contar con lineamientos que garanticen la calidad acad\u00e9mica de los documentos almacenados en el repositorio.Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos98 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 REFERENCIAS Abadal, Ernest (2012). Acceso Abierto a la Ciencia . Barcelona. Editorial uoc. Aguilar Villanueva Luis F. (2013). El Gobierno del gobierno . inap. d.f . M\u00e9xico. Biblioteca Digital Mundial . (2016). Consultado el 18 de noviembre de 2016. Recuperado de https://www.wdl.org/es/ Bongiovani, p. c. (2010). Repositorios Digitales: Herramientas para brindar acceso . Bustos Gonz\u00e1lez Atilio y Fern\u00e1ndez Porcel. (2009). Directrices para la creaci\u00f3n de repositorios institucionales en universidades y organizaciones de educaci\u00f3n superior. Cetto, A. M. (23 de febrero de 2015). Revista Digital Espacio i+d Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo . (unach , Ed.) Recuperado el 14 de marzo de 2016, de http://www.espacioimasd.unach.mx/articulos/num7/Las_revistas_ cientificas_en_America_Latina_y_el_Acceso_Abierto.php Conacyt (2014). Lineamientos generales para el repositorio nacional y los repo - sitorios institucionales . Recuperado el 12 de febrero de 2016, de https:// www.repositorionacionalcti.mx/docs/Lineamientos_generales.pdf Conacyt. (2014). I nforme General del Estado de la Ciencia, la Tecnolog\u00eda y la Innovaci\u00f3n . Consultado el 10 de noviembre de 2016. Recuperado de http://www.siicyt.gob.mx/index.php/estadisticas/informe-general/ informe-general-2014/1572-informe-general-2014/file Declaraci\u00f3n de Berl\u00edn (2003). Acceso Abierto al Conocimiento en Ciencias y Humanidades . Consultado el 10 de noviembre de 2016. Recuperado de https://www.um.es/c/document_library/ get_file?uuid=f3736570-bb84-40b3-8a2e-a9397ef7ef30&groupId=793464 Declaraci\u00f3n de la Alhambra (2010). Declaraci\u00f3n de la Alhambra sobre el Acceso Abierto . Consultado el 10 de noviembre de 2016. Recuperado de http://blogs.ua.es/repositorio/2010/05/15/ declaracion-de-la-alhambra-sobre-acceso-abierto/ Declaraci\u00f3n de la Alhambra . (2010). Recomendaciones para las pol\u00edticas y plan de acci\u00f3n para el desarrollo de acceso del abierto en el Sur de Europa. Revista Espa\u00f1ola Salud P\u00fablica. Consultado el 10 de noviembre de 2016. Recuperado de http://recolecta.fecyt.es/sites/default/files/ contenido/documentos/declaracion_de_la_alhambra.pdf Hern\u00e1ndez Sampieri, Fern\u00e1ndez Collado, Baptista Lucio. (2014). Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n . 6ta Edici\u00f3n. Mc Graw Hill Melero, Remedios (2008). \"El paisaje de los repositorios institucionales open access en Espa\u00f1a\". BiD: textos universitaris de de: http:// ri.uaemex.mx/bitstream/123456789/21710/5/Acceso%20Abierto.pdf Los Repositorios Digitales Institucionales y el Acceso Abierto como Herramienta de Difusi\u00f3n de Contenidos Acad\u00e9micos99 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Ranking Web - bometrics.info/es/top_portales Redalyc, U. Repository Mandates and Policies . (2016). Policies Adopted by Quarter http://roarmap.eprints.org/ 05 diciembre 2016 Repositorio Nacional (2017). Repositorio Nacional Gob.mx. Conacyt . Consultado el 24 de abril de 2017. Recuperado de https://www.reposi - torionacionalcti.mx/ Swan Alma (2013). Directrices para Pol\u00edticas de desarrollo y promoci\u00f3n del acceso abierto. unesco . Recuperado el 20 de febrero de 2016, de: http://www.unesco.org/new/fileadmin/ multimedia/hq/ci/ci /pdf/ publications/policy_guidelines_oa_sp_reduced.pdf Universidad Repositorio Institucional Digital, ucss . Lima. Per\u00fa. Consultado el 18 de noviembre de 2016. Obtenido de http://repositorio.ucss.edu.pe/ Universidad de Costa Rica . (2016). Repositorio K\u00e9rw\u00e1 . Consultado el 18 de noviembre de 2016. Obtenido de http://kerwa.ucr.ac.cr/ Universia Espa\u00f1a . (2015). http://www.universia.es Zambrano Mart\u00ednez, Fernando (2009). Las tics en nuestro \u00e1mbito social. Revista digital universitaria vol. X, n\u00fam. 11, Universidad Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, Ciudad de M\u00e9xico. Recuperado de http://www.revista.unam. mx/vol.10/num11/art79/int79.htmESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Recepci\u00f3n: Septiembre 13, 2016 | Aceptaci\u00f3n: Agosto 8, 2017 ASOCIACIONES CIVILES QUE ATIENDEN A USUARIOS DE DROGAS EN VILLAHERMOSA, TABASCO \u2014 \u00c1ngel Alejandro Guti\u00e9rrez Portillo gupalex@live.com.mx Universidad Ju\u00e1rez Aut\u00f3noma de TabascoAsociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco101 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 RESUMEN El consumo de sustancias t\u00f3xicas es una pr\u00e1ctica que acompa\u00f1a al ser hu - mano desde que se tiene memoria hist\u00f3rica. Sin embargo, desde finales del siglo xx en M\u00e9xico, el uso de alcohol, mariguana, tabaco, coca\u00edna, hero\u00edna, metanfetaminas, anfetaminas y otras drogas, es un problema que se ha agudizado en la sociedad de manera general. Ante los servicios m\u00e9dicos deficientes ofrecidos por el Estado, han surgido Asociaciones Civiles en el territorio nacional, que por iniciativa propia han construido diversos es - pacios de rehabilitaci\u00f3n. Para cumplir su objetivo, dichos actores sociales se han reapropiado, en mayor o menor medida, del m\u00e9todo terap\u00e9utico de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos, pero la esencia de este programa de recuperaci\u00f3n no est\u00e1 basada en la medicina cl\u00ednica sino en el campo religioso. Palabras clave Asociaciones Civiles; adicciones; modelo terap\u00e9utico; campo religioso; social - este art\u00edculo: Guti\u00e9rrez, A. (2017) Asociaciones civile s que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco. Espaci o I+D Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarr ollo 6 (15) 100-124. doi: 10.31644/IMASD.15.2017.a06Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco102 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 CIVIL ASSOCIATIONS THAT CATER TABASCO \u2014 Abstract\u2014 The consumption of toxic substances is a practice that accompanies the human being since it is historical memory. However, since the end of the twentieth century in Mexico, the use of alcohol, marijuana, tobacco, cocaine, heroin, methamphetamine, problem that has worsened in the society in general. Before the substandard medical services offered by the State, civil partnerships have emerged in the national territory, which by its own initiative have built various spaces of rehabilita - tion. To fulfill its objective, these social actors have reappropriated, to a greater or lesser extent, the therapeutic method of Alcoholics Anonymous, but the essence of this recovery program is not based on clinical medicine but in atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco103 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 EL ESCENARIO DE LAS ADICCIONES EN M\u00c9XICO Y TABASCO En distintas \u00e9pocas, el consumo de drogas ha estado presente en la cultura de diversas sociedades en M\u00e9xico, el cual se ha realizado bajo una constante reinterpretaci\u00f3n de sus usos y prop\u00f3sitos, porque ha estado vinculado muy de cerca a la vida religiosa, econ\u00f3mica, social y pol\u00edtica de los pueblos que habitaron y habitan nuestro pa\u00eds. El psilocybe (hongo m\u00e1gico), salvia divinorum (hierba de la pastora), zacatechichi (zacatechichi), son plantas que se difundieron hace algunos decenios en M\u00e9xico, las cuales fueron extra\u00eddas de pr\u00e1cticas rituales de diversos pueblos originarios, y separadas del contexto cultural en que se utilizaban, se insertaron en otros \u00e1mbitos sociales, con otros valores culturales y, sobre todo, con otras intenciones (Furst, 1980; citado en Guti\u00e9rrez, 2004: 6). Sin embargo, desde hace tres d\u00e9cadas se observa un incremento exponencial en el consumo de drogas legales e ilegales en M\u00e9xico. Muestra de ello, son los datos proporcionados por la Secretar\u00eda de Salud, a trav\u00e9s de la Encuesta Nacional de Adicciones ( ena). En tales informes se detalla el aumento de consumidores de alcohol en la d\u00e9cada que comprende de 1988 a 1998, donde el porcentaje de hombres bebedores ascendi\u00f3 4 puntos, de 73 a 77%, mientras que el porcentaje en las mujeres creci\u00f3 10 puntos, pasando de 55 a 65%. As\u00ed tambi\u00e9n, se menciona que en el pa\u00eds hab\u00eda 32,315,760 de personas entre 12 y 65 a\u00f1os que inger\u00edan bebidas embriagantes, 16,366,572 individuos que fumaban tabaco, y 3.5 millones de sujetos que usaron drogas, esto sin incluir al tabaco y al alcohol. Para esa d\u00e9cada, se estim\u00f3 que el abuso de tabaco, alcohol y otras drogas, por s\u00ed s\u00f3lo, represent\u00f3 al 10% del peso total de las enfermedades en M\u00e9xico, y que los padecimientos asociados como el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, la cirrosis hep\u00e1tica, los trastornos ps\u00edquicos, las lesiones producidas por veh\u00edculos de motor, los homicidios y los suicidios representaron causas importantes en cuanto a nivel de p\u00e9rdida de a\u00f1os de vida saludable (Secretar\u00eda de Salud, 2002).1 1 De acuerdo a informaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (1995a) el abuso de alcohol ocup\u00f3 el cuarto lugar en el mundo entre 27 factores de riesgo, por debajo del bajo peso, sexo inseguro, hipertensi\u00f3n, tabaquismo y otras drogas.Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco104 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Por su parte, en el informe de la Secretar\u00eda de Salud de 2008 se identific\u00f3 que el 35.6% de la poblaci\u00f3n entre 12 y 65 a\u00f1os fumaban tabaco, lo que equival\u00eda a cerca de 27 millones de mexicanos, duplic\u00e1ndose en una d\u00e9cada el n\u00famero de consumidores. De igual forma, se revel\u00f3 que en la poblaci\u00f3n de entre 12 y 65 a\u00f1os de edad, el uso de drogas naturales y sint\u00e9ticas aument\u00f3 un punto porcentual con lo observado en 2002, pasando de 5 a 6 porciento. En cuanto a la ingesta de bebidas embriagantes, como se hab\u00eda observado en estudios previos, el patr\u00f3n de uso t\u00edpico es de grandes cantidades por ocasi\u00f3n de consumo. En total, casi 27 millones de mexicanos (26,828,893) entre 12 y 65 a\u00f1os bebieron con este patr\u00f3n y presentaron frecuencias de consumo que oscilaron entre menos de una vez al mes y diario. Esto significa que, aunque beb\u00edan con poca frecuencia, cuando lo hac\u00edan inger\u00edan grandes cantidades. Para ese a\u00f1o, casi 4 millones (3,986,461) de personas beb\u00edan grandes cantidades una vez a la semana o con mayor frecuencia, es lo que se conoce como usuarios consuetudinarios. Respecto al \"consumo consuetudinario es m\u00e1s frecuente entre hombres que entre mujeres, en una proporci\u00f3n de 5.8 hombres por cada mujer. Entre ellas, sin embargo, esta manera de beber est\u00e1 aumentando, especialmente entre las adolescentes. La diferencia entre mujeres adultas y adolescentes (una mujer entre 12 y 17 a\u00f1os, por cada 1.9 mujeres adultas mayores de 18 a\u00f1os) es menor que la que se observa entre los hombres (un adolescente entre 12 y 17 a\u00f1os por cada cinco adultos mayores de 18 a\u00f1os)\" (2008a: 62). La \u00faltima encuesta publicada por la Secretar\u00eda de Salud corresponde al 2011, en dicho documento se se\u00f1ala que los resultados nacionales para la poblaci\u00f3n total de 12 a 65 a\u00f1os, respecto a las tres prevalencias sobre la ingesta de bebidas embriagantes, observ\u00f3 un incremento significativo en cada una de ellas de 2002 a 2011. De modo que, la prevalencia alguna vez en la vida pas\u00f3 de 64.9% a 71.3%, la prevalencia en los \u00faltimos doce meses ascendi\u00f3 de 46.3% a 51.4%, y el crecimiento proporcionalmente mayor se present\u00f3 en la prevalencia del \u00faltimo mes, ya que increment\u00f3 de 19.2% a 31.6%. Al analizar los datos por sexo, se observ\u00f3 la misma tendencia de 2002 a 2011. As\u00ed la prevalencia alguna vez en la vida en ellos creci\u00f3 de 78.6% a 80.6% y en ellas de 53.6% a 62.6%. La prevalencia del \u00faltimo a\u00f1o en las mujeres pas\u00f3 de 34.2% a 40.8%, mientras que en los hombres el incremento se registr\u00f3 entre 2008 y 2011 (55.9% a 62.7%). En cuanto a la prevalencia del \u00faltimo mes entre 2002 y 2011 aument\u00f3 en los hombres de 33.6% a 44.3% y en las mujeres de 7.4% a 19.7%. Por su parte, la poblaci\u00f3n de 12 a 65 a\u00f1os que consumi\u00f3 alguna droga pas\u00f3 de 1.6% a 1.8%, aumento que estad\u00edsticamente no fue sig - nificativo, puesto que es muy similar al reportado en 2008, manteni\u00e9ndose la mariguana como la droga de mayor uso, seguida muy de cerca por la coca\u00edna. As\u00ed mismo, en la poblaci\u00f3n de 12 a 65 a\u00f1os, se anunci\u00f3 una prevalencia de Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco105 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 consumo activo de tabaco de 21.7%, lo que corresponde a 17.3 millones de mexicanos fumadores. El 31.4% de los hombres y el 12.6% de las mujeres son fumadores activos (12 millones de hombres y 5.2 millones de mujeres). El 8.9% de la poblaci\u00f3n en este grupo de edad mencion\u00f3 ser fumador diario (7.1 millones); al desagregar por sexo, el 13.2% de los hombres y 4.8% de las mujeres fumaban diariamente. El 26.4% (21 millones) dijeron ser exfumadores, 20.1% ser fumadores ocasionales y el 51.9% (41.3 millones de mexicanos) de la poblaci\u00f3n coment\u00f3 nunca haber fumado tabaco. En cuanto al estado de Tabasco, cabe decir que, con base en la Secretar\u00eda de Salud (2008b) a trav\u00e9s de la Encuesta Nacional de Adicciones (Resultados por Entidad Federativa), es uno de los estados que carece de investigaciones serias sobre el t\u00f3pico de adicciones. Por tal motivo, los datos emitidos en dicho informe se reducen a instituciones que realizaron estudios sobre dicho tema. 2 En el caso de la ingesta de bebidas embriagantes, el reporte menciona que la entidad tabasque\u00f1a se encuentra dentro del promedio nacional en los hombres con 1.5%, mientras que las mujeres est\u00e1n por arriba de la media con 0.5%. Por su parte, en el mismo documento se alude a que 30.2% de la poblaci\u00f3n entre 18 y 65 a\u00f1os, cerca de 351 mil 900 personas, fum\u00f3 tabaco alguna vez en su vida. Las razones para el inicio del consumo de tabaco fueron la curiosidad y la convivencia con fumadores. El 68% de los fumadores iniciaron el consumo de tabaco por curiosidad, mientras 20% lo hicieron porque fuman sus familiares, amigos o compa\u00f1eros. La edad de inicio en el consumo de tabaco en ellos es a los 16.4 a\u00f1os y en ellas a los 17.2 a\u00f1os. En la informaci\u00f3n sobre el consumo de drogas (sin incluir tabaco ni alcohol), se observa que 14 mil personas en la entidad las usan. Las drogas predilectas por la poblaci\u00f3n tabasque\u00f1a son la coca\u00edna (61.1%), seguida de la mariguana (52.2%) y el crack (48.3%). En cuanto a las drogas de inicio en ellos el alcohol represent\u00f3 el 50.8% y la mariguana el 19.8%, mientras que en ellas el alcohol fue el 69.2% y el tabaco 19.2%. Un aspecto importante que se debe subrayar es que el porcentaje de personas dependientes al consumo de drogas en Tabasco es de 1.0%, situando a la entidad por arriba del promedio nacional que es del 0.6% (Secretar\u00eda de Salud, 2008b). 2 E l Sistema de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica de las Adicciones ( sisvea ), Centros de Integraci\u00f3n Juvenil ( cij), y Consejos Tutelares de Menores.Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco106 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Esta informaci\u00f3n estad\u00edstica se vuelve m\u00e1s relevante, cuando nos percatamos que las instituciones del Estado encargadas de proveer los servicios de salud en M\u00e9xico, han sido inoperantes por d\u00e9cadas. Muestra de ello, es que a pesar de que el alcoholismo es considerado como s\u00edndrome de dependencia3 por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2008)4 \u00e9ste no es tratado psiqui\u00e1tri - camente por las instituciones del Sector Salud, ya que cuando una persona alcoh\u00f3lica acude al imss o al issste para ser atendida, es remitida por el m\u00e9dico, en el mejor de los casos, a un grupo de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos.5 La misma suerte corren aquellas personas que requieren tratamiento por su adicci\u00f3n al tabaco, a la mariguana, a la coca\u00edna, al crack u otras drogas, pues en su mayor\u00eda son canalizadas a Asociaciones Civiles, que por iniciativa propia han creado espacios de rehabilitaci\u00f3n. La Secretar\u00eda de Salud [del Estado de Tabasco] cuenta con 13 instituciones de atenci\u00f3n primaria en adicciones, los llamados Centros Nueva Vida, donde se trabaja hasta una dependencia leve o incluso hasta moderada, dependiendo de la frecuencia, consumo y tipo de droga. El funcionario estatal admite que para los tratamientos residenciales s\u00f3lo existen los que dirigen Organismos No Gubernamentales, donde se interna a usuarios con dependencia severa (Diario Presente, 2014a). Para cumplir su objetivo, dichos actores sociales se han reapropiado, en mayor o menor medida, del modelo terap\u00e9utico de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos. Sin embargo, como lo comprob\u00f3 Guti\u00e9rrez (2014) la esencia de este programa 3 \"El s\u00edndrome de dependencia es uno de los m\u00e1s graves problemas asociados al alcohol. Se trata de un cuadro que incluye manifestaciones vivenciales, conductuales, cognitivas y fisiol\u00f3gicas. Para los individuos que lo padecen, la vida se estructura alrededor de la bebida, y \u00e9sta constituye su m\u00e1xima prioridad, por encima de cualquier otro inter\u00e9s que el sujeto tuviera previamente. Los sujetos con un s\u00edndrome de dependencia presentan un amplio conjunto de s\u00edntomas y signos que se muestran asocia - dos, aunque no necesariamente todos est\u00e1n presentes en todos los pacientes ni en el mismo momento evolutivo. Suelen aglutinar un alto n\u00famero de problemas relacionados con el alcohol, tanto en la esfera individual como familiar y social. La dependencia del alcohol aparece asociada a consumos altos y prolongados de bebidas alcoh\u00f3licas y, a su vez, obliga a que dichos consumos contin\u00faen. Aunque no todos los bebedores excesivos desarrollan este temido cuadro, todos los que lo desarrollan han tenido consumos elevados durante cierto tiempo\" (Franco y Giner, 2008: 73). 4 \"En 1977, un Grupo de Investigadores de la oms , en respuesta al uso impreciso y variable del t\u00e9rmino alcoholismo, propuso utilizar en su lugar la expresi\u00f3n s\u00edndrome de dependencia del alcohol en nosolog\u00eda psiqui\u00e1trica. Por analog\u00eda con la dependencia de las drogas, el t\u00e9rmino dependencia del alcohol ha tenido una buena acogida en las nosolog\u00edas actuales\" (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 2008: 16-17). 5 De manera il\u00edcita existen grupos de Doble A en diversas cl\u00ednicas u hospitales del sector salud en el pa\u00eds. El grupo \"Tlatelolco\" de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos, sesiona de lunes a s\u00e1bado en la Cl\u00ednica de Neu - ropsiquiatr\u00eda del issste , la cual se ubica en prolongaci\u00f3n Guerrero No. 346, Delegaci\u00f3n Cuauht\u00e9moc, Ciudad de M\u00e9xico.Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco107 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 terap\u00e9utico no est\u00e1 basada en la medicina cl\u00ednica sino en el campo religioso.6 \"Tal m\u00e9todo es un proceso de conversi\u00f3n7 mediante el cual los adeptos de Doble A remiendan su creer y purifican su alma. Entendiendo como puri - ficaci\u00f3n de alma, al conjunto de creencias en las que se apoya una persona para equilibrar y compensar la mente, cuerpo y esp\u00edritu de s\u00ed mismo y de otros\" (Guti\u00e9rrez, 2014: 14). EL M\u00c9TODO TEOTERAP\u00c9UTICO DE ALCOH\u00d3LICOS AN\u00d3NIMOS Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos es una Asociaci\u00f3n Civil que funciona como comunidad a trav\u00e9s de grupos de autoayuda y ayuda mutua. Sus or\u00edgenes pueden encontrarse en las instituciones psicoanal\u00edticas relativas a la capacidad tera - p\u00e9utica de la palabra, como en la ideolog\u00eda y en la pr\u00e1ctica religiosa. Doble A naci\u00f3 como derivaci\u00f3n espiritual de los Grupos Oxford, una hermandad evang\u00e9lica cristiana que no contaba con jerarqu\u00eda estructurada ni lista de adeptos (Brandes, 2004b). \"La idea de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos, aunque no la organizaci\u00f3n misma, data de 1934, cuando Bill W., un agente de bolsa neoyorkino que estaba pasando por dificultades fue hospitalizado por un episodio alcoh\u00f3lico agudo. Un excompa\u00f1ero de parranda que hab\u00eda dejado de beber se acerc\u00f3 a Bill para ayudarle. Le recomend\u00f3 que fuera al Grupo Oxford, un movimiento evang\u00e9lico tolerante \"que no ten\u00eda listas de miembros, reglas ni jerarqu\u00eda y con miembros que pon\u00edan su destino en manos de Dios, seg\u00fan cada quien conceb\u00eda un poder espiritual\" (Trice y Staudenmeier, 1989; citados en Brandes, 2004a: 48). La historia de Doble A la conocemos gracias a los manuscritos del propio Bill W., la cual inicia a ra\u00edz de su primer encuentro con el Dr. Bob, en Akron, Ohio, el 10 de junio de 1935. Ambos eran enfermos alcoh\u00f3licos, pero se percataron 6 Cabe aclarar que el m\u00e9todo terap\u00e9utico en el contexto que se trabaja adopta la forma de mercanc\u00eda, puesto que adquiere un valor de uso y un valor de cambio, entrando as\u00ed a la l\u00f3gica del mercado religioso (De la Torre y Guti\u00e9rrez, 2005). 7 Para el eminente fil\u00f3sofo y psic\u00f3logo norteamericano William James (2005 y 2006) estar convertido es estar en un proceso por medio del cual las realidades religiosas se vuelven m\u00e1s firmes, destacadas e importantes para el individuo. El car\u00e1cter de la persona es transformado, especialmente despu\u00e9s de una crisis repentina. Las ideas religiosas, antes perif\u00e9ricas en su mente, pasar\u00e1n a ser las centrales en su conciencia. Eventos emotivos conforman el escenario para el proceso de conversi\u00f3n, llevando al individuo a una situaci\u00f3n de crisis que luego supera por su contacto con lo sagrado. Asimismo, James considera que hay personas propensas a la conversi\u00f3n, mientras que otras dif\u00edcilmente lo har\u00e1n. Tambi\u00e9n aclara que algunos grupos religiosos fomentan el proceso de conversi\u00f3n m\u00e1s que otros y denota c\u00f3mo grupos protestantes cristianos exig\u00edan a sus feligreses tener experiencias de este tipo para asegurar su salvaci\u00f3n.Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco108 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 que al intercambiar sus experiencias controlaban el impulso de beber y decidieron compartir su doctrina con personas alcoh\u00f3licas en el hospital de esa misma ciudad (Guti\u00e9rrez, 2014). Para el a\u00f1o de 1939, la agrupaci\u00f3n de Doble A public\u00f3 su texto b\u00e1sico. El libro escrito por Bill W. explica la filosof\u00eda de a.a., as\u00ed como su m\u00e9todo terap\u00e9utico. Actualmente ese escrito es conocido como el libro grande o libro azul de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos. En \u00e9l se manifiesta que para cumplir su rehabilitaci\u00f3n los miembros de a.a. requieren aceptar un programa basado en Doce Pasos y Doce Tradiciones. A\u00f1os despu\u00e9s (en 1951) el propio Bill W. redact\u00f3 los Doce Conceptos para establecer el procedimiento de servicio en la agrupaci\u00f3n. Dentro de la comunidad de a.a. los Doce Pasos, las Doce Tradiciones y los Doce Conceptos son conocidos como los Tres Legados (Guti\u00e9rrez, 2014). Con base en los preceptos de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos, estos Tres Legados \"son el coraz\u00f3n del programa de recuperaci\u00f3n de a.a., y muchos de los miembros se refieren a ellos como: los pasos que dimos y que nos con - dujeron a una nueva vida\" (Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos, 2011). Es importante precisar que aquello que llaman los miembros de Doble A como \"una nueva vida\", en el \u00e1mbito acad\u00e9mico se conoce como socializaci\u00f3n secundaria o resocializaci\u00f3n, es decir, una forma de conversi\u00f3n, ya que como se\u00f1ala Garma (2000) recrea nuevos valores y sistemas de creencias.8 Esto se puede constatar porque la figura del convertido se impone de manera sutil en las personas que pasan voluntariamente de una religi\u00f3n a otra. Al grado que, las conversiones en las sociedades contempor\u00e1neas son inseparables de la individualizaci\u00f3n de la adhesi\u00f3n religiosa y del proceso de diferenciaci\u00f3n de las organizaciones que hacen surgir identidades religiosas distintas de las entidades \u00e9tnicas, nacionales o sociales. En una sociedad en la que la religi\u00f3n es asunto privado y materia opcional, la conversi\u00f3n toma la dimensi\u00f3n de una elecci\u00f3n individual, en la que se expresa en su punto m\u00e1s elevado la autonom\u00eda del sujeto creyente (Hervieu-L\u00e9ger, 2004). 8 Entendemos por socializaci\u00f3n secundaria o resocializaci\u00f3n \"todas y cada una de las instancias a trav\u00e9s de las cuales un sujeto humano se integra e incorpora las consignas y determinaciones de la estructura social en la que interact\u00faa. M\u00e1s precisamente: la socializaci\u00f3n incluye todas las instancias a trav\u00e9s de las cuales un sujeto humano se hace individuo. Ser individuo implica \"individualizar\" en una persona aquellas caracter\u00edsticas generales que connotan una estructura social\" (Kaminsky, 2001: 11).Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco109 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Un \"sistema social\" no se compone solamente de la estructura econ\u00f3mica y las dem\u00e1s \u00e1reas determinantes o aut\u00f3nomas, sino que sus agentes y destinatarios primeros y finales, son los individuos que participan en ella y quienes deben hacer \"sistema con el sistema\". Esto s\u00f3lo puede llevarse a cabo a trav\u00e9s de capacidades y mecanismos psicosociales activos y receptivos del proceso socializador (Kaminsky, 2001: 11). Esta figura del individuo moderno se conjuga en tres modalidades. La primera es la del individuo que cambia de religi\u00f3n, sea que expl\u00edcitamente rechace una identidad religiosa heredada y asumida para tomar una nueva; sea que renuncie a una identidad religiosa impuesta, pero a la que jam\u00e1s se hab\u00eda adherido, en beneficio de una nueva fe. La segunda modalidad de la conversi\u00f3n es la del sujeto que, no habiendo nunca pertenecido a alguna tradici\u00f3n religiosa, descubre, despu\u00e9s de un camino personal m\u00e1s o menos largo, aqu\u00e9lla en la que se reconoce y a la que finalmente decide incorpor - arse. Y la tercera modalidad de la figura del convertido es la del reafiliado, del convertido desde el interior: el que descubre o redescubre una identidad religiosa que hasta entonces se hab\u00eda mantenido como formal de manera puramente conformista (Hervieu-L\u00e9ger, 2004). Dichas modalidades de conversi\u00f3n nos permiten afirmar que \u00e9sta no con - siste solamente en la vigorizaci\u00f3n o la incrementaci\u00f3n dr\u00e1stica de una iden - tidad religiosa, sino en una forma espec\u00edfica de construcci\u00f3n de la identidad religiosa del sujeto contempor\u00e1neo. ASOCIACIONES CIVILES EN VILLAHERMOSA, TABASCO El incremento en el consumo de drogas en M\u00e9xico obedece en gran parte a di - versas y complejas razones que intervienen entre la dimensi\u00f3n en la inciden - cia en el uso de sustancias t\u00f3xicas-y sus consecuencias negativas- y la carente atenci\u00f3n del Estado a trav\u00e9s de sus dependencias de salud, para afrontar dicho fen\u00f3meno social. Con base en el informe de la Comisi\u00f3n Interamericana para el Control del Abuso de Drogas (2015) el cuidado m\u00e9dico est\u00e1 encaminado a intervenir en las lesiones, padecimientos y da\u00f1os de diverso tipo causados por el consumo de drogas, pero exhibe serios problemas y deficiencias en cuanto a la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y atenci\u00f3n del mismo. Para hacer frente a este panorama, la sociedad en M\u00e9xico ha elaborado y reproducido distintos recursos materiales y simb\u00f3licos -de acuerdo con el contexto cultural de cada regi\u00f3n del pa\u00eds- que hasta cierto punto han sido \"exitosos\". Entre las pr\u00e1cticas m\u00e1s empleadas por aquellas personas que Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco110 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 usan drogas est\u00e1n los juramentos a diversas divinidades -San Judas Tadeo, la Santa Muerte, el Ni\u00f1o Fidencio, Jes\u00fas Malverde, Juan Soldado, la Virgen de Guadalupe, el Se\u00f1or de Chalma, el Cristo Negro de Esquipulas, San Pascualito, etc\u00e9tera-, la adhesi\u00f3n a denominaciones protestantes, b\u00edblicas o bien a nuevos movimientos religiosos de la nueva era, as\u00ed como la incursi\u00f3n en Asociaciones Civiles que cuentan con grupos de autoayuda y ayuda mutua.9 En cuanto a estas \u00faltimas, en el caso concreto de Tabasco, de manera par - ticular en Villahermosa, las Asociaciones Civiles que est\u00e1n legalmente con - stituidas y que atienden a personas usuarias de drogas, \u00fanicamente son Centros de Integraci\u00f3n Juvenil y Drogadictos An\u00f3nimos. CENTROS DE INTEGRACI\u00d3N JUVENIL a.c. Centros de Integraci\u00f3n Juvenil ( cij) es una Asociaci\u00f3n Civil que se fund\u00f3 en la Ciudad de M\u00e9xico en 1969. A partir de 1982, dicho organismo se incorpor\u00f3 a la Secretar\u00eda de Salud, por lo que est\u00e1 sujeta a la normatividad que emite el Gobierno Federal a las entidades paraestatales, es decir, coopera con el Estado, pero no forma parte de la administraci\u00f3n p\u00fablica. Cabe se\u00f1alar que desde 1973, la direcci\u00f3n, la administraci\u00f3n y la representaci\u00f3n legal est\u00e1n a cargo del Patronato Nacional, \u00f3rgano ejecutivo de la Asamblea General de Asociados, misma que est\u00e1 conformada por socios activos y honorarios. Las actividades de los cij \"est\u00e1n encaminadas a la prevenci\u00f3n, el tratamiento, la rehabilitaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n cient\u00edfica sobre el consumo de drogas en M\u00e9xico\" (Centros de Integraci\u00f3n Juvenil, 2016). La Asociaci\u00f3n Civil se encuentra diseminada por el territorio nacional con 102 Centros de Prevenci\u00f3n y Tratamiento, 12 Unidades de Hospitalizaci\u00f3n y 2 Unidades de Tratamiento para personas con problemas de consumo de hero\u00edna. A diferencia de otras entidades del pa\u00eds, en Tabasco s\u00f3lo hay un Centro de Prevenci\u00f3n y Tratamiento, el cual se ubica en Villahermosa, el cual abri\u00f3 sus puertas en junio de 2003. 9 Las Asociaciones Civiles constituyen, desde la d\u00e9cada de 1950, un fen\u00f3meno de importancia creciente, sobre todo en sociedades occidentales. Existen organizaciones de estos grupos que atienden una enorme variedad de problemas o situaciones humanas: hay grupos para los que beben, fuman o usan otras drogas, juegan o practican el sexo compulsivamente; para los que comen demasiado o no comen, para los que padecen diabetes, bulimia, neurosis, esquizofrenia o sida , entre muchos otros. Asimismo, se han hecho grupos de ayuda mutua para los familiares y amigos de esas personas (Rosovsky, 2009).Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco111 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Una particularidad de dicha instituci\u00f3n, es que est\u00e1 asentada en una colonia popular, donde se puede observar a plena luz del d\u00eda a personas de escasos recursos econ\u00f3micos consumiendo drogas. El inmueble del cij Villahermosa consta de direcci\u00f3n, consultorios de psicolog\u00eda, consultorio m\u00e9dico, cub\u00edculos de trabajo social, sala de usos m\u00faltiples, biblioteca, ba\u00f1os, sala de espera, bodega y estacionamiento. De acuerdo al informe de 2015, el n\u00famero de usuarios atendidos por consumo de drogas en el cij Villahermosa, fue de 125 personas, 100 hombres y 25 mujeres. La edad de ingreso a tratamiento de 89% de personas oscil\u00f3 entre los 10 y los 29 a\u00f1os, aunque de los 15 a 19 a\u00f1os, se concentr\u00f3 60% de los enfermos, con un total de 62 hombres y 13 mujeres. El 30% de las personas tratadas tienen estudios de educaci\u00f3n b\u00e1sica, el 57% media superior y el 11% superior. El reporte tambi\u00e9n dice que entre los 10 y 19 a\u00f1os de edad el 75% de los pacientes comenz\u00f3 a ingerir bebidas embriagantes y a fumar tabaco, en el mismo rango de edad, el 89% inici\u00f3 a usar mariguana, el 33% coca\u00edna y el 15% crack (Guti\u00e9rrez, 2016a y 2016b). De manera cotidiana para la rehabilitaci\u00f3n de usuarios de drogas el cij Villahermosa emplea la Terapia Cognitivo Conductual ( tcc), la cual \"puede definirse como la aplicaci\u00f3n cl\u00ednica de la ciencia de psicolog\u00eda que se fundamenta en principios y procedimientos validados emp\u00edricamente\" (Plaud, 2001; citado en Ruiz et al., 2012: 32). Las diferencias contempor\u00e1neas entre las diferentes aproximaciones consideradas cognitivo conductuales son de car\u00e1cter epistemol\u00f3gicos al acoger concepciones sustancialmente distintas de la realidad y la psicopatolog\u00eda. Estas diferencias te\u00f3ricas y epistemol\u00f3gicas se plasman en las formas de intervenci\u00f3n, de las m\u00e1s rigurosamente conductuales a las estrictamente cognitivas constructivistas. Desde un punto de vista fenomenol\u00f3gico podemos identificar cuatro caracter\u00edsticas de la Terapia Cognitivo Conductual. 1) La tcc es un \u00e1mbito de intervenci\u00f3n en salud que trabaja con respuestas f\u00edsicas, emocionales, cognitivas y conductuales desadaptadas, de car\u00e1cter aprendido. El individuo tiene responsabilidad en los procesos que le afectan y puede ejercer control sobre ellos. 2) La tcc se caracteriza por ser una terapia de tiempo limitado en comparaci\u00f3n con otras psicoterapias a largo plazo. 3) La tcc tiene una naturaleza educativa que puede ser m\u00e1s o menos expl\u00edcita. 4) La tcc posee en esencia un car\u00e1cter auto-evaluador a lo largo de todo el proceso (\u00e9nfasis en la validaci\u00f3n emp\u00edrica) (Ruiz et al., 2012).10 10 Los fundamentos te\u00f3ricos conductuales que sirvieron de base para el desarrollo de la Terapia Cognitivo Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco112 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Sin embargo, de manera paralela a la Terapia Cognitivo Conductual, a la que llamaremos Modelo Laico de Rehabilitaci\u00f3n ( mlr), el cij Villahermosa utiliza el programa terap\u00e9utico de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos, al que denominaremos como Modelo Religioso de Rehabilitaci\u00f3n ( mrr ).11 Al respecto, la psic\u00f3loga Olga Aguirre, directora del cij Villahermosa, nos comenta lo siguiente: Nosotros manejamos tres tipos de tratamiento. Uno lo llamamos ita (Intervenci\u00f3n Temprana en Adolescentes). Ahora tenemos el programa de intervenci\u00f3n temprana en adolescentes con consumo de mariguana, porque son los que m\u00e1s nos llegan para rehabilitaci\u00f3n. Por otra parte, tenemos el tratamiento Centro de D\u00eda, est\u00e1n ellos toda la semana, unas cuatro horas al d\u00eda, y los vamos valorando con las terapias grupales e individuales para padres e hijos. El otro tratamiento es el de Consulta Externa, y vienen dos o tres veces por semana a que se les valore. Nosotros manejamos el ModeloCognitivo Conductual, es el que mejor resultados nos ha dado. Incluso es elmodelo que se le ense\u00f1\u00f3 a Oce\u00e1nica [Cl\u00ednica de rehabilitaci\u00f3n y tratamientode adicciones], que Oce\u00e1nica ense\u00f1\u00f3 a los capas [Centros de Atenci\u00f3n Primaria de las Adicciones]. El modelo consiste en una entrevista moti - vacional, porque cuando llegan los chavos vienen muy sacados de onda yhay que orientarlos. Despu\u00e9s se les ubica en Consulta Externa o en Centrode D\u00eda. Cualquiera de los programas es intensivo con duraci\u00f3n de 3 meses.Tambi\u00e9n tenemos un taller que se llama Nueva red. En ese taller llega uno de los pacientes que est\u00e9 en fase de seguimiento, y \u00e9l o ella, les da una pl\u00e1tica de sus vivencias, de c\u00f3mo se benefici\u00f3 al dejar las drogas, los retos que tuvo que pasar para ello, etc\u00e9tera, similar a Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos.Nosotros aqu\u00ed tenemos como grupo de apoyo a Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos, ellossesionan lunes y mi\u00e9rcoles, y el viernes Al-Anon, para los padres y familiaresde los pacientes (Aguirre, 2016). A ciencia cierta el programa de tratamiento de los cij en M\u00e9xico est\u00e1 conformado por tres subprogramas: de consulta externa, de hospitalizaci\u00f3n y de reducci\u00f3n de da\u00f1o. Durante el trabajo de campo en el cij Villahermosa, se pudo constatar que en dicha unidad s\u00f3lo se aplica el subprograma Conductual fueron: la reflexolog\u00eda y las leyes del condicionamiento cl\u00e1sico de Pavlov, el conexionismo de Thorndike, el conductismo de Watson, Hull, Guthrie, Mowner y Tolman, y la contribuci\u00f3n de Skinner al an\u00e1lisis experimental de la conducta (Ruiz et al., 2012). 11 C astrill\u00f3n (2008) identifica dos modelos de tratamiento que est\u00e1n en constante juego en la relaci\u00f3n comunidad terap\u00e9utica/adicto en recuperaci\u00f3n: uno de car\u00e1cter laico, espec\u00edficamente cient\u00edfico, y el otro de car\u00e1cter religioso, particularmente cristiano.Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco113 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 de consulta externa, el cual se divide en tres programas. 1) Plan Primera Respuesta (Intervenci\u00f3n Temprana en Adolescentes). Se trata de un plan de respuesta primaria dirigido a las personas que han tenido poco contacto con las drogas, especialmente con fines recreativos o de experimentaci\u00f3n, para intervenir en esos primeros momentos y contribuir a que no de - sarrollen un proceso adictivo. 2) Consulta Externa B\u00e1sica . Se compone de varios servicios de salud, proporcionados por m\u00e9dicos, psic\u00f3logos y tra - bajadores sociales, quienes buscan como primer y \u00faltimo objetivo lograr la abstinencia del consumo de drogas. 3) Consulta Externa Intensiva . Se aplica bajo la modalidad de Centros de D\u00eda, el cual est\u00e1 basado en el modelo de Comunidades Terap\u00e9uticas ( ct), est\u00e1 dirigido a personas con problemas de abuso y/o dependencia al alcohol, tabaco y otras drogas, que requieren de atenci\u00f3n integral e intensiva debido a la severidad de su adicci\u00f3n. La atenci\u00f3n incluye la elaboraci\u00f3n de un plan de tratamiento personalizado con actividades terap\u00e9uticas y de apoyo, monitoreo de su estado de salud y servicios de rehabilitaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se brindan servicios psicoeducativos y de orientaci\u00f3n para los familiares de los pacientes. El tratamiento es ambulatorio. Los pacientes asisten de lunes a viernes y tienen actividades por cuatro o cinco horas en la tarde. La duraci\u00f3n del tratamiento puede variar de uno a tres meses, dependiendo del caso particular de cada paciente y de su evoluci\u00f3n. Cabe precisar que cada uno de estos programas camina por su propio sendero. El meollo de la situaci\u00f3n es que no son complementarios ni rec\u00edprocos, aunque persigan el mismo objetivo. Ejemplo de ello, es que las terapias individuales que se practican en los programas de tratamiento en el cij Villahermosa forman parte de \"un proceso experiencial en el que una persona, en la posici\u00f3n de paciente, establece una relaci\u00f3n de ayuda con un experto, en posici\u00f3n de psico - terapeuta, con el prop\u00f3sito de superar situaciones que son reportadas como fuentes de malestar y sufrimiento, con la aspiraci\u00f3n de reducir estos efectos subjetivos desintegradores y alcanzar un estado de mayor bienestar al que se alude como cura\" (Murcia y Orejuela, 2014: 156). 12 Mientras que la presencia de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos -y de Al-Anon- no corresponde \u00fanicamente a un grupo de apoyo como lo menciona la directora 12 Es importante aclarar que existen diversas formas de psicoterapias, de acuerdo al enfoque te\u00f3rico que las sustenta, en tal sentido, no se puede hablar de psicoterapia sino psicoterapias.Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco114 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 de la instituci\u00f3n, porque en realidad son la base de las terapias grupales para pacientes, familiares y amigos, puesto que las sesiones que se realizan en Centro de D\u00eda, se celebran de la misma forma -en cuanto a estructura, pro - cedimiento y contenido- que aquellas que se practican en cualquier grupo tradicional de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos en M\u00e9xico.13 Por si fuera poco, estas reuniones son presididas por miembros activos de Doble A -y de Al-Anon- en Villahermosa, Tabasco. Ese sentido, podemos afirmar que el cij Villahermosa s\u00f3lo tiene dos formas de atenci\u00f3n, las terapias individuales (de car\u00e1cter cient\u00edfico), que son admi - nistradas por terapeutas profesionales que laboran en la instituci\u00f3n, y las grupales (de car\u00e1cter religioso), que son dirigidas por adeptos de Doble A -y de Al-Anon-, sujetos que propiamente no son terapeutas profesionales. Esto ata\u00f1e, por una parte, a que el cij Villahermosa ha puesto mayor \u00e9nfasis en Casa de D\u00eda, para que este programa funcione lo mejor posible, ocasionando que se descuiden los otros dos programas de tratamiento. Es probable que esto sea resultado de la pol\u00edtica interna de los cij en M\u00e9xico. Por la otra, es que la direcci\u00f3n del cij Villahermosa est\u00e1 m\u00e1s preocupada por la parte administrativa, que por el tratamiento y la eficacia del programa de reha - bilitaci\u00f3n. Tal situaci\u00f3n, hace m\u00e1s complejo el desempe\u00f1o de la Asociaci\u00f3n Civil en la entidad tabasque\u00f1a. DROGADICTOS AN\u00d3NIMOS A.C. Drogadictos An\u00f3nimos, es una Asociaci\u00f3n Civil que se fund\u00f3 en la Ciudad de M\u00e9xico en 1983. Sus or\u00edgenes pueden encontrarse en las agrupaciones de 24 Horas de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos, los cuales se cimentaron con los preceptos filos\u00f3ficos de Doble A. El objetivo primordial de dicho organismo es \"rehabilitar a personas con problemas de drogadicci\u00f3n, abarcando su 13 Las reuniones m\u00e1s comunes son: 1) Cerradas. Para alcoh\u00f3licos \u00fanicamente. 2) Abiertas. Para cualquier persona interesada en asistir. 3) Marat\u00f3nicas. Para alcoh\u00f3licos \u00fanicamente y se realizan en un grupo determinado sin l\u00edmite de tiempo. 4) De informaci\u00f3n p\u00fablica. Reuniones que se efect\u00faan dentro o fuera del grupo con oradores espec\u00edficos, en las que se da la importancia a informar al p\u00fablico sobre lo que hace y no hace Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos. 5) Compartimientos. Juntas en las que se habla sobre un tema espec\u00edfico para capacitar a los miembros. 6) Para principiantes. Sesiones que se celebran \u00fanicamente cuando llega un miembro nuevo al grupo. 7) De servicio o trabajo. Una o varias veces al mes se realizan reuniones especiales, distintas de las dem\u00e1s, en la que los servidores del grupo informan acerca del desarrollo de su trabajo y reciben orientaci\u00f3n de los integrantes del mismo. En estas reuniones se eligen a los servidores de Grupo, Distrito, \u00c1rea, etc\u00e9tera (Guti\u00e9rrez, 2014).Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco115 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 aspecto f\u00edsico, mental y espiritual, contribuyendo en su reinserci\u00f3n social de manera digna y eficiente, basados en el programa de los Doce Pasos\" (Drogadictos An\u00f3nimos, 2016). Hoy en d\u00eda, Drogadictos An\u00f3nimos cuenta con 30 Centros de Tratamiento que se localizan en la Ciudad de M\u00e9xico, Coahuila, Estado de M\u00e9xico, Guanajuato, Guerrero, Jalisco, Michoac\u00e1n, Morelos, Nuevo Le\u00f3n, Oaxaca, Puebla, Sinaloa, Tabasco, Tamaulipas, Yucat\u00e1n y Veracruz. Tambi\u00e9n tienen presencia en Nueva York y Florida, en los Estados Unidos. A diferencia de otras entidades, en Tabasco s\u00f3lo est\u00e1 el Centro de Tratamiento \"Manantial de Vida\", el cual se sit\u00faa en Villahermosa, mismo que se inaugur\u00f3 en noviembre de 1987. Entre las peculiaridades de Drogadictos An\u00f3nimos en Villahermosa, es que s\u00f3lo se aceptan varones de 18 a 59 a\u00f1os de edad, quienes deben permanecer internos por tres meses como m\u00ednimo para su rehabilitaci\u00f3n. Para ello, la persona requiere llegar a la asociaci\u00f3n por voluntad propia y acompa\u00f1ado de un familiar. Durante la estancia el sujeto recibe alimentos tres veces al d\u00eda. Tanto el alojamiento como la alimentaci\u00f3n \"no tienen\" ning\u00fan costo, aunque en realidad, de acuerdo al estatus econ\u00f3mico, es el donativo que dan los familiares de la persona adicta. Actualmente el inmueble de \"Manantial de Vida\" consta de coordinaci\u00f3n, recepci\u00f3n, dormitorios con capacidad para ochenta personas, taller de panader\u00eda, sala para reuniones grupales, sala de usos m\u00faltiples, cocina, patio, ba\u00f1os, \u00e1rea de lavado, bodega y estancia. De acuerdo a Jos\u00e9 Salvador Casanova, responsable de \"Manantial de Vida\", el tratamiento consiste en lo siguiente: En este albergue trabajamos un modelo de ayuda mutua, que comprende tres tipos de terapias que ofrecemos a los usuarios: la grupal, la individual, ocupacional y deportiva. La terapia grupal son juntas que se realizan entre los j\u00f3venes que se encuentran internados, donde expresan sus experiencias, sus logros y deseos de superaci\u00f3n a trav\u00e9s de una catarsis de emociones. Esta actividad la hacemos durante cinco veces al d\u00eda, durante los tres meses que van a estar internos. La terapia individual, nosotros la llamamos apa - drinamiento. Esta consiste en que un interno elige a una persona con mayor experiencia y le cuenta sus problemas, es su confidente. En la terapia ocupacional y deportiva los j\u00f3venes realizan con regularidad peri\u00f3dicos murales, practican alg\u00fan deporte o juegos de mesa, ven pel\u00edculas, para que interact\u00faen y convivan. Tambi\u00e9n como terapia ocupacional tenemos un taller de panader\u00eda, donde se les ense\u00f1a reposter\u00eda y a elaborar diversos tipos de pan. Esto es para que ellos mantengan su mente ocupada y descubran las Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco116 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 capacidades que tienen como seres humanos. El taller de panader\u00eda tambi\u00e9n es una herramienta de trabajo para que cuando ellos tengan la intenci\u00f3n se reintegren a la sociedad. De igual forma, participan en la cocina, una o dos veces por semana le toca a cada uno hacer comida para todos. En la terapia deportiva salimos dos veces a la semana a jugar voleibol y f\u00fatbol. En esos tres meses que van a estar ac\u00e1, tienen tres visitas [una por mes]. Nosotros les llamamos a los familiares para que los vengan a ver y convivan con ellos, porque es parte de la rehabilitaci\u00f3n de los j\u00f3venes. Como ahora, que viene el 15 de septiembre, hacemos un convivio con los muchachos y sus familiares (Casanova, 2016). A partir del trabajo de campo distinguimos que las terapias grupales que se practican en Drogadictos An\u00f3nimos son iguales en estructura y pro - cedimiento que las reuniones cerradas de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos. Este tipo de sesiones son exclusivas para los miembros, en este caso internos en \"Manantial de Vida\". En general, estas juntas son discusiones dedicadas a problemas personales de los adeptos, al adoctrinamiento de los Doce Pasos, as\u00ed como a temas de la Gaceta \"El Mensaje\", literatura impresa por ellos mismos, la cual versa sobre testimonios de hombres y mujeres que se han \"rehabilitado\" en Drogadictos An\u00f3nimos. Tales reuniones duran en promedio hora y media. Por su parte, las terapias individuales fungen de la misma manera que cuando los miembros de Doble A elijen a un padrino, persona que gu\u00eda al nuevo miembro por \"el mejor camino\" en su reha - bilitaci\u00f3n. \"Algunos dicen que la mejor manera de ser padrino es ser amigo\" (Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos, 2006a: 17). Referente al apadrinamiento, un interno de Drogadictos An\u00f3nimos menciona lo siguiente: Cuando le\u00ed el tema [en Gaceta \"El Mensaje\"] \"Funci\u00f3n del Padrino\" me gust\u00f3 mucho, comparto con ustedes una experiencia [religiosa] que me ayud\u00f3 a valorar m\u00e1s mi grupo y por su puesto a mi padrino y en si al apadrinamiento, fundamental para salvarme. Hace unas semanas acud\u00ed al servicio de transmitir el mensaje en una parroquia de la ciudad de C\u00f3rdoba, Veracruz. Al final de la celebraci\u00f3n, en la puerta del templo se me acerc\u00f3 un se\u00f1or que me platic\u00f3 que \u00e9l es militante de un grupo de Neur\u00f3ticos An\u00f3nimos y que le cuesta mucho llevar la comunicaci\u00f3n porque el apadri - namiento en su grupo es muy escaso, toda vez que los que son padrinos est\u00e1n lejos o en otra ciudad vecina, por lo que debe de esperar a alguien o llamarles por tel\u00e9fono, me dijo: \"me siento desesperado, \u00bfqu\u00e9 hago, ya no aguanto m\u00e1s?\" -Sus palabras me movieron much\u00edsimo, no supe mucho que decirle solo que hablar\u00e1 con quien fuera y c\u00f3mo fuera. De regreso al Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco117 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 grupo me qued\u00e9 pensativo, ensimismado s\u00f3lo alcanc\u00e9 a darle gracias a Dios porque a diferencia de la desesperaci\u00f3n del se\u00f1or de Neur\u00f3ticos An\u00f3nimos por tener un padrino que lo escuche, yo s\u00ed tengo un padrino y una tribuna donde desahogarme, porque me he dejado de drogar \u00bfy todav\u00eda dudas que Dios te ama? (Salas, 2016: 1-2). Cabe precisar que, de los Doce Pasos que empelan en Drogadictos An\u00f3nimos como m\u00e9todo terap\u00e9utico, el Cuarto y Quinto son los medulares del programa de rehabilitaci\u00f3n. En esos Pasos, el padrino no s\u00f3lo es aquella persona a quien el adepto le tiene m\u00e1s confianza, sino aquel en quien deposita su fe, porque en s\u00ed, el acto ritual del Cuarto y Quinto Paso que realizan los internos en \"Manantial de Vida\" es una confesi\u00f3n como la que realiza un creyente de la doctrina cat\u00f3lica para redimir sus pecados, siendo el padrino quien conduce y presenta ante el sacerdote a su ahijado para que \u00e9ste sea bautizado. El bautismo como tal representa la purificaci\u00f3n del alma del sujeto, es decir, simb\u00f3licamente la persona est\u00e1 renaciendo. Este tipo de distinci\u00f3n es la que conlleva a los individuos a la aceptaci\u00f3n del programa de recuperaci\u00f3n como parte del proceso de conversi\u00f3n, siendo que las personas se reestructuran simb\u00f3licamente a trav\u00e9s de actos de fe. La \u00faltima terapia en \"Manantial de Vida\" consiste en que el adicto se integre a una actividad ocupacional y deportiva, que le facilite al interno no s\u00f3lo obtener beneficios en su salud, sino tambi\u00e9n para que el sujeto desarrolle valores, actitudes, habilidades y conocimientos que le ayuden a reintegrarse de mejor manera a la sociedad. Este tipo de acciones se ven enriquecidas con \"actividades relativas al empleo del tiempo libre (elaboraci\u00f3n de manualidades, organizaci\u00f3n de bailables, breves obras de teatro, juegos de mesa), con el objeto de fomentar la sociabilidad de los individuos, cuyas caracter\u00edsticas por lo general son de aislamiento\" (Drogadictos An\u00f3nimos, 2016). B\u00e1sicamente la terapia ocupacional y deportiva en Drogadictos An\u00f3nimos, funciona de la misma forma y es el equivalente al llamado \"Servicio\", conocido como el Tercer Legado en Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos, con la diferencia que en Doble A no se pr\u00e1ctica deporte alguno.14 Este Tercer Legado tiene la finalidad de reforzar la abstinencia de la persona sirviendo a los dem\u00e1s, ya 14 La oraci\u00f3n de Servicio es utilizada por \"Manantial de Vida\" en sus terapias grupales: \"Dios m\u00edo, con - c\u00e9deme la serenidad, el valor y la sabidur\u00eda para que esta reuni\u00f3n de servicio de A.A., este totalmente a salvo especialmente de nosotros mismos\" (Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos, 2006b: 15).Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco118 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 sea cafetero, barrendero, secretario, tesorero, coordinador, representante de servicios generales, representante de la revista Plenitud, etc\u00e9tera. Haciendo un an\u00e1lisis, es una noci\u00f3n griega del servicio de acuerdo con Foucault (2002) en el sentido que al mismo tiempo que sirvo y cuido de los dem\u00e1s, me sirvo y cuido de m\u00ed mismo. CONSIDERACIONES FINALES Si bien, en los \u00faltimos cuatro quinquenios, ha venido en aumento el consumo de drogas en M\u00e9xico, y de manera particular tambi\u00e9n en Tabasco, la poblaci\u00f3n adolescente -como lo mostraron las estad\u00edsticas expuestas- es la que m\u00e1s padece este trastorno, que incide directamente en la sociedad como un problema de salud p\u00fablica que debe atenderse de manera inmediata. Aunque existe un crecimiento elevado de adicciones, cuya tasa de consumo registra un alarmante aumento entre la poblaci\u00f3n adolescente, en Tabasco se carece de una instituci\u00f3n oficial de internamiento ex profeso para rehabilitaci\u00f3n. Hasta ahora hay una mayor atenci\u00f3n en programas de prevenci\u00f3n, reconocen autoridades del sector salud estatal (Barboza, 2014). Para afrontar dicho contexto social diversas instituciones de salud y Asociaciones Civiles, tanto nacionales como internacionales, han concentrado esfuerzos por en erradicar o disminuir significativamente tal fen\u00f3meno social que agobia cada d\u00eda m\u00e1s a la poblaci\u00f3n en su conjunto. Sin embargo, estos br\u00edos han sido infructuosos, puesto que como menciona Murcia y Orejuela \"desde hace varias d\u00e9cadas se viene cuestionado la efectividad de las psi - coterapias\" (2014: 157), porque hasta el d\u00eda de hoy no existe en el mundo un programa terap\u00e9utico que sea eficaz para el tratamiento de usuarios de drogas, incluido el alcohol y el tabaco. Santib\u00e1\u00f1ez et al. (2009) presentan una investigaci\u00f3n de car\u00e1cter cuantitativo, con dise\u00f1o de grupo \u00fanico y evaluaci\u00f3n a 23 pacientes que asisten a psicoterapia, al inicio y t\u00e9rmino de ella, a trav\u00e9s de la cual se eval\u00faa la alianza terap\u00e9utica y la efectividad de la terapia dirigida por estudiantes de \u00faltimo a\u00f1o de psicolog\u00eda de la Universidad de la Frontera en Chile. Se concluye que la alianza terap\u00e9utica dada entre terapeuta y paciente, favorece especialmente la disminuci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda de los pacientes. En cuanto a la efectividad de la terapia, los autores plantean que en los \u00faltimos 40 a\u00f1os se han generado diferentes modalidades de tratamiento y una proliferaci\u00f3n de diversos acercamientos te\u00f3ricos, pero todos con poca o dudosa efectividad terap\u00e9utica (Murcia y Orejuela, 2014: 157).Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco119 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Ejemplo de ello, es que son las Asociaciones Civiles, bajo el enfoque de Comunidad Terap\u00e9utica, quienes mejores resultados han obtenido por sus programas de rehabilitaci\u00f3n sustentados en aspectos espirituales - considerados personalmente como religiosos-, los cuales no cuentan con la estructura adecuada ni con el apoyo te\u00f3rico-pr\u00e1ctico de especialistas cl\u00ednicos (psic\u00f3logos, psiquiatras, m\u00e9dicos, trabajadores sociales, etc\u00e9tera).15 La psic\u00f3loga [Olga Aguirre, directora del CIJ Villahermosa] se\u00f1ala que sin la ayuda profesional dif\u00edcilmente se ataca la adicci\u00f3n, sin ir a la ra\u00edz del problema, tanto personal como familiar, ya que existe una codependencia. Cita que en los casos de los llamados Anexos, s\u00f3lo dejan de consumir la sustancia durante el tiempo que est\u00e9n encerrados. \"No tratan el tema de ansiedad ni con terapia ni f\u00e1rmacos, ni los aspectos f\u00edsicos al quitarle la droga\". Una persona que egresa de ese tipo de establecimientos operados por gente no profesional, \"sale ansiosa, con coraje y tal vez sale a consumir todo lo que no consumi\u00f3\" (Diario Presente, 2014b). Un punto importante a reflexionar precisamente sobre el modelo de reha - bilitaci\u00f3n implementado en las Asociaciones Civiles en Villahermosa, donde realizamos el trabajo de campo, es que ambas emplean, en mayor o menor medida, el programa terap\u00e9utico religioso de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos para el tratamiento de usuarios de drogas en Tabasco. En esencia, tanto el m\u00e9todo de rehabilitaci\u00f3n del cij Villahermosa como el de Drogadictos An\u00f3nimos son modelos tripartitas, puesto que su tratamiento se divide en tres partes: la f\u00edsica (cuerpo), la mental (psicol\u00f3gica) y la espiritual (religiosa). (Ver Imagen 1). Imagen 1. Modelo Terap\u00e9utico Tripartita 15 No es preciso que entremos aqu\u00ed en una discusi\u00f3n sobre complejidades sem\u00e1nticas en cuanto al uso cotidiano o sociol\u00f3gico de los t\u00e9rminos espiritual o religioso. Para nuestra finalidad, es suficiente con entender lo espiritual como al conjunto de \"b\u00fasquedas, pr\u00e1cticas y experiencias que pueden ser las pu - rificaciones, la ascesis, las renuncias, las conversiones de la mirada, las modificaciones de la existencia, etc\u00e9tera, que constituyen, no para el conocimiento sino para el sujeto, para el ser mismo del sujeto, el precio a pagar para tener acceso a la verdad\" (Foucault, 2002: 33). Por su parte, se comprender\u00e1 por religioso a \"toda forma de creer que se justifique completamente a trav\u00e9s de la inscripci\u00f3n que reivindica en un linaje creyente\" (Hervieu-L\u00e9ger, 2005: 137).Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco120 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, 2016. Cabe subrayar que este m\u00e9todo tripartito de rehabilitaci\u00f3n implementado por dichas Asociaciones Civiles es muy parecido en funcionamiento y es - tructura al de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos, puesto que \u00e9ste tambi\u00e9n contempla tres partes, como son los Tres Legados que sus adeptos tienen que aceptar como parte de su proceso terap\u00e9utico. De hecho, de forma simb\u00f3lica, estos se encuentran representados en el logotipo de la agrupaci\u00f3n. Los Doce Pasos (recuperaci\u00f3n), las Doce Tradiciones (unidad) y los Doce Conceptos (servicio) son una gu\u00eda para recobrar los valores espirituales. (Ver Imagen 2). Imagen 2. Modelo Terap\u00e9utico de Alcoh\u00f3licos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, 2016. Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco121 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Por lo tanto, las Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, fungen como Comunidades Terap\u00e9uticas, diferenci\u00e1ndose en que el modelo de rehabilitaci\u00f3n del cij Villahermosa contempla en mayor medida la parte cl\u00ednica, sin dejar de lado la parte espiritual o religiosa, misma que pone en manos de los adeptos de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos y de Al-Anon. Mientras que el modelo de Drogadictos An\u00f3nimos basa la desintoxicaci\u00f3n del adicto en la disposici\u00f3n de la fe en un Poder Superior o un Dios, como cada interno lo conciba. Esta idea est\u00e1 cimentada en un adoctrinamiento con principios religiosos cristianos, los cuales son retomados de la Santa Biblia. Dada la conformaci\u00f3n de estos modelos terap\u00e9uticos, es indudable que di - chas Asociaciones Civiles no son una soluci\u00f3n al problema del consumo de drogas en M\u00e9xico.16 En primer lugar, porque carecen de instalaciones y de personal calificado. En segundo lugar, porque los m\u00e9todos de rehabilitaci\u00f3n, como se ha expuesto, cuentan con innumerables deficiencias. Muestra de ello, es que un sujeto adicto a una droga, adquiere una codependencia emocional al grupo que asiste como parte de su rehabilitaci\u00f3n, es decir, de una dependencia se pasa a otra. En tercer lugar, lo que menos interesa a las autoridades gubernamentales, es si las personas se rehabilitan -deslind\u00e1ndose as\u00ed de toda responsabilidad-, puesto que para eso se crearon jur\u00eddicamente tales entidades. 16 \"Es necesario se\u00f1alar aspectos que contradicen la tendencia de identificar a las Organizaciones de la Sociedad Civil s\u00f3lo como entidades honestas, justas y transparentes. Por una parte, podemos se\u00f1alar que existen organizaciones racistas, antidemocr\u00e1ticas o fundamentalistas, as\u00ed como otras que atentan contra los derechos de los grupos sociales y pol\u00edticos, lo que redunda en un capital social negativo. Tambi\u00e9n las debilidades que enfrentan estas organizaciones para su funcionamiento las condicionan para alcanzar metas de eficiencia, continuidad a largo plazo, transparencia, entre otras. Entre estas debilidades se cuentan: la incertidumbre sobre la capacidad de financiamiento que condiciona la su - pervivencia de la organizaci\u00f3n y la realizaci\u00f3n de muchos proyectos, con una visi\u00f3n de m\u00e1s largo alcance; el protagonismo otorgado en muchas ocasiones a los l\u00edderes fundadores, a quienes se les conceden atributos que minan la democracia dentro de las mismas organizaciones; la poca o nula inversi\u00f3n en profesionalizaci\u00f3n de sus miembros; la incorporaci\u00f3n de procesos de rendici\u00f3n de cuentas, entre muchos m\u00e1s\" (Girardo y Mochi, 2012: 337).Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco122 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 REFERENCIAS Aguirre, Olga (2016) Entrevista realizada en la direcci\u00f3n del cij Villahermosa (formato Mp3), Villahermosa, Tabasco, 3 de agosto de 2016. Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos (2011) El programa de recuperaci\u00f3n, en Central Mexicana de Servicios Generales de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos, a.c., M\u00e9xico [En l\u00ednea] disponible en: http://www.aamexico.org.mx/recuperacion. html [Accesado el 5 de agosto de 2016]. (2006a) El grupo de a.a., Central Mexicana de Servicios Generales de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos . M\u00e9xico. (2006b) Manual de servicio de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos y doce conceptos para el servicio mundial . Central Mexicana de Servicios Generales de Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos, M\u00e9xico. Barboza, Roberto (2014) Urge profesionalizar centros de adicci\u00f3n en Tabasco . Diario Presente, publicado el 9 de septiembre de 2014, Villahermosa, Tabasco [En l\u00ednea] disponible en: http://www.diariopresente.com.mx/ section/principal/116473/urge-profesionalizar-centros-adiccion-tabasco/ Bastian, Jean-Pierre (1997) La mutaci\u00f3n religiosa de Am\u00e9rica Latina. Para una so - ciolog\u00eda en la modernidad perif\u00e9rica . Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico. Brandes, Stanley (2004a) Estar sobrio en la Ciudad de M\u00e9xico . Plaza y Jan\u00e9s, M\u00e9xico. (2004b) Buenas noches compa\u00f1eros. Historias de vida en Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos, en Revista de Antropolog\u00eda Social , Vol. 13, Universidad Complutense de Madrid, Madrid, Espa\u00f1a, pp. 113-136. Beco\u00f1a, Elisardo y Cort\u00e9s, Maite (coordinadores) (2008) Gu\u00eda cl\u00ednica de intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica en adicciones . socidrogalcohol /Ministerio de Sanidad y Consumo, Barcelona, Espa\u00f1a. Casanova, Jos\u00e9 Salvador (2016) Entrevista realizada en la coordina - ci\u00f3n de Drogadictos An\u00f3nimos \"Manantial de Vida\" (formato Mp4), Villahermosa, Tabasco. Castrill\u00f3n, Mar\u00eda del Carmen (2008) Entre teoterapias y laicoterapias. Comunidades terap\u00e9uticas en Colombia y modelos de sujetos sociales. Psicolog\u00eda y Sociedad , Vol. 20, N\u00fam. 1, enero-abril, Asociaci\u00f3n Brasile\u00f1a de Psicolog\u00eda Social, Minas Gerais, Brasil, pp. 80-90. Centros de Integraci\u00f3n Juvenil, a.c. (2016) Q ui\u00e9nes somos, en Centros de Integraci\u00f3n Juvenil, a.c., M\u00e9xico [En l\u00ednea] disponible en: http://www. cij.gob.mx/ Comisi\u00f3n Interamericana para el Control del Abuso de Drogas (2015) Informe sobre uso de drogas en las Am\u00e9ricas . cicad -Secretar\u00eda de Seguridad Multinacional- oea, Washington, d.c., Estados Unidos de Am\u00e9rica.Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco123 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 De la Torre, Ren\u00e9e y Guti\u00e9rrez, Cristina (2005) La l\u00f3gica del mercado y la l\u00f3gica de la creencia en la creaci\u00f3n de mercanc\u00edas simb\u00f3licas. Desacatos , N\u00fam. 18, mayo-agosto, ciesas , M\u00e9xico, pp. 53-70. Diario Presente (2014a) Existen 13 centros de atenci\u00f3n contra adiccio - nes en Villahermosa, en Diario Presente , Secci\u00f3n Redacci\u00f3n, publica - do el 9 de septiembre de 2014, Villahermosa, Tabasco. Disponible en: http://www.diariopresente.com.mx/section/lcapital/116477/ existen-13-centros-atencion-contra-adicciones-villahermosa/ (2014b) Gestionan construcci\u00f3n de un centro de rehabilitaci\u00f3n . Diario Presente, Secci\u00f3n Redacci\u00f3n, publicado el 9 de septiembre de 2014, Villahermosa, Tabasco [En l\u00ednea] disponible en: http://www.diariopresente.com.mx/ section/lcapital/116475/gestionan-construccion-centro-rehabilitacion/ Drogadictos An\u00f3nimos (2016) Inicio, en Drogadictos An\u00f3nimos, a.c., M\u00e9xico. Disponible en: http://www.drogadictosanonimos.org/index.html Foucault, Michel (2002) La hermen\u00e9utica del sujeto . M\u00e9xico: fce. Franco, Mar\u00eda Dolores y Giner, Jos\u00e9 (2008) S\u00edndrome de dependencia del alcohol, en Revista Jano . Medicina y humanidades, No. 1714, Espa\u00f1a, pp. 73-76. Garma, Carlos (2000) La socializaci\u00f3n del don de las lenguas y la sana - ci\u00f3n en el pentecostalismo mexicano, en Alteridades , Vol. 10, N\u00fam. 20, Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana, M\u00e9xico, pp. 85-92. Girardo, Cristina y Mochi, Prudencio (2012) Las organizaciones de la socie - dad civil en M\u00e9xico: modalidades del trabajo y el empleo en la presta - ci\u00f3n de servicios de proximidad y/o relacionales, en Econom\u00eda, Sociedad y Territorio , Vol. 12, N\u00fam. 39, El Colegio Mexiquense a.c., Estado de M\u00e9xico, M\u00e9xico, pp. 333-357. Guti\u00e9rrez, Alejandro (2014) Purificando almas: Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos en Bacalar, Carlos A. Madrazo y Ramonal, Quintana Roo , Colecci\u00f3n Ciencia Nueva, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico. (2004) El consumo de marihuana en j\u00f3venes de San Crist\u00f3bal de Las Casas, Chiapas , Tesis de licenciatura en antropolog\u00eda social, Universidad Aut\u00f3noma de Chiapas, Campus iii, Chiapas, M\u00e9xico. Guti\u00e9rrez, Alma Delia (2016a) Estad\u00edstica del consumo de drogas en pa - cientes de primer ingreso a tratamiento por sexo, entidad federativa y unidad de atenci\u00f3n, primer semestre de 2015, Centros de Integraci\u00f3n Juvenil, A.C./Secretar\u00eda de Salud, M\u00e9xico [En l\u00ednea] disponible en: http://www.cij.gob.mx/Programas/Investigacion/pdf/15-07c.pdf (2016b) Estad\u00edstica del consumo de drogas en pacientes de primer ingreso a tratamiento por sexo, entidad federativa y unidad de aten - ci\u00f3n, segundo semestre de 2015, Centros de Integraci\u00f3n Juvenil, a.c./ Secretar\u00eda de Salud, M\u00e9xico [En l\u00ednea] disponible en: http://www.cij. gob.mx/Programas/Investigacion/Epidemiologica.asp Asociaciones Civiles que atienden a usuarios de drogas en Villahermosa, Tabasco124 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Hervieu-L\u00e9ger, Dani\u00e8le (2005) La religi\u00f3n, hilo de memoria , Herder, Barcelona. (2004) El peregrino y el convertido , la religi\u00f3n en movimiento, Hel\u00e9nico, M\u00e9xico. James, William (2006) Las variedades de la experiencia religiosa, estudio de la naturaleza humana , Tomo ii, Prana, M\u00e9xico. (2005) Las variedades de la experiencia religiosa, estudio de la naturaleza humana , Tomo i, Prana, M\u00e9xico. Kaminsky, Gregorio (2001) Socializaci\u00f3n . M\u00e9xico: Trillas Murcia, Mar\u00eda del Pilar y Orejuela Johnny Javier (2014) Las comunidades teo - terap\u00e9uticas y psicoterap\u00e9uticas como tratamiento contra la adicci\u00f3n a SPA: una aproximaci\u00f3n a su estado del arte, en Revista ces Psicolog\u00eda , Vol. 7, N\u00fam. 2, julio-diciembre, Universidad ces, Medell\u00edn, Colombia, pp. 153-172. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2008) Glosario de t\u00e9rminos de alcohol y drogas , Gobierno de Espa\u00f1a, Ministerio de Sanidad y Consumo, Madrid, Espa\u00f1a. (1995a) Estad\u00edstica internacional de enfermedades y problemas relacionados con la salud . D\u00e9cima revisi\u00f3n, Volumen 1, Washington, Estados Unidos de Am\u00e9rica. (1995b) Estad\u00edstica internacional de enfermedades y problemas relacionados con la salud . D\u00e9cima revisi\u00f3n, Volumen 2. Manual de instrucciones, Washington, Estados Unidos de Am\u00e9rica. Rosovsky, Hayd\u00e9e (2009) Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos en M\u00e9xico: 29, enero-abril, ciesas , M\u00e9xico, pp. 13-30. Ruiz, Mar\u00eda \u00c1ngeles, D\u00edaz Marta y Villalobos Arabella (2012) Manual de t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n cognitiva conductuales , Descl\u00e9e de Brouwer/ Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia, Madrid, Espa\u00f1a. Salas, David (2016) Buz\u00f3n del albergado, en Gaceta \"El Mensaje\" , No. 24, agosto, Drogadictos An\u00f3nimos a.c., Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico, pp. 1-2. Secretar\u00eda de Salud (2011) Encuesta Nacional de Adicciones , Secretar\u00eda de Salud, Consejo Nacional contra las Adicciones, Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico. (2008a) Encuesta Nacional de Adicciones . Tabaco, drogas y alcohol, Secretar\u00eda de Salud, Consejo Nacional contra las Adicciones, Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico. (2008b) Encuesta Nacional de Adicciones . Resultados por entidad fe - derativa: Tabasco, Secretar\u00eda de Salud, Consejo Nacional contra las Adicciones, Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico. (2002) Encuesta Nacional de Adicciones . Tabaco, alcohol y otras drogas, Secretar\u00eda de Salud, Consejo Nacional contra las Adicciones, Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico. Touraine, Alain (2005) Un nuevo paradigma para comprender el mundo hoy , Paid\u00f3s, Barcelona, Espa\u00f1a.ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 ESTILOS DE APRENDIZAJE Y RENDIMIENTO ACADEMICO EN ESTUDIANTES UNIVERSITARIOS. EL CASO DE LA LICENCIATURA EN QUIMICOFARMACOBI\u00d3LOGO DE LA FACULTAD DE CIENCIAS QU\u00cdMICAS DE LA UNACH \u2014 Carlos Alberto Chac\u00f3n Zenteno quimicocarloschacon@hotmail.com Miguel \u00c1ngel Rodr\u00edguez Feliciano mcsmarf@gmail.com Facultad de Ciencias Qu\u00edmicas Campus IV Extensi\u00f3n Ocozocoautla de Espinosa Universidad Aut\u00f3noma de ChiapasRecepci\u00f3n: Noviembre 9, 2016 | Aceptaci\u00f3n: Julio 31, 2017Estilos de aprendizaje y rendimiento academico en estudiantes universitarios. El caso de la licenciatura en quimicofarmacobi\u00f3logo de la facultad de ciencias qu\u00edmicas de la unach126 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 RESUMEN La presente investigaci\u00f3n explora los estilos de aprendizaje de los estudiantes de primero a cuarto semestre de la licenciatura de Quimicofarmacobi\u00f3logo de la Facultad de Ciencias Qu\u00edmicas Extensi\u00f3n Ocozocoautla de la Universidad Aut\u00f3noma de Chiapas en el a\u00f1o 2015. Los estilos de aprendizaje constituyen un amplio campo de estudio de la psicolog\u00eda aplicada a la educaci\u00f3n que ha permitido contar con diversos instrumentos que dan cuenta de esas diferencias personales (actitudinales, motivacionales, cognitivas, entre otras) que se ponen en juego cuando tienen lugar las experiencias de aprendizaje y que de alguna manera se relacionan con los resultados acad\u00e9micos de los estudiantes, su desenvolvimiento en el aula y su disposici\u00f3n para el aprender. Se aplic\u00f3 el Cuestionario Honey -Alonso de Estilos de Aprendizaje ( chaea ) a una poblaci\u00f3n de 126 estudiantes, encontr\u00e1ndose un mayor nivel de preferencia por los estilos Te\u00f3rico y Pragm\u00e1tico y una menor preferencia por el estilo Reflexivo y Activo. El an\u00e1lisis entre el rendimiento acad\u00e9mico y la edad y sexo de los estudiantes no fue estad\u00edsticamente significativo, pero si vari\u00f3 con respecto al semestre cursado, se observ\u00f3 que existe diferencia estad\u00edstica entre estas dos variables. Se observ\u00f3 diferencia significativa entre el rendimiento y el sexo en asignaturas de tercer semestre y en cuarto semestre. Palabras ClaveEstilos de Aprendizaje; Rendimiento Acad\u00e9mico; chaeaPara citar este art\u00edculo: Chac\u00f3n, C. y Rodr\u00edguez, M. (2 017) Estilos de aprendizaje y re ndimiento acad\u00e9mico en estudiantes universitarios. El ca so de la licenciatura en quimicofarmacobi \u00f3logo de la facultad de ciencias qu\u00edmicas d e la UNACH. Espacio I+D Innov aci\u00f3n m \u00e1s Desarrollo 6 doi: 10.31644/IMASD. 15.2017.a07Estilos de aprendizaje y rendimiento academico en estudiantes universitarios. El caso de la licenciatura en quimicofarmacobi\u00f3logo de la facultad de ciencias qu\u00edmicas de la unach127 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 READING PROMOTION WITH ELDER PEOPLE, EXPERIENCES IN IN GUTIERREZ \u2014 Abstract\u2014 This ongoing investigation intends to explore the different learning styles of first to fourth semester students from the Universidad Aut\u00f3noma de Chiapas and the possible connection with their performance. The learning styles were constituded in an extensive field of study of psychology applied to education which has allowed to have a variety of material to support the different leaming styles (acttitude, related to was finding a of preference for the, theoretical and pragmatic style, and low preference for the reflexive and active style. The analysis between the acadernic performance and age and gender of the students it was not statistically significant, but it was significant with respect to the semester studied, it was observed statistical difference between this two variables. A positive significant correlation was found between the acadernic performance and gender in subjects of third and fourth semester. Keywords Styles of Learning; Performance; chaeaEstilos de aprendizaje y rendimiento academico en estudiantes universitarios. El caso de la licenciatura en quimicofarmacobi\u00f3logo de la facultad de ciencias qu\u00edmicas de la unach128 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Desde el \u00faltimo cuarto del siglo xx se ha extendido, en el \u00e1mbito educativo, la creencia de que la finalidad b\u00e1sica del proceso educativo es ense\u00f1ar a aprender al alumnado mediante modelos de ense\u00f1anza activos y participativos, centrados en los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje y en las diferencias individuales. En realidad, el aprendizaje vendr\u00eda a ser, desde este paradigma, un proceso de procesos (Secadas, 1995), cuya iden - tificaci\u00f3n y diagn\u00f3stico permitir\u00e1 implementar programas de intervenci\u00f3n educativa dirigidos a incrementar la calidad del aprendizaje desde una perspectiva global. (Ad\u00e1n, M. I., 2004). En este inter\u00e9s por c\u00f3mo aprenden los alumnos, por sus caracter\u00edsticas indi - viduales, a fin de favorecer y mejorar sus procesos de aprendizaje, se tiene la inquietud por el modo en que los sujetos procesan la informaci\u00f3n por los distintos canales perceptivos, donde afrontan, resuelven problemas o act\u00faan. A esto se le denomina \"Estilos\", que es nuestra propia identidad cognitiva, afectiva y comportamental, fruto de la interacci\u00f3n sociocognitiva que hacen a cada persona \u00fanica e irrepetible por encima de las \"aptitudes\" comunes al g\u00e9nero humano y que son uno de los pilares de la atenci\u00f3n individualizada del alumnado que llena nuestras aulas. (Ad\u00e1n, M. I., 2004). La teor\u00eda de los estilos de aprendizaje debe ser incorporada en el trabajo cotidiano de todos los docentes, as\u00ed las pretensiones de la educaci\u00f3n y los modelos educativos van a verse logrados con efectividad. (Garc\u00eda y Gal\u00e1n, 2009). La noci\u00f3n general de Estilo aparece por primera vez en la psicolog\u00eda en el trabajo de Lewin 1935 (citado por Ferrari y Stemberg, 1998 en Hederich, C., 2004), quien relacion\u00f3 este concepto con la personalidad y lo defini\u00f3 como una disposici\u00f3n al uso de ciertas habilidades cognitivas. Posteriormente Allport (1937), citado en Hederich, C. 2004, vincula elementos de per - sonalidad con estilos intelectuales, al referirse a estilos de vida, los cuales identifican algunos tipos distintivos de comportamiento. Seg\u00fan el mismo autor, la noci\u00f3n general de estilo lleva impl\u00edcitas algunas caracter\u00edsticas generales: es esencialmente diferenciadora, en la medida en que establece caracter\u00edsticas distintivas entre las personas, es relativamente estable en cada individuo; es integradora en tanto relaciona diferentes dimensiones del sujeto y neutral en relaci\u00f3n a que no se puede valorar en t\u00e9rminos absolutos ni superponer, un estilo por encima de otro. El an\u00e1lisis de los estilos de aprendizaje ofrece indicadores, que ayudan a interpretar las interacciones de la persona con la realidad. El concepto que los distintos autores tienen sobre estilos de aprendizaje no es com\u00fan a todos y es definido de variadas formas.Estilos de aprendizaje y rendimiento academico en estudiantes universitarios. El caso de la licenciatura en quimicofarmacobi\u00f3logo de la facultad de ciencias qu\u00edmicas de la unach129 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 En este mismo sentido, el concepto de estilos de aprendizaje (o estilos cognitivos para muchos autores), tiene sus antecedentes etimol\u00f3gicos, igualmente, en el campo de la psicolog\u00eda. Corno concepto comenz\u00f3 a ser utilizado en los a\u00f1os 50 del siglo pasado por cuenta de los psic\u00f3logos cog - nitivistas corno expresi\u00f3n de las formas particulares de los individuos de percibir y procesar la informaci\u00f3n. Son varios autores que definen estilos de aprendizaje: (Claxton, C. S., y Ralston Y. 1978; Keefe 1988, Dunn, R.; Dunn, K. y Price, G. 1990), pero Honey, P. y Mumford, A. (1992) definen que un estilo de aprendizaje es una descripci\u00f3n de las actitudes y compor - tamientos que determinan la forma preferida de aprendizaje del individuo. Sternberg, R. (1997) afirma que los estilos tratan del modo en que las personas prefieren enfocar las tareas. Podemos observar que hay diferentes maneras de entender el concepto de estilo de aprendizaje. Por ello una opci\u00f3n es la de acercarse al problema a partir de las diferentes tipolog\u00edas que se han propuesto, la suma de las cuales supone un conglomerado de prismas desde los que abordar el tema (Citado por Albert y Le\u00f3n, 2005). Por otro lado en la Universidad de Camag\u00fcey, Cuba, se considera que los estilos de aprendizaje es el conjunto de caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas, rasgos cognitivos, afectivos y fisiol\u00f3gicos que suelen expresarse conjuntamente cuando una persona debe enfrentar una situaci\u00f3n de aprendizaje. Los rasgos cognitivos tienen que ver con la forma en que los estudiantes estructuran los contenidos, forman y utilizan conceptos, interpretan la informaci\u00f3n, resuelven los problemas, seleccionan medios de representaci\u00f3n (visual, auditivo, kinest\u00e9sico), etc. Los rasgos afectivos se vinculan con las motiva - ciones y expectativas que influyen en el aprendizaje, mientras que los rasgos fisiol\u00f3gicos est\u00e1n relacionados con el biotipo y el biorritmo del estudiante (El diagn\u00f3stico y de, n.d.). Al igual que estilos de aprendizaje, el rendimiento acad\u00e9mico ha sido defini - do por varios autores como Chadwick (1979), que define el rendimiento acad\u00e9mico como la expresi\u00f3n de capacidades y caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas del estudiante desarrolladas y actualizadas a trav\u00e9s del proceso de ense\u00f1anza aprendizaje que le posibilita obtener un nivel de funcionamiento y logros acad\u00e9micos a lo largo de un per\u00edodo o semestre, que se sintetiza en un calificativo final (cuantitativo en la mayor\u00eda de casos) evaluador del nivel alcanzado, Tonconi (2010), que define el rendimiento acad\u00e9mico como el nivel demostrado de conocimientos en un \u00e1rea o materia, evidenciado a trav\u00e9s de indicadores cuantitativos, usualmente expresados mediante cali -Estilos de aprendizaje y rendimiento academico en estudiantes universitarios. El caso de la licenciatura en quimicofarmacobi\u00f3logo de la facultad de ciencias qu\u00edmicas de la unach130 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 ficaci\u00f3n ponderada en el sistema vigesimal y, bajo el supuesto que es un grupo social calificado el que fija los rangos de aprobaci\u00f3n, para \u00e1reas de conocimiento determinadas, para contenidos espec\u00edficos o para asignaturas y Retana (2011) define que el Rendimiento Acad\u00e9mico es el nivel de cono - cimiento expresado en una nota num\u00e9rica que obtiene un alumno como resultado de una evaluaci\u00f3n que mide el producto del proceso ense\u00f1anza aprendizaje en el que participa. Un importante n\u00famero de las investigaciones citadas, y otras tantas usaron como instrumento el chaea para identificar y describir los estilos de aprendizaje predominante en la poblaci\u00f3n objeto de estudio. El cuestionario chaea tiene como fundamentos los modelos de D. Kolb (1984), y P. Honey, y A. Mumford (1986), que conciben el proceso de aprendizaje desde la experiencia. La taxonom\u00eda de Kolb propone cuatro dimensiones del proceso de aprendizaje: 1. Experiencia Concreta. 2. Observaci\u00f3n Reflexiva. 3. Conceptualizaci\u00f3n Abstracta y 4. Experimentaci\u00f3n Activa. Mumford, por su parte, se\u00f1ala cuatro etapas de proceso: 1. Tener una Experiencia. 2. Repasar la Experiencia. 3. Sacar Conclusiones de la Experiencia y 4. Planificar los pasos siguientes: 1. Vivir de la experiencia: Estilo Activo 2. Reflexi\u00f3n: Estilo Reflexivo 3. Generalizaci\u00f3n, elaboraci\u00f3n de hip\u00f3tesis: Estilo Te\u00f3rico 4. Aplicaci\u00f3n: Estilo Pragm\u00e1tico De acuerdo con Alonso C, Domingo J, Honey P (1994) los Estilos de Aprendizaje se pueden describir de la siguiente manera: Estilos de Aprendizaje Activo.- El estilo de aprendizaje activo es el estilo diligente o \u00e1gil, donde impera la dinamicidad y la participaci\u00f3n plena de los estudiantes que son personas de grupo y de mentes abiertas. Se destaca por ser: animador, improvisador, descubridor, arriesgado y espont\u00e1neo. Se caracteriza por el gusto de encerrarse en una experiencia, de prolongar en la actividad y por la preferencia de invenci\u00f3n de ideas. Estilos de Aprendizaje Reflexivo.- Es el estilo de razonamiento donde predomina la observaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los resultados de las experiencias realizadas. Se destaca por ser: ponderado, concienzudo, receptivo, anal\u00edtico y exhaustivo y se caracteriza por el deseo de tomar decisiones sin con - tradicciones de tiempo. Por la importancia del retroceso y de la distancia tomada en relaci\u00f3n a las personas y a las cosas. Es marcado por la prudencia Estilos de aprendizaje y rendimiento academico en estudiantes universitarios. El caso de la licenciatura en quimicofarmacobi\u00f3logo de la facultad de ciencias qu\u00edmicas de la unach131 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 y la reflexi\u00f3n profundizada antes de tomar una decisi\u00f3n para actuar, escucha la acumulaci\u00f3n exhaustiva de datos antes de dar una opini\u00f3n. Estilos de Aprendizaje Te\u00f3rico.- Es el estilo de especulaci\u00f3n, donde prepondera m\u00e1s la observaci\u00f3n dentro del campo de la teor\u00eda y poco en \u00e1mbito de la pr\u00e1ctica. \u00c9ste es propio de personas que integran las percepciones de la realidad en teor\u00edas l\u00f3gicas y complejas, enfocan los problemas con estruc - turas l\u00f3gicas. Tienden a ser perfeccionista y huyen de lo subjetivo y de lo ambiguo. El Estilo Te\u00f3rico se destaca por ser: met\u00f3dico, l\u00f3gico, objetivo, cr\u00edtico y estructurado. Se caracteriza por la investigaci\u00f3n de l\u00f3gica y co - herencia en la organizaci\u00f3n de las informaciones acumuladas, por el gusto del an\u00e1lisis y de la s\u00edntesis, un inter\u00e9s para las predicciones de base y los principios subyacentes, una valorizaci\u00f3n del racional y de la objetividad. Estilos de Aprendizaje Pragm\u00e1tico.-Es el estilo de orden, donde pregona m\u00e1s la pr\u00e1ctica, aplicaci\u00f3n de juicios o de intuici\u00f3n y poco la teor\u00eda. Este estilo se destaca por ser experimentador, pr\u00e1ctico, directo, eficaz y realista. Se caracteriza por un inter\u00e9s para la puesta en aplicaci\u00f3n de las ideas, teor\u00edas, t\u00e9cnicas con el prop\u00f3sito de validar el funcionamiento. Por la preferencia de resoluci\u00f3n de problemas para encontrar beneficios concretos y pr\u00e1cticas. Tambi\u00e9n, se observa una preferencia marcada para las soluciones realistas y pr\u00e1cticas. En este terreno de los estilos de aprendizaje y el rendimiento acad\u00e9mico, se han realizado estudios que han servido como referencia en la importancia de distinguir dichas variables y su relaci\u00f3n entre ellas. En un estudio titulado Estilos de Aprendizaje de los Estudiantes de la Universidad de Sonora, M\u00e9xico estudio de caso, concluyen que: Los diferentes Estilos de Aprendizaje son una herramienta que se puede utilizar para generar metodolog\u00edas que logren un aprendizaje significativo, siendo tambi\u00e9n de inter\u00e9s para el docente, ya que permite planificar y aplicar estrategias de ense\u00f1anza centradas en el alumnado obteniendo mejores resultados, lo que es fundamental en todas las disciplinas. Miranda y Beltrones (2010) Adem\u00e1s, los estilos de aprendizaje resultan ser ricos en explicaciones para apoyar las clases de los profesores por que pueden adaptar mejor su estilo de ense\u00f1ar al estilo de aprender de sus alumnos. En un estudio sobre estilos de aprendizaje y promedio acad\u00e9mico en estudiantes de Bacteriolog\u00eda y Laboratorio Cl\u00ednico (Molinares, 2014), la Estilos de aprendizaje y rendimiento academico en estudiantes universitarios. El caso de la licenciatura en quimicofarmacobi\u00f3logo de la facultad de ciencias qu\u00edmicas de la unach132 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 autora concluye que el rendimiento acad\u00e9mico es uno de los componentes m\u00e1s importante en el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje y est\u00e1 en estrecha relaci\u00f3n con la evaluaci\u00f3n y es en ella y en las pol\u00edticas institucionales de una universidad en donde est\u00e1 la falencia para la interpretaci\u00f3n y valoraci\u00f3n del real desarrollo de las competencias de un estudiante. La autora de este trabajo considera que el estudiante requiere de escenarios, de estrategias de ense\u00f1anza que le permitan potencializar sus diversos estilos de aprendizaje, lo cual le garantizar\u00eda el aprender a aprender y a desempe\u00f1arse id\u00f3neamente frente a cualquier situaci\u00f3n problem\u00e1tica y ambientes de aprendizaje. Al revisar estudios de Piaget, de otros te\u00f3ricos cognitivos y de la teor\u00eda de elaboraci\u00f3n de la informaci\u00f3n, se infiere que el aprendizaje no solamente consiste en adquirir nuevos conocimientos, tambi\u00e9n puede consistir en consolidar, reestructurar, eliminar conocimientos que ya se tienen; siempre conlleva un cambio en la estructura f\u00edsica del cerebro y con ello de su organizaci\u00f3n funcional, una modificaci\u00f3n de los esquemas de conocimiento y/o de las estructuras cognitivas de los estudiantes, y se consigue a partir del acceso a determinada informaci\u00f3n, la comunicaci\u00f3n interpersonal (con los padres, los docentes, compa\u00f1eros, entre otros) y la realizaci\u00f3n de determinadas operaciones cognitivas. En un estudio sobre el rendimiento acad\u00e9mico y los estilos de aprendizaje en estudiantes de Psicolog\u00eda realizado en la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico (Sa\u00fal, Guadalupe, et al, 2011), concluyen que los estilos de aprendizaje influyen en el promedio de los alumnos (representaci\u00f3n num\u00e9rica de los criterios de acreditaci\u00f3n cuantitativos y cualitativos), pero sobre todo en la calidad del aprendizaje que se logra a lo largo de la formaci\u00f3n profesional resultado de un proceso educativo en el que est\u00e1n involucrados tres actores: el alumno, el contenido curricular y el docente. Por \u00faltimo, en un estudio publicado en una revista cient\u00edfica sobre los factores asociados al rendimiento acad\u00e9mico en estudiantes universitarios (Vargas, 2007), se concluye que el conocer los posibles factores que mayormente inciden en el rendimiento acad\u00e9mico en estudiantes universitarios permitir\u00eda al menos, entre otros, predecir posibles resultados acad\u00e9micos y poder hacer un an\u00e1lisis sobre su incidencia en la calidad educativa que se espera y ser una herramienta para la toma de decisiones en esta materia. No se puede hablar de calidad de la educaci\u00f3n superior sin conocer a fondo indicadores asociados al rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes universitarios, pues este an\u00e1lisis representa un monitoreo estrat\u00e9gico en cuanto al desempe\u00f1o acad\u00e9mico y por ende la utilizaci\u00f3n de los recursos que el estado invierte.Estilos de aprendizaje y rendimiento academico en estudiantes universitarios. El caso de la licenciatura en quimicofarmacobi\u00f3logo de la facultad de ciencias qu\u00edmicas de la unach133 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Aunque es bien sabido que el poder predictivo del chaea es criticado, as\u00ed como su rigor psicom\u00e9trico, sus m\u00faltiples usos y su utilidad demostrada en innumerables trabajos permito su consideraci\u00f3n como instrumento de apoyo para la presente investigaci\u00f3n. Este trabajo se propuso como una estrategia para enriquecer la labor docente, por cuanto nos provee de la informaci\u00f3n indispensable para la planeaci\u00f3n de las experiencias de aprendizaje en el aula y fuera de ella, de informaci\u00f3n para la comprensi\u00f3n del estudiante con sus diferencias individuales (moti - vaciones, estilos, procesos, pr\u00e1cticas e intereses) o bien para la comprensi\u00f3n de la din\u00e1mica de su proceso de aprendizaje, asimismo permitir\u00e1 facilitar la movilidad funcional entre los diferentes estilos de aprendizaje y contribuir as\u00ed con el ajuste del estudiante al exigente contexto universitario, en tanto el docente se involucra como un participante m\u00e1s del proceso de formaci\u00f3n. Es preciso destacar que la investigaci\u00f3n aspira a perfilarse corno una estrategia de retroalimentaci\u00f3n y operacionalizaci\u00f3n del modelo pedag\u00f3gico insti - tucional y corno un comienzo para la consolidaci\u00f3n de equipos de trabajo en esta \u00e1rea tan importante en el contexto de la formaci\u00f3n universitaria. M\u00c9TODO Participantes En el presente estudio se trabaj\u00f3 con el total de la poblaci\u00f3n; ello porque, a decir de (N\u00fa\u00f1ez Flores, 2014), se trata del \"conjunto de todos los elementos que forman parte del espacio territorial al que pertenece el problema de investigaci\u00f3n\", en este caso, al conjunto de todos los alumnos matriculados de primero a cuarto semestre de la Licenciatura de Quimicofarmacobi\u00f3lgo de la extensi\u00f3n de la Facultad de Ciencias Qu\u00edmicas en Ocozocoautla de Espinosa de la Universidad Aut\u00f3noma de Chiapas. INSTRUMENTOS El Cuestionario Honey- Alonso de Estilos de Aprendizaje ( chaea ) es un cuestionario de respuesta dicot\u00f3mica, de aplicaci\u00f3n individual o grupal, que consta de 80 \u00edtems, 20 para cada estilo de aprendizaje (activo, reflexivo, pragm\u00e1tico y te\u00f3rico) distribuidos aleatoriamente. La puntuaci\u00f3n absoluta que cada sujeto obtiene en cada grupo de 20 \u00edtems indica el nivel que alcanza en cada uno de los cuatro estilos, permitiendo evaluar las preferencias de los estudiantes en cada uno de los estilos y obtener, en definitiva, su perfil de aprendizaje.Estilos de aprendizaje y rendimiento academico en estudiantes universitarios. El caso de la licenciatura en quimicofarmacobi\u00f3logo de la facultad de ciencias qu\u00edmicas de la unach134 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 PROCEDIMIENTO Una vez realizado el muestreo se organiz\u00f3 un cronograma para la aplicaci\u00f3n del instrumento. La aplicaci\u00f3n se realiz\u00f3, una vez dadas las instrucciones del cuestionario, a quienes voluntariamente deseaban participar en el proyecto. Los datos fueron procesados en el software SPSS en su \u00faltima versi\u00f3n. RESULTADOS Promedio General y Estilos de Aprendizaje Con respecto a la correlaci\u00f3n entre el promedio general registrado por los estudiantes y los estilos de aprendizaje, se observ\u00f3 que no existe diferencia estad\u00edsticamente significativa ( p= 0.7748) entre estas dos variables, es decir tienen un rendimiento acad\u00e9mico muy similar respecto al promedio general y los estilos de aprendizaje identificados, sin embargo se observ\u00f3 que el mejor promedio general lo present\u00f3 el estilo de aprendizaje te\u00f3rico con 8.4. Ver tabla No. 1, figura No. 1 y cuadro No. 1. Tabla 1. Relaci\u00f3n Promedio General y Estilos de Aprendizaje Estilos de aprendizaje Promedio general Activo 8.0 Reflexivo 8.1 Pragm\u00e1tico 8.2 Te\u00f3rico 8.4 Figura No. 1 Promedio General y Estilos de Aprendizaje Estilos de aprendizaje y rendimiento academico en estudiantes universitarios. El caso de la licenciatura en quimicofarmacobi\u00f3logo de la facultad de ciencias qu\u00edmicas de la unach135 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Cuadro No. 1 Promedio General y Estilos de Aprendizaje El an\u00e1lisis entre el rendimiento acad\u00e9mico y los estilos de aprendizaje revela que los estilos predominantes fueron el te\u00f3rico y el estilo pragm\u00e1tico. Esto implica que el estilo te\u00f3rico se caracteriza por la investigaci\u00f3n de l\u00f3gica y coherencia en las informaciones acumuladas, por el gusto del an\u00e1lisis y de la s\u00edntesis, un inter\u00e9s para las predicciones de base y los principios subyacentes, una valorizaci\u00f3n del racional y de la objetividad. El estilo pragm\u00e1tico se caracteriza por un inter\u00e9s para la puesta en aplicaci\u00f3n de las ideas, teor\u00edas, t\u00e9cnicas con el prop\u00f3sito de validar el funcionamiento. Por la preferencia de resoluci\u00f3n de problemas para encontrar beneficios concretos y pr\u00e1cticas. Se caracteriza tambi\u00e9n por una preferencia marcada para las soluciones realistas y pr\u00e1cticas (Rodr\u00edguez Conde et al. , 2010). Cisneros y robles (2004) en (de Adscripci\u00f3n, Bustamante, y Talamante, 2011), dicen que el identificar el estilo de aprendizaje de preferencia de los estudiantes facilita el desarrollo e t\u00e9cnicas y estrategias de ense\u00f1anza mucho m\u00e1s efectivas, favorece la creaci\u00f3n de un clima m\u00e1s acogedor y promueve una participaci\u00f3n de los estudiantes mucho m\u00e1s activa. Adem\u00e1s, Alonso y Gallego, (n.d), Dicen: parece suficientemente probado que los estudiantes aprenden con m\u00e1s efectividad cuando se les ense\u00f1a con sus estilos de aprendizaje predominantes. DISCUSI\u00d3N Y CONCLUSIONES Los datos presentados nos permiten hacer un an\u00e1lisis muy espec\u00edfico para la poblaci\u00f3n evaluada, sobre las relaciones encontradas entre los estilos de apren - dizaje y el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes que integraron la muestra. Estilos de aprendizaje y rendimiento academico en estudiantes universitarios. El caso de la licenciatura en quimicofarmacobi\u00f3logo de la facultad de ciencias qu\u00edmicas de la unach136 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Los estilos de aprendizaje predominantes fueron: Activo, Te\u00f3rico, Pragm\u00e1tico y Reflexivo en ese orden. Lo anterior permite caracterizar a los estudiantes como personas Activas, de mente abierta, entusiastas, de f\u00e1cil integraci\u00f3n a grupos, espont\u00e1neas, pero de motivaci\u00f3n fr\u00e1gil por cuanto son movidos por la novedad y la inmediatez. Asimismo, se muestran como personas pr\u00e1cticas, directas, eficaces y realistas; su fuerte es la experimentaci\u00f3n y la aplicaci\u00f3n de ideas. Por otra parte, muestran fortalezas para el an\u00e1lisis, la s\u00edntesis y el establecimiento de principios, teor\u00edas y modelos. Usualmente buscan la racionalidad y la objetividad, descartando lo subjetivo y ambiguo. La preferencia por estos estilos sugiere al docente proveer de 3 grupos de condiciones, que, seg\u00fan Alonso, C, Gallego, D. y Honey, P (1999), le permitan al estudiante interactuar en una variedad de situaciones en las que se sentir\u00e1 acomodo y en disposici\u00f3n para aprender: por una parte se recomienda el proporcionar experiencias de trabajo cooperativo, de resoluci\u00f3n de problemas, de discusi\u00f3n y debate, as\u00ed como la representaci\u00f3n de roles sociales, las actividades novedosas e ingeniosas, entre otras, ser\u00e1n condiciones motivacionales para los estudiantes con mayores preferencias para el estilo activo, principalmente. En segunda instancia, se requiere de espacios que le permitan al estudiante cuestionar, participar activamente, realizar tareas estructuradas y con una clara finalidad, tener la posibilidad de analizar una situaci\u00f3n y disponer de tiempo para explorar met\u00f3dicamente las relaciones entre las ideas y las situaciones. Los estudiantes con mayores preferencias por el estilo te\u00f3rico, se sentir\u00e1n motivados en situaciones de exigencia intelectual, y al interactuar con personas de igual nivel. En tercera instancia, como condiciones que facilitaran el aprendizaje de los estudiantes se sugiere el proporcionar conocimientos y t\u00e9cnicas que puedan ser aplicables en un contexto espec\u00edfico y de hecho, facilitar la inmediata puesta en pr\u00e1ctica de lo aprendido. En atenci\u00f3n a lo anterior, las preferencias de los estudiantes est\u00e1n sugiriendo que el docente sea cada vez m\u00e1s estructurado a la hora de planear las expe - riencias de aprendizaje, asegurando la articulaci\u00f3n entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica e incorporando metodolog\u00edas innovadoras y desafiantes que estimulen el desarrollo de habilidades de pensamiento. Desde esta perspectiva, es muy importante que el estudiante sepa el que y el para que va a aprender algo, antes que el c\u00f3mo.Estilos de aprendizaje y rendimiento academico en estudiantes universitarios. El caso de la licenciatura en quimicofarmacobi\u00f3logo de la facultad de ciencias qu\u00edmicas de la unach137 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Por otra parte, el estilo de aprendizaje de m\u00e1s baja preferencia observado en el an\u00e1lisis individual, fue el Reflexivo, lo que demuestra que los estudiantes prefieren la acci\u00f3n antes que la reflexi\u00f3n, que pueden ser impulsivos, poco prudentes, con limitaciones para considerar diferentes puntos de vista. Es posible, que los estudiantes poco reflexivos tengan dificultades para revisar y volver a lo que han aprendido, para autogestionar su propio proceso y ritmo de aprendizaje, para escuchar el punto de vista de otros, para mantener la atenci\u00f3n y la observaci\u00f3n sobre lo que hacen los dem\u00e1s, para la planificaci\u00f3n de tareas y la investigaci\u00f3n. Dado que gran parte de la literatura sugiere la existencia de una movilidad funcional entre los diversos estilos de aprendizaje, es necesario proveer de espacios para el desarrollo de habilidades metacognitivas que acerquen al estudiante a estilos reflexivos, a un aprendizaje estrat\u00e9gico, y a la auto - gesti\u00f3n de su propio proceso de aprendizaje. De acuerdo con la literatura, la gran diversidad de conceptos, instrumentos y formas de investigar los estilos de aprendizaje a limitado su capacidad de predicci\u00f3n y su confiabilidad, sin embrago no se puede negar la valiosa contribuci\u00f3n que hacen estos estudios, por cuanto nos permiten conocer a\u00fan m\u00e1s al estudiante en cuanto a sus preferencias, sus necesidades y sus limitaciones; nos permite reconceptualizar su papel en este nuevo modelo de ense\u00f1anza y aprendizaje, mientras nos se\u00f1ala pautas para dise\u00f1ar expe - riencias de aprendizaje que movilizan el desarrollo de sus potencialidades.Estilos de aprendizaje y rendimiento academico en estudiantes universitarios. El caso de la licenciatura en quimicofarmacobi\u00f3logo de la facultad de ciencias qu\u00edmicas de la unach138 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 REFERENCIAS Albert, J. S. C., y Le\u00f3n, G. F. (2005). El estudio de los estilos de aprendizaje desde una perspectiva vigostkiana: una aproximaci\u00f3n conceptual. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n, 37 (1), 6. Alonso, C. M., & Gallego, D. J. (n.d.). Instrumentos de apoyo para la acci\u00f3n tu - torial en la Universidad Aut\u00f3noma de Chiapas . Retrieved http://sistemas. unach.mx/tutor/disco%20tutor/ instrumentos /instrumentos %20 de%20apoyo .docx Alonso, C, Gallego, D. y Honey, P (1999). chaea : Cuestionario Honey - Alonso de estilos de aprendizaje. Interpretaci\u00f3n, baremos y normas de aplicaci\u00f3n . Los Estilos de Aprendizaje. Procedimiento de Diagn\u00f3stico y Mejora. Ediciones Mensajero. Bilbao. Alonso, P. (1992). Estilos de Aprendizaje y Motivaci\u00f3n para Aprender. Materiales del curso para equipos de orientaci\u00f3n educativa y psicope - dagog\u00eda . Madrid - Espa\u00f1a. Alonso, et al. (1994:104). Estilos de aprendizaje . Espa\u00f1a - Madrid Ad\u00e1n, M. I. (2004). Estilos de Aprendizaje y Rendimiento Acad\u00e9mico en las Modalidades de Bachillerato. Tesis Doctoral. uned . En Congreso Internacional de Estilos de Aprendizaje. Espa\u00f1a. Butler A. (1982): Learning Style across Content Areas, en Students Learning Styles Chadwick, C. (1979).Teor\u00edas del aprendizaje y su implicancia en el trabajo en el aula. Revista de Educaci\u00f3n , N\u00ba 70 c.p.e.i.p ., Santiago de Chile. Claxton, C. S., y Ralston, p. 1. De Adscripci\u00f3n , I., Bustamante, c. j. a. h ., & Talamante, c. p. a . (2011). Asociaci\u00f3n de Profesores de Contadur\u00eda y Administraci\u00f3n de M\u00e9xico, ac xiv Congreso Internacional sobre Innovaciones en Docencia e Investigaci\u00f3n en Ciencias Econ\u00f3mico Administrativas . Retrieved from http://www.fca. uach.mx/apcam/2014/04/08/Ponencia%20198- ( lsi) for Students in Grade 3- 12, Lawrence, Kansas, Price System, p. 41. El Diagn\u00f3stico, d. l. e. d ., y de, a. c. h . (1985): Marching to Different Drummers, Alexandria, and Curriculum Development (ascd ), p. 6. Hederich., C. (2004). Estilo Cognitivo en la dimensi\u00f3n Independencia - Dependencia de campo, Influencias culturales e implicaciones para la edu - caci\u00f3n . Tesis Doctoral. Honey, P. y Mumford, A., (1986). The Manual of Learning Styles . Berkshire: Ardingly: House.Estilos de aprendizaje y rendimiento academico en estudiantes universitarios. El caso de la licenciatura en quimicofarmacobi\u00f3logo de la facultad de ciencias qu\u00edmicas de la unach139 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: Experiential Learning: Experience the Source of Learning and Development, Englewood Cliffs , New Jersey, Prentice- Hall, p. 56. Miranda, G. A. V., & Beltrones, A. V. G. (2010). Estilos de aprendizaje de los estudiantes de la universidad de Sonora, M\u00e9xico estudio de caso. Journal of Learning Styles , 3(6). Retrieved from http://learningstyles.uvu.edu/ index.php/jls/article/view/135 Mohedano, F., Izard, M., Francisco, J., Mart\u00edn Abad, F. (2010). Evaluaci\u00f3n de competencias adquiridas con nuevas metodolog\u00edas docentes: formaci\u00f3n de profesorado y pr\u00e1ctica docente . Retrieved from http://gredos.usal.es/ jspui/handle/10366/81646 Molinares, E. del R. B. (2014). Estilos de aprendizaje y promedio acad\u00e9mico en estudiantes de bacteriolog\u00eda y laboratorio cl\u00ednico. Journal of Learning Styles , 7(13). Retrieved from http://learningstyles.uvu.edu/index.php/ jls/article/view/200 N\u00fa\u00f1ez Flores, M. I. (2014). Las variables: estructura y funci\u00f3n en la hip\u00f3te - sis. Investigaci\u00f3n Educativa, 11(20), 163-182. Retana, J. \u00c1. G. (2011). Modelo Educativo basado en competencias: Importancia y necesidad. Revista Electr\u00f3nica Actualidades Investigativas en and Course Design , Ann Arbor, Michigan, eric Ed., p. 12. Sa\u00fal, J. L. C., Guadalupe, H.-C. S., & others. (2011). Rendimiento acad\u00e9mico y estilos de aprendizaje en estudiantes de Psicolog\u00eda. Journal of Learning Styles, 4(7). Retrieved from http://learningstyles.uvu.edu/index.php/ jls/article/view/51 Secadas, C. C. (1995). Beltr\u00e1n, J. (1993), Procesos, estrategias y t\u00e9cnicas de aprendizaje. Revista Complutense de Educaci\u00f3n, 6(2), 235. Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. http://www.tdx.cesca.es/tesis_uab/available/ . Ann Arbor, Michigan: eric . Ed., p. 80. Smith, R. M. (1988): Learning how to Learn , Milton Keynes, U.K., Open University Press, p. 24. Tonconi Quispe, J. (2010). Factores que Influyen en el Rendimiento Acad\u00e9mico y la Deserci\u00f3n de los Estudiantes de la Facultad de Ingenier\u00eda Econ\u00f3mica de la una-Puno (Per\u00fa). Cuadernos de Educaci\u00f3n y Desarrollo , vol 2, N1, enero. Vargas, G. M. G. (2007). Factores asociados al rendimiento acad\u00e9mico en es - tudiantes universitarios, una reflexi\u00f3n desde la calidad de la educaci\u00f3n superior p\u00fablica. Revista Educaci\u00f3n , 31(1), 43-63.documentos acad\u00e9micosESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 LAS ENSE\u00d1ANZAS DE ROSARIO CASTELLANOS. LITERATURA, HISTORIA Y POL\u00cdTICA \u2014 Eduardo Torres Alonso Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico Para citar este art\u00edculo: Torres, E. (2017) Las ense\u00f1anzas de Rosario Castellanos. Literatura, historia y pol\u00edtica. Espacio I+D Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo 6 (15) 141-154. Recuperado de http://www.espacioimasd. unach.mx/suplemento/espacioimasd_espanol_15.pdfLas ense\u00f1anzas de Rosario Castellanos. Literatura, historia y pol\u00edtica142 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Rosario Castellanos no estuvo alejada de los c\u00edrculos del poder pol\u00edtico de M\u00e9xico. Acapar\u00f3 los reflectores debido a sus novelas, cuentos y ensayos -y a los comentarios que la cr\u00edtica gener\u00f3 a su alrededor-, a los reconocimientos que obtuvo, a las entrevistas que concedi\u00f3, a sus publicaciones en las revistas m\u00e1s importantes de la \u00e9poca, a sus art\u00edculos en Exc\u00e9lsior , a sus clases en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico; en fin, a su relaci\u00f3n personal y profesional con el presidente Luis Echeverr\u00eda y con el gobierno mexicano, respectivamente. En ning\u00fan caso esto signific\u00f3 una disminuci\u00f3n de su libertad creadora. Al contrario, le dio un espacio privilegiado para exponer las situaciones con las que no estaba de acuerdo: la posici\u00f3n y derechos de la mujer en la vida social y productiva, la exclusi\u00f3n de las comunidades ind\u00edgenas y la reivindicaci\u00f3n de sus demandas, y las consecuencias de impulsar la pluralidad en los diferentes \u00f3rdenes de la vida nacional. A 90 a\u00f1os de su nacimiento, volver a la obra de Castellanos, m\u00e1s all\u00e1 de las clasificaciones que se le han hecho de feminista o indigenista, nos otorgan elementos para comprender mejor nuestro tiempo.Las ense\u00f1anzas de Rosario Castellanos. Literatura, historia y pol\u00edtica143 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 ROSARIO CASTELLANOS, LA VIDA REFLEJADA EN LA OBRA Apuntes biogr\u00e1ficos Rosario Castellanos Figueroa naci\u00f3 el 25 de mayo de 1925, en la capi - tal de M\u00e9xico y fue llevada por sus padres, C\u00e9sar Castellanos y Adriana Figueroa, pocos meses despu\u00e9s, a Comit\u00e1n, Chiapas. En la tierra de Belisario Dom\u00ednguez, vivi\u00f3 su infancia y adolescencia. Se mud\u00f3 a la Ciudad de M\u00e9xico, a los 16 a\u00f1os, para realizar sus estudios de educaci\u00f3n media en el Colegio Luis G. Le\u00f3n y, posteriormente, inscribirse en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico ( unam ), primero en la Facultad de Derecho y luego en la de Filosof\u00eda y Letras. Su trayectoria escolar en esta \u00faltima facultad, antes ubicada en el edificio de Mascarones, en donde fue representante de los alumnos entre 1946 y 1947, tuvo como punto de culminaci\u00f3n la obten - ci\u00f3n del grado de Maestra en Filosof\u00eda el 23 de junio de 1950, con la tesis Sobre cultura femenina . Tiempo despu\u00e9s, continu\u00f3 sus estudios y con una beca otorgada por el Instituto Hisp\u00e1nico se embarca en Veracruz en el ss Argentina, junto con Dolores Castro, a Espa\u00f1a y en la Universidad de Madrid llev\u00f3 cursos de filosof\u00eda, est\u00e9tica y estil\u00edstica. A su regreso a M\u00e9xico, en 1952, se traslada a Chiapas, vive con su medio hermano Ra\u00fal en su rancho Chapatengo y trabaja como promotora de cultura en el Instituto de Ciencias y Artes de Chiapas, en Tuxtla Guti\u00e9rrez. De 1954 a 1955, con la beca Rockefeller a la que se hizo acreedora, escribi\u00f3 poes\u00eda y ensayo. De 1956 a 1957, en el Centro Coordinador Indigenista Tseltal-Tsotsil, ubicado en San Crist\u00f3bal de Las Casas, Chiapas, dependiente del Instituto Nacional Indigenista, entonces dirigido por Alfonso Caso, form\u00f3 parte del equipo de teatro gui\u00f1ol Petul, integrado por Marco Antonio Montero, director de teatro; Carlos Jurado, pintor, y el ling\u00fcista Carlo Antonio Castro (Navarrete C\u00e1ceres, 2007: 13 y Trejo Sirvent, 2008), y de 1958 a 1961 fue redactora de textos escolares para el mismo instituto. De 1961 a 1966 se desempe\u00f1\u00f3 como Jefa de Informaci\u00f3n y Prensa de la unam , bajo el rectorado del doctor Ignacio Ch\u00e1vez, y de 1961 a 1971 imparti\u00f3 las c\u00e1tedras de literatura comparada, novela contempor\u00e1nea y seminario de cr\u00edtica en la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la misma Universidad. Al dejar la jefatura de prensa, como un acto de solidaridad frente la ca\u00edda el 26 de abril de 1966 del Rector Ch\u00e1vez, sali\u00f3 hacia Estados Unidos para dar clases, con la calidad de Visiting Professor, en las universidades de Wisconsin, Colorado e Indiana, en 1966 y 1967. En Israel, a la par de su responsabilidad oficial, fue profesora en la Universidad Hebrea de Jerusal\u00e9n Las ense\u00f1anzas de Rosario Castellanos. Literatura, historia y pol\u00edtica144 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 (Gordon, 2013), de 1971 hasta su deceso, a la edad de 49 a\u00f1os, el 7 de agosto de 1974 (Ocampo, 2004: 17-18). La autora de Los convidados de agosto lleg\u00f3 a Israel en marzo de 1971, para fungir como embajadora de M\u00e9xico, cuando en meses anteriores ese pa\u00eds hab\u00eda ocupado L\u00edbano. Los agitados y constantes movimientos militares y las protestas en todo el mundo, caracterizaron los a\u00f1os en que vivi\u00f3 en Jerusal\u00e9n. Sobre su misi\u00f3n diplom\u00e1tica, no hay registros que trasciendan los temas de manejo ordinario de recursos para la sede de la embajada o los salarios del personal. Sus informes pol\u00edticos no se pueden localizar en el Archivo Hist\u00f3rico Genaro Estrada de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, pueden estar extraviados o mal clasificados, ha reconocido el director del archivo, Jorge Fuentes (G\u00e1mez, 2014). En la trayectoria de Castellanos destaca el ejercicio de la docencia. La cali - dad y profundidad de sus clases, seg\u00fan se consignan en testimonios de la \u00e9poca, dan fe de ello. Cristina Barros, hija del Ing. Javier Barros Sierra, Rector de la unam en los tiempos oscuros de 1968, por ejemplo, se\u00f1al\u00f3 que los cursos que impart\u00eda sobre la vida y la obra de Marcel Proust y Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez eran espl\u00e9ndidos: le importaba que los j\u00f3venes hubieran le\u00eddo y estudiado el texto, apoy\u00e1ndose en alguna bibliograf\u00eda, [...], aunque tanto o m\u00e1s le interesaba el fen\u00f3meno de que los estudiantes revivieran aquel texto de Marcel Proust, pero desde la experiencia de sus propias vidas. De este modo, la literatura se alimen - taba a trav\u00e9s de la visi\u00f3n de los j\u00f3venes, quienes iban desarroll\u00e1ndose como humanos a partir de su v\u00ednculo real y misterioso con el arte de la literatura (Lav\u00edn Cerda, 2007: 56). Aurora Ocampo (1994: 312-313) sobre este mismo tema se\u00f1al\u00f3: quien no hab\u00eda tenido a Rosario como maestra, no la hab\u00eda conocido real - mente. \u00bfPor qu\u00e9? Porque tal vez, en esos momentos, frente a sus alumnos, dando su clase, era como Rosario se expresaba mejor. Se daba toda entera, lo que hac\u00eda que esper\u00e1ramos siempre con gran ilusi\u00f3n el d\u00eda y la hora en que nos tocaba alguna de sus c\u00e1tedras [...] A ella le debemos haber amado y aprendido a analizar la narrativa contempor\u00e1nea, especialmente la de nuestra Am\u00e9rica. Nos ense\u00f1\u00f3 a leer, a ver realmente tras las l\u00edneas escritas lo que quer\u00eda decirnos el texto.Las ense\u00f1anzas de Rosario Castellanos. Literatura, historia y pol\u00edtica145 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Los ind\u00edgenas y las mujeres Su primera obra narrativa fue la novela Bal\u00fan-Can\u00e1n , de 1957, por la que recibi\u00f3, un a\u00f1o despu\u00e9s, el Premio Chiapas. Tres a\u00f1os m\u00e1s tarde, se public\u00f3 Ciudad Real , su primer libro de cuentos, mereciendo el Premio Xavier Villaurrutia 1961, y Oficio de tinieblas , su segunda novela, fue publicada en 1962, y con ella se hizo acreedora al Premio Sor Juana In\u00e9s de la Cruz. Estos libros forman la trilog\u00eda indigenista m\u00e1s importante de la narrativa mexicana, aunque su indigenismo es peculiar: \"presenta a los pueblos ind\u00edgenas desde dentro, con caracter\u00edsticas de todo conglomerado humano, s\u00f3lo que sumamente explotados. Como en toda explotaci\u00f3n, \u00e9sta no los hace mejores, por lo que ella no los idealiza, sino que describe al chamula como a cualquier otro ser humano, con sus defectos y cualidades\" (Ocampo, 2004: 18). Castellanos sufri\u00f3, as\u00ed se desprende de la revisi\u00f3n de sus publicaciones, producto de su sensibilidad aguda, la tristeza resultante de percibir al otro, al ind\u00edgena, como igual y de reconocer que, al menos en su tiempo, eso no era una realidad. Los ind\u00edgenas viv\u00edan segregados y oprimidos. Exist\u00eda una especia de apartheid en M\u00e9xico (Serur, 2010: 269-270). Nuestra escritora, desde muy temprana edad, se vincul\u00f3 con ese mundo apartado por medio de Rufina, su nana ind\u00edgena y de Mar\u00eda Escand\u00f3n, su compa\u00f1era de juegos y cargadora.1 Esta circunstancia no es menor si se advierte que en la novela Bal\u00fan-Can\u00e1n es la nana sin nombre, quien acompa\u00f1a a la ni\u00f1a a lo largo de toda la novela, quiz\u00e1 el personaje m\u00e1s importante (Serur, 2010: 270). En su obra hay, entonces, una cr\u00edtica al proyecto de emanado de la Revoluci\u00f3n Mexicana, porque la estabilidad de su orden social se apoyaba en estructuras de sometimiento para mujeres e ind\u00edgenas. Adem\u00e1s de la interpretaci\u00f3n sobre las condiciones sociales de los ind\u00edge - nas, particularmente en Oficio de Tinieblas , podemos encontrar rasgos de lo 1 \"Esta instituci\u00f3n -la de la ni\u00f1a ind\u00edgena- estaba en todo su esplendor y consist\u00eda en que el hijo de los patrones ten\u00eda para entretenerse, adem\u00e1s de sus juguetes que no eran muchos y demasiados ingenu - os, una criatura de su misma edad. Esa criatura era, a veces, compa\u00f1era con iniciativa, con capacidad de invenci\u00f3n, que participaba de modo activo en sus juegos, pero a veces tambi\u00e9n resultaba s\u00f3lo un mero objeto en el que el otro descargaba sus humores; la energ\u00eda inagotable de la infancia, el abur - rimiento, la c\u00f3lera, el celo amargo de la posesi\u00f3n. Yo no creo haber sido excepcionalmente caprichosa, arbitraria y cruel. Pero ninguno me hab\u00eda ense\u00f1ado a respetar m\u00e1s que a mis iguales y desde luego mucho m\u00e1s a mis mayores. As\u00ed que me dejaba llevar por la corriente. El d\u00eda en que, de menara fulminante, se me revel\u00f3 esa cosa de la que yo hac\u00eda uso era una persona, tom\u00e9 una decisi\u00f3n instant\u00e1nea: pedir perd\u00f3n a quien hab\u00eda yo ofendido. Y otra para el resto de la vida: no aprovechar mi posici\u00f3n de privilegio para humillar a otro\" (Poniatowska, 1990: 499).Las ense\u00f1anzas de Rosario Castellanos. Literatura, historia y pol\u00edtica146 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 que se conoce como pluralismo jur\u00eddico ind\u00edgena, ya que ah\u00ed aparecen tres \u00f3rdenes jur\u00eddicos: el de San Juan Chamula, el de Ciudad Real (San Crist\u00f3bal de Las Casas) y el del gobierno federal, representado por la reforma agraria (Berumen Campos, 2012: 5-26). Una obra de Castellanos que retrata la situaci\u00f3n antes y durante el M\u00e9xico posrevolucionario es Salom\u00e9 , ubicada en el periodo porfirista para marcar la ausencia de cambios de la situaci\u00f3n femenina, en donde se incluyen elementos de utop\u00eda y distop\u00eda para criticar las limitaciones impuestas a la mujer en una sociedad cuasi-colonial dividida por conflictos de raza, clase y g\u00e9nero, a pesar de los logros de la Revoluci\u00f3n (Swanson, 2012: 437-438). Salom\u00e9 est\u00e1 escrita en versos cuyo lirismo recuerda el teatro de Sor Juana In\u00e9s de la Cruz, ambientada en San Crist\u00f3bal de Las Casas en la \u00e9poca previa al movimiento de 1910 y en el contexto de una sublevaci\u00f3n de ind\u00edgenas chamulas (Swanson, 2012: 440).2 En los diferentes textos de Rosario Castellanos existe un registro para mu - chas mujeres, porque Castellanos fue, a la vez, muchas Rosarios: \"la mujer, la amante, la persona de su tiempo, la chiapaneca, la diplom\u00e1tica, la madre de Gabriel, la esposa, la heredera de una dinast\u00eda de terratenientes en el estado m\u00e1s pobre de la Rep\u00fablica, la catedr\u00e1tica de la unam , la periodista, la feminista, etc.\" (Serur, 2010: 269), y cada registro se concreta en cada g\u00e9nero literario que abord\u00f3. 2 \"Entre los cambios m\u00e1s importantes que la autora efect\u00faa para adaptar la trama al contexto mexicano, destaca la ausencia de la danza de los siete velos por la cual la figura de Salom\u00e9 es universalmente conocida. Castellanos sustituye la intensa pasi\u00f3n que Salom\u00e9 siente por Juan Bautista, vuelta a\u00fan mayor cuanto m\u00e1s el profeta la rechaza, por la atracci\u00f3n que la protagonista siente por el cacique ind\u00edgena. De este modo, la atracci\u00f3n hacia lo prohibido es lo que desencadena el proceso de indi - viduaci\u00f3n de la protagonista, la separaci\u00f3n de la madre, el rechazo de las normas propias de su clase, su rebeld\u00eda. [...] es importante notar que el gui\u00f3n es fiel a las expectativas de una sociedad patriarcal, dado que la realizaci\u00f3n de la individualidad de la mujer se cifra en ser amada por un hombre. Sin embargo, siguiendo a Doris Sommer, es posible leer el deseo de Salom\u00e9 como met\u00e1fora del deseo de integraci\u00f3n de la cultura ind\u00edgena a la cultura nacional y su rebeld\u00eda como un intento de superar las limitaciones impuestas en ella por su g\u00e9nero. De esta manera, por un lado se analizan las relaciones que madre e hija guardan con la clase en poder a la que pertenecen y de la cual derivan su poder con respecto a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena; y por otro, c\u00f3mo este mismo sistema que les otorga poder sobre lo ind\u00edgena, las oprime y limita. Asimismo, se examina la problem\u00e1tica de mujeres como la nana in - d\u00edgena, que por servir en la casa del patr\u00f3n, son rechazadas por su cultura, aunque tampoco tienen cabida en la cultura de los amos. A este efecto, la acci\u00f3n del drama gira alrededor de cuatro di\u00e1logos claves: entre Salom\u00e9 y su madre; entre Salom\u00e9 y la nodriza; entre la nodriza y el cacique ind\u00edgena; entre Salom\u00e9 y el cacique ind\u00edgena\" (Swanson, 2012: 440-441).Las ense\u00f1anzas de Rosario Castellanos. Literatura, historia y pol\u00edtica147 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 El sistema pol\u00edtico mexicano Como si se hubiera viajado en el tiempo, exactamente a 1932, cuando ocurri\u00f3 la censura de la revista Examen , dirigida por Jorge Cuesta por haber publicado un fragmento de la novela Cari\u00e1tide de Rub\u00e9n Salazar Mallen y que, a juicio de un \"Comit\u00e9 de Salud P\u00fablica\", era inmoral y conten\u00eda un lenguaje inapropiado, Castellanos pudo observar a su regreso a M\u00e9xico, despu\u00e9s de su estancia en Estados Unidos, c\u00f3mo se denunciaba la pornograf\u00eda, aunque como advirti\u00f3 poco despu\u00e9s, el blanco del ataque no era la porno - graf\u00eda en abstracto, sino algunas revistas. Al respecto, conviene recordar a Mariano Azuela que, con relaci\u00f3n al conflicto de Examen , dijo: \"una obra de arte no es moral o inmoral. Como toda obra de arte, no est\u00e1 sujeta sino a sus propias leyes.\" La censura es, en otras palabras, un ataque a la libertad m\u00e1s prestigiada del individuo: la de decisi\u00f3n; en este caso, la libertad de decidir qu\u00e9 leer. Eso ocurri\u00f3 en 1932 con Cuesta, quien obtuvo una condena abso - lutoria, y volvi\u00f3 a pasar 45 a\u00f1os m\u00e1s tarde teniendo en Rosario Castellanos a una observadora aguda. Ella nunca se enfrent\u00f3 de manera abierta con el Estado, pero sus art\u00edculos publicados en Exc\u00e9lsior eran lo bastante agudos como para que el lector se percatara de que constitu\u00edan un de acto de fe hacia su honestidad intelectual (Castro Ricalde, 2008: 82). Dicha honestidad se refleja, por mencionar una materia, en la denuncia que hizo a favor de las mujeres, a\u00f1os antes de que los temas de equidad, empoderamiento y autonom\u00eda; en fin, aquellos que afectan la vida personal de las mujeres y sus expectativas fueran materia de la prensa cotidiana. Por otro lado, su honestidad intelectual tiene uno de sus momentos de mayor claridad con los art\u00edculos que cuestionaron la actuaci\u00f3n del gobierno en el movimiento estudiantil de 1968. No escapa a nuestra atenci\u00f3n que su \u00faltimo art\u00edculo con un tema pol\u00edtico-so - cial, publicado previo a los sucesos del 2 de octubre de aquel a\u00f1o, haya sido el del 21 de septiembre y que un nuevo texto suyo que abord\u00f3 la cuesti\u00f3n, de manera particular la b\u00fasqueda de la verdad con relaci\u00f3n a lo ocurrido en octubre, haya aparecido a los cuatro d\u00edas del a\u00f1o 1969. Nadie entendi\u00f3 nada y es por eso que, acompa\u00f1ando estas cuartillas con testimonios de buena conducta, me permito solicitarles a ustedes [los Reyes Magos] una explicaci\u00f3n: \u00bfQu\u00e9 ha pasado aqu\u00ed? \u00bfO es que aqu\u00ed no ha pasado nada? \u00bfSe puede llamar democr\u00e1tico a un r\u00e9gimen en cuya c\u00faspide reina el misterio y en que la verdad es patrimonio de unos cuantos iniciados que cuando hablan es como por enigmas? \u00bfPuede existir una participaci\u00f3n en la vida pol\u00edtica, ya no digamos de una mayor\u00eda que carece de formaci\u00f3n, Las ense\u00f1anzas de Rosario Castellanos. Literatura, historia y pol\u00edtica148 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 sino tampoco de una minor\u00eda que carece totalmente de informaci\u00f3n? Los or\u00e1culos alardean de sus conocimientos: saben qui\u00e9nes son los promotores de la agitaci\u00f3n, est\u00e1n al tanto de sus planes y aun tienen calculadas las fechas en que esos planes van a llevarse a cabo. \u00bfPor qu\u00e9 entonces guardan el secreto? \u00bfPor qu\u00e9 prefieren que reine y se propague el rumor, la sospecha, la alarma con o sin fundamento? (Castellanos, 2006: 213). Veamos otro ejemplo: su art\u00edculo \"Libertad y tab\u00fa: los l\u00edmites de un derecho\", aparecido el 13 de junio de 1970. En este documento, la autora se refiere al papel de los medios de comunicaci\u00f3n y a las distorsiones que hacen de las noticias y a los tab\u00faes que existen en el medio period\u00edstico. Hace una cr\u00edtica muy fuerte a la \"libertad\" prensa: Pero es cierto tambi\u00e9n que, de una manera t\u00e1cita, existen una serie de convencionalismos, de reglas que no constan en ning\u00fan c\u00f3digo pero que no por ello tienen menos fuerza, seg\u00fan los cuales es preferible no tocar ciertos temas o hacerlo con m\u00e1xima delicadeza, con las pinzas de la m\u00e1s exquisita precauci\u00f3n, con distingos y alusiones y elusiones tan sutiles que acaban por valer menos que el silencio (Castellanos, 2006: 490). En noviembre de 1970 vuelve a octubre del '68 en \"La amnist\u00eda: necesidad de estar seguros y tranquilos:\": Desde 1968, desde los sucesos de Tlatelolco que ya pueden mencionarse puesto que el mismo Presidente de la Rep\u00fablica licenciado D\u00edaz Ordaz ha hablado de ellos en una reciente y larga entrevista que ilumina muchos puntos oscuros de nuestra historia contempor\u00e1nea, se ha aducido que los estudiantes son, en s\u00ed mismos inocentes. Pero su misma inocencia los con - vierte en presa f\u00e1cil de agitadores a sueldo de intereses extranjeros y extra - \u00f1os a nosotros, a nuestra idiosincrasia, a nuestras necesidades, a nuestras ambiciones. Esos intereses nunca han sido especificados y sus servidores han per - manecido impunes y en la sombra. No obstante lo cual tenemos que dar asentimiento a estas explicaciones porque el misterio es el aura que sigue rodeando los acontecimientos de los \u00faltimos a\u00f1os. Y porque la gente menu - da, los ciudadanos comunes y corrientes no tenemos acceso al sitio en que ese misterio se devela. (Castellanos, 2006: 605-606). Rosario Castellanos mostr\u00f3 su solidaridad con los j\u00f3venes mexicanos y su cuestionamiento hacia el gobierno de la Rep\u00fablica al darle a Elena Las ense\u00f1anzas de Rosario Castellanos. Literatura, historia y pol\u00edtica149 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Poniatowska el poema \"Memorial de Tlatelolco\", escrito especialmente para el libro La noche de Tlatelolco. Testimonios de historia oral. El Estado mexicano desarroll\u00f3 una agenda en la cual, la figura de Castellanos, a pesar de sus intervenciones en la prensa, lejos de ser una severa cr\u00edtica para el gobierno, favoreci\u00f3 sus discursos y legitim\u00f3 a las instituciones. Por coincidencias discursivas, lo escrito por ella sobre los ind\u00edgenas y las mu - jeres, coincidi\u00f3 con las expresiones de tres administraciones presidenciales: la de Adolfo L\u00f3pez Mateos (1958-1964), la de Gustavo D\u00edaz Ordaz (1964- 1970) y la de Luis Echeverr\u00eda \u00c1lvarez (1970-1976). Estos a\u00f1os estuvieron marcados por un acelerado crecimiento econ\u00f3mico, la expansi\u00f3n de las pol\u00edticas sociales, y la urbanizaci\u00f3n acelerada; en suma, el mejoramiento general de las condiciones de vida. Fue el tiempo del \"Milagro Mexicano\". Los discursos oficiales y las pol\u00edticas p\u00fablicas dise\u00f1adas e implementadas en esas d\u00e9cadas, tuvieron como centro de atenci\u00f3n a las zonas campesinas e ind\u00edgenas; el progreso y el crecimiento de las peque\u00f1as ciudades, y atenuar los desequilibrios econ\u00f3micos y sociales para lograr una mayor justicia social. El estilo claro y directo de Castellanos no representaba una cr\u00edtica inadmisible para el gobierno, excepci\u00f3n hecha con sus art\u00edculos sobre el movimiento estudiantil. Los sectores activos en esos a\u00f1os eran el campesino e ind\u00edgena -en alguna medida estimulados por los propios presidentes, de manera particular Luis Echeverr\u00eda- fueron quienes, desde la \u00e9poca de la presidencia de L\u00e1zaro C\u00e1rdenas (1934-1940), sintieron la protecci\u00f3n de las autoridades \"[y] ello les d[io] fuerza y \u00e1nimos para combatir contra la opresi\u00f3n, contra el abuso de que han sido objeto hasta ese momento\" (Rodr\u00edguez Chicharro, 1959: 63). Acaso una de las explicaciones que podemos dar a la colaboraci\u00f3n de Castellanos con el gobierno de Luis Echeverr\u00eda, es aquella que sit\u00faa el nuevo discurso de apertura pol\u00edtica del r\u00e9gimen y de acercamiento con los j\u00f3venes y la comunidad art\u00edstica, acad\u00e9mica e intelectual del pa\u00eds (Agust\u00edn, 1992: 17). Dicha apertura tuvo, como resultado, una serie de reformas en materias electoral y pol\u00edtica. Uno de los m\u00e1s importantes momentos de la vida p\u00fablica de la escritora fue cuando en 1971, en el Museo Nacional de Antropolog\u00eda, denunci\u00f3 y conden\u00f3, por medio del discurso \"La abnegaci\u00f3n, una virtud loca\" las injus - ticias que sufr\u00edan las mujeres en presencia del presidente Luis Echeverr\u00eda. Este acto contribuy\u00f3 a que Castellanos se encumbrara como la escritora m\u00e1s reconocida de su tiempo y serv\u00eda de antesala para que M\u00e9xico fuera sede de la Conferencia del A\u00f1o Internacional de la Mujer y de la Tribuna Las ense\u00f1anzas de Rosario Castellanos. Literatura, historia y pol\u00edtica150 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 de la Mujer auspiciada por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas en el a\u00f1o 1975. Seguramente, ella hubiera tenido un papel protag\u00f3nico en esos eventos internacionales. La abnegaci\u00f3n fue definida en ese discurso como: \"una de las virtudes m\u00e1s alabadas de las mujeres mexicanas cuyo efecto contraven\u00eda de cualquier aspiraci\u00f3n de equidad o justicia para el sexo femenino\" (Cano, 2014). No es equitativo -y por lo tanto tampoco es leg\u00edtimo- que uno de los dos que forman la pareja de todo y no aspire a recibir nada a cambio. No es equitativo -as\u00ed que no es leg\u00edtimo- que uno tenga la oportunidad de formarse intelectualmente y el otro no le quede m\u00e1s alternativa que la de permanecer sumido en la ignorancia. No es equitativo -y por lo mismo no es leg\u00edtimo- que uno encuentre en el trabajo no s\u00f3lo una fuente de riqueza sino tambi\u00e9n la alegr\u00eda de sentirse \u00fatil, part\u00edcipe de la vida comunitaria, realizado a trav\u00e9s de una obra, mientras que el otro cumple con una labor que no amerita remuneraci\u00f3n y que apenas aten\u00faa la vivencia de superfluidad y de aislamiento que se sufre; una labor, que por su misma \u00edndole perecedera, no se puede dar nunca por hecha. No es equitativo y contrario al esp\u00edritu de ley que uno tenga toda la libertad de movimientos mientras que el otro est\u00e1 reducido a la par\u00e1lisis. No es equitativo -luego no es legal- que uno sea due\u00f1o de su cuerpo y disponga de \u00e9l como se le de la real gana mientras que el otro reserva ese cuerpo, no para sus propios fines, sino para que en \u00e9l se cumplan procesos ajenos a su voluntad (Castellanos, 1992: 291).3 Por otro lado, hay que detenerse a observar que la actuaci\u00f3n de Castellanos, en los espacios que las instituciones oficiales le otorgaban, le permiti\u00f3 visi - bilidad. Incursion\u00f3 en zonas de dif\u00edcil acceso para las mujeres escritoras de su generaci\u00f3n. \"La autorizaci\u00f3n oficial para que hablara de los temas relacio - nados con los ind\u00edgenas y el feminismo, la legitim\u00f3 ante ciertos sectores y termin\u00f3 por desacreditarla frente a otros\" (Castro Ricalde, 2008: 98). 3 El discurso fue publicado el 21 de febrero de 1971 en \"Diorama de la Cultura\" del peri\u00f3dico Exc\u00e9lsior .Las ense\u00f1anzas de Rosario Castellanos. Literatura, historia y pol\u00edtica151 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Su propia condici\u00f3n de g\u00e9nero fue aprovechada por las autoridades a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica ( sep), de forma especial, y de otras dependencias. La edici\u00f3n de algunos de sus libros estuvo a cargo de dicha secretar\u00eda y del Instituto Nacional de la Juventud; por ejemplo, La novela mexicana contempor\u00e1nea y su valor testimonial fue publicada por el Instituto Nacional de la Juventud en 1966; Mujer que sabe lat\u00edn recibi\u00f3 el auspicio de la sep, y apareci\u00f3 en 1974, en su colecci\u00f3n Sepsetentas, y El mar y sus pescaditos , fue integrado al cat\u00e1logo de la colecci\u00f3n referida, apareciendo de forma p\u00f3stuma en 1975, y varios de los galardones que recibi\u00f3, estaban patrocinados por el gobierno federal. No se puede decir que no hab\u00eda contacto entre ella y el Estado. APROXIMACIONES FINALES Haciendo un examen de la vida y obra de Castellanos, y de las circunstancias en las que se desenvolvi\u00f3, con los desencuentros y los premios y honores recibidos, hay quien afirma que Antes de la chiapaneca, ninguna autora hab\u00eda tenido un poder real y tangible como el de ella; poder evidente con s\u00f3lo recordar el nivel de acceso a foros p\u00fa - blicos, pol\u00edticos y medi\u00e1ticos [...] y cuyo triste punto final lo hizo m\u00e1s notorio, al ser depositados sus restos materiales en la Rotonda de los Hombres Ilustres [hoy llamada Rotonda de las Personas Ilustres, por el decreto presidencial emitido el 26 de febrero de 2003] (Castro Ricalde, 2008: 88). De 115 personas que yacen en este pante\u00f3n de la Rep\u00fablica, s\u00f3lo ocho son mujeres, casi el siete por ciento: Dolores del R\u00edo, Rosario Castellanos, Virginia F\u00e1bregas, Emma Gody, Amalia Gonz\u00e1lez Caballero de Castillo Led\u00f3n, Mar\u00ed Izquierdo Guti\u00e9rrez, Mar\u00eda Lavalle y \u00c1ngela Peralta y -con la excepci\u00f3n hecha para Castellanos- recibieron homenajes despu\u00e9s de su muerte. Rosario Castellanos mantuvo una relaci\u00f3n de cercan\u00eda con el gobierno y, a la vez, de independencia. Sus distintos trabajos en el Instituto Nacional Indigenista, en el Instituto de Artes y Ciencias de Chiapas, en la unam o en la Canciller\u00eda, lo confirman. Fue una escritora cercana al poder y, con ello, al participar en actos oficiales, permiti\u00f3 que la agenda p\u00fablica se ampliara al recordar las condiciones de desigualdad en las que viv\u00edan (\u00bfviven?) los ind\u00edgenas y las mujeres. Su nombramiento como embajadora de M\u00e9xico en Israel, fue un reconocimiento a su trayectoria.Las ense\u00f1anzas de Rosario Castellanos. Literatura, historia y pol\u00edtica152 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 La obra de Castellanos propone, de forma reiterada, la b\u00fasqueda de la identidad, aquella identidad verdadera, sea para las minor\u00edas ind\u00edgenas, para las mujeres o, m\u00e1s a\u00fan, se trate de la propia Castellanos. Su independencia pol\u00edtica e intelectual le vali\u00f3 comentarios honrosos de parte de miembros de la cultura. Huberto Batis (1966: viii), por ejemplo, se\u00f1al\u00f3 que era una \"intelectual sin pelos en la lengua\" y que \"ha dado repeti - das muestras, con su actuaci\u00f3n p\u00fablica y no s\u00f3lo con la literatura, de luchar por la inteligencia en contra de toda fuerza\". En estos primeros tres lustros del siglo xxi hacen falta personas que emulen la tenaz b\u00fasqueda de la verdad, la claridad de pensamiento y la fina redac - ci\u00f3n de Rosario Castellanos.Las ense\u00f1anzas de Rosario Castellanos. Literatura, historia y pol\u00edtica153 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 REFERENCIAS Agust\u00edn, J. (1992). Tragicomedia Mexicana 2. La vida en M\u00e9xico de 1970 a 1982 . M\u00e9xico: Editorial Planeta. Batis, H. (1966). \"Juicios Sumarios\". La Cultura en M\u00e9xico , 21 de diciembre. M\u00e9xico. Berumen Campos, A. (2012). Rosario Castellanos: precursora del pluralismo jur\u00eddico. Fuentes Acad\u00e9micas , 44: 5-26. Cano, G. (2014). Rosario Castellanos y el feminismo de la nueva ola. Confabulario (suplemento cultural de El Universal ), 3 de agos - to. Disponible en: <http://confabulario.eluniversal.com.mx/ rosario-castellanos-y-el-feminismo-de-la-nueva-ola/>. Castellanos, R. (1992). La abnegaci\u00f3n: una virtud loca. Debate Feminista , (6): 287-292. Castellanos, R. (2006). La amnist\u00eda: necesidad de estar seguros y tranqui - los. En Reyes, A. (compilaci\u00f3n, introducci\u00f3n y notas), Mujer de palabras. Art\u00edculos rescatados de Rosario Castellanos . M\u00e9xico: Consejo Nacional para la Cultura y las Artes, vol. II: 604-606. Castellanos, R. (2006). Libertad y tab\u00fa: los l\u00edmites de un derecho. En Reyes, A. (compilaci\u00f3n, introducci\u00f3n y notas), Mujer de palabras. Art\u00edculos res - catados de Rosario Castellanos . M\u00e9xico: Consejo Nacional para la Cultura y las Artes, vol. II: 490-493. Castellanos, R. (2006). Carta a los Reyes Magos: el rumor vence a la verdad. En Reyes, A. (compilaci\u00f3n, introducci\u00f3n y notas), Mujer de palabras. Art\u00edculos rescatados de Rosario Castellanos . M\u00e9xico: Consejo Nacional para la Cultura y las Artes, vol. II: 211-213. Castro Ricalde, M. (2008). 'Yo no voy a estar a la merced de ning\u00fan im - b\u00e9cil': Rosario Castellanos y las disputas por el poder cultural. Signos Literarios , (7): 81-100. G\u00e1mez, S. I. (2014). Rosario Castellanos en Israel. Noticiasnet.mx , 8 de oc - tubre. Disponible en: <http://www.noticiasnet.mx/portal/oaxaca/ cultura/literatura/226501-rosario-castellanos-israel>. Gordon, S. (2013). Rosario Castellanos: catedr\u00e1tica de la Universidad Hebrea de Jerusal\u00e9n. Siempre! , 22 de junio. Disponible en: <http://www.siem - pre.com.mx/2013/06/rosario-castellanos-catedratica-de-la-universi - dad-hebrea-de-jerusalen/>. Lav\u00edn Cerda, H. (2007). Encuentro con Rosario Castellanos. Revista de la Universidad de M\u00e9xico , (47): 54-56. Navarrete C\u00e1ceres, C. (2007). Rosario Castellanos, su presencia en la antro - polog\u00eda mexicana . M\u00e9xico: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Ocampo, A. (2004). Treinta a\u00f1os sin Rosario Castellanos (1925-1974). Revista de la Universidad de M\u00e9xico , (6): 17-20.Las ense\u00f1anzas de Rosario Castellanos. Literatura, historia y pol\u00edtica154 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Ocampo, A. (1994). La maestra Rosario Castellanos. En VV. AA., Setenta a\u00f1os de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras . M\u00e9xico: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico: 312-314. Poniatowska, E. (1990). Rosario Castellanos: rostro que r\u00ede, rostro que llora. Revista Canadiense de Estudios Hisp\u00e1nicos , 14(3): 495-509. Rodr\u00edguez Chicharro, C. (1959). Rosario La Palabra y el Hombre , (9): 61-67. Swanson, R. (2012). Utop\u00eda y distop\u00eda en 'Salom\u00e9', una pieza teatral poco conocida de Rosario Castellanos. Hispania , 95(3): 437-447. Serur, R. (2010). 35 a\u00f1os sin Rosario Castellanos. 1974- 2009. Agosto 7. Debate feminista , 41: 269-274. Trejo Sirvent, M. (2008). Rosario Castellanos: \u00e1rbol de muchos p\u00e1jaros. En Zarebska, C., Destino Chiapas . M\u00e9xico: Zare Books: 356-360.ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 TENDENCIAS DE LA TELESALUD EN CHIAPAS \u2014 Alexander Arroyo N\u00fa\u00f1ez1 rroyo@upchiapas.edu.mx Francisco Guti\u00e9rrez Delgado2 fgutierrez@ceprec.org de Lourdes Corzo Cuesta2 lcorzo@ib.upchiapas.edu.mx 1 Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica, Universidad Polit\u00e9cnica de Chiapas 2 Centro de Estudios y Prevenci\u00f3n del C\u00e1ncer Para citar este art\u00edculo: Arroyo, A., Corzo, Mar\u00eda., Guti\u00e9rrez, F. y Santoyo, E. (2017) Tendencias de la telesalud en Chiapas. Espacio I+D Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo 6 (15) 155-166. Recuperado de http://www. espacioimasd.unach.mx/suplemento/espacioimasd_espanol_15.pdfTendencias de la Telesalud en Chiapas156 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 RESUMEN En el estado de Chiapas se estableci\u00f3 una red de teleeducaci\u00f3n en el a\u00f1o 2006, con el objetivo de brindar capacitaci\u00f3n dentro de las unidades m\u00e9dicas pertenecientes al programa de Seguro Popular, los hospitales de alta especialidad de Tuxtla Guti\u00e9rrez, Tapachula y el hospital general de Palenque[1]. La telesalud busca combatir el rezago que existe en el acceso a los servicios de salud y a la atenci\u00f3n m\u00e9dica de segundo y tercer nivel en comunidades rurales en el estado. El uso de herramientas tecnol\u00f3gicas mejora de manera sustantiva la prestaci\u00f3n de los servicios de salud en las unidades m\u00e9dicas. En la Universidad Polit\u00e9cnica de Chiapas en conjunto con el Centro de Estudios y Prevenci\u00f3n del C\u00e1ncer, a.c. (ceprec ), se ha desarrollado una plataforma para expediente cl\u00ednico electr\u00f3nico con base en las normas nom -168- ssa1-1998, nom -004- ssa3-2012, nom -024- ssa-2012, nom -220- ssa3-2012, para regular la estructura de la informaci\u00f3n, con el objetivo de que en un futuro, sea implementado en las unidades de salud de los distintos niveles tanto p\u00fablicos como privados, y finalmente centralizar toda la informaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente. Palabras clave Expediente Cl\u00ednico Electr\u00f3nico, Teleeducaci\u00f3n, Telemedicina,Telesalud, tics.Tendencias de la Telesalud en Chiapas157 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 TRENDS IN TELE-HEALTH IN CHIAPAS \u2014Abstract\u2014 In Chiapas, a tele-education network was established in 2006, with the aim of providing training in the medical centers included in the Seguro Popular Program, the hospitals of high specialty of Tuxtla Guti\u00e9rrez, Tapachula and the General Hospital of Palenque [1].Tele-health aims to combat the back - wardness of access to health servicesand second- and third-level health care in rural communities in the state. The use of technological tools sub - stantially improves the delivery of health services in medical centers. At the Polytechnic University of Chiapas, in collaboration with the Center for Cancer Research and Prevention, a.c. (ceprec ), a platform for electronic health the stan - dardization of information structure,in order for this to be implemented, in the future, in health units of the different levels, both public and private, and finally centralize all clinical information of the patient. Keywords Teleeducation, Telemedicine, Telehealth, ict.Tendencias de la Telesalud en Chiapas158 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 TELESALUD La telesalud, incluyendo a la telemedicina, involucra la entrega de servicios de salud usando las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n ( tic), espec\u00edficamente cuando la distancia es un obst\u00e1culo para los servicios de la salud [2]. La telemedicina, es un t\u00e9rmino acu\u00f1ado en la d\u00e9cada de 1970, que significa literalmente \"curar a distancia\". La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( oms) define a la telemedicina como el aporte de servicios de salud, donde la distancia es un factor cr\u00edtico, para cualquier profesional de la salud, usando las nuevas tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n para el intercambio v\u00e1lido de informaci\u00f3n en el diagn\u00f3stico, el tratamiento y la prevenci\u00f3n de enfer - medades o lesiones, investigaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n, y educaci\u00f3n continuada de los proveedores de salud, todo con el inter\u00e9s de mejorar la salud de los individuos y sus comunidades[2]. El primer indicio que se tiene de la telemedicina se remonta a principios del siglo xx cuando los datos de un electrocardi\u00f3grafo fueron transmitidos a trav\u00e9s de cables telef\u00f3nicos. Posteriormente se incluy\u00f3 el uso de la televisi\u00f3n para facilitar las consultas entre especialistas en un instituto psiqui\u00e1trico y los m\u00e9dicos generales en un hospital psiqui\u00e1trico estatal, y la provisi\u00f3n de asesoramiento m\u00e9dico experto de un hospital de ense\u00f1anza a un centro m\u00e9dico de un aeropuerto. La telemedicina, en su forma moderna, comenz\u00f3 en la d\u00e9cada de 1960[2]. En la \u00faltima d\u00e9cada han surgido nuevas posibilidades de prestaci\u00f3n de ser - vicios de salud gracias a los avances en la utilizaci\u00f3n de las tic por parte de la poblaci\u00f3n en general, principalmente en pa\u00edses en desarrollo y en zonas subatendidas de las naciones industrializadas. La sustituci\u00f3n de las formas anal\u00f3gicas de comunicaci\u00f3n por los m\u00e9todos digitales, combinada con una r\u00e1pida ca\u00edda en el costo de las tic, ha creado un gran inter\u00e9s en la aplicaci\u00f3n de la telemedicina entre los proveedores de atenci\u00f3n de salud y ha permitido a las organizaciones sanitarias idear e implementar nuevas y m\u00e1s eficientes formas de proporcionar atenci\u00f3n. El alcance de la telemedicina se ha ampliado en gran parte gracias a la introducci\u00f3n y popularizaci\u00f3n de Internet, que ha acelerado a\u00fan m\u00e1s el ritmo de los avances de las tic, lo que ha permitido el uso de aplicaciones basadas en la Web (por ejemplo, correo electr\u00f3nico, teleconsultas y conferencias a trav\u00e9s de Internet) y de herramientas multimedia (por ejemplo, im\u00e1genes digitales y video)[2]. Normalmente las actividades de la telesalud se asocian con la teleconsulta (consulta m\u00e9dica de especialidad a distancia) y teleeducaci\u00f3n (educaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n m\u00e9dica continua a distancia)[4], sin embargo, el avance de la Tendencias de la Telesalud en Chiapas159 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 tecnolog\u00eda, la incorporaci\u00f3n de sistemas electr\u00f3nicos y el uso de dispositivos m\u00f3viles, facilitan las actividades de atenci\u00f3n m\u00e9dica a distancia que forman parte de las actividades de la telesalud, como son: asesor\u00edas e interconsultas m\u00e9dicas usando chats o tel\u00e9fonos inteligentes entre otras actividades. Los servicios que incluye la telesalud son los siguientes[3]: Interconsulta. Proceso mediante el cual un prestador de servicios de salud solicita ayuda de uno o m\u00e1s especialistas de la salud en relaci\u00f3n a un caso cl\u00ednico con fines de diagn\u00f3stico o tratamiento. Consulta. Proceso mediante el cual el m\u00e9dico brinda atenci\u00f3n al paciente, evaluando su estado de salud y factores de riesgo con el fin de detectar precozmente circunstancias o patolog\u00edas que puedan alterar su desarrollo o salud. Segunda opini\u00f3n. Proceso mediante el cual el paciente solicita la opini\u00f3n de un m\u00e9dico o grupo de m\u00e9dicos ajenos al m\u00e9dico que emiti\u00f3 el primer diagn\u00f3stico sobre estos aspectos, con el fin de confirmar la prestaci\u00f3n del servicio de salud. Asesor\u00eda m\u00e9dica. Proceso mediante el cual se lleva a cabo un di\u00e1lo - go e interacci\u00f3n entre un profesional de la salud y el consultante, con el fin de ofrecer soporte emocional, informaci\u00f3n y educaci\u00f3n sobre el cuidado de la salud. Monitoreo de pacientes. Proceso mediante el cual el profesional de la salud puede dar seguimiento a la evoluci\u00f3n del paciente posterior a una consulta. Interpretaci\u00f3n diagn\u00f3stica. Proceso mediante el cual un profesional de la salud emite un diagn\u00f3stico o an\u00e1lisis a partir de estudios de laboratorio y/o gabinete. Educaci\u00f3n en salud. Proceso mediante el cual se lleva a cabo una comunicaci\u00f3n interpersonal dirigida a la poblaci\u00f3n, con el fin de propiciar mejoras en el estilo de vida en beneficio de su salud. Capacitaci\u00f3n en salud. Proceso mediante el cual se convoca a pro - fesionales de la salud, con el fin de realizar actividades acad\u00e9micas. Coordinaci\u00f3n de servicios. Proceso de comunicaci\u00f3n mediante el cual se coordinan los recursos humanos y materiales de las insti - tuciones de salud para proveer servicios. Pase de visita. Proceso de observaci\u00f3n diaria que se hace a los paci - entes ingresados por profesionales de la salud, con el fin de evaluar su estado de salud, revisar su evoluci\u00f3n y hacer las indicaciones necesarias para su recuperaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n.Tendencias de la Telesalud en Chiapas160 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 TELESALUD EN M\u00c9XICO El uso de las tic en el sector salud de M\u00e9xico comenz\u00f3 a finales de la d\u00e9cada de 1970 con el Plan coplamar donde se usaron comunicaciones de radio en banda civil. En el a\u00f1o 1985 se comenzaron a hacer transmisiones de teleeducaci\u00f3n en el Hospital Infantil de M\u00e9xico, con el programa cemesate . A inicios de la d\u00e9cada de 1990 la Secretar\u00eda de Salubridad y Asistencia ( ssa) estableci\u00f3 el programa de ampliaci\u00f3n de cobertura haciendo uso de las comunicaciones de radio[4]. En 1995 el Instituto de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajadores del Estado ( issste ) desarroll\u00f3 un programa de telesalud institucional, me - diante un sistema de enlace computarizado de transmisi\u00f3n y recepci\u00f3n v\u00eda sat\u00e9lite para audio, video y datos. El programa incluye 18 sitios de teleme - dicina, ubicados en unidades m\u00e9dicas de segundo y tercer nivel de atenci\u00f3n, donde el Centro M\u00e9dico Nacional, en la Ciudad de M\u00e9xico, era proveedor de la teleconsulta en la modalidad de interconsulta m\u00e9dica y teleeducaci\u00f3n para 17 unidades m\u00e9dicas de menor capacidad resolutiva en el norte, sur y sureste del pa\u00eds. De 1995 a 2007, mediante esta modalidad de atenci\u00f3n, el instituto hizo 20.615 teleconsultas[4,8]. Desde el 2002 el issste ha venido desarrollando un programa de expediente cl\u00ednico electr\u00f3nico el cual registra los procedimientos m\u00e9dicos y la programaci\u00f3n de citas por internet a su portal de informaci\u00f3n[4]. En 2001, las reformas legales del Instituto Mexicano del Seguro Social ( imss ) y el proyecto de modernizaci\u00f3n permiten el uso del expediente cl\u00ednico elec - tr\u00f3nico. En el 2002 dentro del Programa Nacional de Salud se incorpora el primer Programa de Acci\u00f3n de e-Salud (2001-2006) que incluye el compo - nente de telemedicina[4]. Despu\u00e9s de una reingenier\u00eda educativa enfocada en la innovaci\u00f3n y tecnolog\u00eda, en el a\u00f1o 2005 el Instituto Nacional de Salud P\u00fablica incorpora en M\u00e9xico el uso de las tic en la educaci\u00f3n creando ambientes virtuales de aprendizaje. Esto implic\u00f3 el redise\u00f1o pedag\u00f3gico de los programas de posgrado, desarrollados bajo un nuevo enfoque de educaci\u00f3n basada en competencias, y la incorporaci\u00f3n de las plataformas tecnol\u00f3gico-educativas como herramientas o medios de entrega de la educaci\u00f3n[1]. Paulatinamente se fue conformando la red nacional de telesalud, con la participaci\u00f3n de los Servicios Estatales de Salud (Puebla, Oaxaca, Chiapas, Guerrero, Nuevo Le\u00f3n, Tamaulipas, Zacatecas), la Red Unificada de los Institutos Nacionales de Salud en 2006, mediante la Comisi\u00f3n Coordinadora Tendencias de la Telesalud en Chiapas161 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 de Institutos Nacionales de Salud y Hospitales de Alta Especialidad y la Corporaci\u00f3n Universitaria para el Desarrollo de Internet 2 ( cudi ). Hasta 2006, los servicios de telesalud que se desarrollaban en M\u00e9xico son la teleeducaci\u00f3n, y la atenci\u00f3n de las especialidades radiolog\u00eda, cardiolog\u00eda, ginecolog\u00eda, pediatr\u00eda, oftalmolog\u00eda y dermatolog\u00eda principalmente[4]. A partir del a\u00f1o 2007 el issste inici\u00f3 el programa nacional de telemedicina, el cual se constituy\u00f3 con 177 unidades de salud, con recursos humanos cali - ficados y equipo de telecomunicaci\u00f3n de avanzada tecnolog\u00eda, como equipos de videoconferencia m\u00e9dica y una red para dar conectividad a los sitios de telemedicina y ampliar la cobertura a todo el territorio nacional. De 2009 a 2011, el programa de telemedicina realiz\u00f3 310.800 teleconsultas en y maxilofacial[1]. En el a\u00f1o 2012 se establecieron coordinadores estatales de telesalud, re - forzando de esta forma el control en la calidad del suministro de la atenci\u00f3n sanitaria necesaria. En este mismo a\u00f1o se desarroll\u00f3 el Observatorio Nacional de telesalud, que tiene como objetivo contar con un marco de referencia, proveer informaci\u00f3n relevante, actualizada y de alta calidad de confiabilidad para ser compartida entre profesionales de la salud[5, 6]. TELESALUD EN CHIAPAS La secretar\u00eda de salud del estado de Chiapas, en el 2006, desarroll\u00f3 una red de teleeducaci\u00f3n en las unidades m\u00e9dicas pertenecientes al programa de Seguro Popular y en los hospitales de alta especialidad de Tuxtla Guti\u00e9rrez, Tapachula y el hospital general de Palenque, que ya se encuentran in - corporados a la red de servicios de telesalud, con el objetivo de capacitar al personal de dichas unidades[1, 4]. Debido a la dispersi\u00f3n poblacional del estado de Chiapas, se cuenta con 20 municipios con menor \u00edndice de desarrollo humano, donde se hace necesario adoptar estrategias que permitan brindar los servicios de salud a estas comunidades. Por esto, surge la Red Estatal de Telemedicina, que ha beneficiado a 10 municipios con menor \u00edndice de desarrollo humano, ubicados principalmente en la regi\u00f3n de los altos[1]. Hasta el a\u00f1o 2012 los resultados fueron la implementaci\u00f3n de un sistema completo de conectividad en 235 unidades m\u00e9dicas, con servicio de internet y telefon\u00eda IP, se desarroll\u00f3 un sistema de expediente cl\u00ednico electr\u00f3nico en Tendencias de la Telesalud en Chiapas162 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 141 unidades m\u00e9dicas, y se llev\u00f3 a cabo la integraci\u00f3n de la Red Estatal de Telemedicina en el estado mediante el equipamiento de 34 unidades m\u00e9dicas de primer y segundo nivel, para operar el programa de telemedicina y teleeducaci\u00f3n en Chiapas[1]. Para la puesta en marcha de los sistemas de telesalud es fundamental contar con una red de telecomunicaciones adecuada, la cual hoy en d\u00eda no se encuentra extendida en todo el territorio Chiapaneco y en algunos casos no cumple con los requerimientos m\u00ednimos para soportar la tasa de transferencia en el intercambio de informaci\u00f3n. La informaci\u00f3n presentada en el observatorio de telesalud de cenetec en su apartado de informaci\u00f3n por Estados, recoge en la ficha general del estado de Chiapas, que hasta el primer semestre del 2016 existen servicios de telesalud en 13 Unidades M\u00e9dicas ( um) y en 4 unidades m\u00e9dicas m\u00f3viles (umm ), donde los servicios que prestan todas son de teleconsulta y en 7 um tambi\u00e9n teleeducaci\u00f3n, manejando conectividad de tipo satelital, enlace dedicado, adsl y microondas [7]. Los problemas econ\u00f3micos, que en los \u00faltimos a\u00f1os ha experimentado el pa\u00eds, influyeron en el estancamiento de la puesta en operaci\u00f3n de los sistemas de telesalud ya implementados en el Estado. Actualmente, la Secretar\u00eda de Salud del estado de Chiapas est\u00e1 trabajando con los organismos correspon - dientes para establecer los mecanismos de la puesta en operaci\u00f3n de los sistemas de telesalud. TENDENCIAS DE LA TELESALUD EN CHIAPAS La falta de infraestructura en telecomunicaciones no debiera ser limitante para la operaci\u00f3n de los sistemas de telesalud ya implementados. Bajo este tenor, es necesario buscar nuevas estrategias para operar la telesalud en el Estado, no s\u00f3lo centr\u00e1ndose en la telemedicina en tiempo real (online). El desarrollar un sistema cuya primicia sea el trabajar en tiempo diferido (offline), permitir\u00e1 que las unidades m\u00e9dicas de primer nivel adopten las normas y est\u00e1ndares en el uso y manejo de su informaci\u00f3n, con el objetivo de que \u00e9stas puedan exportar y almacenar la informaci\u00f3n generada, en servidores centralizados y administrados por la Secretar\u00eda de Salud. DESARROLLOS TECNOL\u00d3GICOS REALIZADOS EN LA upCHIAPAS El cuerpo acad\u00e9mico de investigadores de Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica de la Universidad Polit\u00e9cnica de Chiapas, en conjunto con investigadores del Tendencias de la Telesalud en Chiapas163 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 \"Centro de Estudios y Prevenci\u00f3n del C\u00e1ncer a.c.\" (ceprec ), han trabajado en el desarrollo de un expediente cl\u00ednico electr\u00f3nico, con el objetivo de realizar un an\u00e1lisis cuantitativo de la informaci\u00f3n almacenada en \u00e9ste, par - tiendo de la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n y datos de pacientes oncol\u00f3gicos. Estos datos se recabaron en la Universidad Polit\u00e9cnica de Chiapas, en cam - pa\u00f1as de mastograf\u00eda t\u00e9rmica digital, mediante la plataforma de \"Sistema de expediente cl\u00ednico electr\u00f3nico para el Centro de Estudios y Prevenci\u00f3n del C\u00e1ncer ( ceprec )\", la cual se encuentra alineada con est\u00e1ndares nacionales tales como: nom-220-ssa3-2012, nom-168-ssa1-1998, nom-004-ssa3-2012, y la nom-024-ssa3-2012 . Estas normas proveen la estructura m\u00ednima para el almacenamiento electr\u00f3nicode la informaci\u00f3n del paciente. Para la realizaci\u00f3n de este sistema fue necesario el uso de software y hardware espec\u00edfico. A continuaci\u00f3n se describen los elementos desarrollados y sus caracter\u00edsticas: Software Dise\u00f1o Web. Planificaci\u00f3n, dise\u00f1o e implementaci\u00f3n del sitio Web. La plataforma cuenta con 4 perfiles de usuario, estos son: Administrador. El administrador tiene los permisos para gestionar la informaci\u00f3n de la plataforma, estos datos son: creaci\u00f3n de nuevos usuarios (m\u00e9dicos, enfermeros(as), pacientes), modificaci\u00f3n de datos, activaci\u00f3n y desactivaci\u00f3n del banco de preguntas en la plataforma, generaci\u00f3n de recetas y de formatos digitales normados. M\u00e9dicos. El m\u00e9dico podr\u00e1 registrar la informaci\u00f3n del paciente en los siguientes apartados: Resumen del historial del paciente, Diagn\u00f3sticos por Padecimientos, Recetas m\u00e9dicas, B\u00fasquedas, Seguimiento y Control de f\u00e1rmacos. Enfermeros(as). El enfermero(a), se encarga de generar citas, almacena informaci\u00f3n de signos vitales y da seguimiento a la evoluci\u00f3n de pacientes. Pacientes. El paciente visualiza la informaci\u00f3n de: Diagn\u00f3sticos, Recetas y Citas. Configuraci\u00f3n de software de base. Contempla el sistema operativo y manejador de bases de datos.Tendencias de la Telesalud en Chiapas164 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Hardware Equipo de c\u00f3mputo. Computadora donde se encuentra el software de base. Conectividad. Dependiendo del tipo de sistema implementado, las estaciones de trabajo se comunican por medio de redes de datos en Redes de \u00c1rea Local ( lan). Servidor. Para el almacenamiento y procesamiento de la informaci\u00f3n fue necesario un equipo de c\u00f3mputo con 2 procesadores Intel Xeon a 2.43 ghz, 16 gb ddr3 de memoria ram , 8 discos duros en araid de hasta 3 tb y tarjeta de GigaE, para el env\u00edo de la informaci\u00f3n por la red. La informaci\u00f3n que genera esta instituci\u00f3n es importante, ya que permite tener estad\u00edsticas de la poblaci\u00f3n y ubicar sectores espec\u00edficos, pudiendo as\u00ed, realizar campa\u00f1as de prevenci\u00f3n en sectores con alto \u00edndice de padecimientos oncol\u00f3gicos. El an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n recabada ser\u00e1 muy importante para identificar patrones en la incidencia del c\u00e1ncer. CONCLUSI\u00d3N Con la infraestructura de telecomunicaciones que actualmente existe en el estado de Chiapas, no es posible operar los sistemas de telesalud, sobre todo la telemedicina en tiempo real. La falta de una infraestructura de teleco - municaciones y los elevados costos que supone una comunicaci\u00f3n satelital, hacen que no sea posible operar estos sistemas en las comunidades con menor \u00edndice de desarrollo humano, las cuales son una prioridad para el Estado. El desarrollo de tecnolog\u00eda propia por parte de las instituciones de educaci\u00f3n superior del Estado, puede ser una buena estrategia para operar algunas \u00e1reas de la telesalud. Desde un punto de vista acad\u00e9mico, se cuenta con los conocimientos y tecnolog\u00eda de vanguardia para el desarrollo e innovaci\u00f3n en esta \u00e1rea. La Universidad Polit\u00e9cnica de Chiapas, siendo una instituci\u00f3n p\u00fablica y con un objetivo claro que es el desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico de nuestra regi\u00f3n, permite la vinculaci\u00f3n con los sectores productivos y de servicio relacionado a la salud, tanto en la iniciativa p\u00fablica como privada. De all\u00ed, que veamos como un \u00e1rea de oportunidad ser uno de los impulsores junto a la Secretar\u00eda de Salud del estado de Chiapas, para trabajar en un proyecto, donde se desarrolle un sistema de telesalud estandarizado en los sectores p\u00fablico y privado, gestionado a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Salud, para que en un futuro pueda existir un sistema unificado de expediente cl\u00ednico electr\u00f3nico por paciente.Tendencias de la Telesalud en Chiapas165 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Es importante seguir desarrollando plataformas que faciliten la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n del expediente cl\u00ednico electr\u00f3nico de forma diferida (offline), esto beneficiar\u00e1 a los sectores m\u00e1s vulnerables de la poblaci\u00f3n, permitiendo as\u00ed la accesibilidad a los cuidados de la salud, haciendo \u00e9nfasis especialmente en comunidades rurales.Tendencias de la Telesalud en Chiapas166 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 BIBLIOGRAF\u00cdA [1] G. R\u00e9tiz, M. Luisa, and A. Pacheco L\u00f3pez, Desarrollo de la telesalud en M\u00e9xico , 2013. [2] who , Telemedicine. Opportunities and developments in member states. Report on the second global survey on eHealth , Global Observatory for eHealth series 978 92 4 156414 4 2010. [3] b. c. Bautista and t. d. j. c . Hern\u00e1ndez, Cat\u00e1logo de Servicios en Telesalud , d. d. Telesalud, Ed., ed, 2017. [4] s. d. Salud, Programa de acci\u00f3n espec\u00edfico 2007-2012 . Telesalud, s. d. i. y. Calidad, Ed., ed, 2012. [5] m. g . Rojo and p. r. Contreras, Estado Actual de la Telemedicina en Am\u00e9rica Latina, Global Telemedicine , Programa de Telesalud en el estado de Chiapas , o. n. d. Telesalud, Ed., ed, 2017.ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 FACTORES DE RIESGO RELACIONADOS CON LAS INFECCIONES RESPIRATORIAS AGUDAS EN NI\u00d1OS MENORES DE CINCO A\u00d1OS EN UNA POBLACI\u00d3N CON ALTO GRADO DE MARGINACI\u00d3N DEL ESTADO DE CHIAPAS \u2014 mce. Mar\u00eda Ver\u00f3nica Noverola Escuela de Enfermer\u00eda. Universidad Linda Vista, Chiapas. M\u00e9xico Para citar este art\u00edculo: Noverola, M. y Roblero, G. (2017) Factores de riesgo relacionados con las infecciones respiratorias agudas en ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os en una poblaci\u00f3n con alto grado de marginaci\u00f3n del estado de Chiapas. Espacio I+D Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo 6 (15) 167-177. Recuperado de http://www.espacioimasd.unach.mx/suplemento/espacio - imasd_espanol_15.pdfFactores de Riesgo Relacionados con las Infecciones Respiratorias Agudas en Ni\u00f1os Menores de Cinco A\u00f1os en una Poblaci\u00f3n con Alto Grado de Marginaci\u00f3n del Estado De Chiapas168 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 RESUMEN Las infecciones respiratorias agudas ( ira) tienen una alta prevalencia en la poblaci\u00f3n infantil de M\u00e9xico. En Chiapas los registros epide - miol\u00f3gicos proveen cifras superiores a las nacionales. La etiolog\u00eda de dichos padecimientos es multifactorial y uno de los factores que influyen es el nivel de marginaci\u00f3n; por ello, el presente art\u00edculo pretende identificar algunos factores de riesgo relacionados con las ira en ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os, en una poblaci\u00f3n con alto grado de marginaci\u00f3n del estado de Chiapas. Metodolog\u00eda Estudio correlacional descriptivo prospectivo realizado en 2016. La muestra se integr\u00f3 por 208 infantes de Pueblo Nuevo Solistahuac\u00e1n, Chiapas. La recolecci\u00f3n se realiz\u00f3 mediante un cuestionario de 22 items, compuesto por cuatro secciones: consumo de alimentos, pr\u00e1cticas higi\u00e9nicas, pr\u00e1cticas pre - ventivas y frecuencia de ira, adem\u00e1s de una secci\u00f3n de datos demogr\u00e1ficos. El an\u00e1lisis de datos se hizo mediante el programa estad\u00edstico spss v24, usando las pruebas xi2 y raz\u00f3n de Momios. Resultados Se encontr\u00f3 que en la poblaci\u00f3n de estudio el 93.1% est\u00e1n afiliados al Seguro Popular, m\u00e1s de la mitad tiene ingresos entre $200 y $500 semanales y el promedio de miembros por familia fue de 5.46. Se identificaron tres factores de riesgo relacionados con ira: el consumo de agua no potable (RM=19.6, li=1.846, ls=2.471), el esquema incompleto de vacunaci\u00f3n (RM=5.051, consumo de alimentos no desinfectados (RM=3.290, li=2.673, ls=4.050). Se hall\u00f3 relaci\u00f3n significativa entre el esquema incom - pleto de inmunizaci\u00f3n con la presencia de gripe (Xi2=11.86, p=0.001), y entre el consumo de agua no potable con la otitis (Xi2=8.06, p=0.0005). Conclusi\u00f3n La poblaci\u00f3n infantil es muy vulnerable a las ira y en las zonas marginadas el riesgo aumenta. El presente estudi\u00f3 encontr\u00f3 que las inadecuadas pr\u00e1cti - cas higi\u00e9nicas y un esquema incompleto de vacunaci\u00f3n son los principales factores de morbilidad de ira. Palabras clave Factores de riesgo, Infecciones respiratorias agudas, ni\u00f1os, zonas marginadasFactores de Riesgo Relacionados con las Infecciones Respiratorias Agudas en Ni\u00f1os Menores de Cinco A\u00f1os en una Poblaci\u00f3n con Alto Grado de Marginaci\u00f3n del Estado De Chiapas169 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Las Infecciones Respiratorias Agudas ( ira), se definen como el con - junto de enfermedades trasmisibles del aparato respiratorio que incluye desde el catarro com\u00fan, la otitis, amigadalitis, sinusitis, bron - quitis aguda, laringotraqueitis, bronquiolitis y laringitis; con una evoluci\u00f3n menor a 15 d\u00edas, con la presencia de uno o m\u00e1s s\u00edntomas cl\u00ednicos como: tos, rinorrea, obstrucci\u00f3n nasal, odinofagia, otalgia, disfon\u00eda, respiraci\u00f3n ruidosa y dificultad respiratoria; que pueden estar o no, acompa\u00f1ada de fiebre (Ferreira-Guerrero et al., 2013) Las ira se consideran una de las principales causas de morbilidad y mortalidad en el mundo. Se calcula que cada a\u00f1o ocurren cuatro millones de muertes relacionadas con esta causa, siendo el grupo de ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os el que tiene mayor vulnerabilidad(Subsecretar\u00eda de Integraci\u00f3n y Desarrollo del Sector Salud, 2015). En M\u00e9xico, de acuerdo a lo reportado por las estad\u00edsticas oficiales, las ira ocupan el primer lugar como causa de morbilidad y egreso hospitalario en los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os (Direcci\u00f3n General de Epidemiolog\u00eda, 2010, citado por Ferreira-Guerrero et al., 2013). De acuerdo a Guti\u00e9rrez, et al, (2012), anualmente la poblaci\u00f3n infantil presenta entre dos y cuatro episodios de infecciones respiratorias, aunque esta cifra puede aumentar hasta ocho sucesos por a\u00f1o. Entre el 80% y 90%el origen de los casos es viral y se presentan en un corto periodo de tiempo, aunque algunas veces pueden llegar a presentar complicaciones de larga evoluci\u00f3n como la neumon\u00eda. En 2012 en el estado de Chiapas, la prevalencia de ira reportada en la po - blaci\u00f3n menor de cinco a\u00f1os fue de 44.3%, mientras que a nivel nacional fue de 44.8% respectivamente. As\u00ed mismo, tal como lo muestra la figura 1, el porcentaje de ni\u00f1os afectados por ira en el estado, fue de 42.6%, mientas que el porcentaje de ni\u00f1as fue de 38.9%, para el grupo menor de 10 a\u00f1os (Guti\u00e9rrez, et al., 2012). Figura 1 . Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n menor de 10 a\u00f1os, seg\u00fan presencia de infecci\u00f3n respiratoria aguda, por edad y sexo. Chiapas, M\u00e9xico. ensanut 2012 Factores de Riesgo Relacionados con las Infecciones Respiratorias Agudas en Ni\u00f1os Menores de Cinco A\u00f1os en una Poblaci\u00f3n con Alto Grado de Marginaci\u00f3n del Estado De Chiapas170 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Esta misma encuesta report\u00f3 que la mayor prevalencia de ira en los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os, fue en el grupo de 7 a 11 meses, con 50.5% ( ic 95% 45.8-55.2); en comparaci\u00f3n con los ni\u00f1os de 2 a 6 meses que tuvieron una prevalencia de 35.5% ( ic 95% 31.6-39.6). La relaci\u00f3n hombre/mujer para 2012 fue de 0.9:1, y por \u00e1rea de residencia fue consistentemente mayor para el \u00e1rea urbana. La prevalencia en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n de nivel socio - econ\u00f3mico m\u00e1s bajo, present\u00f3 una disminuci\u00f3n significativa pasando de un 47.6% ( ic 95% 45.6-49.7) en el 2006 a 42.3% ( ic 95% 40.3-44.3) en 2012. En la figura 2, se aprecia que el grupo de poblaci\u00f3n infantil que present\u00f3 un mayor porcentaje de ira dos semanas previas a la entrevista fue el menor de cinco a\u00f1os para ambos sexos. Figura 2 : Porcentaje de poblaci\u00f3n menor de 10 a\u00f1os que present\u00f3 infecci\u00f3n respiratoria en las dos semanas previas a la entrevista. Chiapas, M\u00e9xico, ensanut 2012 En la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica presentada por L\u00f3pez, et al, (2016) se encontr\u00f3 que los factores relacionados con la aparici\u00f3n de las ira, pueden ser socia - les, culturales, medioambientales e individuales. Dentro de estos \u00faltimos, se encuentran aquellos concernientes con el estado inmunol\u00f3gico de los individuos, patolog\u00edas asociadas, lactancia materna nula o de corta duraci\u00f3n, bajo peso al nacer y la edad. Algunas investigaciones como la de Mart\u00edn, et al, (2017) establecen el hacinamiento, el h\u00e1bito de fumar, la lactancia ma - terna inadecuada y el nivel socioecon\u00f3mico no aceptable, como los factores de riesgo con mayor frecuencia presentados en la poblaci\u00f3n infantil menor de cinco a\u00f1os de Cuba. Por otra parte, L\u00f3pez, et al , (2014) se\u00f1alan que la desnutrici\u00f3n y las malas pr\u00e1cticas higi\u00e9nicas constituyen otros factores de riesgo comunes, debido a que la inmunodeficiencia consecuente aumenta la vulnerabilidad ante infecciones como las ira, factor que Reyes, Beltr\u00e1n y Astudillo (2015) confirman en su estudio realizado en una poblaci\u00f3n de similares caracter\u00edsticas de Ecuador. Factores de Riesgo Relacionados con las Infecciones Respiratorias Agudas en Ni\u00f1os Menores de Cinco A\u00f1os en una Poblaci\u00f3n con Alto Grado de Marginaci\u00f3n del Estado De Chiapas171 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 La incidencia general de ira para la poblaci\u00f3n mexicana en 2016 fue de 19, 174.82 (tasa por 100,00 habitantes), con un total de 6, 291, 761 casos reportados en ni\u00f1os menores de cuatro a\u00f1os para ese mismo a\u00f1o ( suive , 2016). Los factores de riesgo relacionados con la incidencia de las ira son diversos y muchos de ellos se encuentran relacionados con determinantes sociales como son las malas condiciones de vida, servicios de salud de dif\u00edcil acceso y deficiencia de las competencias t\u00e9cnicas y de interculturalidad del personal de salud, tal como lo se\u00f1ala Duarte-G\u00f3mez, et al, (2015), en un estudio realizado en 16 municipios de bajo \u00edndice de desarrollo humano de M\u00e9xico incluido el estado de Chiapas; donde se investig\u00f3 sobre los determinantes sociales de la mortalidad infantil y las principales causas como son las enfermedades respiratorias. En este sentido Chiapas es uno de los estados de la rep\u00fablica mexicana donde prevalecen problemas socioecon\u00f3micos que inciden en su perfil epi - demiol\u00f3gico de manera sustancial. De acuerdo a los Principales Resultados de la Encuesta Intercensal inegi , (2015), el estado est\u00e1 compuesto por 119 municipios, con una poblaci\u00f3n total de 5 217 908 personas, con una tasa de crecimiento de 1.8 por ciento (0.3 puntos porcentuales menos que en el 2010) y que contin\u00faa siendo, adem\u00e1s, una de las entidades federativas con menor poblaci\u00f3n urbana. En cuanto a su etnicidad, el n\u00famero de personas de 5 a\u00f1os y m\u00e1s que habla alguna lengua ind\u00edgena era de 1.1 millones en el 2010, mientras que para el 2015 de acuerdo a esta misma encuesta, se estimaron 1.3 millones de hablantes de lengua ind\u00edgena que representan el 27.8% de la poblaci\u00f3n de 5 a\u00f1os y m\u00e1s. La pobreza y marginaci\u00f3n constituyen determinantes sociales que afectan de manera importante la situaci\u00f3n de salud en el estado de Chiapas. En 2014 el porcentaje de chiapanecos en situaci\u00f3n de pobreza fue del 76.2% con una diferencia importante considerando que el promedio nacional para ese mismo a\u00f1o era de 46.2%.( coneval , 2014). En cuanto al grado de mar - ginaci\u00f3n, de acuerdo al reporte de 2010 emitido por el Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n ( conapo , citado por Trujillo, et al 2014), Chiapas fue considerado uno de los tres principales estados de la rep\u00fablica mexicana con mayor \u00edndice y grado de marginaci\u00f3n, con un valor superior a las dos unidades y un grado Muy alto. As\u00ed mismo, las tasas de analfabetismo son las mayores de pa\u00eds (superando el 16%), y donde m\u00e1s del 32% de la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os o m\u00e1s no ha completado su educaci\u00f3n primaria. Aunado a todo esto, las caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas y culturales del estado, dificultan la accesibilidad de los servicios de salud. Particularmente en el municipio de Pueblo Nuevo Factores de Riesgo Relacionados con las Infecciones Respiratorias Agudas en Ni\u00f1os Menores de Cinco A\u00f1os en una Poblaci\u00f3n con Alto Grado de Marginaci\u00f3n del Estado De Chiapas172 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Solistahuac\u00e1n, se present\u00f3 un alto ( sedesol , 2012); y un 37.7% de carencia en el acceso a los servicios de salud( coneval , 2010). En concordancia con lo anteriormente expuesto, el presente estudio tiene el objetivo de identificar los factores de riesgo relacionados con las ira en ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os, en una poblaci\u00f3n con muy alto grado de marginaci\u00f3n del estado de Chiapas. METODOLOG\u00cdA El presente trabajo de investigaci\u00f3n corresponde a un estudio correlacional descriptivo prospectivo, cuya poblaci\u00f3n se integr\u00f3 por 208 ni\u00f1os de ambos sexos, menores de cinco a\u00f1os pertenecientes a un n\u00facleo de atenci\u00f3n del Centro de Salud del municipio de Pueblo Nuevo Solistahuac\u00e1n, Chiapas, M\u00e9xico en el periodo comprendido de octubre a noviembre de 2016. Para la recolecci\u00f3n de datos se dise\u00f1\u00f3 un instrumento de 22 \u00edtems que incluy\u00f3 cinco apartados: informaci\u00f3n demogr\u00e1fica, consumo de alimentos, pr\u00e1cticas higi\u00e9nicas, pr\u00e1cticas preventivas (esquema de inmunizaci\u00f3n cotejado con la cartilla de vacunaci\u00f3n) y frecuencia de ira reportadas en el \u00faltimo mes previo a la entrevista. La recolecci\u00f3n de datos se llev\u00f3 a cabo mediante visitas casa por casa y entrevistas de las madres de familia y/o cuidador principal con infantes que cumplieron con las caracter\u00edsticas de inclusi\u00f3n especificadas. El an\u00e1lisis de datos se hizo mediante el programa estad\u00edstico spss v24 (licenciado para Universidad Linda Vista). Las variables demogr\u00e1ficas fueron analizadas mediante la estad\u00edstica descriptiva. Para establecer el riesgo y la relaci\u00f3n de las variables, se utilizaron las pruebas estad\u00edsticas xi2 y raz\u00f3n de Momios. RESULTADOS La poblaci\u00f3n de estudio se conform\u00f3 por ni\u00f1os de ambos sexos ( n=208), de los cuales el 46.6% pertenecen al sexo masculino y 53.4% al sexo femenino. Se encontr\u00f3 que el grupo mayoritario se comunica en el idioma espa\u00f1ol (84.1%), mientras que el 12% lo hace en espa\u00f1ol y tzotzil, y el 3.4% \u00fanica - mente en su lengua originaria. En lo que respecta a la religi\u00f3n, la mayor\u00eda de los progenitores refirieron ser cat\u00f3licos (53.4%), en segundo t\u00e9rmino, Adventistas del S\u00e9ptimo D\u00eda (30.8%) y el grupo restante, Testigos de Jehov\u00e1, Pentecost\u00e9s y otras denominaciones. La afiliaci\u00f3n a los servicios de salud reportado fue mayoritariamente al Seguro Popular con un 91.3%, y el 1% se encuentra afiliado a otros servicios Factores de Riesgo Relacionados con las Infecciones Respiratorias Agudas en Ni\u00f1os Menores de Cinco A\u00f1os en una Poblaci\u00f3n con Alto Grado de Marginaci\u00f3n del Estado De Chiapas173 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 no especificados. El 2.9%, recurre a la asistencia m\u00e9dica privada, mientras que el 4.8%, report\u00f3 no contar con ning\u00fan tipo de afiliaci\u00f3n sanitaria. Respecto al ingreso econ\u00f3mico de las familias, la tabla 1 muestra que m\u00e1s de la mitad tienen ingresos inferiores a 500 pesos por semana y m\u00e1s de un cuarto ganan entre 501 y 1000 pesos. Tabla 1: Promedio de ingreso econ\u00f3mico semanal por familia Ingreso (pesos) N % Menos de 200 27 13.0 De 201 a 500 106 51.0 De 501 a 1000 56 26.9 De 1001 a 1500 12 5.8 M\u00e1s de 1500 7 3.4 Total 208 100.0 Nota: n=frecuencia; %= porcentaje Los resultados reportados sobre el n\u00famero de miembros por familia, indicaron que 75% de estas, cuentan con seis integrantes, con una media de 5.47. En cuanto a la edad de los ni\u00f1os, el 20.2% ten\u00edan 48 meses, seguido por los de 36 con 14.9%. Con iguales proporciones (10.6%) se encontraron los de 24 y 60 meses y el resto mostr\u00f3 alta dispersi\u00f3n (ver grupo de edad tabla 2). Tabla 2. N\u00famero de miembros por familia y edad Variable N M\u00edn M\u00e1x M DT N\u00famero de miembros por familia 208 2 15 5.47 2.34 Edad de los ni\u00f1os en meses 207 la tabla 3 se muestran los resultados obtenidos y que dan respuesta al objetivo del estudio. Se encontr\u00f3 que los mayores factores de riesgo relacionados con ira fueron el consumo de agua no potable, seguido por el esquema incompleto de vacunaci\u00f3n y, en tercer t\u00e9rmino, el consumo de alimentos no desinfectados. En cuanto a la relaci\u00f3n, se hall\u00f3 que el esquema incompleto de inmunizaci\u00f3n influye significativamente en la presencia de gripe, mientras que el consumo de agua no potable, guarda relaci\u00f3n significativa con la otitis Tabla 3: Factores de riesgo para iraFactores de Riesgo Relacionados con las Infecciones Respiratorias Agudas en Ni\u00f1os Menores de Cinco A\u00f1os en una Poblaci\u00f3n con Alto Grado de Marginaci\u00f3n del Estado De Chiapas174 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Factor ira xi2p RMIC L\u00edmite inferior; Ls= L\u00edmite superior. Por \u00faltimo, se analiz\u00f3 la relaci\u00f3n entre la ausencia de educaci\u00f3n para la salud de las madres y/ cuidadoras principales otorgada por parte de las instituciones de salud y el cumplimiento del esquema de vacunaci\u00f3n. Se encontr\u00f3 que existe relaci\u00f3n entre \u00e9stas ( xi2=8.077, p=0.004). DISCUSI\u00d3N Y CONCLUSIONES A pesar de que el acceso y los resultados en salud han mejorado en los \u00faltimos a\u00f1os, a\u00fan sigue siendo una realidad que algunas enfermedades pre - venibles, como las ira, siguen causando estragos en la salud y bienestar de la poblaci\u00f3n infantil mayormente en la de bajo nivel socioecon\u00f3mico y la de zonas marginadas. Los resultados sobre este estudio, realizado en la poblaci\u00f3n infantil menor de cinco a\u00f1os de Pueblo Nuevo Solistahuac\u00e1n, Chiapas, mostr\u00f3 que las malas pr\u00e1cticas higi\u00e9nicas como el consumo de agua no potable y la incorrecta desinfecci\u00f3n de los alimentos, constituyen uno de los principales factores de riesgo asociados a la presencia de ira. Estos resultados coinciden con lo ex - puesto por L\u00f3pez, et al, (2014) y Reyes, Beltr\u00e1n y Astudillo (2015), quienes se\u00f1alan que las malas pr\u00e1cticas higi\u00e9nicas contribuyen con los estados de inmunodeficiencia y, por lo tanto, aumentan la vulnerabilidad ante las ira. Por otra parte, L\u00f3pez, et al (2016), en un estudio sobre las pr\u00e1cticas famili - ares en el cuidado de los menores de una zona rural de Bolivia, encontr\u00f3 que el uso de agua no potable puede incrementar el riesgo de las ira. El segundo factor de riesgo para las ira, fue el incumplimiento en el esquema de vacunaci\u00f3n. Este resultado es consistente con lo presentado por Villena, (2017) sobre la relaci\u00f3n entre las vacunas y la prevenci\u00f3n de ira. En ese estudio, se estableci\u00f3 que las vacunas han causado un alto impacto en la reducci\u00f3n de la morbimortalidad en la poblaci\u00f3n infantil afectada por este problema de salud. Asimismo, la ensanut 2016, en su reporte de medio camino, inform\u00f3 que, para prevenir la incidencia de las ira, las intervenciones para su atenci\u00f3n se fortalecieron recientemente con la incorporaci\u00f3n de car\u00e1cter universal Factores de Riesgo Relacionados con las Infecciones Respiratorias Agudas en Ni\u00f1os Menores de Cinco A\u00f1os en una Poblaci\u00f3n con Alto Grado de Marginaci\u00f3n del Estado De Chiapas175 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 de la vacunaci\u00f3n contra rotavirus a ni\u00f1os menores de siete meses a partir de 2008, la inserci\u00f3n de vacunas que previenen las infecciones respiratorias bajas, especialmente algunas neumon\u00edas (vacuna contra Haemophilus in - fluenzae tipo B y vacuna conjugada de polisac\u00e1ridos de neumococo), y algunas bronquiolitis o neumon\u00eda intersticial (vacuna contra influenza) a menores de un a\u00f1o ( insp , 2016, P\u00e1g. 27). En el mismo tenor, la oms, (2010) en el documento \" Vacunas e Inmunizaci\u00f3n: Situaci\u00f3n Mundial \", estim\u00f3 que, si para el a\u00f1o 2015 se hubiese incrementado por parte de los pa\u00edses la cobertura del esquema de vacunaci\u00f3n del que en ese momento se dispon\u00eda, en un promedio de hasta el 90%, la prevenci\u00f3n de muertes entre ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os podr\u00eda haberse reducido en dos millones; permitiendo reducir la mortalidad infantil en dos tercios entre 1990 y 2015, as\u00ed como la carga de morbilidad y discapacidad debida a enfermedades prevenibles mediante vacunas y la mejora de la salud y bienestar de los ni\u00f1os. Se debe agregar que en cuanto la relaci\u00f3n entre la ausencia de educaci\u00f3n para la salud de las madres y/o cuidadoras principales otorgada por parte de las instituciones de salud y el cumplimiento del esquema de vacunaci\u00f3n L\u00f3pez, et al (2017) encontr\u00f3 que los padres y/o cuidadores de los ni\u00f1os requieren una mayor educaci\u00f3n a fin de establecer mejores pr\u00e1cticas en el cuidado de sus hijos menores. Si bien es cierto que los avances en materia de salud obtenidos en los \u00faltimos a\u00f1os han sido importantes, a\u00fan queda mucho por hacer, especialmente en aquellos estados donde los determinantes sociales siguen siendo poco favorables para alcanzar las metas planteadas para el milenio. En el caso particular de Chiapas, el reto se vuelve significativo al considerar sus condiciones geogr\u00e1ficas, pol\u00edtico-sociales, as\u00ed como culturales; aspectos que agudizan su situaci\u00f3n de marginaci\u00f3n, pobreza y finalmente, la condici\u00f3n de salud y bienestar de su poblaci\u00f3n, particularmente en la infantil. La mala pr\u00e1ctica de higiene, as\u00ed como el incumplimiento en el esquema completo de inmunizaciones en los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os que habitan en zonas de alta marginaci\u00f3n como la que caracteriza a la comunidad estudiada, hacen evidente la necesidad de fortalecer las estrategias de atenci\u00f3n sanitaria pri - mordialmente en el primer nivel de atenci\u00f3n. Es importante, por lo tanto, que el profesional de enfermer\u00eda que tiene la oportunidad de participar en este nivel de atenci\u00f3n conozca la realidad actual acerca de las principales causas de morbilidad y mortalidad que identifican a las comunidades marginadas y con mayores \u00edndices de pobreza, a fin de plantear propuestas de soluci\u00f3n reales e integradoras.Factores de Riesgo Relacionados con las Infecciones Respiratorias Agudas en Ni\u00f1os Menores de Cinco A\u00f1os en una Poblaci\u00f3n con Alto Grado de Marginaci\u00f3n del Estado De Chiapas176 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 LISTA DE REFERENCIAS coneval. (2010). Informe Anual Sobre La Situaci\u00f3n de Pobreza y Rezago Social Chiapas , 1-2. Duarte-G\u00f3mez, Mar\u00eda; Nu\u00f1ez-Urquiza, Rosa; Restrepo-Restrepo, Jos\u00e9 y Richrdson-L\u00f3pez-Collada, V. (2015). Determinantes sociales de la morta - lidad infantil en municipios de bajo \u00edndice de desarrollo humano en M\u00e9xico , 72(3), 181-189. Ferreira-Guerrero, Chili\u00e1n-Herrera, O. L., ... Garc\u00eda-Garc\u00eda, L. (2013). Infecciones respiratorias agudas en ni\u00f1os y signos de alar - ma identificados por padres y cuidadores en M\u00e9xico. Salud Publica de Mexico , 55( suppl .2), 307-313. Guti\u00e9rrez jp, Rivera-Dommarco J, Shamah-Levy Villalpando-Hern\u00e1ndez Franco A, Cuevas-Nasu L, Romero-Mart\u00ednez M, h.-\u00e1. m . (2012). Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n 2012 . M\u00e9xico: Instituto Nacional de Salud P\u00fablica. inegi . (2015). \"Estad\u00edsticas a Prop\u00f3sito Del... D\u00eda Del Ni\u00f1o (30 De Abril) .\" Aguascalientes, Ags. M\u00e9xico. Retrieved from http://www.inegi.org.mx/ saladeprensa/aproposito/2015/ni\u00f1o0.pdf insp. (2016). Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n de Medio Camino 2016 . M\u00e9xico. Nicot, A. (2016). Infecciones respiratorias agudas: breve recorrido que justifica su com - portamiento. Rev Inf Cient ., 95(2), 339-355. L\u00f3pez, Xiomara; Massip, Juliette; Massip, Tania y Arnold, Y. (2014). Factores de riesgo de infecciones respiratorias altas recurrentes en menores de cinco a\u00f1os. Rev Panam Infectol , 16(1), 7-16. am, Carmona dy, m. a. y j. e. (2017). Pr\u00e1cticas familiares en el cuidado de los menores de la zona rural de Sopetr\u00e1n, Antioquia , 36(1), 24-33. http://doi.org/10.18566/medupb.v36n1.a04 Haydee; Hern\u00e1ndez Lastres, Idalmis y Figueredo Mendieta, R. (2017). Algunos factores de riesgo de infecciones respiratorias agu - das en menores de 5 a\u00f1os . Mayo 2014-2015. Multimed. Revista M\u00e9dica. Granma , 21(2), 4-13. oms, unicef, b. m. d. s . (2010). Vacunas e inmunizaci\u00f3n : situa - ci\u00f3n mundial. Vacunas e Inmunizaci\u00f3n: Situaci\u00f3n Mundial (Vol. Factores de Riesgo Relacionados con las Infecciones Respiratorias Agudas en Ni\u00f1os Menores de Cinco A\u00f1os en una Poblaci\u00f3n con Alto Grado de Marginaci\u00f3n del Estado De Chiapas177 ESPACIO I+D, Innovaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo Vol. vi, N\u00b0 15, Octubre 2017 ISSN: 2007-6703 Tercera Ed). Retrieved from http://apps.who.int/iris/bits - tream/10665/44210/1/9789243563862_spa.pdf Reyes, Andr\u00e9s; Beltr\u00e1n, Patricio; Astudillo, J. (2015). Prevalencia de Infecciones Respiratorias Agudas en Pacientes Menores de 5 a\u00f1os y su Asociaci\u00f3n , 7, 100-105. sedesol . (2012). Municipios con Muy Alto, Alto y Medio \u00edndice de Marginaci\u00f3n . Subsecretar\u00eda de Integraci\u00f3n y Desarrollo del Sector Salud , D. de E. del D. (2015). Informe sobre la Salud de los Mexicanos 2015 : Diagn\u00f3stico General de la Salud Poblacional , 200. Retrieved from M. (2014). Salud- Enfermedad-Atenci\u00f3n en Chiapas , M\u00e9xico. Espacio i+d, Innovaci\u00f3n M\u00e1s Desarrollo ., iii (4), 2007-6703. Villena, R. (2017). Vacunas E Infecciones Respiratorias. Revista M\u00e9dica "}