{"title": "Energ\u00eda - Balance de actividad 2019", "author": null, "url": "https://www.afd.fr/es/ressources/energia-balance-de-actividad-2019", "hostname": "afd.fr", "description": null, "sitename": "afd.fr", "date": "2020-07-03", "cleaned_text": "En 2019, los financiamientos del grupo AFD para la [transici\u00f3n energ\u00e9tica](https://www.afd.fr/es/page-thematique-axe/energia) sumaron 2 800 M\u20ac, de los cuales alrededor de 1 000 M\u20ac se destinaron al sector privado. Esto representa 20 % de los financiamientos del Grupo, y equivale a un incremento de 720 M\u20ac con relaci\u00f3n a 2018. Los proyectos de energ\u00eda renovable y de fortalecimiento de las redes siguen siendo una parte muy significativa de la actividad, pero los financiamientos para esos proyectos se mantuvieron estables durante 2019. El aumento de los financiamientos est\u00e1 relacionado con el \u00e9xito de los proyectos de eficiencia energ\u00e9tica en edificios y con el incremento de los pr\u00e9stamos de pol\u00edtica p\u00fablica para ayudar a nuestros pa\u00edses socios en su trayectoria de transici\u00f3n energ\u00e9tica de bajo carbono. La eficiencia energ\u00e9tica y el apoyo a pol\u00edticas p\u00fablicas son prioridades importantes de la estrategia de [transici\u00f3n energ\u00e9tica 2019-2022](https://www.afd.fr/en/ressources/energy-transition-strategy-2019-2022) adoptada el a\u00f1o pasado. Durante el ejercicio 2019 se gener\u00f3 una convergencia de evoluciones estrat\u00e9gicas y proyectos financiados. Es, por supuesto, el resultado de un importante trabajo del equipo en el Programa de Eficiencia Energ\u00e9tica en Edificios (PEEB, por sus siglas en franc\u00e9s) y en el di\u00e1logo de pol\u00edticas p\u00fablicas en todos los continentes. Pero tambi\u00e9n destaca dos tendencias fuertes : la transici\u00f3n energ\u00e9tica, y en especial la eficiencia energ\u00e9tica, incumbe a todos los sectores y no depende \u00fanicamente de los especialistas en energ\u00eda; el di\u00e1logo de pol\u00edtica p\u00fablica es un complemento de las inversiones en los proyectos y debe consolidarse. \u00a1Disfrute su lectura! [Jean-Pierre Barral](https://www.afd.fr/fr/intervenants-medias/jean-pierre-barral), Director del Departamento Transiciones Energ\u00e9tica y Digital (ENU). - Acerca del mismo temaV\u00eddeopublicado el Enero 2023Publicaci\u00f3n institucionalDocumentos estrat\u00e9gicospublicado el el Noviembre 2022Documento de investigaci\u00f3n [El empleo en un futuro de cero emisiones netas en Costa Rica : las energ\u00edas renovables como habilitador de amplios beneficios para el pa\u00eds.](https://www.afd.fr/es/ressources/el-empleo-en-un-futuro-de-cero-emisiones-netas-en-costa-rica-las-energias-renovables-como-habilitador-de-amplios-beneficios-para-el-pais)publicado el Octubre 2022Publicaci\u00f3n institucionalBalances e informes de "}