{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://usscl.blob.core.windows.net/upload/2016/01/Anuario-IDEJ-2012.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Anuario 2012 Anuario 2012ANUARIO IDEJ 2012 2 ANUARIO IDEJ 2012 3 PRESENTACI\u00d3N 7 INVESTIGACI\u00d3N JUR\u00cdDICA I. ART\u00cdCULOS 1. El emergente derecho humano al agua y al saneamiento en derecho internacional - Gonzalo Aguilar Cavallo 11 2. Ubi ius ibi ludi - Rodolfo Burmeister Valenzuela 30 3. El Sello Sernac, utop\u00eda de la buena voluntad - Juan Dillarza Ben\u00edtez 42 4. Una mirada sobre el proceso y la verdad a la luz del paradigma constructivista y la biolog\u00eda del conocimiento de Humberto Maturana y Francisco Varela - Nicol\u00e1s Orellana Solari 48 II. PONENCIAS Y OTROS DOCUMENTOS 5. La protecci\u00f3n a la maternidad en Chile: un sistema en crisis terminal - Eduardo Caama\u00f1o Rojo 62 6. Conservaci\u00f3n del Patrimonio ambiental y su valoraci\u00f3n econ\u00f3mica: contextualizaci\u00f3n contempor\u00e1nea y aportes - Pablo Carrasco Fuentes y Larra\u00edn 77 \u0001 \u0018\u000f\u0001\u00014PCSF\u0001FM\u0001WBMPS\u0001EF\u0001MBT\u0001DFSUJ\u00b0DBDJPOFT \u0001EF\u0001BEPQDJwO \u0001F\u0001JNQMFNFOUBDJwO \u0001EF\u0001NPEFMPT \u0001EF\u0001QSFWFODJwO \u0001 de delitos frente a la responsabilidad penal de las personas jur\u00eddicas - Jean Pierre Matus Acu\u00f1a 89 8. Fundamentos de la protecci\u00f3n de los consumidores en Chile - Hern\u00e1n Quiroz Valenzuela 97 9. La inhabilidad por matrimonio o parentesco y su tratamiento constitucional por parte de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica - Jorge Ruiz Aguilar 102 10. Deshumanizaci\u00f3n del Derecho Penal - Mirreille Delmas-Marty Traducci\u00f3n de Sebasti\u00e1n Alonso D\u00edaz Past\u00e9n 111 II. EXTENSI\u00d3N CULTURAL JUR\u00cdDICA 1. Inauguraci\u00f3n del Instituto de Estudios Jur\u00eddicos 121 2. Encuentro de Cine y Derecho 122 3. Comentario: \"Blade Runner: El anticipo de lo inimaginable\" 122 4. Taller de Teatro 123 5. Descripci\u00f3n e inauguraci\u00f3n del Diplomado de Derecho Municipal, Universidad San Sebasti\u00e1n 124 6. Conferencia sobre la Reforma Procesal Penal 124 7. Gala cultural 125 8. Segundas Jornadas de Derecho del Consumidor 126 9. Seminario \"La Labor del Tribunal Constitucional. Aspectos Procesales y de creaci\u00f3n del Derecho\" 126 10. Seminario \"Educaci\u00f3n ciudadana, su valor en la sociedad actual\" 126 11. Descripci\u00f3n del Mag\u00edster en Derecho Penal y Derecho Procesal Penal, Universidad San Sebasti\u00e1n 127 12. V Seminario para jueces sobre propiedad intelectual e investigaci\u00f3n, desarrollo y control de los medicamentos 128 13. Sal\u00f3n de Ediciones Acad\u00e9micas 128 14. Encuentro chileno-alem\u00e1n de actualizaci\u00f3n jur\u00eddica 128 15. Encuentro \"El litio y la miner\u00eda en Chile\" 129 16. Seminario \"Los derechos de la personalidad\" 129 17. Seminario \"Tendencias actuales del Derecho de Familia\" 129ANUARIO IDEJ 2012 4 ANUARIO IDEJ 2012 5 Presentaci\u00f3nANUARIO IDEJ 2012 6 ANUARIO IDEJ 2012 7 Durante 2012 el Instituto de Estudios Jur\u00eddicos de la Facultad de Derecho de la Universidad San Sebasti\u00e1n inici\u00f3 su vida en el mundo universitario, debiendo enfrentar varios desaf\u00edos. En primer lugar, fue necesario desarrollar un plan de trabajo que permitiera la participaci\u00f3n de las cinco sedes de la Universidad donde se imparte la carrera de Derecho y que incluyera paralelamente tanto a nuestros alumnos, como al foro profesional de cada una de las ciudades de las sedes. Por lo mismo, los objetivos del Instituto de Estudios Jur\u00eddicos se tradujeron por una parte, en materializar los canales de desarrollo de proyectos de investigaci\u00f3n, necesarios para que los docentes de la Facultad de Derecho puedan convertir la informaci\u00f3n o materia estudiada, en conocimiento \u00fatil, y de esta forma dar pie a procesos din\u00e1micos de aprendizaje que permitan el fortalecimiento de capacidades y habilidades en los alumnos y en el resto del cuerpo docente. Por otra parte, el Instituto se enfoc\u00f3 en crear una oferta acad\u00e9mica atractiva para los profesionales del Derecho, que generara inter\u00e9s por participar de sus actividades. Para ello se debi\u00f3 adecuar cada una de ellas a la realidad local y a las necesidades del ejercicio actual de la profesi\u00f3n, tanto en Santiago, como en Concepci\u00f3n, Osorno, Valdivia y Puerto Montt. A su vez, el desaf\u00edo apuntaba a generar las instancias de enriquecimiento cultural universitario id\u00f3neas para entregar a la comunidad de la Facultad, herramientas DPHOJUJWBT \u0001Z\u0001EF\u0001SF\u00b1FYJwO \u0001RVF\u0001GVFTFO\u0001NgT\u0001BMMg\u0001EF\u0001MP\u0001 simplemente jur\u00eddico, dotando a los alumnos de mayores herramientas para su futuro profesional.Finalmente, quiz\u00e1s el desaf\u00edo mayor fue llevar a cabo todo este proyecto con la mayor capacidad de gesti\u00f3n Z\u0001EF\u0001MB\u0001NBOFSB\u0001NgT\u0001F\u00b0DB[\u0001QPTJCMF \u0001QBSB\u0001PQUJNJ[BS \u0001MPT\u0001 recursos asignados al Instituto. Al cabo de un a\u00f1o de gesti\u00f3n, podemos decir con orgullo y satisfacci\u00f3n que cumplimos con creces las metas propuestas durante el primer per\u00edodo. El Instituto de Estudios Jur\u00eddicos gener\u00f3 como promedio mensual m\u00e1s de diez actividades distribuidas en las diferentes sedes. Abri\u00f3 exitosamente un programa de Mag\u00edster en Puerto Montt y se adjudic\u00f3 una serie de cursos v\u00eda licitaci\u00f3n p\u00fablica que han generado mayor reconocimiento y prestigio para la Instituci\u00f3n y sus docentes. Asimismo, se entreg\u00f3 a los alumnos nuevas herramientas para su desarrollo profesional, a trav\u00e9s del Ciclo de Cine y Derecho, y del Taller de Teatro Jur\u00eddico, por nombrar algunas actividades desarrolladas en este per\u00edodo, as\u00ed como tambi\u00e9n, diversas charlas relativas a \u00e1reas del derecho poco estudiadas en la actualidad (como el Derecho de Autor), y que importar\u00e1n en el futuro nuevos nichos de desarrollo profesional para nuestros estudiantes. Es as\u00ed que la tarea planteada para el 2013 es bastante atractiva, ya que habr\u00e1 que redoblar esfuerzos para con igual o mejor calidad que el 2012, se genere un nuevo proyecto anual acad\u00e9micamente relevante, DVMUVSBMNFOUF \u0001EFTDFOUSBMJ[BEP \u0001Z\u0001UBO\u0001F\u00b0DB[\u0001Z\u0001FYJUPTP\u0001 como el que se presenta en este Anuario 2012. Luciano Hutinel Director del IDEJPRESENTACI\u00d3NANUARIO IDEJ 2012 8 ANUARIO IDEJ 2012 9 Investigaci\u00f3n Jur\u00eddica I. Art\u00edculosANUARIO IDEJ 2012 10 ANUARIO IDEJ 2012 11 * Abogado (Chile) , Doctor en Derecho (Espa\u00f1a), Mag\u00edster en Relaciones Internacionales (Espa - \u00f1a), M\u00e1ster en Derechos Humanos y Derecho Humanitario (Francia). Postdoctorado en el Max Planck Institute for Comparative Public Law and International Law (Heidelberg, Alemania). Profesor de Derecho de la Universidad Andr\u00e9s Bello (Santiago, Chile). E-mail: gaguilarch@ hotmail.com.(1) Declaraci\u00f3n de Maxime Verhagen, Ministro de Asuntos Exteriores de Holanda, 7a sesi\u00f3n del Consejo de Derechos Humanos, Ginebra, 3 de marzo de 2008.Gonzalo Aguilar Cavallo* \u00a7'PS\u0001QFPQMF\u0001UP\u0001MJWF\u0001UIFJS\u0001MJWFT\u0001JO\u0001EJHOJUZ \u0001JU\u0001JT\u0001JNQPSUBOU \u0001UP\u0001GVM\u00b0M\u0001OPU\u0001POMZ\u0001UIFJS\u0001DJWJM\u0001BOE\u0001QPMJUJDBM \u0001SJHIUT \u0001CVU\u0001BMTP\u0001UIFJS\u0001 Roosevelt rightly included 'freedom from want' among his famous four freedoms.\"(1) Introducc I\u00f3nEL DEREC HO HUMANO AL AGUA SANEA MIENT O EN DEREC HO INTERNACI ONAL resumen El reconocimiento del derecho humano al agua y al saneamiento ha seguido un vertiginoso camino. En las \u00faltimas d\u00e9cadas se sucedieron los foros internacionales donde los Estados reiteraban la importancia de reconocer el acceso al agua como un derecho. Este proceso se ha visto mayormente propulsado por la Resoluci\u00f3n 64/292 de 2010 de la Asamblea General que reconoce expl\u00edcitamente el derecho humano al agua y al saneamiento. En este trabajo sostenemos que la mencionada resoluci\u00f3n SF\u00b1FKB\u0001MB\u0001PQJOJP\u0001JVSJT\u0001TJWF\u0001OFDFTTJUBUJT \u0001EF\u0001MPT\u0001&TUBEPT\u000f \u0001 De esta manera, se podr\u00eda comenzar a hablar de una costumbre internacional en status nascendi. Palabras clave Derecho internacional, derecho internacional de los derechos humanos, costumbre internacional, opinio iuris, resoluciones de la Asamblea General.Abstr Act The recognition of the human right to water and sanitation has undertaken a vertiginous track. Over the last decades there have been various international fora where states have stressed the importance of recognizing access to water as a human right. This process has been further propelled by General Assembly Resolution 64/292 of 2010 which explicitly recognized the human right to water and sanitation. that of an international customary rule in status nascendi. Keywords International law, international human rights law, international custom, opinio iuris, General Assembly resolutions.ANUARIO IDEJ 2012 12 El 16 de julio de 2010 Mikhail Gorbachev, ex l\u00edder de la antigua Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica y uno de los fundadores de una de las grandes organizaciones internacionales abocada al medio ambiente y el desarrollo sustentable (SFFO\u0001$SPTT\u0001*OUFSOBUJPOBM \u0001B\u00b0SNw\u0001FO\u0001FM\u0001/FX\u0001:PSL\u0001 Times que \"hay una enorme voluntad pol\u00edtica e \u00edmpetus popular detr\u00e1s del movimiento para declarar formalmente el agua limpia y segura y el saneamiento como derechos humanos. Debemos asir este momento y traducir nuestro entusiasmo en una legislaci\u00f3n s\u00f3lida y vinculante y en acci\u00f3n al nivel nacional e internacional, comenzando con el esperado voto en Naciones Unidas este mes.\"(2) Doce d\u00edas m\u00e1s tarde, el 28 de julio de 2010, la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (en adelante, la ONU) adopt\u00f3 por una amplia mayor\u00eda de votos a favor y sin ning\u00fan voto en contra, la resoluci\u00f3n 64/292 relativa al derecho humano al agua y al saneamiento. En efecto, por primera vez en la historia, los Estados del orbe, reunidos en el m\u00e1s importante foro mundial, reconoc\u00edan a trav\u00e9s de una Resoluci\u00f3n de la Asamblea General la existencia del derecho humano al agua y al saneamiento. Este reconocimiento ha tenido un impacto pol\u00edtico, social y jur\u00eddico significativo, pero sin duda, las consecuencias normativas del mismo est\u00e1n por producirse en los a\u00f1os a venir. Adem\u00e1s, uno de los efectos m\u00e1s destacados que se han producido a nivel local, regional y mundial es el impacto simb\u00f3lico que este reconocimiento del agua y el saneamiento como derecho humano produce en las personas, en la opini\u00f3n mundial. El reconocimiento onusiano del agua y el saneamiento como derechos humanos, qu\u00e9 duda cabe, representa un paso m\u00e1s en el proceso ascendente de la humanizaci\u00f3n del Derecho. En derecho internacional se reconocen tres fuentes formales principales, los tratados internacionales, la costumbre internacional y los principios generales de derecho. Otra fuente muy relevante del derecho internacional est\u00e1 constituida por las decisiones judiciales.(3) En derecho internacional no se reconoce jerarqu\u00eda entre las diversas fuentes del derecho, aun cuando la pr\u00e1ctica pueda conducir, en ocasiones, a una cierta priorizaci\u00f3n de las mismas. Este trabajo se concentra en el \u00e1mbito de la costumbre internacional. En este art\u00edculo utilizaremos la expresi\u00f3n derecho humano al agua y derecho humano al saneamiento. Por derecho al agua entenderemos \"el derecho de UPEPT\u0001B\u0001EJTQPOFS \u0001EF\u0001BHVB\u0001TV\u00b0DJFOUF \u0001TBMVCSF \u0001BDFQUBCMF \u0001 accesible y asequible para el uso personal y dom\u00e9stico. Un abastecimiento adecuado de agua salubre es necesario para evitar la muerte por deshidrataci\u00f3n, para reducir el riesgo de las enfermedades relacionadas con el agua y para satisfacer las necesidades de consumo y cocina y las necesidades de higiene personal y dom\u00e9stica.\"(4) En tanto, el derecho al saneamiento TF\u0001QVFEF\u0001EF\u00b0OJS\u0001DPNP\u0001\u00a7VO\u0001TJTUFNB \u0001QBSB\u0001MB\u0001SFDPHJEB \u0001 el transporte, el tratamiento y la eliminaci\u00f3n o reutilizaci\u00f3n de excrementos humanos y la correspondiente promoci\u00f3n de la higiene. Los Estados deben garantizar, sin discriminaci\u00f3n, que toda persona tenga acceso, desde el punto de vista f\u00edsico y econ\u00f3mico, al saneamiento, en todas las esferas de la vida, que sea inocuo, higi\u00e9nico, seguro, aceptable desde el punto de vista social y cultural, proporcione intimidad y garantice la dignidad.\"(5) Este trabajo se enfoca en el emergente derecho al agua y al saneamiento en derecho internacional y examina la pregunta siguiente: \u00bfpuede considerarse MB\u00013FTPMVDJwO \u0001\u0017\u0015\u0010\u0013\u001a\u0013\u0001DPNP\u0001VOB\u0001FUBQB\u0001TJHOJ\u00b0DBUJWB \u0001FO\u0001 el proceso formativo del derecho humano al agua y al saneamiento como una norma consuetudinaria? En primer lugar, examinaremos los principales hitos o etapas que han marcado el proceso evolutivo que ha seguido el derecho humano al agua y al saneamiento en la esfera internacional. En una segunda parte, analizaremos el proceso mismo de la Resoluci\u00f3n 64/292, la actitud de los Estados miembros de las Naciones Unidas y los actos estatales posteriores o atribuibles al Estado que han acompa\u00f1ado a la mencionada Resoluci\u00f3n. (2) Gorbachev (2010). (3) \"Art\u00edculo 38 1. La Corte, cuya funci\u00f3n es decidir conforme al derecho internacional las controversias que le sean sometidas, deber\u00e1 aplicar: a. las convenciones internacionales, sean generales o particulares, que establecen reglas expresa - mente reconocidas por los Estados litigantes; b. la costumbre internacional como prueba de una pr\u00e1ctica generalmente aceptada como derecho; c. los principios generales de derecho recono - cidos por las naciones civilizadas; d. las decisiones judiciales y las doctrinas de los publicistas de mayor competencia de las distintas naciones, como medio auxiliar para la determinaci\u00f3n de las reglas de derecho, sin perjuicio de lo dispuesto en el Art\u00edculo 59.2. La presente disposici\u00f3n no restringe la facultad de la Corte para decidir un litigio ex aequo et bono, si las partes as\u00ed lo convinieren.\" Estatuto de la Corte Internacional de Justicia. (4) Committee on Economic, Social and Cultural Rights (2002), par. 2. (5) Committee on Economic, Social and Cultural Rights (2010), par. 8; Human Rights Council (2009), par. 63.ANUARIO IDEJ 2012 13 I. EVOLUCI\u00d3N DEL DEREC HO HUMANO AL AGUA Y EL SANEA MIENT O En el conocido Informe Ksentini de 1994 se sosten\u00eda que el medio ambiente, el desarrollo, la democracia y los derechos humanos eran cuestiones claves que DBSBDUFSJ[BCBO \u0001FM\u0001\u00b0O\u0001EFM\u0001TJHMP\u000199\u0001FO\u0001DVBOUP\u0001QPOFO\u0001FO\u0001 entredicho el establecimiento de un orden donde los derechos humanos puedan ser plenamente realizados.(6) A la luz de los problemas que arroja el acceso al agua potable y al saneamiento, se podr\u00eda replicar que estas cuestiones cruciales siguen actualmente vigentes. La mayor parte de los trabajos que abordan el derecho al agua y al saneamiento comienzan por exponer unas DJGSBT\u0001EFTPMBEPSBT \u0001RVF\u0001B[PUBO\u0001BM\u0001NVOEP\u0001EFM\u0001TJHMP\u000199*\u0001 en relaci\u00f3n con el acceso al agua potable y al saneamiento y las consecuencias para la poblaci\u00f3n derivadas de la escasez o falta absoluta de \u00e9sta. Respecto del agua, la gran mayor\u00eda del agua dulce en el mundo es consumida por la agricultura (70%) y la industria (20%) y s\u00f3lo una peque\u00f1a parte es destinada al uso dom\u00e9stico (10%). Incluso en un mundo globalizado, muy tecnologizado e hiperconectado,(7) mil quinientos millones de personas no tienen acceso al agua potable, cifra que se espera que aumente a cinco mil millones en 2025.(8) Adem\u00e1s, la escasez de acceso al agua dulce se SF\u00b1FKB\u0001FO\u0001FM\u0001BVNFOUP \u0001EF\u0001MPT\u0001QSPDFTPT \u0001EF\u0001EFTBMJOJ[BDJwO \u0001 a nivel mundial. De acuerdo con un informe conjunto entre el Fondo de Naciones Unidas para la Infancia (en adelante, UNICEF) y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (en adelante, OMS) de 2009, \"casi 1 bill\u00f3n de personas carece de acceso a fuentes de agua potable mejorada y muchos hogares no tratan o acumulan en forma segura sus provisiones de agua. El acceso rural a fuentes de agua potable mejorada permanece bajo, y mucha gente que usa una fuente de agua mejorada todav\u00eda debe caminar largas distancias para ir a buscar el agua, reduciendo de ese modo la cantidad recolectada. Mientras la cobertura es m\u00e1s alta en las zonas urbanas, el aumento de la poblaci\u00f3n plantea un desaf\u00edo creciente para aumentar la cobertura de agua potable mejorada. La falta de agua potable tambi\u00e9n tiende a restringir las pr\u00e1cticas de higiene personal, incluyendo el lavado de manos.\"(9) -BT\u0001EJ\u00b0DVMUBEFT \u0001FO\u0001FM\u0001BDDFTP\u0001BM\u0001BHVB\u0001QPUBCMF \u0001UJFOFO\u0001VOB\u0001 incidencia directa en la conservaci\u00f3n de la vida, de la salud de las personas y el derecho a gozar de una vida EJHOB\u000f\u0001%FM\u0001NJTNP\u0001NPEP \u0001MB\u0001GBMUB\u0001P\u0001MB\u0001EJ\u00b0DVMUBE \u0001EF\u0001BDDFTP\u0001 al agua potable y al saneamiento produce un impacto inmediato en el acceso a la alimentaci\u00f3n, a la vivienda, a la seguridad y libertad personal, al goce de la propia vida cultural, y al goce de un medio ambiente sano, entre otros derechos b\u00e1sicos. Cada d\u00eda m\u00e1s de treinta mil personas mueren de enfermedades vinculadas al consumo de agua insalubre. %FM\u0001NJTNP\u0001NPEP \u0001MB\u0001FTDBTF[ \u0001EFM\u0001BHVB\u0001Z\u0001MB\u0001EJ\u00b0DVMUBE \u0001EF\u0001 acceso al agua potable y al saneamiento inciden con especial \u00e9nfasis en ciertos grupos de poblaci\u00f3n, a la saz\u00f3n, los m\u00e1s vulnerables y marginalizados.(10) Entre estos grupos se cuentan los ni\u00f1os, las mujeres, los pobres, los ancianos, los ind\u00edgenas y afrodescendientes, los de clases sociales marginadas. En cuanto a los ni\u00f1os, \"seg\u00fan el reporte del 2009 de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y de UNICEF, cada d\u00eda, 24.000 ni\u00f1os mueren en los pa\u00edses en desarrollo por causas que se pueden prevenir como la diarrea producto de agua contaminada. &TUP\u0001TJHOJ\u00b0DB \u0001RVF\u0001NVFSF\u0001VO\u0001OJvP\u0001DBEB\u0001USFT\u0001TFHVOEPT \u0001Z\u0001 medio.\"(11) En relaci\u00f3n con las mujeres, en s\u00f3lo un d\u00eda, m\u00e1s de 200 millones de horas del tiempo de las mujeres (6) Review of Further Developments in Fields with which the Sub-Commission has been concerned: Human Rights and the Environ - ment: Final report by UN Doc. E/CN.4/Sub.2/1994/Corr.1. (7) \"La mundializaci\u00f3n se caracteriza prin - cipalmente por una integraci\u00f3n cada vez mayor de las econom\u00edas nacionales a escala mundial. Entre los mecanismos a trav\u00e9s de los cuales se transmiten esos procesos w}\u00d5\u00c0>\u0098\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00c0i}\u0089\u0093i\u0098i\u00c3\u0003\u008d\u00d5\u00c0\u0089`\u0088V\u009c\u00c3\u0003\u00de\u0003iV\u009c\u0098\u009d\u0093\u0088V\u009c\u00c3\u0003 contempor\u00e1neos que rigen el comercio, la \u0088\u0098\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003\u008f>\u00c3\u0003w\u0098>\u0098\u00e2>\u00c3\u0003\u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008fi\u00c3\u00b0\u0003 >\u00c3\u0003 instituciones y los agentes m\u00e1s importantes que motivan esos procesos son las empresas transnacionales (ETN) y las instituciones pres -tatarias multilaterales tales como el Banco Mundial y el Fondo Monetario Internacional (FMI) as\u00ed como la OMC. Los principios funda - mentales de la mundializaci\u00f3n son reducir el papel que desempe\u00f1a el Estado, privatizar la empresa p\u00fablica y desreglamentar y li - beralizar la econom\u00eda. Esos procesos est\u00e1n teniendo consecuencias de gran alcance para la realizaci\u00f3n y mejor promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos humanos sobre la base de un marco internacional bien establecido que comienza con la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos.\" Subcomisi\u00f3n de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos (2003), par. 4. (8) Vid. Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (2003), Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (2006):, Organizaci\u00f3n de las Naciones Uni -das (20039), Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (2012). (9) UNICEF/WHO (2009), p. 19; OMS / UNICEF (2000), p. 1. (10) Committee on Economic, Social and Cultural Rights (2002), par. 12; \"Non-dis - crimination is an inherent feature of human rights thinking and thus also of the human right to water. Although all human beings are entitled to safe water at a reasonable distance their home, special attention should be given to marginalised and vulnerable groups who are most often those who lack access to improved water and sanitation or who are affected worst by an inadequate water supply.\" Bj\u00f6rklund y (2010). (11) UNICEF/WHO (2009), p. 19; WHO (2008); Black, Morris, y Bryce (2003), pp. 2226-2234.ANUARIO IDEJ 2012 14 se consumen para recolectar y transportar agua para sus hogares, lo cual acarrea potenciales peligros para su seguridad e integridad ps\u00edquica y f\u00edsica. Desde el punto de vista del saneamiento, la situaci\u00f3n es a\u00fan mucho peor porque afecta a m\u00e1s de 2.500 millones de personas, quienes viven sin instalaciones sanitarias adecuadas, lo que contribuye a la muerte anual de 1,5 millones de ni\u00f1os por enfermedades relacionadas con la falta de salubridad.(12) La actual Relatora Especial sobre el derecho humano al agua y FM\u0001TBOFBNJFOUP \u0001FO\u0001TV\u0001*OGPSNF \u0001EFM\u0001BvP\u0001\u0013\u0011\u0011\u001a \u0001B\u00b0SNw\u0001RVF\u0001 \"el saneamiento, m\u00e1s que muchos otras cuestiones de derechos humanos, evoca el concepto de la dignidad humana; se debe considerar la vulnerabilidad y la verg\u00fcenza que tantas personas experimentan cada d\u00eda cuando, una vez m\u00e1s, se ven obligadas a defecar al aire libre, en un cubo o una bolsa de pl\u00e1stico. Es lo indigno de esta situaci\u00f3n lo que causa verg\u00fcenza.\"(13) La situaci\u00f3n de crisis de agua o estr\u00e9s h\u00eddrico queda DPO\u00b0SNBEB \u0001FO\u0001FM\u0001$POUJOFOUF \u0001BNFSJDBOP \u0001DPO\u0001MPT\u0001DPOUJOVPT \u0001 reportes que se reciben a prop\u00f3sito de las consecuencias nefastas para el hombre debido a la falta de agua. Sin embargo, esta situaci\u00f3n contrasta con los informes que indican que Am\u00e9rica Latina posee las mayores reservas de agua dulce del planeta. Una explicaci\u00f3n posible de FTUF\u0001GFOwNFOP \u0001DPOTJTUF \u0001FO\u0001MB\u0001GSFDVFOUF \u0001B\u00b0SNBDJwO \u0001EF\u0001 que la escasez de agua de un problema de gesti\u00f3n F\u00b0DJFOUF El impacto que actualmente tiene la crisis del agua en las diversas regiones del mundo ha provocado que se acu\u00f1en t\u00e9rminos tales como hidrocidio,(16) guerras del agua, apartheid del agua,(17) refugiados del agua, obscena DPNPEJ\u00b0DBDJwO \u0001EFM\u0001BHVB (18) estr\u00e9s h\u00eddrico, zonas bajo presi\u00f3n h\u00eddrica, etc.En el caso del derecho humano al agua y al saneamiento, quiz\u00e1s se ha producido algo curioso. El contenido normativo del mencionado derecho humano, su sentido y alcance se ha desarrollado en derecho internacional con anterioridad a que existiera siquiera un reconocimiento formal expreso del mismo. Este es un caso paradojal en donde el reconocimiento del derecho ha surgido con posterioridad al desarrollo normativo de sus contornos, fronteras y limitaciones o restricciones. 1. D E LO POL\u00cdTIC O A LO JUR\u00cdDIC O El derecho humano al agua y al saneamiento ha cumplido con las etapas cl\u00e1sicas en el proceso de creaci\u00f3n institucional del derecho internacional. Desde hace d\u00e9cadas, la comunidad internacional -esto es, los Estados apoyados y estimulados poderosamente por la sociedad civil y el conjunto de expertos y acad\u00e9micos- han ido expresando en forma creciente y cada vez m\u00e1s clara su deseo de reconocer este derecho humano. Esto \u00faltimo se ha visto potenciado por un ambiente de preocupaci\u00f3n nacional e internacional respecto de las cada vez mayores EJ\u00b0DVMUBEFT \u0001EF\u0001BDDFTP\u0001BM\u0001BHVB\u0001QPUBCMF \u0001FM\u0001TBOFBNJFOUP \u0001 y la higiene. A continuaci\u00f3n me referir\u00e9 brevemente a este proceso de tr\u00e1nsito de lo pol\u00edtico a lo jur\u00eddico para luego abordar algunos de los fundamentos jur\u00eddicos tenidos en cuenta para reconocer estos derechos. a) El desarrollo pol\u00edtico y la transici\u00f3n a lo jur\u00eddico El camino que ha conducido al reconocimiento del derecho humano al agua y al saneamiento en el \u00e1mbito internacional ha sido constante y creciente. Los Estados, B\u0001USBWnT\u0001EF\u0001TVT\u0001wSHBOPT \u0001P\u00b0DJBMFT \u0001IBO\u0001NBOJGFTUBEP \u0001FO\u0001 forma repetida una preocupaci\u00f3n respecto al acceso humano al agua y al saneamiento. Los acuerdos pol\u00edticos y diplom\u00e1ticos que se han realizado en la esfera universal y regional relativa a la protecci\u00f3n y preservaci\u00f3n del BHVB\u0001EVMDF\u0001TPO\u0001TJO\u0001EVEB\u0001FM\u0001SF\u00b1FKP\u0001JODJQJFOUF \u0001EF\u0001VOB\u0001 conciencia y de una voluntad clara de establecer una regla m\u00ednima respecto de la conservaci\u00f3n del agua y de (12) UNICEF/WHO (2009). (13) Human Rights Council (2009), par. 55. (14) \"El consumo de agua per c\u00e1pita aumenta (debido a la mejora de los niveles de vida), la poblaci\u00f3n crece y en consecuencia el porcentaje de agua objeto de apropiaci\u00f3n se eleva. Si se suman las variaciones espaciales y temporales del agua disponible, se puede decir que la cantidad de agua existente para todos los usos est\u00e1 comenzando a escasear y ello nos lleva a una crisis del agua. Por otro lado, los recursos de agua dulce se ven reducidos por la contaminaci\u00f3n.\" Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (2003), p. 8. (15) \"El pa\u00eds vive una de las peores sequ\u00edas de su historia y hasta un 60% de las cosechas se han perdido. Los m\u00e1s afectados son unos 250.000 peque\u00f1os agricultores que podr\u00edan quedarse sin alimentos.\" BBC Mundo: \"La tragedia seca de Paraguay\", en El Mostrador, 20 de Febrero de 2012, disponible en: http://www. elmostrador.cl/noticias/mundo/2012/02/20/ la-tragedia-seca-de-paraguay/ (fecha de consulta: 20 de enero de 2012) (16) Lundqvist, Jan (1998). (17) Gorbachev (2010).(18) \"Water, which falls out of the sky for which everyone needs, was obscenely V\u009c\u0093\u0093\u009c`\u0088wi`\u0003L\u00de\u0003\u00cc i\u0003/ a Marxist to agree that there is something fundamentally wrong about water being sold off in order for global con - }\u008f\u009c\u0093i\u00c0>\u00cci\u00c3\u0003\u00cc\u009c\u0003\u0093>\u008ei\u0003i\u00dbi\u0098\u0003\u0093\u009c\u00c0i\u0003\u00ab\u00c0\u009cw\u00cc\u00c3\u0003v\u00c0\u009c\u0093\u0003 hard-pressed ordinary people.\" Neil, Clark: \"Renationalise English disponible en: http://www. guardian.co.uk/commentisfree/2012/jan/31/ renationalise-english-water (fecha de consulta: 2012 15 TV\u0001NBOFKP\u0001F\u00b0DJFOUF \u0001FO\u0001CFOF\u00b0DJP \u0001EFM\u0001TFS\u0001IVNBOP \u0001EFM\u0001 medio ambiente que lo rodea y del desarrollo sustentable.(19) Las declaraciones pol\u00edticas realizadas individual y colectivamente por los Estados en orden a enfatizar la protecci\u00f3n y preservaci\u00f3n del agua dulce se han sucedido de manera recurrente en las \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas.(20) Un ejemplo notable de esto \u00faltimo lo constituye la declaraci\u00f3n del Ministro de Asuntos Exteriores de los Pa\u00edses Bajos, Maxime Verhagen, en 2008, ante el Consejo de Derechos Humanos de la ONU.(21) Estas declaraciones efectuadas en foros oficiales internacionales frente a otros Estados y miembros de la comunidad internacional, por los \u00f3rganos constitucionalmente autorizados para comprometer internacionalmente al Estado, producen un impacto cierto y forman parte del proceso de gestaci\u00f3n y generaci\u00f3n de la costumbre internacional. (19)\u0003\u0003-i}\u00d6\u0098\u0003 (2002), p. 383; En este sentido, la Conferencia Internacional sobre el Agua y el Medio Ambiente de Dubl\u00edn, en 1992, estableci\u00f3, entre otros, el siguiente Principio N.\u00b0 1: \"El >}\u00d5>\u0003`\u00d5\u008fVi\u0003i\u00c3\u0003\u00d5\u0098\u0003\u00c0iV\u00d5\u00c0\u00c3\u009c\u0003w\u0098\u0088\u00cc\u009c\u0003\u00de\u0003\u00db\u00d5\u008f\u0098i\u00c0>L\u008fi]\u0003 esencial para sostener la vida, el desarrollo y el medio ambiente\". Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (2003), p. 5. (20) 1972, Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Medio Humano, Estocolmo: \"Hemos llegado a un momento en la historia en que debemos orientar nuestros actos en todo el mundo atendiendo con mayor cuida - do a las consecuencias que puedan tener para el medio.\" (Declaraci\u00f3n de la Conferen - cia de las Naciones Unidas sobre el Medio Humano); 1977, Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Agua, Mar del Plata: \"[...] relativamente poca importancia se le ha dado a la evaluaci\u00f3n sistem\u00e1tica de los recursos h\u00eddricos. El tratamiento y la recopilaci\u00f3n de datos tambi\u00e9n han sido seriamente olvidados.\"(Recomendaci\u00f3n A: Evaluaci\u00f3n de los recursos h\u00eddricos, Plan de Acci\u00f3n Mar del Plata (PAMP)); 1981-1990, Decenio Inter - nacional del Agua Potable y del Saneamien - to Ambiental: \"A pesar del fracaso para lograr muchos de los objetivos establecidos, se aprendi\u00f3 mucho de la experiencia de la d\u00e9 - cada del agua y el saneamiento [...] hubo una mayor conciencia de la importancia de dar enfoques globales y equilibrados a los pro - blemas ligados al agua y al saneamiento i\u00c3\u00abiV\u0089wV\u009c\u00c3\u0003`i\u0003V>`>\u0003\u00ab>\u0089\u00c3\u00b0\u0003 \u009c\u0003\u0093?\u00c3\u0003\u0088\u0093\u00ab\u009c\u00c0\u00cc>\u0098\u00cci]\u0003 quiz\u00e1s, fue darse cuenta de que, para conse - guir este objetivo establecido a principios de la d\u00e9cada, har\u00eda falta mucho m\u00e1s tiempo y dinero de lo que se pens\u00f3 en un principio.\" (Choguill C., Franceys R., Cotton A.: Planning for water and sanitation. 1993); 1990-2000, Comienzo de la D\u00e9cada Internacional para la Reducci\u00f3n de los Desastres Naturales; 1990, Cumbre Mundial en favor de la Infancia, \u00d5i\u00db>\u00039\u009c\u00c0\u008e\\\u0003\u00ba\u0013\u009c\u0093i\u0098\u00cc>\u00c0i\u0093\u009c\u00c3\u0003\u008f>\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00db\u0088\u00c3\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003 agua potable para todos los ni\u00f1os en todas las comunidades y la creaci\u00f3n de redes de saneamiento en todo el mundo.\" (20.2. De - claraci\u00f3n mundial sobre la supervivencia, la protecci\u00f3n y el desarrollo del ni\u00f1o); 1990, Consulta mundial sobre el Agua potable y el Saneamiento ambiental para la d\u00e9cada de los 90, Nueva Delhi: \"El agua potable y los medios adecuados de eliminaci\u00f3n de desechos [...] deben ser el eje de la gesti\u00f3n integrada de los recursos h\u00eddricos.\" (El medio ambien - te y la Salud, Declaraci\u00f3n de Nueva Delhi: \"Compartir el Agua en forma m\u00e1s equitativa\"); 1992, Conferencia de las Naciones Unidas sobre Medio Ambiente y Desarrollo (Cumbre de la Tierra), R\u00edo de Janeiro: \"establecer una alianza mundial nueva y equitativa mediante la creaci\u00f3n de nuevos niveles de cooperaci\u00f3n entre los Estados, los sectores claves de las sociedades y las personas.\" (Declaraci\u00f3n de R\u00edo sobre el Medio Ambiente y el Desarrollo), \"Una ordenaci\u00f3n global del agua dulce [...] y la integraci\u00f3n de planes y programas h\u00eddri - cos sectoriales dentro del marco de la pol\u00edti - ca econ\u00f3mica y social nacional son medidas que revisten la m\u00e1xima importancia entre las que se adopten en el decenio de 1990 y con posterioridad.\" (Programa 21, Secci\u00f3n 2, Cap\u00edtulo 18, 18.6); 1992, Conferencia Inter - nacional sobre Agua y Medio Ambiente, Dubl\u00edn: \"Principio N\u00ba 1: El agua dulce es un recurso finito y vulnerable, esencial para sostener la vida, el desarrollo y el medio ambiente; Principio N\u00ba. 2: El aprovechamien - to y la gesti\u00f3n del agua debe inspirarse en un planteamiento basado en la participaci\u00f3n `i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00d5\u00c3\u00d5>\u00c0\u0088\u009c\u00c3]\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u008f>\u0098\u0088wV>`\u009c\u00c0i\u00c3\u0003\u00de\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00c0i\u00c3 - ponsables de las decisiones a todos los nive - les; Principio N\u00ba 3: La mujer desempe\u00f1a un papel fundamental en el abastecimiento, la gesti\u00f3n y la protecci\u00f3n del agua; Principio N\u00ba 4: El agua tiene un valor econ\u00f3mico en todos sus diversos usos en competencia a los que se destina y deber\u00eda reconoc\u00e9rsele como un bien econ\u00f3mico. (Principios Rectores. Decla - raci\u00f3n de Dubl\u00edn sobre el Agua y el Desarro - llo Sostenible); 1994, Conferencia Internacio - nal de las Naciones Unidas sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, El Cairo: \"Conseguir que los factores demogr\u00e1ficos, ambientales y de erradicaci\u00f3n de la pobreza se integren en las pol\u00edticas, planes y programas de desarrollo sostenible.\" (Cap\u00edtulo III - relaciones entre la poblaci\u00f3n, el crecimiento econ\u00f3mico soste - nido y el desarrollo sostenible, C- Poblaci\u00f3n y Desarrollo, Plan de Acci\u00f3n); 1994, Confe - rencia Ministerial sobre Abastecimiento de Agua Potable y Saneamiento Ambiental, Noordwijk: \"Asignar una mayor prioridad a los programas destinados a proveer los sis - temas b\u00e1sicos de saneamiento y de evacua - ci\u00f3n de excrementos en las zonas urbanas y rurales.\" (Programa de Acci\u00f3n); 1995, Cuarta Conferencia Mundial de las Naciones Unidas sobre la Mujer, Beijing: \"Garantizar la dispo - nibilidad y el acceso universal al agua apta para el consumo y el saneamiento e instalar \u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0093>\u00c3\u0003iwV>Vi\u00c3\u0003`i\u0003`\u0088\u00c3\u00cc\u00c0\u0088L\u00d5V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00ab\u00d6L\u008f\u0088V>\u0003\u008f\u009c\u0003 antes posible.\" (Declaraci\u00f3n y Plataforma de Acci\u00f3n de Beijing); 1995, Cumbre Mundial sobre Desarrollo Social, Copenhague: \"Orien - taremos nuestros esfuerzos y nuestras pol\u00edti - cas a la tarea de superar las causas funda - mentales de la pobreza y atender a las necesidades b\u00e1sicas de todos. Estos esfuer - zos deben incluir el suministro de [...] agua potable y saneamiento.\" (Cap\u00edtulo I - Reso - luciones aprobadas por la Cumbre, Segundo compromiso, b. Declaraci\u00f3n de Copenhague); 1996, Cumbre Mundial sobre la Alimentaci\u00f3n, Roma: \"Combatir las amenazas ambientales a la seguridad alimentaria, sobre todo la \u00c3i\u00b5\u00d5\u0089>\u0003\u00de\u0003\u008f>\u0003`i\u00c3i\u00c0\u00cc\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098]\u0003QoR\u0003\u00c0i\u00c3\u00cc>L\u008fiVi\u00c0\u0003\u00de\u0003 rehabilitar la base de recursos naturales, con \u0088\u0098V\u008f\u00d5\u00c3\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u008f\u0003>}\u00d5>\u0003\u00de\u0003\u008f>\u00c3\u0003V\u00d5i\u0098V>\u00c3\u0003 \u0088`\u00c0\u009c}\u00c0?wV>\u00c3]\u0003 en las zonas empobrecidas y excesivamente i\u00dd\u00ab\u008f\u009c\u00cc>`>\u00c3\u0003>\u0003w\u0098\u0003`i\u0003V\u009c\u0098\u00c3i}\u00d5\u0088\u00c0\u0003\u00d5\u0098>\u0003\u0093>\u00de\u009c\u00c0\u0003 producci\u00f3n.\" (Plan de Acci\u00f3n, Objetivo 3.2, Declaraci\u00f3n de Roma sobre la seguridad alimentaria mundial); 1996, Segunda Confe -ANUARIO IDEJ 2012 16 *OUFSFTB\u0001EFTUBDBS \u0001BMHVOBT\u0001EFDMBSBDJPOFT \u0001P\u00b0DJBMFT\u0001SFBMJ[BEBT \u0001 en foros internacionales que son particularmente elocuentes al momento de reconocer el derecho humano al agua y al saneamiento. Algunos ejemplos se presentan singularmente en el \u00e1mbito europeo. La pol\u00edtica sobre gesti\u00f3n del agua en pa\u00edses desarrollados que redact\u00f3 la Comisi\u00f3n Europea en 2002 promueve entre sus prioridades proporcionar acceso a agua potable segura y saneamiento adecuado para todas las personas para reducir la pobreza, mejorar la salud p\u00fablica y aumentar las oportunidades de mantenimiento.(22) La Resoluci\u00f3n del Consejo de la Uni\u00f3n Europea que respald\u00f3 esta acci\u00f3n sostuvo que el agua es una necesidad b\u00e1sica primordial y que la provisi\u00f3n de agua y de saneamiento son servicios sociales b\u00e1sicos.(23) Por su parte, en marzo de 2009, el Parlamento Europeo declar\u00f3 que \"el agua es un recurso compartido de la humanidad y que el acceso al agua potable deber\u00eda constituir un derecho fundamental y universal\", y agreg\u00f3 que \"el agua es considerada como un bien p\u00fablico y deber\u00eda estar bajo control p\u00fablico, indiferentemente de si es administrada parcial o totalmente por el sector privado.\"(24) Por otra parte, el 22 de marzo de 2010, la Uni\u00f3n Europea, con ocasi\u00f3n de la conmemoraci\u00f3n de 13\u00b0 D\u00eda Mundial del Agua y del Primer D\u00eda Europeo del Agua, la alta representante de la Uni\u00f3n Europea para los asuntos rencia de las Naciones Unidas sobre los Asentamientos Humanos (H\u00e1bitat II), Estam - bul: \"Promoveremos asimismo la creaci\u00f3n de entornos salubres, en especial mediante un abastecimiento adecuado de agua potable y la ordenaci\u00f3n eficaz de los desechos.\" (Declaraci\u00f3n de Estambul sobre los Asenta - mientos Humanos, Programa H\u00e1bitat, 10); 1997, Primer Foro Mundial del Agua, Marrakech: \"[...] reconocer las necesidades b\u00e1sicas de tener acceso al agua potable y al saneamien - \u00cc\u009c]\u0003i\u00c3\u00cc>L\u008fiVi\u00c0\u0003\u00d5\u0098\u0003\u0093iV>\u0098\u0088\u00c3\u0093\u009c\u0003iwV>\u00e2\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u008f>\u0003 gesti\u00f3n de aguas compartidas, apoyar y conservar los ecosistemas, promover el uso iwV>\u00e2\u0003`i\u008f\u0003>}\u00d5>\u0003QoR\u00b0\u00bb\u0003\u00ad iV\u008f>\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003 > - rrakech); 1990-2000, Fin de la D\u00e9cada Inter - nacional para la Reducci\u00f3n de los Desastres Naturales; Marzo 2000, Declaraci\u00f3n del Mi - lenio de Naciones Unidas: \"Decidimos [...] reducir, para el a\u00f1o 2015 [...] a la mitad el porcentaje de personas que carezcan de acceso a agua potable o que no puedan costearlo.\" (Declaraci\u00f3n del Milenio de las Naciones Unidas, 19.); Marzo 2000: \"7 desa - f\u00edos: Satisfacer las necesidades b\u00e1sicas, Asegurar el suministro de alimentos, Proteger los ecosistemas, Compartir los recursos h\u00eddri - cos, Valorar el agua, Administrar el agua de modo responsable\" (Declaraci\u00f3n Ministerial sobre la Seguridad H\u00eddrica en el Siglo XXI); Marzo 2000, Segundo Foro Mundial sobre el Agua, La Haya: \"- Involucrar a todos los grupos de inter\u00e9s en una gesti\u00f3n integrada; \u0087\u0003/>\u00c0\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00c3i\u00c0\u00db\u0088V\u0088\u009c\u00c3\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c0iyi\u008di\u0003i\u008f\u0003 costo total; - Incrementar la inversi\u00f3n p\u00fabli - ca en investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n; - Incremen - \u00cc>\u00c0\u0003\u008f>\u0003V\u009c\u009c\u00abi\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003i\u0098\u0003V\u00d5i\u0098V>\u00c3\u0003y\u00d5\u00db\u0088>\u008fi\u00c3\u0003\u0088\u0098\u00cci\u00c0 - nacionales; - Incrementar masivamente las inversiones en agua.\" (Visi\u00f3n Mundial del Agua: El agua, una responsabilidad com\u00fan, Declaraci\u00f3n y Mensajes clave); 2001, Con - ferencia Internacional sobre Agua Dulce (Dubl\u00edn + 10), Bonn: \"Combatir la pobreza es el reto principal en los esfuerzos por lograr un desarrollo equitativo y sostenible y el agua desempe\u00f1a una funci\u00f3n vital en relaci\u00f3n con la salud humana, los medios de susten - to, el crecimiento econ\u00f3mico y el manteni - miento de los ecosistemas.\" (Declaraci\u00f3n Ministerial); 2002, Cumbre Mundial sobre Desarrollo Sostenible (R\u00edo + 10), Johannes - burgo: \"Acordamos reducir a la mitad, antes del a\u00f1o 2015 [...] el porcentaje de personas que no tienen acceso a servicios b\u00e1sicos de saneamiento, para lo cual har\u00eda falta adoptar medidas en todos los niveles para: - Dise\u00f1ar \u00de\u0003i\u00c3\u00cc>L\u008fiVi\u00c0\u0003\u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0093>\u00c3\u0003iwV>Vi\u00c3\u0003`i\u0003\u00c3>\u0098i>\u0093\u0088i\u0098 - to para los hogares; - Mejorar el saneamien - to en las instituciones p\u00fablicas, en particular las escuelas; Promover buenas pr\u00e1cticas de higiene; - Promover la educaci\u00f3n y divulga - ci\u00f3n centradas en los ni\u00f1os, como agentes de los cambios de comportamiento; - Pro - mover tecnolog\u00edas y pr\u00e1cticas de bajo costo aceptables desde un punto de vista social y cultural; - Dise\u00f1ar mecanismos innovadores `i\u0003w\u0098>\u0098V\u0088>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003V\u009c\u008f>L\u009c\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u00c6\u0003\u0087\u0003\u0016\u0098\u00cci}\u00c0>\u00c0\u0003i\u008f\u0003 saneamiento en las estrategias de ordenaci\u00f3n de los recursos h\u00eddricos.\" (Plan de Aplicaci\u00f3n); 2003, A\u00f1o Internacional del Agua Dulce; Tercer Foro Mundial del Agua, Kioto; 2005- 2014, Comienzo del Decenio para la Educa - ci\u00f3n con miras al Desarrollo Sostenible; 2005-2015, Comienzo del Decenio Interna - cional para la Acci\u00f3n \"El agua, fuente de vida\"; 2006, 4\u00b0 Foro Mundial del Agua, j\u00dd\u0088V\u009c\\\u0003\u00ba,i>w\u00c0\u0093>\u0093\u009c\u00c3\u0003\u008f>\u0003\u0088\u0093\u00ab\u009c\u00c0\u00cc>\u0098V\u0088>\u0003V\u00c0\u0089\u00cc\u0088V>\u0003 del agua, en particular del agua dulce, para todos los aspectos del desarrollo sustentable.\" (Declaraci\u00f3n Ministerial); 2006, 14\u00b0 Cumbre de la Conferencia de Jefes de Estado o de Gobierno del Movimiento de pa\u00edses no ali - neados; 2006, Primera Cumbre \u00c1frica - Am\u00e9 - rica del Sur de Jefes de Estado o de Gobier -no centrada en el acceso a agua limpia y segura y al saneamiento: Declaraci\u00f3n de Abuja; 2007, Primera Cumbre del Agua Asia q\u0003*>V\u0088wV\u009c\\\u0003 iV\u008f>\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003 i\u00ab\u00ab\u00d5\u00c6\u0003\u00d3\u00e4\u00e4n]\u0003\u00a3\u00cec\u0003 Congreso Mundial del Agua de la Asociaci\u00f3n Internacional de Recursos de Agua; 2009, 15\u00b0 Cumbre de Jefes de Estado y de Go - bierno del Movimiento de Pa\u00edses no alinea - dos in Sharm el-Sheikh: Documento Final. (21) \"I am proud to announce here today that the Netherlands will join the group of countries who have recognised the right to water as a human right. The availability of clean drinking water is decreasing worldwi - de: 1.8 billion people have poor access to water and consumption of polluted water will continue to be the main cause of poor health and high mortality rates for decades to come. Merely recognising the right to water as a human right will not solve this pressing issue, but I am certain that it is a powerful incentive to increase access to water for the poor. I hope the Human Rights Council will reach a clear consensus that the right to water is indeed a human right, so that we can all make visible progress on this important issue.\" Declaraci\u00f3n de Maxime Verhagen, Ministro de Asuntos Exteriores de Holanda, 7a sesi\u00f3n del Consejo de Derechos Humanos, Ginebra, 3 de marzo de 2008. (22) Comisi\u00f3n Europea (2002); Council of the European Union (2002). (23) Resolution of the Council of the EU on water management in developing countries - policy and priorities for EU development European Parliament (2009), Euro - pean Parliament resolution of 12 March 2009 on water in the light of the 5th World Water Forum to be held in Istanbul on 16-22 March 1 2.ANUARIO IDEJ 2012 17 (25) Council of the European Union (2010). (26) Sub-Commission on the Promotion and Protection of Human Rights (2004). (27) Sub-Commission on the Promotion and Protection of Human Rights (2005). (28) Human Rights Council (2006). (29) Human Rights Council (2007). (30) Consejo de Derechos Humanos (2008). (31) Consejo de Derechos Humanos (2011).(32) Se entiende por Carta Internacional de Derechos Humanos al conjunto de la Decla - raci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos y sus Protocolos y el Pacto Inter - nacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales. (33) The Universal Declaration of Maxime Verhagen, Ministro de Asuntos Exteriores de Holanda, 7a sesi\u00f3n del Consejo de Derechos Humanos, Ginebra, 3 de marzo de 2008. (34) Bj\u00f6rklund y Sj\u00f6din (eds.) (2010). (35) Golay (2009).exteriores Catherine Ashton, en representaci\u00f3n de los &TUBEPT \u0001EF\u0001MB\u00016OJwO\u0001&VSPQFB \u0001B\u00b0SNw\u0001RVF\u0001\u00a7FM\u0001BDDFTP\u0001BM\u0001 agua segura y potable era un elemento componente del derecho a un adecuado est\u00e1ndar de vida y est\u00e1 muy relacionado con la dignidad humana.\"(25) En el seno de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, desde hace tiempo ha habido iniciativas que han manifestado la preocupaci\u00f3n por desarrollar est\u00e1ndares elementales en materia de obligaciones de derechos humanos vinculados al acceso al agua y al saneamiento. As\u00ed, en 2004 se design\u00f3 al Relator Especial El Hadji Guiss\u00e9 para preparar un conjunto de directrices orientadas a la realizaci\u00f3n del derecho a la provisi\u00f3n de agua potable y el saneamiento.(26) En 2005 el Relator Especial Guiss\u00e9 present\u00f3 a la antigua Subcomisi\u00f3n para la Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos un Proyecto de Directrices para la realizaci\u00f3n del derecho a la provisi\u00f3n de agua potable y el saneamiento (Directrices de la Subcomisi\u00f3n).(27) Luego del Proyecto de Directrices de Guiss\u00e9, en 2006, el Consejo de Derechos Humanos solicit\u00f3 a la Oficina del Alto Comisionado para los Derechos Humanos de la ONU que condujera un estudio detallado sobre las obligaciones de derechos humanos relacionadas con el acceso al agua potable y el saneamiento.(28) Un completo informe fue presentado QPS\u0001MB\u00010\u00b0DJOB\u0001EFM\u0001\"MUP\u0001$PNJTJPOBEP \u0001QBSB\u0001MPT\u0001%FSFDIPT \u0001 Humanos en 2007.(29) Posteriormente, se dio un paso muy avanzado en 2008, cuando se cre\u00f3 el mandato del Experto Independiente sobre la cuesti\u00f3n de las obligaciones de derechos humanos relacionadas con el acceso al agua potable y el saneamiento.(30) Luego, el Consejo de Derechos )VNBOPT \u0001JOUSPEVKP \u0001VO\u0001DBNCJP\u0001TJHOJ\u00b0DBUJWP \u0001FO\u0001FM\u0001OPNCSF \u0001 del mandato del Experto Independiente. En efecto, en marzo de 2011, el Consejo de Derechos Humanos, a trav\u00e9s de su Resoluci\u00f3n 16/2, cambi\u00f3 el titulo del mandato a \"Relatora Especial sobre el derecho humano al agua potable y el saneamiento\".(31) Este cambio en el nombre del mandato expresar\u00eda una nueva aceptaci\u00f3n por parte de los Estados de la existencia del derecho humano al agua y al saneamiento. b) Los fundamentos jur\u00eddicosEl derecho humano al agua y al saneamiento no aparece expl\u00edcito en la Carta Internacional de Derechos Humanos.(32) Por esta raz\u00f3n, el mencionado derecho se ha extra\u00eddo a trav\u00e9s de una interpretaci\u00f3n de los referidos instrumentos internacionales y adem\u00e1s, del conjunto del corpus iuris internacional de derechos humanos. El punto de partida en el proceso de construcci\u00f3n del derecho al agua y al saneamiento ha sido el derecho a un nivel de vida adecuado contenido en el art\u00edculo 25 de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos.(33) Adem\u00e1s, deber\u00edan incluirse algunos instrumentos internacionales de derechos humanos que tambi\u00e9n nos proporcionan pistas respecto de este derecho humano, ya que estos tratados internacionales expresamente aluden a aspectos y elementos del derecho al agua y/o al saneamiento. Nos referimos a la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra la mujer (CEDAW) de 1979; la Convenci\u00f3n N\u00b0 161 de 1985 sobre Servicios de Salud Ocupacional de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo; la Convenci\u00f3n sobre los derechos del ni\u00f1o (CRC) de 1989; y la Convenci\u00f3n sobre los derechos de las Personas con discapacidad (CRPD) de 2006. Junto con los instrumentos internacionales universales mencionados, deber\u00edan citarse algunos tratados de car\u00e1cter regional que tambi\u00e9n contienen referencias o regulaciones del derecho humano al agua y al saneamiento ya sea en su integridad o respecto de algunos componentes. Entre los instrumentos africanos se encuentra la Carta Africana sobre los Derechos y el Bienestar del Ni\u00f1o de 11 de Julio de 1990 (art\u00edculo 14, p\u00e1rrafo 1).(34) Tambi\u00e9n deber\u00eda se\u00f1alarse el Protocolo a la Carta Africana de Derechos Humanos y de los Pueblos sobre los Derechos de la Mujer en \u00c1frica, adoptado en Maputo, el 11 de julio de 2003 (art\u00edculos 15 y 18). Entre los instrumentos americanos se puede indicar el Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, adoptado en San Salvador, el 17 de noviembre de 1988 (art\u00edculo 11, p\u00e1rrafo 1).(35) Asimismo, deber\u00eda mencionarse el Protocolo sobre el Agua y la Salud (1999) de la Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n y Uso de los Cursos de Agua Transfronterizos ANUARIO IDEJ 2012 18 y de los Lagos Internacionales de 1992. Este Protocolo apunta a asegurar el acceso universal al agua potable segura y al saneamiento adecuado vinculando la gesti\u00f3n del agua con los temas de salud. El Protocolo comparte los mismos principios que postula el derecho al agua y BM\u0001TBOFBNJFOUP \u0001DPO\u0001VOB\u0001BUFODJwO \u0001FTQFDr\u00b0DB \u0001QSFTUBEB \u0001 al acceso equitativo. En el a\u00f1o 2000, el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (en adelante, el CESCR) public\u00f3 su Observaci\u00f3n General N\u00b0 14 sobre el Derecho a la salud, el cual contiene referencias expresas a elementos componentes del derecho al agua y al saneamiento, manifestando una vez m\u00e1s el estrecho v\u00ednculo entre el derecho al agua y el derecho a la salud. Uno de los progresos m\u00e1s relevantes ocurri\u00f3 en el \u00e1mbito de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas en el a\u00f1o 2002, cuando el CESCR adopt\u00f3 la Observaci\u00f3n General N\u00b0 15 sobre el derecho al agua. Con esta iniciativa, el CESCR no hizo sino plasmar en un documento de Naciones Unidas un reclamo ya antiguo de la doctrina internacional. \"\u0001TV\u0001WF[ \u0001MB\u00010CTFSWBDJwO \u0001(FOFSBM\u0001/\u0081\u0001\u0012\u0016\u0001SF\u00b1FKBCB \u0001BWBODFT \u0001 que ya hab\u00edan realizado sobre este tema otras agencias internacionales, tales como la OMS, UNICEF, y la FAO, y los desarrollos que sobre este derecho hab\u00eda realizado la doctrina internacional. En julio de 2010, en el seno de la Asamblea General de la ONU -el foro mundial de Estados m\u00e1s importante- se adopt\u00f3 la Resoluci\u00f3n 64/292 que reconoci\u00f3 el derecho al agua y al saneamiento. Esta Resoluci\u00f3n fue adoptada con el voto conforme de 124 Estados, 41 abstenciones y ning\u00fan voto en contra, lo cual, es muy relevante al momento de evaluar la contribuci\u00f3n de esta Resoluci\u00f3n a la generaci\u00f3n de una costumbre internacional a este respecto. Esta Resoluci\u00f3n fue adoptada con el voto favorable de Chile. Adem\u00e1s, en cuanto a las abstenciones, si uno examina las explicaciones de votos esgrimidas QPS\u0001MPT\u0001&TUBEPT \u0001QBSB\u0001KVTUJ\u00b0DBS \u0001TV\u0001BCTUFODJwO \u0001SBSBNFOUF \u0001 dichas explicaciones implican una posici\u00f3n fundamental (de principio) opuesta al reconocimiento del derecho humano al agua y al saneamiento, sino que m\u00e1s bien, los argumentos traslucen razones coyunturales u operativas, como por ejemplo, no entorpecer el trabajo que se estaba realizando en el seno del Consejo de Derechos Humanos.(36) Por esta raz\u00f3n no se podr\u00eda extraer como consecuencia de la abstenci\u00f3n del voto a la Resoluci\u00f3n 64/292 una posici\u00f3n contraria al reconocimiento del derecho humano mencionado. Con posterioridad, la Resoluci\u00f3n 64/292 de la Asamblea (FOFSBM \u0001GVF\u0001DPO\u00b0SNBEB \u0001Z\u0001SFTQBMEBEB \u0001QPS\u0001DPOTFOTP \u0001QPS\u0001 los Estados miembros del Consejo de Derechos Humanos, a trav\u00e9s de su Resoluci\u00f3n 15/9 de 30 de septiembre de 2010.(37) Adem\u00e1s, la Resoluci\u00f3n 16/2 de 24 de marzo de 2011 de este mismo \u00f3rgano, adoptada por consenso, claramente se\u00f1ala que \"acoge con benepl\u00e1cito el reconocimiento del derecho humano al agua potable y el saneamiento por la Asamblea General y el Consejo EF\u0001%FSFDIPT \u0001)VNBOPT \u0001Z\u0001MB\u0001B\u00b0SNBDJwO \u0001QPS\u0001FTUF\u0001|MUJNP \u0001 de que el derecho humano al agua potable y el saneamiento se deriva del derecho a un nivel de vida adecuado y est\u00e1 indisolublemente asociado al derecho al m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y mental, as\u00ed como al derecho a la vida y la dignidad humana.\"(38) Este mismo principio es endosado por la Resoluci\u00f3n 18/1 de 28 de septiembre de 2011 del Consejo de Derechos Humanos, la cual fue adoptada por consenso. Un elemento digno de destacar es que tanto la Resoluci\u00f3n 64/292 de la Asamblea General como las Resoluciones 16/2 y 18/1 del Consejo de Derechos Humanos apoyaron los cimientos de los derechos humanos al agua y al saneamiento en disposiciones convencionales existentes y vinculantes para los Estados, esto es, en los art\u00edculos 11 y 12 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales de 1966 y en el art\u00edculo 6 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos de 1966. En efecto, tanto la Asamblea General como el Consejo de Derechos Humanos expresamente se\u00f1alaron que los derechos al agua y al saneamiento derivaban del derecho de todas las personas a gozar de condiciones adecuadas de vida y del derecho a la salud, y, por otro lado, del derecho a la vida, respectivamente. El Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales Z\u0001$VMUVSBMFT \u0001IB\u0001TJEP\u0001SBUJ\u00b0DBEP \u0001QPS\u0001NgT\u0001EF\u0001\u0012\u0017\u0011\u0001&TUBEPT \u0001 y el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos IB\u0001TJEP\u0001SBUJ\u00b0DBEP \u0001QPS\u0001NgT\u0001EF\u0001\u0012\u0017\u0018\u0001&TUBEPT\u000f \u0001$PO\u0001FTUP \u0001 los derechos humanos al agua y al saneamiento, que derivan de derechos reconocidos en dichos Pactos, se transforman en derechos vinculantes para los Estados partes.(39) En este contexto, como ha sostenido el profesor Boyd, el reconocimiento de la Asamblea General (36) Dupuy (2002), p. 379. (37) Human Rights Council (2010). (38) Consejo de Derechos Humanos (2011). (39)\u0003\u0003\u00ba/ \u0088\u00c3\u0003\u00c0i\u00c3\u009c\u008f\u00d5\u00cc\u0088\u009c\u0098\u0003>vw\u00c0\u0093\u00c3\u0003\u00cc >\u00cc\u0003\u00cc \u0088\u00c3\u0003\u00c0\u0088} \u00cc\u0003 is derived from Articles 11 12 of the ICESCR; the right to an adequate standard of living, and the right to health, which has Lii\u0098\u0003\u00c0>\u00cc\u0088wi`\u0003L\u00de\u0003\u00a3\u00c8\u00e4\u0003V\u009c\u00d5\u0098\u00cc\u00c0\u0088i\u00c3\u00c6\u0003\u00cc \u00d5\u00c3\u0003\u0093>\u008e\u0088\u0098}\u0003 the right to water and sanitation binding to \u00cc \u009c\u00c3i\u0003V\u009c\u00d5\u0098\u00cc\u00c0\u0088i\u00c3\u00b0\u0003\u008f\u00c3\u009c]\u0003\u00cc i\u0003\u00c0i\u00c3\u009c\u008f\u00d5\u00cc\u0088\u009c\u0098\u0003>vw\u00c0\u0093\u00c3\u0003that this right is derived from the International Covenant on Civil and Political Rights (ICCPR), which enshrines the inherent right to life.\" Applied Research Institute - Jerusalem (ARIJ) (2011), cap\u00edtulo 5, p. 3.ANUARIO IDEJ 2012 19 de 2010 respecto del derecho humano al agua potable y al saneamiento ha comenzado a producir sus efectos.(40) En cuanto al contenido, los contornos y fronteras y las posibles restricciones al derecho al agua y al saneamiento, como se ver\u00e1 a continuaci\u00f3n, la Observaci\u00f3n General N\u00b0 15 (2002) juega un papel clave. En dicha Observaci\u00f3n (FOFSBM \u0001TF\u0001DMBSJ\u00b0DBSPO \u0001MPT\u0001FTUgOEBSFT \u0001NrOJNPT \u0001QBSB\u0001FM\u0001 derecho al agua y se se\u00f1al\u00f3 la importancia del saneamiento y de la higiene para realizar tal derecho. La Observaci\u00f3n General ha jugado un rol catalizador en los desarrollos posteriores respecto del derecho al agua. Como complemento de la mencionada Observaci\u00f3n General, en 2010, el Comit\u00e9 sobre Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales public\u00f3 una Declaraci\u00f3n sobre el derecho al saneamiento, contribuyendo con ello a una comprensi\u00f3n creciente sobre ese derecho y aportando criterios para el continuado debate sobre los est\u00e1ndares m\u00ednimos relativos al derecho al saneamiento.(41) Es indudable que los desarrollos recientes apuntan hacia una futura evoluci\u00f3n separada del derecho al agua, por un lado, y del derecho al saneamiento, por otro. Esto \u00faltimo es relevante porque hasta ahora se ha apreciado al derecho al saneamiento como el pariente pobre del derecho al agua, en circunstancias que desde el punto de vista de las consecuencias de la no satisfacci\u00f3n de estos derechos humanos, en el mundo, las consecuencias TPO\u0001NgT\u0001DBUBTUSw\u00b0DBT \u0001QPS\u0001MB\u0001GBMUB\u0001EF\u0001IJHJFOF \u0001BHVB\u0001 salubre y saneamiento, que por la falta o escasez de agua. 2. EL CONTENID O NORMATIVO DEL DEREC HO HUMANO AL AGUA Los criterios elementales sobre el contenido normativo y las obligaciones estatales que emanar\u00edan para el Estado del derecho al agua y al saneamiento surgen principalmente de la Observaci\u00f3n General N\u00b0 15 de 2002 del Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales. Es com\u00fanmente aceptado que las observaciones generales de los \u00f3rganos de tratados proporcionan una interpretaci\u00f3n autoritativa de los tratados internacionales de derechos humanos. As\u00ed, el primer criterio que el Comit\u00e9 propone es que \"el agua deber\u00eda ser considerada como un bien social y cultural, y no primeramente como un bien econ\u00f3mico. La manera de la realizaci\u00f3n del derecho al agua debe ser sustentable, asegurando que el derecho pueda ser realizado para las generaciones presentes y futuras\".(42) En esta l\u00ednea, dentro de las conclusiones a que se lleg\u00f3 en la reuni\u00f3n de celebraci\u00f3n del 14\u00b0 D\u00eda Mundial del Agua en Ciudad del Cabo, Sud\u00e1frica, el 22 de marzo de 2011, es que \"los criterios para la asignaci\u00f3n y uso del agua deber\u00edan incluir aspectos sociales y de sustento de la vida, incluyendo el derecho al agua, y no solo el valor econ\u00f3mico.\"(43) La Observaci\u00f3n General N\u00b0 \u0012\u0016\u0001UBNCJnO \u0001EFTUBDB \u0001EFOUSP\u0001EF\u0001MB\u0001QSPQJB\u0001EF\u00b0OJDJwO \u0001EF\u0001 este derecho, la participaci\u00f3n de todos los interesados. As\u00ed, el Informe Final del D\u00eda Mundial del Agua 2011 conten\u00eda como uno de los principales mensajes luego de las sesiones tem\u00e1ticas el siguiente: \"Muchos de los proyectos m\u00e1s sustentables y efectivos respecto del derecho humano al agua y al saneamiento son aquellos emprendidos por individuos y comunidades de base.\"(44) La Observaci\u00f3n General N\u00b0 15 se\u00f1ala que el derecho humano al agua reconoce a todas las personas agua TV\u00b0DJFOUF \u0001FDPOwNJDB \u0001Z\u0001GrTJDBNFOUF \u0001BDDFTJCMF \u0001TFHVSB\u0001 y aceptable, para el uso personal y dom\u00e9stico. Los criterios b\u00e1sicos de derechos humanos relativos al agua y saneamiento establecidos por el Comit\u00e9 son (a) disponibilidad, (b) calidad, (c) accesibilidad f\u00edsica, (d) asequibilidad, y (e) aceptabilidad del agua.(45) Desde el punto de vista del alcance del derecho humano del agua, el Comit\u00e9 se\u00f1ala que, en principio, solo cubre las necesidades b\u00e1sicas de: (a) agua potable; (b) usos higi\u00e9nicos; (c) saneamiento; (d) usos de limpieza y lavado; (e) preparaci\u00f3n en cocina y alimentos; y (f) aun cuando el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales no lo menciona expresamente (aunque se acerca bastante), tambi\u00e9n se puede incluir -dentro de los requerimientos del derecho humano al agua y saneamiento- las necesidades b\u00e1sicas medioambientales, del entorno que rodea y en que se desenvuelve el ser humano y las comunidades.(46) Desde un punto de vista hol\u00edstico, medio ambiente y ser humano conforman una JOUFHSJEBE \u0001Z\u0001VO\u0001NFEJP\u0001BNCJFOUF \u0001TBOP\u0001QPESrB\u0001DPO\u00b0HVSBS \u0001 (40) \"The recent UN General Assembly resolution on the right to water has already had a demonstrable effect. In January 2011, the Botswana Court of Appeal relied on the resolution in ruling that the constitutional rights of the Bushmen of the Kalahari were being \u00db\u0088\u009c\u008f>\u00cci`\u0003L\u00de\u0003\u00cc i\u0003}\u009c\u00dbi\u00c0\u0098\u0093i\u0098\u00cc\u00bd\u00c3\u0003\u00c0iv\u00d5\u00c3>\u008f\u0003\u00cc\u009c\u0003>\u008f\u008f\u009c\u00dc\u0003 them to access a water source within a wildlife reserve where they resided.\". Boyd, (2011). (41) Committee on Economic, Social and Cultural Rights (2010); Consejo de Derechos Humanos (2011). (42) Committee on Economic, Social and Cultural Rights (2002), par. 11. (43) Final Report World Water Day (2011), p. 64. (44) Ibid., p. 60. (45) Consejo de Derechos Humanos (2011), par. 5. (46) \"[L]os Estados Partes deben garantizar que los recursos h\u00eddricos naturales est\u00e9n a resguardo de la contaminaci\u00f3n por sustancias nocivas y microbios pat\u00f3genos. An\u00e1logamente, los Estados Partes deben supervisar y combatir las situaciones en que los ecosistemas acu\u00e1ticos sirvan de h\u00e1bitat para los vectores de enfermedades que puedan plantear un riesgo para el h\u00e1bitat humano.\" Committee on Economic, Social and Cultural Rights (2002), par. 8.ANUARIO IDEJ 2012 20 una precondici\u00f3n para la satisfacci\u00f3n de necesidades humanas b\u00e1sicas. Desde la perspectiva de cu\u00e1nta agua requiere para el ser humano el derecho al agua, la Observaci\u00f3n General N\u00b0 15 no lo menciona expresamente, pero Gleick ha sugerido -con base en los informes de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud- que las necesidades humanas b\u00e1sicas de agua corresponden a un promedio de 5 litros de agua limpia por persona y por d\u00eda para el agua bebestible, 20 litros de agua limpia por persona y por d\u00eda para el saneamiento y la higiene, 15 litros de agua limpia por persona y por d\u00eda para ba\u00f1o y aseo personal, y 10 litros de agua limpia por persona y por d\u00eda para alimentos y para cocinar.(47) En resumen, seg\u00fan los criterios proporcionados por el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, y mayormente desarrollados por el derecho internacional posterior a la Observaci\u00f3n General N\u00b0 15 (2002), el agua y el saneamiento: \u0012 \u0001%FCF\u0001TFS\u0001EJTQPOJCMF \u0001FO\u0001DBOUJEBE \u0001TV\u00b0DJFOUF\u000f (2) Debe ser seguro y de calidad adecuada. (3) Debe ser f\u00edsicamente accesible. (4) Deber ser accesible sobre una base de igualdad sin discriminaci\u00f3n respecto de \u00e1reas o grupos marginados. (5) Debe ser econ\u00f3micamente accesible, que cada uno pueda permitirse pagarlo y con un precio adecuado (6) Debe haber acceso a la informaci\u00f3n relativa a todos los aspectos vinculados al agua. Adicionalmente, el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales reitera la obligaci\u00f3n -en el \u00e1mbito del derecho internacional de los derechos humanos- de los Estados partes en el Pacto de facilitar recursos h\u00eddricos y cooperar debidamente en la realizaci\u00f3n del derecho humano al agua y al saneamiento en otros pa\u00edses.(48) Como se ver\u00e1, esta obligaci\u00f3n de los Estados partes -fundada en la solidaridad internacional- se ve complementada con las obligaciones establecidas para los Estados en el derecho internacional del agua, especialmente, en relaci\u00f3n con los cursos de agua transfronterizos. La solidaridad es un principio que se encuentra siempre presente en el derecho de los derechos humanos, pero en el caso del derecho humano al agua y saneamiento interviene con particular \u00e9nfasis. El derecho al agua y al saneamiento se inserta en el contexto de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. En este \u00e1mbito, el principio de solidaridad juega un rol especial e inspira fuertemente las soluciones que se pueden aportar en este orden de derechos. Esta solidaridad se muestra en uno de los rasgos esenciales del derecho al agua en derecho internacional cual es la obligaci\u00f3n de compartir. Aquellos Estados que tienen m\u00e1s agua o de mejor calidad deber\u00edan cooperar con otros Estados que tienen menos BHVB\u0001EVMDF\u0001P\u0001EF\u0001NFOPS\u0001DBMJEBE \u0001B\u0001\u00b0O\u0001EF\u0001DPNQBSUJS \u0001FM\u0001 agua, hacerla accesible a aquella poblaci\u00f3n de otro Estado en donde el agua dulce escasea. Aqu\u00ed existe otra demostraci\u00f3n en donde el principio de humanidad, siempre presente en el derecho de los derechos humanos, induce una regla de comportamiento de los Estados y pueblos, en este caso, en relaci\u00f3n al agua dulce. En el a\u00f1o 2009 la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Europa de las Naciones Unidas present\u00f3 sus orientaciones sobre el agua y la adaptaci\u00f3n al Cambio Clim\u00e1tico. Las orientaciones fueron construidas sobre los principios contenidos en el Convenio sobre la Protecci\u00f3n y Utilizaci\u00f3n de los Cursos de Agua Transfronterizos y de los Lagos Internacionales de 1992 (Convenio del Agua) y el Protocolo sobre Agua y Salud adoptado en Londres en 1999. Estas orientaciones proponen a los Estados partes -dentro de los principios centrales- el principio de solidaridad: \"El principio de solidaridad deber\u00eda ser aplicado, lo que TJHOJ\u00b0DB \u0001RVF\u0001MPT\u0001SJFTHPT \u0001MPT\u0001DPTUPT\u0001Z\u0001MBT\u0001SFTQPOTBCJMJEBEFT \u0001 son compartidas entre los Estados ribere\u00f1os, tambi\u00e9n tomando en cuenta sus capacidades, el riesgo involucrado, la efectividad de las diferentes opciones y las obligaciones de acuerdo con el Convenio.\"(49) Del mismo modo, el principio de solidaridad, a la base del principio de cooperaci\u00f3n internacional, indica que los Estados involucrados y afectados deben cooperar de buena fe en el manejo sustentable de cuencas (47) Gleick (1996) (48) \"Depending on the availability of resources, States should facilitate realization of the right to water in other for example through \u00ab\u00c0\u009c\u00db\u0088\u00c3\u0088\u009c\u0098\u0003\u009cv\u0003\u00dc>\u00cci\u00c0\u0003\u00c0i\u00c3\u009c\u00d5\u00c0Vi\u00c3]\u0003w\u0098>\u0098V\u0088>\u008f\u0003>\u0098`\u0003\u00cciV - nical be in a manner that is consistent with the Covenant and other human rights standards, and sustainable and culturally appropriate. The economically developed the poorer developing States in this regard.\" Committee on Economic, Social and Cultural Rights (2002), par. 34. (49) Economic Commission for Europe (2009), p. 19.ANUARIO IDEJ 2012 21 IJESPHSg\u00b0DBT \u0001JOUFSOBDJPOBMFT \u0001Z\u0001RVF\u0001MPT\u0001&TUBEPT \u0001SJCFSFvPT \u0001 deben cooperar en el uso, protecci\u00f3n y preservaci\u00f3n de cursos de agua internacionales conforme a reglas de desarrollo sustentable. Estos son principios que van incorpor\u00e1ndose en la normativa constitucional, como es el caso de Ecuador y Rep\u00fablica Dominicana.(50) Adem\u00e1s, esta regla ya ha sido consagrada por la jurisprudencia internacional, con la cual se encuentran en l\u00ednea los desarrollos constitucionales mencionados, por ejemplo en el conocido caso Gabcikovo-Nagymaros, ante la Corte Internacional de Justicia (en adelante, la CIJ).(51) En cuanto al uso de los recursos naturales -como el agua- la CIJ acogi\u00f3 el principio de uso equitativo y razonable de los recursos, el cual ser\u00eda incorporado en MB\u0001$POWFODJwO \u0001EF\u0001/VFWB\u0001:PSL\u0001EF\u0001\u0012\u001a\u001a\u0018\u000f\u0001\"TJNJTNP \u0001MB\u0001$*+\u0001 integr\u00f3 en su decisi\u00f3n el principio de precauci\u00f3n en materia de protecci\u00f3n ambiental.(52) En el caso mencionado, la Corte se\u00f1al\u00f3 que \"est\u00e1 consciente que, en el campo de la protecci\u00f3n ambiental, la vigilancia y la prevenci\u00f3n se requieren en virtud del car\u00e1cter frecuentemente irreversible de los da\u00f1os al medio ambiente y por las limitaciones inherentes en el propio mecanismo de reparaci\u00f3n de este tipo de da\u00f1os.\"(53) Adem\u00e1s, la CIJ ha sostenido claramente en el caso de las Plantas de Celulosa sobre el R\u00edo Uruguay, en 2010, que la necesidad de conciliar el desarrollo econ\u00f3mico con la protecci\u00f3n del medio ambiente se expresa en el concepto de desarrollo sustentable.(54) Finalmente, un est\u00e1ndar fundamental establecido por el Comit\u00e9 en relaci\u00f3n con el derecho humano al agua y al saneamiento es el principio de prioridad que emana del principio de humanidad o de trato humano digno. En efecto, el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales retom\u00f3 un principio que ya estaba presente en el derecho internacional del agua en relaci\u00f3n con la prioridad frente a los distintos usos posibles del agua dulce. En efecto, la Observaci\u00f3n General N\u00b0 15 (2002) B\u00b0SNw\u0001RVF\u0001\u00a7FO\u0001MB\u0001BTJHOBDJwO \u0001EFM\u0001BHVB\u0001EFCF\u0001DPODFEFSTF \u0001 QSJPSJEBE \u0001BM\u0001EFSFDIP \u0001EF\u0001VUJMJ[BSMB \u0001QBSB\u0001\u00b0OFT\u0001QFSTPOBMFT \u0001 y dom\u00e9sticos. Tambi\u00e9n debe darse prioridad a los recursos h\u00eddricos necesarios para evitar el hambre y las enfermedades, as\u00ed como para cumplir las obligaciones fundamentales que entra\u00f1a cada uno de los derechos del Pacto\".(55) Del principio de humanidad tambi\u00e9n deriva el principio de prioridad que ha alterado sensiblemente los principios y orientaciones tradicionales del derecho internacional (50) Vid, por ejemplo, la Constituci\u00f3n de Ecuador: \"Art. 423..\u00b4 La integraci\u00f3n, en es - pecial con los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, es un objetivo estrat\u00e9gico del Estado. En todas las instancias y procesos de integra - ci\u00f3n, el Estado ecuatoriano se compromete a: [...] 2. Promover estrategias conjuntas de manejo sustentable del patrimonio natural, en especial la regulaci\u00f3n de la actividad ex - tractiva; la cooperaci\u00f3n y complementaci\u00f3n energ\u00e9tica sustentable; la conservaci\u00f3n de la biodiversidad, los ecosistemas y el agua; \u008f>\u0003\u0088\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>V\u0088\u009d\u0098]\u0003i\u008f\u0003`i\u00c3>\u00c0\u00c0\u009c\u008f\u008f\u009c\u0003V\u0088i\u0098\u00cc\u0089wV\u009c\u0003\u00de\u0003i\u008f\u0003 intercambio de conocimiento y tecnolog\u00eda; y la implementaci\u00f3n de estrategias coordinadas de soberan\u00eda alimentaria.\" Constituci\u00f3n de Ecuador de 2008; \"Art\u00edculo 67.- Protecci\u00f3n del medio ambiente. Constituyen deberes del Estado prevenir la contaminaci\u00f3n, proteger y mantener el medio ambiente en provecho de las presentes y futuras generaciones. En consecuencia: [...] 5) Los poderes p\u00fablicos prevendr\u00e1n y controlar\u00e1n los factores de deterioro ambiental, impondr\u00e1n las sancio - nes legales, la responsabilidad objetiva por da\u00f1os causados al medio ambiente y a los recursos naturales y exigir\u00e1n su reparaci\u00f3n. Asimismo, cooperar\u00e1n con otras naciones en la protecci\u00f3n de los ecosistemas a lo largo de la frontera mar\u00edtima y terrestre.\" Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Republica Dominicana de 2010.(51) En 1997 la Corte Internacional de Justicia rindi\u00f3 su fallo en el conocido caso del Proyecto Gabcikovo-Nagymaros (Hungr\u00eda vs. Eslovaquia). \u0098\u0003\u00a3\u0099\u00c7\u00c7\u0003\u0015\u00d5\u0098}\u00c0\u0089>\u0003\u00de\u0003 iV\u009c\u00c3\u008f\u009c\u00db>\u00b5\u00d5\u0088>\u0003w\u00c0\u0093>\u00c0\u009c\u0098\u0003\u00d5\u0098\u0003 Tratado para la Construcci\u00f3n y Operaci\u00f3n del Sistema de Exclusas de Gabcikovo-Nagymaros, a lo largo del R\u00edo Danubio. Las obras se ini - ciaron conjuntamente en 1978, pero Hungr\u00eda `iV\u0088`i\u0003\u00ab\u009c\u0098i\u00c0\u008fi\u0003w\u0098\u0003i\u0098\u0003\u00a3\u0099n\u0099]\u0003>`\u00d5V\u0088i\u0098`\u009c\u0003\u00c0>\u00e2\u009c\u0098i\u00c3\u0003 econ\u00f3micas y ambientales, lo que durante el juicio denominar\u00eda \"un estado de necesidad ambiental\". En 1991 Checoslovaquia hab\u00eda comenzado a desarrollar una alternativa a las obras acordadas en su territorio (Variante C) que implicaba la desviaci\u00f3n del curso del rio y la construcci\u00f3n de una represa. En respuesta, Hungr\u00eda denunci\u00f3 el tratado de 1977 y aleg\u00f3 que su acceso al agua del Danubio se ver\u00eda afectado. La CIJ centr\u00f3 el debate en el derecho de los tratados y en la responsabilidad internacional, pero tambi\u00e9n incluy\u00f3 interesantes desarrollos del moderno derecho internacional ambiental, como por ejemplo, una elaboraci\u00f3n sobre el concepto de desarrollo sustentable. (52) Recientemente, la CIJ ha reiterado este principio en el caso de las Plantas de Celulosa sobre el R\u00edo Uruguay. \"This vigilance and prevention is all the more important in the preservation of the ecological balance, since the negative impact of human activities on the waters of the river may affect other com - ponents of the ecosystem of the watercourse \u00c3\u00d5V \u0003>\u00c3\u0003\u0088\u00cc\u00c3\u0003y\u009c\u00c0>]\u0003v>\u00d5\u0098>]\u0003>\u0098`\u0003\u00c3\u009c\u0088\u008f\u00b0\u00bb\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>\u00cc\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003 Court of Justice: Case Concerning Pulp Mills on the River Uruguay (Argentina v. Uruguay). Judgment, 20 April 2010, account of the often irreversible character of damage to the environment and of the limitations inherent in the very mechanism of reparation of this type of damage.\" International Vid. International Court of Justice: Case Concerning Pulp Mills on the River Uruguay (Argentina v. Uruguay). Judgment, 20 April 2010, par. 185. (54) \"Consequently, it is the opinion of the Court that Article 27 embodies this intercon - nectedness between equitable and reasonable utilization of a shared resource and the ba - lance between economic development and environmental protection that is the essence of sustainable development.\" International Court of Justice: Case Concerning Pulp Mills on the River Uruguay (Argentina v. Uruguay). Judgment, 20 April 2010, par. 177. (55) committee on economic, social and cultural rights (2002), par. 6.ANUARIO IDEJ 2012 22 del agua. En aquellos casos en que el agua dulce sea escasa, el uso del agua dulce debe dar prioridad al consumo humano. En casos de cursos de agua dulce internacionales, esta regla de la prioridad humana determina sin duda el comportamiento y las obligaciones de los Estados ribere\u00f1os. As\u00ed qued\u00f3 claramente establecido en los debates Z\u0001DPO\u0001MB\u0001\u00b0SNB\u0001EF\u0001MB\u0001$POWFODJwO \u0001EF\u0001MBT\u0001/BDJPOFT \u00016OJEBT\u0001 sobre el Derecho de los Usos de los Cursos de Agua *OUFSOBDJPOBMFT \u0001QBSB\u0001\u00b0OFT\u0001EJTUJOUPT \u0001EF\u0001MB\u0001/BWFHBDJwO \u0001 adoptada por la Asamblea General el 21 de mayo de 1997 $POWFODJwO \u0001EF\u0001/VFWB\u0001:PSL \u000f(56) En efecto, el principio de prioridad en el consumo humano y de satisfacci\u00f3n primordial de las necesidades b\u00e1sicas disfruta de un reconocimiento convencional positivo desde que han sido incorporados en el art\u00edculo 10 (2) de la mencionada Convenci\u00f3n. Seg\u00fan este principio de prioridad, una atenci\u00f3n especial debe ser procurada a los requerimientos derivados de las necesidades humanas vitales. El concepto de necesidades humanas vitales fue adicionalmente clarificado por una \"declaraci\u00f3n de entendimiento\" que se anex\u00f3 al texto de la Convenci\u00f3n. Esta declaraci\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que para determinar \"las necesidades humanas vitales\", una atenci\u00f3n especial debe ser puesta FO\u0001MB\u0001QSPWJTJwO \u0001EF\u0001TV\u00b0DJFOUF \u0001BHVB\u0001QBSB\u0001TPTUFOFS \u0001MB\u0001WJEB\u0001 humana, incluyendo tanto el agua potable para la bebida como el agua requerida para la producci\u00f3n de alimentos con el objeto de impedir el hambre. Esta Convenci\u00f3n es un ejemplo de este cambio en la orientaci\u00f3n cl\u00e1sica del derecho del agua -centrado en el principio de soberan\u00eda y en el uso navegable, comunicacional e industrial del curso de agua(57)- hacia una preocupaci\u00f3n enfocada en el ser humano y el medio ambiente. En nuestra opini\u00f3n, esta Convenci\u00f3n constituye la plasmaci\u00f3n de que el derecho internacional de los cursos de agua internacionales ha evolucionado hacia el derecho internacional del agua. Se ha sostenido que gran parte de las normas y principios incorporados en la mencionada Convenci\u00f3n forman parte de la costumbre internacional.(58)\u0001.D$BGGSFZ \u0001IB\u0001B\u00b0SNBEP \u0001que pertenecen al derecho consuetudinario: la obligaci\u00f3n de uso equitativo y razonable del agua; En t\u00e9rminos m\u00e1s amplios, desde un punto de vista ambiental y de uso de los recursos naturales, la jurisprudencia internacional ha agregado al dominio de la costumbre internacional, al menos, el enfoque de precauci\u00f3n y la obligaci\u00f3n de realizar un estudio de impacto ambiental.(60) Es indudable que el principio de prioridad se encuentra fuertemente anclado en el principio de solidaridad y en el principio de cooperaci\u00f3n internacional reconocidos FO\u0001MB\u0001$BSUB\u0001EF\u0001MBT\u0001/BDJPOFT \u00016OJEBT\u000f\u0001:B\u0001IFNPT\u0001NFODJPOBEP \u0001 y ello constituye un rasgo distintivo del derecho humano al agua y al saneamiento, que la perspectiva del derecho IVNBOP \u0001JOUSPEVDF \u0001TJHOJ\u00b0DBUJWBNFOUF \u0001VO\u0001QSJODJQJP \u0001EF\u0001 prioridad entre los distintos usos posibles del agua dulce.(61) En efecto, los derechos al agua y al saneamiento -centrados en las necesidades b\u00e1sicas y en la dignidad humana- indican que los usos se\u00f1alados por el derecho humano -consumo humano y dom\u00e9stico- deben tener prioridad sobre otros usos del agua tales como el uso industrial, minero, agr\u00edcola y comercial (por ejemplo, plantas de generaci\u00f3n de energ\u00eda y plantas el\u00e9ctricas), de tal manera que en caso de escasez, el principio que debe orientar la funci\u00f3n del gestor del agua es de privilegiar y priorizar el consumo humano y dom\u00e9stico. Una pol\u00edtica p\u00fablica fundada en principios de derechos IVNBOPT \u0001B\u00b0SNB \u0001QPS\u0001UBOUP \u0001RVF\u0001MPT\u0001VTPT\u0001FDPOwNJDPT \u0001 del agua deben ser considerados secundarios frente a las necesidades humanas b\u00e1sicas, manteniendo una clara y transparente regulaci\u00f3n, monitoreo y control de las capacidades y actuaciones de la gran industria agr\u00edcola, forestal, energ\u00e9tica y minera.(62) Desde el punto de vista del derecho internacional del agua tambi\u00e9n se ha reconocido una preocupaci\u00f3n (56) Resolucion A/RES/51/229. (57) \"Los cuerpos de agua transfronterizos pueden cumplir m\u00faltiples funciones, adem\u00e1s de hacer las veces de l\u00edmites internacionales entre dos o m\u00e1s estados, de lo cual se desprende justamente su calidad de transfronterizos o internacionales. En primer lugar, estos cuerpos de agua sirven como v\u00edas navegables, lo cual resulta de particular importancia para aquellos estados que no poseen acceso al mar. Tambi\u00e9n, sus aguas pueden ser empleadas para otros usos distintos de la navegaci\u00f3n, tales como el riego, la pesca, los usos industriales y la producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica.\" Querol (2003), p. 11.(58) Querol (2003), p. 19. (59) McCaffrey (2008) (60) \"In this sense, the obligation to protect and preserve, under Article 41 (a) of the Statute, has to be interpreted in accordance with a practice, which in recent years has gained so much acceptance among States that it may now be considered a requirement under general international law to undertake an environmental impact assessment where there is a risk the proposed industrial >V\u00cc\u0088\u00db\u0088\u00cc\u00de\u0003\u0093>\u00de\u0003 >\u00dbi\u0003>\u0003\u00c3\u0088}\u0098\u0088wV>\u0098\u00cc\u0003>`\u00dbi\u00c0\u00c3i\u0003\u0088\u0093\u00ab>V\u00cc\u0003 in a transboundary context, in particular, on a shared resource. Moreover, due diligence, and the duty of vigilance and prevention which it implies, would not be considered to have been exercised, if a party planning works liable to affect the r\u00e9gime of the river or the quality of its waters did not undertake an on Court of Justice: Case Concerning Pulp Mills on the River Uruguay (Argentina v. Uruguay). Judgment, 20 April 2010, par. 204. (61) Committee on Economic, Social and Cultural Rights (2002): par. 6. (62) \"It is important that Uruguay knows how to maintain the progress it has achieved, which is why it is essential that the Govern -ANUARIO IDEJ 2012 23 especial por la conservaci\u00f3n ambiental y por la satisfacci\u00f3n de las necesidades humanas. Esto \u00faltimo muestra un giro en los principios cl\u00e1sicos que han regido los cursos de agua internacionales y asimismo es una manifestaci\u00f3n EF\u0001MBT\u0001JOUFSBDDJPOFT \u0001SFDrQSPDBT \u0001Z\u0001EF\u0001MBT\u0001JO\u00b1VFODJBT \u0001FOUSF\u0001 las distintas disciplinas del derecho internacional, en este caso, los derechos humanos, el derecho ambiental y el derecho del agua. El principio de prioridad se\u00f1ala un enunciado normativo que es coincidente tanto en el derecho internacional del agua como en el derecho internacional de los derechos humanos y, por tanto, que IBDF\u0001DPO\u00b1VJS\u0001FO\u0001FTUF\u0001QVOUP\u0001FTUBT\u0001EPT\u0001SBNBT\u0001EFM\u0001EFSFDIP \u0001 internacional. Justamente, por estas interacciones y entrecruzamientos rec\u00edprocos, en 2011, cuando se le renov\u00f3 el mandato a la Relatora Especial sobre el derecho humano al agua y al saneamiento, el Consejo de Derechos Humanos expresamente indic\u00f3 la necesidad de separar el examen de las cuestiones atingentes al agua y al saneamiento entre la perspectiva de los derechos humanos y del derecho internacional del agua.(63) El Consejo de Derechos Humanos ha preferido concentrarse en el examen de las diversas cuestiones a que da lugar el derecho humano al agua y al saneamiento. Este enfoque en el mencionado derecho humano lo hace reiterando en sus resoluciones su reconocimiento por la Resoluci\u00f3n 64/292 que, como se ver\u00e1, ha marcado un hito en el proceso evolutivo que conduce a la consagraci\u00f3n jur\u00eddica del derecho al agua y al saneamiento. II. LA RESOLUCI\u00d3N 64/292 Y LA PR\u00c1CTICA POSTERI OR DE LOS ESTAD OS La importancia de la Resoluci\u00f3n 64/292 de 2010 reside en dos aspectos claves. Primero, en el papel que ella pueda jugar en relaci\u00f3n con la formaci\u00f3n de las fuentes formales tradicionales del derecho internacional, particularmente respecto del derecho internacional general. Segundo, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, en las consecuencias posteriores a la adopci\u00f3n de la referida resoluci\u00f3n en cuanto a la pr\u00e1ctica posterior de los Estados, lo cual permitir\u00eda refrendar el deseo normativo de la Resoluci\u00f3n 64/292.1. LA FORMACI\u00d3N DE LA COSTUMBRE Y LA INFLUENCIA DE LAS RESOLUCI ONES DE LA ASAMBLEA GENERAL En t\u00e9rminos generales, las ense\u00f1anzas del derecho internacional indican que para que la costumbre exista debe reunir dos elementos. Un elemento material u objetivo y un elemento psicol\u00f3gico o subjetivo. El elemento material se denomina la pr\u00e1ctica de los Estados y el elemento psicol\u00f3gico se se\u00f1ala como la opinio iuris sive necessitatis de los Estados o simplemente como PQJOJP\u0001JVSJT\u000f\u0001&M\u0001FMFNFOUP \u0001QTJDPMwHJDP \u0001TF\u0001SF\u00b0FSF\u0001B\u0001MB\u0001 convicci\u00f3n de estar vinculado por una norma jur\u00eddica. &M\u0001BSUrDVMP\u0001\u0014\u0019\u0001EFM\u0001&TUBUVUP \u0001EF\u0001MB\u0001$*+\u0001EF\u00b0OF\u0001DPTUVNCSF \u0001 como la prueba de una pr\u00e1ctica generalmente aceptada como derecho. La Corte Internacional de Justicia ha declarado en diversas oportunidades d\u00f3nde se debe buscar la esencia del derecho consuetudinario. En el caso de la Plataforma Continental (Libia c. Malta) de 1985, la Corte estatuy\u00f3 que la sustancia del derecho consuetudinario debe ser buscada primeramente en la pr\u00e1ctica actual y en la opinio iuris de los Estados.(64) Con todo, la formaci\u00f3n de la costumbre en derecho internacional contempor\u00e1neo ha evolucionado ciertamente desde la \u00e9poca del derecho internacional DMgTJDP\u000f\u00011SPCBCMFNFOUF \u0001FO\u0001FMMP\u0001IB\u0001JO\u00b1VJEP\u0001MB\u0001FWPMVDJwO \u0001 experimentada, por un lado, por el mismo derecho internacional y, por otro lado, por la composici\u00f3n y estructura de la comunidad internacional, como com\u00fanmente se dice, en un mundo globalizado. El aumento de la importancia de la institucionalidad internacional y con ello, del foro internacional m\u00e1s importante a nivel mundial, esto es, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, ha propulsado a un lugar de relevancia la actuaci\u00f3n de sus \u00f3rganos principales, y esencialmente de la Asamblea General -el foro de todos los Estados miembros regidos por un principio de igualdad jur\u00eddica- en los procesos de formaci\u00f3n del derecho internacional, y particularmente, del derecho internacional consuetudinario. ment reinforce its monitoring and controlling capacities of Centre: \"UN expert calls Uruguay to provide access to water to poor communities\", 17 de febrero 2012. Disponible en: http://www.un.org/ apps/news/story.asp?NewsID=41288&Cr= uruguay&Cr1=&keepThis=true&TB_iframe=true&height=650&width=850&caption=UN +News+Centre+-+Human+Rights (fecha de consulta: 21 de enero de 2012). (63)\u0003\u0003\u00baw\u00c0\u0093>\u0098`\u009c\u0003\u008f>\u0003\u0098iVi\u00c3\u0088`>`\u0003`i\u0003Vi\u0098\u00cc\u00c0>\u00c0\u0003\u008f>\u0003 atenci\u00f3n en las perspectivas locales y nacio - nales al estudiar el asunto, dejando a un lado las cuestiones del derecho de los cursos de agua internacionales y todas las cuestiones relacionadas con las aguas transfronterizas.\" Consejo de Derechos Humanos: El derecho humano al agua potable y el saneamiento. Doc. N.U. A/HRC/RES/16/2, 24 de marzo de 2011. (64) Vid. Continental Shelf (Libyan Arab 27.ANUARIO IDEJ 2012 24 En cuanto al rol de las resoluciones en la emergencia de un derecho de car\u00e1cter general, cuando tenemos en mente el papel determinante de la opinio iuris en la formaci\u00f3n de la costumbre internacional, no podemos sino quedar impactados por la convergencia creciente de las resoluciones entre s\u00ed y entre las resoluciones y otros instrumentos internacionales jur\u00eddicamente no vinculantes que forman parte del soft law (Declaraciones Finales, Programas de Acci\u00f3n, Principios Rectores, etc.), y adem\u00e1s, no podemos sino ser incitados a pensar que su aparici\u00f3n constituye la expresi\u00f3n de las tendencias de la evoluci\u00f3n de las mentalidades jur\u00eddicas en la esfera respectiva.(65) Las resoluciones internacionales son instrumentos internacionales jur\u00eddicamente no vinculantes per se. Sin FNCBSHP \u0001QPTFFO\u0001VO\u0001QFTP\u0001QPMrUJDP\u0001TJHOJ\u00b0DBUJWP \u0001TV\u00b0DJFOUF \u0001 para generar duras negociaciones entre los Estados, de tal manera que, contribuyen a hacer avanzar cuestiones claves en la agenda internacional y desencadenan refrendos nacionales.(66) Las resoluciones de la Asamblea General de las Naciones Unidas pueden incidir en el proceso de formaci\u00f3n de la costumbre internacional. Esto ya hab\u00eda sido mencionado y excelentemente bien elaborado por las decisiones del \u00e1rbitro \u00fanico Ren\u00e9-Jean Dupuy en el conocido caso Texaco-Calasiatic c/ Gouvernement Libyen, de 1977.(67) En dicho caso, arbitral se\u00f1al\u00f3 con claridad NFSJEJBOB \u0001RVF\u0001MB\u00013FTPMVDJwO \u0001\u0012\u0019\u0011\u0014\u0001 97** (68) hab\u00eda sido adoptada en condiciones satisfactorias de representaci\u00f3n, QPSRVF\u0001FMMB\u0001TF\u0001IBCrB\u0001CFOF\u00b0DJBEP \u0001EFM\u0001WPUP\u0001GBWPSBCMF \u0001OP\u0001 solamente de los pa\u00edses en desarrollo y de los pa\u00edses socialistas, sino adem\u00e1s de un n\u00famero importante de Estados industrializados con econom\u00eda de mercado, con lo cual concluye que la Resoluci\u00f3n mencionada traduc\u00eda VOB\u0001PQJOJP\u0001JVSJT\u0001DPNNVOJT \u0001RVF\u0001SF\u00b1FKBCB \u0001FM\u0001FTUBEP\u0001EFM\u0001 derecho consuetudinario en la materia.(69) Esta opini\u00f3n fue reiterada por otro tribunal arbitral en un caso de nacionalizaci\u00f3n denominado Aminoil c/ Koweit, de 24 de mayo de 1982. Junto con lo anterior, esta opini\u00f3n jurisprudencial fue subsecuentemente refrendada por la Corte Internacional de Justicia. En efecto, en el caso sobre las Actividades Militares y Paramilitares en y contra Nicaragua (Nicaragua c. Estados Unidos), de 1986, la Corte se\u00f1al\u00f3: \"The effect of consent to understood as merely elucidation\" of the treaty commitment undertaken in the Charter. On the contrary, it may be understood as an acceptance of the validity of the rule or set of of rules) [...].\"(70) Posteriormente, en su famosa Opini\u00f3n Consultiva sobre la Legalidad de la Amenaza o del Uso de Armas Nucleares, de 1996, la Corte Internacional de Justicia reiter\u00f3 este QSJODJQJP\u000f \u0001\"Tr \u0001MB\u0001$PSUF\u0001B\u00b0SNw\u001b\u0001\u00a75IF\u0001$PVSU\u0001OPUFT\u0001UIBU\u0001 General Assembly resolutions, even if they are not binding, may sometimes have value. the or the emergence of an opinio juris.\"(71) Para los efectos de considerar su contribuci\u00f3n a la generaci\u00f3n del derecho internacional consuetudinario, Pierre Marie Dupuy ha sostenido que se deber\u00eda efectuar una distinci\u00f3n en cuanto al tipo de Resoluci\u00f3n de que se trate. Este autor propone efectuar una diferencia entre las resoluciones de procedimiento y las resoluciones de cuestiones substanciales. Estas \u00faltimas resoluciones ser\u00edan las \u00fanicas \u00fatiles para ser consideradas como componentes de algunos de los elementos cl\u00e1sicos que debe reunir la costumbre para ser considerada fuente del Derecho. E incluso, dentro de estas \u00faltimas, se trata de buscar en las 'grandes resoluciones', esto es, aquellas que interesan por su real intenci\u00f3n normativa y su alcance pol\u00edtico.(72) El rol de las resoluciones en la gestaci\u00f3n del derecho internacional consuetudinario ha sido refrendado con todas estas decisiones jurisprudenciales. De este modo, cabe analizar el caso particular de la Resoluci\u00f3n 64/292 EF\u0001\u0013\u0011\u0012\u0011 \u0001B\u0001\u00b0O\u0001EF\u0001EFUFSNJOBS \u0001TJ\u0001FMMB\u0001USBEVDF \u0001VOB\u0001PQJOJP\u0001 iuris communis que refleja el estado del derecho consuetudinario existente en la materia y si ella contribuye (65) Dupuy (2002), p. 384. (66) \"The Right to Water and Sanitation\". Disponible en: http://www.gci.ch/en/what- \u00dci\u0087`\u009c\u00c9V\u009c\u0098y\u0088V\u00cc\u0087\u00ab\u00c0i\u00dbi\u0098\u00cc\u0088\u009c\u0098\u00c9\u00dc>\u00cci\u00c0\u00c9\u00c0\u0088} \u00cc\u0087\u00cc\u009c\u0087 water-and-sanitation (fecha de 2012). (67) Cohen-Jonathan (1977): pp. 452-479. (68) Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas (1962). Se trata de una resoluci\u00f3n adoptada por 87 votos contra 2 y 12 abstenciones. (69) Dupuy (2002), p. 378. (70) International Court of Justice: Case con - cerning Military and Paramilitary Activities in and against Nicaragua (Nicaragua v. United States of America). Merits, Judgment of 27 June 1986. ICJ Reports, pp. 99-100, par. 188. (71) \"To establish whether this is true of a given General Assembly resolution, it is necessary to look at its content and the conditions of its adoption; it to an opinio juris exists as to its normative character. Or a series of resolutions may show the gradua1 evolution of the opinio juris required for the establishment of a new rule.\" International Court of Justice: Legality of the Threat or Use of of 8 July 1996. ICJ Reports, par. 70. (72) Dupuy (2002), pp. 378-379.ANUARIO IDEJ 2012 25 de una u otra manera al surgimiento de una norma consuetudinaria internacional. Es ampliamente reconocido el valor potencial de Declaraciones Finales, Programas de Acci\u00f3n, Directrices, u otros instrumentos internacionales formalmente no jur\u00eddicamente vinculantes, para la creaci\u00f3n o simplemente para la plasmaci\u00f3n formal de Derecho vinculante. En efecto, estos documentos o instrumentos pueden contener elementos que imponen o pueden llegar a imponer obligaciones sobre los Estados derivadas del derecho internacional consuetudinario.(73) Pero adem\u00e1s, los instrumentos jur\u00eddicamente no vinculantes en derecho internacional juegan un papel extremadamente relevante hoy en d\u00eda, prestando notable auxilio a la interpretaci\u00f3n del sentido y alcance de las actuales obligaciones internacionales de los Estados y siendo muy \u00fatiles como fuente de interpretaci\u00f3n de estos instrumentos.(74) 2. LA CONDUCTA SUBSECUENTE Desde la perspectiva del proceso de formaci\u00f3n de la costumbre internacional, la conducta posterior de los &TUBEPT \u0001SFTVMUB\u0001SFMFWBOUF \u0001B\u0001\u00b0O\u0001EF\u0001EFUFSNJOBS \u0001TJ\u0001FYJTUF\u0001 un consentimiento mayoritario o cuasi general en cuanto al reconocimiento del valor jur\u00eddico de la Resoluci\u00f3n. La pr\u00e1ctica revela la profundidad de la convicci\u00f3n jur\u00eddica y el enraizamiento consuetudinario de la norma incorporada en la resoluci\u00f3n respectiva. La Resoluci\u00f3n quiz\u00e1s no ha creado una norma vinculante pero ha manifestado el deseo de existencia de la misma y permite su emergencia acelerada. Un ejemplo de esta F\u00b0DBDJB\u0001JNQVMTBEPSB \u0001EF\u0001MBT\u0001SFTPMVDJPOFT \u0001MP\u0001FODPOUSBNPT \u0001 en la decisi\u00f3n de la Corte de Apelaciones del Estado de Botswana, la que apoy\u00e1ndose en la Resoluci\u00f3n 64/292 de la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas sostuvo que los derechos constitucionales de los Bushmen of the Kalahari estaban siendo violados por el rechazo del gobierno de permitirles acceder a las fuentes de agua dentro de la reserva natural donde ellos viven.(75)Interesa al mismo tiempo examinar la repetici\u00f3n de estos principios en resoluciones voluntaria y consensuadamente adoptadas, ya no tan s\u00f3lo en sesiones de la Asamblea General, sino en otros \u00f3rganos plenarios de organizaciones importantes, esto es la OIT, la OMS, la FAO, la UNESCO, etc. Es importante la composici\u00f3n de mayor\u00edas al momento de la adopci\u00f3n de estas resoluciones y c\u00f3mo evolucionan, si es que evolucionan, a lo largo de la repetici\u00f3n de las resoluciones reiterativas de principios. En este contexto, en marzo de 2011, la Alta Representante de la Uni\u00f3n Europea para los asuntos exteriores admiti\u00f3 el reconocimiento del derecho humano al agua y al saneamiento efectuado por la Asamblea General de /BDJPOFT \u00016OJEBT\u0001Z\u0001MB\u0001FTQFDJ\u00b0DBDJwO \u0001EFM\u0001$POTFKP \u0001EF\u0001 Derechos Humanos de que este derecho era parte del derecho humano a un adecuado est\u00e1ndar de vida.(76) Esta aceptaci\u00f3n la realiz\u00f3 la Alta Representante en nombre de los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea y se adhirieron a esta declaraci\u00f3n los pa\u00edses candidatos $SPBDJB \u0001MB\u0001FY\u00013FQ|CMJDB \u0001:VHPTMBWJB \u0001EF\u0001.BDFEPOJB \u0001 Montenegro e Islandia, y los pa\u00edses del proceso de estabilizaci\u00f3n y asociaci\u00f3n y potenciales candidatos Albania, Bosnia y Herzegovina, Serbia y los pa\u00edses del EFTA, Liechtenstein y Noruega, miembros del \u00c1rea Econ\u00f3mica Europea, as\u00ed como Ucrania, la Rep\u00fablica de Moldavia, Azerbaiy\u00e1n y Georgia. Adem\u00e1s, las Resoluciones 15/9 de 30 de septiembre de 2010, 16/2 de 24 de marzo de 2011 y 18/1 de 28 de septiembre de 2011 del Consejo de Derechos Humanos han reiterado el reconocimiento de la Resoluci\u00f3n 64/292 de la Asamblea General y acogido con benepl\u00e1cito \"el reconocimiento del derecho humano al agua potable y el saneamiento por la Asamblea General y el Consejo EF\u0001%FSFDIPT \u0001)VNBOPT \u0001Z\u0001MB\u0001B\u00b0SNBDJwO \u0001QPS\u0001FTUF\u0001|MUJNP \u0001 de que el derecho humano al agua potable y el saneamiento se deriva del derecho a un nivel de vida adecuado y est\u00e1 indisolublemente asociado al derecho al m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y mental, as\u00ed como al derecho a la vida y la dignidad humana.\" La Resoluci\u00f3n 18/1 del Consejo de Derechos Humanos fue patrocinada por 65 estados de las diversas zonas (73) International human rights instruments \"are understood as including international and rights-related declarations, resolutions, principles and guidelines. While these instruments do not have the same binding force as treaties, they may contain elements that already impose or may come to impo - se obligations on States under customary international law. They also highlight social expectations and action and documents adopted by United treaty bodies will be used as sources of interpretations for these instruments.\" Human Rights Council (2007); Human Rights Council (2006). (74) Human Rights Council (2007).(75) Matsipane Mosetlhanyane et al. v. Attorney General (2011), No CACLB-074-10, 27 January 2011, Court of Appeal. (76) \"The EU acknowledges the recent re - cognition of the human right to water and sanitation by the UN General Assembly, and \u00cc i\u0003\u0015\u00d5\u0093>\u0098\u0003,\u0088} \u00cc\u00c3\u0003 \u009c\u00d5\u0098V\u0088\u008f\u00bd\u00c3\u0003\u00c3\u00abiV\u0088wV>\u00cc\u0088\u009c\u0098\u0003 that this right is part of the human right to an adequate standard of living.\" Consejo de la Uni\u00f3n Europea (2011).ANUARIO IDEJ 2012 26 HFPHSg\u00b0DBT \u0001EFM\u0001NVOEP\u0001\u00a5FOUSF\u0001FMMPT\u0001$IJMF\u000e\u0001Z\u0001BEPQUBEB \u0001 por consenso. En las explicaciones de voto (aunque se adopt\u00f3 sin someterla a votaci\u00f3n) Alemania introdujo la Resoluci\u00f3n ante el Consejo de Derechos Humanos, indic\u00f3 que la resoluci\u00f3n hab\u00eda sido el resultado de DPOTVMUBT \u0001DPO\u0001MPT\u0001PUSPT\u0001&TUBEPT \u0001Z\u0001FYQSFTw \u0001TV\u0001\u00b0SNF\u0001 compromiso con el derecho humano al agua y al saneamiento. Espa\u00f1a, copatrocinador de la Resoluci\u00f3n, se\u00f1al\u00f3 expresamente su reconocimiento del referido EFSFDIP \u0001IVNBOP\u000f \u0001&DVBEPS \u0001NBOJGFTUw \u0001RVF\u0001SFB\u00b0SNBCB \u0001 su MB\u0001\"TBNCMFB \u0001(FOFSBM\u000f \u0001: \u0001VO\u0001BOUFDFEFOUF \u0001NVZ\u0001TJOUPNgUJDP \u0001 es que Estados Unidos expres\u00f3 que estaba complacido de unirse al consenso para adoptar la Resoluci\u00f3n.(77) A prop\u00f3sito de la Resoluci\u00f3n 64/292 de 2010, debe tenerse presente la advertencia de Gorbachev en el sentido de que el reconocimiento del agua como derecho humano no es un santo remedio que opere instant\u00e1neamente, sino m\u00e1s bien el derecho debe ser incorporado en las leyes nacionales y su respaldo debe ser prioridad n\u00famero uno.(78) En este sentido, si bien es cierto que la pr\u00e1ctica internacional de los Estados es relevante para el examen de la costumbre internacional, MPT\u0001DPNQPSUBNJFOUPT \u0001P\u00b0DJBMFT \u0001EFM\u0001&TUBEP\u0001B\u0001OJWFM\u0001OBDJPOBM \u0001 tambi\u00e9n asumen trascendencia, sobre todo trat\u00e1ndose de los derechos humanos en donde la actitud del Estado se observa eminentemente en el nivel nacional. De esta manera, en la esfera nacional es generalmente aceptado que ha habido una pr\u00e1ctica creciente de los Estados desde el punto de vista de su poder constituyente, incorporando el derecho humano al agua y al saneamiento en la Constituci\u00f3n. Bolivia, Ecuador, Rep\u00fablica Dominicana, M\u00e9xico, etc., han sido ejemplos notables de ello. Junto con esto, ha habido una pr\u00e1ctica a\u00fan m\u00e1s masiva desde el punto de vista legislativo, regulando el acceso al agua potable y al saneamiento adecuado como derecho fundamental. Francia es el ejemplo paradigm\u00e1tico en este sentido y que vale la pena observarlo atentamente.(79) Otros ejemplos interesantes son Argelia, Paraguay, \u00c1frica del Sur.(80) Asimismo, la pr\u00e1ctica administrativa del Estado es relevante tanto en cuanto de manera creciente los gobiernos incorporan en la planificaci\u00f3n, dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de sus planes, programas y pol\u00edticas p\u00fablicas el enfoque basado en derechos y fundamentalmente, el componente del derecho humano al agua y al saneamiento. Adem\u00e1s, la pr\u00e1ctica judicial de los Estados en esta materia le ha dado la raz\u00f3n a la Resoluci\u00f3n de la Asamblea General 64/292 de 2010, tanto en cuanto ya desde antes de la adopci\u00f3n de la misma Resoluci\u00f3n, los \u00f3rganos jurisdiccionales de diversos Estados hab\u00edan declarado el derecho humano al agua y al saneamiento, ya sea, derivado o vinculado con el derecho a la vida y la dignidad humana, el derecho a la salud y/o el derecho de todas las personas a tener condiciones adecuadas y dignas de vida.(81) Coincidimos en este sentido con el profesor Boyd cuando afirma que la protecci\u00f3n constitucional del derecho al agua puede producirse a trav\u00e9s de disposiciones expresas que ampara el respectivo derecho o a trav\u00e9s del reconocimiento que el derecho est\u00e1 impl\u00edcito en otros derechos humanos.(82) (77) Vid. Human Rights Council adopts re - solutions on the death penalty, the right to water and sanitation and maternal mortality and aspx?NewsID=11447&LangID=E de consulta: 29 de febrero de 2012). (78) \"Recognizing water as a human right is a critical step, but it is not an instant \"silver bullet\" solution. This right must be enshrined in national laws, and upholding it must be a top priority.\" Gorbachev (2010). (79) Vid. Loi N\u00b0 2006-1772 du 30 d\u00e9cembre 2006 (art. 1 et le d\u00e9veloppement de des climatiques.\u00bb; Vid. tambi\u00e9n, constitutionnelle relative D\u0003\u008f>\u0003 >\u00c0\u00cci\u0003`i\u0003\u008f\u00bdi\u0098\u00db\u0088\u00c0\u009c\u0098\u0098i\u0093i\u0098\u00cc\u00b0\u0003 \u00c3\u00cc>\u0003 >\u00c0\u00cc>\u0003`i\u008f\u0003 Medio Ambiente forma parte del bloque de constitucionalidad en Francia\". (80) Cfr. Human Rights Council (2009), par. 37; Cfr. Smets, Henry (2005) y COHRE (2004). (81) Por ejemplo, en el caso de B\u00e9lgica: the Belgian Court of Arbitration recognized el caso de India: The Supreme Court of India, on the basis of Article 21 of the Constitution which guarantees the right to life, stated that \"the right to access to drinking water is fundamental to life and there is a duty on the State under Article 21 to provide clean drinking water to its citizens.\" Supreme Court of India, 2000 SOL Case N\u00ba 673; En el caso de \u00c1frica del Sur: High Court of South Africa (Witwatersrand Local Division), Lindiwe Mazibuko and Others v. The City of Johannesburg and Others, Case No. 06/13885, judgement of 30 April 2008; En el caso de Argentina: Chacras de la Merced case www.cedha.org.ar Paynemil Mapuche Commu - nity case http://www.righttowater.org.uk/code/ legal_4.asp Beatriz Silvia Mendoza and others v. National Government and Others in regards to damages suffered (Damages stemming from contamination of the Matanza-Riachuelo River), 2008, M. 1569, 8 de julio 2008. (82) Boyd (2011).ANUARIO IDEJ 2012 27 Dentro de las conclusiones que arroj\u00f3 un estudio del Alto Comisionado para los Derechos Humanos de las Naciones Unidas de 2007, se encuentra la siguiente: \"un n\u00famero cada vez mayor de Estados reconoce el agua potable salubre como un derecho humano en sus constituciones y en su legislaci\u00f3n nacional, al mismo tiempo que los tribunales nacionales est\u00e1n haciendo cumplir este derecho como justiciable.\"(83) Como se ha sostenido, la justiciabilidad de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales -dentro de los cuales est\u00e1n los derechos humanos al agua y al saneamiento- no es la panacea, pero es, sin duda, un paso en la direcci\u00f3n correcta.(84) La denominada crisis del agua conducir\u00e1 a la comunidad internacional a establecer exigencias cada vez m\u00e1s astringentes, particularmente en relaci\u00f3n con la protecci\u00f3n de la vida y la dignidad humanas. En el plano jur\u00eddico, a\u00fan queda, qu\u00e9 duda cabe, mucho por andar, y los a\u00f1os a venir -preferiblemente para la humanidad m\u00e1s temprano que tarde- nos proporcionar\u00e1n con ejemplos que contribuir\u00e1n a refrendar el car\u00e1cter normativo de la Resoluci\u00f3n 64/292. CONCLUSI\u00d3N Independientemente de la valoraci\u00f3n que se pueda hacer acerca del proceso de gestaci\u00f3n de una norma de derecho internacional consuetudinario, todos los procesos pol\u00edtico-diplom\u00e1ticos, todas las Resoluciones que contienen prescripciones que todav\u00eda no alcanzan FM\u0001HSBEP\u0001EF\u0001NBEVSF[ \u0001TV\u00b0DJFOUF \u0001QBSB\u0001TFS\u0001DPOTJEFSBEP \u0001 derecho y por lo tanto, que se les denomina derecho verde o softlaw, y todos los procesos jur\u00eddicos de reforma constitucional y legislativa que han emprendido en los \u00faltimos a\u00f1os los Estados en su orden interno, env\u00edan un potente mensaje a la comunidad internacional. En todos estos procesos y actos sucesivos se observa la relevancia de los derechos humanos para elevar el agua y el saneamiento a un primer lugar de jerarqu\u00eda y alcanzar el acceso universal al agua potable y al saneamiento.De una manera prospectiva, dentro de los desaf\u00edos que surgen en relaci\u00f3n con el derecho humano al agua y el derecho al saneamiento se encuentra, por un lado, consolidar el derecho al agua, su contenido normativo y las obligaciones que de \u00e9l surgen para los Estados, y continuar desarrollando el derecho al saneamiento. Por otra parte, a pesar de los enormes progresos que se han registrado en los \u00faltimos a\u00f1os, contin\u00faa siendo un desaf\u00edo crucial para este derecho humano su incorporaci\u00f3n a nivel constitucional y legislativo. Sin lugar a dudas, la cuesti\u00f3n del rol de las empresas en la materializaci\u00f3n del derecho humano al agua y del derecho al saneamiento requiere un an\u00e1lisis m\u00e1s profundo. En efecto, en un mundo globalizado, entregado cada vez m\u00e1s a las reglas del mercado, con una intervenci\u00f3n cada vez menor del Estado en la provisi\u00f3n, gesti\u00f3n y regulaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos vitales -como es el caso de la provisi\u00f3n de servicios de agua, higiene y saneamiento- juega un papel fundamental el sector privado en la realizaci\u00f3n y satisfacci\u00f3n de estos derechos. No por nada, FO\u0001\u0013\u0011\u0012\u0013 \u0001DPO\u0001PDBTJwO\u0001EF\u0001TV\u0001WJTJUB\u0001P\u00b0DJBM\u0001B\u00016SVHVBZ \u0001 TFHVOEP \u0001 pa\u00eds latinoamericano visitado despu\u00e9s de Costa Rica), la Relatora Especial sobre el derecho humano al agua y al TBOFBNJFOUP \u0001IB\u0001B\u00b0SNBEP \u0001RVF\u0001\u00a7IBZ\u0001[POBT\u0001DPO\u0001QSPCMFNBT \u0001 y vamos a tener m\u00e1s problemas en el futuro\" debido a la lucha por ese recurso, pero hoy en d\u00eda el agua \"es un QSPCMFNB \u0001EF\u0001QPEFS \u0001QVOUP\u0001Z\u0001\u00b0OBM\u000f\u0001%POEF\u0001FTUg\u0001FM\u0001EJOFSP\u0001 est\u00e1 el agua\".(85) En este contexto, resta por ver cu\u00e1les son las obligaciones que se derivar\u00edan de estos derechos humanos para las empresas, ya sea aquellas que proveen estos servicios o BRVFMMBT\u0001RVF\u0001DPO\u0001TV\u0001BDUJWJEBE \u0001DPOUBNJOBO \u0001FM\u0001BHVB\u0001TVQFS\u00b0DJBM \u0001 o subterr\u00e1nea o bien, aquellas que para ejecutar su actividad se apropian del agua poniendo en riesgo el acceso de la poblaci\u00f3n al agua, ya sea porque \u00e9sta se hace escasa (disponibilidad) o porque se encarece (accesibilidad econ\u00f3mica). Applied Research Institute - Jerusalem (ARIJ) (2011): The Status of the Environment in the occupied Palestinian territory (oPt) - A Human Rights Based Approach, 2011. (83) United Nations High Commissioner for Human Rights (2011), par. 65; Vid. Boyd (2011). (84) \"What Price for the Priceless? Imple - menting the Justiciability of the Right to Water,\" 120 Harvard Law Review 1067 at 1069 (2007); Vid. Marcus (2006). (85) Vid. Catarina de Albuquerque, relatora especial de la ONU: \"El acceso al agua es cuesti\u00f3n de poder, no de disponibilidad\", en El Mostrador, 20 de febrero de 2012. Disponible en: http://www.elmostrador.cl/ vida-en-linea/2012/02/20/el-acceso-al-agua- es-cuestion-de-poder-no-de-disponibilidad/ (fecha de consulta: 20 de enero de 2012).ANUARIO IDEJ 2012 28 BIBLIOGRAF\u00cdA Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas (1962): Soberan\u00eda permanente sobre los recursos naturales, 3FTPMVDJwO \u0001\u0012\u0019\u0011\u0014\u0001 \u0001EF\u0001\u0012\u001a\u0017\u0013\u000f\u0001 Bj\u00f6rklund, G. y Sj\u00f6din, The Human Right to Water and Sanitation. Securing Access to Water for Basic Needs, Swedish Water House Policy Brief N\u00ba 8. Black, R.E., Morris, S. y (2003): Where and Why BSF\u0001\u0012\u0011\u0001.JMMJPO\u0001$IJMESFO \u0001%ZJOH\u0001&WFSZ\u0001:FBS \u0001FO\u00015IF\u0001-BODFU \u0001 Issue. High-Level disponible en: http://www.interactioncouncil. org/sites/default/files/David%20Boyd%20paper.pdf (fecha droit international, volumen 23. COHRE (2004): Legal Resources for The Right to Water: International and National Standards. Comisi\u00f3n Europea (2002): Pol\u00edtica de Gesti\u00f3n del Agua en los Pa\u00edses en Desarrollo y Prioridades de la Cooperaci\u00f3n de la Uni\u00f3n European al Desarrollo, Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n al Parlamento Europeo y al Consejo, 12.03.2002. %PD\u000f\u0001$0.\u0010\u0013\u0011\u0011\u0013\u0010\u0011\u0012\u0014\u0013 \u0001\u00b0OBM \u0001#SVTFMBT\u000f Committee on Economic, Social and Cultural Rights (2002): General Comment N\u00ba. 15. The right to water (arts. 11 and 12 of the International Covenant on Economic, Social and Cultural Rights), U.N. Doc. E/C.12/2002/11, 20 de enero de 2003. Committee on Economic, Social and Cultural Rights (2010): Statement on the Right to Sanitation, U.N. Doc. E/C.12/2010/1, 19 de noviembre de 2010, par. 8. Consejo de Derechos Humanos (2008): Nombramiento de Experto Independiente sobre la cuesti\u00f3n de las obligaciones de derechos humanos relacionadas con el acceso al agua potable y el saneamiento, marzo, Resoluci\u00f3n 7/22. Council of the European Union (2002): Doc. 8951/02 DEVGEN 59 ENV 259, 17 de mayo, Bruselas.Consejo de Derechos Humanos (2011): El derecho humano al agua potable y el saneamiento, 24 de marzo, Doc. N.U. A/HRC/RES/16/2. Consejo de la Uni\u00f3n Europea (2011): Declaration by the High Representative, Catherine Ashton, on behalf of the European Union on the occasion of the World and European Water Day (22 March), doc. 8053/1/11 REV 1, PRESSE 77, 22 de marzo, Bruselas. Council of the European Union (2010): Declaration by the High Representative, Catherine Ashton, on behalf of the EU to commemorate the World Water Day, 22nd March. 22 de marzo, Bruselas, doc. 7810/10 (Presse 72), P 12/10. Dupuy, Pierre-Marie (2002): Droit international edici\u00f3n, Dalloz, Economic Commission for Europe (2009): Convention on the Protection and Use of Transboundary Watercourses and International Lakes. Guidance on Water and Adaptation (2009): European Parliament resolution of 12 March 2009 on water in the light of the 5th World Water Forum to be held in Istanbul on 16-22 March 2009, European Parliament Document P6_TA (2009)0137. Final Report World Water Day (2011): Water and Urbanization. Water for Cities: Responding to the Urban Challenge, Outcome of the Thematic Sessions, 22 de marzo de 2011, Cape Town. Gleick, P.H. (1996): Basic Water Requirements \u0001BOE\u0001%F\u00b0OJUJPO http://www.nytimes. com/2010/07/17/opinion/17iht-edgorbachev.html (fecha de consulta: 24 de enero de 2012). Human Rights Council (2006): Decision 2/104 of 27 November 2006 on human rights and access to water.ANUARIO IDEJ 2012 29 Human Rights Council (2007): Report of the United Nations High Commissioner for Human Rights on the scope and content of the relevant human rights obligations equitable access to safe drinking water and sanitation under international human rights instruments, 16 de agosto, U.N. Doc. A/HRC/6/3. Human Rights Council (2009): Report of the independent expert on the issue of human rights obligations related to access to safe drinking water and sanitation, Catarina de Albuquerque. U.N. Doc. A/HRC/12/24, 1 de julio de 2009. Human Rights Council (2010): Human Rights and Access to Safe Drinking Water and Sanitation, 30 Looming Hydrocide, N\u00b0 6, septiembre. Marcus, D (2006): The Normative Development of Socioeconomic Rights through Supranational Adjudication, en 42 Stanford Journal of International Law 53. McCaffrey, Stephen (2008): Convention on the Law of the Non-Navigational Uses of International Watercourses, United Nations, disponible en: http://untreaty.un.org/ cod/avl/pdf/ha/clnuiw/clnuiw_e.pdf (fecha de consulta: 20 de enero de 2012). OMS/UNICEF (2000): Informe sobre la evaluaci\u00f3n mundial del abastecimiento de agua y el saneamiento en 2000. Ginebra. Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (2003): Primer Informe de las Naciones Unidas sobre el Desarrollo de los Recursos H\u00eddricos en el Mundo: \"Agua para todos, agua para la vida\". UNESCO Publishing, Berghahn Books. Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (2006): Segundo Informe de las Naciones Unidas sobre el desarrollo de los recursos h\u00eddricos en el mundo: \"El agua, una responsabilidad compartida\". UNESCO Publishing, Berghahn Books. Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (2009): Tercer Informe de las Naciones Unidas sobre el desarrollo de los recursos h\u00eddricos en el mundo: \"El agua en un mundo en cambio\". UNESCO Publishing, Earthscan. Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (2012): 'Managing Water under Uncertainty and Risk', The 4th edition of the World Water Development Report (WWDR4), UNESCO Publishing, Earthscan.Querol, Mar\u00eda (2003): Estudio sobre los convenios y acuerdos de cooperaci\u00f3n entre los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, en relaci\u00f3n con sistemas h\u00eddricos y cuerpos de agua transfronterizos, Cepal, Serie Recursos Naturales e Infraestructura, Serie N\u00b0 64. Naciones Unidas, noviembre de 2003, Santiago Chile. Smets, Henry (2005): Le l'eau, Nanterre. Subcomisi\u00f3n de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos (2003): La mundializaci\u00f3n y sus consecuencias para el pleno disfrute de los derechos humanos. Informe final presentado por J. Oloka-Onyango y Deepika Udagama, de conformidad con la decisi\u00f3n 2000/105 de la Subcomisi\u00f3n. Doc. N.U. E/CN.4/Sub.2/2003/14, 25 de junio de 2003, par. 4. Sub-Commission on the Promotion and Protection of Human Rights (2004): Decision 2004/107, 9 de agosto. Sub-Commission on the Promotion and Protection of Human Rights (2005): Realization of the right to drinking water and sanitation. Report of the Special Rapporteur, El E/CN.4/Sub.2/2005/25, 11 EZJOH\u0001BOE\u0001XIBU\u0001DBO\u0001CF\u0001EPOF\u000f\u0001/FX\u0001:PSL\u0001BOE\u0001(FOFWB\u001b \u0001 The United Nations Children's Fund (UNICEF)/World Health Organization (WHO). United Nations High Commissioner for Human Rights (2011): Report of the United Nations High Commissioner for Human Rights on the scope and content of the relevant human rights obligations equitable access to safe drinking water and sanitation under international human rights instruments. Annual report of the United Nations High Commissioner for Human Rights, U.N. Doc. A/HRC/6/3, 16 de agosto de 2007. WHO (2008): Safe Water, Better Health. World Health Organization (WHO), Geneva, disponible en: http:// www.who.int/quantifying_ehimpacts/publications/ saferwater/en/index.html (fecha de consulta: febrero de 2012).ANUARIO 2012 30 * Abogado (Universidad de Chile) , Mag\u00edster Filosof\u00eda Pol\u00edtica (Universidad de Santiago de Chile), Miembro de la Asociaci\u00f3n Chilena de Derecho \u009c\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003\u00de\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00c3\u009cV\u0088>V\u0088\u009d\u0098\u0003 \u00c3\u00ab>\u009a\u009c\u008f>\u0003i\u0003\u0016Li\u00c0\u009c>\u0093i\u00c0\u0088V>\u0098>\u0003`i\u0003*\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0i\u00c3\u0003i\u0003\u0016\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>`\u009c\u00c0i\u00c3\u0003`i\u0003 i\u00c0iV \u009c\u0003`\u0093\u0088\u0098\u0088\u00c3\u00cc\u00c0>\u00cc\u0088\u00db\u009c]\u0003*\u009c\u0098\u00cc\u0088wV\u0088>\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003 de Comillas, Prof. Universidad San Sebasti\u00e1n, Universidad de Santiago de Chile, Universidad Aut\u00f3noma de Chile, Universidad de Las Am\u00e9ricas.Rodolfo Burmeister Valenzuela*EBI IUS IBI LUDI Resumen Evocando la perdurable expresi\u00f3n latina ibi ius ibi TPDJFUBT \u0001JO\u00b0SJFOEP \u0001EF\u0001FMMP\u0001FM\u0001PSJHFO\u0001TPDJBM\u0001EFM\u0001EFSFDIP \u0001 e insert\u00e1ndolo por lo tanto en las ciencias sociales, he titulado este trabajo ibi ius ibi ludi. \"Donde hay derecho hay juego\", en la esperanza que mis colegas juristas no lo tomen a mal equivocadamente, pensando que postulo que el derecho es cosa de juego, sino por el DPOUSBSJP \u0001RVJTJFSB \u0001RVF\u0001NJT\u0001TJHVJFOUFT \u0001SF\u00b1FYJPOFT \u0001 suscitaran aprensiones \u00fatiles para el buen devenir de la administraci\u00f3n de justicia en la sociedad chilena. Esbozar\u00e9 primeramente c\u00f3mo, en los textos m\u00e1s usuales de derecho, se hacen aproximaciones al tema de la funci\u00f3n del derecho. Seguidamente, c\u00f3mo aborda esta materia la ciencia social, la sociolog\u00eda, de la mano del insuperable texto Econom\u00eda y Sociedad de Max Weber y luego examinar\u00e9 el pensamiento de Niklas Luhmann. A continuaci\u00f3n, me detendr\u00e9 en aproximaciones EFTEF\u0001MB\u0001DJFODJB\u0001QPMrUJDB \u0001FTQFDr\u00b0DBNFOUF \u0001EFTEF\u0001MB\u0001 perspectiva del institucionalismo en la corriente de lo que se denomina el nuevo institucionalismo que postula Guy Peters. Me detendr\u00e9 asimismo en la funci\u00f3n de favorecimiento de la interculturalidad a nivel nacional e internacional que el derecho debe, o debiera, desarrollar, utilizando, para este prop\u00f3sito, una extrapolaci\u00f3n de la idea del \"consenso entrecruzado\" de Rawls. En seguida, aludir\u00e9 a funciones que el derecho debiera cumplir y a sus funciones perdidas. Concluido esto y desde la perspectiva del famoso historiador y antrop\u00f3logo holand\u00e9s Johan Huizinga, terminar\u00e9 se\u00f1alando c\u00f3mo el derecho tiene elementos l\u00fadicos y c\u00f3mo esto funciona socialmente y los peligros que con-lleva quedarse en lo l\u00fadico opacando la virtud de la Justicia. Palabras Clave Funci\u00f3n del derecho, interculturalidad, consenso entrecruzado.Abstract I have named this presentation ibi ius ibi ludi reminding the long lasting latin expression ibi ius ibi societas , inferring the social origin of justice, and linking it to the social sciences. I hope my colleagues do not take this title wrong feeling I postulate that justice is a game, but, on the contrary, I would like the following thoughts might Chilean society. \u0001*\u0001XJMM\u0001TLFUDI\u0001\u00b0STU\u0001IPX\u0001UIF\u0001VTVBM\u0001MBX\u0001UFYUCPPLT \u0001BQQSPBDI \u0001 the role of justice. Next, the way the social science, sociology, focuses on the subject, along the unsurpassed Max Weber's Economy and Society monograph, and to examine Niklas Luhmann points of view. I pay attention to intercultural aspects at the national and international levels, that justice should Dutch anthropologist perspective, a description of the ludic aspects of law will be pointed out, how this works at the social level, and the danger involved in limiting the law to this view, understating the overall virtue of Justice. Key Words Role of justice, intercultural, overlapping consensos.ANUARIO IDEJ 2012 31 I. FUNCI ONES Y FINES DEL DEREC HO Si vemos en nuestro medio, el profesor Squella nos dice que al preguntar por las funciones, preguntamos por lo que hace (el derecho) o c\u00f3mo lo hace, es decir, indagamos acerca de las tareas que el derecho ejecuta. Al preguntar QPS\u0001MPT\u0001\u00b0OFT\u0001QSFHVOUBNPT \u0001QBSB\u0001RVn\u0001MP\u0001IBDF\u0001FM\u0001PCKFUP\u0001B\u0001 cuya consecuci\u00f3n el derecho se dirige y orienta. La imagen did\u00e1ctica ser\u00eda la de un veh\u00edculo: los diversos componentes del motor tienen distintas funciones, tareas Z\u0001MVFHP \u0001FM\u0001\u00b0O\u0001EF\u0001UPEP\u0001FMMP \u0001FT\u0001EFTQMB[BS \u0001FM\u0001WFIrDVMP\u000f \u00010USB\u0001 imagen es la del piano, que tiene todo un sistema de teclas, pedales y martilletes que funcionan percutiendo FM\u0001FODPSEBEP \u0001QBSB\u0001MPHSBS\u0001TV\u0001\u00b0O\u0001RVF\u0001FT\u0001IBDFS\u0001N|TJDB\u000f Lo menos que puede esperarse de algo es que cumpla las funciones que le son propias, aunque no consiga QMFOBNFOUF \u0001TVT\u0001\u00b0OFT\u000f Ahora bien, nos previene Squella que las funciones del derecho y las tareas que realiza, no deben confundirse con las funciones de las normas jur\u00eddicas, que ser\u00edan mandar, permitir, prohibir, otorgar competencias, EF\u00b0OJS \u0001JOUFSQSFUBS \u0001Z\u0001EFSPHBS\u000f \u0001 Las funciones del derecho, que est\u00e1n para la m\u00e1s plena SFBMJ[BDJwO \u0001EF\u0001MPT\u0001\u00b0OFT\u0001EFM\u0001EFSFDIP \u0001TPO\u0001PCKFUP\u0001EF\u0001 estudio de la sociolog\u00eda jur\u00eddica, por cuanto inciden en la dimensi\u00f3n f\u00e1ctica del fen\u00f3meno jur\u00eddico. \"\u0001TV\u0001UVSOP \u0001MPT\u0001\u00b0OFT\u0001EFM\u0001EFSFDIP \u0001RVF\u0001DPNP\u0001TFvBMn \u0001 tienen que ver con la interrogante acerca de para qu\u00e9 hace el derecho lo que hace, qu\u00e9 busca con ello, DPOTUJUVZFO \u0001PCKFUP\u0001EF\u0001FTUVEJP\u0001EF\u0001MB\u0001\u00b0MPTPGrB \u0001KVSrEJDB \u0001 en tanto inciden en la dimensi\u00f3n valorativa de \u00e9ste, lo que, seg\u00fan Hans Kelsen, y tambi\u00e9n Gustav Radbruch, escapa del derecho positivo y deviene en cuestiones sobre el \"deber ser\" del derecho, del todo ajenas a la ciencia jur\u00eddica. II. E L TEMA SEG\u00daN LA CIENCIA SOCIAL En cuanto a la funci\u00f3n social del derecho, desde el punto de vista sociol\u00f3gico, el profesor Ram\u00f3n Soriano indica que se descompone en: 1. Funci\u00f3n de organizaci\u00f3n (del conglomerado social al cual se aplica). El derecho p\u00fablico es viga maestra de ese elemento del Estado que es la organizaci\u00f3n pol\u00edtica. 2. Funci\u00f3n orientativa persuasiva (que Squella denomina orientaci\u00f3n de comportamientos), es decir, se trata de dirigir la conducta de los miembros del grupo social al cual se aplican tales normas jur\u00eddicas, pero Soriano agrega el componente persuasivo que el profesor nacional no indica en este apartado. Lo persuasivo se vincular\u00e1 con lo indicado por Foucault, en el sentido de vigilar y castigar. Hoy se utiliza en las ciencias militares y de la defensa esta denominaci\u00f3n de fuerzas con WPDBDJwO \u0001QBDr\u00b0DB\u0001TJO\u0001FNCBSHP \u0001QFSTVBTJWBT \u0001Z\u0001EJTVBTJWBT \u0001 esto es que por su sola presencia y latencia, persuaden al tercero de actuar beligerantemente. 3. Funci\u00f3n de control social (tambi\u00e9n el profesor Squella utiliza esta denominaci\u00f3n para la tarea de ejercer control de conductas individuales y grupales). Es claro que esta funci\u00f3n se desenvuelve no solo desde las normas jur\u00eddicas, porque las normas sociales, morales y religiosas, juegan en esto tambi\u00e9n importante labor. \u0015\u000f\u0001'VODJwO\u0001EF\u0001SFTPMVDJwO\u0001EF\u0001DPO\u00b1JDUPT\u000f\u0001 Esta funci\u00f3n se relaciona exactamente con el art\u00edculo 76 de nuestra Carta Fundamental, cuando se\u00f1ala que la facultad de conocer de las causas civiles y criminales y de resolverlas, pertenece exclusivamente a los tribunales establecidos por ley. En los manuales de uso com\u00fan, se consideran las distintas maneras de llevar a cabo esta funci\u00f3n de resolver los conflictos, ya sea por la mediaci\u00f3n, el arbitraje, la conciliaci\u00f3n, la adjudicaci\u00f3n, sea por sentencia u otro equivalente procesal. 5. Funci\u00f3n legitimadora del poder. Ante esta funci\u00f3n siempre ser\u00e1 pertinente la interrogante acerca de qu\u00e9 antecede a qu\u00e9: El Derecho que organiza al Estado o \u00e9ste, que leg\u00edtimamente dicta las normas de aqu\u00e9l, cinta de Moebio tal vez zanjada. Desde luego, aqu\u00ed cabe recordar el pensamiento de Marx en cuanto a que la clase dominante y due\u00f1a de los medios de producci\u00f3n generar\u00e1 un derecho para letigimar su posici\u00f3n en la sociedad y, claro, siendo as\u00ed, el derecho no legitimar\u00eda el poder sino que, precisamente, ser\u00eda un burdo instrumento que intelectos l\u00facidos est\u00e1n en condiciones de denunciar como un instrumento para legitimar lo ilegitimable. 6. Funci\u00f3n distributiva. Enti\u00e9ndese por esto la tarea de distribuir bienes principal, pero no exclusivamente, econ\u00f3micos, en la sociedad. Respecto del objeto de la distribuci\u00f3n, Soriano nos dice qu\u00e9 debe distribuirse a trav\u00e9s del derecho \u00bfla Justicia UBM\u0001WF[ \u00014r \u0001QFSP\u0001FO\u0001HFOFSBM \u0001EJTUSJCVJS \u0001MPT\u0001\u00b0OFT\u0001EFM\u0001 derecho, la paz social, la justicia, la seguridad en las relaciones jur\u00eddicas, etc. Sobre los criterios de la distribuci\u00f3n, ellos pueden variar JO\u00b0OJUBNFOUF \u0001Z\u0001EFQFOEFSg \u0001EF\u0001TJ\u0001TF\u0001USBUB\u0001EF\u0001VOB\u0001TPDJFEBE \u0001 que se sit\u00faa en el polo socialista, comunista, intervencionista o en el opuesto liberal, o bien, en cualquiera posici\u00f3n intermedia entre estos extremos.ANUARIO IDEJ 2012 32 7. Funci\u00f3n promocionadora. Bajo criterios de data relativamente reciente, el derecho puede incentivar ciertas conductas a trav\u00e9s de algo as\u00ed como \"premios\" por ciertas conductas. Pi\u00e9nsese, por ejemplo, si se diera puntaje a los conductores de veh\u00edculos por no presentar infracciones de suerte que cuando se les infraccionase pudiesen rebajar el monto de la multa invocando un \"puntaje\" por su buena conducta anterior como choferes. Bobbio, citado por Squella, ha dicho que la diferencia entre el derecho como t\u00e9cnica de incentivaci\u00f3n y de represi\u00f3n \"est\u00e1 en el hecho de que el comportamiento que tiene consecuencias jur\u00eddicas no es la inobservancia sino la observancia\", esto es, se trata de premiar a quien guarda obedece y observa el derecho. Quisiera aqu\u00ed se\u00f1alar algo que me parece est\u00e1 en el ADN EF\u0001MB\u0001OPSNB\u0001KVSrEJDB\u0001QBSB\u0001RVF\u0001TFB\u0001F\u00b0DB[\u0001FO\u0001FM\u0001EFTBSSPMMP \u0001 de varias de las funciones precedentemente indicadas y es la coacci\u00f3n. En efecto, los textos, tal vez por pudor DJFOUr\u00b0DP \u0001EJTNJOVZFO \u0001FM\u0001QBQFM\u0001EF\u0001MB\u0001DPBDDJwO \u0001MFHrUJNB \u0001 y, por lo tanto, de la funci\u00f3n coactiva que resulta ser comod\u00edn para varias de las otras funciones ya indicadas. &T\u0001EFDJS \u0001TJ\u0001MBT\u0001GVODJPOFT \u0001TF\u0001SF\u00b0FSFO \u0001B\u0001DwNP\u0001BDU|B\u0001FM\u0001 derecho, es innegable que debemos reconocer que act\u00faa bajo la amenaza de la sanci\u00f3n frente a su incumplimiento. Joseph Raz, en On the functions of Law , Oxford Essays (Oxford 1973) dise\u00f1a una compleja tabla de funciones del derecho diferenciando entre funciones normativas y sociales. III. \u00bfQ U\u00c9 NOS DICE MAX WEBER? El gran autor alem\u00e1n, profesor de Heidelberg, Freiburg, Berl\u00edn y Viena, expresa que, a diferencia de lo que ocurre en el derecho, la costumbre aparece como una norma no garantizada exteriormente y a la que el actor se ajusta voluntariamente, en tanto carece de la validez coactiva de la norma jur\u00eddica. Validez de, o para, la acci\u00f3n, como modelos de conducta. No obstante, un orden sostenido TwMP\u0001QPS\u0001NPUJWPT \u0001SBDJPOBMFT \u0001EF\u0001\u00b0O\u0001FT\u0001NVDIP\u0001NgT\u0001GSgHJM\u0001 que otro que provenga de una orientaci\u00f3n hacia \u00e9l mantenida \u00fanicamente por la fuerza de la costumbre, por el arraigo de la costumbre. Esta aseveraci\u00f3n nos lleva entonces a llamar la atenci\u00f3n preliminarmente en la importancia de una funci\u00f3n social del derecho que es un deber ser de la de norma jur\u00eddica: propender a que su cumplimiento sea tan natural que se asemeje a la costumbre, en otros t\u00e9rminos, que se cumpla no tanto por temor a la sanci\u00f3n, sino por el \u00edntimo convencimiento de su utilidad. &O\u0001FTUF\u0001TFOUJEP \u0001OVFTUSP \u0001BVUPS\u0001TF\u0001SF\u00b0FSF\u0001BM\u0001\u00a7EFSFDIP \u0001 garantizado\" cuando existe la probabilidad de que, llegado el caso, intervendr\u00e1 la coacci\u00f3n, aunque no todo derecho garantizado lo est\u00e1 por la fuerza en la perspectiva de la coacci\u00f3n f\u00edsica. Efectivamente, sostiene que la forma m\u00e1s universal y primitiva de validez de un orden social es en m\u00e9rito del car\u00e1cter sagrado de la tradici\u00f3n, EF\u0001EPOEF\u0001JO\u00b0FSP\u0001RVF\u0001FM\u0001EFSFDIP \u0001EFCF\u0001GVODJPOBS \u0001QPS\u0001MPT\u0001 mismos carriles que la tradici\u00f3n. El ordenamiento jur\u00eddico no puede apartarse de la tradici\u00f3n, de las costumbres del conglomerado sobre el que interviene. Una funci\u00f3n esencial del derecho desde el punto de vista weberiano, ser\u00eda pues la cercan\u00eda con las costumbres sociales y las tradiciones. Esto no significa que Weber niegue la legalidad. Muy por el contrario, piensa que una forma de legitimidad es la creencia en la legalidad, la disposici\u00f3n de la norma de avenirse con las ordenaciones \"otorgadas\", sea por una persona o varias. Respecto de c\u00f3mo funciona el derecho entre el hecho concreto y su validez y aplicaci\u00f3n, se interroga Weber si acaso hay relaci\u00f3n causal entre la validez normativa, dogm\u00e1tico-jur\u00eddica y el hecho concreto. Aqu\u00ed cabe una interrogante: \u00bfest\u00e1 captado jur\u00eddicamente el hecho? Pensemos entonces qu\u00e9 importante es que el derecho funcione captando bien el hecho social que trata de consagrar, estabilizar, repudiar o sancionar. 3FDPSEFNPT \u0001RVF\u00018FCFS\u0001EF\u00b0OJw\u0001BM\u0001&TUBEP\u0001DPNP\u0001VOB\u0001 entidad que detenta el monopolio de la violencia y la coacci\u00f3n. De all\u00ed que cumpla una poderosa funci\u00f3n social en el \u00e1mbito de la correcci\u00f3n conductual, a trav\u00e9s de lo que denomina \"Compulsi\u00f3n jur\u00eddica\", lo que se asocia a lo que denomin\u00e9 el ADN coactivo del derecho anteriormente. Por cierto, en una sociedad compleja, otros agentes tambi\u00e9n funcionan sobre la base de c\u00e1nones violentos, TFBO\u0001MBT\u0001NB\u00b0BT\u0001P\u0001MPT\u0001EFMJODVFOUFT \u0001QFSP\u0001EFCFNPT \u0001EJTUJOHVJS \u0001 entre coacci\u00f3n o fuerza leg\u00edtima e ileg\u00edtima. Para analizar otra de las funciones del derecho en la sociedad, seg\u00fan Weber, me parece \u00fatil la distinci\u00f3n que hace entre comunidad con el sentimiento subjetivo de pertenencia a ella y el concepto de sociedad, que es una relaci\u00f3n social inspirada en una compensaci\u00f3n de intereses por motivos racionales, una uni\u00f3n de intereses que OBUVSBMNFOUF \u0001EFCF\u0001SF\u00b1FKBS\u0001FM\u0001EFSFDIP\u000f \u00010USB\u0001GVODJwO\u0001EFM\u0001 EFSFDIP \u0001TFSg\u0001FOUPODFT el \"consenso entrecruzado\" rawlsiano como veremos. Observa Weber que las amplias capas de los part\u00edcipes, se conducen de acuerdo con el ordenamiento jur\u00eddico, bien porque el mundo circundante lo aprueba, bien porque hay una habituaci\u00f3n rutinaria. Los motivos de sometimiento al precepto jur\u00eddico pueden ser los m\u00e1s distintos que uno puede imaginarse, a veces, utilitarios, B\u0001WFDFT\u0001nUJDP \u0001PUSBT \u0001DPOWFODJPOBMFT\u000f \u0001:\u0001FMMP\u0001BVORVF\u0001OP\u0001 todos siempre acaten la norma, pues siempre habr\u00e1 un margen de incumplimiento, un espacio en que el derecho ANUARIO IDEJ 2012 33 \u00a7OP\u0001GVODJPOB\u00a8 \u0001 B\u0001MP\u0001RVF\u0001NF\u0001SF\u00b0FSP\u0001FO\u0001MB\u0001TnQUJNB \u0001QBSUF\u0001 de este trabajo). Como sea, existe la vigencia del derecho cuando funciona la ayuda jur\u00eddica, o cuando su inobservancia acarrea consecuencias jur\u00eddicas, aunque hay que tener presente que la coacci\u00f3n jur\u00eddica violenta, mediante el aparato coactivo de la comunidad pol\u00edtica, a menudo funciona en segundo lugar respecto de medios coactivos de otros poderes, por ejemplo, se\u00f1ala Weber, los religiosos (creo que si esto pudo ser real en sus tiempos, hoy la coactividad de origen religioso est\u00e1 muy NFOPTDBCBEB \u0001Z\u0001IB\u0001QFSEJEP \u0001NVDIrTJNB \u0001JO\u00b1VFODJB \u000f En nuestro medio, de derecho cada vez m\u00e1s positivizado y escrito, quiz\u00e1s no resulten tan ciertas las ideas de Max Weber sobre la importancia de la convenci\u00f3n, la costumbre y el derecho consuetudinario, que ten\u00eda mucha mayor presencia en la Europa de su \u00e9poca. Tanto as\u00ed, que NBOJ\u00b0FTUB \u0001RVF\u0001DVBOEP\u0001MB\u0001DPBDDJwO \u0001KVSrEJDB\u0001IBDF\u0001EF\u0001VOB\u0001 costumbre ya establecida una obligaci\u00f3n jur\u00eddica, no BvBEF\u0001DBTJ\u0001OBEB\u0001B\u0001TV\u0001F\u00b0DBDJB\u0001Z\u0001DVBOEP\u0001WB\u0001DPOUSB\u0001FMMB \u0001B\u0001 menudo fracasa. Pero s\u00ed hay un aspecto que se aplica a nuestra realidad y es el continuo paso que advierte desde el orden jur\u00eddico al campo de la convenci\u00f3n y la costumbre, y viceversa. \u00bfC\u00f3mo puede ocurrir esto? Nacen vivencias \"nuevas\" RVF\u0001JO\u00b1VZFO \u0001Z\u0001DVZBT\u0001JO\u00b1VFODJBT \u0001TVQFSBO \u0001MB\u0001JOFSDJB\u0001EF\u0001MP\u0001 acostumbrado. Estas vivencias pueden tener lugar de distintos modos psicol\u00f3gicos: por ejemplo, en el individuo se despierta una \"inspiraci\u00f3n\" sobre c\u00f3mo algo \"debe IBDFSTF\u00a8 \u0001BVORVF\u0001OP\u0001FTUn\u0001SFHVMBEP \u0001BTr\u000f\u0001:\u0001FTB\u0001NPEBMJEBE \u0001 se replica y generaliza, y deviene una endopat\u00eda, una penetraci\u00f3n simp\u00e1tica. De all\u00ed a la institucionalizaci\u00f3n de una costumbre jur\u00eddica, hay un paso. Ser\u00e1 importante que el derecho est\u00e9 siempre vigilante y atento a estas manifestaciones para hacerlas propias cuando sea conveniente o para repudiarlas antes de que crezcan cuando no lo sean. Pero \u00bfqu\u00e9 agente jur\u00eddico est\u00e1 atento a ello? \u00bfEl legislador, el juez, el gobernante? pienso que todos ellos, pues es funci\u00f3n ineludible del derecho ser el o\u00eddo del sentir social. Coincide Weber, como veremos en seguida, con Luhmann, en cuanto a que el derecho tiene una funci\u00f3n de garantizar a una parte, que la otra actuar\u00e1 conforme el derecho lo estipula. No es posible imaginar una vida de negocios de tipo moderno sin la garant\u00eda jur\u00eddica. Ahora bien, en la mayor\u00eda de las transacciones comerciales, a nadie se le ocurre pensar siquiera en la posible acci\u00f3n judicial. En los negocios burs\u00e1tiles, en la bolsa, se excluye toda demostraci\u00f3n de mala fe, se trata de un mundo de expresiones orales breves y, a veces, reducido a gestos y signos que, sin embargo, funciona perfectamente. No pretendo agotar todas las ideas que sobre este tema expone el gran profesor germano, pero no puedo terminar sin incluir esta \u00faltima: indica que cuando prevalece una econom\u00eda cerrada, el derecho desempe\u00f1a en un grado m\u00e1s alto la funci\u00f3n de limitar exteriormente, por medio de preceptos imperativos y prohibitivos las situaciones en que los individuos han nacido, se han educado o se encuentran colocados, estructur\u00e1ndolos en un complejo de relaciones jur\u00eddicas y asignando de este modo a las personas una esfera de libertad \"cong\u00e9nita\" o determinada por factores de \u00edndole extraecon\u00f3mica. IV. L A FUNCI\u00d3N DEL DEREC HO EN LA CORRIENTE SOCIOL\u00d3GICA SIST\u00c9MICA: NIKLAS LUHMANN Este abogado y soci\u00f3logo la misma que antes expusiera David Easton, no ha tenido en nuestro medio la suerte de este \u00faltimo, ya que al revisar la bibliograf\u00eda jur\u00eddica de nuestro pa\u00eds, no lo encuentro citado, pese a que los cientistas pol\u00edticos y los soci\u00f3logos nacionales reconocen en \u00e9l a VOB\u0001EF\u0001MBT\u0001\u00b0HVSBT\u0001NgT\u0001JNQPSUBOUFT \u0001EF\u0001MBT\u0001DJFODJBT \u0001 sociales, reconocimiento de que goza universalmente por lo dem\u00e1s. Pienso que a los abogados chilenos se OPT\u0001IB\u0001QBTBEP\u0001QPS\u0001BMUP\u0001TV\u0001\u00b0HVSB\u0001Z\u0001FYIPSUP \u0001B\u0001BDFSDBSTF \u0001 a la obra de Luhmann, pues no dudo del provecho de ello. Quiero recordar la disputa que mantuvo hasta su muerte, con el representante de la Escuela de Frankfort, J\u00fcrgen Habermas, sobre el potencial de la teor\u00eda de sistemas, pol\u00e9mica que a\u00fan es referencial y que fue conocida y seguida mundialmente. La teor\u00eda de sistema describe y explica la sociedad y su funcionamiento como un complejo sistema de comunicaciones. No son entonces los individuos, sino las comunicaciones, las unidades constituyentes y reproductoras de los sistemas sociales. \u00bfEn qu\u00e9 consiste la sociedad? En comunicaci\u00f3n (y no, por ejemplo, en JEFBT\u0001P\u0001TFOUJNJFOUPT \u0001P\u0001FO\u0001FM\u0001NFUBCPMJTNP \u0001PSHgOJDP \u0001\u0097:\u0001 en qu\u00e9 consiste la comunicaci\u00f3n? En actos fugaces y ef\u00edmeros. \u00bfEn qu\u00e9 consiste pues, la estructura de la sociedad? En las instituciones capaces de relacionar estos actos fugaces y ef\u00edmeros. En la sociedad moderna ya no hay una diferenciaci\u00f3n de los hombres en grupos, sino diferentes tipos de comunicaci\u00f3n. Estos tipos de comunicaci\u00f3n tienen diferentes funciones sociales, por FKFNQMP \u0001MB\u0001SFHVMBDJwO \u0001EF\u0001MPT\u0001DPO\u00b1JDUPT \u0001 FM\u0001EFSFDIP \u0001FM\u0001 aseguramiento de las decisiones colectivas (la pol\u00edtica) el aprendizaje (la educaci\u00f3n), la explicaci\u00f3n de la realidad (ciencia) etc. A partir de all\u00ed, y con teor\u00edas que incluyen al bi\u00f3logo Humberto Maturana, y ancl\u00e1ndose en el constructivismo, Luhmann escribe m\u00e1s de tres docenas de libros ya cl\u00e1sicos, de los cuales quiero llamar la atenci\u00f3n en uno de ellos: \"El derecho de la sociedad\" (1993), pues tiene un cap\u00edtulo especial acerca de la GVODJwO\u0001EFM\u0001EFSFDIP \u0001\u00b0ODBEP\u0001FO\u0001RVF\u0001FM\u0001TJTUFNB \u0001KVSrEJDP\u0001ANUARIO IDEJ 2012 34 presenta un c\u00f3digo binario \"legalidad/ilegalidad\", como el sistema econ\u00f3mico el binario pago/no pago y el pol\u00edtico poder/carencia de poder. Lo primero que debemos se\u00f1alar es que la pregunta acerca de la funci\u00f3n del derecho se plantea en relaci\u00f3n con el sistema de la sociedad, excluyendo por tanto, preguntas psicol\u00f3gicas y antropol\u00f3gicas aunque ello OP\u0001TJHOJ\u00b0DB \u0001RVF\u0001IBZB\u0001RVF\u0001SFDIB[BSMBT \u0001QPS\u0001FSSwOFBT\u000f \u0001 Solamente que la teor\u00eda de sistema, que ve a la sociedad como un sistema comunicacional altamente complejo, debe acercarse al tema de la funci\u00f3n del derecho sist\u00e9micamente. Desde ese horizonte, el derecho resuelve un problema temporal que se presenta en la comunicaci\u00f3n social, cuando la comunicaci\u00f3n en proceso no se basta a s\u00ed misma y por ende, la funci\u00f3n del derecho tiene que ver con expectativas. Con la posibilidad de comunicar y de llevarlas al reconocimiento en la comunicaci\u00f3n, siendo la expectativa no s\u00f3lo el estado actual de conciencia de un individuo, sino el aspecto temporal del sentido en la comunicaci\u00f3n. En el sistema del derecho, no s\u00f3lo se trata de la valoraci\u00f3n comunicativa de la comunicaci\u00f3n, sino de la comunicaci\u00f3n de todos los modos de comportamiento que el derecho abarca y normaliza. La libertad de comportamiento pues, se reduce con anticipaci\u00f3n en el plano de las expectativas, ya que quienes, por razones personales, quisieran actuar en contra de las expectativas, se ver\u00edan perjudicados de antemano. Nace de ello una funci\u00f3n del derecho, cual es motivar (comportamientos), y ello est\u00e1 incluido en la simbolog\u00eda del \"deber ser\" de las expectativas. Seg\u00fan Luhmann, esta relaci\u00f3n que mantiene la funci\u00f3n del derecho con el futuro, explica la necesidad de simbolizaci\u00f3n, que es propia de todo orden jur\u00eddico. Las normas jur\u00eddicas constituyen un entramado de expectativas simb\u00f3licamente generalizadas. Ahora bien, mediante las simbolizaciones, como bien se sabe por la religi\u00f3n, la sociedad produce estabilidades y sensibilidades FTQFDr\u00b0DBT\u000f \u00014F\u0001DPOGrB\u0001FO\u0001FM\u0001TrNCPMP \u0001FM\u0001TJHOP\u000f\u0001-P\u0001RVF\u0001OP\u0001 hace descartar que se imponga una realidad distinta. La referencia temporal del derecho no se encuentra pues ni en la vigencia de las normas ni en la historicidad del derecho, sino en la funci\u00f3n de las normas: en el intento de prepararse en el nivel de la expectativa ante un futuro incierto. El resultado es la forma bilateral (consenso/disenso) con la que se crea tensi\u00f3n en la sociedad. La funci\u00f3n del derecho corre por dos v\u00edas, la primera, desde una perspectiva abstracta, el derecho tiene que ver con los costos sociales que se desprenden de los enlazamientos del tiempo que efect\u00faan las expectativas y la segunda, con la funci\u00f3n de estabilizaci\u00f3n de las expectativas normativas a trav\u00e9s de la regulaci\u00f3n temporal y social, ya que el derecho permite saber qu\u00e9 expectativas tienen un respaldo social y cu\u00e1les no, lo RVF\u0001HFOFSB\u0001VO\u0001HSBEP\u0001EF\u0001DPO\u00b0BO[B \u0001DVBOEP\u0001TF\u0001QVFEF\u0001 DPO\u00b0BS\u0001FO\u0001FM\u0001EFSFDIP\u000f\u0001 Conclu\u00ed la tercera parte indicando que Raz, en un trabajo aparecido en Oxford Essays, diferenci\u00f3 funciones normativas y sociales del derecho, pero Luhmann nos dice que el derecho se encarga s\u00f3lo de una funci\u00f3n, que se puede subdividir en subfunciones. Ello es l\u00f3gico en la teor\u00eda de sistemas en que el derecho es un sistema. Para ello parte del concepto de norma, la que debe definirse echando mano de las posibilidades de comportamiento en caso de la que expectativa se frustre. En tal caso o se renuncia a la expectativa (expectativa cognitiva) o se mantiene la expectativa (expectativa normativa). El pr\u00f3ximo paso de Luhmann es entonces entender la norma como expectativa de conducta que se estabiliza incluso en contra de los hechos. La norma se cumple o no se cumple. Existe consenso acerca de que el concepto de norma no puede TFS\u0001EF\u00b0OJEP \u0001NFEJBOUF \u0001MB\u0001BNFOB[B \u0001EF\u0001MB\u0001TBODJwO \u0001OJ\u0001QPS\u0001 la imposici\u00f3n de sanciones. Muchas teor\u00edas del derecho suponen que la norma se constituye a partir de motivaciones que llevan a su cumplimiento, pero sin negar aquello, hay que insistir en que la funci\u00f3n de la norma no es orientar las motivaciones, sino estabilizarse mediante aseguramientos, frente a los hechos. La norma no asegura un comportamiento conforme a ella, sin embargo protege a quien tiene esta expectativa. El derecho tiene la funci\u00f3n de estabilizar la expectativa de la norma. La funci\u00f3n del derecho como mecanismo de estabilizaci\u00f3n de las expectativas de las normas rebasa lo que puede DPNQSFOEFS \u0001FM\u0001DPODFQUP \u0001EF\u0001SFHVMBEPS \u0001EF\u0001DPO\u00b1JDUPT\u000f \u0001:B\u0001 es un caso excepcional el de las expectativas que entran FO\u0001DPO\u00b1JDUP \u0001FO\u0001MB\u0001DPNVOJDBDJwO \u0001FO\u0001FM\u0001TFOUJEP\u0001EF\u0001RVF\u0001 se regulen fuera del derecho. Pi\u00e9nsese en el campo del derecho penal, o en el incumplimiento de los contratos. Incluso en estos casos, se deben asegurar las expectativas de quienes est\u00e1n en su derecho transformando la expectativa en otra forma: en castigo. Cuando se trata de proyectar algo que es v\u00e1lido a\u00fan en el caso de que no se realice como se hab\u00eda planeado \u00bfQui\u00e9n puede obtener ese logro? La sociedad y su sistema jur\u00eddico. El sistema permanece estable en el marco de sus posibilidades, el derecho debe mantenerse en su capacidad de operar como un sistema funcional determinado en su estructura: el derecho es lo que el EFSFDIP \u0001EFUFSNJOB \u0001RVF\u0001FT \u0001OP\u0001TF\u0001B\u00b0SNB\u0001BZVEgOEPTF \u0001ANUARIO IDEJ 2012 35 de un poderoso apoyo pol\u00edtico, al contrario, el derecho es justamente m\u00e1s derecho cuando se puede esperar que la expectativa normativa se espere normativamente. Luhmann advierte que la rigidez organizacional y QSPGFTJPOBM normativas: restringi\u00e9ndolas y disciplin\u00e1ndolas. Aqu\u00ed, me parece advertir una cr\u00edtica a lo que, en esta exposici\u00f3n, llamo lo l\u00fadico del derecho. Pues lo l\u00fadico, lo lit\u00fargico, tiende a preservarse, a rigidizarse. En las culturas antiguas, se puede observar este aislamiento de los centros de EFDJTJwO\u000f \u0001-B\u0001SF\u00b1FYJWJEBE \u0001GBMUB\u0001FO\u0001MB\u0001QSFTFOUBDJwO \u0001P\u00b0DJBM\u0001 del \"derecho vigente\". La toma de decisiones no puede controlar el encapsulamiento al que la expone una cultura jur\u00eddica basada en motivaciones personales o en elementos l\u00fadicos. Seg\u00fan Niklas Luhmann una de las consecuencias m\u00e1s importantes de la forma normativa en la que se realiza la funci\u00f3n del derecho, es la diferenciaci\u00f3n entre derecho y pol\u00edtica. La dependencia mutua de los dos sistemas es evidente, pues para su aplicaci\u00f3n el derecho depende EF\u0001MB\u0001QPMrUJDB\u0001Z\u0001nTUB\u0001VUJMJ[B\u0001FM\u0001EFSFDIP \u0001QBSB\u0001EJWFSTJ\u00b0DBS \u0001 el acceso al poder concentrado pol\u00edticamente, pero precisamente la actuaci\u00f3n conjunta presupone que los sistemas son diversos. En efecto, la pol\u00edtica utiliza el medio del poder. En cambio, el \"deber\" de la norma no presupone ninguna superioridad del poder, ya en las antiguas culturas, en la Atenas de Pericles y de Eur\u00edpides se consideraba que una funci\u00f3n esencial del derecho consist\u00eda en proteger a los pobres frente a los ricos. Tambi\u00e9n la Edad Media distingui\u00f3 entre el poder de gobernar (gubernaculum) y la jurisdicci\u00f3n (iuridicitio). Se trata de dos formas diversas de comunicar expectativas. A partir de Hobbes esta diferencia entre derecho y pol\u00edtica se formula como oposici\u00f3n del Estado soberano frente a los derechos individuales. As\u00ed las cosas, la funci\u00f3n del derecho de introducir orden conserva su peculiaridad por la importancia de saber lo RVF\u0001TF\u0001QVFEF\u0001FTQFSBS\u0001KVTUJ\u00b0DBEBNFOUF \u0001EF\u0001MPT\u0001PUSPT\u000f\u0001-B\u0001 inseguridad respecto a las expectativas es m\u00e1s insoportable que experimentar sorpresas y desencantos. Las normas producen mayor seguridad respecto de \u0001MB\u0001BQPSUBDJwO \u0001FTQFDr\u00b0DB \u0001EFM\u0001EFSFDIP \u0001 FO\u0001MB\u0001DPNVOJDBDJwO \u0001TPDJBM\u000f\u0001:\u0001FTUP\u0001PCMJHB\u0001B\u0001DBNCJBS \u0001FM\u0001 centro del problema de la imposici\u00f3n jur\u00eddica del comportamiento a la expectativa. La funci\u00f3n del derecho consiste \u00fanicamente en posibilitar la seguridad de la expectativa. Advierte el soci\u00f3logo que analizo que la seguridad de la expectativa peligra por el hecho de que un comportamiento conforme a la expectativa no pueda ser alcanzado, que no exista ni una ligera esperanza de realizaci\u00f3n de la expectativa. El derecho no puede estar continuamente diciendo: Usted tiene raz\u00f3n, pero desgraciadamente no podemos ayudarle. Tiene que ofrecer sustitutos del cumplimiento de lo exigido y tener la capacidad de imponerlos. V. EL NUEV O INSTITUCI ONALIS MO Las instituciones, como estructuras formales (como un parlamento) o como entidades amorfas, como una clase social \u00bfson acaso susceptibles de transformarse a trav\u00e9s del derecho? \u00bfo puede el derecho redimir los elementos l\u00fadico-b\u00e9licos que ellas conllevan? Es indudable que el derecho es instrumento dilecto de MBT\u0001DPODFQDJPOFT \u0001\u00b0MPTw\u00b0DBT \u0001QBSB\u0001NPMEFBS \u0001MB\u0001TPDJFEBE \u0001 para el liberalismo, es el derecho privado el coraz\u00f3n de todo derecho; el derecho p\u00fablico es una delgada corteza protectora para la defensa del derecho privado y de la propiedad privada. Considera en cambio la propiedad privada como un derecho natural y sagrado, imprescriptible e inviolable. Exactamente lo opuesto sucede bajo la mirada de ideolog\u00edas transpersonalistas-socialistas; ahora la primac\u00eda del derecho p\u00fablico sobre el privado se advierte concibiendo a este \u00faltimo tan s\u00f3lo como una libertad de movimientos concedida a la iniciativa particular, provisoria, revocable si es menester. Brevemente se\u00f1alar\u00e9 que todas las versiones del institucionalismo sostienen que las instituciones crean grandes regularidades en el comportamiento humano, las instituciones poseen la capacidad de moldear la conducta individual y reducir la incertidumbre que domina parte de la vida social. Entonces, aparece una paradoja: las instituciones, que son consecuencia de la acci\u00f3n humana deliberada, est\u00e1n formadas por agentes humanos a quienes ellas al mismo tiempo constri\u00f1en. Para esta escuela del pensamiento social entonces, la estructura, la instituci\u00f3n, resulta fundamental para explicar el comportamiento humano, las instituciones jur\u00eddicas tienen por funci\u00f3n crear regularidad en la conducta humana y de all\u00ed deducimos la importancia que tendr\u00e1n las instituciones jur\u00eddicas en la funci\u00f3n social. VI. FUNCI\u00d3N DE FAVORECI MIENT O DE LA INTERCULTURALIDAD Otra funci\u00f3n social important\u00edsima del derecho es la de favorecer la interculturalidad. El derecho es un factor potencial enorme del desarrollo de la interculturalidad entendiendo por \u00e9sta la relaci\u00f3n multifac\u00e9tica que se produce al contacto de dos o m\u00e1s culturas. El choque que se aprecia hoy de diferentes culturas, ya sea dentro de un mismo Estado, cuando \u00e9stos son o se declaran ANUARIO IDEJ 2012 36 \"multiculturales\", o internacionalmente, produce efectos que escapan a lo que un jurista puede resolver y entran en el campo interdisciplinario de muchos quehaceres, principalmente de la sociolog\u00eda y de la ciencia pol\u00edtica. No obstante, el derecho no puede ignorar el fen\u00f3meno y debe enfrentarlo entregando su aporte. La multiculturalidad infraestatal puede ser fuente de enriquecimiento y factor de potenciamiento de todo el conglomerado estatal y lo \u00f3ptimo ser\u00e1 que ella se lleve a cabo permitiendo que algunas funciones del derecho JOUFSWFOHBO \u0001IBDJFOEP \u0001QBDr\u00b0DP \u0001UBM\u0001GFOwNFOP \u0001QPS\u0001FKFNQMP \u0001 debe permitirse que la funci\u00f3n de conducci\u00f3n de comportamientos juegue un rol. De modo natural, los integrantes de esas diversas culturas intraestatales aceptar\u00e1n de mejor grado la norma jur\u00eddica si ella respeta su modo cultural de ser, como ya lo se\u00f1al\u00f3 Weber y Luhmann. A la inversa, si el derecho se aleja de esas formas culturales y las ignora, contribuir\u00e1 a crear modos de comportamientos que se alejar\u00e1n de la normativa vigente, con los peligros y desventajas que eso conlleva. Pero por otra parte, no debe olvidarse que un derecho pensado en y para cada segmento, es m\u00e1s permeable a incluir factores de debilitamiento de la unidad del poder FTUBUBM\u000f\u0001:\u0001FO\u0001QBrTFT\u0001OP\u0001EFM\u0001UPEP\u0001EFTBSSPMMBEPT \u0001Z\u0001DPO\u0001 diversos grados de debilidad, no puede negarse la importancia de un estado potente capaz de protagonizar el curso hist\u00f3rico de su pueblo. En el plano internacional, la relaci\u00f3n entre diversas culturas, como la cristiana occidental, la ortodoxa, la musulmana, la jud\u00eda, el laicismo, etc. supone mundos JOUFSBDUVBOUFT \u0001UBO\u0001EJWFSTPT \u0001RVF\u0001FOUSBO\u0001B\u0001EJBSJP\u0001FO\u0001DPO\u00b1JDUP\u000f \u0001 $PNP\u0001PDVSSF\u0001DPO\u0001QBMFTUJOPT \u0001F\u0001JTSBFMJUBT\u000f \u0001:\u0001FMMP\u0001DPO\u0001 consecuencias nefastas como el ataque a las torres gemelas y tantas otras. Entonces, \u00bfc\u00f3mo hacer, a trav\u00e9s de instancias jur\u00eddicas, que Las diversas culturas se jur\u00eddicos m\u00e1s d\u00e9biles a otros m\u00e1s poderosos que entrar\u00edan a desempe\u00f1ar un papel monop\u00f3lico? Me parece ut\u00f3pico un derecho universal y me parece inicua la dominaci\u00f3n de un orden jur\u00eddico a otro. \u00bfC\u00f3mo lograr estabilidad intercultural a partir de culturas con sistemas jur\u00eddicos bien estructurados y cimentados en cada una de ellas? Creo que aqu\u00ed podemos extrapolar el pensamiento de John Rawls expuesto en su libro \"El Liberalismo Pol\u00edtico\". En \u00e9l, se\u00f1ala el profesor de Harvard que la estabilidad es problema del liberalismo pol\u00edtico. Pero \u00bfc\u00f3mo hacer con doctrinas comprehensivas razonables incompatibles para lograr la estabilidad? Rawls con el correr de los a\u00f1os se dio cuenta de que una coexistencia de pluralidad de doctrinas comprehensivas razonables incompatibles, hac\u00eda irreal la descripci\u00f3n de la estabilidad y vari\u00f3 su pensamiento inicialmente expuesto en la Teor\u00eda de la Justicia haciendo notar que el problema de la estabilidad ha desempe\u00f1ado un papel muy peque\u00f1o FO\u0001MB\u0001IJTUPSJB\u0001EF\u0001MB\u0001\u00b0MPTPGrB\u0001NPSBM\u000f\u00014JO\u0001FNCBSHP \u0001FM\u0001QSPCMFNB \u0001 EF\u0001MB\u0001FTUBCJMJEBE \u0001SFTVMUB\u0001GVOEBNFOUBM \u0001QBSB\u0001MB\u0001\u00b0MPTPGrB \u0001 pol\u00edtica, de modo que debi\u00f3 introducir una serie de nuevas ideas, la idea de una concepci\u00f3n pol\u00edtica de la persona, de un pluralismo razonable, de un constructivismo pol\u00edtico, arribando a la noci\u00f3n de que el problema del liberalismo pol\u00edtico es \u00bfc\u00f3mo es posible que pueda persistir en el tiempo una sociedad estable y justa de ciudadanos libres e iguales que andan divididos por EPDUSJOBT \u0001SFMJHJPTBT \u0001\u00b0MPTw\u00b0DBT \u0001Z\u0001NPSBMFT \u0001SB[POBCMFT \u0001QFSP\u0001 incompatibles? \u00bfcu\u00e1l es la estructura y cu\u00e1l el contenido de una concepci\u00f3n pol\u00edtica que pueda atraerse el concurso de un consenso entrecruzado de este tipo?. El liberalismo pol\u00edtico, da por sentado un pluralismo razonable y tambi\u00e9n da por sentado que algunas de las principales doctrinas comprehensivas existentes son religiosas. As\u00ed, en un consenso entrecruzado, cada ciudadano abraza al mismo tiempo una doctrina comprehensiva y la concepci\u00f3n pol\u00edtica focal asociada que, en algunos casos, es simplemente una consecuencia de la doctrina comprehensiva. Por cierto, la concepci\u00f3n pol\u00edtica es compartida por todos y las doctrinas asociadas razonables no, de modo que debe distinguirse entre una CBTF\u0001Q|CMJDB\u0001EF\u0001KVTUJ\u00b0DBDJwO \u0001HFOFSBMNFOUF \u0001BDFQUBCMF \u0001 para los ciudadanos cuestiones pol\u00edticas GVOEBNFOUBMFT \u0001Z\u0001WBSJBT\u0001CBTFT\u0001OP\u0001Q|CMJDBT \u0001EF\u0001KVTUJ\u00b0DBDJwO \u0001 respecto de las doctrinas comprehensivas y que solo resultan aceptables para sus adeptos. As\u00ed, los elementos de la concepci\u00f3n pol\u00edtica de la justicia tienen que separarse de los elementos an\u00e1logos de que est\u00e1n compuestas los doctrinas comprehensivas. El liberalismo pol\u00edtico se propone abarcar el conjunto de condiciones que hacen posible una base p\u00fablica razonable EF\u0001KVTUJ\u00b0DBDJwO \u0001QBSB\u0001MBT\u0001DVFTUJPOFT \u0001QPMrUJDBT \u0001GVOEBNFOUBMFT \u0001 y debe distinguir entre el punto de vista p\u00fablico y los varios puntos de vista no p\u00fablicos, entre la raz\u00f3n p\u00fablica y las varias razones no p\u00fablicas y tiene que ser imparcial entre los puntos de vista de las doctrinas comprehensivas razonables.ANUARIO IDEJ 2012 37 Esta imparcialidad se muestra de varias maneras: el liberalismo pol\u00edtico no puede atacar ni criticar ning\u00fan punto de vista razonable, no critica ni rechaza ninguna teor\u00eda particular acerca de la verdad de los juicios morales. Se limita a asumir que los juicios acerca de esa verdad proceden del punto de vista de alguna doctrina moral comprehensiva. Adem\u00e1s, en vez de referirse a su concepci\u00f3n pol\u00edtica de MB\u0001KVTUJDJB\u0001DPNP\u0001WFSEBEFSB \u0001TF\u0001SF\u00b0FSF\u0001B\u0001FMMB\u0001DPNP\u0001SB[POBCMF\u000f Podemos figurar esto como que las doctrinas DPNQSFIFOTJWBT \u0001TPO\u0001MPT\u0001QnUBMPT\u0001EF\u0001VOB\u0001\u00b1PS\u0001RVF\u0001JODJEFO\u0001 FO\u0001FM\u0001DFOUSP\u0001EF\u0001MB\u0001NJTNB\u0001\u00b1PS \u0001RVF\u0001FT\u0001MB\u0001DPODFQDJwO \u0001 pol\u00edtica, centro que debe aceptar los aportes de las distintas doctrinas comprehensivas razonables. Pues bien, extrapolando este pensamiento, el derecho debe ser capaz de adoptar con respecto a las diversas culturas comprehensivas razonables la misma actitud. Ser un instrumento facilitador del intercambio cultural imparcial, que no critica ninguna cultura, mientras ellas mantengan una concepci\u00f3n jur\u00eddica razonable respetuosa con las restantes culturas y que permitan su normal desenvolvimiento. Para lograrlo, tal vez sea posible seguir los pasos que Rawls ide\u00f3 para alcanzar los principios de la justicia, ahora, para alcanzar los principios de una justicia intercultural. VII. FUNCI ONES QUE EL DEREC HO DEBIERA CUMPLIR, FUNCI ONES PERDIDAS Existen conductas en el conglomerado social que se sostienen en sistemas no jur\u00eddicos que se pueden considerar equivalentes funcionales para asegurar un comportamiento deseado. Las tarjetas de cr\u00e9dito, por ejemplo, sirven para asegurar pagos al margen de un proceso jur\u00eddico. Incluso advierte Luhmann, algunos servicios ya no se ofrecen sin tarjeta de cr\u00e9dito, por ejemplo, la renta de autom\u00f3viles. Seg\u00fan \u00e9l, se trata de formas que han aparecido porque el derecho ya no es capaz de garantizar un determinado comportamiento DPO\u0001TV\u00b0DJFODJB\u000f \u0001&M\u0001FODBV[BNJFOUP \u0001EF\u0001MBT\u0001DPOEVDUBT \u0001RVF\u0001 hace en estos casos el derecho, ha sido valorado muy por debajo de las expectativas. Una funci\u00f3n (en tanto manera de c\u00f3mo el derecho act\u00faa socialmente) que se ha perdido notoriamente en nuestra TPDJFEBE \u0001FT\u0001MB\u0001EF\u0001SFTPMWFS \u0001MPT\u0001DPO\u00b1JDUPT \u0001GVODJPOBOEP vemos con preocupaci\u00f3n c\u00f3mo numerosos HSVQPT\u0001TPDJBMFT \u0001UJFOFO\u0001EFTDPO\u00b0BO[B \u0001Z\u0001QPDB\u0001DSFEJCJMJEBE \u0001 en el aparato legal instituido, echando mano a formas alternativas para la soluci\u00f3n de problemas que son o debieran ser de la incumbencia del derecho. Esto produce innumerables consecuencias negativas por cuanto, por una parte, la institucionalidad se ve debilitada, lo que en s\u00ed ya es grave; por otra parte, el actuar de esos actores en el seno de la sociedad se encauza por carriles no s\u00f3lo no jur\u00eddicos, lo que de suyo no es tan grave, sino que presenta a veces focos de soluciones violentas. Max Weber nos dice que cuando la elusi\u00f3n o la trasgresi\u00f3n de un orden establecido se convierte en regla, entonces la validez de ese orden es muy limitada. As\u00ed es posible explicarse fen\u00f3menos como huelgas de IBNCSF \u0001EF\u0001EFUFOJEPT \u0001RVF\u0001\u00b0OBMNFOUF \u0001PCUJFOFO \u0001CBKP\u0001 ese recurso, soluciones que el derecho no les dio. En este caso, el derecho no funcion\u00f3, ni con miras al \u00b0O\u0001EF\u0001MB\u0001KVTUJDJB \u0001OJ\u0001DPO\u0001NJSBT\u0001BM\u0001\u00b0O\u0001EF\u0001MB\u0001QB[\u0001TPDJBM\u000f\u0001&O\u0001 otros t\u00e9rminos, la no funci\u00f3n, la disfunci\u00f3n del derecho hizo actuar equivalentes funcionales no deseados en tanto violentos. Estamos en este caso ante una p\u00e9rdida de funci\u00f3n. Los sectores de m\u00e1s bajos ingresos y mayor marginalidad en una sociedad de relativo desarrollo, presentan mayor marginalidad jur\u00eddica debido a factores culturales y econ\u00f3mico-educacionales. Debe potenciarse pues la funci\u00f3n que Agust\u00edn Squella denomina el cuidado del derecho, que concierne a los operadores jur\u00eddicos, es decir, legisladores, jueces, notarios y abogados en general, de quienes debe esperarse una pr\u00e1ctica de sus respectivas labores que implique una interacci\u00f3n con el resto de los integrantes de la sociedad que permitan VOB\u0001NBZPS\u0001F\u00b0DJFODJB \u0001FO\u0001MB\u0001DPOTFDVDJwO \u0001EF\u0001MPT\u0001\u00b0OFT\u0001EFM\u0001 derecho, sea la seguridad jur\u00eddica, la paz social, la seguridad jur\u00eddica o la justicia misma. VIII. L LEGA MOS AL UBI IUS IBI LUDI 1. La ciencia design\u00f3 al hombre como homo sapiens QFSP \u0001DPNP\u0001B\u0001\u00b0O\u0001EF\u0001DVFOUBT \u0001OP\u0001TPNPT\u0001UBO\u0001SB[POBCMFT \u0001 se le adjunt\u00f3 la designaci\u00f3n de homo faber (expresi\u00f3n que sirvi\u00f3 de t\u00edtulo a una novela de Max Frisch), pues el hombre fabrica muchas cosas en el campo del mundo f\u00edsico y tambi\u00e9n, intelectual y moral. El gran historiador holand\u00e9s Johan Huizinga ha notado que el hombre tambi\u00e9n, al fabricar, juega. El hombre es tambi\u00e9n pues un homo ludens . 2. Se advierte que muchos animales juegan y por lo tanto, el juego es anterior a la cultura y expresa una funci\u00f3n tan esencial como la de fabricar. El hombre fabrica juegos. En su libro Homo Ludens (de 1938) Huizinga propone que la cultura brota del juego. No se trata del lugar que al juego corresponde entre otras ANUARIO IDEJ 2012 38 manifestaciones en la cultura, sino en qu\u00e9 grado la cultura misma ofrece un car\u00e1cter de juego, siendo el juego una categor\u00eda vital absolutamente primaria, tanto as\u00ed que al conocer el juego, se conoce el esp\u00edritu. 3. Seg\u00fan Huizinga, el juego es algo superabundans, TVQFS\u00b1VP \u0001Z\u0001UJFOF\u0001VO\u0001DBSgDUFS \u0001TVQSB\u0001MwHJDP\u0001EF\u0001OVFTUSB\u0001 situaci\u00f3n en el cosmos. Se diferencia entonces de la vida \"corriente\", es en s\u00ed una forma social llena de sentido y con marcada funci\u00f3n social. Es una estructura social. De hecho, las ocupaciones humanas primordiales est\u00e1n impregnadas del juego, por ejemplo, el lenguaje, jugando \u00b1VZF\u0001FM\u0001FTQrSJUV\u0001DSFBEPS \u0001EFM\u0001MFOHVBKF\u000f \u0001'JKnNPOPT \u0001UBNCJnO \u0001 en los mitos, como representaci\u00f3n l\u00fadica del cosmos. Fij\u00e9monos en el culto, que realiza pr\u00e1cticas sagradas. Shakespeare, Racine y Calder\u00f3n nos hablan de que esta vida puede ser un juego, o tambi\u00e9n, un sue\u00f1o, donde cada uno juega su papel, todo ello con bases plat\u00f3nicas. 4. En principio, se creer\u00eda que el juego se opone a lo serio, pero ello no es as\u00ed; el juego puede ser algo muy serio: los jugadores de f\u00fatbol, los de ajedrez, no r\u00eden, su actuar es muy serio. El juego no es c\u00f3mico, pues lo c\u00f3mico se relaciona con lo necio y el juego nada tiene de necio. Con el juego, se sale de la vida corriente en entera libertad, el juego es libertad, el juego no es la vida corriente. Se juega dentro de determinados l\u00edmites de tiempo y espacio. Todo juego se desarrolla dentro de su campo. Los individuos representan y se atav\u00edan de manera especial dentro del juego. El juego tiene ritmo y armon\u00eda. Tiene reglas propias. El juego es una acci\u00f3n libre, ejecutada \"como si\" y sentida y situada fuera de la vida corriente, pero que absorbe por completo al jugador, que se ejecuta dentro de un determinado tiempo y espacio, que se desarrolla sometido a reglas y que da origen a asociaciones o equipos que se rodean de misterio o disfraces. Siempre en el juego est\u00e1 la pugna, la porf\u00eda. La acci\u00f3n del juego tiene AGON la Fase Agonal de la vida, de la pol\u00edtica, la lucha por vencer al contrincante. El juego sirve para representar, acompa\u00f1ar Z\u0001SFBMJ[BS \u0001BDPOUFDJNJFOUPT \u0001DwTNJDPT\u000f \u0001:\u0001FO\u0001FTUP\u0001TF\u0001 emparienta con el Culto. Casi todos los ritos de iniciaci\u00f3n, tienen lo l\u00fadico muy presente. La elecci\u00f3n de la novia. Otras veces, una competici\u00f3n dirime quien ser\u00e1 el jefe... o el novio. Todos estos elementos, que est\u00e1n presentes en el juego y en el Culto, tambi\u00e9n lo est\u00e1n en el Derecho. 5. Las grandes manifestaciones de cultura son l\u00fadicas. El ballet, la m\u00fasica, la poes\u00eda, la pintura \u00bfNo lo es acaso \u00a7-B\u0001DPOTBHSBDJwO \u0001EF\u0001MB\u0001QSJNBWFSB\u00a8 \u0001\u0097:\u0001MPT\u0001HSBCBEPT \u0097:\u0001\u00a7&M\u0001KBSErO\u0001EF\u0001MBT\u0001%FMJDJBT\u00a8 \u0001EF\u0001&M\u0001#PTDP \u0001\u0001 Tal vez el cuadro m\u00e1s famoso de la pintura espa\u00f1ola sea \"Las Meninas\", de Vel\u00e1squez, obra que es absolutamente l\u00fadica, tanto as\u00ed, que Michel Foucault en \"El orden de \"El Jard\u00edn de las Delicias\" El Bosco \"Las Meninas\" Diego Vel\u00e1zquez \"Cielo Escher ANUARIO IDEJ 2012 39 las cosas\", se detiene a analizarlo y nos se\u00f1ala que lo que el cuadro muestra es a Vel\u00e1squez pintando a los reyes espa\u00f1oles Felipe IV y Mariana de Austria. Pero nosotros no vemos a la pareja real, s\u00f3lo vemos al pintor. Lo que el cuadro muestra, es lo que ve la pareja real: la infanta Margarita, las meninas y los enanos. \u00bfC\u00f3mo sabemos que Vel\u00e1squez est\u00e1 pintando a la pareja real? Porque, en el fondo del taller, junto a la puerta, hay un espejo que abre el espacio hacia atr\u00e1s y hacia delante EPOEF\u0001TF\u0001FODVFOUSB \u0001MB\u0001QBSFKB\u0001SFBM \u0001MB\u0001RVF\u0001TF\u0001SF\u00b1FKB\u0001 apenas en el espejo. Pero lo l\u00fadico no termina all\u00ed pues, TJ\u0001TF\u0001\u00b0KBO \u0001MB\u0001SBZB\u0001EFM\u0001QFMP\u0001EF\u0001MB\u0001JOGBOUB\u0001FTUg\u0001B\u0001MB\u0001EFSFDIB \u0001 y, en los dem\u00e1s cuadros de la misma infanta a esa \u00e9poca, se advierte que esa partidura la usaba a la izquierda. Entonces, la figura est\u00e1 invertida, en consecuencia, Vel\u00e1squez no est\u00e1 pintando a la pareja SFBM \u0001MP\u0001RVF\u0001FTUg\u0001QJOUBOEP \u0001\u0098FT\u0001VO\u0001FTQFKP\u0002\u0001:\u0001DVBOEP\u0001OPT\u0001 vemos en un espejo, vemos un observador. Vel\u00e1squez era el gran observador de su \u00e9poca, tanto, que lo que observaba pod\u00eda resultarle peligroso y lo ocultaba l\u00fadicamente. 6. El derecho, como el arte, es una manifestaci\u00f3n cultural y la contienda judicial es un AGON, una pugna sometida B\u0001SFHMBT\u0001\u00b0KBT\u0001RVF\u0001TF\u0001EFTBSSPMMB \u0001FO\u0001VO\u0001DBNQP\u0001EFUFSNJOBEP \u0001 y con formas sagradas. Gustav Radbruch sostiene que en el Derecho Romano no desempe\u00f1aron Max Weber que si hab\u00eda el mas m\u00ednimo error en la pronunciaci\u00f3n de ciertas formulas, se perd\u00eda no solo el juicio, sino los derechos por los que se litigaba. Por errores formales se pod\u00eda -y se puede- impugnar un fallo. Nos dice tambi\u00e9n que perdur\u00f3 hasta la edad media el principio fundamental de que el hecho de conocer el derecho no daba autoridad, pues \u00e9sta EFSJWBCB \u0001EF\u0001MB\u0001BQUJUVE\u0001DBSJTNgUJDB \u0001PSgDVMB\u000f \u0001:\u0001MP\u0001QSPQJP\u0001 ocurri\u00f3 antes, en Egipto, en Babilonia y en Israel y \u00c1frica. En los juicios de Dios u ordal\u00edas medievales. Tambi\u00e9n MPT\u0001QPOUr\u00b0DFT \u0001UFOrBO\u0001VO\u0001TBCFS\u0001FTPUnSJDP \u0001CBTBEP \u0001FO\u0001 f\u00f3rmulas y eso es l\u00fadico-jur\u00eddico y societario totalmente. 7. Todo lugar donde se pronuncia justicia es un temenos, lugar sagrado. El tribunal es un c\u00edrculo sagrado inviolable y los jueces, revestidos de toga y peluca, cumplen su papel, con las reglas del juego procedimental. As\u00ed es hoy y as\u00ed fue antes, cuando justicia humana y divina eran una sola, cuando la palabra de Dios, se manifestaba por medio de una prueba de fuerza o de lucha por las armas, o por los dados, pues, incluso el juego de los EBEPT\u0001RVF\u0001SFTPMWrB\u0001DPO\u00b1JDUPT \u0001FSB\u0001TBHSBEP \u0001NBOJGFTUBDJwO \u0001 del querer de los dioses. Ante el juez, el abogado se concentra de manera exclusiva para ganar a la contraparte el juicio-juego, ya que siempre est\u00e1 presente el elemento agonal, lo antag\u00f3nico. La idea enteramente agonal, de ganar o perder, oscurece la idea de justicia o injusticia. La propia escultura que representa la justicia, tiene una balanza, que es la incierta perspectiva de ganancia, no hay all\u00ed asomo de una victoria de la verdad justa. De modo que el juicio es una competici\u00f3n l\u00fadica. Esto se represent\u00f3 en todas las culturas. En los pueblos germ\u00e1nicos, quien con la vista vendada tocaba un objeto, ten\u00eda derecho a \u00e9l. Los esquimales tienen una QSgDUJDB \u0001BCTPMVUBNFOUF \u0001M|EJDB\u0001EF\u0001SFTPMWFS \u0001TVT\u0001DPO\u00b1JDUPT\u000f \u0001 Lo oratorio forense es, en importante medida, l\u00fadico, pero tambi\u00e9n jur\u00eddico y societario. 8. Pero \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 la Justicia en esto? Est\u00e1 opacada y oscurecida. Es cierto que la Justicia, seg\u00fan Arist\u00f3teles, es la m\u00e1s excelsa virtud, emparentada con la amistad. :B\u0001RVF\u0001EPOEF\u0001SFJOB\u0001MB\u0001BNJTUBE \u0001OP\u0001FT\u0001OFDFTBSJB \u0001MB\u0001 Justicia) La \u00c9tica Nicomaquea, QPS\u0001JOKVTUPT \u0001RVJFOFT es quien transgrede la ley procesal? \u00bfQu\u00e9 justicia tiene en si la ley procesal, como no sea darle a las partes la posibilidad de defenderse en iguales condiciones? \u00bfEs injusta la parte a quien en un litigio se le vence el plazo para acompa\u00f1ar un documento? Lo injusto es lo desigual (E.N., Libro V p\u00e1rrafo III) y en el acto procesal, se trata de diferenciarse del otro, de la contraparte, de ser precisamente desigual. Compete al juez restaurar la igualdad. (Lib. V p\u00e1rrafo IV). 9. Entonces, vemos que los conceptos aristot\u00e9licos de justicia, distributiva, natural, legal, nada tienen que ver con lo l\u00fadico del procedimiento. Por el contrario, lo l\u00fadico puede atentar no s\u00f3lo contra la Justicia en tanto fin del derecho, sino que puede ser causa de una EJTGVODJwO \u0001EFM\u0001EFSFDIP\u001b \u0001MB\u0001GBMUB\u0001EF\u0001PQPSUVOJEBE\u000f \u0001:B\u0001NF\u0001 he referido a que se omite mencionar como una funci\u00f3n del derecho la oportunidad, pues no podemos quedarnos con el dicho \"la Justicia tarda pero llega\" pues una justicia tard\u00eda no es justa. 10. El propio proceso penal fue un espect\u00e1culo. Un cruel espect\u00e1culo l\u00fadico. En Roma los condenados eran arrastrados a la arena a una lucha mortal, con todo lo social que conlleva un espect\u00e1culo. En la Edad Media y hasta la Revoluci\u00f3n francesa, los condenados eran trasladados encadenados... esos fueron los que don Quijote liber\u00f3 con tan malos resultados. Luego, el condenado era sometido a un suplicio p\u00fablico, con presencia de toda la comunidad, se le torturaba, se le EFTDVBSUJ[BCB \u0001FO\u0001QSFTFODJB \u0001EFM\u0001QVFCMP\u000f \u0001:\u0001MVFHP \u0001MPT\u0001 mismos condenados, fueron enjaulados y expuestos en la v\u00eda p\u00fablica...pr\u00e1ctica que tambi\u00e9n se vivi\u00f3 en el Chile colonial e incluso en el republicano portaliano naciente. Fue despu\u00e9s que se alter\u00f3 esta pr\u00e1ctica por una nueva ANUARIO IDEJ 2012 40 econom\u00eda de castigar. Pero el arte de castigar, seg\u00fan Foucault, debe apoyarse en toda una t\u00e9cnica de representaci\u00f3n y ello es un juego, es la funci\u00f3n l\u00fadico- jur\u00eddico-social del derecho. 11. La sociedad chilena tiene una experiencia reciente del impacto que el derecho produce en ella: Nuestro proceso penal actual. \u00bfEs un juego nuevo que se juega con placer por abogados j\u00f3venes que tienen puesta su mirada en el norte que es (o debiera ser) la Justicia? \u00bfO s\u00f3lo es un juego jur\u00eddico formal est\u00e9ril que no dice relaci\u00f3n con los conceptos de justicia que, desde Arist\u00f3teles, pasando por Santo Tom\u00e1s, hasta llegar a John Rawls, postulamos? Como dice Gustav Radbruch, la pauta axiol\u00f3gica del derecho es la Justicia, valor absoluto y no derivado de otro superior, pero, agrega, hay que distinguir la Justicia como virtud, de la justicia a tono con las exigencias de derecho positivo, que es la juricidad. La Justicia no es juego. 12. \u00a1El costillar es m\u00edo, m\u00edo es el costillar, el costillar es m\u00edo, me lo quieren quitar!... eso dice una canci\u00f3n popular chilota que se canta mientras rondan los bailarines en torno a una botella. Totalmente l\u00fadico y de ambiente festivo. Pero la vida real en Chilo\u00e9, no es precisamente festiva, es una vida dura en que el habitante se enfrenta a una geograf\u00eda ind\u00f3mita, al mar, las islas, el viento, las MMVWJBT \u0001MB\u0001TPMFEBE \u0001Z\u0001MB\u0001EJ\u00b0DVMUBE \u0001EF\u0001DPNVOJDBDJwO\u000f \u00014PMP\u0001 con ocasi\u00f3n de una celebraci\u00f3n por alg\u00fan acontecimiento GFMJ[\u0001IBZ\u0001\u00b0FTUB\u0001Z\u0001IBZ\u0001KVFHP\u000f\u00014FB\u0001VO\u0001OBDJNJFOUP \u0001VO\u0001CBVUJ[P \u0001 un matrimonio o una minga. Est\u00e1n cre\u00e1ndose en Chile las reglas de un nuevo ludo jur\u00eddico, pero esta vez en el campo del derecho procesal civil. Debemos cuidar que nuestra sociedad no se quede en lo l\u00fadico-formal del procedimiento civil. Debemos velar porque el abogado, ataviado de modo determinado, expres\u00e1ndose con un lenguaje que sigue todos los protocolos l\u00fadicos del juego procedimental que se desarrolla en el campo apropiado que es el Tribunal y en el tiempo que dura la audiencia, est\u00e9 con su mirada \u00b0KB \u0001OP\u0001FO\u0001FTPT\u0001QSPUPDPMPT Chilo\u00e9, sino en todo Chile, MB\u0001\u00b0FTUB\u0001EF\u0001MB\u0001+VTUJDJB \u0001MB\u0001NgT\u0001FYDFMTB\u0001EF\u0001MBT\u0001WJSUVEFT \u0001TJ\u0001 la entendemos y la aplicamos como quisieron el estagirita y el aquinatense. Eso nos puede llevar a un desarrollo como sociedad, es mi deseo y designio para nuestro querido pa\u00eds.ANUARIO IDEJ 2012 41 BIBLIOGRAF\u00cdA \u008b\u0003ARIST\u00d3TELES (2004): \u00c9tica Nicomaquea, 1\u00aa edici\u00f3n, 3\u00aa reim - presi\u00f3n (1995), Editorial Gredos S.A, Madrid. Tambi\u00e9n en Edit. Universales, Bogot\u00e1. \u008b\u0003BURMEISTER, Rodolfo (2009): Algunos aspectos de la Justicia en John Rawls, Edit.USACH, Chile. \u008b\u0003FOCAULT, Michel. (2002): Vigilar y Castigar, Edit. Siglo Vein - tiuno, Buenos Aires. \u008b\u0003HUIZINGA, Johan (2008): Homo Ludens, Edit. Emec\u00e9 Editores, Espa\u00f1a. \u008b\u0003LUHMAN, Niklas (2002): El derecho de la sociedad, Universidad Iberoamericana, Colecci\u00f3n Teor\u00eda Social. Edit. Oak, M\u00e9xico. \u008b\u0003PETERS, Guy (2003): El Nuevo Institucionalismo, Edit. Gedisa, Barcelona. \u008b\u0003RADBRUCH, Gustav (2007): Filosof\u00eda del Derecho, Edit. Reus. \u008b\u0003RADBRUCH, Gustav (2010): Introducci\u00f3n a la Filosof\u00eda del Derecho, reimpresi\u00f3n, Edit. Fondo Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico. \u008b\u0003RAWLS, John (1971): Teor\u00eda de la Justicia, Edit. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico. \u008b\u0003RAWLS, John (2006): El liberalismo pol\u00edtico, Edit. Cr\u00edtica, Barcelona. \u008b\u0003SCHWANITZ, Dietrich (2010): La cultura, 6\u00aa edici\u00f3n, Edit. Santillana Editores, Madrid. \u008b\u0003SORIANO, Ram\u00f3n (1997): Sociolog\u00eda del Derecho, Edit. Ariel, Barcelona. \u008b\u0003SQUELLA, Agust\u00edn (2000): Introducci\u00f3n al Derecho, Edit. Jur\u00eddica de Chile. Santiago Chile. \u008b\u0003WEBER, Max. (1964): Econom\u00eda y Sociedad, 2\u00aa edici\u00f3n espa\u00f1ol, Edit. Fondo Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico.ANUARIO IDEJ 2012 42 Juan Dillarza Ben\u00edtez*EL SELLO SERNAC UTOP\u00cdA DE LA BUENA VOLUNTAD Resumen El presente trabajo expone las bases sobre la causa de la renuencia de los proveedores a postular al sello Sernac Financiero, as\u00ed como una propuesta de soluci\u00f3n. Se evidencia de modo cuantitativo que las empresas no tienen la capacidad para hacer frente a la normativa para mantener y, principalmente, hacer frente al riesgo de la revocaci\u00f3n del sello Sernac. Por tanto, se hace necesaria que la implementaci\u00f3n sea paulatina y en sus primeras etapas bajar el est\u00e1ndar exigido para la revocaci\u00f3n, esto con la intervenci\u00f3n de los proveedores para que los ajustes tengan el compromiso total de las partes. Ello evitar\u00e1 que el sello Sernac sea una utop\u00eda de la voluntad pol\u00edtica, dada la rigurosidad de la normativa actual. As\u00ed lo exigen los n\u00fameros y la propia realidad. Palabras clave Status quo, utop\u00eda, legislaci\u00f3n extrema, aplicaci\u00f3n paulatina, incapacidad, negociaci\u00f3n, compromiso total, proveedores y consumidores. Abstract This paper sets out the basis on the cause of the reluctance of suppliers to apply to the seal as Financial Sernac, as well as a suggested solution. The analysis quantitatively shows how companies are unable to move forward with the rules for maintaining the seal and deal with the risk of revocation; this way, it becomes necessary that the implementation gradually to that adjustments count with total commitment of the parties, which will prevent the Sernac seal from being just an utopian creation of political will, given the severity of current regulation. The mentioned requirements are consistent with the numbers and with reality itself. Keywords Status quo, utopia, extreme Docente de la Universidad San Sebasti\u00e1n y de la Escuela de Administraci\u00f3n y Negocios DuocUC. E-mail: jdillarz@uc.cl.ANUARIO IDEJ 2012 43 I. INTRODUCCI\u00d3N A cincos meses de su vigencia, hoy el sello Sernac Financiero est\u00e1 desolado. No ha cumplido con las grandes expectativas con que fue anunciado para hacer frente a las necesidades de los consumidores, como son la transparencia, certeza y respeto a sus derechos en para posibles soluciones a la interrogante planteada. II. LA PERCEPCI\u00d3N El sello Sernac Financiero es como una burbuja que crece d\u00eda a d\u00eda y que corre el riesgo de desvanecerse ante las miradas at\u00f3nitas de consumidores del sello Sernac. Nos encontramos ante un c\u00edrculo nada virtuoso, en donde los reclamos por cl\u00e1usulas abusivas insertas en los contratos de adhesi\u00f3n contin\u00faan de manera reiterada e incluso sist\u00e9mica como lo son las repactaciones unilaterales de tasas, las ventas atadas, los seguros condicionados, entre otros cambios contractuales por el mero capricho del proveedor. Lo anterior da paso a las acciones presentadas ante el Sernac especializado o ante autoridades judiciales con costos de oportunidad para todos, clientes, autoridades y hasta los propios proveedores; por tanto, pareciera que una soluci\u00f3n es MB\u0001\u00b0TDBMJ[BDJwO \u0001EFM\u0001PSJHFO\u0001EFM\u0001QSPCMFNB\u001b \u0001MPT\u0001DPOUSBUPT \u0001 de adhesi\u00f3n, tal y como lo prev\u00e9 la creaci\u00f3n del sello Sernac Financiero; pero no en la forma \u0001TJOP\u0001EF\u0001VOB\u0001NBOFSB\u0001\u00b1FYJCMF \u0001QFSP\u0001 \u00b0SNF\u0001FO\u0001TV\u0001PCKFUP\u0001QPSRVF\u0001MB\u0001QFSDFQDJwO chicas en la norma\", o sea, el le\u00f3n cree que todos son de su condici\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 hacer para alinear las posiciones antag\u00f3nicas y convertir en com\u00fan el problema a resolver? Este es el gran dilema y en nada ayuda que los presidentes de las c\u00e1maras de comercio y otros actores de la industria \u00b0OBODJFSB \u0001\u00a7BDPOTFKFO\u00a8 \u0001B\u0001\u00a7OP\u0001TBDBS\u0001FM\u0001TFMMP\u00a8 \u0001OJ\u0001UBNQPDP \u0001 sirve que las autoridades se lamenten y esperen \"a que con el tiempo cambie o madure la situaci\u00f3n\". No creo que con estos escenarios se logre crear valor, pero s\u00ed es, sin duda, el camino para seguir postergando la protecci\u00f3n cabal de los derechos de todos nosotros los consumidores.Pero si escuchamos a las partes m\u00e1s all\u00e1 de lo que dicen, es evidente que los proveedores tienen temor por las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas que traer\u00eda la consecuencia de perder el sello, y no tanto por obtenerlo; est\u00e1 claro que MPT\u0001CFOF\u00b0DJPT \u0001QPS\u0001FM\u0001TFMMP\u0001TPO\u0001NVDIPT \u0001QFSP\u0001MPT\u0001SJFTHPT\u0001 son m\u00e1s, dicen los proveedores. Precisamente aqu\u00ed hay dos posibles soluciones: (i) se deben revisar las causales EF\u0001SFWPDBDJwO \u0001EFM\u0001TFMMP\u0001Z\u0001PUPSHBS\u0001CFOF\u00b0DJPT \u0001P\u0001HBSBOUrBT \u0001 a los proveedores para motivar su obtenci\u00f3n y conservaci\u00f3n en el tiempo, o bien (ii) de plano hacer obligatoria la \u00b0TDBMJ[BDJwO \u0001EF\u0001MPT\u0001DPOUSBUPT \u0001EF\u0001BEIFTJwO \u0001MB\u0001DSFBDJwO \u0001 de los centros de atenci\u00f3n a clientes, la contrataci\u00f3n de mediadores y \u00e1rbitros para la soluci\u00f3n de las controversias, todo a costo del proveedor. Ambas soluciones, una blanda y otra rigurosa, ser\u00edan poderosos incentivos para que las partes se sienten en una mesa y juntos creen un punto medio como la mejor manera de lograr el objetivo. Alguien puede decir que las pol\u00edticas p\u00fablicas no se negocian, pero si \u00e9stas para su cumplimiento necesitan s\u00f3lo de la buena voluntad EF\u0001MPT\u0001DPNFSDJBOUFT \u0001\u00b0OBODJFSPT \u0001FT\u0001FWJEFOUF \u0001RVF\u0001MP\u0001 KVTUJ\u00b0DBO\u000f \u00014BCFNPT \u0001RVF\u0001QBSB\u0001NPWFS\u0001B\u0001MPT\u0001QSPWFFEPSFT \u0001 de su c\u00f3modo status quo, necesitan incentivos con un fondo econ\u00f3mico para obtener y preservar el sello Sernac Financiero. Dice un dicho muy sabio: \"Entre gitanos no nos vamos a leer las manos\". Cuando analizamos las causales de revocaci\u00f3n del sello Sernac, pudieran resultar contradictorias. Porque si los DPOUSBUPT \u0001EF\u0001BEIFTJwO \u0001GVFSPO\u0001\u00b0TDBMJ[BEPT \u0001QPS\u0001FM\u00014FSOBD\u0001 Financiero para que cumplan con la ley, luego, por qu\u00e9 habr\u00edan de tener cl\u00e1usulas abusivas, o ser los reclamos fundados o sujetos a multas por otros organismos, o haber declaraciones de nulidad; ello s\u00f3lo se explicar\u00eda si el proveedor cambiara los contratos visados por otros que quebranten los derechos del consumidor, lo cual ser\u00eda muy grave y con justa raz\u00f3n la revocaci\u00f3n del sello, dada la intenci\u00f3n maliciosa de da\u00f1ar el bien jur\u00eddico de la seguridad o certeza jur\u00eddica en el consumo de bienes o servicios. Enlistemos las principales causales de revocaci\u00f3n del sello Sernac, previstas en el art\u00edculo 55C de la Ley 19.496, as\u00ed como en los art\u00edculos 19 a 27 del reglamento del sello Sernac, lo que se puede aplicar mediante resoluci\u00f3n exenta del director del Sernac: 1. Causas imputables al proveedor. Infracci\u00f3n al T\u00edtulo V Ley 19.496, entidades con el sello Sernac, como son: a) Inexistencia de medidas dispuestas a la entidad con sello Sernac ante reclamos fundados y reiterados. b) Inexistencia de medidas para corregir conductas JOEJDBEBT \u0001QPS\u0001gSCJUSPT \u0001\u00b0OBODJFSPT \u0001FO\u0001\u0016\u0001P\u0001NgT\u0001TFOUFODJBT \u0001 ejecutoriadas en los 24 meses anteriores al procedimiento ANUARIO IDEJ 2012 44 de revocaci\u00f3n. c) Inobservancia del proveedor a la propuesta de soluci\u00f3n aceptada en una mediaci\u00f3n ante el Sernac. d) Omisi\u00f3n o retardo en avisar a los consumidores de las adecuaciones permitidas a los contratos. \u0013\u000f\u00014FOUFODJBT \u0001EF\u00b0OJUJWBT \u0001FKFDVUPSJBEBT \u0001RVF\u0001EFDMBSFO \u0001 nulidad de cl\u00e1usula. a) Nulidad de cl\u00e1usulas por 5 o m\u00e1s sentencias ejecutorias que corresponda al 5% o m\u00e1s del n\u00famero de consumidores DPO\u0001DPOUSBUP \u0001FTQFDr\u00b0DP \u0001WJHFOUF\u0001RVF\u0001TF\u0001IBZBO\u0001JOGPSNBEP \u0001 por la misma entidad, en periodo m\u00e1ximo de 24 meses anteriores al inicio del procedimiento de revocaci\u00f3n. b) Nulidad por falta de correcci\u00f3n voluntaria de los contratos tipo afectos a causas de nulidad por sentencia ejecutoriada. 3. Multas por infracciones a contratos con \"Sello Sernac\" Por 10 o m\u00e1s sentencias ejecutoriadas en relaci\u00f3n a los QSPEVDUPT \u0001P\u0001TFSWJDJPT \u0001EF\u0001DPOUSBUPT \u0001\u00b0OBODJFSPT \u0001RVF\u0001BGFDUFO\u0001 a un 5% o m\u00e1s que se hayan informado por la misma entidad, en un periodo m\u00e1ximo de 24 meses anteriores al inicio del procedimiento de revocaci\u00f3n. \u0015\u000f\u0001.VMUBT\u0001EF\u0001PSHBOJTNPT \u0001\u00b0TDBMJ[BEPSFT \u0001QPS\u0001SFTPMVDJPOFT \u0001 ejecutoriadas de cada organismo y que corresponda al 5% o m\u00e1s del n\u00famero de consumidores por contrato FTQFDr\u00b0DP \u0001WJHFOUF \u0001FO\u0001VO\u0001QFSJPEP \u0001NgYJNP \u0001EF\u0001\u0013\u0015\u0001NFTFT\u0001 anteriores al inicio del procedimiento de revocaci\u00f3n. 5. Reclamos en n\u00famero y naturaleza por aplicaci\u00f3n. Incremento superior del 50% respecto del mismo mes del a\u00f1o anterior, y adicionalmente si el porcentaje del NFT\u0001RVF\u0001TF\u0001WFSJ\u00b0DB\u0001FYDFEF\u0001FO\u0001VO\u0001\u0016\u0011\u0006\u0001EVSBOUF \u0001MPT\u0001|MUJNPT\u0001 12 meses respecto los contratos con sello. 6. Proveedor o administrador formalizado por delito que afecte a colectividad de consumidores, previsto en la Ley N\u00b0 20.393 sobre Responsabilidad Penal de las Personas +VSrEJDBT\u000f \u00010\u0001CJFO \u0001RVF\u0001FTUn\u0001UJQJ\u00b0DBEP \u0001FO\u0001VOB\u0001MFZ\u0001FTQFDJBM \u0001 o en el C\u00f3digo Penal; en todos los casos bastar\u00e1 con la celebraci\u00f3n de la audiencia de formalizaci\u00f3n. Ahora bien, para obtener un criterio sobre la dimensi\u00f3n del esfuerzo para la conservaci\u00f3n del sello, analicemos la situaci\u00f3n real de los reclamos en cantidad y causalidad, haciendo una comparaci\u00f3n entre 2011 y 2012, pero s\u00f3lo respecto el segundo cuatrimestre, siendo los meses de mayo a agosto (Estudio del Sernac: Reclamos contra bancos aumentaron 139% en segundo cuatrimestre de 2012). Tal contraste nos arrojar\u00e1 valiosa informaci\u00f3n de los motivos de por qu\u00e9 son renuentes los proveedores para postular al sello Sernac.RECLAMOS DE CONSUMIDORES ENTIDADES FINANCIERAS MAYO -AGOSTO 2011 MAYO -AGOSTO 2012 BANCO BICE 9 34 BANCO SECURITY 9 61 BANCO ITA\u00da 35 94 BANCO PARIS 100 95 BANCO RIPLEY 111 142 CORPBANCA - BANCO CONDELL 277 416 BANCO BBVA 324 638 BANCO FALABELLA 385 685 SCOTIABANK - BANCO DESARROLLO 295 739 BCI - TBANC - BANCO NOVA 502 1.288 BANEFE 2.661 BANCOESTADO 1.582 3.512 - EDWARDS - CITI896 3.922Promedio Banco de Chile - Credichile Banco Edwards - Citi Bancoestado Banco Bbva Banco Santander - Banefe Bci - Tbanc - Banco Nova Scotiabank - Banco Desarrollo Banco Falabella Corpbanca - Banco Condell Banco Security Banco Bice Banco Ripley Banco Itau BAnco Paris2,6 3,2 3,2 3,1 3,03,53,72,1 2,1 2,21,8 0,6 0,8 0,8 1,0 0,71,9 1,82,35,6 6,6 6,6 5,7 5,0 4,6 4,08,4\u00cdNDICE DE RECLA MOS EN LA BANCA (CON 34 O M\u00c1S RECLA MOS EN MAYO-AGOSTO 2012) Gr\u00e1fico n\u00ba1ANUARIO IDEJ 2012 45 En el SFDMBNPT \u0001EFM\u0001NFSDBEP \u0001\u00b0OBODJFSP\u001b \u0001TPSQSFOEFOUF \u0001BM\u0001FTUBS\u0001 considerado como concentrado; al haber pocos actores les corresponde un mayor n\u00famero de reclamos a cada entidad financiera. Cabe destacar que existi\u00f3 una disminuci\u00f3n del 12,4% respecto al mismo periodo de 2011, pero lo preocupante es que los Bancos incrementaron los reclamos en un 139% y las tarjetas bancarias del retail disminuyeron en un 58%. 1BSB\u0001TBCFS\u0001DwNP\u0001TF\u0001DPNQPSUBSPO \u0001MPT\u0001CBODPT \u0001TF\u0001EF\u00b0OJw\u0001 un ranking a trav\u00e9s de la construcci\u00f3n de un \u00edndice de reclamos que permiti\u00f3 ordenarlos de manera objetiva considerando el n\u00famero de operaciones y deudores del retail y la banca, respectivamente. (Sg\u00b0DP\u0001O\u0094\u0012 Observamos que el Banco de Chile tiene un \u00edndice de 8,4 puntos, 6,3 m\u00e1s que en el mismo per\u00edodo de 2011. El BBVA, con un \u00edndice de 6,6 puntos. Del mismo modo, todos los bancos, excepto Banco Paris, aumentaron su \u00edndice de reclamos respecto al mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior. Del HSg\u00b0DP\u0001/\u0094\u0013\u0001 resalta que la tarjeta ABC Din con un \u00edndice de 4,7 puntos, baja de 0,2 puntos respecto al per\u00edodo anterior. Le sigue la tarjeta Johnson's con un \u00edndice de 2,1 puntos y la tarjeta M\u00e1s con 1,7 puntos. Todas las empresas del retail (excepto tarjeta M\u00e1s que subi\u00f3 0,2 puntos), bajaron o mantuvieron el \u00edndice de reclamos respecto al mismo per\u00edodo de 2012, siendo positivo y esperando sea sustentable en el tiempo. En el per\u00edodo de an\u00e1lisis - HSg\u00b0DP\u0001/\u0094\u0014\u000e (mayo a agosto de 2011 y 2012), las empresas del retail solucionaron el 71,8% de sus reclamos, mientras el 27,1% no son resueltos y el 1% no tuvo respuesta. En la banca, el 60,6% de los reclamos fueron solucionados, mientras que el 36,7% no fueron resueltos por las empresas. El 2,7% de los reclamos no fueron respondidos. En la banca y el retail, aument\u00f3 el porcentaje de reclamos solucionados respecto al per\u00edodo anterior y disminuy\u00f3 el n\u00famero de reclamos sin respuesta. Pero la capacidad para cumplir con los nuevos est\u00e1ndares para conservar el sello Sernac. El citado estudio arroj\u00f3 los principales motivos por lo que reclaman los consumidores, siendo los siguientes: a) En la banca. (i) Recibir cobros indebidos por productos o servicios que no contrataron o cargos mal realizados (17,6%).RECLAMOS DE CONSUMIDORES TARJETAS DE CR\u00c9DITO NO BANCARIASMAYO -AGOSTO 2011MAYO -AGOSTO 2012 TARJETA JOHNSONS 247 TARJETA CAR RIPLEY 1.691 1.262 TARJETA 1.620 FALABELLA 1.842 2.108\u00cdNDICE DE RECLA MOS EN TARJETAS DE CR\u00c9DITO NO BANCARIAS Promedio Tarjeta Abcdin Tarjeta Johnsons Tarjeta Mas - Tarjeta Cencosud Tarjeta Presto Tarjeta Ripley Tarjeta Visa y CMR Falabella1,4 4,9 2,6 1,5 2,8 1,7 1,7 1,4 0,6 0,61,2 4,7 2,1 1,7 Gr\u00e1fico n\u00ba2 (ii) Transacciones no reconocidas por deberse a clonaciones o suplantaciones de identidad (15,6%). (iii) Comisiones excesivas o no contempladas en el contrato (7,5%). b) En el retail. (i) Recibir cobros indebidos (33,5%), principalmente, por dobles cobros, productos o servicios no contratados o intereses excesivos. (ii) Malas pr\u00e1cticas en las cobranzas extrajudiciales (12,4%). Por ejemplo, cobranzas que afectan la privacidad o la estabilidad laboral o gastos de cobranza por sobre los topes legales. (iii) Recibir cobros por deudas que no reconocen al ser producto de fraudes o suplantaci\u00f3n (8,8%).ANUARIO IDEJ 2012 46 III. LAS CONCLUSI ONES DEL SERNAC En el segundo cuatrimestre de 2012 se recibieron m\u00e1s EF\u0001\u0013\u0018\u0001NJM\u0001SFDMBNPT \u0001DPOUSB\u0001FM\u0001NFSDBEP \u0001\u00b0OBODJFSP\u000f \u0001-PT\u0001 reclamos contra los bancos aumentaron un 139% y contra el retail disminuyeron un 58% respecto al a\u00f1o pasado. Las empresas del retail solucionan el 72% de sus reclamos en la mediaci\u00f3n y la banca un 61%. En ambos mercados aument\u00f3 el porcentaje de reclamos solucionados respecto al per\u00edodo anterior y disminuy\u00f3 el n\u00famero de reclamos sin respuesta. Los consumidores se quejan de recibir cobros indebidos por productos o servicios no contratados, cargos que no reconocen por ser producto de fraudes y cobranzas extrajudiciales abusivas. IV. PROPIAS CONSIDERACI ONES DEL PROBLEMA PLANTEAD O EN CONTRASTE CON EL ESTUDI O DEL CUATRI MESTRE CITAD O En el segundo cuatrimestre de 2012 en cita existe un VOJWFSTP \u0001EF\u0001\u0013\u0018\u000f\u0011\u0011\u0011\u0001SFDMBNPT \u0001FO\u0001FM\u0001NFSDBEP \u0001\u00b0OBODJFSP \u0001 vs. 45.900 de crecimiento exponencial de las cifras. Una de las causas fundamentales de tal aumento, para asumir la gran responsabilidad de adquirir, ni mucho menos y lo m\u00e1s importante, conservar el sello Sernac. Tan s\u00f3lo el Banco de Chile registr\u00f3 3.922 reclamos en el referido cuatrimestre de mayo-agosto de 2012, por tanto, aspirar al sello Sernac ser\u00eda algo as\u00ed como una muerte anunciada de perderlo y exponer su marca al escarnio p\u00fablico, y no por la poca fe que se tenga en la instituci\u00f3n, sino porque revertir los n\u00fameros implica invertir mucho tiempo, dinero, cultura y compromiso total. Lo mismo sucede con el SFTUP\u0001EF\u0001MPT\u0001QSPWFFEPSFT \u0001\u00b0OBODJFSPT \u0001QPS\u0001UBOUP \u0001QBSB\u0001 ellos es m\u00e1s f\u00e1cil dejarse llevar por la inercia de su status quo, que asumir riesgos para transformarse como una entidad comprometida, verdaderamente, en la protecci\u00f3n de los derechos de los consumidores con sello Sernac. Si bien es cierto que los reclamos que han sido atendidos por los proveedores han ido en aumento, tambi\u00e9n lo es RVF\u0001MB\u0001EJGFSFODJB \u0001EF\u0001MPT\u0001SFDMBNPT \u0001FO\u0001DPO\u00b1JDUP \u0001QPS\u0001OP\u0001 haber sido resueltos o de plano haberse omitido la respuesta por parte del proveedor, son un universo de miles. Recordemos que en el per\u00edodo de an\u00e1lisis (mayo a agosto de 2011 y 2012), las empresas del retail no resolvieron el 27,1% y el 1% no tuvo respuesta. En la banca, el 36,7% no fueron resueltos y el 2,7% de los reclamos no fueron respondidos. Es decir, siendo un COMPORTAMIENT O DE RESPUESTA DE LA BANCA Y TARJETAS NO BANCARIAS A RECLA MOS PLANTEAD OS POR EL CONSUMIDOR Proveedor Acoge Proveedor No Acoge Proveedor No Responde de 27.781 reclamos, tendr\u00edamos que el 67,4% no son atendidos por la banca ni el retail, siendo una cantidad NVZ\u0001TJHOJ\u00b0DBUJWB \u0001EF\u0001\u0012\u0019\u000f\u0018\u0013\u0015 \u0001EF\u0001BMMr\u0001OVFTUSB\u0001BTFWFSBDJwO \u0001 sobre la falta de capacidad de los proveedores para enfrentar la obtenci\u00f3n y conservaci\u00f3n del sello Sernac. Son diversas y numerosas las causales de p\u00e9rdida del sello y pocas las posibilidades para enmendarse, las que van desde la sola formalizaci\u00f3n de un administrador o proveedor, o bien, un n\u00famero de cinco o diez sentencias ejecutoriadas, o falta de medidas para corregir conductas P\u0001EF\u0001QSPQVFTUBT \u0001EFM\u0001gSCJUSP\u0001P\u0001NFEJBEPS \u0001\u00b0OBODJFSP \u0001P\u0001VO\u0001 determinado n\u00famero de reclamos y multas aplicadas QPS\u0001PSHBOJTNPT \u0001\u00b0TDBMJ[BEPSFT\u000f \u0001 De igual forma, hace presi\u00f3n que si bien la revocaci\u00f3n es formulada por el Director del Sernac, el recurso de reclamaci\u00f3n lo conoce el Ministro de Econom\u00eda, es decir, pudiera percibirse por las empresas cierta parcialidad de ser juez y parte; esto es, que la independencia no es total y que existen intereses comunes que perjudicar\u00edan las pretensiones de los proveedores. Cuando los l\u00edderes de las c\u00e1maras de comercio llaman a no obtener el sello Sernac, es porque bien saben la realidad de la situaci\u00f3n en materia de derechos del consumidor, y que su espera de reglas m\u00e1s claras no es otra cosa que ret\u00f3rica sin convicci\u00f3n alguna, porque la violaci\u00f3n a los derechos del consumidor en el \u00e1mbito \u00b0OBODJFSP \u0001QBSFDJFSF \u0001TFS\u0001TJTUFNgUJDB \u0001TFH|O\u0001MBT\u0001FTUBErTUJDBT \u0001 del Sernac y nuestra propia experiencia. Se necesita m\u00e1s que buenas voluntades de todos los actores; es fundamental trazar un proceso gradual para transformar las estructuras de los proveedores, en donde sus buenas pr\u00e1cticas cumplan con los est\u00e1ndares de la nueva MFHJTMBDJwO \u0001SJHVSPTB \u0001QFSP\u0001OFDFTBSJB \u0001FO\u0001TV\u0001\u00b0O \u0001QFSP\u0001IPZ\u0001 en una equivocada forma de implementaci\u00f3n. La implementaci\u00f3n debe ser progresiva, es decir, bajar el est\u00e1ndar de exigencia normativa y aumentarlo gradualmente o de manera escalonada en tiempos determinados. Es decir, hacer una escala de aplicaci\u00f3n paulatina de menor a mayor sobre la severidad de las causales de revocaci\u00f3n del sello, con el objeto de lograr \u00b1FYJCJMJEBE \u0001Z\u0001DPOUSPM\u0001EF\u0001MPT\u0001BKVTUFT\u0001EF\u0001SJHVSPTJEBE \u0001FO\u0001 todo el proceso. Recordemos, si la ley tiene como objetivo fundamental transformaciones en materia de cumplimiento de los derechos del consumidor, debemos crear metas intermedias que nos ayuden a ir escalando FM\u0001MPHSP\u0001EF\u0001MB\u0001QPMrUJDB\u0001Q|CMJDB \u0001TJFOEP\u0001FM\u0001EFTUJOP\u0001\u00b0OBM\u0001MB\u0001 plenitud de la actual legislaci\u00f3n para obtener y conservar el sello Sernac, creando valor para todos los actores. El ser humano promedio es adverso al riesgo, los comerciantes en materia del sello Sernac son m\u00e1s que cautelosos, como en una habitaci\u00f3n repleta de cristaler\u00eda sueca.V. C ONCLUSI ONES 1. El gobierno y los proveedores tiran la carreta para lados opuestos en el \u00e1mbito del sello Sernac, siendo un juego QPMrUJDP\u0001FO\u0001RVF\u0001BNCPT\u0001TF\u0001KVTUJ\u00b0DBO \u0001Q|CMJDBNFOUF \u0001QFSP\u0001 ninguno da soluciones por romper la contemplaci\u00f3n de la situaci\u00f3n. 2. Quien pierde todos los d\u00edas es el consumidor; los n\u00fameros del propio Sernac son irrefutables. Esto de acuerdo al incremento de reclamos entre el a\u00f1o previo de discusi\u00f3n de la creaci\u00f3n del Sernac Financiero (2009) y el segundo cuatrimestre de 2012, siendo un aumento del 57%. Peor a\u00fan, del segundo cuatrimestre de 2012 tendr\u00edamos que el 67,4% de los reclamos no son atendidos FO\u0001FM\u0001NFSDBEP \u0001\u00b0OBODJFSP \u0001TJFOEP\u0001VO\u0001UPUBM\u0001EF\u0001\u0012\u0019\u000f\u0018\u0013\u0015 \u0001EF\u0001 all\u00ed nuestra aseveraci\u00f3n de falta de capacidad de los proveedores para enfrentar la obtenci\u00f3n y conservaci\u00f3n del sello Sernac. 3. Existe temor fundado a cargo de los proveedores sobre la facilidad con que pueden perder el sello Sernac y exponerse al escarnio p\u00fablico, con p\u00e9rdida de imagen y castigo de los consumidores. 4. Las partes deben construir juntas v\u00edas de soluci\u00f3n, es decir, involucrar a los proveedores en el fondo y forma de aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica, en b\u00fasqueda de respeto a su compromiso. Se hace necesario negociar el est\u00e1ndar extremo de la pol\u00edtica p\u00fablica. \u0016\u000f\u0001/FHPDJBS \u0001TJHOJ\u00b0DB \u0001BDPSEBS \u0001DPO\u0001\u00b1FYJCJMJEBE \u0001MB\u0001GPSNB\u0001EF\u0001 implementaci\u00f3n, no renunciar a la protecci\u00f3n de los derechos de los consumidores. 6. Del estudio del Sernac Financiero sobre el n\u00famero y tipo de reclamos en dicho mercado, es indubitable que son cifras estratosf\u00e9ricas en relaci\u00f3n a las 5 \u00f3 10 ejecutorias, cantidad de reclamos, omisi\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n como causales de revocaci\u00f3n del sello Sernac. Son pocas las oportunidades, demasiados los riesgos. 7. Los proveedores carecen de la \u00f3ptima estructura para conservar el sello Sernac y como la ley no obliga, para qu\u00e9 invertir y asumir riesgos innecesarios. El status quo es su mejor postura e incluso incrementaron sus ventas en noviembre y diciembre de 2012. 8. La implementaci\u00f3n de la actual legislaci\u00f3n del sello Sernac debe ser progresiva, es decir, empezar por bajar el est\u00e1ndar de exigencia normativa y aumentarlo de manera escalonada en tiempos determinados. Todo esto con la cooperaci\u00f3n y compromiso total de las partes, pero sin perder la exigencia del respeto a los derechos del consumidor en el proceso, para no convertir esta valiosa iniciativa en otra ret\u00f3rica de la buena voluntad pol\u00edtica. ANUARIO IDEJ 2012 48 Nicol\u00e1s Orellana Solari* \"Las cosas no est\u00e1n all\u00ed, sino que las palabras o el lenguaje las construyen\". Maturana y VarelaUNA MIRADA SOBRE EL PROCESO Y LA VERDAD A LA LUZ DEL PARADIG MA CONSTRUCTIVISTA Y LA BIOLOG\u00cdA DEL CONOCIMIENT O DE HUMBERTO MATURANA Y FRANCISC O VARELA Resumen El presente trabajo da una mirada al proceso y la verdad, mediante el prisma de los postulados de Humberto Maturana y Francisco Varela, corriente conocida como la biolog\u00eda del conocimiento. Luego de realizar disquisiciones sobre la aspiraci\u00f3n de la realidad y verdad en el proceso desde la mirada de este paradigma constructivista, se plantea que no es posible demostrar la existencia de una realidad o verdad \u00faltima independiente de los procesos org\u00e1nicos de nuestra experiencia perceptual, donde dicha experiencia de certeza sea siempre un fen\u00f3meno individual independiente al acto de otro individuo. Por consiguiente, no hay verdad o realidad objetiva VOJWFSTBM\u000f \u00014F\u0001DPODMVZF \u0001\u00b0OBMNFOUF \u0001RVF\u0001EFTEF\u0001MB\u0001NJSBEB\u0001 de la biolog\u00eda del conocimiento, es posible efectuar un cambio desde el valor verdad que se tiene en el proceso al del valor consenso en el mismo. Palabras clave Biol\u00f3gica del conocimiento, verdad procesal, realidad, paradigmas.Abstract This paper takes a look at the process and the truth through the prism of the postulates of Humberto Maturana and Francisco Varela, known as current knowledge of biology. After making disquisitions on the aspiration of reality and truth in the process from the perspective of the constructivist paradigm, it is argued that it is not possible to prove the existence of an independent reality or ultimate truth of the organic processes of our perceptual experience, where such experience of certainty is always an individual phenomenon independent act of another individual. Therefore no universal truth or objective reality. It concludes that from the perspective of biology knowledge, it is possible to make a change from the true value which is in the process to the consensus value in it. Keywords Biological knowledge, procedural truth, reality, paradigms. * Profesor de destrezas de litigaci\u00f3n , Universidad San Sebasti\u00e1n; Mag\u00edster en Derecho Procesal, Universidad Nacional de Rosario, Argentina.ANUARIO IDEJ 2012 49 OBJETIV O Siguiendo los aportes de Guba sobre los diferentes QBSBEJHNBT \u0001DJFOUr\u00b0DPT \u0001TF\u0001QJFOTB\u0001RVF\u0001FT\u0001QPTJCMF\u0001JODPSQPSBS \u0001 los aportes de la Escuela chilena de epistemolog\u00eda dentro del Constructivismo/construccionismo. Desde este paradigma discutiremos la aspiraci\u00f3n a la realidad y la verdad (ideas tambi\u00e9n presentes en los post positivistas para cuestionar la noci\u00f3n de verdad y objetividad) e intentaremos validar la importancia del consenso, (verdad consensual) tambi\u00e9n como aspiraci\u00f3n posible del proceso, m\u00e1s que la b\u00fasqueda de corroboraci\u00f3n de realidad en la medida de lo posible. (verdad como valor en el proceso.) CUESTI ONES PRELIMINARES Tomando en consideraci\u00f3n que nuestra tradici\u00f3n jur\u00eddica no siempre se aproxima a cuestiones de formaci\u00f3n epistemol\u00f3gica, iniciar\u00e9 este trabajo utilizando un marco te\u00f3rico b\u00e1sico desde donde luego intentare apoyar mis B\u00b0SNBDJPOFT \u0001EF\u0001UBM\u0001GPSNB\u0001RVF\u0001TJ\u0001FM\u0001MFDUPS\u0001UJFOF\u0001VO\u0001NBZPS\u0001 conocimiento sobre las primeras cuestiones planteadas, le pido se dirija directamente al numeral 2 de este trabajo. DESARR OLLO 1. Marco te\u00f3rico Intentaremos describir primero los paradigmas que se adscriben a los m\u00e9todos cualitativos, los cuales nos NVFTUSBO \u0001DwNP\u0001MBT\u0001EJTUJOUBT \u0001DPSSJFOUFT \u0001\u00b0MPTw\u00b0DBT \u0001IBO\u0001 nutrido el modo de aprehender la \"realidad\" estudiada, maneras que directa o indirectamente han involucrado hasta hora la utilizaci\u00f3n de la verdad en el \u00e1mbito judicial. (1) (VCB\u0001EF\u00b0OF\u0001QBSBEJHNB \u0001DPNP\u001b\u0001\u00a7VO\u0001DPOKVOUP \u0001CgTJDP\u0001EF\u0001 creencias que gu\u00eda la acci\u00f3n, tanto de la vida cotidiana DPNP\u0001MB\u0001SFMBDJPOBEB \u0001DPO\u0001MB\u0001JOWFTUJHBDJwO \u0001DJFOUr\u00b0DB\u000f\u00a8 \u0013 \u0001\u0001\u0001 Como sabemos hoy en de un paradigma DJFOUr\u00b0DP \u0001FO\u0001MBT\u0001DJFODJBT \u0001TPDJBMFT \u0001DVZBT\u0001EJTDSFQBODJBT \u0001las encontramos en sus conceptos de realidad, de conocimiento, del acto de conocer y las metodolog\u00edas para acceder a \u00e9ste. Estos paradigmas los podemos dividir en dos grandes grupos: a) El positivismo y el postpositivismo; b) El constructivista, el paradigma cr\u00edtico y el fenomenol\u00f3gico(3). (VCB\u0001FGFDU|B\u0001B\u0001USBWnT\u0001EF\u0001VO\u0001FTRVFNB \u0001VOB\u0001DMBTJ\u00b0DBDJwO \u0001 EF\u0001MPT\u0001QBSBEJHNBT \u0001DJFOUr\u00b0DPT en un nivel ontol\u00f3gico, epistemol\u00f3gico y metodol\u00f3gico. El esquema es el siguiente: (i) La pregunta ontol\u00f3gica: \u00bfEn qu\u00e9 consiste la realidad?; (ii) La pregunta epistemol\u00f3gica: \u00bfDe qu\u00e9 naturaleza es la relaci\u00f3n entre el investigador y aquello que desea conocer? Esto se plantea desde el conocimiento \"objetivo\", o sea, se plantea si el conocimiento, puede existir como algo independiente del observador. (iii) Pregunta metodol\u00f3gica: \u00bfDe qu\u00e9 manera se deber\u00e1 proceder para acceder al conocimiento?(4) Krause(5) indica que las respuestas a las preguntas de Guba constituyen un sistema de creencias bases de cada paradigma y, como creencias, no pueden ser WFSJ\u00b0DBEBT \u0001OJ\u0001SFDIB[BEBT\u000f De acuerdo a las respuestas dadas a las tres preguntas hechas, se analizar\u00e1n los dos grandes grupos de paradigmas a) El positivismo y el post positivismo por un lado, y b) El constructivista y el paradigma cr\u00edtico, por el otro. a) Primer grupo(6) (i) Paradigma positivista El paradigma positivista, en opini\u00f3n de Guba, frente a la pregunta \u00bfEn qu\u00e9 consiste la realidad?, responde que la realidad existe \"all\u00e1 afuera\". Se caracteriza por una ontolog\u00eda realista. La realidad opera seg\u00fan leyes y mecanismos naturales e inmutables. (1) La relaci\u00f3n entre realidad y verdad es \u0093\u00d5\u00de\u0003i\u00c3\u00cc\u00c0iV >\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u00cci\u009c\u00c0\u0089>\u00c3\u0003\u00dbi\u00c0\u0088wV>V\u0088\u009c\u0098V\u0088\u00cc>\u00c3]\u0003 \u00b5\u00d5i\u0003>w\u00c0\u0093>\u0098\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c3\u009d\u008f\u009c\u0003i\u00c3\u0003\u00dbi\u00c0`>`i\u00c0\u009c\u0003\u008f\u009c\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c3i\u0003 \u00ab\u00d5i`i\u0003\u00dbi\u00c0\u0088wV>\u00c0\u0003i\u0093\u00ab\u0089\u00c0\u0088V>\u0093i\u0098\u00cci\u00b0 (2) GUBA, \u0098\u0003 \u0016 \" \u0003\u00de\u0003\u00141 \u0003\u00ad\u00a3\u0099nx\u00ae\u0003\u00de\u0003i\u0098\u0003/ 9 \",\u0003\u00de\u0003 BOGDAN (1986), el paradigma interpretativo es llamado naturalista o fenomenol\u00f3gico. (4) GUBA (1990) en KRAUSE JACOB (1995), p.22 (5) KRAUSE JACOB (1995), p.23.(6) Dentro de estas corrientes filos\u00f3ficas que nutren al positivismo y postpositivismo, encontramos el Empirismo; el Racionalismo y i\u008f\u0003*\u009c\u00c3\u0088\u00cc\u0088\u00db\u0088\u00c3\u0093\u009c\u0003 \u009d}\u0088V\u009c\u0003i\u0098\u00cc\u00c0i\u0003\u009c\u00cc\u00c0\u009c\u00c3\u00b0\u0003 >\u0003w\u008f\u009c\u00c3\u009cv\u0089>\u0003 moderna nace en la primera mitad del siglo XVII y desde sus comienzos se encuentra divi - dida en dos grandes corrientes: El Empirismo y el Racionalismo. El problema que separa a i\u00c3\u00cc>\u00c3\u0003V\u009c\u00c0\u00c0\u0088i\u0098\u00cci\u00c3\u0003\u00c3i\u0003\u00c0iwi\u00c0i\u0003>\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003v\u00d5\u0098`>\u0093i\u0098\u00cc\u009c\u00c3\u0003 del conocimiento. As\u00ed para los empiristas todo tipo de conocimiento se sustenta en la experiencia, mientras que para los racionalistas el conocimiento se sustenta en la capacidad racional de los hombres. \u0098\u0003i\u008f\u0003\u00c0>V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0088\u00c3\u0093\u009c\u0003\u00cci\u0098i\u0093\u009c\u00c3\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u00d5\u0098>\u0003w}\u00d5\u00c0>\u0003 sobresaliente a Descartes, fundador del racio - nalismo moderno a comienzos del siglo XVII y en el empirismo a Francis Bacon contem - por\u00e1neo de Descartes y con posterioridad a Hume a mediados del siglo XVIII. Comentemos brevemente a cada uno de ellos para conocer \u008f>\u00c3\u0003\u00c0i\u00c3\u00abiV\u00cc\u0088\u00db>\u00c3\u0003V\u009c\u00c0\u00c0\u0088i\u0098\u00cci\u00c3\u0003w\u008f\u009c\u00c3\u009dwV>\u00c3\u00b0ANUARIO IDEJ 2012 50 Respecto a la pregunta epistemol\u00f3gica, si \u00bfel objeto estudiado puede ser conocido como algo independiente del observador?, responde que es necesario y posible que el investigador adopte una posici\u00f3n distante no interactiva con su \"objeto de estudio\". Se caracteriza como una epistemolog\u00eda dualista objetivista. El investigador controla los valores y los otros factores externos y estos no intervendr\u00e1n en el resultado. Finalmente, respecto a la pregunta metodol\u00f3gica sobre la manera de proceder para acceder al conocimiento, se establece una metodolog\u00eda experimental manipulativa. Las hip\u00f3tesis se establecen a priori en forma de proposiciones y luego estas son contrastadas emp\u00edricamente.(7) (ii) El paradigma postpositivista. El paradigma postpositivista se identifica con una ontolog\u00eda realista-cr\u00edtica, si bien para ellos la realidad existe \"all\u00e1 afuera\", nunca esta realidad puede ser conocida totalmente a causa por ejemplo de las limitaciones de la percepci\u00f3n humana(8). La realidad consiste en la obediencia a leyes naturales, pero \u00e9stas nunca podr\u00e1n ser aprehendidas o comprendidas totalmente. En cuanto a la pregunta epistemol\u00f3gica, el post positivismo FTUBCMFDF \u0001VOB\u0001FQJTUFNPMPHrB \u0001PCKFUJWJTUB\u00a5NPEJ\u00b0DBEB\u000f \u0001&O\u0001 la relaci\u00f3n investigador con el objeto investigado, la objetividad del sujeto investigador pasa a ser un ideal inalcanzable que regula su actividad, una especie de faro que hace de orientador, pero al cual no se puede llegar, solo aproximarse. El estudioso buscar\u00e1 ser lo m\u00e1s neutral posible, con el apoyo de juicios de la multiplicidad cr\u00edtica o triangulaci\u00f3n, de tal forma que se incluyen diferentes perspectivas sobre el objeto de estudio. b) Segundo Grupo(9) (i) Paradigma cr\u00edtico Seg\u00fan Guba, el paradigma cr\u00edtico debiera tener otro nombre m\u00e1s apropiado, as\u00ed debiera llamarse por ejemplo \"Investigaci\u00f3n guiada ideol\u00f3gicamente\". Este paradigma incluye posiciones neo marxista, materialistas; feministas e investigaci\u00f3n participante en general. El paradigma cr\u00edtico tiene una meta y es la transformaci\u00f3n social. Frente a la pregunta epistemol\u00f3gica, referida a la posibilidad de lograr un conocimiento \"objetivo\" o \"neutral\", soluciona el problema de una manera radicalmente opuesta al positivismo y post positivismo, al integrar e incluir los valores expl\u00edcitamente y activamente en el proceso de investigaci\u00f3n. La metodolog\u00eda (forma como se deber\u00e1 proceder para acceder al conocimiento) empleada es \"dial\u00f3gica participativa\", lo cual concuerda con su postura epistemol\u00f3gica inclusiva de valores que pretenden una transformaci\u00f3n. Sin embargo, el paradigma cr\u00edtico no responde de forma novedosa a la pregunta ontol\u00f3gica sobre la naturaleza de lo que conocemos. En la b\u00fasqueda de fomentar una \"conciencia verdadera\" o facilitar un cambio social hac\u00eda un ideal determinado, est\u00e1 asumiendo que existe una realidad que es externa y objetiva. Hay una realidad que existe \"all\u00e1 a fuera\" y que quiero cambiar, para ello introduzco valores guiados por mi ideolog\u00eda. Por tanto, reconoce una ontolog\u00eda realista o realista cr\u00edtica. (ii) Paradigma constructivista De acuerdo a lo planteado por Guba, el paradigma constructivista rompe las respuestas que entrega el positivismo frente a las tres preguntas b\u00e1sicas. Respecto de la pregunta ontol\u00f3gica, \u00bfen qu\u00e9 consiste la realidad? Este paradigma plantea que la realidad existe en forma de construcciones m\u00faltiples, que se fundamentan social Z\u0001FYQFSJFODJBMNFOUF \u0001RVF\u0001TPO\u0001MPDBMFT\u0001Z\u0001FTQFDr\u00b0DBT \u0001Z\u0001 dependen en su forma y contenido de las personas que las mantienen. Vemos entonces una ontolog\u00eda relativista. Desde la mira de los constructivistas como Gergen, se\u00f1ala Krause(10), estas realidades m\u00faltiples se construyen a trav\u00e9s del lenguaje. El lenguaje entonces construye realidades. Por otra parte, el constructivismo responde a la pregunta epistemol\u00f3gica referida a la posibilidad de un conocimiento \"objetivo\", estableciendo una epistemolog\u00eda subjetiva. Se elige la subjetividad tanto porque es ineludible, como porque es all\u00ed donde se pueden descubrir las construcciones de los individuos. Como la \"realidad\" es construida (7) Este paradigma se nutre de la teor\u00eda de la correspondencia, b\u00e1sicamente lo que ella propone es que la verdad de un enunciado consiste en su acuerdo o correspondencia con la realidad. Al respecto v\u00e9ase TARKI en GUZM\u00c1N (2011), p.49 (8) Veremos como Maturana y Varela desarro - llan desde la biolog\u00eda las limitaciones de la \u00abi\u00c0Vi\u00abV\u0088\u009d\u0098\u0003 \u00d5\u0093>\u0098>\u0003>\u0003\u008f>\u0003V\u00d5>\u008f\u0003\u00c3i\u0003\u00c0iwi\u00c0i\u0098\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003 post positivistas. (9) Al paradigma interpretativo y al construc - \u00cc\u0088\u00db\u0088\u00c3\u00cc>\u0003\u008f\u009c\u0003\u0088\u0098y\u00d5i\u0098V\u0088>\u0098\u0003\u008f>\u00c3\u0003V\u009c\u00c0\u00c0\u0088i\u0098\u00cci\u00c3\u0003w\u008f\u009c\u00c3\u009dwV>\u00c3\u0003 de la Fenomenolog\u00eda, la Hermen\u00e9utica y la Filosof\u00eda del Lenguaje Ordinario. (10) KRAUSE JACOB (1995), p.25.ANUARIO IDEJ 2012 51 intersubjetivamente, entonces ser\u00e1 la interacci\u00f3n subjetiva la forma adecuada para acceder a esa realidad. El investigador y el investigado se fusionan como entidad y los resultados son el producto del proceso de interacci\u00f3n entre ellos. Los construccionistas dir\u00e1n que a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n investigador-investigado deber\u00e1n sumergirse en el discurso, para luego \"co-construir\" sus resultados de investigaci\u00f3n.(11) Finalmente, la respuesta entregada por el constructivismo, frente a la pregunta metodol\u00f3gica \u00bfDe qu\u00e9 manera se deber\u00e1 procede para acceder al conocimiento?, se establece una metodolog\u00eda hermen\u00e9utica-dial\u00e9ctica. El JOWFTUJHBEPS \u0001CVTDB\u0001JEFOUJ\u00b0DBS \u0001MB\u0001WBSJFEBE \u0001EF\u0001DPOTUSVDDJPOFT \u0001 existentes y llevarlas luego al mayor consenso posible. Este proceso tiene un aspecto hermen\u00e9utico y uno dial\u00e9ctico, es la b\u00fasqueda de la compresi\u00f3n y la DPNQBSBDJwO\u0010 \u0001DPOGSPOUBDJwO \u0001FOUSF\u0001MP\u0001EJTUJOUP\u0001B\u0001\u00b0O\u0001EF\u0001 llegar a nuevas s\u00edntesis. As\u00ed, las construcciones individuales son refinadas hermen\u00e9uticamente, comparadas y contrastadas con el objeto de generar una construcci\u00f3n sobre las cuales exista un consenso sustancial. En rigor, el paradigma constructivista no hace una diferencia sustancial entre lo ontol\u00f3gico y lo epistemol\u00f3gico, ya que \"lo que puede ser conocido por el sujeto\" y \"el sujeto que conoce\" se fusionan, lo que conlleva que los resultados de la investigaci\u00f3n no traigan consigo algo que esta \"all\u00e1 a fuera\", sino que por el contrario, son creados por el proceso de investigaci\u00f3n (metodolog\u00eda), de tal forma que el conocimiento como construcci\u00f3n humana nunca ser\u00e1 verdadero, sino problem\u00e1tico y cambiante. (iii) Paradigma niveles de Guba, mientras frente a la pregunta ontol\u00f3gica, los positivistas suponen una realidad que es independiente del observador la cual puede ser estudiada objetivamente; los adherentes del paradigma interpretativo o fenomenol\u00f3gico postulan una realidad \u00a7EFQFOEJFOUF\u00a8 \u0001EF\u0001MPT\u0001TJHOJ\u00b0DBEPT \u0001RVF\u0001MBT\u0001QFSTPOBT \u0001MFT\u0001 atribuyen. Lo que el ciudadano hace o dice es producto EF\u0001DwNP\u0001EF\u00b0OF\u0001FM\u0001NVOEP(12). As\u00ed, hablamos de una SFBMJEBE \u0001TPDJBM\u0001\u00a7DPOTUSVJEB\u00a8 \u0001QPS\u0001MPT\u0001TJHOJ\u00b0DBEPT \u0001RVF\u0001MBT\u0001 personas les otorgan. Este paradigma, como vemos, se superpone en el nivel ontol\u00f3gico al paradigma constructivista, pero no llega expl\u00edcitamente al relativismo radical de este \u00faltimo. En el nivel epistemol\u00f3gico, hay un \u00e9nfasis en la subjetividad, al igual que el construccionismo. En este caso la tarea del investigador ser\u00e1 estudiar el proceso de interpretaci\u00f3n TPCSF\u0001MPT\u0001TJHOJ\u00b0DBEPT \u0001RVF\u0001MPT\u0001BDUPSFT\u0001TPDJBMFT \u0001IBDFO\u0001EF\u0001 su \"realidad\". Como vemos, es subjetivista ya que implica el estudio de esa realidad desde el punto de vista de las personas y enfatizando el proceso de comprensi\u00f3n. Respecto de la pregunta metodol\u00f3gica, el paradigma interpretativo no supone un observador ajeno a la realidad que se encuentra estudiando, por el contrario, debe ser un investigador inmerso en esa realidad con la finalidad que pueda comprender su significado. 7BTJMBDIJT \u0001EF\u0001(JBMEJOP \u0001TFvBMB\u0001BM\u0001SFTQFDUP\u001b \u0001\u00a7FM\u0001DJFOUr\u00b0DP \u0001 social no puede acceder a una realidad simb\u00f3lica estructurada solo a trav\u00e9s de la observaci\u00f3n; deber\u00e1 hasta cierto punto pertenecer al mundo estudiado (o compenetrarse de el) para poder comprenderlo (vale EFDJS\u0001JOUFSQSFUBSMP \u0001QPSRVF\u0001MPT\u0001TJHOJ\u00b0DBEPT \u0001TwMP\u0001QVFEFO\u0001 ser desde dentro\".(13) Vemos que al paradigma cr\u00edtico, constructivista e interpretativo los une una cr\u00edtica al positivismo, ya que \u00e9stos, dando un \u00e9nfasis a lo subjetivo o inter subjetivo, pretenden ser una opci\u00f3n a la pretendida objetividad buscada en el positivismo. Para ello utilizan metodolog\u00edas que buscan comprender e interpretar la realidad m\u00e1s que explicarla. 2. La escuela chilena de epistemolog\u00eda(14) hacia el Constructivismo/construccionismo: La biolog\u00eda del conocimiento.(15) (11) Los constructivistas se centran en la epistemolog\u00eda con sujeto abord\u00e1ndola desde la cognici\u00f3n, mientras que los cons - truccionistas centran la epistemolog\u00eda con sujeto afront\u00e1ndola desde el lenguaje, pero ambos son subjetivistas y ambos componen el paradigma constructivista-construccionista \u00b5\u00d5i\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003V\u008f>\u00c3\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003i\u00c3\u0003\u008f\u008f>\u0093>`>\u0003\u00ab>\u00c0>`\u0088}\u0093>\u0003 constructivista. (12) En la literatura tambi\u00e9n es denominado \u0098>\u00cc\u00d5\u00c0>\u008f\u0088\u00c3\u00cc>\u0003\u009c\u0003vi\u0098\u009c\u0093i\u0098\u009c\u008f\u009d}\u0088V\u009c\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003/9 \",\u0003& BOGDAN (1986) en KRAUSE JACOB, (1995), p.26. (13) VASILACHIS DE GIALDIANO (1992), p. 46. (14) Se ha llamado por varios autores como \"Escuela Chilena de epistemolog\u00eda\" a los aportes que Maturana, Varela y sus segui - dores han desarrollado a esta rama de las ciencias sociales. Al respecto ver entre otros \"Antropolog\u00eda del cerebro/ La conciencia y los sistemas simb\u00f3licos, de Roger Bartra por Jos\u00e9 Lu\u00eds D\u00edaz en http://www.letraslibres.com/index.php?art=11919; 26/05/08, 0:06 horas. (15) Las teor\u00edas y descubrimientos de Humberto Maturana y Francisco Valera son mundialmente conocidas como \"la biolog\u00eda del conocimiento\", aunque tambi\u00e9n en sus inicios la llamaron epistemolog\u00eda gen\u00e9tica. El nombre se debe al trabajo de su primer ensayo \"biolog\u00eda del conocimiento\" que se encuentra recopilado en su libro \"Transforma - ciones en la convivencia\", Dolmen ediciones, Santiago de Chile 1999. ANUARIO IDEJ 2012 52 (16) MATURANA y VARELA (1984) en ECHE - VERR\u00cdA (1997), p.282. (17) La neurobiolog\u00eda que estudian Maturana y Varela, tambi\u00e9n es llamada por Rolf Behncke en el libro \"El \u00e1rbol del conocimiento\" como cibern\u00e9tica de segundo orden. (18) MATURANA y VARELA (1984) en ECHE - VERR\u00cdA (1997), p.283.(19) Echeverr\u00eda (1997), p.283. (20) BEHNCKE C. Rolf, en MATURANA y VARELA (1984), p. xv. Humberto Maturana naci\u00f3 en Chile en 1928, estudi\u00f3 medicina y m\u00e1s tarde biolog\u00eda en Inglaterra con el OFVSP\u00b0TJwMPHP \u0001+\u000f;\u0001:PVOH\u000f\u00010CUJFOF \u0001TV\u0001%PDUPSBEP \u0001FO\u0001MB\u0001 Universidad de Harvard en los Estados Unidos. Sus principales dedicaciones han sido la comprensi\u00f3n de la organizaci\u00f3n del ser vivo y, a partir de ella, la biolog\u00eda del conocimiento. Entre sus obras cabe, mencionar Biology of cognition (1970), De Maquinas y seres vivos (1972) y El \u00e1rbol del conocimiento (1984). Estas dos \u00faltimas las escribi\u00f3 junto a Francisco Varela, su disc\u00edpulo y colaborador, quien fue uno de los m\u00e1s brillantes DJFOUr\u00b0DPT \u0001DIJMFOPT \u0001EF\u0001UPEPT\u0001MPT\u0001UJFNQPT\u000f \u0001'BMMFDJEP \u0001IBDF\u0001 algunos a\u00f1os, Varela fue doctor en Biolog\u00eda de la Universidad de Harvard, neurobi\u00f3logo, investigador, docente en varias prestigiosas universidades y Director EFM\u0001$FOUSP\u0001/BDJPOBM \u0001EF\u0001*OWFTUJHBDJwO \u0001$JFOUr\u00b0DB \u0001EF\u00011BSrT \u0001 es autor de muchos libros ellos, The Embodied Mind: Cognitive Science and Human Experience; La Mente Encarnada: Ciencia Cognitiva y Experiencia Humana (MIT Press, 1991) en colaboraci\u00f3n con E. Thompson y E. Rosch, Etica y Acci\u00f3n, (Dolmen Ediciones, 1995). En el \u00faltimo periodo de su vida se desempe\u00f1\u00f3 como profesor de ciencias cognitivas en la Fondation de France, y de epistemolog\u00eda en la Escuela Polit\u00e9cnica de Par\u00eds. En el a\u00f1o 1968, Humberto Maturana es invitado a presentar VO\u0001USBCBKP\u0001TPCSF\u0001OFVSP\u00b0TJPMPHrB \u0001EFM\u0001DPOPDJNJFOUP \u0001FO\u0001 esa oportunidad decide enfrentar el problema del conocimiento no desde la perspectiva del sistema nervioso, sino desde el operar biol\u00f3gico completo del ser vivo. Al efectuar esa investigaci\u00f3n descubre junto a Francisco Varela que el conocimiento y el operar del sistema viviente, incluyendo el sistema nervioso, eran la misma cosa. En el dominio del operar del sistema viviente, vivir es conocer y conocer es vivir.(16) Maturana y Varela se ubicaran en un campo que llamar\u00e1n Epistemolog\u00eda Gen\u00e9tica, el cual se caracteriza por enfrentar la epistemolog\u00eda desde el avance que se registra en las ciencias biol\u00f3gicas.(17) Con sus proposiciones Maturana y Varela, pretenden establecer las bases biol\u00f3gicas del conocimiento o lo que es lo mismo, avanzar hac\u00eda una comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno del conocer desde la perspectiva del operar biol\u00f3gico del ser vivo. Para ello establecer\u00e1n un principio trascendental: Los seres vivos s\u00f3lo pueden hacer lo que les est\u00e1 biol\u00f3gicamente permitido.(18) F\u00edjese que esta frase, se\u00f1ala Echeverr\u00eda, que pareciera obvia no estaba dentro de los principios fundamentales reconocidos por la historia del pensamiento. &TUF\u0001QFOTBNJFOUP \u0001FTUg\u0001GVOEBEP \u0001EFTEF\u0001GVFSB\u0001EF\u0001MB\u0001\u00b0MPTPGrB \u0001 desde una mirada completamente fresca, la biolog\u00eda. En la medida que los seres vivos, (seres humanos tambi\u00e9n incluidos) s\u00f3lo pueden hacer lo que les est\u00e1 biol\u00f3gicamente permitido, el antiguo problema de establecer cuales son los l\u00edmites del conocimiento, s\u00f3lo puede resolverse adecuadamente, desde el operar biol\u00f3gico de los seres vivos(19). &O\u0001MB\u0001C|TRVFEB \u0001EF\u0001QMBOUFBS \u0001VOB\u0001UFPSrB\u0001DJFOUr\u00b0DB \u0001EF\u0001MPT\u0001 procesos de aprendizaje, Rolf Behncke indica que tradicionalmente se piensa que el surgimiento de la autoconciencia (dar descripciones de s\u00ed mismo) en el lenguaje humano, surge mediante la comunicaci\u00f3n de \"representaciones\" del mundo, que los organismos humanos adquieren a trav\u00e9s de cogniciones del propio mundo y que posteriormente el individuo adapta a su propia supervivencia. Con esta perspectiva se postula la posibilidad de conocer \"objetivamente\" el fen\u00f3meno del propio conocer humano, o del surgimiento de la auto descripci\u00f3n conciente, como procesos basados en interacciones entre el mundo-objeto y el sujeto (observador) que conoce. Benhcke en el libro El \u00e1rbol de conocimiento de Maturana y Varela critica esta posici\u00f3n ya que pareciera que el conocimiento es un proceso de almacenamiento de informaci\u00f3n sobre el medio ambiente, y que el proceso de vivir es por tanto un conocer c\u00f3mo \"adaptarse\" a este mundo adquiriendo m\u00e1s y m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la naturaleza del mismo.(20) \u00bfPor qu\u00e9 tradicionalmente se ha pensado esto? Siempre se ha visto al investigador, observando por ejemplo a un animal en varios ambientes, en su ambiente natural o en cautiverio, o sometido a una serie de electrodos que miden su actividad neuronal. Entonces, vemos un tri\u00e1ngulo formado por el investigador en el v\u00e9rtice superior; el animal (u otro organismo) en uno de los v\u00e9rtices inferiores y en el otro v\u00e9rtice el ambiente en que se encuentra el examinado. Se aprecia al investigador mirando desde arriba como un dios, viendo la conducta del animal y como \u00e9ste se relaciona con los diferentes ambientes, empe\u00f1\u00e1ndose en sacar las conclusiones \"objetivas\" independientes de su propia interacci\u00f3n con el animal y el ambiente. \u00c9sta es la forma tradicional de trabajo. Entonces, el conocer ser\u00eda solamente un adquirir informaci\u00f3n de un ambiente cuya naturaleza es operacionalmente independiente del fen\u00f3meno de conocer. Parece por tanto, que el proceso de conocimiento ANUARIO IDEJ 2012 53 deber\u00e1 consistir en lograr la mayor \"informaci\u00f3n\" posible \"sobre la naturaleza en s\u00ed\", as\u00ed tanto m\u00e1s objetiva y m\u00e1s verdadera sea mi visi\u00f3n de ella, m\u00e1s objetivo ser\u00e1 mi conocimiento. Entonces, dir\u00e1 este observador investigador, como yo soy un ser vivo, lo observado debe ser v\u00e1lido igualmente para m\u00ed. Esto, se plantea por Maturana y Varela(21), respondiendo indirectamente a las tres tradicionales preguntas de Guba, es una trampa, ya que si bien se puede postular la existencia sobre tal o cual naturaleza (objeto de conocimiento) como conocible en su verdad \u00faltima independiente de los procesos org\u00e1nicos de nuestra experiencia perceptual, no es posible demostrar ni su existencia, ni su constituci\u00f3n con independencia de la experiencia perceptual que es el acto del observador del presente(22), acto que va a transcurrir siempre, y que s\u00f3lo tiene existencia en el ser de un ser vivo am\u00e9n de que este debe ser un ser autoconciente de tal experiencia. No puede entonces nuestro observador investigador, si se toma a s\u00ed mismo como objeto de estudio (por ejemplo estudiando sus propios proceso cognitivos), decir que \u00e9l puede ponerse en una posici\u00f3n tal, que sus conocimientos sobre el ambiente, ser\u00e1n independientes de sus propias experiencias perceptuales con las que experimenta perceptualmente tal ambiente. Esto no lo puede hacer el observador porque no tiene manera de diferenciar lo que es propio del \"ambiente en s\u00ed\", de la manera como \u00e9l (su ser org\u00e1nico) experimenta (percibe) tal ambiente. Por tanto, los seres humanos no tienen acceso a su propio campo cognoscitivo desde \"fuera de ese campo\", es decir, no hay una realidad independiente al ser humano. El observador deber\u00e1 preguntarse entonces \u00bfcu\u00e1l es el rol que sus propios procesos cognoscitivos juegan en tal observaci\u00f3n? Humberto Maturana dir\u00e1 (Neurophysiology of cognition 1969) \"el observador es un sistema viviente, y el entendimiento del conocimiento como fen\u00f3meno biol\u00f3gico debe dar cuenta del observador y su rol en \u00e9l\" (en el sistema viviente)(23). Si el observador se excluye a s\u00ed mismo de la sociedad de la cual \u00e9l quiere hacer una teor\u00eda, en circunstancias que para describirla \u00e9l debe ser un miembro de ella, no produce una teor\u00eda social adecuada porque esa teor\u00eda no lo incluye a \u00e9l.(24) No es posible que yo pueda dar cuenta y explicaciones de los cambios de mundo que percibo, siendo que yo no tengo manera de situarme \"fuera\" de mis propias percepciones. Descartes en su tiempo dud\u00f3 de las percepciones humanas, Maturana y Varela dan un paso m\u00e1s, quiz\u00e1s el cambio de mundo no est\u00e1 dado en lo que llamamos \"afuera\" sino que s\u00f3lo en nuestras propias percepciones. Entonces, este tri\u00e1ngulo cl\u00e1sico: observador (investigador), organismo, ambiente, se transforma en un c\u00edrculo en que el investigador estar\u00e1 en el centro y donde el observar es s\u00f3lo un modo de vivir el mismo campo experiencial que se desea explicar. Surge la pregunta \u00bfc\u00f3mo puede entonces un sistema conocer su din\u00e1mica cognoscitiva, si su din\u00e1mica cognoscitiva (que es lo que desea conocer) es a la vez su propio instrumento de conocer? \u00bfPuede el hombre conocerse desde el hombre?(25) Humberto Maturana Romesin establecer\u00e1 una tesis global sobre la naturaleza cognoscitiva humana a partir de una nueva perspectiva que muestra que lo central para este entendimiento es la autonom\u00eda operacional del ser vivo individual. En particular dan cuenta de cu\u00e1l es la dimensi\u00f3n de conocimiento en la cual surge y existe la autoconciencia. Pero lo m\u00e1s importante es que este trabajo se funda en generan el fen\u00f3meno de explicar) en el \u00e1mbito de la experiencia de los observadores, por lo que no requieren la suposici\u00f3n a priori de un mundo objetivo independiente del observador(26). Maturana se\u00f1ala que la organizaci\u00f3n del ser vivo se explica a s\u00ed misma al verla como un operar circular cerrado de producci\u00f3n de componentes que producen la misma red de relaciones de componentes que lo generaba, teor\u00eda de la autopoi\u00e9sis.(27) (21) BEHNCKE C. Rolf, en MATURANA y VARELA (1984), p. xviii. (22)Reacu\u00e9rdese que Popper plantea que las hip\u00f3tesis pueden ser hasta inventadas, pero deber superar su falsabilidad para que sean aceptadas. Veremos como Maturana y Varela aceptan como posible la hip\u00f3tesis de acceso a la verdad a trav\u00e9s de un observador que est\u00e1 en el extremo superior de la pir\u00e1mide, pero enseguida demostrar\u00e1n que dicha hip\u00f3tesis es falsa, ya que la propia composici\u00f3n biol\u00f3gica del ser humano se lo impide. (23) BEHNCKE C. Rolf, en MATURANA y VARELA (1984), p. xix. (24) HEINZ VON FOERSTER (On Cibernetics of Cibernetic and social theory), en MATURANA y VARELA (1984), p. xix. (25) BEHNCKE C. Rolf, en MATURANA y VARELA (1984), p. xix. (26) BEHNCKE C. Rolf, en MATURANA y VARELA (1984), p. xxi (27) El estudio de esta teor\u00eda escapa marco de este peque\u00f1o trabajo, m\u00e1s informaci\u00f3n al respecto se puede encontrar en: MATURANA R. y VARELA F (1970): \"Autopoiesis- The organi - zation of the living.\", Edit. Redial. As\u00ed mismo no podemos abordar la brillante obra de Francisco Varela, quien luego de colaborar con Maturana, en el mencionado libro, ha desarrollando de manera independiente la formulaci\u00f3n de los fundamentos matem\u00e1ticos de la cibern\u00e9tica de segundo orden, aplicando luego tal formu - laci\u00f3n, a la organizaci\u00f3n del sistema nervioso y del sistema inmunitario, de paso amplia el concepto de autonom\u00eda operacional del ser vivo, al de los sistemas aut\u00f3nomos en general. ?\u00c3\u0003\u0088\u0098v\u009c\u00c0\u0093>V\u0088\u009d\u0098\u0003i\u0098\u0003\u00ba \u0003 \u00ca+1\u0016 -\u00039\u0003- , -\u0003 VIVOS\" Editorial Universitaria, Santiago de Chile.ANUARIO IDEJ 2012 54 Maturana y Varela plantean que estamos acostumbrados a vivir en un mundo de certidumbre, de solidez perceptual, donde nuestras convicciones prueban que las cosas son de la manera que las vemos, y lo que nos parece cierto no puede tener otra alternativa. Es lo cotidiano, es nuestra condici\u00f3n cultural. Expresan que toda experiencia cognoscitiva involucra al que conoce de una manera personal, enraizada en su biolog\u00eda, donde toda experiencia de certidumbre es un fen\u00f3meno individual ciego al acto del otro, en una soledad que s\u00f3lo se trasciende en el mundo que se crea con \u00e9l(28). Estamos acostumbrados a pensar que el color por ejemplo es una cualidad de los objetos y de la luz que FO\u0001FMMPT\u0001TF\u0001SF\u00b1FKB\u000f\u0001\"Tr \u0001TJ\u0001WFP\u0001WFSEF\u0001EFCF\u0001TFS\u0001QPSRVF\u0001MMFHB\u0001 a mis ojos luz verde, es decir, luz de una cierta longitud de onda. Ahora si t\u00f3mamos un aparato para medir la composici\u00f3n de la luz de una cierta longitud en esta situaci\u00f3n, nos vamos a encontrar con que de hecho no hay un predominio de longitudes de ondas llamadas verdes o azules en la sombra que vemos verde-azul y hallamos s\u00f3lo la distribuci\u00f3n propia de la luz blanca. Nuestra experiencia de verde-azul es para cada uno de nosotros, sin embargo innegable(29). Vemos, indica Maturana y Varela, que el color no es una propiedad de las cosas, es inseparable de c\u00f3mo estamos constituidos para verlo. Lo esencial es que para explicarlo debemos dejar de pensar en que el color de los objetos que vemos est\u00e1 determinado por las caracter\u00edsticas de la luz que nos llega de ellos, y debemos en cambio concentrarnos en comprender c\u00f3mo la experiencia de un color DPSSFTQPOEF \u0001B\u0001VOB\u0001\u00b0HVSBDJwO \u0001FTQFDr\u00b0DB \u0001EF\u0001FTUBEPT \u0001EF\u0001 actividad en el sistema nervioso que su estructura determina. Lo dicho es v\u00e1lido para todas las dimensiones de la experiencia visual, as\u00ed como cualquier otra modalidad perceptual. En resumen, lo que tomamos como una captaci\u00f3n de los sentidos tiene la estampa ineludible de nuestra propia estructura. Nuestra experiencia est\u00e1 amarrada a nuestra estructura de una forma indisoluble. No vemos el \"espacio\" del mundo, vivimos nuestro campo visual, (no percibimos sino que vivimos) no vemos los \"colores\" del mundo, vivimos nuestro espacio crom\u00e1tico. Sin lugar a dudas, estamos en un mundo, pero al examinar c\u00f3mo llegamos a conocer este mundo, siempre nos encontraremos con que no podemos separar nuestra historia de acciones biol\u00f3gicas y sociales, de c\u00f3mo nos aparece ese mundo(30).Al fen\u00f3meno del conocer no se lo puede tomar como si hubiera \"hechos\" u objetos all\u00e1 afuera que uno capta y se los mete en la cabeza. La experiencia de cualquier cosa all\u00e1 afuera es v\u00e1lida de una manera particular por la estructura humana que hace posible \"la cosa\" que surge en la descripci\u00f3n. Esta circularidad, este encadenamiento entre acci\u00f3n y experiencia, est\u00e1 inseparabilidad entre ser de una manera particular y c\u00f3mo el mundo nos parece, nos dice que todo acto de conocer trae un mundo a la mano. \"Todo hacer es conocer y todo conocer es hacer\"(31). Cuando t\u00fa haces, conoces. Cuando miras, sientes, percibes, est\u00e1s accionando, DPOPDJFOEP \u0001FO\u0001EF\u00b0OJUJWB\u000f Cuando hablamos de acci\u00f3n y experiencia ser\u00eda un error mirarlo como aquello que ocurre s\u00f3lo en relaci\u00f3n con el mundo que nos rodea, en el plano puramente f\u00edsico, sino que es la interacci\u00f3n de lo que somos con lo que nos rodea, lo cual forma parte de nuestra propia existencia como seres vivos(32). Esta caracter\u00edstica del hacer humano se aplica, plantea Maturana y Varela, a todas las dimensiones de nuestro vivir, en particular se aplica a lo que se est\u00e1 haciendo aqu\u00ed y ahora, el lector (usted, lector) y el autor de este USBCBKP\u0001FMBCPSBEP \u0001QBSB\u0001FTUB\u0001SFWJTUB\u000f\u0001\u0097:\u0001RVn\u0001FTUBNPT \u0001 haciendo? Estamos en el lenguaje, movi\u00e9ndonos en una peculiar forma de conversaci\u00f3n en un di\u00e1logo imaginado que nos permite las distinciones propias de nuestro TJTUFNB \u0001OFSWJPTP\u000f \u00015PEB\u0001SF\u00b1FYJwO \u0001JODMVZFOEP \u0001VOB\u0001TPCSF\u0001 los fundamentos del conocer humano, se da necesariamente en el lenguaje que es nuestra peculiar forma de ser humanos y estar en el hacer humano. Por esto, el lenguaje es tambi\u00e9n nuestro punto de partida, nuestro instrumento cognoscitivo y nuestro problema. \"Todo lo dicho es dicho por alguien\"(33). Plantean Maturana y Varela que debemos entender el conocer como acci\u00f3n efectiva, acci\u00f3n que permita a un ser vivo continuar su existencia en un medio determinado al traer all\u00ed su mundo a la mano. \"Conocer es acci\u00f3n efectiva, es decir, efectividad operacional en el dominio de existencia del ser vivo\"(34). F\u00edjese que al intentar conocer \"el conocer\" nos encontramos con nuestro propio ser. Estudiamos nuestro propio ser. El conocimiento del conocimiento nos obliga a mantener una actitud de permanente desvelo contra la incitaci\u00f3n de la certeza, al reconocer que nuestras certidumbres (28) MATURANA y VARELA (1984), p.5-7. (29) MATURANA y VARELA (1984), p. 8. (30) MATURANA y VARELA (1984), p. 10.(31) MATURANA y VARELA (1984), p. 13. (32) MATURANA y VARELA (1984), p. 13. (33) MATURANA y VARELA (1984), al respecto tambi\u00e9n se\u00f1alar\u00e1n que: \"todo acto humano tiene lugar en el lenguaje\". (34) MATURANA y VARELA (1984), p. 15.ANUARIO IDEJ 2012 55 no son pruebas de verdad, entendemos que el mundo que cada uno ve no es \"el mundo\" sino \"un mundo\" que traemos a la mano con otros, que llevamos consigo(35-36). El lenguaje tiene un doble rol; por un lado el de generar regularidades propias del acoplamiento estructural social humano, que incluye entre otros el fen\u00f3meno de las identidades personales de cada uno; y por el otro, el de constituir la din\u00e1mica recursiva del acoplamiento FTUSVDUVSBM \u0001TPDJBM\u0001RVF\u0001QSPEVDF \u0001MB\u0001SF\u00b1FYJCJMJEBE \u0001RVF\u0001EB\u0001 lugar al acto de mirar con una perspectiva m\u00e1s abarcadora, al acto de salirse de lo que hasta ese momentos era invisible o inamovible, permitiendo ver que c\u00f3mo humanos s\u00f3lo tenemos el mundo que creamos con otros.(37) Entendemos que no es que al interactuar en el lenguaje creamos \"el mundo com\u00fan\", sino que mi mundo est\u00e1 creado en la interacci\u00f3n con otros y el lenguaje es nuestro puente. 3. El proceso a la luz de la Biolog\u00eda del conocimiento. Rolf Behncke, prologando a Maturana y Varela, plantea que s\u00f3lo cuando pongamos en duda nuestras convicciones de que nuestras eternas certezas son verdades absolutas WFSEBEFT \u0001JOPCKFUBCMFT \u0001TPCSF\u0001MP\u0001RVF\u0001ZB\u0001OP\u0001TF\u0001SF\u00b1FYJPOB \u0001 reci\u00e9n entonces empezaremos a salir de las poderosas amarras de la trampa de la \"verdad objetiva y real\". Trampa que es inhumana, pues nos lleva a negar a otros seres humanos como leg\u00edtimos poseedores de \"verdades\" tan v\u00e1lidas como las nuestras(38). 'rKFTF\u0001MP\u0001FOnSHJDP \u0001RVF\u0001QVFEF\u0001TFS\u0001FTUB\u0001B\u00b0SNBDJwO \u0001QBSB\u0001 el derecho, y en especial para los sistemas procesales. No hay una verdad. Los otros seres humanos tienen tambi\u00e9n distinciones posibles que son tan v\u00e1lidas como las nuestras. Entonces, el proceso no puede buscar una verdad, ni tampoco llegar a establecer que lo planteado por la parte ganadora es la verdad que prima por sobre la otra, ya que con ello se estar\u00eda negando la verdad(39) presentada por la parte perdedora, que de acuerdo a lo expresado tendr\u00e1 tanto valor como todas las otras presentadas en juicio. El proceso entonces no puede buscar la verdad, ya que no existe un mundo objetivo incuestionable, sino un mundo para cada persona, as\u00ed la experiencia de las cosas que percibimos en el \"all\u00e1 a fuera\" es v\u00e1lida s\u00f3lo de una manera particular y se encuentra intervenida por las limitaciones de nuestra propia estructura humana. Es cierto que yo creo un mundo con la interacci\u00f3n con otros a trav\u00e9s del lenguaje, pero esa creaci\u00f3n de mundo FO\u0001MB\u0001JOUFSBDDJwO \u0001OP\u0001TJHOJ\u00b0DB \u0001RVF\u0001DSFF\u0001VO\u0001NVOEP\u0001PCKFUJWP \u0001 y com\u00fan para todos los seres humanos, pues la percepci\u00f3n que tenemos de lo creado ser\u00e1 siempre individual. \u00bfEntonces c\u00f3mo solucionar este dilema en el cual nos encontramos? Si cada persona tiene un mundo, si no hay una verdad objetiva y por el contrario cada ser humano hace una construcci\u00f3n de ella a cada momento en interacci\u00f3n con los otros, \u00bfqu\u00e9 debe buscar entonces el proceso si no puede encontrar la verdad?; \u00bfdebe BTQJSBS\u0001B\u0001FMMB\u0001DPNP\u0001VO\u0001\u00b0O\u0001JEFBM \u0001 Ahora bien,-siguiendo los postulados de Maturana y Varela- si el ser vivo s\u00f3lo puede conocer lo que su estructura biol\u00f3gica le permite, si no hay una realidad \"all\u00e1 afuera\" distinta de aquella que pueden traer hacia nosotros nuestras percepciones individuales, si construimos la realidad en el lenguaje y ello es individual para cada ser vivo, entonces nos preguntamos: \u00bfC\u00f3mo se llega a lo justo, si ello necesariamente debe tener un correlato en la verdad? Sin duda, cada parte en el proceso estimar\u00e1 desde su mundo que la historia que se expone ante el Juez es lo verdadero para su caso. Si no existe una realidad \u00fanica; si no existe \"el mundo\" sino \"un mundo para cada ser vivo\", el proceso no puede UFOFS\u0001DPNP\u0001VOB\u0001\u00b0OBMJEBE \u0001JEFBM\u0001MB\u0001C|TRVFEB \u0001EF\u0001MB\u0001WFSEBE \u0001 ya que el proceso no puede tener como regla ideal una falacia racional que es imposible. Guzm\u00e1n plantea que ni el proceso civil ni el porceso penal se tratan de la comprobaci\u00f3n de verdades absolutas y a ello indica debe agregarse que esto ocurre no s\u00f3lo en el \u00e1mbito judicial, sino que en cualquier otro \u00e1mbito tambi\u00e9n resulta discutible que se pueda llegar a este tipo de verdad(40). As\u00ed vemos entonces, que las disquisiciones sobre la posibilidad de encontrar la verdad real y objetiva ya estar\u00edan superadas en la dogm\u00e1tica moderna, mas no el tipo de verdad al cual el proceso pretende arribar, ya que se acepta una verdad relativa que no se aleje de la idea de \"correspondencia\" como idea l\u00edmite. De esta forma, se plantea que la imposiblidad te\u00f3rica de alcanzar la verdad s\u00f3lo puede referirse a la (35) MATURANA y VARELA (1984), p. 162. (36) Vemos entonces que todo lo que busca el sistema procesal inquisitivo, la verdad real (ALVARADO 2006), no tiene fundamento alguno desde la biolog\u00eda del conocimiento, porque todo lo que indaga y encuentra el Juez inquisidor producto de su investigaci\u00f3n escrita y secreta, no es m\u00e1s que \"su mundo; sus percepciones; su \u00db\u0088\u00c3\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003 iV \u009c]\u0003i\u0098\u0003`iw\u0098\u0088\u00cc\u0088\u00db>\u0003\u00c3\u00d5\u0003\u00c0i>\u008f\u0088`>`\u00bb]\u0003 y que sin duda, es diametralmente opuesta a la del justiciable acusado. (37) MATURANA y VARELA (1984), p. 163.(38) BEHNCKE C. ROLF, en MATURANA y VARELA (1984), p. xv. (39) Ac\u00e1 cuando se utiliza la palabra verdad, solo se hace como consenso ling\u00fc\u00edstico, ya que no puede haber una verdad. (40) GUZM\u00c1N (2011), p. 30.ANUARIO IDEJ 2012 56 verdad absoluta, que nunca puede ser alcanzada y que quedar\u00e1 siempre como un ideal que s\u00f3lo puede funcionar como gu\u00eda. Guzm\u00e1n plantea que no resulta insensato asigar el car\u00e1cter de \"verdaderas\" a las proposiciones DVBOEP\u0001TF\u0001WFSJ\u00b0DB\u0001VOB\u0001DJFSUB\u0001SFMBDJwO\u0001EF\u0001DPSSFTQPOEFODJB \u0001 entre ellas y la realidad objetiva y que en el proceso est\u00e1 constituida por los hechos juzgados y por las normas aplicadas, y a\u00f1ade: \"el proceso judicial como cualquier otro proceso de conocimiento, s\u00f3lo podr\u00e1 tender a una verdad relativa lo m\u00e1s aproximada posible al ideal de la perfecta correspondencia, con sus reglas y limitaciones\".(41) Se ha dicho que en lo jur\u00eddico la verdad debe ser entendida como correspondencia o corroboraci\u00f3n de B\u00b0SNBDJPOFT \u0001Z\u0001RVF\u0001QBSB\u0001FM\u0001EFSFDIP \u0001MB\u0001WFSEBE\u0001OP\u0001MF\u0001FT\u0001 ajena, a pesar que entiende no puede acceder a ella en su totalidad, es m\u00e1s se acepta la verdad en la medida de lo posible. Taruffo(42) se\u00f1ala que existe una idea generalizada que de un modelo \"bueno\", que es el dispositivo en el cual la b\u00fasqueda de la verdad representa un no valor y un modelo procesal \"malo\", el inquisitivo, en el cual la b\u00fasqueda de la verdad es considerada un valor. Ello produce una confusi\u00f3n ya que se une el concepto de verdad con un m\u00e9todo determinado con que a ella debe arribarse. Es un grave error, indica el profesor italiano, que puede y debe renunciarse a la verdad, pues su b\u00fasqueda pareciera que s\u00f3lo nos conduce a un proceso inquisitivo, del mismo modo que es un error considerar que debe mantenerse el modelo inquisitivo porque es el \u00fanico que puede garantizar el conocimiento de la verdad. As\u00ed, renunciar a la l\u00f3gica inquisitiva no implica renunciar al valor verdad(43), la cual es insustituible para la aplicaci\u00f3n de una condena(44). Aqu\u00ed, desde la mirada del construccionismo, vemos un disenso frente a lo que acaba de plantearse m\u00e1s arriba, ya que no existen verdades a medias o se accede a una verdad real que est\u00e1 \"all\u00e1 afuera\", o sencillamente reconocemos que nuestro sistema nervioso central no nos permite acceder a una verdad universal. Parece contradictorio se\u00f1alar que el proceso no puede acceder a la verdad, pero que al mismo tiempo tiene la verdad como un valor, ya que ello implicar\u00eda necesariamente en el proceso, o m\u00e9todo de conocimiento, har\u00e1 esfuerzos importantes por alcanzarla, incluso tensando garant\u00edas procesales, no obstante sabiendo que ello es imposible y conform\u00e1ndonos con verdades supuestamente parciales, que solamente constituyen una parte de una verdad que no podemos conocer como tal. \u00bfC\u00f3mo se puede tener una meta si no se conoce su contenido? La falacia de la b\u00fasqueda de la verdad en el proceso trae aparejada un ruido social de decepci\u00f3n en los intervinientes del proceso(45). Estimo que el punto se debe sincerar. Hay que se\u00f1alarles a los usuarios del proceso que \u00e9ste no es un m\u00e9todo de acceso a la verdad, sino un m\u00e9todo de resoluci\u00f3n de VO\u0001DPO\u00b1JDUP \u0001P\u0001FM\u0001NPEP\u0001EF\u0001EFCBUJS\u0001QBSB\u0001FTUBCMFDFS \u0001MVFHP\u0001 una sanci\u00f3n. Ni m\u00e1s ni menos. La verdad es ajena al ser humano como objetividad y por consiguiente al proceso y no porque esta no le importe quiz\u00e1s, sino porque no se puede acceder a ella. No se puede ser m\u00e1s o menos objetivo. S\u00f3lo puedo pedirle al otro que entre en mi subjetividad y yo en la suya. Toda verdad parcial conseguida, en realidad es la visi\u00f3n particular que se hace de un individuo, no es \"la verdad\", sino \"una verdad\", que es tan valedera o tan leg\u00edtima como la (46)verdad del otro interviniente que es derrotado en el proceso. As\u00ed, la biolog\u00eda del conocimiento nos muestra un camino de posible cambio desde el valor verdad del proceso al del valor consenso. Para superar el enga\u00f1o de la objetividad, como ya se dijo, que nos lleva a negar a otros seres humanos como genuinos tenedores de \"verdades\" tan preferibles como las de nosotros, la biolog\u00eda del conocimiento QMBOUFB\u0001RVF\u0001TwMP\u0001FO\u0001MB\u0001SF\u00b1FYJwO \u0001 Z\u0001FO\u0001FM\u0001DPOTFOTP \u0001RVF\u0001 busca el \"entendimiento\" podremos los seres humanos abrirnos unos a otros a espacios de coexistencia en los cuales la agresi\u00f3n sea un accidente leg\u00edtimo de la DPOWJWFODJB \u0001Z\u0001OP\u0001VOB\u0001JOTUJUVDJwO \u0001KVTUJ\u00b0DBEB \u0001DPO\u0001VOB\u0001 falacia racional(47). Entonces hay que concebir que el otro es un leg\u00edtimo poseedor de verdades tan plausibles como las nuestras; que no podemos acceder a una verdad objetiva que sea com\u00fan a todos los seres vivos; que estamos limitados por los sentidos y que todo lo que percibimos no es \"lo real\", sino lo que nuestro sistema nervioso nos permite percibir. En seguida viene la coexistencia. 4J\u0001TFHVJNPT \u0001MBT\u0001SF\u00b1FYJPOFT \u0001EFTEF\u0001MB\u0001NJSBEB\u0001EF\u0001.BUVSBOB \u0001 y Varela, nos aventuramos a decir que el proceso entonces puede ser concebido como una forma de (41) GUZM\u00c1N (2011), p. 26 -30. V\u00e9ase tambi\u00e9n al respecto FERRAJOLI (1995), p.66. (42)TARUFFO (2000), p.22. (43) El valor verdad en este caso es una V\u00c0ii\u0098V\u0088>\u0003\u00de\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u00cc>\u008f\u0003\u0098\u009c\u0003\u00ab\u00d5i`i\u0003\u00c3i\u00c0\u0003\u00dbi\u00c0\u0088wV>`\u009c\u0003ni rechazado. (44)GUZM\u00c1N (2011), p. 41. (45) Ello de acuerdo a mi experiencia forense en los Tribunales de Justicia. (46) Ac\u00e1 cuando se utiliza la palabra verdad s\u00f3lo se hace como consenso ling\u00fc\u00edstico, ya que no puede haber una verdad. (47) BEHNCKE C. ROLF, en MATURANA y VARELA (1984), p. xiv.ANUARIO IDEJ 2012 57 entendimiento en la coexistencia de los seres humanos, en el cual (la agresi\u00f3n) el imperio de la sentencia(48) es un accidente leg\u00edtimo de esa convivencia y no una JOTUJUVDJwO \u0001RVF\u0001CVTDB\u0001Z\u0001TF\u0001KVTUJ\u00b0DB \u0001FO\u0001VOB\u0001GBMBDJB\u0001EF\u0001 verdades y justicia, en el cual se alza como triunfador a quien se dice tiene la raz\u00f3n. F\u00edjese que Alvarado Velloso(49) plantea raz\u00f3n de ser est\u00e1 en la necesidad de erradicar la fuerza ileg\u00edtima en una determinada sociedad. Desde la vereda de la bi\u00f3loga del conocimiento la definici\u00f3n de proceso dada por Alvarado, tiene un DPSSFMBUP \u0001TJNJMBS \u0001ZB\u0001RVF\u0001OP\u0001MP\u0001EF\u00b0OF\u0001DPNP\u0001MB\u0001C|TRVFEB \u0001 de la verdad, justicia o de la raz\u00f3n, de hecho plantea RVF\u0001FM\u0001QSPDFTP \u0001OP\u0001UJFOF\u0001VO\u0001\u00b0O\u0001FO\u0001Tr\u0001NJTNP \u0001TJOP\u0001RVF\u0001UJFOF\u0001 una funci\u00f3n que es erradicar la fuerza ileg\u00edtima y su objeto ser\u00e1 conseguir la declaraci\u00f3n de un juez, ni m\u00e1s ni menos.(50) El proceso es una forma de entendimiento en la medida que yo acepto que este m\u00e9todo no busca determinar RVJnO\u0001UJFOF\u0001MB\u0001SB[wO \u0001TJOP\u0001RVF\u0001BM\u0001QSPEVDJSTF \u0001VO\u0001DPO\u00b1JDUP \u0001 intersubjetivo de intereses \u00e9ste deber\u00e1 ser resuelto por un tercero (en la medida que no hay acuerdo para ponerle \u00b0O\u0001EF\u0001PUSB\u0001GPSNB\u0001BM\u0001QSPCMFNB \u0001Z\u0001USJVOGBSg \u0001FO\u0001FTUB\u0001EJBMnDUJDB \u0001 quien prob\u00f3 de acuerdo a est\u00e1ndares normativos establecidos con anterioridad, par\u00e1metros probatorios que por cierto formaban parte \"del entendimiento\" de los sujetos. El proceso ser\u00e1 entonces el triunfo de la fuerza del entendimiento o la coexistencia por sobre la raz\u00f3n de la fuerza. Damaska plantea que podemos distinguir socialmente dos modelos de proceso: un modelo de proceso de un Estado activista(51), que privilegia la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y un modelo de proceso propio de un Estado reactivo cuya principal meta es la resoluci\u00f3n de conflictos. En el modelo activista es deseable el esclarecimiento del caso individual bajo una idea de verdad que es fuerte. La gran meta de acuerdo a este NPEFMP\u0001TFSg\u0001RVF\u0001MBT\u0001DBSHBT\u0001Z\u0001CFOF\u00b0DJPT \u0001TFBO\u0001EJTUSJCVJEPT \u0001 exactamente de la manera que ha sido prevista por el legislador, de all\u00ed que las historias aceptadas por los jueces sean lo m\u00e1s pr\u00f3ximas dentro de lo posible a aquello que \"ha ocurrido\". En el modelo de un proceso en un Estado reactivo, en cambio, se ponen idea de verdad es mucho m\u00e1s d\u00e9bil.(52) Quiz\u00e1s en el modelo de proceso de un Estado reactivo, y en particular el Garantismo procesal de Alvarado Velloso resulta ser el m\u00e1s compatible con el paradigma contructivista planteado, ya que en este modelo de proceso no se pretende la b\u00fasqueda de la vedad, ni la justicia; por el contrario, se concibe el proceso como un m\u00e9todo de debate dial\u00e9ctico en igualdad de condiciones; donde el ciudadano tenga derecho a ser juzgado por un juez imparcial y con bilateralidad de la audiencia; y donde el juzgador no tenga actitudes o acciones paternalistas con las partes, ni el sesgo por descubrir la realidad de lo sucedido. Al respecto, plantean Maturana y Varela que la duda sobre la certidumbre del conocimiento ser\u00e1 salvadora ZB\u0001RVF\u0001OPT\u0001DPOEVDJSg \u0001B\u0001MB\u0001SF\u00b1FYJwO \u0001EFM\u0001FOUFOEJNJFOUP \u0001 de la naturaleza de s\u00ed mismo y de los semejantes, esto es, a la comprensi\u00f3n de la propia humanidad. Si no se hace lo anterior, que nos permite el entendimiento mutuo EF\u0001MPT\u0001TFSFT\u0001IVNBOPT \u0001CBTBEP\u0001FO\u0001VOB\u0001SF\u00b1FYJWB \u0001DSFBUJWJEBE \u0001 social, s\u00f3lo queda hacer lo que continuamente se est\u00e1 haciendo en las espont\u00e1neas tendencias de lo que ya nos es cotidiano. Si lo conocido nos atrae (y se asocia con la verdad) por ser terreno conocido, bajo el aval de poderosas tradiciones, al convertirlas en verdades absolutas hacemos de estas certidumbres una inmensa barrera que choca con la comprensi\u00f3n social mutua. Si queremos superarla debemos educarnos en la aventura del conocimiento,\"de lo conocido por crear\", en un entendimiento social que a\u00fan existe. No debemos olvidar (48) Plantea ALVARADO VELLOSO (2004), que para obviar el uso de la fuerza en la soluci\u00f3n `i\u0003\u00d5\u0098\u0003V\u009c\u0098y\u0088V\u00cc\u009c]\u0003\u00c3i\u0003\u00c3\u00d5\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5\u00dei\u0003j\u00c3\u00cc>\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u00d5\u0098\u0003`i - bate dial\u00e9ctico que termina en una decisi\u00f3n que originar\u00e1 un acto de fuerza al tiempo de ser impuesta a la parte perdedora. En suma, todo el derecho ideado por el hombre para sustituir la autoridad de la fuerza, al momento de actuar imperativamente para reestablecer el orden jur\u00eddico alterado, se convierte tambi\u00e9n en un acto de fuerza, esto es la ejecuci\u00f3n forzada de la sentencia. (49) ALVARADO VELLOSO (2004), p.23. (50) ALVARADO VELLOSO (2004), p.28. Aho - ra, bien creemos que desde la mirada de la biolog\u00eda del conocimiento no es aceptable el axioma de Alvarado que indica que el salto de la autotulela al proceso es el \"triunfo de la fuerza de la raz\u00f3n por sobre la raz\u00f3n de la fuerza\". (http://campus.academiadederecho. org/archivos/_60/08_Lec_01__diapositivas_ de_la_clase.pdf) Desde este paradigma ser\u00eda mejor decir que el proceso es el triunfo de la fuerza del entendimiento o la coexistencia . (51) ALVARADO VELLOSO (2004), p. 294, \u00cc>\u0093L\u0088j\u0098\u0003\u008f\u009c\u0003\u00c0iwi\u00c0i\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u00c3\u009c\u008f\u0088`>\u00c0\u0088\u00c3\u0093\u009c\u0003\u009c\u0003`iV\u0088 - sionismo procesal y que se caracteriza por la tendencia doctrinal que procura que los jueces sean m\u00e1s activos, m\u00e1s comprometidos con la verdad y la justicia. Tambi\u00e9n sobre la distinci\u00f3n entre activismo y garantismo puede verse el libro \"Activismo y Garantismo Procesal\", edit. Academia Nacional de De - recho y Ciencias Sociales de C\u00f3rdoba, 2009. (52) DAMASKA M. (2000), en COLOMA CORREA (2006), pp.43-44.ANUARIO IDEJ 2012 58 que la creaci\u00f3n es siempre un paso nuevo pero hecho con materiales viejos. Crear el conocimiento, el entendimiento que posibilita la convivencia humana, es el mayor, m\u00e1s urgente, m\u00e1s grandioso, m\u00e1s dif\u00edcil desaf\u00edo que enfrenta la humanidad en el presente(53). IV. REFLEXI\u00d3N FINAL El ser vivo s\u00f3lo puede conocer lo que su estructura biol\u00f3gica le permite. No es posible demostrar la existencia de una realidad o verdad \u00faltima independiente de los procesos org\u00e1nicos de nuestra experiencia perceptual, donde dicha experiencia de certeza ser\u00e1 siempre un fen\u00f3meno individual independiente al acto de otro individuo. Por consiguiente, no hay verdad o realidad objetiva universal. No es posible acceder a la verdad, ya que \u00e9sta es un ideal, una construcci\u00f3n social y ling\u00fc\u00edstica. Esto es lo \u00fanico factible de distinguir por nuestro sistema nervioso central, entonces, podemos decir desde la mirada del contructivismo, que no existe un observador privilegiado, no existe una realidad \u00fanica, s\u00f3lo observadores particulares con una historia, una experiencia, un lenguaje de consenso o un consenso en el lenguaje, que pone a un int\u00e9rprete o a m\u00faltiples int\u00e9rpretes que suponen dentro de otros supuestos, que hablan de la realidad. Todo aqu\u00e9llo s\u00f3lo est\u00e1 en el lenguaje, no hay acceso posible a la realidad tal cual es. Si esto es as\u00ed, el llamado es a que estos int\u00e9rpretes co-construyan acuerdos de consenso, de acuerdo a sus visiones particulares sin suponer que uno pueda acceder de mejor manera a la verdad de otro. Ese es el \u00fanico camino para avanzar en la conciliaci\u00f3n de perspectivas y, por lo tanto, hacia un modelo de acuerdo de paz, de paz social como \u00fanico objetivo de QSPDFTP \u0001FO\u0001FM\u0001DVBM\u0001TF\u0001SFDVQFSF \u0001MB\u0001DPO\u00b0BO[B \u0001UBO\u0001QFSEJEB \u0001 en la administraci\u00f3n de justicia. \u00bfC\u00f3mo podemos construir paz sobre la guerra del proceso si lo entendemos como aspiraci\u00f3n de verdad que niega la del otro? La b\u00fasqueda de la verdad siempre ser\u00e1 una pr\u00e1ctica de poder por lo tanto no hay participaci\u00f3n. Sin participaci\u00f3n hay exclusi\u00f3n y la exclusi\u00f3n es una pr\u00e1ctica violenta. A la saz\u00f3n de la biolog\u00eda del conocimiento pareciera que deber\u00edan existir decsiciones jurisdiccionales para cada mundo individual. Sin embargo, ello se contrapone a lo que hoy conocemos por proceso y uno de sus efectos, la certeza jur\u00eddica. As\u00ed, lo que el juez decida no ser\u00e1 justo para la parte perdedora, ya que no se correlacionar\u00e1 con su realidad y quiz\u00e1s como muchas veces ocurre tampoco lo ser\u00e1 para la parte vencedora. Lo que hace el juez en los procesos actuales es negar que la verdad(54) del otro (generalmente la parte a quien EFTGBWPSFDF \u0001FM\u0001GBMMP \u0001FT\u0001UBO\u0001WgMJEB\u0001DPNP\u0001MB\u0001RVF\u0001IB\u0001\u00b0KBEP\u0001 el sentenciador y ha expresado en la decisi\u00f3n judicial que se funda en \"su realidad\" que ha podido percibir por los sentidos, percepciones todas que como se dijo son diferentes a los otros intervinientes del proceso. Vemos entonces como se se\u00f1al\u00f3, que el modelo planteado por Damaska de un proceso de un Estado reactivo es el que m\u00e1s se aproxima o puede ser adecuado a las concepciones de la Escuela Chilena de epistemolog\u00eda. Frente a los problemas en torno a la construcci\u00f3n de la verdad parece mejor hablar en el proceso de lo probado, de lo corroborado en el juicio, ello ser\u00e1 nuestro mecanismo de acuerdo para poder decir c\u00f3mo ocurrieron los hechos, ello dara lugar seg\u00fan Coloma(55) a que las buenas historias adoptadas por los jueces se entiendan completamente KVTUJ\u00b0DBEBT \u0001Z\u0001MBT\u0001NBMBT\u0001IJTUPSJBT \u0001SFDIB[BEBT\u000f \u0001&OUPODFT \u0001 una buena desici\u00f3n de la magistratura ser\u00e1 aquella que se sustenta en una teor\u00eda del caso probada que al NPNFOUP \u0001EF\u0001TFS\u0001QMBOUFBEB \u0001FO\u0001KVJDJP\u0001QVFEF\u0001TFS\u0001DBMJ\u00b0DBEB \u0001 como si fuera verdadera, (si se quiere seguir utilizando ese lenguaje) en el marco de un m\u00e9todo de discusi\u00f3n que sea considerado como leg\u00edtimo por los intervinientes del proceso. Entonces en el ejercicio de este m\u00e9todo, proceso, lo importante no es la respuesta que se da, sino la legitimidad de la respuesta, ya que no podemos plantear que lo resuelto sea verdadero para todos, pero s\u00ed que puede ser legitimado por todos, entonces hablamos de un consenso, en un Estado de Derecho, sustentado en un debido proceso. El proceso, por su parte, es triunfo de la fuerza del entendimiento o la coexistencia por sobre la raz\u00f3n de la fuerza. El proceso debiera tender a transformarse en una pr\u00e1ctica constructivista y de b\u00fasqueda de consenso y entendimiento, en la forma de regular el m\u00e9todo de TPMVDJwO \u0001EF\u0001DPO\u00b1JDUP\u000f \u0001&M\u0001TFOUFODJBEPS \u0001EFCJFTF \u0001UFOFS\u0001VOB\u0001 posici\u00f3n m\u00e1s de conciliador que de dios. Si las partes pueden llegar a acuerdos sobre lo discutido, \u00bfpor qu\u00e9 no se puede consensuar la forma en que se producir\u00e1 el debate? Desde que no hay una realidad simple y \u00fanica, el lenguaje, la participaci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n son fundamentales (53) BEHNCKE C. ROLF, en MATURANA y VARELA (1984), p. xv.(54) Ac\u00e1 cuando se utiliza la palabra verdad, solo se hace como consenso ling\u00fc\u00edstico, ya que no puede haber una verdad.(55) COLOMA CORREA (2006), p.33.ANUARIO IDEJ 2012 59 para la convivencia. De esta forma, se plantea un importante desaf\u00edo y es construir un modelo de justicia que aspire a esa integraci\u00f3n, a esa participaci\u00f3n, a una no exclusi\u00f3n. Ahora bien, si se acepta esta posici\u00f3n, se debiese ampliar a\u00fan m\u00e1s el abanico de m\u00e9todos de resoluci\u00f3n existente hoy en d\u00eda, donde el principio de legalidad sea incluso una m\u00e1s de las formas de sustentar el debate(56). As\u00ed por ejemplo, los intervinientes de un proceso, podr\u00edan acordar sin limitaciones sus propias reglas de debate dentro del marco de lo que hoy conocemos por un proceso de tipo arbitral. Con esta \u00b1FYJCJMJEBE \u0001TVSHF\u0001MB\u0001JEFB\u0001EF\u0001RVF\u0001MB\u0001NBZPSrB \u0001EF\u0001CJFOFT\u0001 jur\u00eddicos podr\u00edan entonces ser disponibles, ya que con ello las personas se sentir\u00edan m\u00e1s part\u00edcipes en la forma DPNP\u0001TF\u0001SFTPMWFSrBO \u0001TVT\u0001QSPCMFNBT \u0001Z\u0001OP\u0001WFSrBO\u0001\u00b0OBMNFOUF \u0001 al proceso como un m\u00e9todo centralizado de hacer justicia. Si nadie tiene el acceso privilegiado a la verdad, nadie puede obligar \"a los otros\" a que el proceso, como lo conocemos hoy en d\u00eda, sea la \u00fanica opci\u00f3n para darnos respuestas de paz social. Hoy en d\u00eda el proceso entrega una promesa de verdad y de justicia, sin embargo lo \u00fanico que se logra en no pocos casos es desacreditar el sistema procesal, ya que las personas se sienten finamente defraudadas porque no ven la verdad prometida; no ven la justicia enarbolada, en el fondo, OP\u0001WFO\u0001SF\u00b1FKBEB \u0001TVT\u0001QSPQJBT\u0001QFSDFQDJPOFT \u0001ZB\u0001RVF\u0001OP\u0001 hay participaci\u00f3n de estos en el proceso. El sistema les dice a las personas: \"no se preocupe yo le arreglo el problema\", \u00bfy qu\u00e9 se arregla?, lo que el sistema cree que se debe arreglar. Al reconocer las limitaciones del proceso, se nos abre una puerta para crecer y sobre todo permite al sujeto participar en su forma de resoluci\u00f3n del conflicto en un contexto m\u00e1s acorde con sus creencias. 1BSB\u0001QPEFS\u0001MPHSBS\u0001MP\u0001FYQVFTUP \u0001IBZ\u0001RVF\u0001SFDPSEBS \u0001\u00b0OBMNFOUF \u0001 lo dicho por Maturana y Varela que s\u00f3lo tenemos un mundo que creamos con el otro, y s\u00f3lo el amor nos permite crear un mundo en com\u00fan con \u00e9l. No hay que enga\u00f1arse, aqu\u00ed no se est\u00e1 moralizando. Esta no es una pr\u00e9dica del amor, s\u00f3lo se est\u00e1 destacando el hecho que biol\u00f3gicamente sin amor, sin aceptaci\u00f3n del otro, no hay fen\u00f3meno social, y que si a\u00fan as\u00ed se convive, se vive hip\u00f3critamente la indiferencia o la activa negaci\u00f3n. (56)\u0003 i\u0003\u00c0iwi\u00c0\u009c\u0003>\u0003\u00d5\u0098>\u0003\u008fi}>\u008f\u0088`>`\u0003>\u00cci\u0098\u00d5>`>\u0003\u009c\u0003V\u009c\u0098\u0003\u0093\u00d5V >\u0003\u0093>\u00de\u009c\u00c0\u0003yi\u00dd\u0088L\u0088\u008f\u0088`>`\u00b0ANUARIO IDEJ 2012 60 BIBLIOGRAF\u00cdA \u008b\u0003ALVARADO VELLOSO, Adolfo (2004): \"Introducci\u00f3n al estudio del derecho procesal\", primera parte, Editorial Rubinzal-Culzoni, Santa Fe, Argentina. \u008b\u0003ALVARADO VELLOSO, Adolfo (2006): - (Fecha de consulta: 26 de mayo de 2008) \u008b\u0003COLOMA CORREA, Ra\u00fal (2006): \"Vamos a contar mentiras, tralar\u00e1... o el l\u00edmite a los dichos de los abogados.\". Rev. Derecho Valdivia, vol.19, n.2, pp. 27-52. \u008b\u0003D\u00cdAZ, Jos\u00e9 \"La Bartra, disponible en: http://www.letraslibres.com/ index.php?art=11919 (fecha de consulta: 26 de mayo de 2008) \u008b\u0003ECHEVERR\u00cdA, Rafael (2007): \"El B\u00faho de Minerva\", Edit. (2011): La verdad en el proceso, una contribuci\u00f3n a la epistemolog\u00eda jur\u00eddica, Editores del Puerto, Buenos Aires, Argentina. \u008b\u0003KRAUSE J. Mariane (1995): \"La investigaci\u00f3n Cualitativa: Un Campo de ,K\\JHJP}U \u00035\u00a2\u0003 la convivencia\", Dolmen Ediciones, Santiago, Chile. \u008b\u0003MATURANA y VARELA F (1970): \"Autopoiesis- The orga - nization of the \u008b\u0003MATURANA R. y VARELA F (1973): \"De m\u00e1quinas y seres vivos\", Editorial Universitaria, Santiago Chile. \u008b\u0003MATURANA, R. Humberto y VARELA, G. Francisco (1984): \"El \u00e1rbol del conocimiento, bases biol\u00f3gicas del entendimiento humano\", Edit. Universitaria S.A., Santiago Chile. \u008b\u0003TARUFFO, Michele (2000): \"La prueba de los hechos\", Trad. Ferrer Jordi, Editorial Trotta, Madrid. \u008b\u0003TAYLOR, S. & BOGDAN, R. (1986): \"Introducci\u00f3n a los m\u00e9 - todos cualitativos de Barcelona. GIALDINO, alitativos\" Tomo I, \"Los problemas te\u00f3ricos epistemol\u00f3gicos\", Centro Editor de Am\u00e9rica Latina, Buenos Aires. \u008b\u0003VVAA (2009), \"Activismo y Garantismo procesal\", Academia Nacional de Derecho y Ciencias Sociales de C\u00f3rdoba. C\u00f3rdoba, Argentina.ANUARIO IDEJ 2012 61 Investigaci\u00f3n Jur\u00eddica II. Ponencias y otros documentosANUARIO IDEJ 2012 62 I. EL \"PECAD O ORIGINAL\" DEL DEREC HO DEL TRA BAJO Desde sus or\u00edgenes, la legislaci\u00f3n laboral nacida al alero EF\u0001MB\u0001\u00a7DVFTUJwO \u0001TPDJBM\u00a8\u0001EF\u0001\u00b0OFT\u0001EFM\u0001TJHMP\u00019*9\u0001Z\u0001QSJODJQJPT \u0001 EFM\u0001TJHMP\u000199 \u0001IB\u0001QVFTUP\u0001FTQFDJBM \u0001BUFODJwO \u0001FO\u0001MB\u0001QSPUFDDJwO \u0001 de se explica en gran NFEJEB\u0001QPS\u0001MB\u0001DMBSB\u0001Z\u0001DPOTFOTVBEB \u0001\u00b0OBMJEBE \u0001SFJWJOEJDBEB \u0001 desde aquel momento, de proteger la maternidad y, en \u00faltimo t\u00e9rmino a la familia.(1) De esa manera, ya en los inicios del desarrollo de la legislaci\u00f3n laboral comienza B\u0001QFS\u00b0MBSTF \u0001VOB\u0001OVFWB\u0001EJTUSJCVDJwO \u0001EF\u0001SPMFT\u0001EF\u0001HnOFSP (2) toda vez que las leyes dictadas como respuesta a las deplorables y abusivas condiciones de empleo que originaron la cuesti\u00f3n social asumieron como una de sus prioridades la creaci\u00f3n de mecanismos especiales de tutela para las mujeres trabajadoras, tanto en lo que respecta a la protecci\u00f3n de la maternidad, como a la protecci\u00f3n de la mujer por el solo hecho de ser tal. Sobre el particular se sostiene que a trav\u00e9s de la protecci\u00f3n de la familia se intent\u00f3 una labor de moralizaci\u00f3n de las clases trabajadoras, sobre todo mediante la reclusi\u00f3n de las mujeres en el espacio dom\u00e9stico y su exclusi\u00f3n del \u00e1mbito laboral. Se desarrolla as\u00ed un modelo dom\u00e9stico y familiar en el que se sobrevalora el papel de la mujer como esposa y madre, cuya competencia son las actividades dom\u00e9sticas, los cuidados y la educaci\u00f3n de los hijos al interior del hogar, mientras que la responsabilidad de proveer los medios de subsistencia y representar a la familia en el espacio p\u00fablico se atribuye a los varones.(3) Por consiguiente, es posible sostener que el desarrollo paulatino de la legislaci\u00f3n laboral a comienzos el siglo 99\u0001WB\u0001BTPDJBEP \u0001B\u0001MP\u0001RVF\u0001QPEFNPT \u0001MMBNBS\u0001VO\u0001\u00a7QFDBEP \u0001 original\", dado que fue desincentivando la contrataci\u00f3n de mujeres y acentuando su rol en el cuidado de la GBNJMJB\u0001Z\u0001EFM\u0001IPHBS \u0001DPO\u0001FM\u0001\u00b0O\u0001EF\u0001RVF\u0001FMMBT\u0001QVEJFSBO \u0001 concentrarse en la crianza de las nuevas generaciones de trabajadores que deber\u00edan asumir los retos del futuro mundo industrializado. Por tal raz\u00f3n, el trabajo de las mujeres fuera del hogar deb\u00eda ser evitado,(4) ya que las obligaba a alejarse del cuidado de sus hijos, siendo ello parte de las causas que explicaban en aquella \u00e9poca las altas tasas de mortalidad infantil, la degeneraci\u00f3n de la vida familiar o el alcoholismo.(5) As\u00ed pues, desde esta perspectiva la legislaci\u00f3n laboral y el mismo movimiento Eduardo Caama\u00f1o Rojo**LA PROTECCI\u00d3N A LA MATERNIDAD EN CHILE: UN SISTE MA EN CRISIS TERMINAL* (*) Este trabajo corresponde la ponencia pre - sentada en la sede Osorno de la Universidad San Sebasti\u00e1n, en el mes de septiembre de 2012, con motivo de una charla organizada por la Facultad de Derecho de dicha casa de estudios, en conjunto con el Instituto de Estudios Jur\u00eddicos. (**) Doctor en Derecho, Profesor de Derecho `i\u008f\u0003/\u00c0>L>\u008d\u009c]\u0003*\u009c\u0098\u00cc\u0088wV\u0088>\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003 >\u00cc\u009d\u008f\u0088V>\u0003 de Valpara\u00edso. (1) Sobre el particular, uno de los precurso - res de la doctrina laboral chilena expresaba que: \"Uno de los principales deberes de la colectividad al intervenir el trabajo es el de proteger a los ni\u00f1os y a las mujeres; ello no s\u00f3lo constituye una obra moral de justicia y de tutelaje para los seres d\u00e9biles, sino que es adem\u00e1s una obra de autoconservaci\u00f3n de la sociedad: los ni\u00f1os ser\u00e1n los hombres del ma\u00f1ana, y las mujeres las madres de las futuras generaciones, y protegi\u00e9ndolos, se ampara al hogar y a la familia, fundamentos de la sociedad.\" En este sentido: WALKER LINARES (1933), p. 135. V\u00e9ase tambi\u00e9n: HENR\u00cdQUEZ y RIQUELME. (2) La noci\u00f3n de \"g\u00e9nero\", m\u00e1s all\u00e1 de su sentido natural que alude a la pertenencia de una persona a un sexo determinado, ha sido utilizada por la sociolog\u00eda para aludir el car\u00e1cter hist\u00f3rico y cultural que tienen las diferencias no biol\u00f3gicas (a tales diferencia hace referencia la palabra \"sexo\") que se predican de hombres y mujeres. El g\u00e9nero funciona, por tanto, como un principio que organiza la sociedad, en tanto le da un valor cultural al hecho de ser hombre o ser mujer. En este sentido: CONDE-PUMPIDO (2006), pp. 18-19. (3) RIVAS y RODR\u00cdGUEZ (2008), p. 53-54. (4) Desde esta perspectiva, resulta decidora la visi\u00f3n sobre el trabajo femenino de aquella \u00e9poca, seg\u00fan las palabras de don Francisco Walker Linares: \"En cuanto a las mujeres, debe prohibirse que trabajen en faenas despropor - cionadas a sus fuerzas, o en industrias poco apropiadas a su sexo, y debe velarse por su moralidad, ya que tantas veces el taller es el primer paso para la prostituci\u00f3n; no hay que colocarlas en situaci\u00f3n de inferioridad \u00c0i\u00c3\u00abiV\u00cc\u009c\u0003`i\u008f\u0003 \u009c\u0093L\u00c0i\u0003i\u0098\u0003\u008f\u009c\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c3i\u0003\u00c0iwi\u00c0i\u0003>\u0003 la remuneraci\u00f3n de su trabajo; igualmente la ley debe velar por la madre obrera, ase - gur\u00e1ndole un descanso antes y despu\u00e9s del alumbramiento, y no separ\u00e1ndola de su hijo que tanto necesita de ella durante los primeros meses de vida. Estos principios fundados en los m\u00e1s elementales sentimientos de huma - nidad, se han impuesto desde la segunda mitad del siglo XIX, en vista de la horrible situaci\u00f3n de ni\u00f1os y mujeres trabajadores en las empresas industriales y mineras de la primera mitad de aquel siglo, los cuales se encontraban moralmente abandonados y w\u00c3\u0088\u009c\u008f\u009d}\u0088V>\u0093i\u0098\u00cci\u0003`iL\u0088\u008f\u0088\u00cc>`\u009c\u00c3\u0003\u00de\u0003\u0003`i\u00c3>\u0093\u00ab>\u00c0> - dos de la ley ante la explotaci\u00f3n.\" WALKER LINARES (1933), p. 135. (5) En 1883, el economista ingl\u00e9s William S. Jevons en su ya cl\u00e1sico texto \"El Estado y los ANUARIO IDEJ 2012 63 obrero comenzaron a propugnar la existencia de un salario familiar que les permitiera a los trabajadores varones mantener a sus esposas e hijos en forma adecuada.(6) A su vez, al salario familiar que posicionaba a las mujeres casadas como dependientes se sum\u00f3 una legislaci\u00f3n laboral que establec\u00eda una protecci\u00f3n especial a las mujeres como madres potenciales y que, en la pr\u00e1ctica limitaba sus posibilidades laborales, desincentivando el empleo femenino.(7) Unido a lo anterior, la legislaci\u00f3n civil que responsabilizaba a los hombres por la manutenci\u00f3n econ\u00f3mica de sus esposas e hijos, as\u00ed como el sistema de seguridad social que favorec\u00eda a la mujer que no trabajaba como carga de su marido terminaron profundizando la noci\u00f3n de que las mujeres no deb\u00edan trabajar.(8) II. LA PR OTECCI\u00d3N DE LA MUJER TRA BAJAD ORA EN C HILE: UN RESA BIO DE LA D OMINACI\u00d3N MASCULINA Si se atiende a los or\u00edgenes de la legislaci\u00f3n laboral se pueden distinguir claramente dos grandes etapas en la evoluci\u00f3n normativa protectora de la mujer trabajadora. En un primer momento, que en gran medida coincide DPO\u0001FM\u0001QBVMBUJOP \u0001QFS\u00b0MBNJFOUP \u0001EFM\u0001%FSFDIP \u0001EFM\u00015SBCBKP\u0001 como un \u00e1rea normativa especial y aut\u00f3noma, la tutela jur\u00eddica de las trabajadoras estaba orientada a la maternidad(9) y, adem\u00e1s, a amparar su condici\u00f3n de mujer, acorde con una visi\u00f3n de la trabajadora como un sujeto de derecho m\u00e1s d\u00e9bil(10) y, por lo tanto, en gran medida \"necesitada\" de una protecci\u00f3n particular, similar en algunos casos a la que se le confer\u00eda a los menores de edad.(11) En este contexto es posible mencionar, por ejemplo, que el C\u00f3digo del Trabajo (CdT) de 1931 en su art\u00edculo 49 prohib\u00eda de manera gen\u00e9rica el trabajo nocturno de las mujeres y que el antiguo texto del BSUrDVMP\u0001\u0012\u0016\u0001EFM\u0001$E5\u0001EF\u0001\u0012\u001a\u0019\u0018\u0001\u000eIBTUB\u0001TV\u0001NPEJ\u00b0DBDJwO \u0001QPS\u0001 la Ley N\u00ba 19.250 de 1993- prohib\u00eda tambi\u00e9n que las trabajadoras fueran contratadas para realizar trabajos NJOFSPT\u0001TVCUFSSgOFPT \u0001P\u0001GBFOBT\u0001DBMJ\u00b0DBEBT \u0001DPNP\u0001TVQFSJPSFT \u0001 a sus fuerzas o peligrosas para las condiciones f\u00edsicas o morales propias de su sexo, salvo ciertas excepciones expresamente determinadas por el legislador.(12) Esta normativa que en la actualidad pudiera parecernos inocente o desproporcionada, encontraba su fundamento trabajadores\" planteaba: \"\u00bfCon qu\u00e9 raz\u00f3n, nos preguntar\u00e1n, osamos siquiera pensar en prohibir a una mujer adulta (no pocas veces soltera) y dotada de plenos derechos legales que trabaje donde desee? En este caso, la respuesta es particularmente f\u00e1cil y conclu - yente. La raz\u00f3n est\u00e1 en que el primer deber de una madre es dar a su hijo el sost\u00e9n que nadie salvo ella puede dar a la perfecci\u00f3n. Ahora bien, una mujer que trabaja seg\u00fan las condiciones que establece la Ley de F\u00e1bricas, en la pr\u00e1ctica est\u00e1 obligada a permanecer en su puesto de trabajo durante un periodo de cuatro horas y media seguidas, es decir, casi el doble de tiempo que deber\u00eda transcurrir entre las comidas de un ni\u00f1o muy peque\u00f1o. El resultado es que la madre deja de ama - mantar a su hijo o, peor a\u00fan, \u00e9ste recibe V\u009c\u0093\u0088`>\u00c3\u0003>\u00c0\u00cc\u0088wV\u0088>\u008fi\u00c3\u0003\u00ado\u00ae\u00b0\u0003 \u0098\u0003V\u00d5>\u008f\u00b5\u00d5\u0088i\u00c0\u0003V>\u00c3\u009c]\u0003 \u00c3i\u0003\u00c3>V\u00c0\u0088wV>\u0098\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u0088\u0098\u00cci\u00c0i\u00c3i\u00c3\u0003`i\u0003\u00d5\u0098>\u0003}i\u0098i\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003 futura en pos del bienestar aparente de la generaci\u00f3n presente y se echan los cimientos para multitud de males futuros. \u00c9ste es el origen de buena parte de la sobrecogedora mortalidad infantil que impera en gran parte de los distritos fabriles, acompa\u00f1ada por mucha inmoralidad e intemperancia, consecuencias \u0098>\u00cc\u00d5\u00c0>\u008fi\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003`i\u00c3\u00cc\u00c0\u00d5VV\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u0088\u0098y\u00d5i\u0098V\u0088>\u00c3\u0003 del hogar.\" JEVONS (2006), p. 101. (6) \"El salario debe ser en primer lugar vital. iLi]\u0003i\u0098\u0003\u00c3i}\u00d5\u0098`\u009c\u0003\u008f\u00d5}>\u00c0]\u0003\u00c3i\u00c0\u0003\u00c3\u00d5wV\u0088i\u0098\u00cci]\u0003\u0098\u009c\u0003 s\u00f3lo para el decoroso sost\u00e9n del obrero, sino tambi\u00e9n, para el de su familia\", en El deber social de los cristianos, Declaraci\u00f3n de los obispos chilenos, publicado en El Diario Ilustrado de fecha 2 de enero de 1947, citado por HUNNEUS (2009), p. 273. (7) \"Sobre esta divisi\u00f3n se construy\u00f3 el ideal L\u00d5\u00c0}\u00d5j\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003w}\u00d5\u00c0>\u0003`i\u0003\u00bc>\u0093>\u0003`i\u0003V>\u00c3>\u00bd]\u0003\u0093\u009c`i\u008f\u009c\u0003 de mujer que en la primera mitad del siglo XX se constituir\u00e1 como hegem\u00f3nico en el mundo occidental. La representaci\u00f3n de la 'buena \u0093>`\u00c0i\u00bd\u0003\u00c3\u00d5\u00ab\u009c\u0098i\u0003\u00c3\u00d5\u0003\u00ab\u00c0i\u00c3i\u0098V\u0088>\u0003\u0088\u0098\u00c3\u00d5\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5\u0088L\u008fi\u0003i\u0098\u0003 la crianza a lo largo de los primeros a\u00f1os de sus hijos (no solo durante la lactancia). As\u00ed el avance de la primera modernidad fue con - solidando la privatizaci\u00f3n y psicologizaci\u00f3n de la funci\u00f3n materna, mientras exclu\u00eda a las \u0093>`\u00c0i\u00c3\u0003`i\u008f\u0003\u00cc\u00c0>L>\u008d\u009c\u0003\u00c0i\u0093\u00d5\u0098i\u00c0>`\u009c\u0003\u00de\u0003\u008f>\u00c3\u0003V\u009c\u0098w\u0098> - ba al \u00e1mbito privado familiar. Ser una buena i\u00c3\u00ab\u009c\u00c3>\u0003\u00c3\u0088}\u0098\u0088wV>L>\u0003>\u00cci\u0098`i\u00c0\u0003>\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003 \u0088\u008d\u009c\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u00c3\u00d5\u00c3\u0003 necesidades f\u00edsicas, sicol\u00f3gicas, emocionales y morales, marcar pautas de vida cotidiana, hacer el seguimiento escolar, atender al ho - gar, al marido y estar disponible para cubrir las necesidades del grupo dom\u00e9stico las 24 horas del d\u00eda.\" En este sentido: URIBE- ECHEVERR\u00cdA (2008), p. 36. (8)\u00036j>\u00c3i\\\u0003/\" ,\"\u0003\u00de\u00039\u00ca! <\u0003\u00ad\u00d3\u00e4\u00e4{\u00ae]\u0003\u00ab\u00b0\u0003\u00c8\u00c8\u0087\u00c8\u00c7\u00c6\u0003\u0003 HEIN (2006), p. 27-28. (9) Una expresi\u00f3n concreta de esta preocupaci\u00f3n es la Ley de sala cuna de 1917 en Chile, una de las primeras leyes laborales aprobadas por el Congreso Nacional, que oblig\u00f3 a las f\u00e1bricas y establecimientos industriales que ocuparan m\u00e1s de 50 mujeres mayores de 18 a\u00f1os, a disponer de una sala cuna que recibiera en horas de trabajo a los hijos de los obreros durante el primer a\u00f1o de edad. Adem\u00e1s, esta ley facultaba a las madres para disponer de \u00d5\u0098>\u0003 \u009c\u00c0>\u0003>\u008f\u0003`\u0089>\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003w\u0098\u0003`i\u0003>\u0093>\u0093>\u0098\u00cc>\u00c0\u0003>\u0003\u00c3\u00d5\u00c3\u0003 hijos, tiempo que no ser\u00eda descontado y al cual la madre no podr\u00eda renunciar. En detalle: 9\u00ca! <\u0003 , \u0003\u00ad\u00d3\u00e4\u00e4n\u00ae]\u0003\u00ab\u00b0\u0003\u00a3\u00a3n\u00b0 (10)\"Hacia 1920, al excluir a las mujeres de las industrias pesadas y de las jornadas nocturnas, al ordenar las salas cuna para infantes en las f\u00e1bricas y al decretar las licencias maternales, los senadores de todo el espectro pol\u00edtico demostraron su acuerdo con la premisa de que las mujeres, particularmente las madres obreras, merec\u00edan la protecci\u00f3n del Estado.\" V\u00e9ase: HUTCHINSON (2006), p. 235 s. (11) Esta protecci\u00f3n legal especial hacia las mujeres y los menores de edad surge tambi\u00e9n como una respuesta legal hacia las precarias condiciones de trabajo que afectaban a estos grupos de trabajadores desde el inicio del proceso de industrializaci\u00f3n. Ver: ALONSO OLEA y CASAS BAAMONDE (2001), p. 127. (12) Excepcionalmente, el derogado texto del art\u00edculo 15 del CdT autorizaba a las trabajadoras i\u0098\u0003V\u0088i\u00c0\u00cc\u009c\u00c3\u0003V>\u00c3\u009c\u00c3\u0003V>\u008f\u0088wV>`\u009c\u00c3\u0003>\u0003\u00c0i>\u008f\u0088\u00e2>\u00c0\u0003\u00cc\u00c0>L>\u008d\u009c\u00c3\u0003 mineros subterr\u00e1neos o faenas peligrosas, en la medida que: a) que la trabajadora ocupara cargos de direcci\u00f3n o de car\u00e1cter t\u00e9cnico que implicaran responsabilidad; b) que se ocupara en servicios de sanidad o asistencia social; c) que por efecto de sus estudios realizara pr\u00e1c -ANUARIO IDEJ 2012 64 en la concepci\u00f3n restringida de los derechos ciudadanos de la mujer, en la sobrevaloraci\u00f3n de su potencial rol de NBESF\u0001Z\u0001FO\u0001MB\u0001B\u00b0SNBDJwO \u0001EF\u0001TV\u0001DPOEJDJwO \u0001EF\u0001EFCJMJEBE \u0001 frente al hombre. Se estimaba, pues \"un deber social amparar la vida de la mujer obrera, la vida de su prole y la felicidad de su hogar, amenazada por las ausencias de larga duraci\u00f3n.\"(13) Lo anterior tambi\u00e9n daba cuenta de un ideal familiar tradicional, cuyo origen estaba en la concepci\u00f3n de familia de la burgues\u00eda comercial, industrial Z\u0001\u00b0OBODJFSB \u0001EF\u0001MB\u0001TFHVOEB \u0001NJUBE\u0001EFM\u0001TJHMP\u00019*9 \u0001RVF\u0001GVF\u0001 asimilada por el movimiento obrero a trav\u00e9s de reivindicaciones que luego encontraron un eco en la nueva legislaci\u00f3n de car\u00e1cter social.(14) Estas reivindicaciones estaban planteadas pensando en un trabajador var\u00f3n cuya mujer se dedicase a las tareas del hogar, que si bien eran tareas destinadas a procurar el bienestar de los dem\u00e1s miembros de la unidad familiar, ir\u00f3nicamente empezaron a considerarse como sus \"labores\". Igualmente, la reivindicaci\u00f3n de los \"tres 8\" (8 horas de trabajo, 8 horas de descanso y 8 horas de ocio y formaci\u00f3n) fue hecha pensando en un obrero var\u00f3n, con una esposa dedicada las 24 horas del d\u00eda a la alimentaci\u00f3n, higiene, limpieza, salud, ropa de hijos y esposo; tareas de reproducci\u00f3n no consideradas al mismo nivel que las de producci\u00f3n, sino todo lo contrario, consideradas de menor valor por ser algo \"natural\" de la mujer.(15) Frente a esta concepci\u00f3n parcial y restringida de la mujer y de su rol en la sociedad plasmada en la normativa laboral vigente en ese entonces, (lo que hemos denominado el \"pecado original\" del Derecho del Trabajo) fue surgiendo paulatinamente una corriente de rechazo y una ola de proposiciones de cambios. Esto fue ocurriendo en la medida en que se va perfeccionando el reconocimiento de los derechos civiles de la mujer y se va generando un incremento de su participaci\u00f3n en el \u00e1mbito econ\u00f3mico, educacional, laboral y pol\u00edtico.(16) Adem\u00e1s, la experiencia GVF\u0001EFNPTUSBOEP \u0001RVF \u0001OP\u0001PCTUBOUF \u0001TV\u0001PSJHJOBSJB \u0001\u0001\u00b0OBMJEBE \u0001 protectora acorde con la concepci\u00f3n social y jur\u00eddica de la \u00e9poca, esta legislaci\u00f3n tutelar fue torn\u00e1ndose abiertamente discriminatoria contra la mujer y, por ello, restringiendo el derecho de las mujeres a participar en igualdad de condiciones con los hombres en el \u00e1mbito del trabajo.(17) Este cambio de enfoque y la progresiva transformaci\u00f3n de la realidad social del \u00e1mbito laboral son factores que explican el paulatino proceso a trav\u00e9s del cual fueron NPEJ\u00b0DgOEPTF \u0001P\u0001EFKgOEPTF \u0001TJO\u0001FGFDUP\u0001OPSNBT\u0001MBCPSBMFT \u0001 con el sentido antes expuesto, incluso a nivel supranacional(18) Surge as\u00ed un claro atisbo del nuevo posicionamiento de la mujer ciudadana en el \u00e1mbito laboral, quien comienza ya sin marcha atr\u00e1s a reclamar leg\u00edtimamente espacios de participaci\u00f3n y de desarrollo en el trabajo, comenzando a derribar trabas y exclusiones desde los extramuros del territorio productivo reservado a los hombres, en el que descansaba parte importante de su poder social, familiar, econ\u00f3mico y pol\u00edtico. En Chile, esta corriente tendiente a reconocer la indudable importancia del rol de la mujer en el mercado de trabajo y que inaugura una nueva etapa en la evoluci\u00f3n de nuestra normativa laboral, comienza a adquirir importancia luego EF\u0001MB\u0001SBUJ\u00b0DBDJwO \u0001EF\u0001MB\u0001$POWFODJwO \u0001TPCSF\u0001FMJNJOBDJwO \u0001EF\u0001 todas las formas de discriminaci\u00f3n contra la mujer el a\u00f1o 1989.(19) Lo anterior, promovi\u00f3 tambi\u00e9n que el pa\u00eds, en cumplimiento de las obligaciones contra\u00eddas en virtud EF\u0001FTUB\u0001$POWFODJwO \u0001SBUJ\u00b0DBSB \u0001FO\u0001\u0012\u001a\u001a\u0015\u0001FM\u0001$POWFOJP \u0001/\u0094\u0001\u0012\u0011\u0014\u0001 ticas en la parte subterr\u00e1nea de una mina y, d) que en el ejercicio de una profesi\u00f3n tuviera que bajar a la parte subterr\u00e1nea de una mina. (13) Editorial del diario El Mercurio de fecha 15 de octubre de 1911 sobre \"Los grandes problemas sociales. El trabajo de la mujer y las condiciones en que debe este desarrollarse\", citado por HUTCHINSON (2006), p. 247. (14) \"La instituci\u00f3n familiar seg\u00fan el ideal bur - gu\u00e9s representaba el fundamento de la moral y el orden social, garant\u00eda de la moralidad natural basada en los criterios jer\u00e1rquicos de generaci\u00f3n (los viejos superiores a los j\u00f3venes), edad (los mayores superiores a los menores) y sexo (el hombre superior a la mujer) y por - tadora de valores morales de la burgues\u00eda (seguridad, privacidad, previsi\u00f3n, propiedad, individualismo, ahorro, \u00e9xito profesional...)\". RIVAS y RODR\u00cdGUEZ (2008), p. 53.(15)En este sentido, RIVAS y RODR\u00cdGUEZ (2008), p. 54. (16) En detalle: SALAZAR y PINTO (2002), p. 81. (17) En igual sentido: Alonso Olea, Manuel; Casas Baamonde, Mar\u00eda Emilia, Derecho del Trabajo, ob. cit., p. 128. (18) 1\u0098\u0003i\u008di\u0093\u00ab\u008f\u009c\u0003`i\u0003i\u00c3\u00cc>\u0003V\u009c\u00c0\u00c0\u0088i\u0098\u00cci\u0003\u0093\u009c`\u0088wV> - toria de la normativa internacional, en orden a reconocer la igualdad de oportunidades entre hombres y mujeres, est\u00e1 dado por la sustituci\u00f3n del primitivo Convenio N\u00ba 3 de la OIT sobre protecci\u00f3n a la maternidad, de 1919, por el Convenio N\u00ba 103, de 1952 y por la eliminaci\u00f3n del Convenio N\u00ba 4 de 1919 sobre trabajo nocturno de mujeres. Lo anterior responde a que, si bien, la apuesta inicial de la OIT estuvo orientada a la igualdad de hombres y mujeres, seg\u00fan se desprende incluso de su texto fundacional, su actividad legislativa inicial se dirigi\u00f3 sobre todo a conceder una legislaci\u00f3n protectora a las trabajadoras en \u008f\u009c\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c3i\u0003\u00c0iwi\u00c0i\u0003>\u0003\u008f>\u0003\u0093>\u00cci\u00c0\u0098\u0088`>`]\u0003i\u008f\u0003\u0003\u00cc\u00c0>L>\u008d\u009c\u0003 nocturno y el saturnismo. Esto obedeci\u00f3 a la preeminencia de una concepci\u00f3n de la mujer \u00b5\u00d5i]\u0003\u0088`i\u0098\u00cc\u0088wV>\u0098`\u009c\u0003i\u008f\u0003 \u009c}>\u00c0\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u00c3\u00d5\u0003\u00d5L\u0088V>V\u0088\u009d\u0098\u0003 m\u00e1s apropiada, priorizaba su rol de madre y esposa. Asimismo, se explica la adopci\u00f3n de una legislaci\u00f3n inicial esencialmente protectora por las duras condiciones de trabajo (largas jornadas, a menudo sin interrupci\u00f3n y en condiciones insalubres) de la industria de la \u00e9poca. En este sentido: RODR\u00cdGUEZ MANZANO (2008), p. 37. (19) Esta Convenci\u00f3n adoptada por la Asamblea General de las Naciones Unidas i\u008f\u0003\u00a3n\u0003`\u0088V\u0088i\u0093L\u00c0i\u0003`i\u0003\u00a3\u0099\u00c7\u0099]\u0003v\u00d5i\u0003\u00c0>\u00cc\u0088wV>`>\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003 Chile a trav\u00e9s del Decreto Supremo del Ministerio de Relaciones Exteriores N\u00ba 789 del a\u00f1o 1989.ANUARIO IDEJ 2012 65 EF\u0001MB\u00010*5\u0001RVF\u0001\u00b0KB\u0001OVFWBT\u0001SFHMBT\u0001TPCSF\u0001QSPUFDDJwO \u0001B\u0001MB\u0001 maternidad, como asimismo, que el a\u00f1o 1993 se dictara la Ley N\u00ba 19.250 que, de acuerdo a lo ya se\u00f1alado, derog\u00f3 las prohibiciones que afectaban a la mujer de acuerdo al art\u00edculo 15 del CdT para realizar ciertas faenas industriales, con lo cual desaparece el \u00faltimo resabio de una legislaci\u00f3n paternalista que situaba a la mujer a la par de los menores de edad. En la actualidad, no existen en Chile normas laborales que protejan a la mujer por el solo hecho de ser tal,(20) por lo que, en armon\u00eda con las normas internacionales y constitucionales, el CdT parte del supuesto formal de la igualdad entre mujeres y hombres en el trabajo, como MP\u0001DPO\u00b0SNBO \u0001FM\u0001BSUrDVMP\u0001\u0013\u0001Z\u0001FM\u0001OVFWP\u0001UFYUP\u0001EFM\u0001BSUrDVMP\u0001\u0017\u0013\u0001 bis(21) de ese cuerpo legal, en concordancia con el art\u00edculo 19 N\u00ba 2 y N\u00ba 16 inciso 3 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica, que reconocen la igualdad de hombres y mujeres ante la ley y proh\u00edben la discriminaci\u00f3n en el empleo. $PO\u0001UPEP \u0001DPO\u0001MB\u0001\u00b0OBMJEBE \u0001EF\u0001QPEFS\u0001EBS\u0001DVFOUB\u0001EF\u0001MBT\u0001 implicancias que representa la especial protecci\u00f3n de la mujer trabajadora en relaci\u00f3n con sus oportunidades para poder desarrollarse plenamente en la vida laboral, resulta interesante analizar si los actuales mecanismos son id\u00f3neos a la luz del debido reconocimiento del derecho fundamental a la igualdad de trato entre hombres y mujeres, en especial, si se atiende a la progresiva JOUFOTJ\u00b0DBDJwO \u0001EFM\u0001DPO\u00b1JDUP \u0001FOUSF\u0001MBT\u0001SFTQPOTBCJMJEBEFT \u0001 laborales y familiares. En efecto, como lo se\u00f1ala acertadamente Conde-Pumpido,(22) el acceso de un mayor n\u00famero de mujeres al mercado laboral no impide que el trabajo dom\u00e9stico siga representando una de las claves de la actividad femenina, por lo que las mujeres entran en la esfera productiva sin abandonar la esfera reproductiva. Por estas razones las responsabilidades familiares y, en concreto la maternidad, comienzan a tornarse en un obst\u00e1culo para la integraci\u00f3n y permanencia de la mujer en el trabajo.(23) &M\u0001WJFKP\u0001DPO\u00b1JDUP \u0001FOUSF\u0001SFTQPOTBCJMJEBEFT \u0001GBNJMJBSFT \u0001Z\u0001 laborales subyace hasta nuestros d\u00edas en el ordenamiento jur\u00eddico vigente y representa en gran medida la causa RVF\u0001FYQMJDB\u0001MBT\u0001EJ\u00b0DVMUBEFT \u0001QBSB\u0001BTFHVSBS \u0001VOB\u0001FGFDUJWB \u0001 igualdad oportunidades entre hombres y mujeres en el \u00e1mbito laboral. Esto obra no s\u00f3lo en desmedro de las oportunidades de las mujeres para desarrollarse m\u00e1s plenamente en el \u00e1mbito laboral, sino que tambi\u00e9n afecta a los hombres, quienes muchas veces por los requerimientos y exigencias que les impone su calidad casi exclusiva de proveedores del ingreso familiar se enfrentan a m\u00faltiples EJ\u00b0DVMUBEFT \u0001QBSB\u0001QPEFS\u0001SFBMJ[BSTF \u0001DPNP\u0001QBESFT\u000f Sin perjuicio de lo anterior, no se puede perder de vista que la pervivencia del viejo modelo de hombre proveedor y mujer cuidadora en el trasfondo de la actual legislaci\u00f3n laboral, termina afectando tambi\u00e9n la calidad de vida familiar, las oportunidades de realizaci\u00f3n material y social de los miembros de la familia y, en particular, los derechos de los ni\u00f1os a recibir cuidados y atenciones directas de su madre y de su padre.(24) En los ac\u00e1pites siguientes se analizar\u00e1 cr\u00edticamente la actual normativa sobre protecci\u00f3n a la maternidad con el objeto de establecer las implicancias que posee el (20)\u0003 \u009c\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5\u00dei\u0003\u00d5\u0098>\u0003i\u00ddVi\u00abV\u0088\u009d\u0098\u0003>\u0003i\u00c3\u00cc>\u0003>w\u00c0\u0093>V\u0088\u009d\u0098\u0003 la disposici\u00f3n contenida en el actual art\u00edculo 18 inciso 2 del C\u00f3digo del Trabajo, curiosamente incorporado por la misma Ley N\u00ba 19.250, y que except\u00faa de los trabajos nocturnos en industrias y comercios de procesos continuos s\u00f3lo a los varones mayores de diecis\u00e9is a\u00f1os, manteniendo, en consecuencia, esta prohibici\u00f3n para las mujeres mayores de diecis\u00e9is a\u00f1os y menores de dieciocho. Esta disposici\u00f3n, desde la perspectiva del debido reconocimiento de la igualdad de g\u00e9nero en el trabajo carece de \u00d5\u0098\u0003v\u00d5\u0098`>\u0093i\u0098\u00cc\u009c\u0003\u009cL\u008di\u00cc\u0088\u00db\u009c\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u008f>\u0003\u008d\u00d5\u00c3\u00cc\u0088w\u00b5\u00d5i]\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003 \u008f\u009c\u0003\u00b5\u00d5i\u0003`iLi\u00c0\u0089>\u0003\u00c3i\u00c0\u0003\u0093\u009c`\u0088wV>`>]\u0003i\u008f\u0088\u0093\u0088\u0098?\u0098`\u009c\u00c3i\u0003 \u008f>\u0003\u00ab>\u008f>L\u00c0>\u0003\u00ba\u00db>\u00c0\u009c\u0098i\u00c3\u00bb]\u0003>\u0003\u009cL\u008di\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u00ab\u009c\u0098i\u00c0\u0003w\u0098\u0003 a un caso de discriminaci\u00f3n por razones de sexo de origen legal. (21) El art\u00edculo 62 bis fue incorporado por la i\u00de\u0003 \u00a8\u0003\u00d3\u00e4\u00b0\u00ce{n]\u0003\u00ab\u00d5L\u008f\u0088V>`>\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003 \u0088>\u00c0\u0088\u009c\u0003\"wV\u0088>\u008f\u0003 de fecha 19 de junio de 2009, que resguarda el derecho a la igualdad en las remuneracio - nes entre hombres y mujeres y prescribe en su inciso 1 que: \"El empleador deber\u00e1 dar cumplimiento al principio de igualdad de remuneraciones entre hombres y mujeres que presten un mismo trabajo, no siendo conside - radas arbitrarias las diferencias objetivas en las remuneraciones que se funden, entre otras \u00c0>\u00e2\u009c\u0098i\u00c3]\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u00c3\u0003V>\u00ab>V\u0088`>`i\u00c3]\u0003V>\u008f\u0088wV>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3]\u0003 idoneidad, responsabilidad o productividad.\" (22) CONDE-PUMPIDO (2006), p. 21-23. En \u0088}\u00d5>\u008f\u0003\u00c3i\u0098\u00cc\u0088`\u009c\\\u0003*\u000e, <\u0087 9/\"\u0003\u00ad\u00d3\u00e4\u00e4\u00c8\u00ae]\u0003\u00ab\u00b0\u0003\u00d3x\u0099\u00b0 (23) \"En nuestro pa\u00eds, la divisi\u00f3n sexual del trabajo es mantenida mediante pr\u00e1cticas sociales de la mayor parte de hombres y mujeres, as\u00ed como de las propias instituciones. Esta divisi\u00f3n es reforzada en los discursos de diversos agentes de diferentes \u00e1mbitos de la vida social, que parecieran fusionar los valores de la familia y la maternidad principalmente en las mujeres, en el nivel individual y colectivo, y a veces \u00fanicamente en ellas. Las mujeres ser\u00edan baluarte de este valor y lo actualiza - r\u00edan en la maternidad que, al mismo tiempo, deviene en mandato social para todas. Este mecanismo mantiene y perpet\u00faa una norma social que distribuye inequitativamente el trabajo familiar por g\u00e9nero, atribuyendo a las mujeres la responsabilidad y ejecuci\u00f3n de las tareas y actividades asociadas con \u00e9ste, en tanto que los hombres aparecen liberados parcial o talmente mediante el artilugio de la funci\u00f3n proveedora que para su realizaci\u00f3n \u008f\u009c\u00c3\u0003\u008f\u008fi\u00db>\u0003v\u00d5i\u00c0>\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003V\u009c\u0098w\u0098i\u00c3\u0003`i\u008f\u0003 \u009c}>\u00c0\u00b0\u00bb\u0003 \u0098\u0003 i\u00c3\u00cci\u0003\u00c3i\u0098\u00cc\u0088`\u009c\\\u00036 !\"\u0003\u00ad\u00d3\u00e4\u00e4n\u00ae]\u0003\u00ab\u00b0\u0003\u00d3\u00d3\u00d3\u00b0 (24) Como lo dispone la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o en su pre\u00e1mbulo, la familia es el grupo fundamental de la socie - dad y el medio natural para el crecimiento y el bienestar de todos sus miembros, y en particular de los ni\u00f1os, quienes tienen de - recho a recibir de sus padres la protecci\u00f3n y la asistencia necesarias para el pleno y armonioso desarrollo de su personalidad y as\u00ed poder crecer en un ambiente de felicidad, amor y comprensi\u00f3n.ANUARIO IDEJ 2012 66 modelo laboral que entrega la responsabilidad por el cuidado de la familia exclusivamente a la mujer, en desmedro del reconocimiento de un nuevo pacto de producci\u00f3n y reproducci\u00f3n m\u00e1s acorde con la realidad sociocultural del nuevo siglo y que parta de la premisa de la corresponsabilidad de los progenitores en el plano del empleo y la familia. Creemos que el estudio propuesto puede contribuir a develar las causas que explican las desigualdades y los problemas de discriminaci\u00f3n que afectan preponderantemente a las mujeres en el trabajo, BTr\u0001DPNP\u0001MBT\u0001EF\u00b0DJFODJBT \u0001EF\u0001OVFTUSP\u0001TJTUFNB\u0001OPSNBUJWP \u0001 laboral para garantizar el derecho a la igualdad de oportunidades entre hombres y mujeres.(25) Sin cambios normativos radicales en esta materia, es posible sostener que el ordenamiento jur\u00eddico seguir\u00e1 siendo en gran medida responsable de los problemas laborales, sociales, econ\u00f3micos y previsionales que afectan a la gran mayor\u00eda de las mujeres chilenas. III. EL SISTE MA DE PROTECCI\u00d3N A LA MATERNIDAD COMO CAUSA DE LA INEQUIDAD SOCIAL QUE AFECTA A LA MUJER Como se ha establecido en el ac\u00e1pite anterior, la protecci\u00f3n de la maternidad represent\u00f3 una de las preocupaciones iniciales del Derecho del Trabajo y del Derecho de la Seguridad Social, lo que se explica por los bienes jur\u00eddicos involucrados, dado que al tutelarse a la madre no s\u00f3lo se la cuida a ella sino que tambi\u00e9n a los ni\u00f1os y a toda la comunidad.(26) Seg\u00fan sostiene Garriguez(27), la maternidad ha sido tradicionalmente merecedora de especial atenci\u00f3n, UBOUP\u0001FO\u0001VO\u0001TFOUJEP\u0001HFOnSJDP \u0001DPNP\u0001FTQFDr\u00b0DP \u0001FO\u0001BUFODJwO \u0001 a los distintos bienes jur\u00eddicos que en ella se incluyen (la salud y el bienestar de la mujer y del hijo, as\u00ed como el establecimiento entre los progenitores y sus hijos de adecuados v\u00ednculos relacionales y afectivos), en lo que podr\u00eda entenderse como una especial valoraci\u00f3n de la instituci\u00f3n familiar. Por su parte, en lo que respecta a la consideraci\u00f3n jur\u00eddico laboral de estos bienes, la autora DJUBEB\u0001NBOJ\u00b0FTUB \u0001DSrUJDBNFOUF \u0001RVF\u0001FMMP\u0001IB\u0001EJTDVSSJEP \u0001EF\u0001 manera desigual a lo largo de la historia legislativa, parti\u00e9ndose de la mera valoraci\u00f3n de los aspectos m\u00e1s ligados con el proceso biol\u00f3gico de la maternidad (embarazo, parto, postparto) hasta el punto de que tal condicionante biol\u00f3gica marcar\u00eda profundamente el signo de la regulaci\u00f3n jur\u00eddica del trabajo femenino. Esto ha generado casi una total identidad entre la regulaci\u00f3n del trabajo de la mujer y la protecci\u00f3n de su funci\u00f3n reproductiva y/o su rol social como responsable del cuidado de los hijos. Por lo anterior, al Derecho del Trabajo le ha cabido el dudoso m\u00e9rito de asumir el secular estereotipo social de la mujer- madre (o madre-esposa), convirti\u00e9ndolo en la base ontol\u00f3gica de la regulaci\u00f3n de su actividad como trabajadora. &TUB\u0001QPTUVSB\u0001RVF\u0001(BSSJHVF[ \u0001DBMJ\u00b0DB\u0001DPNP\u0001QBUFSOBMJTUB \u0001\u0001Z\u0001 proteccionista del trabajo femenino ha servido al velado \u00b0O\u0001EF\u0001NBOUFOFS \u0001B\u0001MB\u0001NVKFS\u0001MJHBEB\u0001B\u0001TVT\u0001SPMFT\u0001TPDJBMFT \u0001Z\u0001 familiares cl\u00e1sicos, como asimismo, a precarizar la situaci\u00f3n laboral de las mujeres tanto en el acceso al empleo, como en las condiciones de trabajo que aquellas han debido padecer. Asimismo, debe tenerse en cuenta que las normas sobre protecci\u00f3n a la maternidad tienen un claro contenido econ\u00f3mico, toda vez que afectan la posibilidad de disponer libremente de uno de los factores de producci\u00f3n, como es el trabajo humano, alterando el libre juego de la contrataci\u00f3n al imponer normas protectoras que pueden llegar a ser determinantes para el empleador al momento de decidir la contrataci\u00f3n de un trabajador y elegir entre un hombre o una mujer. No obstante, esta perspectiva econ\u00f3mica no puede ser preponderante, desconociendo el contenido esencialmente val\u00f3rico de la protecci\u00f3n a la maternidad, ni perdiendo de vista la necesidad jur\u00eddica de garantizar la inserci\u00f3n de la mujer en el mercado de trabajo en igualdad de condiciones frente al hombre. Por lo tanto, en vista de estas diversas implicancias y visiones sobre la necesidad de contar con una normativa protectora de los trabajadores con responsabilidades familiares, resulta importante la b\u00fasqueda de f\u00f3rmulas que sigan protegiendo la maternidad, sin perjudicar a la madre en materia de empleo, lo que evidentemente es una tarea dif\u00edcil y a\u00fan no resuelta, seg\u00fan se analizar\u00e1 en este estudio.(28) (25) En igual sentido: URIBE- ECHEVERR\u00cdA (2008), p. 30. (26)\u0003 \u00c3\u00cc\u009c\u0003\u008f\u009c\u0003 >\u0003V\u009c\u0098w\u00c0\u0093>`\u009c\u0003\u008f>\u0003\u008d\u00d5\u00c0\u0088\u00c3\u00ab\u00c0\u00d5`i\u0098V\u0088>\u0003 judicial a prop\u00f3sito del fuero maternal consa - grado en el art\u00edculo 201 del CdT, al resolver que: \"Hacer realidad la garant\u00eda del inciso segundo del numeral 1\u00b0 del art\u00edculo 19 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica es un imperativo que, a juicio de este tribunal, pasa por el superior respeto al insubstituible rol procreador del g\u00e9nero femenino, al que el conglomerado social todo ha de prodigar -\u00a1c\u00f3mo no la judicatura!- condiciones de desarrollo espiritual y material plenamente respetuosas de su sagrada condici\u00f3n engen - dradora, al modo como perentoriamente manda el inciso cuarto del art\u00edculo 1\u00b0 de la misma ley primera. En raz\u00f3n de ello los ordenamientos jur\u00eddicos asumen diversas formas y modelos de garant\u00eda de una ma - ternidad digna y promisoria, en el caso de la trabajadora encinta y parturienta, como, v. gr, el r\u00e9gimen de seguro estatal, en que el Estado sufraga la manutenci\u00f3n de la mujer hasta el momento predeterminado despu\u00e9s del nacimiento del hijo. Ese u otro esquema no es en esta materia lo relevante, sino que en todo evento se rodee semejante estado de tales condiciones de humanidad. El sistema chileno atingente deposita, de hecho, en el patr\u00f3n el riesgo de deparar tales condicio - nes a la dependiente encinta. Es el sentido del instituto de los art\u00edculos 201 y 174 del c\u00f3digo laboral.\" En este sentido, sentencia de la Corte de Apelaciones de Santiago, de fecha 9 de noviembre de 2007, causa rol N\u00ba 1458/2007. (27) GARRIGUEZ GIM\u00c9NEZ (2004), pp. 21-22. (28) WALKER ERR\u00c1ZURIZ (2003), p. 287.ANUARIO IDEJ 2012 67 La tensi\u00f3n creciente entre protecci\u00f3n a la maternidad y sus implicancias para el empleo femenino, as\u00ed como los actuales desaf\u00edos de la sociedad frente a la b\u00fasqueda de f\u00f3rmulas que permitan armonizar trabajo y vida familiar a las nuevas generaciones de hombres y mujeres trabajadores, encuentra tambi\u00e9n un antecedente en el modelo paternalista asumido por la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT). Para la OIT el tema de la protecci\u00f3n a la maternidad ha sido objeto de una preocupaci\u00f3n permanente a lo largo de su historia, lo que es una consecuencia del consenso social y pol\u00edtico que se gener\u00f3 en la comunidad internacional desde la creaci\u00f3n de este organismo sobre la necesidad de proteger a la mujer en esta dimensi\u00f3n de su vida. Sin embargo, este consenso normativo internacional sobre la protecci\u00f3n a la maternidad se puede explicar por la preeminencia a DPNJFO[PT \u0001EFM\u0001TJHMP\u000199\u0001EF\u0001VOB\u0001DPODFQDJwO \u0001EF\u0001MB\u0001NVKFS\u0001 RVF\u0001MB\u0001JEFOUJ\u00b0DBCB \u0001FTQFDJBMNFOUF \u0001DPO\u0001FM\u0001IPHBS \u0001QSJPSJ[BOEP \u0001 su rol de madre y esposa, como asimismo, por una reacci\u00f3n natural a las duras e insalubres condiciones de trabajo que deb\u00edan enfrentar las mujeres en la industria de la \u00e9poca.(29) De all\u00ed, entonces, que la OIT por mucho tiempo haya replicado sin mayores cuestionamientos el modelo de hombre proveedor y mujer cuidadora impuesto por la visi\u00f3n sociocultural de los inicios de la protecci\u00f3n laboral y que reci\u00e9n a comienzos de la d\u00e9cada de 1950 haya dado un leve giro a esta concepci\u00f3n, poniendo un nuevo \u00e9nfasis en torno al necesario reconocimiento de la igualdad de trato entre hombres y mujeres en materia laboral, seg\u00fan se desprende de la discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n de los nuevos convenios sobre la materia, los que vienen a complementar la tradicional protecci\u00f3n a la maternidad. (30) Con todo, salvo el hasta ahora limitado alcance del Convenio 156 sobre trabajadores con responsabilidades familiares, primer texto que incorpora una visi\u00f3n integradora de hombres y mujeres frente al cuidado de la familia y su proyecci\u00f3n laboral, la OIT no ha logrado superar el modelo inicial de protecci\u00f3n a la maternidad de comienzos EFM\u0001TJHMP\u000199 \u0001QPS\u0001MP\u0001RVF\u0001OP\u0001IB\u0001BWBO[BEP \u0001FO\u0001MB\u0001QSPQVFTUB \u0001 de soluciones que hagan realidad un nuevo pacto de producci\u00f3n y reproducci\u00f3n que posibilite superar EF\u00b0OJUJWBNFOUF \u0001MB\u0001HSBO\u0001DBVTB\u0001EF\u0001MB\u0001EJTDSJNJOBDJwO \u0001MBCPSBM\u0001 que afecta a millones de mujeres en el mundo.IV. LA PROTECCI\u00d3N A LA MATERNIDAD EN CHILE: UNA IMAGEN EN BLANC O Y NEGR O DEL VIEJO MODELO DE HOMB RE PROVEED OR Y MUJER CUIDAD ORA 1. Algunas ideas previas De acuerdo a un estudio efectuado por la Direcci\u00f3n del Trabajo,(31)\u0001FT\u0001QPTJCMF\u0001JEFOUJ\u00b0DBS \u0001EJWFSTPT \u0001GBDUPSFT \u0001RVF\u0001 est\u00e1n repercutiendo en el tema de la maternidad y su protecci\u00f3n legal. El primer factor es el crecimiento acelerado de la participaci\u00f3n de las mujeres en la fuerza de trabajo.(32) Esta opci\u00f3n femenina por el trabajo, as\u00ed como la menor disponibilidad de trabajadores varones, EJ\u00b0DVMUB \u0001B\u0001MPT\u0001FNQSFTBSJPT \u0001MB\u0001FMFDDJwO \u0001EF\u0001NBOP\u0001EF\u0001PCSB\u0001\u0001 masculina, lo que generaliza la contrataci\u00f3n de mujeres. En segundo lugar, debe destacarse la disminuci\u00f3n de la tasa de natalidad que incide manteniendo en el mercado laboral a una mayor cantidad de mujeres con hijos, aunque el n\u00famero de \u00e9stos sea bajo. As\u00ed, el tema de la maternidad y del cuidado de los hijos peque\u00f1os viene afectando a un sector m\u00e1s amplio de la fuerza laboral chilena. Cuando los hijos son numerosos, en cambio, las mujeres se ven en la necesidad de salir del mercado laboral para asumir obligaciones familiares. Adem\u00e1s, la Direcci\u00f3n del Trabajo reconoce acertadamente que las din\u00e1micas se\u00f1aladas hacen presente el tema de MB\u0001GBNJMJB\u0001FO\u0001FM\u0001gNCJUP\u0001EFM\u0001USBCBKP \u0001QFSP\u0001FMMP\u0001OP\u0001TJHOJ\u00b0DB \u0001 que la protecci\u00f3n legal a la maternidad se haya ampliado en la proporci\u00f3n necesaria y que est\u00e9 al alcance de todas las mujeres que ingresan al mercado laboral. Por el contrario, las caracter\u00edsticas que ha ido adquiriendo el mercado laboral chileno en los \u00faltimos a\u00f1os, han operado MJNJUBOEP \u0001FM\u0001BDDFTP\u0001B\u0001FTUPT\u0001CFOF\u00b0DJPT \u0001FO\u0001FTQFDJBM \u0001GSFOUF\u0001 a nuevas formas de contrataci\u00f3n y frente al creciente fen\u00f3meno de precarizaci\u00f3n del empleo -que normalmente involucra una cantidad mayor de mujeres que de hombres- lo que origina que la protecci\u00f3n a la maternidad se debilite en los hechos.(33) De igual manera, derechos importantes para conciliaci\u00f3n efectiva entre trabajo y vida familiar como es el de sala cuna, se van tornando en verdaderos privilegios del que pueden hacer uso \u00fanicamente las mujeres de empresas medianas y grandes, lo que desconoce la tendencia de concentrar la actividad empresarial en organizaciones de tama\u00f1o reducido (micro y peque\u00f1as empresas), as\u00ed como la importancia (29) RODR\u00cdGUEZ MANZANO (2008), p. 37. (30) En este sentido: convenio N\u00ba 100 de 1951 sobre igualdad de remuneraciones; convenio N\u00ba 111 de 1958 sobre la discriminaci\u00f3n en el empleo y la ocupaci\u00f3n y convenio N\u00ba 156 de 1981 sobre trabajadores con responsa - L\u0088\u008f\u0088`>`i\u00c3\u0003v>\u0093\u0088\u008f\u0088>\u00c0i\u00c3\u00b0\u0003 \u0098\u0003`i\u00cc>\u008f\u008fi\\\u0003 !\"\u0003 ROJO (2007a), p. 171 s.(31) HENR\u00cdQUEZ y RIQUELME. (32) En igual sentido: HENR\u00cdQUEZ, RIQUELME y C\u00c1RDENAS (1996), p. 5. Adem\u00e1s, debe tenerse en cuenta que de acuerdo a la infor - maci\u00f3n obtenida por el INE, durante el a\u00f1o 2009 el 41,2% de la fuerza laboral chilena est\u00e1 compuesta por mujeres, lo que da cuenta de un aumento t\u00edmido, pero sostenido durante los \u00faltimos a\u00f1os. (33) As\u00ed, por ejemplo ocurre que respecto a las \u0093\u00d5\u008di\u00c0i\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u00cc\u00c0>\u00cc>`>\u00c3\u0003>\u0003\u00ab\u008f>\u00e2\u009c\u0003w\u008d\u009c\u0003\u009c\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u009cL\u00c0>\u0003\u009c\u0003 faena determinada, el fuero maternal y las dem\u00e1s garant\u00edas asociadas a la maternidad s\u00f3lo les amparan limitadamente, en cuanto puede pre - valecer el t\u00e9rmino del contrato de trabajo previa autorizaci\u00f3n judicial. HENR\u00cdQUEZ, y RIQUELME.ANUARIO IDEJ 2012 68 econ\u00f3mica y social que \u00e9stas juegan como fuente generadora de empleos en el pa\u00eds. Por otra parte, cabe tener en consideraci\u00f3n que en Chile MBT\u0001NVKFSFT \u0001TF\u0001IBO\u0001JOTFSUBEP \u0001DPO\u0001NVDIBT \u0001EJ\u00b0DVMUBEFT \u0001FO\u0001 el mundo del trabajo y que su situaci\u00f3n en \u00e9l dista mucho de ser la ideal, pues uno de los temas centrales al momento de evaluar la discriminaci\u00f3n de las mujeres en el trabajo tiene relaci\u00f3n con su capacidad reproductiva.(34) La maternidad contin\u00faa siendo hoy el principal escollo que deben sortear las mujeres para una plena y satisfactoria inserci\u00f3n en el mercado laboral, aun cuando la maternidad posee una connotaci\u00f3n social de gran valoraci\u00f3n, en atenci\u00f3n a que s\u00f3lo ellas son las responsables frente al cuidado de la familia. Finalmente, se debe tener en cuenta que la legislaci\u00f3n laboral aborda los temas referidos a la situaci\u00f3n de la mujer trabajadora s\u00f3lo desde la perspectiva de la protecci\u00f3n a la maternidad. Este conjunto de garant\u00edas, como se desarrollar\u00e1 en los ac\u00e1pites siguientes, si bien est\u00e1n JOTQJSBEBT \u0001FO\u0001VO\u0001\u00b0O\u0001QSPUFDUPS \u0001B\u0001MB\u0001MBSHB\u0001UBNCJnO \u0001TF\u0001 transforman en discriminadoras, desde una doble perspectiva: por una parte, cada vez son m\u00e1s las mujeres que trabajan en condiciones irregulares, sin contrato de trabajo y previsi\u00f3n social, lo que las deja fuera de este sistema de protecci\u00f3n y; por otra, para las mujeres que s\u00ed est\u00e1n en el sector formal, les genera una serie de perjuicios en sus posibilidades de ascenso, de aumento de responsabilidades o de hacer carrera, ya que la maternidad tiende a verse como un obst\u00e1culo al interior de la empresa. 2. La protecci\u00f3n a la maternidad en la Constituci\u00f3n La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica (CPR) no se ocupa de manera expresa sobre la protecci\u00f3n la tutela de las madres trabajadoras y de la familia. Con todo, existen en la CPR normas de car\u00e1cter general que se vinculan con el tema en estudio, en cuanto protegen la vida e integridad de la persona, como asimismo, a la familia. Desde esta perspectiva, podemos resaltar la disposici\u00f3n del art\u00edculo 1 inciso 2 de la CPR que reconoce a la familia como n\u00facleo fundamental de la sociedad y su inciso 3 que consagra que: \"El Estado est\u00e1 al servicio de la persona IVNBOB \u0001Z\u0001TV\u0001\u00b0OBMJEBE \u0001FT\u0001QSPNPWFS \u0001FM\u0001CJFO\u0001DPN|O \u0001QBSB\u0001 lo cual debe contribuir a crear las condiciones sociales que permitan a todos y a cada uno de los integrantes de la comunidad nacional su mayor realizaci\u00f3n espiritual y material posible, con pleno respeto a los derechos y garant\u00edas que esta Constituci\u00f3n establece.\" Por otra parte, en el plano de las garant\u00edas o derechos fundamentales, resalta en primer lugar el art\u00edculo 19 N\u00ba 1 de la CPR que asegura a todas las personas el derecho a la vida y protege expresamente la vida del que est\u00e1 por nacer, con lo cual hay una referencia indirecta a la protecci\u00f3n de la maternidad, toda vez que en la medida que se ampare la maternidad, es posible amparar a su vez la vida del que est\u00e1 por nacer. Asimismo, no cabe duda que la garant\u00eda del art\u00edculo 19 N\u00ba 2, en concordancia con el art\u00edculo 19 N\u00ba 16 incisos 1, 2 y 3 de la CPR que aseguran tanto la igualdad de hombres y mujeres ante la ley, como la libertad de trabajo, el derecho a la libre elecci\u00f3n el trabajo con una remuneraci\u00f3n justa y la prohibici\u00f3n de toda discriminaci\u00f3n en el empleo, DPO\u00b0HVSBO \u0001VOB\u0001FTUSVDUVSB \u0001KVSrEJDB\u0001BEFDVBEB \u0001QBSB\u0001RVF\u0001 hombres y mujeres, al menos en el plano te\u00f3rico, puedan acceder en igualdad de condiciones al mercado de trabajo. En consecuencia, es posible concluir que en nuestro sistema constitucional resulta absolutamente antijur\u00eddico cualquier distinci\u00f3n o exclusi\u00f3n en perjuicio de la mujer trabajadora en raz\u00f3n de su maternidad real o eventual, m\u00e1s aun teniendo en cuenta que los diversos acuerdos JOUFSOBDJPOBMFT \u0001SBUJ\u00b0DBEPT \u0001QPS\u0001$IJMF\u0001TPCSF\u0001EFSFDIPT \u0001 fundamentales. Con ello se refuerza el deber del Estado, de acuerdo con el art\u00edculo 5 inciso 2 de la Carta Fundamental, de velar por que estas normas protectoras cumplan, en MPT\u0001IFDIPT \u0001MB\u0001\u00b0OBMJEBE \u0001QBSB\u0001MB\u0001DVBM\u0001IBO\u0001TJEP\u0001EJDUBEBT\u000f De igual manera, habr\u00eda que agregar que el hombre trabajador, por aplicaci\u00f3n del principio de igualdad de trato, tiene el derecho a no verse limitado en la asunci\u00f3n EF\u0001TVT\u0001SFTQPOTBCJMJEBEFT \u0001DPNP\u0001QBESF\u0001OJ\u0001B\u0001WFS\u0001EJ\u00b0DVMUBEBT \u0001 sus posibilidades para poder cumplir sus obligaciones familiares, con lo cual se garantizar\u00eda que sus hijos puedan recibir tambi\u00e9n su cuidado, cari\u00f1o y atenci\u00f3n. Con todo, WFSFNPT \u0001RVF\u0001FTUF\u0001\u00b0O\u0001HFOFSBM\u0001EFSJWBEP \u0001EFM\u0001EFSFDIP \u0001B\u0001MB\u0001 igualdad de trato no encuentra un reconocimiento efectivo en el ordenamiento jur\u00eddico laboral, en raz\u00f3n de la subsistencia de la segmentaci\u00f3n de roles de g\u00e9nero en lo que respecta a las tareas productivas y reproductivas. (34) Esta es una de las causas que explican el perfeccionamiento de la consagraci\u00f3n del derecho a la no discriminaci\u00f3n luego de \u008f>\u0003\u00c0>\u00cc\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003i\u008f\u0003\u00ab>\u0089\u00c3\u0003`i\u008f\u0003 \u009c\u0098\u00dbi\u0098\u0088\u009c\u0003 \u00a8\u0003 111 de la OIT, as\u00ed como la inclusi\u00f3n de una prohibici\u00f3n expresa de los test de embarazo \u00d5\u0003\u009c\u00cc\u00c0\u009c\u00c3\u0003Vi\u00c0\u00cc\u0088wV>`\u009c\u00c3\u0003>\u0098?\u008f\u009c}\u009c\u00c3\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003>\u00c0\u00cc\u0089V\u00d5\u008f\u009c\u0003 \u00a3\u0099{\u0003\u0088\u0098V\u0088\u00c3\u009c\u0003w\u0098>\u008f\u0003`i\u008f\u0003 `/\u00b0\u0003 >\u0093i\u0098\u00cc>L\u008fi\u0093i\u0098\u00cci]\u0003 el problema persiste por la exclusi\u00f3n de la competencia de los tribunales para conocer de los actos de discriminaci\u00f3n en los procesos de selecci\u00f3n en la reforma procesal laboral `i\u0003\u008f>\u0003 i\u00de\u0003 \u00a8\u0003\u00d3\u00e4\u00b0\u00d3n\u00c7\u00b0\u0003 \u0098\u0003`i\u00cc>\u008f\u008fi\\\u0003 !\"\u0003 ROJO (2005). ANUARIO IDEJ 2012 69 3. La protecci\u00f3n a la maternidad en el C\u00f3digo del Trabajo: la madre-esposa y el trabajo digno. \u00bfUn J\\LU[V\u0003JVU\u0003\u00c4UHS\u0003MLSPa& El CdT se ocupa de la protecci\u00f3n a la maternidad a partir de su art\u00edculo 194 con una muy especial particularidad, dado que de conformidad a esta disposici\u00f3n, los derechos y garant\u00edas que se le reconocen a la madre trabajadora y en casos muy excepcionales al padre trabajador, son de aplicaci\u00f3n general, vale decir, tienen vigencia tanto en el sector p\u00fablico como en el privado, con lo cual se extiende, para estos efectos, el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de este cuerpo legal determinado por el art\u00edculo 1\u00ba. Por otra parte, en el art\u00edculo 194, en concordancia con lo dispuesto por el art\u00edculo 2 incisos 3 y siguientes del CdT, se refuerza el reconocimiento del derecho a la no discriminaci\u00f3n, al QSPIJCJS \u0001DFSUJ\u00b0DBEPT \u0001P\u0001UFTU\u0001EF\u0001FNCBSB[P \u0001DPNP\u0001SFRVJTJUPT \u0001 para condicionar la contrataci\u00f3n, permanencia, promoci\u00f3n o movilidad en el empleo de las trabajadoras.(35) En los ac\u00e1pites siguientes se efectuar\u00e1 una breve sistematizaci\u00f3n de los derechos asociados a la maternidad, destac\u00e1ndose como caracter\u00edstica principal que todos ellos, salvo el permiso por nacimiento, son de titularidad exclusiva de la mujer y s\u00f3lo en casos excepcionales puede el padre intervenir en su ejercicio. As\u00ed, entonces, estas normas que, consideradas desde una perspectiva tradicional, resultan pr\u00e1cticamente inobjetables por su \u00b0O\u0001UVUFMBS\u0001EF\u0001MB\u0001NBUFSOJEBE \u0001Z\u0001EF\u0001MPT\u0001IJKPT \u0001FO\u0001VO\u0001DPOUFYUP \u0001 integrador que busca poner el acento en la igualdad de trato en el empleo y en la corresponsabilidad de hombres y mujeres frente al empleo, se erigen como un obst\u00e1culo may\u00fasculo para asegurar una igualdad real, puesto que persisten en el viejo arquetipo de la mujer madre y cuidadora que marc\u00f3 el inicio el Derecho del Trabajo, con lo cual tienden a desincentivar el empleo femenino y a arraigar la brecha laboral que lo separa del m\u00e1s valorado (social y econ\u00f3micamente) empleo masculino. a) Derechos asociados al cuidado de los hijos A continuaci\u00f3n, se analizar\u00e1n los derechos que el CdT reconoce a las trabajadoras para cuidar a sus hijos y con FM\u0001\u00b0O\u0001EF\u0001RVF\u0001QVFEBO \u0001DPODJMJBS \u0001TVT\u0001SFTQPOTBCJMJEBEFT \u0001 familiares con el trabajo. Quedar\u00e1 as\u00ed una vez m\u00e1s de NBOJ\u00b0FTUP \u0001DPNP\u0001MB\u0001MFHJTMBDJwO \u0001MBCPSBM\u0001FYDMVZF\u0001BM\u0001QBESF\u0001 trabajador de su parte en estas responsabilidades y acrecienta la segmentaci\u00f3n entre trabajo masculino y femenino. i) Descanso maternal. En nuestro pa\u00eds, ya las primeras leyes laborales del a\u00f1o 1924 consagraron este derecho, aunque en t\u00e9rminos bastante m\u00e1s restringidos, para ir ampli\u00e1ndolo en la posterior normativa laboral, particularmente en el CdT de 1931, hasta llegar a su actual consagraci\u00f3n en el art\u00edculo 195 del CdT, el cual prescribe que: \"Las trabajadoras tendr\u00e1n derecho a un descanso de maternidad de seis semanas antes del parto y doce semanas despu\u00e9s de \u00e9l\".(36) &M\u0001TFOUJEP\u0001EFM\u0001EFSFDIP \u0001FT\u0001SFTHVBSEBS \u0001MB\u0001FUBQB\u0001\u00b0OBM\u0001EFM\u0001 embarazo, la recuperaci\u00f3n f\u00edsica luego del parto y BTFHVSBS \u0001FM\u0001DVJEBEP \u0001EFM\u0001IJKP\u0001SFDJnO\u0001OBDJEP\u000f\u0001%F\u0001FTUPT\u0001\u00b0OFT \u0001 no cabe duda que los dos primeros est\u00e1n vinculados a una condici\u00f3n biol\u00f3gica propia de la mujer, por lo que tiene pleno sentido asegurarle s\u00f3lo a ella este derecho. 4JO\u0001FNCBSHP \u0001OP\u0001PDVSSF\u0001MP\u0001NJTNP\u0001DPO\u0001FM\u0001UFSDFS\u0001\u00b0O \u0001QVFT\u0001 el cuidado del hijo puede ser asumido tanto por la mujer como por el hombre, por lo que se encuentra aqu\u00ed una oportunidad para introducir cambios normativos que reconozcan a ambos progenitores un permiso paternal, como a su vez, que posibiliten la combinaci\u00f3n de este permiso con formas at\u00edpicas de contrataci\u00f3n laboral como el trabajo a tiempo parcial, (37) el trabajo a domicilio o el teletrabajo, que hagan posible una reinserci\u00f3n paulatina al empleo. Sin perjuicio de lo anterior, el reconocimiento a ambos padres de un permiso paternal, esto es, un tiempo posterior al parto destinado al cuidado del hijo reci\u00e9n nacido, podr\u00eda contribuir a frenar la discriminaci\u00f3n de la mujer en el acceso al empleo y en su nivel de remuneraciones al liberarla en parte de la que hoy constituye su responsabilidad exclusiva, como a su vez, el principal desincentivo de los empleadores a contratar (35) De esta forma, una vez m\u00e1s, la legislaci\u00f3n nacional busca y persiste en reconocer y garantizar la igualdad formal de las mujeres frente a los hombres en el trabajo, olvidando que en la realidad no hay \"hadas madrinas\" que resuelvan el dilema del trabajo y el cuidado de la familia y el hogar para miles de mujeres madres cuyo \"pr\u00edncipe azul\" no asume su parte en estas tareas. Es curioso, pues a pesar de sus m\u00faltiples bondades en aras de la protecci\u00f3n del trabajo, en esta materia, la legislaci\u00f3n laboral se convierte en la peor de las \"madrastras\" para miles de mujeres chilenas que aspiran a desarrollarse laboralmente y que por el s\u00f3lo hecho de ser tales, deben seguir cargando con el at\u00e1vico peso del cuidado de la familia. (36) En relaci\u00f3n con el derecho b\u00e1sico al descanso prenatal y postnatal cabe hacer presente que hace 16 a\u00f1os se comenz\u00f3 a discutir en el Congreso Nacional su exten - \u00c3\u0088\u009d\u0098]\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003w\u0098>\u008f\u0088`>`\u0003`i\u0003yi\u00dd\u0088L\u0088\u008f\u0088\u00e2>\u00c0\u0003i\u008f\u0003\u00cc\u0088i\u0093\u00ab\u009c\u0003 del descanso prenatal, permitiendo que la trabajadora embarazada pueda postergar el inicio del descanso, si su salud lo permite, y trasladar los d\u00edas no utilizados al tiempo de descanso postnatal, para extender as\u00ed su duraci\u00f3n, pues tiende a ser considerado como \u0088\u0098\u00c3\u00d5wV\u0088i\u0098\u00cci\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u00c3>\u00cc\u0088\u00c3v>Vi\u00c0\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003`i\u00c3i\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003 madre trabajadora de proporcionar cuidados personales a su hijo reci\u00e9n nacido durante un mayor periodo antes de retornar a su empleo. En este sentido: proyecto de ley que establece \u0098\u009c\u00c0\u0093>\u00c3\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u0003yi\u00dd\u0088L\u0088\u008f\u0088\u00e2>\u00c0\u0003i\u008f\u0003\u00d5\u00c3\u009c\u0003`i\u008f\u0003\u00abi\u00c0\u0093\u0088\u00c3\u009c\u0003 maternal, Bolet\u00edn N\u00ba 1309-13, ingresado a tramitaci\u00f3n con fecha 4 de agosto de 1994.ANUARIO IDEJ 2012 70 mujeres. Desaparecer\u00eda as\u00ed uno de los argumentos m\u00e1s utilizados para segregar al empleo femenino, pues el reconocimiento de la corresponsabilidad de los progenitores en el cuidado de sus hijos podr\u00eda conducir a que los empleadores reviertan su tendencia a discriminar laboralmente a las mujeres, en atenci\u00f3n a los costos o \"perturbaciones\" para la actividad empresarial derivadas del ejercicio de los derechos maternales. Asimismo, un permiso del que pudieran ser titulares la madre y el padre podr\u00eda reforzar un rol m\u00e1s activo del Estado a trav\u00e9s del sistema de seguridad social y de los mismos padres en el cuidado de la familia, reconoci\u00e9ndose as\u00ed de manera expresa el derecho a la conciliaci\u00f3n de trabajo y vida familiar. (38) (ii) Derecho a sala cuna. A diferencia de otros derechos comprendidos dentro de la protecci\u00f3n a la maternidad en el CdT, el derecho a la sala cuna reconocido en el art\u00edculo 203 se caracteriza por no ser de aplicaci\u00f3n general. Esto se explica, porque no siempre la trabajadora tendr\u00e1 este derecho, toda vez que ello s\u00f3lo es posible si concurren los requisitos legales que hacen surgir para el empleador la correspondiente obligaci\u00f3n de mantener o pagar una sala cuna y que hoy presupone que presten servicios en la empresa un m\u00ednimo de 20 trabajadoras. (39) Este requisito es de por s\u00ed absurdo, pues basta contratar 19 mujeres para que el derecho no exista y, adem\u00e1s, es discriminatorio, por cuanto atiende \u00fanicamente a las mujeres que laboran en la empresa y no a los varones, desconociendo que el tema de la paternidad y de las responsabilidades que genera corresponden por partes iguales tanto a hombres como a mujeres. De esta manera, el CdT transforma a este derecho en un privilegio a favor de una minor\u00eda de mujeres y construye un obst\u00e1culo para resolver el problema de la armonizaci\u00f3n FOUSF\u0001USBCBKP\u0001Z\u0001GBNJMJB \u0001TJO\u0001QFSKVJDJP \u0001RVF\u0001SFB\u00b0SNB \u0001VOB\u0001 vez m\u00e1s el arcaico patr\u00f3n cultural del rol cuidador de la mujer. Por consiguiente, cabe preguntarse c\u00f3mo se puede potenciar la mayor incorporaci\u00f3n de la mujer al mercado de trabajo s\u00ed s\u00f3lo ellas deben soportar el peso del cuidado y buscar opciones para conciliar (trabajadores de casa particular, familiares, salas cunas privadas o estatales, etc.), liber\u00e1ndose a los hombres de asumir responsabilidades en este sentido y, en particular, priv\u00e1ndolos de derechos que les posibiliten a ellos tambi\u00e9n acceder a opciones garantizadas del cuidado de sus hijos. Sin perjuicio de lo anterior, que la obligaci\u00f3n de construir, mantener o pagar la sala cuna recaiga \u00fanicamente al empleador, genera hoy en d\u00eda cuestionamientos razonables, pues desincentiva la contrataci\u00f3n de mujeres, aumenta sus costos laborales s\u00f3lo respecto de un colectivo de trabajadores (mujeres) y desconoce que el tema del cuidado de los ni\u00f1os tambi\u00e9n es de inter\u00e9s de ambos padres y, en \u00faltimo t\u00e9rmino, del Estado, en su compromiso por proteger a las familias.(40) JJJ \u0001%FSFDIP ha hecho en Espa\u00f1a a trav\u00e9s de la dictaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica 3/2007 para la igualdad efectiva de hombres y mujeres, la que reconoce en su exposici\u00f3n de motivos que: \"Especial atenci\u00f3n presta la Ley a la correcci\u00f3n de la desigualdad i\u0098\u0003i\u008f\u0003?\u0093L\u0088\u00cc\u009c\u0003i\u00c3\u00abiV\u0089wV\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u00c0i\u008f>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003 laborales; mediante una serie de previsiones, se reconoce el derecho a la conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral y se fomenta una mayor corresponsabilidad entre mujeres y hombres en la asunci\u00f3n de obligaciones familiares, criterios inspirado - res de toda norma que encuentran aqu\u00ed su concreci\u00f3n m\u00e1s efectiva.\" A continuaci\u00f3n, se se\u00f1ala que: \"La Ley pretende promover la adopci\u00f3n de medidas concretas a favor de la igualdad en las empresas, situ\u00e1ndolas en el marco de la negociaci\u00f3n colectiva, para que sean las partes, libre y responsa - blemente, las que acuerden su contenido.\" Posteriormente, el art\u00edculo 44 de la ley prescribe: \"Los derechos de conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral. 1. Los derechos de conciliaci\u00f3n de la vida personal, familiar y laboral se reconocer\u00e1n a los trabajadores y las trabajadoras en forma que fomenten la asunci\u00f3n equilibrada de las responsabilidades familiares, evitando toda discriminaci\u00f3n basada en su ejercicio. 2. El permiso y la prestaci\u00f3n por maternidad se conceder\u00e1n en los t\u00e9rminos previstos en la normativa laboral y de seguridad social. 3. Para contribuir a un reparto m\u00e1s equili - brado de las responsabilidades familiares, se reconoce a los padres el derecho a un permiso y a una prestaci\u00f3n por paternidad, en los t\u00e9rminos previstos en la normativa laboral y de seguridad social.\" (39) En su esencia, esta disposici\u00f3n est\u00e1 inspirada en la idea de que la sociedad y la empresa deben garantizar la compatibilidad entre el trabajo que realizan las mujeres y la maternidad. Si bien la mayor parte de los costos de la maternidad recaen sobre el sistema de seguridad social y sobre el Estado, el cuidado de los hijos de las tra - bajadoras se entreg\u00f3 a las empresas, pero no se responsabiliz\u00f3 a todo el empresariado sino que exclusivamente a los empleadores de mujeres. (40) Por esta raz\u00f3n es tan destacable la pol\u00edtica del actual Gobierno de crear salas V\u00d5\u0098>\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u0003w\u0098>\u0098V\u0088>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003i\u00c3\u00cc>\u00cc>\u008f]\u0003\u00de>\u0003\u00b5\u00d5i\u0003i\u008f\u008f\u009c\u0003 est\u00e1 posibilitando a las familias de escasos recursos solucionar el problema de la con - ciliaci\u00f3n de trabajo y cuidado de los hijos, lo que es especialmente relevante respecto de las mujeres que son jefas de hogar, como asimismo, si se considera que posibilita a los trabajadores de menores ingresos acceder a empleos formales de jornada completa, dado el funcionamiento en horario exten - dido de estos establecimientos. Para mayor informaci\u00f3n v\u00e9ase: www.junji.cl. (41) De conformidad al nuevo texto del art\u00edculo 206 inciso 1 del CdT, luego de \u008f>\u0003\u0093\u009c`\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u0088\u0098\u00cc\u00c0\u009c`\u00d5V\u0088`>\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u008f>\u0003 i\u00de\u0003 \u00a8\u0003 20.166: \"Las trabajadoras tendr\u00e1n derecho a disponer, a lo menos, de una hora al d\u00eda, para dar alimento a sus hijos menores de dos a\u00f1os. Este derecho podr\u00e1 ejercerse de alguna de las siguientes formas a acordar con el empleador: a) En cualquier momento ANUARIO IDEJ 2012 71 su car\u00e1cter aut\u00f3nomo frente al derecho a sala cuna.(42) Con el texto actual, toda trabajadora, tenga o no derecho a sala cuna podr\u00e1 disponer de una hora al d\u00eda, a lo menos, para los efectos de poder dar alimento a sus hijos menores de 2 a\u00f1os,(43) por lo que se ha dado un paso importante para mejorar sus posibilidades de conciliaci\u00f3n de trabajo y vida familiar. Este derecho tiene su antecedente directo en el denominado \"derecho de amamantamiento\" reconocido ya en el primer convenio de la OIT sobre protecci\u00f3n de la maternidad y estaba orientado a asegurar que los ni\u00f1os pudieran recibir alimentaci\u00f3n materna, con lo que se TBUJT\u00b0[P \u0001BTr\u0001VOB\u0001BOUJHVB\u0001BTQJSBDJwO \u0001EF\u0001MBT\u0001NVKFSFT \u0001PCSFSBT\u0001 Z\u0001VO\u0001\u00b0O\u0001EF\u0001TBMVCSJEBE \u0001Q|CMJDB\u0001QBSB\u0001EJTNJOVJS \u0001MB\u0001NPSUBMJEBE \u0001 infantil. Con el pasar del tiempo este derecho se extendi\u00f3 a todo tipo de alimentaci\u00f3n, puesto que busca asegurar b\u00e1sicamente que el ni\u00f1o reciba el cuidado de su madre FO\u0001VO\u0001NPNFOUP \u0001EF\u0001TJHOJ\u00b0DBUJWP \u0001DPOUBDUP \u0001QFSTPOBM \u0001Z\u0001 afectivo como es el destinado a su nutrici\u00f3n.(44) Por tal motivo se ha entendido tradicionalmente como un derecho exclusivo de la mujer trabajadora. Con todo, MBT\u0001NPEJ\u00b0DBDJPOFT \u0001SFDJFOUFT \u0001EFM\u0001BSUrDVMP\u0001\u0013\u0011\u0017\u0001EFM\u0001$E5\u0001 que reconocen nuevas alternativas para hacer uso de este derecho (v. gr. adelantar el t\u00e9rmino de la jornada EJBSJB \u0001QFSNJUFO \u0001QFOTBS\u0001RVF\u0001TV\u0001\u00b0O\u0001NgT\u0001BNQMJP\u0001FT\u0001GBDJMJUBS\u0001 la conciliaci\u00f3n del trabajo con las responsabilidades derivadas del cuidado de los hijos. Por tal raz\u00f3n, nada obsta a que pudiera reformularse este derecho en el sentido que tambi\u00e9n pudiera ser ejercido por los padres trabajadores, por ejemplo entre el primer y segundo a\u00f1o de vida del menor, dado que en esa \u00e9poca de su crecimiento normalmente ya no reciben alimentaci\u00f3n materna y porque posibilitar\u00eda una mayor integraci\u00f3n de los padres en el cuidado de los hijos, d\u00e1ndole al derecho un contenido neutro desde el punto de vista del g\u00e9nero y contribuyendo as\u00ed a hacer realidad una igualdad material de trato entre hombres y mujeres. En efecto, dado que la titularidad del derecho a partir de una cierta edad del menor recaer\u00eda en el progenitor y no en la madre, se podr\u00eda atacar una de las causas que hoy conducen a arraigar el viejo modelo de hombre proveedor y mujer cuidadora, desincentivando la contrataci\u00f3n de mujeres, sin perjuicio de que podr\u00eda revisar que el costo de este tiempo fuera asumido s\u00f3lo por el empleador, fortaleciendo el sistema de seguridad social o buscando alternativas de financiamiento compartido entre trabajador y empleador por la v\u00eda de la negociaci\u00f3n colectiva.(45) (iv) Permisos especiales: El CdT en sus art\u00edculos 199 y 199 bis establece un sistema especial de permisos para los casos en que se produzca enfermedad grave del hijo menor de edad, siendo digno de destacarse que, haciendo excepci\u00f3n al criterio general de circunscribir la protecci\u00f3n frente al nacimiento y cuidado de los hijos s\u00f3lo a la madre, el legislador ha introducido un mecanismo que acrecienta un poco la participaci\u00f3n del padre, permiti\u00e9ndole tambi\u00e9n en ciertas situaciones hacer uso de estos permisos. Con medidas de este tipo se avanza hacia una nueva concepci\u00f3n de familia, en la que desde el punto de vista del trabajo se revaloriza la igualdad de hombres y mujeres en cuanto a su responsabilidad y participaci\u00f3n FO\u0001FM\u0001DVJEBEP \u0001EF\u0001MPT\u0001IJKPT \u0001MP\u0001RVF \u0001FO\u0001EF\u00b0OJUJWB \u0001BTFHVSB \u0001 que ambos puedan -al menos en el plano te\u00f3rico- contar con igualdad de oportunidades en el trabajo. No obstante, las posibilidades que se le reconocen al padre en esta materia siguen siendo limitadas y de escasa aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica, por lo que en el futuro deber\u00eda plantearse un fortalecimiento de su rol frente a los hijos, en vistas a concretar una necesaria conciliaci\u00f3n de trabajo y vida GBNJMJBS\u000f \u0001-P\u0001BOUFSJPS \u0001TF\u0001KVTUJ\u00b0DB\u0001QPSRVF\u0001MBT\u0001EJTQPTJDJPOFT \u0001 mencionadas siguen partiendo de la base de que la \u00fanica persona responsable frente al cuidado de los hijos es la mujer, limitando las posibilidades de los trabajadores de asumir su corresponsabilidad frente a la familia, en la medida que la madre no haga uso de la opci\u00f3n para derivar el ejercicio de este derecho al padre. Por otra parte, cabe hacer presente que las dos situaciones que sirven de supuesto a los art\u00edculos 199 y 199 bis del CdT dan cuenta de enfermedades graves y, en general, dentro de la jornada de trabajo. b) Dividi\u00e9n - dolo, a solicitud de la interesada, en dos porciones. c) Postergando o adelantando en media hora, o en una hora, el inicio o el t\u00e9rmino de la jornada de trabajo.\" (42) Lo m\u00e1s destacable de esta reforma es que el nuevo texto del art\u00edculo 206 en su inciso 2 permite que este derecho pueda ser ejercido preferentemente en la sala cuna, o en el lugar en que se encuentre el menor, V\u009c\u0098\u0003\u008f\u009c\u0003V\u00d5>\u008f\u0003\u00c3i\u0003\u00e2>\u0098\u008d\u009d\u0003`iw\u0098\u0088\u00cc\u0088\u00db>\u0093i\u0098\u00cci\u0003\u00d5\u0098>\u0003\u008f>\u00c0}>\u0003 controversia interpretativa, pues la Direcci\u00f3n del Trabajo reiteradamente sosten\u00eda que el derecho a dar alimentos s\u00f3lo proced\u00eda si la trabajadora ten\u00eda derecho a sala cuna y, como se estableciera en el punto precedente, ello s\u00f3lo ten\u00eda lugar si la empresa ocupaba m\u00e1s de 20 trabajadoras, con lo que en los hechos se privaba a una gran cantidad de trabajadoras de toda posibilidad de dar alimentos a sus hijos. Entre otros: dictamen N\u00ba 7486/171 de fecha 19 de octubre de 1990; dictamen N\u00ba 2615/124 de fecha 2 de mayo de 1994; dictamen N\u00ba 4201/194 de fecha 19 de julio de 1994; dictamen N\u00ba 4360/238 de fecha 24 de julio de 1997.(43) Sobre la extensi\u00f3n del derecho a dar alimentos respecto de madres con m\u00e1s de un hijo menor de 2 a\u00f1os o en los casos de partos m\u00faltiples v\u00e9ase: dictamen de la Di - recci\u00f3n del Trabajo N\u00ba 3362/102, de fecha \u00d3\u00e4\u0003`i\u0003>}\u009c\u00c3\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u00d3\u00e4\u00e4\u00ce\u00c6\u0003\u0003 !\"\u0003,\"\u001b\"\u0003 (2003), p. 73 s. (44)\u0003\u00c3\u0089\u0003\u008f\u009c\u0003V\u009c\u0098w\u00c0\u0093>\u0003i\u008f\u0003`\u0088V\u00cc>\u0093i\u0098\u0003 \u00a8\u0003\u00c7{n\u00c8\u00c9\u00a3\u00c7\u00a3\u0003 de la Direcci\u00f3n del Trabajo, de fecha 19 de octubre de 1990. (45)\u00036j>\u00c3i\\\u0003 !\"\u0003,\"\u001b\"\u0003\u00ad\u00d3\u00e4\u00e4n\u00ae]\u0003\u00ab\u00b0\u0003\u00a3\u00a3\u00c7\u0003\u00c3\u00b0ANUARIO IDEJ 2012 72 excepcionales, por lo que quedan fuera las situaciones m\u00e1s comunes de enfermedad de los hijos menores de edad que vivan con sus padres y que, indudablemente, tensionan las responsabilidades laborales, reclamando una respuesta de conciliaci\u00f3n tanto para la madre como para el padre. Frente a situaciones de esta naturaleza, no nos parece oportuno la creaci\u00f3n de nuevos derechos legales que persigan reconocer un permiso (pagado o no) a los trabajadores con responsabilidades familiares, sino que, por el contrario, abrir espacios de negociaci\u00f3n entre las partes de una relaci\u00f3n laboral, sobre todo por MB\u0001WrB\u0001DPMFDUJWB \u0001DPO\u0001FM\u0001\u0001\u00b0O\u0001EF\u0001HFOFSBS\u0001NFDBOJTNPT \u0001\u00b1FYJCMFT \u0001 y concertados de conciliaci\u00f3n de trabajo y familia acordes con las necesidades e intereses de quienes los acuerden y que partan de la base de un valor o bien jur\u00eddico que la legislaci\u00f3n laboral s\u00ed debe asumir reconocer y fomentar, como es el de la corresponsabilidad de los progenitores, el que deber\u00eda llegar a erigirse como un nuevo principio del Derecho del Trabajo. I\u0010\u0003+LYLJOVZ\u0003HZVJPHKVZ\u0003HS\u0003UVYTHS\u0003KLZHYYVSSV\u0003KLS\u0003LTIHYHaV\u0015 Nos encontramos en este plano con derechos que en estricto sentido apuntan a proteger la maternidad, puesto que parten de la base de la necesidad de tutelar a la mujer trabajadora en lo que respecta al normal desarrollo del embarazo y, en \u00faltimo t\u00e9rmino, la protecci\u00f3n de la criatura que est\u00e1 por nacer. No cabr\u00eda, por tanto, que respecto de ellos se propusiera un reconocimiento a los padres trabajadores, pudiendo mantenerse la normativa vigente, sin perjuicio de pensar en una eventual adaptaci\u00f3n a las necesidades y realidades de las trabajadoras de este nuevo siglo. Ahora bien, son dos los derechos reconocidos en el CdT que est\u00e1n en esta perspectiva. Por una parte, el ya referido permiso prenatal (art\u00edculo 195 inciso 1) que posibilita suspender la prestaci\u00f3n de los servicios durante un tiempo anterior al parto durante el cual la futura madre requiere un especial cuidado de su salud, sin perjuicio EF\u0001MB\u0001EJTDVTJwO \u0001BDFSDB\u0001EF\u0001TV\u0001FWFOUVBM \u0001\u00b1FYJCJMJ[BDJwO \u0001DPO\u0001 miras a extender el descanso postnatal. Por otra parte, encontramos en este plano la norma del art\u00edculo 202 del $E5\u0001RVF\u0001DPO\u00b0FSF \u0001B\u0001MB\u0001USBCBKBEPSB \u0001FNCBSB[BEB \u0001FM\u0001EFSFDIP \u0001 al cambio de funciones cuando realiza trabajos riesgosos o pesados(46) que pudieran afectar su embarazo, sin que ello pueda dar lugar a una merma de sus remuneraciones, todo ello, en la tradicional perspectiva del convenio 183 de la OIT sobre la materia. c) Derechos asociados a la conservaci\u00f3n del empleo y de los ingresos. Desde esta perspectiva el CdT reconoce, en primer lugar, el denominado fuero maternal en el art\u00edculo 201, el que se traduce en una prohibici\u00f3n de despido sin previa autorizaci\u00f3n judicial(47) para el empleador durante el per\u00edodo comprendido entre la concepci\u00f3n hasta un a\u00f1o despu\u00e9s de expirado el permiso postnatal. Este derecho persigue garantizar la estabilidad laboral de la mujer trabajadora durante el per\u00edodo mencionado, con vistas a asegurarle los medios econ\u00f3micos para hacer frente a los gastos derivados de la maternidad y del cuidado de sus hijos. Ahora bien, desde el punto de vista de la materializaci\u00f3n de la igualdad de trato entre hombres y mujeres en el empleo sobre la base de la corresponsabilidad ante el USBCBKP\u0001Z\u0001MB\u0001GBNJMJB \u0001QPESrB\u0001QFOTBSTF \u0001FO\u0001VOB\u0001SFEF\u00b0OJDJwO \u0001 del derecho para aquellos casos en que ambos padres TFBO\u0001USBCBKBEPSFT \u0001DPO\u0001FM\u0001\u00b0O\u0001EF\u0001FWJUBS\u0001RVF\u0001MB\u0001TPMB\u0001QPTJCJMJEBE \u0001 del embarazo o la maternidad se conviertan en un elemento disuasivo de la contrataci\u00f3n de mujeres, teniendo tambi\u00e9n en cuenta que la mujer tiene un rol creciente como proveedora de los ingresos familiares. As\u00ed, entonces, se podr\u00eda pensar en reservar el fuero en forma exclusiva a la mujer desde la concepci\u00f3n al parto, reconociendo el mismo derecho al padre desde el parto hasta un tiempo posterior, si es \u00e9l quien asume el cuidado de los hijos. (46) El inciso 2 del art\u00edculo 202 del CdT ha precisado, para estos efectos, qu\u00e9 trabajos se consideran como perjudiciales y se\u00f1ala que tienen tal car\u00e1cter: aquellos que obliguen a la mujer a levantar, arrastrar o empujar grandes pesos; los que exijan un esfuerzo f\u00edsico, incluido el hecho de permanecer largo tiempo de pie; los que se ejecuten en horario nocturno; los que se realicen en horas extraordinarias de trabajo y; aquellos trabajos que la autoridad competente declare inconveniente para el estado de gravidez. La Direcci\u00f3n del Trabajo en el dictamen N\u00ba 1739/68, de fecha 20 de marzo de 1996, ha precisado que se entiende por \"trabajo nocturno\" y al respecto, asimilando lo establecido por el art\u00edculo 18 inciso 1 del CdT en materia de protecci\u00f3n del trabajo realizado por menores de 18 a\u00f1os, ha dispuesto que para los efectos del art\u00edculo 202 se entiende por trabajo nocturno aquel que se extiende entre las 22.00 y las 7.00 horas. (47)El tribunal podr\u00eda eventualmente acceder a la solicitud de desafuero del empleador, de conformidad a lo dispuesto por el art\u00edculo 174 del CdT, cuando \u00e9ste funde su petici\u00f3n en alguna de las causales de despido previstas en el art\u00edculo 159 N\u00ba 4 y 5 o en las del art\u00edculo 160 de este cuerpo legal. En todo caso, en relaci\u00f3n con el fuero, nos parece que deber\u00eda estudiarse la limitaci\u00f3n que conllevan los V\u009c\u0098\u00cc\u00c0>\u00cc\u009c\u00c3\u0003>\u0003\u00ab\u008f>\u00e2\u009c\u0003w\u008d\u009c\u0003\u009c\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u009cL\u00c0>\u0003\u009c\u0003\u00c3i\u00c0\u00db\u0088V\u0088\u009c]\u0003 pues al hacer posible que el empleador pueda solicitar el desafuero respecto de este tipo de contratos, el fuero pasa a tener un valor relativo o nominal para muchos trabajadores con responsabilidades familiares. Desde esta perspectiva, nos parece que una revisi\u00f3n de este aspecto deber\u00eda efectuarse desde un marco m\u00e1s amplio, referido al rol de los con - tratos de trabajo de duraci\u00f3n determinada en nuestro actual ordenamiento jur\u00eddico y, en ese sentido, deber\u00eda estudiarse con profundidad, si ser\u00eda necesario o no que en nuestro sistema jur\u00eddico laboral se establezca, al igual que en la mayor\u00eda de las legislaciones m\u00e1s desarrolladas, ANUARIO IDEJ 2012 73 Lo anterior se puede combinar fortaleciendo el v\u00ednculo FOUSF\u0001FM\u0001GVFSP\u0001Z\u0001FM\u0001PUSP\u0001EFSFDIP \u0001MFHBM\u0001RVF\u0001QFSTJHVF \u0001FM\u0001\u00b0O\u0001 mencionado en el ac\u00e1pite, el denominado subsidio maternal, consagrado en el art\u00edculo 198 del CdT dado RVF\u0001EF\u0001FTB\u0001NBOFSB\u0001TF\u0001QPESrB\u0001EFTNJUJ\u00b0DBS \u0001FM\u0001TVQVFTUP \u0001 impacto negativo que representa para muchos empleadores la contrataci\u00f3n de mujeres, pues conlleva una perturbaci\u00f3n al tener que remplazarla, conservar su empleo y no despedirla durante la extensi\u00f3n del fuero.(48) Si el Estado refuerza su rol de protecci\u00f3n y fomento de la familia, sobre la base de la corresponsabilidad de hombres y mujeres, si los padres y madres trabajadores se comprometen tambi\u00e9n m\u00e1s activamente con el sistema de protecci\u00f3n laboral a la familia y si los empleadores derriban mitos, fortalecen su compromiso con la familia, incluso por la v\u00eda de incentivos econ\u00f3micos, se podr\u00eda BWBO[BS \u0001NgT\u0001IBDJB\u0001FM\u0001\u00b0O\u0001|MUJNP\u0001EF\u0001FTUPT\u0001EFSFDIPT \u0001RVF\u0001 es proteger econ\u00f3micamente la familia. Adem\u00e1s, se podr\u00eda atacar una de las causas directas de la discriminaci\u00f3n de la mujer trabajadora en el acceso al empleo y respecto de sus condiciones laborales y de remuneraci\u00f3n, fundada en la arraigada idea de los empleadores de que el empleo femenino tiene costos directos e indirectos mayores al empleo masculino.(49) d) Un premio de consuelo para el padre: el permiso por nacimiento de un hijo. El actual art\u00edculo 195 inciso 2 del CdT dispone que: \"El padre tendr\u00e1 derecho a un permiso pagado de cinco d\u00edas en caso de nacimiento de un hijo, el que podr\u00e1 utilizar a su elecci\u00f3n desde el momento del parto, y en este caso ser\u00e1 de d\u00edas corridos, o distribuirlo dentro del primer mes desde la fecha del nacimiento. Este permiso tambi\u00e9n se otorgar\u00e1 al padre que se le conceda la adopci\u00f3n de un hijo, contado desde la respectiva sentencia EF\u00b0OJUJWB\u000f \u0001&TUF\u0001EFSFDIP \u0001FT\u0001JSSFOVODJBCMF\u000f\u00a8(50) Esta disposici\u00f3n es, sin lugar a dudas, uno de los m\u00e1s notables avances que ha experimentado la protecci\u00f3n legal a la maternidad en el \u00faltimo tiempo, pues viene a JODMVJS\u0001FYQMrDJUBNFOUF \u0001BM\u0001QBESF\u0001DPNP\u0001CFOF\u00b0DJBSJP \u0001EF\u0001VO\u0001 derecho derivado del nacimiento de un hijo, con lo cual el CdT comienza t\u00edmidamente a apartarse del arquetipo del padre proveedor y trabajador a tiempo completo. Con esta reforma legal, entonces, se reconoce expresamente que el padre trabajador tambi\u00e9n tiene derechos como tal y que debe tener la posibilidad de asumir su responsabilidad frente al nacimiento de un hijo, en un momento particularmente sensible, como es el primer mes de vida de un ni\u00f1o, periodo en el cual el menor requiere una enorme cantidad de cuidados que no pueden quedar entregados s\u00f3lo a la madre. Lo anterior explica tambi\u00e9n la opci\u00f3n del legislador para que este permiso sea utilizado, preferentemente,(51) dentro de los 5 d\u00edas siguientes al parto, o bien, en forma discontinua dentro del primer mes desde la fecha del nacimiento. El permiso que se le reconoce al padre es pagado, lo que implica que conserva su derecho a percibir remuneraciones \u00edntegras durante el periodo en el cual haga uso de \u00e9l, con lo cual se persigue asegurar que el FKFSDJDJP \u0001EF\u0001FTUF\u0001CFOF\u00b0DJP \u0001OP\u0001TVQPOHB \u0001VO\u0001EFUSJNFOUP \u0001B\u0001 su situaci\u00f3n laboral o que origine la necesidad posterior de compensar el tiempo no trabajado, lo que terminar\u00eda afectando la efectividad del permiso.(52) $PO\u0001UPEP \u0001TJ\u0001CJFO\u0001FTUB\u0001HBSBOUrB \u0001FT\u0001CFOF\u00b0DJPTB \u0001QBSB\u0001FM\u0001 trabajador, cabe preguntarse por qu\u00e9 los costos de ella deben ser asumidos exclusivamente por el empleador, en circunstancias que el nacimiento de un hijo en \u00faltimo UnSNJOP\u0001JNQMJDB\u0001VO\u0001CFOF\u00b0DJP \u0001QBSB\u0001FM\u0001QBrT \u0001QBSUJDVMBSNFOUF \u0001 en un contexto como el actual con una fuerte tendencia a la disminuci\u00f3n de la natalidad. Lo anterior puede explicarse como una consecuencia del hecho que el CdT sigue operando en base al supuesto de una distribuci\u00f3n cl\u00e1sica de roles laborales y paternales, como a su vez, desconociendo que la conciliaci\u00f3n de trabajo y vida familiar es un tema de inter\u00e9s general y no s\u00f3lo de los padres, por lo que es cuestionable la mantenci\u00f3n de un modelo normativo que tiende a asignar el costo del la exigencia de que el empleador, aparte de las limitaciones establecidas en el art\u00edculo 159 N\u00ba 4 del CdT, deba invocar, adem\u00e1s, alguna V>\u00d5\u00c3>\u0003\u009c\u0003\u00c0>\u00e2\u009d\u0098\u0003\u008d\u00d5\u00c3\u00cc\u0088wV>`>\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003Vi\u008fiL\u00c0>\u00c0\u0003V\u009c\u0098\u00cc\u00c0> - tos de trabajo de esta naturaleza. Lo anterior, permitir\u00eda establecer un resguardo adicional y m\u00e1s objetivo, respecto de los derechos de los trabajadores con responsabilidades fami - liares, toda vez, que desincentivar\u00eda que los empleadores recurran para a los contratos de trabajo de duraci\u00f3n determinada para evitar verse en la obligaci\u00f3n de reconocer u otor - }>\u00c0\u0003>\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u00cc\u00c0>L>\u008d>`\u009c\u00c0>\u00c3\u0003`i\u00c0iV \u009c\u00c3\u0003\u009c\u0003Li\u0098iwV\u0088\u009c\u00c3\u0003 tales como sala cuna, permisos especiales o derecho a dar alimentos a sus hijos. (48)El subsidio por maternidad es un tipo de subsidio por incapacidad laboral transitoria que se caracteriza por ser una prestaci\u00f3n de seguridad social, destinada a garantizar una renta sustitutiva a la mujer trabajadora que entra en goce de licencia m\u00e9dica maternal por el per\u00edodo inmediatamente anterior al parto y por algunas semanas posteriores al nacimiento de un hijo. CIFUENTES LILLO (2002), p. 69 s. (49)\u0003 \u0098\u0003`i\u00cc>\u008f\u008fi\\\u0003 !\"\u0003,\"\u001b\"\u0003\u00ad\u00d3\u00e4\u00e4x\u00ae\u00b0 (50) Esta disposici\u00f3n fue incorporada al CdT por la Ley N\u00b0 20.047, publicada en el Diario \"wV\u0088>\u008f\u0003`i\u0003viV >\u0003\u00d3\u0003`i\u0003\u00c3i\u00ab\u00cc\u0088i\u0093L\u00c0i\u0003`i\u0003\u00d3\u00e4\u00e4x\u00b0 (51) Esta opci\u00f3n puede entenderse como pre - ferente, ya que es la primera que se menciona y porque est\u00e1 m\u00e1s en concordancia con el esp\u00edritu de la reforma, cual es, que el padre participe activamente en el nacimiento de su hijo y est\u00e9 junto a la madre en los primeros d\u00edas que exigen una mayor atenci\u00f3n del menor, sobre todo si se considera que la madre est\u00e1 comenzando a recuperarse del parto. (52) V\u00e9ase el dictamen de la Direcci\u00f3n del Trabajo N\u00b0 3827/103, de fecha 2 de septiem - L\u00c0i\u0003`i\u0003\u00d3\u00e4\u00e4x]\u0003\u00b5\u00d5i\u0003w\u008d>\u0003i\u008f\u0003\u00c3i\u0098\u00cc\u0088`\u009c\u0003\u00de\u0003>\u008fV>\u0098Vi\u0003`i\u008f\u0003 art\u00edculo 195 inciso 2 del CdT.ANUARIO IDEJ 2012 74 reconocimiento de estos derechos s\u00f3lo al empleador, sin que se cuestione t\u00e9cnicamente el impacto en los DPTUPT\u0001MBCPSBMFT \u0001EJSFDUPT \u0001F\u0001JOEJSFDUPT \u0001RVF\u0001CFOF\u00b0DJPT \u0001 como \u00e9ste tienen en el mercado de trabajo y en su validaci\u00f3n social por parte del empresariado. V. PARA CONCLUIR : EL SUE\u00d1O DE UN MUND O M\u00c1S JUST O PARA MUJERES Y HOMB RES Del an\u00e1lisis general efectuado sobre las normas que protegen la maternidad es posible concluir, en primer lugar, que ellas se ajustan y, en general, sobrepasan los est\u00e1ndares m\u00ednimos impuestos por los acuerdos internacionales suscritos por el pa\u00eds sobre la materia, en particular, la convenci\u00f3n sobre eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra la mujer y el convenio N\u00ba 103 de la OIT. En segundo lugar, es necesario subrayar como un aspecto positivo que en los \u00faltimos a\u00f1os se han introducido EJWFSTBT \u0001NPEJ\u00b0DBDJPOFT \u0001UFOEJFOUFT \u0001B\u0001QFSGFDDJPOBS \u0001MBT\u0001 normas protectoras de la maternidad, las que se han inspirado tanto en la necesidad de eliminar malas pr\u00e1cticas, como de ampliar el espectro de trabajadoras RVF\u0001QVFEBO\u0001WFSTF\u0001CFOF\u00b0DJBEBT \u0001QPS\u0001FTUF\u0001\u0001FTQFDJBM \u0001UJQP\u0001 de protecci\u00f3n, como asimismo, en la necesidad de involucrar un poco m\u00e1s activamente a los padres trabajadores en el cuidado de los hijos y, en un sentido m\u00e1s amplio, hacerlos part\u00edcipes en un mayor grado en la asunci\u00f3n de sus responsabilidades familiares. Desde esta perspectiva formal, resalta la introducci\u00f3n de una especial prohibici\u00f3n de discriminaci\u00f3n hacia la madre USBCBKBEPSB \u0001P\u0001CJFO \u0001MBT\u0001NPEJ\u00b0DBDJPOFT \u0001RVF\u0001QFSNJUJFSPO \u0001 extender el derecho a sala cuna a una mayor cantidad de mujeres, como es el caso de las que prestan servicios en centros o complejos industriales comerciales o de servicios. %FTUBDBO \u0001B\u0001TV\u0001WF[\u0001MBT\u0001NPEJ\u00b0DBDJPOFT \u0001MFHBMFT\u0001UFOEJFOUFT \u0001 a equiparar y ampliar los derechos de los trabajadores que adopten a un ni\u00f1o o que asuman su tuici\u00f3n o cuidado personal. Esto \u00faltimo es especialmente relevante, puesto que conduce a dar un trato igualitario a los padres biol\u00f3gicos y a los padres adoptivos, contribuyendo tambi\u00e9n a promover la adopci\u00f3n como una v\u00eda para constituir familia y satisfacer las necesidades de cari\u00f1o y atenci\u00f3n que requieren los ni\u00f1os en situaci\u00f3n de abandono. Asimismo, la ampliaci\u00f3n de derechos como el derecho a dar alimentos o la pol\u00edtica estatal de construir salas cunas para ampliar la cobertura de ni\u00f1os con este EFSFDIP \u0001SFQSFTFOUB \u0001VO\u0001BWBODF\u0001TJHOJ\u00b0DBUJWP \u0001QBSB\u0001MPT\u0001trabajadores de menores recursos y, en especial, a las familias monoparentales que, en el caso de Chile, son encabezadas fundamentalmente por mujeres, quienes con este servicio estatal contar\u00e1n con mejores oportunidades para acceder a un puesto de empleo formal. Con todo, no se puede perder de vista que en Chile a\u00fan no se resuelve el tema de la conciliaci\u00f3n de trabajo y vida familiar, con lo cual nuestro ordenamiento jur\u00eddico laboral persiste en su pecado original que condujo a la segmentaci\u00f3n de ro les productivos y reproductivos entre hombres y mujeres. En efecto, si bien en el CdT se reconocen derechos necesarios y valiosos -aisladamente considerados- para proteger la maternidad, en una visi\u00f3n de conjunto, estos derechos est\u00e1n incidiendo OFHBUJWBNFOUF \u0001FO\u0001MB\u0001NBUFSJBMJ[BDJwO \u0001|MUJNB\u0001EF\u0001TV\u0001\u00b0O\u0001EF\u0001 tutela, al no erigirse sobre la base de la corresponsabilidad de hombres y mujeres. Como lo se\u00f1ala Avenda\u00f1o,(53) en el nivel de la sociedad, la conciliaci\u00f3n de trabajo y familia es vista a menudo como un asunto de mujeres. Por ello, las pol\u00edticas en este sentido est\u00e1n dirigidas b\u00e1sicamente hacia las mujeres como individuos m\u00e1s que a las familias, y en una perspectiva que parece m\u00e1s orientada por las necesidades empresariales de organizaci\u00f3n del trabajo o relacionadas con las estrategias de superaci\u00f3n de la pobreza, que con el bienestar psicosocial de ellas. Por otra parte, en las organizaciones tampoco han ocurrido los cambios necesarios que permitan acoger a las mujeres y sus trabajos. A juicio de la autora citada, la cultura organizacional empresarial implica para las mujeres una suerte de \"techo de cristal\" que impone limitaciones en sus carreras, toda vez que las organizaciones est\u00e1n dise\u00f1adas con una l\u00f3gica de presencia \u00fanica o mayoritaria de hombres que disponen de toda una jornada para dedicarse exclusivamente a una actividad laboral. Se prescinde as\u00ed de las consideraciones m\u00ednimas de sus roles familiares (por ejemplo, padre) o sociales m\u00e1s all\u00e1 de su calidad de trabajador, reforzando de paso su falta de participaci\u00f3n en el trabajo familiar. Por su parte, para las mujeres esta forma de organizaci\u00f3n de los tiempos de trabajo productivo entra en colisi\u00f3n con el tiempo que demandan sus actividades vinculadas con el trabajo familiar. Por consiguiente, en medio de esta cultura muchas mujeres que desean la maternidad enfrentan un rechazo directo mediante pr\u00e1cticas discriminatorias que encubre prejuicios sobre una menor dedicaci\u00f3n y compromiso con el trabajo remunerado, (53)\u00036 !\"\u0003\u00ad\u00d3\u00e4\u00e4n\u00ae]\u0003\u00ab\u00ab\u00b0\u0003\u00d3\u00d3\u00c8\u0087\u00d3\u00d3\u00c7\u00b0ANUARIO IDEJ 2012 75 con lo que la maternidad se va transformando es un obst\u00e1culo m\u00e1s que en un gozo, vi\u00e9ndose muchas mujeres forzadas a elegir entre el trabajo y la familia. Las consideraciones anteriores, as\u00ed como los temas analizados en este estudio, llevan entonces como DPODMVTJwO \u0001B\u0001MB\u0001OFDFTJEBE \u0001VSHFOUF \u0001SFEF\u00b0OJS \u0001FM\u0001BDUVBM\u0001 sistema de protecci\u00f3n a la maternidad (pr\u00e1cticamente ag\u00f3nico a estas alturas del nuevo siglo) para que deje de transformarse en un privilegio reservado a algunas mujeres trabajadoras y, en concreto, para que deje de ser un obst\u00e1culo para el desarrollo laboral equitativo de las mujeres trabajadoras, redimiendo as\u00ed el pecado original del Derecho del Trabajo, por la v\u00eda de reconocer un sistema basado en la corresponsabilidad de hombres y mujeres frente al trabajo y el cuidado de la familia. Ello pasa por eliminar la actual denominaci\u00f3n de este t\u00edtulo del CdT que circunscribe la protecci\u00f3n a la maternidad y a la mujer, para centrarlo en la protecci\u00f3n amplia de todos los trabajadores con responsabilidades familiares, sin referencias de g\u00e9nero, y reconociendo la titularidad de todos los derechos (salvo los fundados en la maternidad biol\u00f3gica) indistintamente a mujeres y hombres. Lo anterior posibilitar\u00eda, asimismo, poner el \u00e9nfasis en el respeto de los derechos fundamentales JOFTQFDr\u00b0DPT \u0001EF\u0001MPT\u0001USBCBKBEPSFT \u0001BM\u0001JOUFSJPS\u0001EF\u0001MB\u0001FNQSFTB \u0001 en torno al valor irreductible de la igualdad de trato de hombres y mujeres, as\u00ed como revalorizar la protecci\u00f3n y la promoci\u00f3n a la familia, cualquiera sea su forma. Con todo, como lo se\u00f1ala Ferrajoli:(54) \"es obvio que ning\u00fan mecanismo jur\u00eddico podr\u00e1 por si s\u00f3lo garantizar la igualdad de hecho entre los sexos, por mucho que pueda ser repensado y reformulado en funci\u00f3n de la valoraci\u00f3n de la diferencia. La igualdad, no s\u00f3lo entre los sexos, es siempre una utop\u00eda jur\u00eddica, que continuar\u00e1 siendo violada mientras subsistan las razones sociales, econ\u00f3micas y culturales que siempre sustentan el dominio masculino.\" Por consiguiente, una acci\u00f3n OPSNBUJWB \u0001UFOEJFOUF \u0001B\u0001SFEF\u00b0OJS \u0001MB\u0001QSPUFDDJwO \u0001EF\u0001MB\u0001 maternidad en torno al reconocimiento de la necesaria conciliaci\u00f3n de trabajo y familia, la corresponsabilidad de los progenitores en sus deberes como proveedores y cuidadores y la materializaci\u00f3n de la igualdad efectiva entre hombres y mujeres, pasa indefectiblemente por un proceso de cambio cultural promovido por acciones positivas del Estado y, en especial, por cada uno de nosotros en nuestra vida cotidiana, que posibiliten un amplio respeto a la diversidad y, sobre todo, el real reconocimiento de la mujer como una ciudadana plena en todos los \u00e1mbitos de la vida social. El Derecho del Trabajo tiene, por tanto, un enorme desaf\u00edo de por medio, el que jam\u00e1s podr\u00e1 ser considerado tard\u00edo o inoportuno, si se trata de redimir su pecado de nacimiento y enmendar su rumbo normativo a la luz de los valores Z\u0001QSJODJQJPT \u0001RVF\u0001EFCFO\u0001TFS\u0001MB\u0001CBTF\u0001QBSB\u0001MB\u0001SFDPO\u00b0HVSBDJwO \u0001 de esta rama del Derecho en el nuevo siglo. Creemos \u00b0SNFNFOUF \u0001RVF\u0001FM\u0001CJFOFTUBS \u0001MBT\u0001SFBMJ[BDJPOFT \u0001Z\u0001MBT\u0001 posibilidades de una vida mejor y m\u00e1s feliz para nuestros hijos e hijas y para nuestros nietos y nietas pasa necesariamente por derribar todos los cimientos del viejo derecho construido desde la dominaci\u00f3n masculina para refundarlos a partir de la premisa inexorable de la igualdad de hombres y mujeres. (54) FERRAJOLI (1999), p. 92.ANUARIO IDEJ 2012 76 BIBLIOGRAF\u00cdA \u008b\u0003ALONSO OLEA, Manuel y CASAS BAAMONDE, Mar\u00eda Emilia (2001): Derecho del Trabajo, 19\u00aa edici\u00f3n, editorial Civitas, Madrid. (editor): Flexibilidad laboral y subjetividades. Hacia una comprensi\u00f3n psicosocial del empleo contempor\u00e1neo, Editorial Lom, Santiago, Chile. \u008b\u0003CAAMA\u00d1O ROJO, Eduardo (2003): Comentarios en torno al nuevo dictamen de la Direcci\u00f3n del Trabajo sobre la exten - si\u00f3n temporal del derecho a dar alimentos, en Revista Laboral Chilena, diciembre. \u008b\u0003CAAMA\u00d1O ROJO, Eduardo (2005): El derecho a la no dis - criminaci\u00f3n en el empleo, Editorial Lexis Nexis, Santiago, Chile. \u008b\u0003CAAMA\u00d1O ROJO, Eduardo (2007a): Oportunidades de con - ciliaci\u00f3n de trabajo y vida familiar en la legislaci\u00f3n laboral JOPSLUH\u0013\u0003LU\u00039L]PZ[H\u0003KL\u0003+LYLJOV\u0013 \u00037VU[P\u00c4JPH \u0003<UP]LYZPKHK \u0003*H[}SPJH\u0003 de Valpara\u00edso, volumen XXIX, Semestre II. \u008b\u0003CAAMA\u00d1O ROJO, Eduardo (2007b): El trabajo a tiempo parcial, Editorial Lexis Nexis, Santiago, Chile. \u008b\u0003CAAMA\u00d1O ROJO, Eduardo (2008): Las materias objeto de la negociaci\u00f3n colectiva y la libertad sindical: El fantasma de los \"Chicago Boys\" a 30 a\u00f1os del Plan Laboral, en Revista Estudios Laborales de la Sociedad Chilena de Derecho del Trabajo y de la Seguridad Social, N\u00ba 3. \u008b\u0003CIFUENTES LILLO, Hugo (2002): Subsidio maternal: un especial tipo de subsidio por incapacidad laboral transitoria, en Revista Laboral Chilena, septiembre-octubre. \u008b\u0003CONDE-PUMPIDO, Mar\u00eda Teresa (2006): La maternidad y la conciliaci\u00f3n familiar dentro de la tutela de la igualdad, en Cuadernos de Derecho Judicial, volumen XVII, Consejo General del Poder Judicial, Espa\u00f1a. \u008b\u0003FERRAJOLI, Luigi (1999): Derechos y garant\u00edas: la ley del m\u00e1s d\u00e9bil, Trotta, Madrid. \u008b\u0003GARRIGUEZ GIM\u00c9NEZ, Amparo (2004): La maternidad y su consideraci\u00f3n jur\u00eddico-laboral y de seguridad social, Colecci\u00f3n Estudios, N\u00ba 159, Consejo Econ\u00f3mico y Social, Madrid. \u008b\u0003HEIN, Catherine (2006): Conciliar el trabajo y las responsabili - dades familiares, Informes OIT, Ministerio del Trabajo y Asuntos Sociales, Madrid. \u008b\u0003HUNNEUS, Carlos (2009): La guerra fr\u00eda chilena, Editorial Random House Mondadori, Santiago, Chile.\u008b\u0003HENR\u00cdQUEZ, Helia y RIQUELME, Ver\u00f3nica: Trabajo y materni - dad: los pasos pendientes, en Temas Laborales N\u00ba 3, documento elaborado por la Direcci\u00f3n del Trabajo, disponible en www. dt.gob.cl. \u008b\u0003HENR\u00cdQUEZ, Helia, RIQUELME, Ver\u00f3nica y C\u00c1RDENAS, Tatiana (1996): Las normas que protegen la maternidad en Chile: el com - portamiento de las empresas, Cuaderno de Investigaci\u00f3n N\u00ba 3, Direcci\u00f3n de Estudios de la Direcci\u00f3n del Trabajo, noviembre, Santiago, Chile. \u008b\u0003HUTCHINSON, Elizabeth (2006): Labores propias de su sexo. G\u00e9nero, pol\u00edticas y trabajo en Chile urbano 1900-1930, Editorial Lom, Santiago, Chile. \u008b\u0003JEVONS, William S. (2006): El Estado y los trabajadores, Editorial Marcial Pons, Ediciones Jur\u00eddicas y Sociales, Madrid. \u008b\u0003P\u00c9REZ-BENEYTO, Jos\u00e9 (2006): Jornada y conciliaci\u00f3n del trabajo, en Cuadernos de Derecho Judicial, volumen XVII, Consejo General del Poder Judicial, Espa\u00f1a. \u008b\u0003RIVAS, Ana Mar\u00eda y RODR\u00cdGUEZ, Mar\u00eda Jos\u00e9 (2008): Mujeres `\u0003\u0003OVTIYLZ\u0003\u0003LU\u0003\u0003JVU\u00c5PJ[V\u0015 \u0003\u0003;YHIHQV\u0013\u0003\u0003MHTPSPH\u0003\u0003`\u0003\u0003KLZPN\\HSKHKLZ \u0003KL\u0003\u0003 g\u00e9nero, Ediciones HOAC, Madrid. \u008b\u0003RODR\u00cdGUEZ MANZANO, Irene (2008): Mujeres y Naciones Unidas. Igualdad, desarrollo y paz, Instituto Universitario de Desarrollo y Cooperaci\u00f3n, Editorial Catarata, Madrid. \u008b\u0003SALAZAR, Gabriel y PINTO, Julio (2002): Historia contempor\u00e1nea de Chile IV. Hombr\u00eda y feminidad, Editorial Lom, Santiago, Chile. \u008b\u0003TODARO, Rosalba y Y\u00c1\u00d1EZ, Sonia (2004): El trabajo se trans CEM Ediciones, Santiago, Chile. \u008b\u0003URIBE- ECHEVERR\u00cdA, Ver\u00f3nica (2008): Inequidades de g\u00e9nero en el mercado laboral: el rol de la divisi\u00f3n sexual del trabajo, en Cuaderno de Investigaci\u00f3n, N\u00ba 35, Direcci\u00f3n del Trabajo, noviembre. \u008b\u0003WALKER ERR\u00c1ZURIZ, Francisco (2003): Derecho de las Re - laciones Laborales, Editorial Universitaria, Santiago de Chile. \u008b\u0003WALKER LINARES, Francisco (1933): Lecciones elementales de econom\u00eda social y legislaci\u00f3n del trabajo, editor Flavio Valencia Guevara, Santiago, Chile \u008b\u0003Y\u00c1\u00d1EZ ANDRADE, Juan Carlos (2008): La intervenci\u00f3n social en Chile, RIL Editores, Santiago, Chile.ANUARIO IDEJ 2012 77 IDEAS PREVIAS -B\u0001QSPQJFEBE \u0001DPOUFNQPSgOFBNFOUF \u0001QSFTFOUB \u0001VOB\u0001\u00b0TPOPNrB \u0001 y desaf\u00edos distintos a los considerados de anta\u00f1o. Esto obedece a variadas razones derivadas de las nuevas necesidades sociales, culturales y econ\u00f3micas surgidas en una sociedad con un ritmo cada vez m\u00e1s vertiginoso y de objetivos complejos. As\u00ed, nuestra Carta Fundamental ha consagrado un verdadero estatuto constitucional de la propiedad, en la cual \u00e9sta se dise\u00f1a de forma diferente a los c\u00e1nones contenidos en c\u00f3digos decimon\u00f3nicos. La idea de que la propiedad constituye un derecho absoluto no pasa de ser una visi\u00f3n te\u00f3rica incorrecta, no obstante se tiende a seguir entendi\u00e9ndola de dicha manera, y que en los tiempos de primac\u00eda del Estado Liberal de Derecho, as\u00ed se la pudo comprender.(1) Con todo, esta visi\u00f3n evoluciona en las ra\u00edces de la noci\u00f3n postfeudal, es decir, burguesa de la propiedad-dominio y en este orden de ideas no dice relaci\u00f3n con una libertad ilimitada para el ejercicio de facultades sobre un bien, sino de un derecho pleno en el sentido de ausencia de otros titulares de derechos concurrentes.(2) Por lo tanto, \"la ausencia de l\u00edmites dominicales resulta imposible dentro de la vida en sociedad, que demanda la imposici\u00f3n de reglas y de l\u00edmites para que se garantice una arm\u00f3nica convivencia entre sus miembros. la idea de la propiedad no puede conllevar algo que est\u00e9 en oposici\u00f3n con la idea de sociedad\".(3) Con la promulgaci\u00f3n de la Carta Fundamental de 1980 se consagra el Derecho de Propiedad en su art\u00edculo 19 N\u00b0 24 con nuevas caracter\u00edsticas, incluyendo a la funci\u00f3n social como poderosa demarcaci\u00f3n del se\u00f1or\u00edo pleno de su titular. Dispone a estos efectos el Texto Fundamental: Art\u00edculo 19. \"La Constituci\u00f3n asegura a todas las personas: 24\u00ba. El derecho de propiedad en sus diversas especies sobre toda clase de bienes corporales o incorporales. S\u00f3lo la ley puede establecer el modo de adquirir la propiedad, de usar, gozar y disponer de ella y las limitaciones y obligaciones que deriven de su funci\u00f3n social. Esta comprende cuanto exijan los intereses generales de la Naci\u00f3n, la seguridad nacional, la utilidad y la salubridad p\u00fablicas y la conservaci\u00f3n del patrimonio ambiental\". $PNP\u0001PCTFSWBNPT \u0001EFOUSP\u0001EF\u0001TV\u0001DPO\u00b0HVSBDJwO \u0001KVOUP\u0001 con garantizar los diversos tipos de propiedad que existen y que recaen sobre toda forma de bienes sean DPSQPSBMFT \u0001P\u0001JODPSQPSBMFT \u0001TF\u0001BvBEF\u0001MB\u0001\u00b0HVSB\u0001KVSrEJDB\u0001EF\u0001 la funci\u00f3n social de la propiedad, la que inserta en su art\u00edculo 19 N\u00b0 24 inciso 2\u00b0 nos indica cu\u00e1les son sus causales.Pablo Carrasco Fuentes** Raimundo P\u00e9rez Larra\u00edn***CONSERVACI\u00d3N DEL PATRI MONIO SU VALORACI\u00d3N ECON\u00d3MICA: CONTEXTUALI ZACI\u00d3N CONTEMPOR\u00c1NEA Y APORTES* (*) El presente art\u00edculo corresponde a la ponencia presentada por Pablo Carrasco Fuentes en las VI Jornadas de Derecho Ambiental, denomi - nadas \"Visi\u00f3n Ambiental Global: Presente y Futuro\", y organizadas por el Centro de Derecho Ambiental de la Facultad de Derecho de la Universidad de Chile, entre los d\u00edas 22 a 24 de agosto de 2012, en Santiago de Chile. (**) Licenciado en Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales, Abogado y Mag\u00edster en Derecho, Menci\u00f3n Derecho P\u00fablico, Universidad Austral de Chile. Diplomado en Derecho Administrativo y \u009cV\u00cc\u009c\u00c0>\u0098`\u009c\u0003i\u0098\u0003 i\u00c0iV \u009c]\u0003*\u009c\u0098\u00cc\u0088wV\u0088>\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003 Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso. Profesor de Derecho Administrativo y Derecho Ambiental. Secre - tario de Estudios. Universidad San Sebasti\u00e1n, Valdivia. Ex Presidente del Consejo Consultivo Regional, COREMA, Regi\u00f3n de Los R\u00edos. E- mail: pablo.carrasco@uss.cl; pablocarrascof@ gmail.com. (***) Licenciado en Ciencias Jur\u00eddicas y So - ciales, Universidad Diego Portales (UDP). Ex investigador asociado del Programa de Derecho y Pol\u00edtica Ambiental de la Facultad de Derecho UDP . Actualmente se desempe\u00f1a como abogado del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental en la Regi\u00f3n de Los R\u00edos. E-mail: rperezlarrain@gmail.com (1) Pero, igualmente es rescatable observar que desde el propio art\u00edculo 582 del C\u00f3 - digo Civil se puede observar la \"erosi\u00f3n\" `i\u0003i\u00c3\u00cci\u0003`i\u00c0iV \u009c]\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003V\u00d5>\u0098\u00cc\u009c\u0003>\u008f\u0003`iw\u0098\u0088\u00c0\u0003>\u0003\u008f>\u0003 propiedad o dominio exige el respeto de derecho ajeno, como tambi\u00e9n, de la ley (que hoy, m\u00e1s correctamente debemos entender referida al Derecho, en atenci\u00f3n al respeto del principio de juridicidad). (2) ALDUNATE LIZANA (2006), pp. 285-286. (3) CORDERO QUINZACARA y ALDUNATE LIZANA (2008), p. 383.ANUARIO IDEJ 2012 78 As\u00ed, \u00e9stas operan en atenci\u00f3n al margen de proyecci\u00f3n que generan, por cuanto como podemos observar, dentro de la funci\u00f3n social en materia de propiedad ellas poseen diversa naturaleza lo que produce, por ende, efectos de aplicaci\u00f3n diversos. De esta manera, los intereses generales de la Naci\u00f3n, la seguridad nacional, la utilidad y la salubridad p\u00fablicas y la conservaci\u00f3n del patrimonio ambiental tienen espacios de acci\u00f3n diversos respecto de su rol en la instituci\u00f3n de la propiedad, pero RVF\u0001BQVOUBO \u0001B\u0001VO\u0001\u00b0O\u0001DPN|O\u001b \u0001FM\u0001CJFOFTUBS \u0001P\u0001JOUFSnT\u0001 general. Luego, para efectos del presente trabajo nos detendremos en la conservaci\u00f3n del patrimonio ambiental como limitaci\u00f3n a la propiedad proveniente de su funci\u00f3n social. I. FUNCI\u00d3N SOCIAL DE LA PROPIEDAD : LIMITACI ONES Y EXPR OPIACI\u00d3N Previamente, podemos decir que se ha discutido latamente la diferencia entre l\u00edmite, delimitaci\u00f3n o regulaci\u00f3n de la propiedad, de una parte y, privaci\u00f3n parcial o total, de otra, respecto de la propiedad, del bien sobre que recae \u00e9sta o de sus atributos o facultades esenciales. Luego, para poder realizar una diferencia entre limitaci\u00f3n y expropiaci\u00f3n la Constituci\u00f3n de 1980 utiliza las expresiones \"limitaci\u00f3n\" (art\u00edculo 19 N\u00ba 24 inciso 2\u00ba \"... limitaciones y obligaciones que deriven de su funci\u00f3n social\") y \"privaci\u00f3n\" (art\u00edculo 19 N\u00ba 24 inciso 3\u00ba \"... nadie puede, en caso alguno, ser privado de su propiedad, del bien sobre que recae o de algunos de los atributos o facultades esenciales del dominio, sino en virtud de ley general o especial que autorice la expropiaci\u00f3n...\").(4) Ahora bien, es de suma importancia tener en claro si se est\u00e1 frente a una limitaci\u00f3n(5) o una expropiaci\u00f3n,(6) lo que no es una disquisici\u00f3n carente de sentido, por cuanto los efectos y la apreciaci\u00f3n econ\u00f3mica en uno u otro caso pueden ser muy diferentes. Al hablar de delimitaciones propietoriales, debemos comprender que ellas por ser \u00ednsitas a la propiedad no generan la obligaci\u00f3n de indemnizaci\u00f3n de perjuicios para sus titulares, no existe da\u00f1o que fundamente ello. Por el contrario, al referirnos a la expropiaci\u00f3n, sea parcial o total, la indemnizaci\u00f3n o, m\u00e1s correctamente, el justiprecio (por cuanto, en estricto rigor, no se trata de indemnizaci\u00f3n ya que no existe antijuridicidad), abarca la extensi\u00f3n que corresponda a lo extra\u00eddo de la esfera patrimonial del titular. II. CONSERVACI\u00d3N DEL PATRI MONIO AMBIENTAL Y FUNCI\u00d3N AMBIENTAL DE LA PROPIEDAD Como hemos indicado, la funci\u00f3n social constituye una limitaci\u00f3n cong\u00e9nita la cual poseer\u00e1 distintas proyecciones seg\u00fan cu\u00e1l sea la causal delimitatoria (mas no ablatoria) FTQFDr\u00b0DB \u0001EF\u0001MB\u0001QSPQJFEBE\u000f \u0001 Conforme a esto, la conservaci\u00f3n del patrimonio ambiental constituye una delimitaci\u00f3n generada por la propia Carta Fundamental en su art\u00edculo 19 N\u00ba 24 inciso 2\u00ba y, en atenci\u00f3n a que se trata de una regulaci\u00f3n interna de la propiedad, no posee un car\u00e1cter ex\u00f3geno que parezca accesorio o prescindible. Por esta raz\u00f3n debe ser respetada e internalizada en el empleo del bien por parte del propietario. Por su parte, existen aspectos de gran relevancia en la conservaci\u00f3n del patrimonio ambiental, respecto de los cuales es menester hacer ciertas precisiones y entregar ciertas explicaciones. La conservaci\u00f3n del patrimonio ambiental es una noci\u00f3n que no se encuentra definida en nuestro Texto Fundamental, lo que s\u00ed ocurre en la Ley N\u00ba 19.300 sobre Bases Generales del Medio Ambiente en su art\u00edculo 2\u00ba letra b): Conservaci\u00f3n del Patrimonio Ambiental: \"el uso y aprovechamiento racionales o la reparaci\u00f3n, en su caso, de los componentes del medio ambiente, especialmente aquellos propios del pa\u00eds que sean \u00fanicos, escasos o representativos, con el objeto de asegurar su permanencia y su capacidad de regeneraci\u00f3n\". Esta EF\u00b0OJDJwO \u0001FO\u0001UPEP\u0001DBTP\u0001TwMP\u0001QVFEF\u0001BQMJDBSTF \u0001FO\u0001FM\u0001 \u00e1mbito legal siguiendo lo preceptuado en el encabezado del art\u00edculo 2\u00ba de la ley antedicha.(7) De esta forma, los tribunales superiores de justicia al resolver en materia constitucional han indicado FNQMFBOEP \u0001VOB\u0001EF\u00b0OJDJwO \u0001EJWFSTB\u0001B\u0001MB\u0001MFHBM \u0001RVF\u0001\u00a7NFEJP\u0001 ambiente, es decir, el patrimonio ambiental, la preservaci\u00f3n de la naturaleza de que habla la Constituci\u00f3n y que ella asegura y protege, comprende todo lo que naturalmente nos rodea y que permite el desarrollo de la vida y tanto (4) CORDERO QUINZACARA (2006), p. 137. \u00c9nfasis a\u00f1adido. (5) Es necesario indicar que \"...Los Derechos Fundamentales no son absolutos ni ilimitados, sino que en verdad se encuentran sometidos a una serie de restricciones o limitaciones que provocan que su titular no pueda ejercer v\u00e1lidamente una determinada prerrogativa en ciertas circunstancias. T\u00d3RTORA ARAVENA (2010), p. 168. (6) Respecto de \u00e9sta, es necesario ubicarla en el plano de intervenciones concretas \u008d\u00d5\u0098\u00cc\u009c\u0003V\u009c\u0098\u0003\u00c0i\u0088\u0098V\u009c\u00c0\u00ab\u009c\u00c0>\u00c0\u0003\u008f>\u0003\u0088`i>\u0003`i\u0003Li\u0098iwV\u0088\u009c\u0003 patrimonial resultante, para efectos de su precisi\u00f3n conceptual. ALDUNATE LIZANA (2006), p. 301. (7) Art\u00edculo 2 de la Ley N\u00ba 19300 sobre Ba - ses Generales del Medio Ambiente \"Para todos los efectos legales, se entender\u00e1...\" con sus sistemas ecol\u00f3gicos de equilibrio entre los organismos y el medio en que viven\".(8) Cabe hacer presente que se homologan las nociones de ambiente, patrimonio ambiental y preservaci\u00f3n de la naturaleza, las que sabemos que poseen conceptualizaciones distintas. Por otra parte, se ha entendido que la conservaci\u00f3n del patrimonio ambiental es la funci\u00f3n ambiental, eximiendo de existencia a otras, al haber pronunciamiento doctrinario nacional en este sentido, lo que no parece algo correcto ni apropiado. De esta manera, el profesor Rafael Valenzuela ha sostenido que: \"...esta funci\u00f3n social comprende, entre otros elementos, 'cuanto exija... la conservaci\u00f3n del 'patrimonio ambiental', con lo que, a nuestro juicio, qued\u00f3 reconocida y consagrada la 'funci\u00f3n ambiental' de la propiedad\".(9-10) Ello constituye una visi\u00f3n muy sesgada, debido a que el g\u00e9nero es la funci\u00f3n ambiental (propietaria), mientras que la conservaci\u00f3n del patrimonio ambiental constituye s\u00f3lo una especie de aquella, por cuanto podemos encontrar otras, tales como, funciones de soporte o DBSHB \u0001EF\u0001QSPEVDDJwO \u0001DPOKVOUB \u0001EF\u0001TJHOJ\u00b0DBDJwO \u0001EF\u0001 h\u00e1bitat, de procesado o de regulaci\u00f3n.(11) A continuaci\u00f3n, MBT\u0001FYQMJDBNPT \u0001Z\u0001FKFNQMJ\u00b0DBNPT\u001b a) Las funciones de soporte o carga son aquellas en las que el ambiente suministra el sustrato sobre el que se desarrollan las actividades humanas, v. gr., funciones de reservorio de espacio y sustrato o las de eliminaci\u00f3n de residuos. b) Las funciones de producci\u00f3n conjunta en ellas el medio juega un papel activo aunque predominan las decisiones humanas, v. gr., funciones de producci\u00f3n agr\u00edcola o intensivas y extensivas de \u0001Z\u0001UFNQPSBMFT \u0001EF\u0001DPOUFNQMBDJwO \u0001P\u0001TJHOJ\u00b0DBDJwO \u0001 DJFOUr\u00b0DB\u000fd) Las funciones de h\u00e1bitat se encuentran relacionadas con el hogar ecol\u00f3gico de la vida, v. gr., funciones para el desarrollo de especies y ecosistemas o de reserva de h\u00e1bitat. F \u0001-BT\u0001GVODJPOFT \u0001EF\u0001QSPDFTBEP \u0001DPOTJTUFO \u0001FO\u0001CFOF\u00b0DJPT \u0001 para la humanidad derivados de la capacidad del ambiente para amortiguar los riesgos y peligros de las acciones humanas, v. gr., funciones de procesado abi\u00f3tico o v. gr., funciones de blindaje o de contenci\u00f3n. Luego, si bien es cierto que el texto constitucional contempla s\u00f3lo a la conservaci\u00f3n del patrimonio ambiental como delimitatoria de la propiedad,(12)\u0001\u0001FMMP\u0001OP\u0001TJHOJ\u00b0DB \u0001 que haya que obviar a las dem\u00e1s no contempladas en la Carta Fundamental. En este sentido, podemos sostener claramente que la conservaci\u00f3n del patrimonio ambiental constituye s\u00f3lo un tipo de funci\u00f3n ambiental de naturaleza constitucional, pero que no obsta a que existan otros tipos de funciones ambientales que posean una naturaleza infraconstitucional y que partir de normas jur\u00eddicas de diversa \u00edndole son y pueden ser dise\u00f1adas. III. VALORACI\u00d3N ECON\u00d3MICO AMBIENTAL DE LA PROPIEDAD Otro aspecto de gran importancia y que se puede explicar a la luz del estudio y evoluci\u00f3n del r\u00e9gimen jur\u00eddico social de la propiedad, dice relaci\u00f3n con la distinta incidencia y valoraci\u00f3n econ\u00f3mica que ha tenido, tiene y con seguridad tendr\u00e1 la propiedad en consideraci\u00f3n a la existencia de este n\u00facleo limitatorio (constitucional). Si bien, tradicionalmente se lo ha tomado como una carga, e incluso, por errores de continuo conceptual, como una expropiaci\u00f3n, ello obviamente conduce a la conclusi\u00f3n de valoraci\u00f3n econ\u00f3mica negativa (de este n\u00facleo constitucional interno). Para referirnos a esto, debemos tener en cuenta dos aspectos. Primero, el grado de conservaci\u00f3n del patrimonio (8) La Corte de Apelaciones de Valpara\u00edso, al conocer del proceso de protecci\u00f3n en contra del conocido proyecto Central Ter - moel\u00e9ctrica Campiche, en el considerando `jV\u0088\u0093\u009c\u0003V\u00d5>\u00c0\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00c3i\u0098\u00cci\u0098V\u0088>\u0003`iw\u0098\u0088\u00cc\u0088\u00db>\u0003 de primera instancia, entrega un concepto jurisprudencial de ambiente ya empleado en otros casos. Vid., considerando d\u00e9cimo tercero del fallo de segunda instancia de la Corte Suprema en proceso de protecci\u00f3n del denominado caso \"Trillium\". CARRASCO FUENTES (2010b), p. 22. (9) VALENZUELA FUENZALIDA (1989-1990), p. 182. \u00c9nfasis a\u00f1adido. (10) Vid., tambi\u00e9n, ESC\u00c1RATE FICA. En \u00c3\u0088\u0093\u0088\u008f>\u00c0\u0003\u00c3i\u0098\u00cc\u0088`\u009c]\u0003 ,/ -\u0003 \" /\",9\u0003\u00ad\u00d3\u00e4\u00e4\u00a3\u00ae\u00b0 (11) UCL\u00c9S AGUILERA (2006), pp. 68-69. (12) Sin embargo, hoy en d\u00eda, m\u00e1s que una mera limitaci\u00f3n, dependiendo de la \u00f3ptica desde que se observe el fen\u00f3meno, puede ser considerada como un elemento positivo m\u00e1s que de incidencia negativa. Es decir, sin bien el precepto constitucional la trata como una delimitaci\u00f3n, puede entend\u00e9rsela, seg\u00fan sea el caso, como una valoraci\u00f3n econ\u00f3mica extra de la propiedad, sin importar cu\u00e1l sea, i\u0098\u0003`iw\u0098\u0088\u00cc\u0088\u00db>]\u0003\u00c3\u00d5\u0003`i\u0098\u009c\u0093\u0088\u0098>V\u0088\u009d\u0098\u00b0ANUARIO IDEJ 2012 80 ambiental de una propiedad respecto de otra puede ser muy distinto atendiendo a sus especiales caracter\u00edsticas (v. gr., un humedal, un bosque o un veh\u00edculo). Segundo, la conservaci\u00f3n del patrimonio ambiental, hoy es necesario comprenderla ya no s\u00f3lo como una carga sino que, incluso, como un elemento de mayor valoraci\u00f3n econ\u00f3mica de una propiedad, ya que, contempor\u00e1neamente, un CJFO\u0001EFTUJOBEP \u0001B\u0001\u00b0OFT\u0001DPOTFSWBDJPOJTUBT \u0001TJ\u0001CJFO\u0001QVFEF\u0001 no destinarse a labores explotativas tradicionales, puede adquirir una mayor presencia en el mercado al destinarse a dichos nuevos objetivos. Es m\u00e1s, estos bienes pueden pasar a ser considerados de mayor relevancia social y econ\u00f3mica, dando origen a diversos y nuevos mercados de servicios ambientales, generando mejores fuentes de ingresos, lo que es m\u00e1s CFOF\u00b0DJPTP \u0001RVF\u0001DPOTJEFSBS \u0001JOEJWJEVBMNFOUF \u0001EFTEF\u0001VOB\u0001 exigua y tradicional \u00f3ptica econ\u00f3mica, a los bienes que componen el bien propietorial. Dichos mercados pueden conciliar perfectamente los intereses de desarrollo econ\u00f3mico con los de tutela del ambiente (como tambi\u00e9n, de cada uno de sus componentes, v. gr., la masa boscosa nativa). De esta forma, estos servicios ambientales constituyen una excelente herramienta jur\u00eddica, econ\u00f3mica y ambiental que permiten la concreci\u00f3n del desarrollo sostenible en armon\u00eda con los diversos preceptos constitucionales y legales vigentes.(13) Lo anterior se traduce en que, considerando a la conservaci\u00f3n del patrimonio ambiental como un elemento positivo y beneficioso para la propiedad, el bien propietorial puede, por s\u00ed mismo, aumentar de valor BVO\u0001DVBOEP\u0001OP\u0001TF\u0001EFTUJOF\u0001B\u0001\u00b0OFT\u0001EF\u0001UVUFMB\u0001BNCJFOUBM \u000f \u0001 Por este motivo, considerar la propiedad, acorde a su conservaci\u00f3n ambiental en los tiempos actuales, junto a la eventual generaci\u00f3n de servicios ambientales, puede significar una apreciaci\u00f3n negocial, laboral y conservacionista superior a un simple empleo de los recursos integrantes del ambiente de manera aislada y tradicional. IV. CONSERVACI\u00d3N AMBIENTAL Y SERVICI OS AMBIENTALES \u0018\u0015\u00033H\u0003PTWVY[HUJPH\u0003KL\u0003SH\u0003PUMVYTHJP}U\u0003LU\u0003LS\u0003mTIP[V\u0003 conservativo Tal como hemos se\u00f1alado con anterioridad, hasta ahora un enfoque relativamente consolidado sobre la conservaci\u00f3n del patrimonio ambiental suele interpretarla como una especie de desgracia de la que son v\u00edctimas los propietarios de terrenos en los que se encuentran determinados atributos ambientales que, por mandato normativo, deben ser resguardados.(14) Tama\u00f1o infortunio \u0001 de dominio mediante la imposici\u00f3n, en sede judicial, de la obligaci\u00f3n de proteger tales componentes y, para el caso de haberlos afectado, a desembolsar una suma indemnizatoria a objeto de resarcir el da\u00f1o ambiental causado al patrimonio ambiental del pa\u00eds.(15) A una incertidumbre distinta se ven enfrentados aquellos propietarios que pretenden adquirir o tienen dentro de sus dominios componentes ambientales que engrosan el patrimonio ambiental de la Naci\u00f3n y que, a diferencia de los anteriores, s\u00ed tienen la genuina aspiraci\u00f3n de levantar esfuerzos conservativos por sobre cualquier (13) CARRASCO FUENTES (2010a), p. 75. (14) Aunque no podr\u00eda decirse que se trata de un paradigma econ\u00f3mico que ha perdido consistencia hegem\u00f3nica con el paso de los a\u00f1os ni menos que ha sido superado, s\u00ed es plausible sostener que una de las principales causas de este enfoque o visi\u00f3n unidireccional radica en que hasta antes de la d\u00e9cada de \u00a3\u0099\u00c7\u00e4\u0003\u008f>\u0003\u00ab\u008f>\u0098\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003iV\u009c\u0098\u009d\u0093\u0088V>\u0003\u0093\u00d5\u0098`\u0088>\u008f\u0003}\u0088\u00c0>L>\u0003 en torno a la idea de sostener y estimular permanentemente el propio crecimiento econ\u00f3mico. Matices m\u00e1s matices menos, es en buena medida tributario de aquel enfoque el \"orden p\u00fablico econ\u00f3mico\" que nuestra Constituci\u00f3n Pol\u00edtica resguarda. (15) Las v\u00edas por las cuales los tribunales de justicia han tenido oportunidad de pronun - ciarse sobre esta clase de asuntos han sido fundamentalmente dos: a trav\u00e9s de recursos de protecci\u00f3n y de acciones de responsabi - lidad civil extracontractual (por actuaciones materiales o jur\u00eddicas de la Administraci\u00f3n o por la generaci\u00f3n de un da\u00f1o ambiental). Con ocasi\u00f3n de la sustanciaci\u00f3n de juicios indemnizatorios, destaca un reciente fallo de la Corte de Apelaciones de Valdivia (\"Fisco de Chile con Forestal Sarao S.A. y otros\", causa rol N\u00ba 573-2011 de 2 de febrero de dos mil doce), por el cual se desestima un \u00c0iV\u00d5\u00c0\u00c3\u009c\u0003`i\u0003V>\u00c3>V\u0088\u009d\u0098\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003v\u009c\u00c0\u0093>\u0003\u00de\u0003\u00c3i\u0003V\u009c\u0098w\u00c0\u0093>\u0003 la sentencia de primera instancia que acog\u00eda la demanda de reparaci\u00f3n e indemnizaci\u00f3n de perjuicios por da\u00f1o ambiental, obligando a los recurridos a restaurar y reparar material e \u00edntegramente el ambiente afectado y a indemnizar al Estado de Chile por el da\u00f1o causado por la destrucci\u00f3n de 2.635 alerces vivos por un monto de 7.489 millones de pesos. Mucho antes, y con motivo de la interposici\u00f3n de un recurso de protecci\u00f3n por parte de un agricultor maderero, que reclamaba la ilegalidad y arbitrariedad del Decreto N\u00ba 43 de 1990 del Ministerio de Agricultura al impedirle explotar comercial - mente araucarias de su propiedad, la Corte de Apelaciones de Santiago vio ah\u00ed una limi - taci\u00f3n del derecho de propiedad fundada en el valor que representa para el constituyente la conservaci\u00f3n del patrimonio ambiental -y no una limitaci\u00f3n de alcances expropiatorios como reclamaba el recurrente-, por lo que desestim\u00f3 la acci\u00f3n constitucional, determi - \u0098>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00ab\u009c\u00c3\u00cci\u00c0\u0088\u009c\u00c0\u0093i\u0098\u00cci\u0003v\u00d5i\u0003V\u009c\u0098w\u00c0\u0093>`>\u0003 por la Corte Suprema (\"Garc\u00eda Sabugal, Mario con Ministro de Agricultura\", causa rol N\u00ba 158-90). En una l\u00ednea jurisprudencial totalmente contraria a la descrita y en el marco de juicios indemnizatorios resalta el caso \"Comunidad Galletu\u00e9 con Fisco\", causa rol N\u00ba 3381-88, doctrina que posteriormente fue rebatida por la propia Corte suprema en el caso \"Agr\u00edcola Lolco con Fisco de Chile\", causa rol N\u00ba 381-2004.ANUARIO IDEJ 2012 81 otro emprendimiento productivo tradicional. Sin embargo, el habitual obst\u00e1culo que deben sortear para tomar decisiones de esa naturaleza est\u00e1 constituido por la JOTV\u00b0DJFODJB \u0001Z\u0001GBMUB\u0001EF\u0001JEPOFJEBE \u0001EF\u0001MB\u0001SFHVMBDJwO \u0001OBDJPOBM \u0001 al no consagrar instrumentos econ\u00f3micos que promuevan e incentiven emprendimientos de esa \u00edndole.(16) En escenarios como los se\u00f1alados precedentemente, pareciera ser que buena parte del problema de unos y otros fuera de \u00edndole informativo. O, dicho de otro modo, que la frustraci\u00f3n que invade a la primera clase de propietarios y la incertidumbre que es distintiva en los segundos, debiera tender a dispersarse si ambos dispusieran de una informaci\u00f3n t\u00e9cnica tal que tuviera la capacidad de ofrecerles una gama m\u00e1s amplia de posibles emprendimientos, optimizando as\u00ed sus decisiones. Vistas as\u00ed las cosas, frente a la inexistencia y falta de idoneidad de incentivos ex\u00f3genos que determinen el actuar de aquellos propietarios, la posibilidad de disponer de informaci\u00f3n como la que se describe bien podr\u00eda contribuir a revertir la situaci\u00f3n desmejorada, con respecto a otras actividades econ\u00f3micas tradicionales, en la que se encuentra actualmente en Chile la conservaci\u00f3n del patrimonio ambiental.(17) Es en este contexto donde los ejercicios de levantamiento y sistematizaci\u00f3n de informaci\u00f3n relativa a la valorizaci\u00f3n econ\u00f3mica de los distintos servicios ambientales que prestan los ecosistemas del pa\u00eds, debiesen tener el m\u00e9rito TV\u00b0DJFOUF \u0001EF\u0001EJOBNJ[BS \u0001Z\u0001EPUBS\u0001EF\u0001NBZPSFT \u0001IFSSBNJFOUBT \u0001 y antecedentes a los procesos decisorios ambientales. M\u00e1s todav\u00eda si dichos ejercicios son expresados en un lenguaje contempor\u00e1neo y com\u00fan a dichas actividades econ\u00f3micas tradicionales. Es, en otros t\u00e9rminos, la generaci\u00f3n y difusi\u00f3n de esta clase de informaci\u00f3n t\u00e9cnica de emprendimiento, la que en un escenario SFHVMBUPSJP \u0001DBSFOUF\u0001EF\u0001JODFOUJWPT \u0001FDPOwNJDPT \u0001TV\u00b0DJFOUFT \u0001 debiese desempe\u00f1ar un rol determinante en el \u00e1mbito de la conservaci\u00f3n del patrimonio ambiental.(18) A objeto de contextualizar la irrupci\u00f3n de estas nuevas metodolog\u00edas valorativas, debe indicarse que la literatura econ\u00f3mica especializada sostiene que fue en la d\u00e9cada del 70 del siglo pasado cuando el discurso y pensamiento econ\u00f3mico imperante comenz\u00f3 a anidar la necesidad de evitar el deterioro del ambiente y el agotamiento de los recursos naturales.(19) Lo que despert\u00f3 esa -hasta entonces in\u00e9dita- preocupaci\u00f3n fue la conjunci\u00f3n de una serie de elementos y antecedentes(20) que advert\u00edan (16) A diferencia de las t\u00e9cnicas regulatorias convencionales (normas impositivas o pro - hibitivas), los instrumentos econ\u00f3micos de pol\u00edtica ambiental m\u00e1s difundidos son los impuestos y la creaci\u00f3n de mercados (ambos, por lo dem\u00e1s, manifestaciones del principio contaminador-pagador). Son tambi\u00e9n instru - mentos econ\u00f3micos, aunque operan con una l\u00f3gica opuesta a los reci\u00e9n indicados, los sub - sidios. Una detallada y clara enunciaci\u00f3n sobre estos instrumentos se ss. A nivel internacional, las herramientas o incentivos m\u00e1s utilizados para la conservaci\u00f3n de tierras privadas suelen ser las siguientes: servidumbres ecol\u00f3gicas, contrato de arren - damiento, contrato de comodato, contrato de V\u009c\u0098\u00c3i\u00c0\u00db>V\u0088\u009d\u0098]\u0003V\u009c\u0098\u00cc\u00c0>\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u00d5\u00c3\u00d5v\u00c0\u00d5V\u00cc\u009c]\u0003w`i\u0088V\u009c\u0093\u0088\u00c3\u009c\u0003 de conservaci\u00f3n, compra de tierras para la conservaci\u00f3n, pago por servicios ambientales, comercializaci\u00f3n de derechos de desarrollo, deducci\u00f3n de impuestos, seguridad en la tenencia de la tierra, posibilidades de ecotu - rismo, asistencia t\u00e9cnica y acceso a cr\u00e9dito, participaci\u00f3n en alianzas y redes, entre otras. \u008f\u0003\u00c0i\u00c3\u00abiV\u00cc\u009c\u0003\u00ab\u00d5i`i\u0003V\u009c\u0098\u00c3\u00d5\u008f\u00cc>\u00c0\u00c3i\u0003*,\"9 /\"\u0003 GEF-MMA-PNUD (2011), pp. 36 y ss. En el caso chileno, una interesante novedad en el \u00e1mbito de lo normativo la constituye el proyecto de ley que propone la creaci\u00f3n del derecho real de conservaci\u00f3n (Bolet\u00edn N\u00b0 5823-07). Aunque todav\u00eda no se plasma \u00e9ste i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00cci\u00dd\u00cc\u009c\u0003\u008fi}>\u008f\u0003\u00abi\u00c0\u00cc\u0088\u0098i\u0098\u00cci]\u0003\u00c3i\u0003\u00abi\u00c0w\u008f>\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003 un importante aporte en la materia. (17) Esto es particularmente evidente en el caso de la conservaci\u00f3n privada en Chile que carece de una regulaci\u00f3n e institucionalidad i\u00c3\u00abiV\u0089wV>]\u0003\u0098\u009c\u0003\u009cL\u00c3\u00cc>\u0098\u00cci\u0003V\u00d5L\u00c0\u0088\u00c0\u0003\u00d5\u0098>\u0003\u00c3\u00d5\u00abi\u00c0wV\u0088i\u0003 de un mill\u00f3n de hect\u00e1reas aproximadamen - te del territorio nacional y el deber que le impone al Estado el art\u00edculo 35 de la Ley N\u00b0 19.300 de fomentar e incentivar su creaci\u00f3n. En una posici\u00f3n distinta, aunque no menos problem\u00e1tica, se ubica la conservaci\u00f3n de las \u00e1reas protegidas que son administradas por el Estado, la que, aun desprovista de una regulaci\u00f3n integral y de una institucionalidad p\u00fablica consolidada, ha logrado desarrollarse fundamentalmente bajo el alero de la Ley N\u00b0 18.348 que crea la Corporaci\u00f3n Nacional Forestal (CONAF) y de la Ley N\u00b0 18.362 que crea el Sistema Nacional de \u00c1reas Silvestres Protegidas por el Estado (SNASPE). Lo ante - rior, sin perjuicio del problema de vigencia normativa del que adolecen ambas leyes, toda vez que seg\u00fan la propia Ley N\u00b0 18.348, \u00e9sta entrar\u00e1 en vigencia una vez que se disuelva la CONAF, con motivo de la dictaci\u00f3n del decreto supremo que debe publicarse en el \u0088>\u00c0\u0088\u009c\u0003\"wV\u0088>\u008f]\u0003 iV \u009c\u0003\u00b5\u00d5i\u0003>\u008f\u0003`\u0089>\u0003`i\u0003 \u009c\u00de\u0003\u00c3\u0088}\u00d5i\u0003 \u00c3\u0088\u0098\u0003\u00dbi\u00c0\u0088wV>\u00c0\u00c3i\u0003\u00de\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u0003V\u00d5>\u008f\u0003\u00cc>\u0093L\u0088j\u0098\u0003`i\u00abi\u0098`i\u0003i\u008f\u0003 pleno funcionamiento del SNASPE. Finalmen - te, debe indicarse que una serie de tratados internaciones suscritos por el Estado de Chile han contribuido a mejorar los est\u00e1ndares de protecci\u00f3n de las \u00e1reas protegidas del pa\u00eds, entre los cuales destacan el Convenio de Biodiversidad, la Convenci\u00f3n de Washington y la Convenci\u00f3n Ramsar. (18) En ning\u00fan caso se est\u00e1 sugiriendo o insinuan - do que la sola existencia de informaci\u00f3n relativa a la valorizaci\u00f3n econ\u00f3mica de la conservaci\u00f3n del patrimonio ambiental vaya o deba redundar en una transformaci\u00f3n completa o profunda de los modelos productivos predominantes y conocidos hasta hora. Tan s\u00f3lo se est\u00e1 indicando que los tomadores de decisiones en materia p\u00fablico-ambiental mejorar\u00edan sus rendimientos y resultados si es que disponen de ella. Por lo dem\u00e1s, una determinaci\u00f3n de esa naturaleza alcanza connotaciones pol\u00edticas que la sociedad chilena en su conjunto podr\u00e1 ponderar. (19) Al respecto puede consultarse UCL\u00c9S AGUILERA (2006), p. 66 y LABANDEIRA et. al. (2007), pp. 3 y ss. (20) En primer lugar, destacan las sucesivas crisis de los precios del petr\u00f3leo que comen - zaron a desencadenarse a partir de 1970, advirtiendo con ello a los pa\u00edses desarrollados que la demanda por energ\u00eda bajo el modelo reinante constitu\u00eda un l\u00edmite ineludible para el crecimiento econ\u00f3mico. En segundo t\u00e9r - mino, comenzaron a evidenciarse los efectos polutivos de la industrializaci\u00f3n sobre el aire, el agua y el paisaje, con los consecuentes ANUARIO IDEJ 2012 82 sobre la necesidad de mantener los ecosistemas por cuanto, de no hacerse, dif\u00edcilmente podr\u00eda garantizarse la supervivencia de la propia actividad econ\u00f3mica. La verdad es que no podr\u00eda hablarse de una inquietud ambiental propiamente tal. Lo que hubo m\u00e1s bien fue una inquietud relativa a la viabilidad de un modelo productivo, que repercuti\u00f3 positivamente sobre el ambiente. Sin embargo, al margen de los aspectos o antecedentes que hayan gatillado aquella sensibilidad, lo cierto es que a contar de esa \u00e9poca la aproximaci\u00f3n existente hacia el ambiente y los recursos naturales comenz\u00f3 a ser otra. En t\u00e9rminos conceptuales, aquella preocupaci\u00f3n requiri\u00f3 de la elaboraci\u00f3n de una serie de t\u00e9rminos que tuvieran la capacidad de encausarla discursivamente. Fue as\u00ed como se escuch\u00f3 por primera vez hablar de ecodesarrollo, concepto este \u00faltimo que por las suspicacias y resistencias te\u00f3ricas que despertaba(21) contribuy\u00f3 a que tiempo despu\u00e9s de su aparici\u00f3n, terminara acu\u00f1\u00e1ndose formalmente por la Comisi\u00f3n Brundtland,(22) el t\u00e9rmino por el cual \u00e9sta se hiciera mundialmente c\u00e9lebre: desarrollo sustentable o sostenible,(23) incorporando connotaciones de car\u00e1cter \u00e9tico al hacer expresa referencia a las generaciones pr\u00f3ximas. Prescindiendo de los importantes matices que pueden existir entre cada uno de esos conceptos, la idea que subyac\u00eda a ambos era la misma: compatibilizar los ritmos de crecimiento econ\u00f3mico con la sostenibilidad de las condiciones actuales del ambiente, de forma de no afectar las condiciones de acceso y uso de las generaciones futuras(24). \"VORVF \u0001CBTUBOUF \u0001QPESrB\u0001EFDJSTF\u0001EF\u0001MB\u0001TJHOJ\u00b0DBODJB \u0001Z\u0001 real efectividad del concepto de desarrollo sustentable,(25) no fue sino el c\u00famulo de aprensiones que motivaron y precedieron aquella instalaci\u00f3n discursiva, el que posibilit\u00f3 la aparici\u00f3n, el desarrollo y la consolidaci\u00f3n de un nuevo campo de an\u00e1lisis en las ciencias econ\u00f3micas, cuyo objeto de estudio recay\u00f3 sobre las complejas interaccio nes existentes entre la econom\u00eda y el ambiente.(26) Superando los marcos te\u00f3ricos hasta entonces ampliamente difundidos,(27) surg\u00eda la econom\u00eda ambiental como una variante de la disciplina econ\u00f3mica que vino a reformular el rol que desempe\u00f1aban hasta entonces el ambiente y los recursos naturales,(28) abordando de forma muy especial los problemas ambientales asociados a los fallos de mercado.(29) Con la irrupci\u00f3n de la econom\u00eda ambiental y, sin perjuicio de las diversas corrientes que a partir de entonces se han desarrollado,(30) comenz\u00f3 a implementarse un conjunto de conceptos y principios en la gesti\u00f3n de los recursos naturales y los problemas ambientales, lo que en definitiva redund\u00f3 en la superposici\u00f3n de una aproximaci\u00f3n o visi\u00f3n por sobre otra. Si hasta antes de la d\u00e9cada de 1970 se entend\u00eda que la explotaci\u00f3n de los recursos naturales estaba al servicio de las necesidades humanas, a partir de ella comenzaron a valorarse los servicios que estos recursos prestan a la sociedad en su totalidad (31). Es de esperar que la informaci\u00f3n que se obtenga de la aplicaci\u00f3n de la serie de modelos, metodolog\u00edas y t\u00e9cnicas econ\u00f3micas de valorizaci\u00f3n existentes de los servicios ambientales o ecosist\u00e9micos, contribuya decididamente a que en el futuro pr\u00f3ximo ella ejerza roles de mayor incidencia en los cada vez m\u00e1s complejos procesos de toma de decisiones p\u00fablico- ambientales. \u0019\u0015\u0003=HSVYHJP}U\u0003LJVU}TPJH\u0003KL\u0003SHZ\u0003mYLHZ\u0003WYV[LNPKHZ\u0003JOPSLUHZ\u0003 A nivel nacional, uno de los esfuerzos valorativos m\u00e1s reciente y ambicioso forma parte del proyecto impactos sobre la salud de la poblaci\u00f3n y la subsistencia de otras especies. Por \u00faltimo, el vertiginoso crecimiento de la poblaci\u00f3n \u0093\u00d5\u0098`\u0088>\u008f\u0003\u00c3\u0088}\u0098\u0088wV>L>\u0003\u00d5\u0098\u0003>\u00d5\u0093i\u0098\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00ab\u00c0i\u00c3\u0088\u009d\u0098\u0003 sobre los recursos naturales y de los niveles de pobreza, amenazando, en consecuencia, los equilibrios ecol\u00f3gicos con desastrosas secuelas ambientales a nivel local y global. V\u00e9ase LABANDEIRA et. al. (2007), pp. 3-4. (21) Al respecto puede consultarse UCL\u00c9S AGUILERA (2006), p. 66. (22) Comisi\u00f3n Mundial para el Medio Am - biente y el Desarrollo, que fue creada por la ONU en 1983. (23)\u0003 >\u0003 \u009c\u0093\u0088\u00c3\u0088\u009d\u0098\u0003 \u00c0\u00d5\u0098`\u00cc\u008f>\u0098`\u0003`iw\u0098\u0088\u009d\u0003>\u008f\u0003`i\u00c3> - rrollo sostenible como: \"aquel que satisface las necesidades del presente sin comprometer las necesidades de las futuras generaciones\".(24) UCL\u00c9S AGUILERA (2006), p. 66. (25) Un compendio de los principales cuestio - namientos se ofrece en LABANDEIRA et. al. (2007), pp. 27-28. (26) Ib\u00edd, p. 3. (27) Hasta antes de la d\u00e9cada de 1970 buena parte de los an\u00e1lisis te\u00f3ricos de la ciencia eco - n\u00f3mica concentraba su atenci\u00f3n en los procesos productivos, el consumo y el mercado donde estos componentes interactuaban. Ib\u00edd, p. 3. (28) Aun cuando la aparici\u00f3n de la econom\u00eda ambiental como disciplina data de la d\u00e9cada de 1970, seg\u00fan detalladamente se da cuenta en ib\u00edd, pp. 3-12, sus fundamentos se remontan a los siglos XVII y XVIII. (29) Desde una perspectiva econ\u00f3mica los fallos de mercado ocurren cuando: (i) la informaci\u00f3n de la que disponen los agentes es incompleta o imperfecta, (ii) los agentes i\u008di\u00c0Vi\u0098\u0003\u00ab\u009c`i\u00c0i\u00c3\u0003\u0093\u009c\u0098\u009c\u00ab\u009d\u008f\u0088V\u009c\u00c3]\u0003w\u008d>\u0098`\u009c\u0003\u00ab\u00c0iV\u0088\u009c\u00c3\u0003 y controlando demandas, (iii) existen bienes y servicios sobre los cuales no existe certeza en la titularidad de sus derechos de propiedad. Es justamente la incerteza e indeterminaci\u00f3n de titularidad que caracteriza a los bienes ambientales (bienes comunes), la que hace que el fallo de mercado paradigm\u00e1tico sobre esta clase de bienes corresponda al \u00faltimo de los indicados. Al respecto puede consultarse ib\u00edd, pp. 68-70. (30)\u00031\u0098>\u0003V\u009c\u0093\u00ab\u008fi\u00cc>\u0003\u00de\u0003}\u00c0?wV>\u0003i\u00dd\u00ab\u009c\u00c3\u0088V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f>\u00c3\u0003 principales caracter\u00edsticas y diferencias de las dos m\u00e1s difundidas corrientes (la econom\u00eda ambiental y la econom\u00eda ecol\u00f3gica) se encuentra en ib\u00edd (pp. 10-12). (31) Ib\u00edd, p. 3.ANUARIO IDEJ 2012 83 denominado \"Creaci\u00f3n de un Sistema Nacional Integral de \u00c1reas Protegidas para Chile: Estructura Financiera y Operativa\", que ha sido puesto en marcha de forma conjunta por el Ministerio del Medio Ambiente, el Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD) y el Fondo del Medio Ambiente Mundial (GEF) y cuyo objetivo central consiste en dise\u00f1ar e implementar, durante el per\u00edodo 2009-2014, un Sistema de \u00c1reas 1SPUFHJEBT \u0001RVF\u0001TFB\u0001\u00b0OBODJFSBNFOUF \u0001TVTUFOUBCMF \u0001(32). Una de las cinco publicaciones que compone el proyecto tiene por t\u00edtulo \"Valoraci\u00f3n Econ\u00f3mica Detallada de las \u00c1reas Protegidas de Chile\", la cual fue publicada en diciembre del a\u00f1o 2010 y estuvo a cargo del economista Eugenio Figueroa Benavides. El objetivo trazado se relaciona con estimar cuantitativamente el valor econ\u00f3mico del aporte anual que los servicios ambientales de las \u00e1reas protegidas del pa\u00eds proporcionan a los chilenos. En lo que constituye un esfuerzo integrador de alta complejidad, en base al empleo de una metodolog\u00eda llamada \"Matriz de C\u00e1lculo del Valor Econ\u00f3mico Total\" (MCVET)(33) y la aplicaci\u00f3n de distintas t\u00e9cnicas de valoraci\u00f3n econ\u00f3mica de bienes y servicios ambientales,(34) el estudio logra valorizar econ\u00f3micamente la totalidad de las categor\u00edas legalmente reconocidas en Chile para \u00e1reas protegidas (35), los sitios prioritarios para la conservaci\u00f3n de la biodiversidad y las \u00e1reas protegidas privadas, vigentes a la \u00e9poca de su elaboraci\u00f3n. Lo anterior, da un total de 559 unidades EF\u0001QSPUFDDJwO \u0001B\u0001MP\u0001MBSHP\u0001EFM\u0001QBrT \u0001BCBSDBOEP \u0001VOB\u0001TVQFS\u00b0DJF \u0001 total de 20,5 millones de hect\u00e1reas.(36) Los valores que a continuaci\u00f3n se expresan incluyen el valor de uso directo (servicios de provisi\u00f3n y servicios culturales), el valor de uso indirecto (servicios de regulaci\u00f3n y valor de herencia) y valor de no uso o de existencia.(37) a) Valor de uso directo: como f\u00e1cilmente puede desprenderse, es aquel valor que se deriva del disfrute que experimentan las personas de los atributos BNCJFOUBMFT\u000f \u0001-P\u0001FKFNQMJ\u00b0DBO \u0001MBT\u0001FYQFSJFODJBT \u0001SFDSFBUJWBT \u0001 que obtienen los visitantes de parques, reservas o monumentos naturales. En principio, estos son J \u0001\"CBTUFDJNJFOUP \u0001EF\u0001BMJNFOUPT \u0001Z\u0001\u00b0CSBT\u001b\u0001MPT\u0001FDPTJTUFNBT \u0001 son importantes productores de alimentos (plantas silvestres y animales) y de materias primas como recursos OBUVSBMFT \u0001SFOPWBCMFT \u0001CJwUJDPT\u0001 NBEFSB \u0001Z\u0001\u00b0CSBT \u0001DPNQVFTUPT \u0001 qu\u00edmicos biol\u00f3gicos, materiales industriales, recursos energ\u00e9ticos y forraje). De acuerdo con la informaci\u00f3n disponible, la estimaci\u00f3n econ\u00f3mica para los alimentos Z\u0001\u00b0CSBT\u0001EF\u0001MPT\u0001TJTUFNBT \u0001CPTDPTPT \u0001EF\u0001MBT\u0001gSFBT\u0001QSPUFHJEBT \u0001 alcanza los 15,8 millones de y para los BMJNFOUPT \u0001Z\u0001\u00b0CSBT\u0001EF\u0001MBT\u0001SFTFSWBT \u0001NBSJOBT \u0001BTDJFOEF \u0001B\u0001 1,06 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o.(40) (ii) Abastecimiento de agua: ya sea a trav\u00e9s de la SFEVDDJwO \u0001EFM\u0001SJUNP\u0001EF\u0001JO\u00b0MUSBDJwO \u0001EFM\u0001BHVB\u0001MMVWJB \u0001P\u0001QPS\u0001 la retenci\u00f3n de la niebla o la humedad, o bien, por el BQPSUF\u0001B\u0001MPT\u0001QSPDFTPT \u0001EF\u0001\u00b0MUSBDJwO \u0001Z\u0001MJNQJF[B \u0001EFM\u0001BHVB\u0001 natural, lo cierto es que los bosques y sus suelos prestan TJHOJ\u00b0DBUJWPT \u0001TFSWJDJPT \u0001EF\u0001QSPWJTJwO \u0001EF\u0001BHVB\u000f\u0001\"\u0001FMMP\u0001 deben sumarse los aportes que por este concepto realizan otras fuentes naturales de agua, com o lagos y (32) Las cinco principales publicaciones del proyecto dirigido por el Ministerio del Medio Ambiente y coordinado por Rafael Asenjo Zegers, as\u00ed como m\u00faltiples otros documentos y antecedentes del mismo proyecto se en - cuentran disponibles en el siguiente link: www. proyemjjjjj-qjj u-7uu7ctogefareasprotegidas.cl. (33) Debe precisarse que la metodolog\u00eda utilizada fue desarrollada por el propio con - sultor y su equipo de trabajo en el Centro de Econom\u00eda de los Recursos Naturales y el Medio Ambiente del Departamento de Econom\u00eda de la Universidad de Chile. Los `i\u00cc>\u008f\u008fi\u00c3\u0003\u0093i\u00cc\u009c`\u009c\u008f\u009d}\u0088V\u009c\u00c3\u0003*,\"9 /\"\u0003\u0014 \u0013\u0087 MMA-PNUD (2010), pp. 97 y ss. (34) Entre las distintas t\u00e9cnicas de valoraci\u00f3n econ\u00f3mica de los bienes y servicios ambien - tales empleadas por el estudio destacan las siguientes: (i) Valoraci\u00f3n con utilizaci\u00f3n de los precios de mercado, (ii) valoraci\u00f3n a trav\u00e9s de mercados sustitutos o de preferencias reveladas (m\u00e9todo de costo de viaje, de pre - cios hed\u00f3nicos y de mercados sustitutos), (iii) valoraci\u00f3n basada en la funci\u00f3n de producci\u00f3n, (iv) valoraci\u00f3n basada en preferencias expre - sadas (m\u00e9todo valoraci\u00f3n contingente y de elecci\u00f3n contingente), (v) valoraci\u00f3n basada en costos (costo de reemplazo, gasto preventivo y costo de oportunidad) y (vi) transferencia de Li\u0098iwV\u0088\u009c\u00c3\u00b0\u0003*>\u00c0>\u0003\u0093>\u00de\u009c\u00c0\u0003\u0088\u0098v\u009c\u00c0\u0093>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00c0i\u00c3\u00abiV\u00cc\u009c\u0003 de cada una de estas t\u00e9cnicas valorativas se sugiere consultar ib\u00edd., pp. 80 y ss. (35) Incluyendo monumentos naturales, reservas nacionales, parques nacionales, santuarios de la naturaleza, bienes nacionales protegidos, sitios Ramsar, reservas marinas y \u00e1reas marinas y costeras protegidas. (36)\u0003*,\"9 /\"\u0003\u0014 \u0013\u0087 \u0087* 1 \u0003\u00ad\u00d3\u00e4\u00a3\u00e4\u00ae]\u0003pp. 55-56. (37) Los dos primeros son los m\u00e1s claros componentes que caracterizan los procesos de asignaci\u00f3n de valor econ\u00f3mico de los bienes y servicios ambientales, teniendo como caracter\u00edstica com\u00fan la existencia de certidumbres en su valorizaci\u00f3n. Por el contrario, el valor de no uso o de existencia incorpora la incertidumbre como criterio determinante en la obtenci\u00f3n del excedente por el que espera el consumidor. (38)\u0003*,\"9 /\"\u0003\u0014 \u0013\u0087 \u0087* 1 \u0003\u00ad\u00d3\u00e4\u00a3\u00e4\u00ae]\u0003\u00ab\u00b0\u0003\u00c7\u00c7\u00b0 (39) Comprende los productos o bienes tan - gibles provistos por los ecosistemas y que, por regla general, se tranzan en mercados `iw\u0098\u0088`\u009c\u00c3]\u0003\u00cc>\u008f\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u00c3\u00d5Vi`i\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003>\u008f\u0088\u0093i\u0098 - tos, el agua, los combustibles o las materias primas. Ib\u00edd, p. 63. (40) Ib\u00edd, pp. 156-161.ANUARIO IDEJ 2012 84 lagunas. Pese a que este importante servicio ambiental pr\u00e1cticamente carece en Chile de estudios,(41) el proyecto de todas formas logr\u00f3 formular una estimaci\u00f3n para este servicio en el consumo industrial (sanitarias), aplicable a los ecosistemas emplazados entre las Regiones de Valpara\u00edso y Magallanes, en los cuales el agua potable FT\u0001PCUFOJEB \u0001EF\u0001GVFOUFT\u0001EF\u0001BHVB\u0001TVQFS\u00b0DJBM \u0001RVF\u0001TF\u0001VCJDBO\u0001 dentro de \u00e1reas protegidas, alcanzando una cifra anual de 364,8 millones de d\u00f3lares.(42) (iii) Provisi\u00f3n de combustibles: uno de los m\u00e1s conocidos servicios ambientales que prestan los bosques es la capacidad que tienen de generar energ\u00eda a trav\u00e9s de la biomasa. La energ\u00eda potencial de la biomasa de los bosques en las \u00e1reas protegidas que permiten manejos forestales y extracci\u00f3n de biomasa corresponde a 1,8 millones MWh/a\u00f1o, por lo que el valor econ\u00f3mico estimado de este servicio alcanza los 180,9 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o.(43) (iv) Provisi\u00f3n de recursos para el turismo y la recreaci\u00f3n: en lo que se ha denominado turismo de intereses especiales o turismo de naturaleza (en oposici\u00f3n al turismo masivo), los servicios de provisi\u00f3n que prestan los recursos considerando los gastos promedios que hacen los turistas (nacionales y extranjeros) en las \u00e1reas protegidas del SNASPE, ha hecho posible estimar que el valor econ\u00f3mico del turismo en dichas \u00e1reas alcanza anualmente los 70,5 millones de d\u00f3lares.(44) (v) Provisi\u00f3n de recursos gen\u00e9ticos: este servicio parte del supuesto que los ecosistemas son fuente importante de informaci\u00f3n gen\u00e9tica (animal y vegetal) susceptible de ser utilizada en biotecnolog\u00eda, drogas y productos farmac\u00e9uticos. Realiz\u00e1ndose una prospecci\u00f3n, se tiene que el valor econ\u00f3mico de los recursos gen\u00e9ticos en las \u00e1reas protegidas del pa\u00eds asciende a los 56 mil d\u00f3lares anuales.(45) a.2) Servicios culturales:(46) Importante es el rol que tanto las manifestaciones culturales y folcl\u00f3ricas le atribuyen al ambiente(47) y sus componentes. A ello hay que agregar el sentido de identidad que varios pueblos le asignan a los ecosistemas. Con el objeto de valorar los servicios, se realizaron una serie de ajustes metodol\u00f3gicos que permiten concluir que el valor econ\u00f3mico del servicio de provisi\u00f3n de valores culturales y espirituales que anualmente las \u00e1reas protegidas prestan a la sociedad chilena alcanza los 1,8 millones de d\u00f3lares.(48) b) Valor de uso indirecto: valor referido a las importantes funciones ambientales reguladoras que cumplen los ecosistemas y que act\u00faan como soporte para la vida en el planeta, tales como las que se ejercen sobre el clima y los ciclos hidrol\u00f3gicos.(49) b.1) acu\u00e1ticos) de los residuos org\u00e1nicos que son generados por la propia actividad humana. Son FTQFDJBMNFOUF \u0001SFMFWBOUFT \u0001FO\u0001FM\u0001gNCJUP\u0001EF\u0001MB\u0001QVSJ\u00b0DBDJwO \u0001 los humedales. De existente, MB\u0001WBMPSBDJwO \u0001FDPOwNJDB \u0001EF\u0001MPT\u0001TFSWJDJPT \u0001EF\u0001QVSJ\u00b0DBDJwO \u0001 que prestan las \u00e1reas protegidas del pa\u00eds alcanzan los 50,7 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o.(51) (ii) control biol\u00f3gico: referente a la capacidad que tienen los ecosistemas de regular pestes y enfermedades, de origen humano, animal y vegetal. De acuerdo a las estimaciones existentes, las \u00e1reas protegidas nacionales, por concepto de control biol\u00f3gico, prestan anualmente servicios ambientales cuyo valor piso asciende a los 4,6 millones de d\u00f3lares.(52) (iii) Polinizaci\u00f3n: este servicio consiste en la regulaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n, abundancia y efectividad de los polinizadores para la reproducci\u00f3n de especies. Se trata de un servicio esencial para la productividad, calidad y supervivencia de las plantas. En un \u00e1rea protegida los agentes polinizadores pueden ser m\u00faltiples. Por lo general, (41) La excepci\u00f3n ocurre en la Regi\u00f3n de Los R\u00edos, donde se valorizaron los servicios pres - tados por el ecosistema boscoso valdiviano, i\u00c3\u00abiV\u0089wV>\u0093i\u0098\u00cci\u0003`i\u0003\u008f>\u0003V\u00d5i\u0098V>\u0003`i\u0003 \u008f>\u0098V> \u00d5i\u0003 que provee a la ciudad de Valdivia de agua potable. Citado en ib\u00edd, p. 162. (42) Ib\u00edd, pp. 161-167. (43) Ib\u00edd, (44) Ib\u00edd, pp. 170-176. (45) Ib\u00edd, pp. 176-181. (46) Categor\u00eda referida a los servicios no materiales que son provistos por los ecosis -temas y que se asocian fundamentalmente al enriquecimiento espiritual y cognitivo, a la recreaci\u00f3n y al disfrute est\u00e9tico. Ib\u00edd, p. 63. (47) Bajo la idea de comprender al ambiente desde una visi\u00f3n amplia, lo que es conforme a lo dispuesto en el art. 2\u00ba letra ll) de la Ley N\u00ba 19300. En este sentido, la doctrina nacional mayoritaria ha sostenido que esto es as\u00ed por V\u00d5>\u0098\u00cc\u009c\u0003i\u00c3\u00cc>\u0003`iw\u0098\u0088V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003>\u0093L\u0088i\u0098\u00cci\u0003\u0098\u009c\u0003\u00c3\u009d\u008f\u009c\u0003 incluye elementos bi\u00f3ticos y abi\u00f3ticos, sino que tambi\u00e9n, elementos socioculturales en conjunto con factores de naturaleza f\u00edsica, qu\u00edmica o biol\u00f3gica. CARRASCO FUENTES (2010b), p. 17. (48) Ib\u00edd, pp. 181-183. (49) Ib\u00edd, p. 77. (50) Apunta a los servicios vinculados a los procesos ecosist\u00e9micos y del aporte de \u00e9stos a la regulaci\u00f3n del sistema natural. (51)\u0003*,\"9 /\"\u0003\u0014 \u0013\u0087 122-124.ANUARIO IDEJ 2012 85 en el caso de los \u00e1rboles los polinizadores ser\u00e1n el viento Z\u0001FM\u0001BHVB\u000f\u0001&O\u0001FM\u0001DBTP\u0001EF\u0001MBT\u0001QMBOUBT\u0001\u00b1PSrGFSBT \u0001MPT\u0001QPMJOJ[BEPSFT \u0001 ser\u00e1n los insectos, las aves y los animales. Por tratarse este servicio de uno de base o de soporte de los dem\u00e1s al permitir la productividad de los ecosistemas, se ha estimado que representa un 9,5% del valor econ\u00f3mico EF\u0001MPT\u0001EFNgT\u0001TFSWJDJPT \u0001BNCJFOUBMFT \u0001RVF\u0001BRVr\u0001TF\u0001JEFOUJ\u00b0DBO\u000f \u0001 Lo anterior equivale a decir que el servicio de polinizaci\u00f3n presta servicios ambientales de 110 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o.(53) (iv) Regulaci\u00f3n de disturbios ambientales: por este servicio debe entenderse la capacidad de los ecosistemas de SFTQPOEFS \u0001B\u0001MBT\u0001\u00b1VDUVBDJPOFT \u0001BNCJFOUBMFT \u0001Z\u0001DMJNgUJDBT \u0001 ofreciendo protecci\u00f3n contra inundaciones y controlando el impacto de tormentas y sequ\u00edas. No existiendo informaci\u00f3n disponible de estas caracter\u00edsticas en Chile y luego de extrapolar estimaciones hechas por este concepto por la literatura comparada s\u00f3lo a los humedales lagos, lagunas, tranques y embalses, turberas y otros humedales del pa\u00eds, se obtiene que el valor aproximado que presta este servicio anualmente alcanza los 63,2 millones de d\u00f3lares.(54) (v) Tratamientos de de residuos humanos org\u00e1nicos e inorg\u00e1nicos. S\u00f3lo en lo que respecta a la capacidad de diluci\u00f3n que tienen los r\u00edos y sus cajas de las \u00e1reas protegidas y su respectivo costo de oportunidad aparejado y considerando los caudales de diluci\u00f3n de esos r\u00edos y el precio unitario del agua por zona, se obtiene que el valor econ\u00f3mico de este servicio asciende a 5,2 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o.(55) (vi) Regulaci\u00f3n clim\u00e1tica: conocidas son la funciones regulatorias del clima que tienen los ecosistemas. Pi\u00e9nsese, por ejemplo, en las funciones clim\u00e1ticas que desempe\u00f1an MPT\u0001CPTRVFT \u0001Z\u0001IVNFEBMFT \u0001EJTNJOVZFOEP \u0001TVT\u0001\u00b1VDUVBDJPOFT \u0001 de las temperaturas. La escasez de estudios sobre el tema en Chile, ha impedido realizar estimaciones emp\u00edricas de este servicio. De todas formas, ha resultado posible formular una estimaci\u00f3n a partir de los montos pagados por los agricultores chilenos por la contrataci\u00f3n de seguros contra riesgos clim\u00e1ticos y de la cobertura de los humedales y los bosques en las \u00e1reas protegidas. De la conjunci\u00f3n de aquellos antecedentes la valorizaci\u00f3n del servicio de regulaci\u00f3n clim\u00e1tica en las \u00e1reas protegidas del pa\u00eds asciende a 125 mil d\u00f3lares anuales.(56) WJJ \u00013FHVMBDJwO \u0001IrESJDB\u001b\u0001FTUF\u0001TFSWJDJP \u0001TF\u0001SF\u00b0FSF\u0001B\u0001MB\u0001 magnitud y frecuencia de la escorrent\u00eda, inundaciones, carga, recarga y entrega de acu\u00edferos y el almacenaje y retenci\u00f3n de agua en cuencas, reservorios naturales y acu\u00edferos subterr\u00e1neos, as\u00ed como el transporte de nutrientes. S\u00f3lo para el caso de los ecosistemas de glaciares,(57) y atendido su rol regulador de la oferta h\u00eddrica en largos per\u00edodos de sequ\u00eda, la valorizaci\u00f3n econ\u00f3mica que estos alcanzan en las \u00e1reas protegidas es de 244 millones de d\u00f3lares por a\u00f1o.(58) (viii) Regulaci\u00f3n atmosf\u00e9rica: Este servicio destaca el rol regulador de los ecosistemas sobre los qu\u00edmicos en la atm\u00f3sfera, la absorci\u00f3n de gases, el transporte de contaminantes, el control de la concentraci\u00f3n de gases atmosf\u00e9ricos mediante el proceso de fotos\u00edntesis y biodepuraci\u00f3n. Considerando el precio promedio al que se transa la tonelada de carbono en los mercados de carbono y las tasas de captura de cada ecosistema protegido, se tiene que el valor econ\u00f3mico de secuestro de carbono en Chile asciende a 517,5 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o.(59) (ix) Formaci\u00f3n de suelos y control de la erosi\u00f3n: Es innegable el gravitante papel que cumplen los ecosistemas vegetativos en la formaci\u00f3n de suelos. De hecho, son varios los pa\u00edses que destinan importantes recursos para evitar, a trav\u00e9s de este medio,(60) la erosi\u00f3n y la p\u00e9rdida de la capacidad de retenci\u00f3n de agua, de manera que FM\u0001BVNFOUP \u0001EF\u0001MBT\u0001FTDPSSFOUrBT \u0001TVQFS\u00b0DJBMFT \u0001Z\u0001FM\u0001USBOTQPSUF \u0001 de sedimentos, los cuales tienden a acumularse en r\u00edos, represas, obras de riego y ecosistemas costeros, no afecten la productividad.(61) Para efectos de determinar el valor econ\u00f3mico del servicio de control de erosi\u00f3n y formaci\u00f3n de suelos en las \u00e1reas protegidas del pa\u00eds, el an\u00e1lisis debe acotarse B\u0001MBT\u0001CPOJ\u00b0DBDJPOFT \u0001DPOUFNQMBEBT \u0001FO\u0001MB\u0001OPSNBUJWB \u0001EF\u0001 fomento forestal. Partiendo del supuesto que los suelos de los bosques nativos chilenos que no est\u00e1n protegidos presentar\u00edan un grado de erosi\u00f3n al menos moderado, DPOTJEFSBOEP \u0001MPT\u0001TJTUFNBT \u0001EF\u0001CPOJ\u00b0DBDJwO \u0001RVF\u0001BDUVBMNFOUF \u0001 se contemplan para esta y atendida la TVQFS\u00b0DJF \u0001EF\u0001UFSSFOPT \u0001DPO\u0001QFOEJFOUFT \u0001FO\u0001MBT\u0001gSFBT\u0001 pp. 129-132. (56) Ib\u00edd, pp. 132-138. (57) Es importante se\u00f1alar que las funciones que por este servicio prestan los ecosistemas boscosos se han analizado en el servicio de provisi\u00f3n de agua. (58)\u0003*,\"9 /\"\u0003\u0014 \u0013\u0087 \u0087* 1 \u0003\u00ad\u00d3\u00e4\u00a3\u00e4\u00ae]\u0003 pp. 138-140. (59) Ib\u00edd, pp. 141-143. (60) En el caso de Chile, con la dictaci\u00f3n de la Ley N\u00b0 20.412, se establece un sistema de incentivos para fomentar la recuperaci\u00f3n de suelos degradados para uso agropecuario. (61)\u0003*,\"9 /\"\u0003\u0014 \u0013\u0087 \u0087* 1 \u0003\u00ad\u00d3\u00e4\u00a3\u00e4\u00ae]\u0003 pp. 143-147.ANUARIO IDEJ 2012 86 protegidas que se encuentran cubiertos por ecosistemas vegetativos, se ha estimado en 69,7 millones de d\u00f3lares anuales el valor econ\u00f3mico de este servicio. (x) Regulaci\u00f3n de nutrientes: Para la existencia y desarrollo de los organismos vivos resulta indispensable que estos QVFEBO\u0001CFOF\u00b0DJBSTF \u0001EFM\u0001QSPDFTP \u0001EF\u0001SFVUJMJ[BDJwO \u0001P\u0001SFDJDMBKF \u0001 de nutrientes.(62) Este virtuoso ciclo tiene tal nivel de incidencia, que sus efectos trascienden la productividad de los suelos, extendi\u00e9ndose sobre las funciones de regulaci\u00f3n del clima, el agua y los gases. Pese a no existir en Chile estimaciones por este servicio, no resulta desconocida la capacidad productiva de los bosques de generar hojarasca,(63) la que luego de descomponerse aporta una gran cantidad de nutrientes al ecosistema. Contemplada la variaci\u00f3n de producci\u00f3n de por hect\u00e1rea) y atendidas las concentraciones m\u00e1s bajas de los elementos que componen la hojarasca de los bosques protegidos chilenos,(64) se obtiene que la valorizaci\u00f3n econ\u00f3mica del servicio de regulaci\u00f3n de nutrientes en las \u00e1reas protegidas que aportan los ecosistemas de bosque y matorral alcanza los 254,4 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o.(65) (xi) Refugio o h\u00e1bitat: Entre las muchas funciones que cumplen las \u00e1reas protegidas, destaca la de servir de SFGVHJP\u0001QBSB\u0001NVDIBT\u0001FTQFDJFT \u0001EF\u0001\u00b1PSB\u0001Z\u0001GBVOB \u0001QPTJCJMJUBOEP \u0001 con ello la mantenci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica y gen\u00e9tica. Ante la incerteza valorativa acerca de este servicio, son varios los antecedentes que demostrar\u00edan que por \u00e9ste la sociedad en su conjunto est\u00e1 dispuesta B\u0001EFTUJOBS \u0001TJHOJ\u00b0DBUJWPT \u0001BQPSUFT\u0001FDPOwNJDPT \u0001RVF\u0001UJFOEBO\u0001 a proteger y conservar los h\u00e1bitats de las especies. Entre ellas destacan la existencia de \u00e1reas protegidas p\u00fablicas y privadas y la reforma del C\u00f3digo de Aguas el a\u00f1o 2005 a trav\u00e9s de la cual se incorpora el concepto de caudal ecol\u00f3gico. Ahora bien, si lo que se busca es valorizar el servicio de provisi\u00f3n de h\u00e1bitat en ecosistemas terrestres y marinos costeros se debe tener en cuenta el valor promedio pagado por hect\u00e1rea protegida en los proyectos de conservaci\u00f3n privada.(66) A partir de aquello, se ha estimado que por este concepto el valor econ\u00f3mico de este servicio asciende anualmente a los 29,3 millones de d\u00f3lares. Por su parte, si lo que se pretende es valorizar el servicio de provisi\u00f3n de h\u00e1bitat en los ecosistemas de r\u00edos y cajas de r\u00edos necesariamente deben contemplarse los criterios establecidos por la Direcci\u00f3n General de Aguas (DGA) para determinar que el caudal ecol\u00f3gico corresponder\u00e1 al 10% del caudal medio anual del r\u00edo de que se trate. Considerando tambi\u00e9n las superficies de r\u00edos que se encuentran protegidas y los precios promedios por metro c\u00fabico de agua en las Regiones, se ha logrado estimar que la WBMPSJ[BDJwO \u0001FDPOwNJDB \u0001EF\u0001FTUF\u0001TFSWJDJP \u0001FTQFDr\u00b0DP \u0001 alcanza por a\u00f1o los 8,8 millones de d\u00f3lares.(67) b.2) Valor de herencia: Atendida la obligaci\u00f3n de car\u00e1cter \u00e9tico que recae sobre las generaciones actuales de resguardar las condiciones ambientales presentes para MBT\u0001HFOFSBDJPOFT \u0001GVUVSBT \u0001FODVFOUSB \u0001TFOUJEP\u0001Z\u0001KVTUJ\u00b0DBDJwO \u0001 este valor. En base a c\u00e1lculos de valor potencial y teniendo en cuenta el costo de oportunidad asociado, se ha logrado determinar que el valor de herencia de las \u00e1reas protegidas corresponde a 17 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o.(68) c) Valor de no uso:(69) El valor de no uso -tambi\u00e9n EFOPNJOBEP \u0001WBMPS\u0001EF\u0001FYJTUFODJB\u00a5 \u0001TF\u0001SF\u00b0FSF\u0001B\u0001UPEPT\u0001 aquellos bienes que por su sola existencia o presencia, la sociedad en su conjunto est\u00e1 dispuesta a asignarle un valor, aunque ni pr\u00f3xima ni remotamente las personas tengan contemplado hacer uso de ellos. Son, en DPOTFDVFODJB \u0001NPUJWBDJPOFT \u0001BMUSVJTUBT \u0001MBT\u0001RVF\u0001DPO\u00b0HVSBO \u0001 esta forma de aproximarse a los atributos ambientales. En base a los estudios disponibles se ha logrado estimar que la valoraci\u00f3n econ\u00f3mica posible de asignar al valor de existencia a las \u00e1reas protegidas del pa\u00eds anualmente asciende a 11,1 millones de d\u00f3lares.(70) En resumen, habida consideraci\u00f3n de la totalidad de las \u00e1reas protegidas del pa\u00eds (incluyendo los sitios prioritarios y las \u00e1reas privadas de conservaci\u00f3n), as\u00ed como de los m\u00faltiples servicios ambientales que ellas proveen, se tiene que el valor econ\u00f3mico total estimado de estos para el a\u00f1o en que se realiz\u00f3 el estudio (2009) alcanz\u00f3 los 2.049 millones de d\u00f3lares. (62) Carbono, ox\u00edgeno, hidr\u00f3geno, nitr\u00f3geno, azufre, f\u00f3sforo, calcio, magnesio, potasio, sodio, cloro, hierro, zinc. (63) Manto vegetal que se encuentra sobre i\u008f\u0003\u00c3\u00d5i\u008f\u009c\u0003\u00de\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c3i\u0003V\u009c\u0093\u00ab\u009c\u0098i\u0003`i\u0003 \u009c\u008d>\u00c3]\u0003y\u009c\u00c0i\u00c3]\u0003 semillas, ramas, cortezas, entre otras. (64) Fundamentalmente nitr\u00f3geno, f\u00f3sforo, potasio, calcio y magnesio. Para valorar la regulaci\u00f3n de nutrientes, el Estudio consider\u00f3 el costo alternativo de aportar tales nutrientes a trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n de fertilizantes. (65)\u0003*,\"9 /\"\u0003\u0014 \u0013\u0087 \u0087* 1 \u0003\u00ad\u00d3\u00e4\u00a3\u00e4\u00ae]\u0003\u00ab\u00ab\u00b0\u0003 147-150. (66) Destacan entre ellas el Parque Alerce An - dino, el Parque Tantauco, la Reserva Costera Valdiviana, la Reserva Pumal\u00edn ib\u00edd, pp. 183-185. (70) Ib\u00edd, p. 192.ANUARIO IDEJ 2012 87 3. Otros alcances de la conservaci\u00f3n ambiental y su ]HSVYPaHJP}U\u0003LJVU}TPJH Tal como lo hemos se\u00f1alado, una de las consecuencias m\u00e1s relevantes de asignar valor econ\u00f3mico a los bienes y servicios que provee el ambiente, consiste en que a trav\u00e9s de ese ejercicio valorativo se torna visible todo un espectro informativo susceptible de alterar las decisiones que en el \u00e1mbito de lo particular pueden tomar los propietarios de terrenos que detentan atributos EF\u0001BMUB\u0001TJHOJ\u00b0DBODJB \u0001BNCJFOUBM\u000f \u0001 Si la relevancia de aquella informaci\u00f3n en el proceso EFDJTPSJP \u0001QSJWBEP\u0001TF\u0001QFS\u00b0MB\u0001DPO\u0001CVFO\u0001BTQFDUP \u0001TV\u0001QPUFODJBM \u0001 en el campo p\u00fablico resulta determinante. A modo meramente ejemplar, la gravitancia que esta clase de informaci\u00f3n puede ejercer sobre las decisiones de pol\u00edtica p\u00fablica ambiental que se adopten en el futuro, se hace extensiva a los siguientes cuatro \u00e1mbitos. En primer lugar, un levantamiento de informaci\u00f3n sistem\u00e1tico y consistente sobre la valorizaci\u00f3n de las \u00e1reas protegidas del pa\u00eds, puede constituirse en un mecanismo (directo o indirecto) que determine aspectos EF\u00b0OJUPSJPT \u0001EF\u0001MBT\u0001GVUVSBT\u0001SFHVMBDJPOFT \u0001RVF\u0001FYJTUBO\u0001FO\u0001 materia de ordenamiento del territorio. Es m\u00e1s, una pol\u00edtica de ordenamiento territorial sensata debe necesariamente incorporar la dimensi\u00f3n ambiental del territorio y la valorizaci\u00f3n econ\u00f3mica que de ella se haga debiera erigirse como uno de los criterios orientadores FO\u0001MB\u0001DPO\u00b0HVSBDJwO \u0001EF\u0001EJDIB\u0001QPMrUJDB\u000f &O\u0001TFHVOEP \u0001UnSNJOP \u0001VOB\u0001SFMFWBODJB \u0001OP\u0001NFOPT\u0001TJHOJ\u00b0DBUJWB \u0001 podr\u00eda tener a futuro el poder contar con esta informaci\u00f3n en el marco de la evaluaci\u00f3n ambiental de proyectos de inversi\u00f3n en el Sistema de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental (SEIA). Al d\u00eda de hoy no recae sobre los proponentes de las Declaraciones de Impacto Ambiental (DIA) ni de los Estudios de Impacto Ambiental (EIA) la obligaci\u00f3n de aportar antecedentes de valoraci\u00f3n econ\u00f3mica de los bienes o servicios ambientales de los RVF\u0001QSFUFOEFO \u0001CFOF\u00b0DJBSTF \u0001P\u0001TPCSF\u0001MPT\u0001DVBMFT\u0001JNQBDUBSg \u0001 su proyecto. El poder disponer de esta clase de informaci\u00f3n en el \u00e1mbito evaluativo, bien podr\u00eda llegar a incidir en la EFDJTJwO \u0001\u00b0OBM\u0001RVF\u0001EFCB\u0001BEPQUBS\u0001VOB\u0001$PNJTJwO \u0001EF\u0001&WBMVBDJwO \u0001 o el Director Ejecutivo del Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental, seg\u00fan se trate de proyectos regionales o interregionales. Otro tanto debiera decirse de la determinaci\u00f3n de las sanciones en los procesos sancionatorios iniciados por incumplimientos de car\u00e1cter ambiental y de los montos indemnizatorios en los juicios por da\u00f1o ambiental. Por lo dem\u00e1s, el hecho de poder contar con esa informaci\u00f3n, no s\u00f3lo mejora los procesos decisorios del Estado, sino que tambi\u00e9n otorga seguridad jur\u00eddica a los administrados y particulares. Por \u00faltimo, creemos que poder contar con mejores indicadores cualitativos y cuantitativos en materia de JOGPSNBDJwO \u0001BNCJFOUBM \u0001SFQFSDVUJSg \u0001CFOF\u00b0DJPTBNFOUF \u0001 sobre los procesos de concientizaci\u00f3n y educaci\u00f3n ambiental, al tiempo que dota de contenido y permite una mejor concreci\u00f3n de un principio tan relevante para el Derecho Ambiental como es el principio precautorio. CONCLUSI ONES La conservaci\u00f3n del patrimonio ambiental es un tipo de funci\u00f3n ambiental, mas no la \u00fanica, por cuanto \u00e9sta constituye el g\u00e9nero y existen y seguir\u00e1n existiendo nuevas expresiones de funciones ambientales, conforme a la complejidad de la din\u00e1mica ambiental y el desarrollo socioecon\u00f3mico. La evoluci\u00f3n de la propiedad nos explica que es recomendable superar el paradigma pesimista, sin un correcto an\u00e1lisis, de valoraci\u00f3n negativa de aquella por consideraciones de sus aspectos ambientales integrantes. Luego, desde una perspectiva econ\u00f3mica ambiental se deben considerar las bondades y proyecciones que ofrece una nueva visi\u00f3n de la propiedad a la luz de toda funci\u00f3n ambiental y no s\u00f3lo de la conservaci\u00f3n del patrimonio ambiental. La valoraci\u00f3n econ\u00f3mica de la propiedad al incorporar la funci\u00f3n ambiental en sus distintas expresiones nos entrega mayores y distintas opciones de elecci\u00f3n de empleo de la propiedad. Ante la inexistencia o falta de idoneidad de marcos regulatorios, la informaci\u00f3n que se obtiene respecto de la valoraci\u00f3n de servicios ambientales se erige como una gran ayuda al dise\u00f1o del escenario actual. La aplicaci\u00f3n de metodolog\u00edas de valorizaci\u00f3n econ\u00f3mica sobre los servicios ambientales, frente a la carencia de JODFOUJWPT \u0001FDPOwNJDPT \u0001TV\u00b0DJFOUFT \u0001RVF\u0001MPT\u0001GPNFOUFO \u0001Z\u0001 pongan en valor, se erige como una efectiva v\u00eda para que la sociedad en su conjunto y los entes reguladores tomen en consideraci\u00f3n el importante rol que ellos desempe\u00f1an. El levantamiento de esta informaci\u00f3n econ\u00f3mico ambiental permite establecer las bases para la exploraci\u00f3n, dise\u00f1o y desarrollo de nuevos mercados y herramientas jur\u00eddico econ\u00f3micas diversos de los tradicionales.ANUARIO IDEJ 2012 88 BIBLIOGRAF\u00cdA \u008b\u0003ALDUNATE LIZANA, Eduardo (2006): Limitaci\u00f3n y Expropi - aci\u00f3n: Scilla y Caribdis de la Dogm\u00e1tica Constitucional de la Propiedad, en Revista Chilena de Derecho, Facultad de Derecho KL\u0003SH\u00037VU[P\u00c4JPH \u0003<UP]LYZPKHK \u0003*H[}SPJH\u0013\u0003=VS\\TLU \u0003\u001a\u001a\u0013\u00035\u00a2\u0003\u0019\u0015 \u008b\u0003ASTORGA JORQUERA, Eduardo, SOTO OYARZ\u00daN, Lorenzo e IZA, Alejandro (eds.) (2007): Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental y Diversidad Biol\u00f3gica, IUCN, Gland. \u008b\u0003AZQUETA OYARZ\u00daN, Diego, ALVIAR RAM\u00cdREZ, Mauricio, DOM\u00cdNGUEZ VILLALOBOS, Lilia y O\u00b4RYAN, Ra\u00fal (2007): Introducci\u00f3n a la Econom\u00eda Ambiental\", Mc Graw-Hill/Inte - ramericana de Espa\u00f1a, S. A. U., Madrid. \u008b\u0003CARRASCO FUENTES, Pablo (2010a): Servicios Ambientales en la Ley sobre Recuperaci\u00f3n del Bosque Nativo y Fomento Forestal: Observaciones, Aspectos Econ\u00f3micos y Proyecciones, en Revista Justicia Ambiental N\u00ba 2, FIMA, Santiago, Chile. \u008b\u0003CARRASCO FUENTES, Pablo (2010b): Visiones y Precisiones Conceptuales en Torno a la Noci\u00f3n de Ambiente, en Revista de Derecho, Facultad de Derecho, Universidad Cat\u00f3lica de la Sant\u00edsima Concepci\u00f3n, Volumen 20, Concepci\u00f3n, 2010-1. \u008b\u0003CARTES MONTORY, Armando (2001): La Funci\u00f3n Ambien - tal de la Propiedad, en Revista del Colegio de Abogados de Concepci\u00f3n. \u008b\u0003CORDERO QUINZACARA, Eduardo y ALDUNATE LIZANA, Eduardo (2008): Evoluci\u00f3n Hist\u00f3rica del Concepto de Propie - dad, en Revista de Estudios Hist\u00f3rico Jur\u00eddicos PUCV, XXX. \u008b\u0003CORDERO QUINZACARA, Eduardo (2006): La Dogm\u00e1tica Constitucional de la Propiedad, en Revista de Derecho de la Universidad Austral de Chile, Vol. 19, N\u00ba 1.\u008b\u0003GUZM\u00c1N ROSEN, Rodrigo (2010): La Regulaci\u00f3n Constitucio - nal del Ambiente en Chile, LegalPublishing, Santiago, Chile. \u008b\u0003,:*\u00cd9(;, \u0003-0*(\u0013\u00032HYPU\u00030\u0015!\u0003*VU\u00c5PJ[V\u0003LU[YL\u0003.HYHU[xHZ \u0003*VUZ[P[\\JPV - nales para la Conservaci\u00f3n del Suelo, una Revisi\u00f3n Cr\u00edtica de Nuestra Legislaci\u00f3n, disponible en http://www.xcncs.uchile.cl/ ponencias%20orales/3%20simposio%20II%20pdf/KEscarate. pdf (fecha de consulta: 2 de marzo de 2012). \u008b\u0003LABANDEIRA, Xabier, et al. (2007): Econom\u00eda Ambiental, Pearson, Madrid. \u008b\u0003PROYECTO GEF-MMA-PNUD (2010): Valoraci\u00f3n Econ\u00f3mica Detallada de las \u00c1reas Protegidas de Chile, Ministerio del Medio Ambiente, Santiago, Chile. \u008b\u0003PROYECTO GEF-MMA-PNUD (2011): An\u00e1lisis Estrat\u00e9gico de la Experiencia Internacional de Gesti\u00f3n y Financiamiento de Sistemas de \u00c1reas Protegidas, Ministerio del Medio Ambiente, Santiago, Chile. \u008b\u0003T\u00d3RTORA ARAVENA, Hugo (2010): Las Limitaciones a los Derechos Fundamentales, en Estudios Constitucionales, A\u00f1o 8, N\u00ba 2. \u008b\u0003UCL\u00c9S AGUILERA, David (2006): El Valor Econ\u00f3mico del Medio Ambiente, en Revista Ecosistemas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Ecolog\u00eda Terrestre, N\u00ba 15 (2). \u008b\u0003VALENZUELA FUENZALIDA, Rafael (1989-1990): El Recurso Constitucional de Protecci\u00f3n sobre Materia Ambiental en Chile, en Revista de Derecho de la Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso, XIII.ANUARIO IDEJ 2012 89 Jean Pierre Matus Acu\u00f1a**SOBRE EL VALOR DE LAS CERTI FICACI ONES DE ADOPCI\u00d3N E IMPLEMENTACI\u00d3N DE MODELOS DE PREVENCI\u00d3N DE DELIT OS FRENTE A LA RESP ONSABILIDAD PENAL DE LAS PERS ONAS JUR\u00cdDICAS* (*) Exposici\u00f3n realizada con base a la Po - nencia le\u00edda el d\u00eda 27 de febrero de 2012 en el Seminario Internacional \"Corporate Criminal Liability in EU Law: A Proposal for a Common Regulation\", organizado en Toledo por la Universidad de Castilla La Mancha. Se han corregido ciertos errores de la ponencia original y se han incorporado algunos argu - mentos producto del debate posterior en el Seminario. Agradezco por ello a todos los participantes en el seminario. La versi\u00f3n que ahora se presenta fue le\u00edda en los Seminarios de Actualizaci\u00f3n organizados por el Instituto de Estudios Jur\u00eddicos de la Universidad San Sebasti\u00e1n en el mes de agosto de 2012, en las sedes de Santiago y Puerto Montt. (**) Doctor en Derecho, Catedr\u00e1tico de Derecho Penal de la Universidad de Chile.INTR ODUCCI\u00d3N Tras medio lustro desde la entrada en vigor de la Ley N\u00ba 20.393, sobre Responsabilidad Penal de las Personas Jur\u00eddicas en Chile, quisiera dedicar mis palabras a un UFNB\u0001RVF\u0001OP\u0001EJDF\u0001SFMBDJwO \u0001DPO\u0001MB\u0001KVTUJ\u00b0DBDJwO \u0001EF\u0001TV\u0001 establecimiento o con discusiones m\u00e1s o menos abstractas acerca de si realmente se trata o no de un caso de responsabilidad penal o \u00e9sta ha quedar reducida a la posibilidad de que de su declaraci\u00f3n se siga la imposici\u00f3n de sanciones corporales o, como tambi\u00e9n se ha intentado hacer valer entre nosotros, si corresponde o no a nuestra \"identidad normativa\" (sociol\u00f3gicamente hablando), la imposici\u00f3n de sanciones denominadas penales por parte del sistema de justicia criminal al patrimonio y derechos de una persona jur\u00eddica. De lo que aqu\u00ed vamos a hablar no es, por tanto, del GVOEBNFOUP \u0001\u00b0MPTw\u00b0DP \u0001P\u0001TPDJPMwHJDP \u0001EF\u0001MBT\u0001TBODJPOFT \u0001 que puedan imponer los tribunales del orden criminal, sino, propiamente, de sus presupuestos normativos, esto es, de las condiciones que la ley establece para hacer efectiva la responsabilidad en el patrimonio de VOB\u0001QFSTPOB \u0001KVSrEJDB\u0001QPS\u0001IFDIPT\u0001RVF\u0001QVFEFO\u0001DBMJ\u00b0DBSTF \u0001 como delitos y, en particular, del valor que en la determinaci\u00f3n de dicha responsabilidad ha de d\u00e1rsele a la adopci\u00f3n e implementaci\u00f3n de modelos de prevenci\u00f3n de delitos al interior de la empresa. Para ello, dividir\u00e9 mi exposici\u00f3n en cuatro partes, comenzando con una breve exposici\u00f3n del sistema DIJMFOP\u0001EF\u0001DFSUJ\u00b0DBDJPOFT \u0001EF\u0001NPEFMPT \u0001EF\u0001PSHBOJ[BDJwO \u0001 y prevenci\u00f3n de la comisi\u00f3n de delitos. Luego, procurar\u00e9 distinguir las fuentes de la responsabilidad de la persona jur\u00eddica en general, para continuar con el efecto esperado EF\u0001MB\u0001PCUFODJwO \u0001EF\u0001UBMFT\u0001DFSUJ\u00b0DBDJPOFT \u0001QBSUJDVMBSNFOUF \u0001 en su aspecto m\u00e1s aparentemente novedoso, como \"exenci\u00f3n\" anticipada de la responsabilidad penal. 'JOBMJ[BSn \u0001NJ\u0001FYQPTJDJwO \u0001DPODFOUSgOEPNF \u0001FO\u0001KVTUJ\u00b0DBS \u0001 mi tesis de que s\u00f3lo es admisible en el mediano plazo la exenci\u00f3n en casos de responsabilidad por el hecho ajeno, pero no en casos de responsabilidad por el hecho propio de la empresa, y adelantando que, adem\u00e1s, es esperable en el futuro que este efecto derive m\u00e1s bien en una atenuaci\u00f3n general antes que en la eximente actualmente prevista, dadas las razonables resistencias que ante una exenci\u00f3n anticipada de responsabilidad penal existen, con base a las reglas tradicionales de imputaci\u00f3n de la responsabilidad y, especialmente, a las ideas del pretexto de la defensa y la causa ileg\u00edtima. I. EL SISTE MA CHILEN O DE CERTI FICACI ONES Como es sabido, la Ley N\u00ba 20.393, de diciembre de 2009, introdujo en Chile una regulaci\u00f3n espec\u00edfica de la responsabilidad penal de las personas jur\u00eddicas derivada de la comisi\u00f3n de un grupo determinado de delitos MBWBEP\u0001EF\u0001EJOFSP \u0001\u00b0OBODJBNJFOUP \u0001EFM\u0001UFSSPSJTNP \u0001DPSSVQDJwO \u0001 de funcionarios p\u00fablicos chilenos y extranjeros), adoptando para ello el modelo de la regulaci\u00f3n italiana (aunque design\u00e1ndola directamente como responsabilidad penal y no como responsabilidad meramente legal o administrativa, seg\u00fan se prev\u00e9 en dicho modelo y se preve\u00eda en el proyecto original), y las propuestas que hiciera en su ejercicio para acceder a la C\u00e1tedra de Derecho penal el Profesor espa\u00f1ol Ad\u00e1n Nieto. En la discusi\u00f3n que se preve\u00eda para considerar un modelo de prevenci\u00f3n o compliance 90 $PNP\u0001SFTVMUBEP \u0001EF\u0001FTUBT\u0001NPEJ\u00b0DBDJPOFT \u0001B\u0001QFTBS\u0001EFM\u0001 limitado \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n actual, el texto vigente contiene un r\u00e9gimen de responsabilidad penal de las personas jur\u00eddicas en principio aplicable a toda clase de organizaciones y a toda clase de delitos (en la medida que el legislador desee ampliar su alcance), de car\u00e1cter mixto, que contempla la responsabilidad penal de las personas jur\u00eddicas por los actos de sus directivos delito fuere consecuencia del incumplimiento de los deberes de direcci\u00f3n y supervisi\u00f3n de la persona jur\u00eddica. Estos deberes generales de direcci\u00f3n y supervisi\u00f3n se FTQFDJ\u00b0DBO \u0001FO\u0001MB\u0001MFZ \u0001FOUFOEJFOEP \u0001RVF\u0001TF\u0001IBO\u0001DVNQMJEP \u0001 cuando, con anterioridad a la comisi\u00f3n del delito, la persona jur\u00eddica hubiere adoptado e implementado modelos de organizaci\u00f3n, administraci\u00f3n y supervisi\u00f3n para prevenir la comisi\u00f3n de delitos como el cometido. \"\u0001DPOUJOVBDJwO \u0001MB\u0001MFZ \u0001TJHVJFOEP \u0001FM\u0001DSJUFSJP\u0001EF\u0001\u00b1FYJCJMJ[BDJwO \u0001 antes mencionado, indica que las personas jur\u00eddicas podr\u00e1n adoptar o no dichos programas, entregando lineamientos QBSB\u0001FM\u0001DBTP\u0001RVF\u0001MPT\u0001BEPQUFO \u0001RVF\u0001SF\u00b1FKBO\u0001FM\u0001FTUBEP\u0001EFM\u0001BSUF\u0001 de la discusi\u00f3n al momento de discutirse la ley, recogiendo los principales elementos que ya se ten\u00edan en cuenta en el Derecho comparado, a saber, la designaci\u00f3n de un encargado de prevenci\u00f3n con facultades y recursos independientes de la gerencia de la empresa, que da cuenta directamente a la Direcci\u00f3n Superior de la misma, encargado de establecer un sistema de prevenci\u00f3n de delitos, que tome en cuenta los riesgos de su comisi\u00f3n en las actividades de la empresa, establezca protocolos y reglas de actuaci\u00f3n que permitan minimizarlos, y un sistema de sanciones internas que haga posible su enforcement dentro de la misma. En cambio, no se exige el establecimiento de c\u00f3digos de \u00e9tica ni la promoci\u00f3n de la \u00e9tica empresarial, como parte del modelo de prevenci\u00f3n. Si una empresa ha adoptado un modelo de prevenci\u00f3n, la ley considera tambi\u00e9n la posibilidad (no la obligatoriedad) EF\u0001RVF\u0001EFDJEB\u0001TPNFUFSMP \u0001B\u0001VO\u0001QSPDFTP \u0001EF\u0001\u00a7DFSUJ\u00b0DBDJwO\u00a8 \u0001 de la adopci\u00f3n e implementaci\u00f3n de su programa de DVNQMJNJFOUP\u000f \u0001%F\u0001PCUFOFSTF \u0001UBMFT\u0001DFSUJ\u00b0DBEPT \u0001nTUPT\u0001 deber\u00e1n indicar que el modelo de prevenci\u00f3n o programa de cumplimiento \"contempla todos los requisitos\" establecidos por la ley, en relaci\u00f3n \"a la situaci\u00f3n, tama\u00f1o, giro, nivel de ingresos y complejidad de la persona jur\u00eddica\". -B\u0001MFZ\u0001FTUBCMFDF \u0001RVF\u0001EJDIBT\u0001DFSUJ\u00b0DBDJPOFT \u0001QPESgO\u0001TFS\u0001 expedidas por las empresas de auditor\u00eda externa, DMBTJ\u00b0DBEPSBT \u0001EF\u0001SJFTHP\u0001V\u0001PUSBT\u0001FOUJEBEFT \u0001SFHJTUSBEBT \u0001 ante la Superintendencia de Valores y Seguros, delegando FO\u0001EJDIB\u0001FOUJEBE\u0001MB\u0001SFHVMBDJwO \u0001FTQFDr\u00b0DB \u0001EF\u0001FTUF\u0001QSPDFTP\u000fLa Superintendencia de Valores y Seguros, en cumplimiento de dicho mandato legal, emiti\u00f3 con fecha 23 de enero de 2011 su norma de car\u00e1cter general N\u00ba 302, donde se establecen las normas que deben cumplir MBT\u0001FNQSFTBT \u0001EF\u0001BVEJUPSrB \u0001FYUFSOB \u0001TPDJFEBEFT \u0001DMBTJ\u00b0DBEPSBT \u0001 de riesgo y cumplir la labor de DFSUJ\u00b0DBDJwO \u0001EF\u0001NPEFMPT \u0001EF\u0001QSFWFODJwO \u0001EF\u0001EFMJUPT\u000f\u0001\"MMr\u0001 se crea un Registro p\u00fablico de entidades habilitadas QBSB\u0001PUPSHBS\u0001EJDIBT\u0001DFSUJ\u00b0DBDJPOFT \u0001RVF\u0001TJHVF\u0001CgTJDBNFOUF \u0001 el modelo de los registros de auditores y DMBTJ\u00b0DBEPSBT \u0001EF\u0001SJFTHP\u0001ZB\u0001FYJTUFOUFT \u0001DPO\u0001VO\u0001NPEFMP \u0001EF\u0001QSFWFODJwO \u0001FO\u0001DVZB\u0001BEPQDJwO \u0001 e implementaci\u00f3n se haya participado como asesor. Se establece una regulaci\u00f3n tambi\u00e9n parecida para la SFHMBNFOUBDJwO \u0001JOUFSOB\u0001EF\u0001EJDIBT\u0001FNQSFTBT \u0001DFSUJ\u00b0DBEPSBT \u0001 (identificaci\u00f3n de los certificadores, normas y procedimientos que se emplean, metodolog\u00eda de evaluaci\u00f3n, etc.). &O\u0001MP\u0001RVF\u0001EJDF\u0001SFMBDJwO \u0001FTQFDr\u00b0DBNFOUF \u0001DPO\u0001FM\u0001DFSUJ\u00b0DBEP \u0001 propiamente tal, el punto V. de la referida Norma General N\u00ba 302, establece que \u00e9ste contendr\u00e1, aparte de las menciones de rigor relativas a la individualizaci\u00f3n del mismo, de la empresa certificante y de la que es DFSUJ\u00b0DBEB \u0001MB\u0001NFODJwO \u0001EF\u0001RVF\u0001MB\u0001QFSTPOB \u0001KVSrEJDB\u0001FWBMVBEB \u0001 \"cuenta con un modelo de prevenci\u00f3n de delitos, que \u00e9ste se encuentra implementado y que dicho modelo contempla todos los requisitos establecidos en pronunciarse respecto de la existencia e implementaci\u00f3n del modelo de prevenci\u00f3n de delitos, para constatar que \u00e9ste posee en todos sus aspectos TJHOJ\u00b0DBUJWPT \u0001MPT\u0001SFRVJTJUPT \u0001FTUBCMFDJEPT \u0001FO\u0001MB\u0001MFZ\u00a8\u000f\u0001%JDIP\u0001 per\u00edodo de vigencia \"no podr\u00e1 ser superior a 2 a\u00f1os\". La literalidad del texto legal, especialmente de su art\u00edculo 3\u00b0, podr\u00eda llevar a concluir que, adoptado e implementado VO\u0001NPEFMP \u0001EF\u0001QSFWFODJwO \u0001EFCJEBNFOUF \u0001DFSUJ\u00b0DBEP \u0001BM\u0001 menos se podr\u00eda per\u00edodo de WJHFODJB \u0001EF\u0001EJDIP\u0001DFSUJ\u00b0DBEP \u0001MB\u0001QFSTPOB \u0001KVSrEJDB\u0001QPESrB\u0001 eximirse de responsabilidad (o alegar falta de tipicidad, desde el punto de vista de Juan Ignacio Pi\u00f1a), porque habr\u00eda cumplido con sus deberes de supervisi\u00f3n y vigilancia, en la forma prevista en el art. 4\u00b0. Sin embargo, como trataremos de demostrar, no parece ser esta la interpretaci\u00f3n ajustada a los principios generales del Derecho penal, especialmente en aquellos casos en que la responsabilidad surge por un hecho RVF\u0001QVFEF\u0001DBMJ\u00b0DBSTF \u0001DPNP\u0001QSPQJP\u0001P\u0001BVUwOPNP \u0001Z\u0001OP\u0001 meramente derivado de la comisi\u00f3n de un delito por parte de un directivo o subordinado que ha burlado el modelo de prevenci\u00f3n establecido.ANUARIO IDEJ 2012 91 II. LAS FUENTES DE LA RESP ONSABILIDAD EN EL DEREC HO COM\u00da N. LA AUT\u00c9NTICA DISTINCI\u00d3N ENTRE RESP ONSABILIDAD POR EL HECHO PROPIO Y POR EL HECHO AJEN O Si se observa el panorama de la discusi\u00f3n chilena en esta materia, puede verse que en ella, como en la espa\u00f1ola, suele admitirse que el fundamento de la responsabilidad penal de las personas jur\u00eddicas ser\u00eda el llamado \"defecto de organizaci\u00f3n\", lo que suele caracterizarse tambi\u00e9n como un \"hecho propio\" que limita la responsabilidad puramente vicarial derivada de la responsabilidad del superior: al infringir la persona jur\u00eddica sus deberes de supervisi\u00f3n y vigilancia, se har\u00eda responsable por ello y no tanto por el delito cometido por sus subordinados y directivos. Llevado al extremo, esto querr\u00eda decir que dichos delitos operar\u00edan, frente a la responsabilidad penal de las personas jur\u00eddicas como suerte de condiciones objetivas de punibilidad, pues su comisi\u00f3n les es ajena y la responsabilidad no se deriva de ella, sino de no haber adoptado e implementado modelos de organizaci\u00f3n para su prevenci\u00f3n (general, no en particular). La ley N\u00ba 20.393 parece de alg\u00fan modo fortalecer esta idea al declarar en su art. 3\u00ba que las personas jur\u00eddicas ser\u00e1n responsables de los delitos cometidos en su inter\u00e9s o provecho por sus due\u00f1os, controladores, responsables, ejecutivos y empleados, \"siempre que la comisi\u00f3n del delito fuere consecuencia del incumplimiento, por parte de \u00e9sta, de los deberes de direcci\u00f3n y supervisi\u00f3n\". Se suele insistir en que esta manera de responsabilizar a las personas jur\u00eddicas, ser\u00eda \"moderna\" frente a la, por contraposici\u00f3n, \"antigua\" responsabilidad vicarial, como la del sistema norteamericano y la que preve\u00eda, entre nosotros, el Proyecto de C\u00f3digo de Labatut-Silva de 1938, y el ya derogado art. 3\u00ba del D.L. 211 de 1974, pues exigir\u00eda como \"elemento t\u00edpico\" o \"fundamento\" de la responsabilidad penal un \"hecho propio\" (el incumplimiento de los deberes de supervisi\u00f3n y vigilancia) cuya prueba no se requerir\u00eda, en principio, en el marco de un sistema vicarial, donde se atribuir\u00eda a la persona jur\u00eddica los delitos cometidos en el marco de sus funciones por sus representantes o empleados por el solo hecho de CFOF\u00b0DJBSTF \u0001EF\u0001FMMPT\u000f\u0001 Sin embargo, como veremos a continuaci\u00f3n, hay en este planteamiento un equ\u00edvoco que repercute seriamente en la interpretaci\u00f3n del texto legal y el valor que ha de EgSTFMF\u0001\u0001B\u0001MPT\u0001NPEFMPT \u0001EF\u0001QSFWFODJwO \u0001Z\u0001TV\u0001DFSUJ\u00b0DBDJwO\u000f En efecto, en primer lugar, como con toda claridad se aprecia en el desarrollo de la discusi\u00f3n acerca de la responsabilidad penal de las personas jur\u00eddicas en el Derecho comparado, donde las reticencias \"dogm\u00e1ticas\" continentales (las personas jur\u00eddicas no existen, si existen, OP\u0001QVFEFO\u0001UFOFS\u0001VOB\u0001\u00a7WPMVOUBE \u0001\u00b0OBM\u00a8 \u0001TJ\u0001UJFOFO\u0001WPMVOUBE \u0001 no comprenden \"el sentido\" del Derecho, etc.), han sido superadas por el \"pragmatismo\" del common law y la fuerza vinculante de tratados y organizaciones internacionales que imponen establecer esta clase de responsabilidad penal, no hay en su establecimiento un GVOEBNFOUP \u0001\u00a7\u00b0MPTw\u00b0DP\u00a8 \u0001P\u0001\u00a7TPDJPMwHJDP\u00a8 \u0001RVF\u0001WBZB\u0001NVDIP\u0001 m\u00e1s all\u00e1 de la necesidad pol\u00edtico criminal de evitar la DPNJTJwO \u0001EF\u0001EFMJUPT\u0001CBKP\u0001MB\u0001QSPUFDDJwO \u0001P\u0001FO\u0001CFOF\u00b0DJP \u0001EF\u0001 una organizaci\u00f3n cuyos due\u00f1os y controladores podr\u00edan emplear para, de conformidad con el ya abandonado principio \"societas delinquiere non potest\", distribuir las responsabilidades, empleo EF\u0001MB\u0001TFQBSBDJwO \u0001QBUSJNPOJBM \u0001FM\u0001CFOF\u00b0DJP \u0001SFTVMUBOUF \u0001EF\u0001 la comisi\u00f3n de un delito e imputando el costo (la sanci\u00f3n penal) al empleado que, actuando o no como \"palo blanco\" o \"cabeza de turco\", resultaba responsable a t\u00edtulo personal. Ello nos obliga a analizar con razonable escepticismo propuestas que pretenden fundamentar en conceptos y categor\u00edas a priori desarrollos normativos que claramente las anteceden y cuyos or\u00edgenes pragm\u00e1ticos no pueden dejarse de lado. &O\u0001TFHVOEP \u0001UnSNJOP \u0001MB\u0001B\u00b0SNBDJwO \u0001EF\u0001RVF\u0001FO\u0001FM\u0001BSU\u000f\u0001\u0014\u0094\u0001 de la Ley N\u00ba 20.393 se establece un sistema de responsabilidad por \"el hecho propio\", pasa por alto que, en todos los casos que all\u00ed se menciona se trata m\u00e1s de atribuci\u00f3n de responsabilidad por un hecho ajeno, pues se exige la comisi\u00f3n de un delito por parte de sus ejecutivos o empleados como fuente de la responsabilidad penal de las personas jur\u00eddicas. No es la falta de un modelo de prevenci\u00f3n (cuya adopci\u00f3n ni siquiera es obligatoria al tenor del art. 4\u00ba de la Ley) lo que genera la responsabilidad penal de la empresa, sino el delito que comete uno de sus directivos y subordinados. Se trata, por tanto, m\u00e1s bien de un sistema vicarial limitado o mixto, donde la adopci\u00f3n e implementaci\u00f3n de sistemas de prevenci\u00f3n puede tener la funci\u00f3n de eximir de responsabilidad o atenuarla, pero no la fundamenta. De hecho, si se demuestra que la comisi\u00f3n del delito no es consecuencia de la falta de tales modelos de organizaci\u00f3n, su efectiva inexistencia no genera responsabilidad penal. Como tampoco se genera responsabilidad penal por no adoptar e implementar tales modelos de organizaci\u00f3n, claramente facultativos seg\u00fan el texto legal. Lo que estamos diciendo, entonces es que en el art. 3\u00b0 de la Ley no tenemos casos de responsabilidad por el hecho propio, sino de responsabilidad por el hecho ajeno, limitada por la exigencia de que tal hecho sea consecuencia de la falta de adopci\u00f3n e implementaci\u00f3n de un modelo de organizaci\u00f3n para prevenir hechos similares. S\u00f3lo en DJFSUPT\u0001FM\u0001JODJTP\u0001\u00b0OBM\u0001EFM\u0001BSU\u000f\u0001\u0016\u0081 \u0001QPESrBNPT \u0001BQSFDJBS \u0001VO\u0001 aut\u00e9ntico supuesto de responsabilidad por un hecho ANUARIO IDEJ 2012 92 imputable directamente a la persona jur\u00eddica, no por un \"defecto de organizaci\u00f3n\" que no evita un hecho de terceros, sino por su propio hecho. Para entender bien esta diferencia, quiz\u00e1s sea mejor recurrir a la doctrina que, entre nosotros, ha debido lidiar con la responsabilidad de las personas jur\u00eddicas durante VO\u0001UJFNQP\u0001NgT\u0001QSPMPOHBEP \u0001RVF\u0001MPT\u0001QFOBMJTUBT\u000f \u0001.F\u0001SF\u00b0FSP \u0001 obviamente, a la doctrina del Derecho civil en materia de responsabilidad extracontractual. All\u00ed se distingue con claridad entre la responsabilidad por el hecho ajeno y la responsabilidad por el hecho propio. Seg\u00fan el \u00faltimo tratadista chileno en la materia, Enrique Barros, son casos de responsabilidad de las personas jur\u00eddicas por el hecho ajeno aqu\u00e9llos en que \u00e9sta se deriva de la infracci\u00f3n de una norma de cuidado por parte de un empleado, cuya identidad puede o no estar determinada (casos de culpa an\u00f3nima), infracci\u00f3n que es posible por la falta de vigilancia del empresario en su cumplimiento; mientras la responsabilidad por el hecho propio deriva de la atribuci\u00f3n que, \"pragm\u00e1ticamente\", hace el Derecho de los efectos de su propia organizaci\u00f3n a la persona jur\u00eddica: una decisi\u00f3n o acuerdo adoptado por sus \u00f3rganos directivos, P\u0001MB\u0001EF\u00b0DJFOUF \u0001PSHBOJ[BDJwO \u0001EF\u0001TVT\u0001QSPDFTPT \u0001JOUFSOPT \u0001 que generan da\u00f1os a terceros o a sus propios empleados. Luego, la responsabilidad por el hecho propio no deriva de alguna infracci\u00f3n (culpable) de los empleados, sino, al contrario, del cumplimiento por parte de \u00e9stos de sus funciones como tal: adoptando decisiones cuya ejecuci\u00f3n suponga un hecho il\u00edcito, por ejemplo, emitir contaminantes m\u00e1s all\u00e1 de lo permitido; o ejecutando las labores propias, por ejemplo, operando m\u00e1quinas que, como empleado, debe operar, pero cuya operaci\u00f3n genera productos defectuosos o accidentes a sus usuarios, no por un defecto en el proceso o una negligente vigilancia del mismo, sino por haberse \"economizado\" conscientemente en las materias primas o en la mantenci\u00f3n de la maquinaria empleada. Tambi\u00e9n es posible considerar, como se hace en los Estados Unidos, como un hecho propio, el consentir, aprobar o ignorar deliberadamente la realizaci\u00f3n por PUSP\u0001EF\u0001VO\u0001IFDIP\u0001RVF\u0001SFDBF\u0001FO\u0001CFOF\u00b0DJP \u0001QSPQJP \u0001DPNP\u0001 ser\u00eda el caso de un empleado que, en principio s\u00f3lo \"por las suyas\", soborna a funcionarios p\u00fablicos, lo cual, por FM\u0001CFOF\u00b0DJP \u0001RVF\u0001SFQPSUB\u0001B\u0001MB\u0001FNQSFTB \u0001OP\u0001FT\u0001EFOVODJBEP \u0001 por sus Ejecutivos Principales, a pesar de ser conocido. Se\u00f1ala Barros que conviene delimitar la responsabilidad por el hecho propio o \"culpa en la organizaci\u00f3n\" de la responsabilidad por el hecho ajeno y de la responsabilidad estricta u objetiva. En el caso de la responsabilidad (por culpa) por el hecho ajeno, es necesaria la prueba completa de la responsabilidad del tercero, esto es, de la infracci\u00f3n culpable cometida por el empleado. En el de la responsabilidad estricta, bastar\u00eda con acreditar la relaci\u00f3n de causalidad entre el hecho da\u00f1oso y la persona jur\u00eddica a que se atribuye, sin necesidad de probar que el hecho es tambi\u00e9n causa de una defectuosa organizaci\u00f3n. Si se analiza desde esta perspectiva el art. 3\u00ba de la Ley N\u00ba 20.393, podr\u00e1 apreciarse que en \u00e9ste no se contempla directamente un caso de responsabilidad por el hecho propio derivado de las decisiones de los \u00f3rganos directivos, en el caso de las Sociedades An\u00f3nimas, Juntas de Accionistas, Directorios y Ejecutivos Principales, como si la ley asumiera de entrada que estos \u00f3rganos no pueden tomar decisiones cuya adopci\u00f3n supone dar comienzo a la ejecuci\u00f3n de un delito. En cambio, parece asumirse que si alg\u00fan ejecutivo o empleado comete un delito (en CFOF\u00b0DJP \u0001EF\u0001MB\u0001FNQSFTB \u0001MP\u0001IBSg\u0001TJFNQSF \u0001GVFSB\u0001EFM\u0001HJSP\u0001 social, como un exceso no atribuible directamente a la persona jur\u00eddica, sino indirectamente: esto es, si ese \"exceso\" es consecuencia de no haberse adoptado e implementado un modelo de prevenci\u00f3n del delito cometido. El art. 4\u00ba, por su parte, al regular el nombramiento y funciones del Encargado de Prevenci\u00f3n y los requisitos m\u00ednimos de los modelos de organizaci\u00f3n que permitan prevenir delitos parece adoptar similar perspectiva: en empresas peque\u00f1as y no tanto, el Encargado de Prevenci\u00f3n puede ser el propio due\u00f1o o controlado; en las m\u00e1s HSBOEFT \u0001VOB\u0001QFSTPOB \u0001EF\u0001DPO\u00b0BO[B \u0001EF\u0001MB\u0001\"ENJOJTUSBDJwO \u0001 ante la cual reporta. Esta constataci\u00f3n puede vincularse tanto con una profunda e inconsciente resistencia a considerar en serio la comprobada potencialidad crimin\u00f3gena que ofrece a controladores y Ejecutivos Principales la separaci\u00f3n de sus patrimonios con el de las empresas, poniendo \u00e9nfasis s\u00f3lo en los est\u00edmulos que los empleados y trabajadores EF\u0001NFOPS\u0001SBOHP\u0001QVFEFO\u0001UFOFS\u0001QBSB\u0001SFDJCJS\u0001CFOF\u00b0DJPT \u0001Z\u0001 cumplir metas. Para ponerlo en t\u00e9rminos concretos: si el Directorio de una sociedad an\u00f3nima aprueba la contrataci\u00f3n de un \"intermediario\" que \"facilitar\u00e1\" los tr\u00e1mites para obtener una autorizaci\u00f3n municipal, pag\u00e1ndole una suma cuantiosa al efecto y por anticipado, parte de la cual, por el conocimiento que se tiene del mercado, es presumible se destine al soborno del empleado municipal encargado de la autorizaci\u00f3n, decide la comisi\u00f3n de un delito por un hecho propio, decisi\u00f3n que normativamente es equivalente a la de una persona natural que act\u00faa con conocimiento y voluntad, esto es, dolosamente, pues la voluntad de la persona jur\u00eddica, normativamente, es la que resulta de ese acuerdo, el cual no es equivalente a la suma de voluntades de los concurrentes, pues de haber votos minoritarios, \u00e9stos no son capaces de alterarla. Lo mismo suceder\u00e1 si el Directorio o la Junta de Accionistas se niega deliberadamente a conocer los detalles de la operaci\u00f3n que aprueba para no tener que rechazarla, o la da por buena, una vez conocida y BQSPWFDIBEPT \u0001MPT\u0001CFOF\u00b0DJPT \u0001RVF\u0001MF\u0001SFQPSUB\u0001B\u0001MB\u0001FNQSFTB\u000f \u0001ANUARIO IDEJ 2012 93 Sorprendentemente, en ese caso no est\u00e1 pensado, al menos no directamente, el art. 3\u00ba de la Ley N\u00ba 20.393, sino en otro diferente: el del jefe de contabilidad que, para conseguir el bono de metas, se \"excede en sus funciones\" y paga un soborno (incluso con su dinero) para que la empresa obtenga el contrato cuya cuant\u00eda le permite disfrutar de ese pago extra (y que compensa lo abonado), o el del Jefe de una Obra que, para cumplir las metas impuestas, soborna al inspector municipal que pretende su paralizaci\u00f3n. En estos casos, los delitos son hechos ajenos para la empresa, pues s\u00f3lo son hechos propios de quienes los ejecutan: la empresa s\u00f3lo responde de ese hecho ajeno si se comete a consecuencia de que carece de un modelo de prevenci\u00f3n implementado de conformidad con la ley. La explicaci\u00f3n a este fen\u00f3meno y las confusiones que produce radica en un malentendido acerca del origen de la defensa de cumplimiento y su regulaci\u00f3n all\u00ed donde se ha desarrollado. En efecto, por una parte, la defensa de cumplimiento o compliance no es producto de elucubraciones TPDJPMwHJDBT \u0001P\u0001\u00b0MPTw\u00b0DBT \u0001BDFSDB\u0001EF\u0001MBT\u0001GVFOUFT\u0001EF\u0001MB\u0001 responsabilidad penal de las personas jur\u00eddicas, sino de la pr\u00e1ctica procesal norteamericana, enfrentada a un sistema de atribuci\u00f3n de responsabilidad vicarial, donde la comisi\u00f3n de un delito en el contexto empresarial es directamente atribuible a la empresa en cuyo contexto Z\u0001CFOF\u00b0DJP \u0001TF\u0001DPNFUF \u0001QPS\u0001NPS\u0001EF\u0001MB\u0001UFPSrB\u0001EFM\u0001SFTQPOEFBU \u0001 superior. Sin embargo, all\u00ed la defensa no ha logrado imponerse como eximente, aunque s\u00ed como atenuante de la responsabilidad (y como un antecedente para llegar a acuerdos y probation), con una excepci\u00f3n general: que el delito sea cometido por los ejecutivos principales de la empresa, o consentido o deliberadamente ignorado por \u00e9stos, es decir, cuando el hecho pueda concebirse como un hecho propio de la empresa actuando a trav\u00e9s de sus \u00f3rganos y ejecutivos principales y no como un hecho ajeno evitable. O, en otras palabras, la defensa de cumplimiento parece tener sentido cuando con ella se demuestra haber realizado todo lo posible para prever y evitar un hecho que, por razones ajenas a la capacidad del quien debe evitarlo, se comete de todos modos, esto es, cuando se emplea para alegar que se ha sido diligente en el cumplimiento de los deberes de supervisi\u00f3n y vigilancia. Pero no parece tener sentido cuando se pretendiera alegar para excusar la responsabilidad por el hecho propio voluntario de la persona jur\u00eddica, como ser\u00eda si el Directorio de una Sociedad An\u00f3nima o sus ejecutivos principales decidiesen, con conocimiento jur\u00eddica la que permite IBDFS\u0001JNQPTJCMF \u0001JEFOUJ\u00b0DBS \u0001BM\u0001BVUPS\u0001EFM\u0001EFMJUP\u0001CBTF \u0001 siempre que \u00e9ste necesariamente debiese haberse cometido por un ejecutivo principal de la misma. Con estas consideraciones y distinciones en mente, pasemos ahora a analizar el efecto esperado sistema DIJMFOP\u0001EF\u0001DFSUJ\u00b0DBDJPOFT\u000f III. EL EFECTO DE LAS CERTI FICACI ONES (LA DEFENSA DE CUMPLIMIENT O) Aunque la ley chilena no hace obligatoria la adopci\u00f3n e implementaci\u00f3n de modelos de prevenci\u00f3n de jur\u00eddica cuanta con un modelo de prevenci\u00f3n de delitos, que \u00e9ste se encuentra implementado y que dicho modelo contempla todos los requisitos establecidos en los numerales 1), 2) y 3) del art. 4\u00ba de la Ley 20.393\", y el inciso tercero del art. 3\u00ba de dicha ley se\u00f1ala que \"se considerar\u00e1 que los deberes de direcci\u00f3n y supervisi\u00f3n se han cumplido cuando, con anterioridad a la comisi\u00f3n del delito, la persona jur\u00eddica hubiere adoptado e implementado modelos de organizaci\u00f3n, administraci\u00f3n y supervisi\u00f3n para prevenir delitos como el cometido, conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo siguiente\", esto es, el 4\u00ba. Atendido lo anterior, se\u00f1ala Juan Ignacio Pi\u00f1a que si se quiere evitar la responsabilidad penal, la adopci\u00f3n y DFSUJ\u00b0DBDJwO \u0001EF\u0001MPT\u0001NPEFMPT \u0001SFTVMUB\u0001VOB\u0001\u00a7PCMJHBDJwO \u0001EF\u0001 facto\". Sin embargo, ese mismo autor plantea la duda acerca EF\u0001TJ\u0001MB\u0001TPMB\u0001DFSUJ\u00b0DBDJwO \u0001CBTUB\u0001QBSB\u0001FYJNJS\u0001MB\u0001SFTQPOTBCJMJEBE \u0001 penal, teniendo en cuenta que la Fiscal\u00eda Nacional ha se\u00f1alado como instrucci\u00f3n general que, \"ser\u00e1 objeto de investigaci\u00f3n y prueba\" \"la efectiva adopci\u00f3n e implementaci\u00f3n del modelo de prevenci\u00f3n\". Tambi\u00e9n Ignacio Castillo, uno de los asesores del Ministerio de Justicia en la redacci\u00f3n del texto legal, ha insistido en que no basta la adopci\u00f3n e implementaci\u00f3n de un modelo EF\u0001QSFWFODJwO \u0001OJ\u0001BVO\u0001TV\u0001DFSUJ\u00b0DBDJwO \u0001TJ\u0001FM\u0001NPEFMP\u0001OP\u0001 es \"efectivo\" en la prevenci\u00f3n de los delitos de que se trata. Sin perjuicio de lo anterior, hay que hacer notar que la expresi\u00f3n \"efectiva etc.\" no se encuentra en el texto del inciso 3\u00ba del art. 3\u00ba, sino que solamente se exige la adopci\u00f3n e implementaci\u00f3n de tales modelos. La cuesti\u00f3n de fondo que suscitan estas reticencias frente a texto legal es la siguiente: \u00bfhasta qu\u00e9 punto la \"adopci\u00f3n e implementaci\u00f3n de modelos de prevenci\u00f3n\" ANUARIO IDEJ 2012 94 permite eximirse de responsabilidad penal, especialmente DVBOEP\u0001FMMP\u0001IB\u0001TJEP\u0001QSFWJBNFOUF \u0001\u00a7DFSUJ\u00b0DBEP\u00a8 \u0001 Desde luego, lo primero que llama la atenci\u00f3n es que la idea de una completa exenci\u00f3n para el caso de adopci\u00f3n de modelos de prevenci\u00f3n, como la que parece plantear la ley chilena, no se encuentra presente all\u00ed donde se origin\u00f3 la defensa de cumplimiento. En efecto, en el sistema norteamericano, como ya dijimos, basado en la idea de la responsabilidad vicarial, la defensa de compliance (basada en la existencia e implementaci\u00f3n de un efectivo modelo de prevenci\u00f3n de delitos, salvo en el caso que se trate) tiene un efecto claro y delimitado en juicio: permite una la reducci\u00f3n de la pena (siempre que el delito no haya sido cometido, aprobado o deliberadamente ignorado por los directivos). Previamente al juicio, la Fiscal\u00eda puede tomar en cuenta el cumplimiento para aplicar criterios de oportunidad y llegar a acuerdos con probation. Pero no se acepta la defensa de cumplimiento como una defensa tal que permita la completa exenci\u00f3n de la penas. Es m\u00e1s, la Corte Suprema ha establecido que incluso las rebajas previstas en los Lineamientos de Sentencia Federales para los casos de efectiva compliance no son obligatorias para los jurados. Por otra parte, tampoco se acepta tan llanamente en Italia, cuya legislaci\u00f3n se tuvo de modelo, pues salvo alg\u00fan caso excepcional, los tribunales se resisten consistentemente a aceptar que la adopci\u00f3n e implementaci\u00f3n de un sistema de compliance permita eximir completamente de responsabilidad penal en el caso concreto, alegando que la comisi\u00f3n de un delito es la prueba de que el modelo de prevenci\u00f3n ha fracasado, esto es, que no es id\u00f3neo para la prevenci\u00f3n de los delitos. Quiz\u00e1s la respuesta a estas dudas e incertidumbres no se encuentren en supuestamente \"modernas\" teor\u00edas, sino m\u00e1s bien en las viejas cuestiones derivadas de los fundamentos de la responsabilidad por el hecho propio Z\u0001BKFOP\u000f\u0001:\u0001B\u0001FMMP\u0001OPT\u0001BCPDBSFNPT \u0001B\u0001DPOUJOVBDJwO\u000f &O\u0001FGFDUP \u0001EFTEF\u0001\"SJTUwUFMFT \u0001TF\u0001B\u00b0SNB\u0001RVF\u0001MB\u0001QSVEFODJB \u0001 es una virtud y, como tal, un h\u00e1bito consistente en el constante ejercicio de actos prudentes. La adopci\u00f3n habitual de decisiones prudentes y su materializaci\u00f3n hace a un hombre prudente, un buen ciudadano. Por extensi\u00f3n, podr\u00eda decirse que la adopci\u00f3n e implementaci\u00f3n constante de medidas de prevenci\u00f3n de delitos por parte de una empresa, la convertir\u00eda en una empresa \"virtuosa\", en una \"buena ciudadana corporativa\". Pero un hombre prudente se puede equivocar y cometer una JOKVTUJDJB \u0001B|O\u0001JOWPMVOUBSJBNFOUF\u000f \u0001:\u0001FO\u0001UBM\u0001DBTP \u0001IB\u0001EF\u0001 responder por su equivocaci\u00f3n. Pero como en el error radica tambi\u00e9n el perd\u00f3n, seg\u00fan el Estagirita, pocos negar\u00edan que la prudente conducta en el pasado pudiese habilitar, eventualmente, para atenuar la responsabilidad penal (as\u00ed, por ejemplo, entre nosotros, para las personas naturales, esta atenuante se llama \"irreprochable conducta anterior\"). Sin embargo, el haber actuado previamente de manera prudente o justa, no exime de la responsabilidad por el acto injusto que se comete despu\u00e9s. Ergo, no es posible eximirse de la responsabilidad por el hecho propio, alegando no haber antes infringido la ley. Respecto de las personas jur\u00eddicas, as\u00ed parece entenderlo claramente el Derecho norteamericano, al establecerse en los Lineamientos de Sentencia Federales que la adopci\u00f3n de efectivos modelos de prevenci\u00f3n, que obviamente fallaron respecto del delito que se juzga, no habilita para eximirse ni atenuar la pena, si los delitos se cometieron por los directivos de la organizaci\u00f3n, o con su aprobaci\u00f3n o deliberado desconocimiento. Al respecto, podr\u00eda alegarse que la regulaci\u00f3n norteamericana es un efecto de su modelo vicarial de responsabilidad penal de las personas jur\u00eddicas y que el resultado de la imputaci\u00f3n no ser\u00eda el mismo si \u00e9sta se fundamentase en un presupuesto diferente, la \"culpabilidad de la empresa\" basada en la idea de \"defecto de organizaci\u00f3n\" como equivalente funcional de la culpabilidad del ser humano, como se dice ser\u00eda el fundamento de sistemas mixtos como el italiano y el chileno. Incluso podr\u00eda alegarse que en este punto se encuentra la diferencia sustancial entre el sistema vicarial y el de la responsabilidad por defecto de organizaci\u00f3n: el defecto de organizaci\u00f3n y su ant\u00f3nimo, la buena organizaci\u00f3n (i.e., la adopci\u00f3n e implementaci\u00f3n de modelos de prevenci\u00f3n de delitos), jugar\u00edan en el sistema basado en el \"defecto de organizaci\u00f3n\" como requisitos de imputaci\u00f3n, esto es, del si de la pena; en cambio, en los sistemas vicariales, s\u00f3lo tendr\u00eda un rol limitado al quantum de la pena. Esto es lo que parecer\u00eda desprenderse de la legislaci\u00f3n italiana, donde la adopci\u00f3n efectiva de modelos de prevenci\u00f3n permite te\u00f3ricamente eximirse de la responsabilidad penal si el delito lo comete un subordinado o, en caso de cometerlo un dirigente, lo hace burlando las medidas de prevenci\u00f3n (art. 6\u00ba y 7\u00ba DL 231/01). Sin embargo, ya sabemos que la pr\u00e1ctica indica lo contrario: los tribunales rechazan la idea de que pueda existir una suerte de exenci\u00f3n de la responsabilidad penal construida ex ante con car\u00e1cter general y sin atenci\u00f3n al delito concreto que se juzga. A ello cabe responder que, como hemos dicho en el ANUARIO IDEJ 2012 95 apartado anterior, el sistema chileno es mixto, pero con base vicarial o, m\u00e1s bien, en la mayor parte de los casos, es un sistema en el cual se establece una responsabilidad penal por el hecho ajeno evitable que no se evit\u00f3. Pero DVBOEP \u0001QPS\u0001FKFNQMP \u0001DPNP\u0001FO\u0001FM\u0001DBTP\u0001EFM\u0001JODJTP\u0001\u00b0OBM\u0001 del art. 5\u00ba, son los propios Ejecutivos Principales y Directores de la empresa quienes cometen el delito, \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda ser evitado por un sistema de prevenci\u00f3n que se dirige, principalmente, a los subordinados, y del cual est\u00e1n a cargo los directivos?. Adem\u00e1s, curiosamente el art. 6\u00b0 de la ley chilena contempla expresamente las mismas dos atenuantes del Derecho federal norteamericano, que derivan de la existencia de un sistema interno efectivo de prevenci\u00f3n, a saber: la de haber denunciado previamente al delito, antes de su persecuci\u00f3n formal (autodenuncia producto de una investigaci\u00f3n interna por parte del encargado de cumplimiento, por ejemplo), y la de haber adoptado \u00a7BOUFT\u0001EFM\u0001DPNJFO[P \u0001EFM\u0001KVJDJP \u0001EF\u0001NFEJEBT \u0001F\u00b0DBDFT \u0001QBSB\u0001 prevenir la reiteraci\u00f3n de la misma clase de delitos objeto de la investigaci\u00f3n\". Es discutible si la referencia a \"antes del comienzo del juicio\" como momento para la adopci\u00f3n de un modelo de prevenci\u00f3n supone incluye o no el caso de que \u00e9ste haya existido \"antes de la comisi\u00f3n del delito\" y alguien podr\u00eda alegar que no, pues de haberse adoptado antes de la comisi\u00f3n del delito, la persona jur\u00eddica habr\u00eda cumplido sus deberes de vigilancia y control y, por tanto no podr\u00eda ser imputable penalmente. Sin embargo, por una parte faltan casos pr\u00e1cticos donde se haya resuelto jurisprudencialmente esta duda y, por otra, no ser\u00eda de extra\u00f1ar, atendidas la experiencia italiana y las razones que veremos m\u00e1s adelante, que ante la disyuntiva entre una atenuaci\u00f3n y una exenci\u00f3n completa de pena, los tribunales chilenos se decanten por la primera v\u00eda, sobre todo trat\u00e1ndose de supuestos en que el delito es, efectivamente, un hecho propio de la persona jur\u00eddica, porque sus directivos lo han decidido y ejecutado, o porque lo han aprobado, consentido o ignorado deliberadamente. En estas situaciones el rol que podr\u00eda llegar a jugar la DFSUJ\u00b0DBDJwO \u0001EF\u0001MB\u0001BEPQDJwO \u0001EF\u0001QSPHSBNBT \u0001EF\u0001QSFWFODJwO \u0001 de delitos DPNQPSUBNJFOUP \u0001QSFWJP \u0001VOB\u0001FTQFDJF \u0001EF\u0001\u00a7DFSUJ\u00b0DBDJwO \u0001 del actuar prudente\". Por lo tanto, nada impide en nuestra interpretaci\u00f3n que a falta de otras evidencias que contradigan tal comportamiento anterior, dicha DFSUJ\u00b0DBDJwO \u0001CJFO\u0001QVFEB\u0001TFSWJS\u0001DPNP\u0001QSVFCB\u0001EF\u0001MB\u0001 atenuaci\u00f3n prevista en el art. 6\u00ba de la Ley 20.393. En cambio, si no se distingue entre la responsabilidad por el hecho propio de la empresa y la responsabilidad por el hecho ajeno evitable, como sucede en la mayor QBSUF\u0001EF\u0001OVFTUSB\u0001MJUFSBUVSB \u0001VO\u0001TJTUFNB\u0001EF\u0001DFSUJ\u00b0DBDJPOFT \u0001 QPESrB\u0001TFSWJS\u0001QBSB\u0001BMHP\u0001NgT \u0001FTUP\u0001FT \u0001QBSB\u0001DPO\u00b0HVSBS \u0001 las bases de una eximente absoluta construida ex ante, una suerte de Bula papal. En efecto, compartir\u00eda con las Bulas su car\u00e1cter de bien de mercado, esto es, susceptible de ser comprada al precio puesto por el vendedor y, al igual que las Bulas que garantizaban el acceso al cielo sin necesidad de ser virtuoso en realidad (y, sobre todo, despu\u00e9s de adquirida la Bula correspondiente), podr\u00edan servir para garantizar a una persona jur\u00eddica que estar\u00e1 ex ante exenta de la responsabilidad por la comisi\u00f3n de un delito en su provecho, tanto en los casos de delitos cometidos por parte de un directivo o un subordinado actuando con el acuerdo o aquiescencia de \u00e9ste, como en los casos de \"excesos\" de los subordinados que, FNQSFTB\u000f \u0001\"Tr \u0001MB\u0001DFSUJ\u00b0DBDJwO \u0001QPESrB\u0001TFSWJS\u0001EF\u0001QSVFCB\u0001 para de que la empresa es un \"buen ciudadano corporativo\" y, por lo tanto, aunque el delito le beneficie y se haya cometido por sus directivos como \u00f3rganos de la misma, como la empresa es una buena ciudadana, no responder\u00eda del mismo, con independencia de que, obviamente, el modelo haya fallado o hubiese sido burlado (otra forma de fallar: no prevenir la burla) en el caso concreto. Luego, mi impresi\u00f3n es que, en el mediano plazo, a\u00fan en sistemas como el nuestro s\u00f3lo ser\u00e1 posible esperar EF\u0001MB\u0001DFSUJ\u00b0DBDJwO \u0001FM\u0001FGFDUP\u0001EF\u0001FYJNJS\u0001EF\u0001MB\u0001QFOB\u0001FO\u0001MPT\u0001 casos de hechos ajenos evitables con el modelo de prevenci\u00f3n, que por burla o un hecho objetivamente imprevisible, no se pudo evitar, pues no resulta tolerable, m\u00e1s all\u00e1 de que as\u00ed lo demuestra la pr\u00e1ctica real de los tribunales italianos y norteamericanos, la exenci\u00f3n anticipada de un delito del que se es responsable, como un hecho propio de la persona jur\u00eddica, esto es, decidido y mandado a cometer por los \u00f3rganos directivos de la empresa o aprobados, consentidos o deliberadamente JHOPSBEPT \u0001QPS\u0001nTUF \u0001QPS\u0001FM\u0001CFOF\u00b0DJP \u0001RVF\u0001MF\u0001SFQPSUB\u000f \u0001 Salvo por nuestra tradici\u00f3n respecto de la atenuante que existe para las personas naturales, incluso es dif\u00edcil en tales casos admitir esta atenuante de buena conducta anterior corporativa. Es m\u00e1s, a\u00fan en los casos de hechos ajenos evitables, es dudoso que en el largo plazo se siga admitiendo la exenci\u00f3n y no se derive tambi\u00e9n en una simple atenuaci\u00f3n, por dos razones fundamentales: primero, porque la DPNJTJwO \u0001EFM\u0001EFMJUP\u0001EFNVFTUSB \u0001MB\u0001JOF\u00b0DBDJB \u0001EFM\u0001NPEFMP \u0001 de segundo, porque TJ\u0001EFM\u0001EFMJUP\u0001DPNFUJEP \u0001TF\u0001EFSJWBO \u0001CFOF\u00b0DJPT \u0001QBSB\u0001MB\u0001 empresa (uno de los requisitos del art. 3\u00ba), resultar\u00e1 intolerable para la pr\u00e1ctica que se los apropie y, adem\u00e1s, no responda por ellos. Las razones para sostener lo anterior son las que siguen.ANUARIO IDEJ 2012 96 IV. DEL POR QU\u00c9 UNA CERTI FICACI\u00d3N DE CUMPLIMIENT O NO PUEDE EXIMIR DE LA PENA ANTICIPADA MENTE, PERO S\u00cd ATENUARLA 1\u00b0 Porque en el derecho continental la idea de que un \"buen ciudadano\" est\u00e1 exento de penas por el s\u00f3lo hecho de serlo, no parece acorde con la de un derecho penal de actos (y a\u00fan de actos propios de la empresa), tal como hemos dicho antes, donde lo que se juzga en los casos criminales es un hecho concreto y no la vida pasada del acusado. 2\u00b0 Porque si se aceptase la tesis del \"buen ciudadano corporativo\", tambi\u00e9n tendr\u00eda que extenderse a los \"buenos DJVEBEBOPT\u00a8 \u0001EF\u0001WFSEBE\u000f\u0001:\u0001WJDFWFSTB\u001b \u0001EFCFSrB\u0001QFOTBSTF \u0001FO\u0001 excluir de la vida en com\u00fan a los \"malos ciudadanos\", siquiera para mantener una cierta coherencia. Sin embargo, dejando de lado la exageraci\u00f3n, la verdad es que, en el \u00e1mbito corporativo, quiz\u00e1s este sea uno de los efectos reales de la adopci\u00f3n e implementaci\u00f3n efectiva de NPEFMPT \u0001EF\u0001QSFWFODJwO \u0001EFCJEBNFOUF \u0001DFSUJ\u00b0DBEPT\u001b \u0001MB\u0001 habilitaci\u00f3n para la actuaci\u00f3n de la vida en sociedad (econ\u00f3mica), como una suerte de requisito b\u00e1sico para la constituci\u00f3n de sociedades, junto con sus estatutos y dem\u00e1s requisitos. Probablemente, el Estado, las organizaciones internacionales y los bancos y otras grandes corporaciones s\u00f3lo quieran mantener en el contratos que se otorguen o celebren. \u0014\u0081\u00011PSRVF\u0001FM\u0001\u00a7DFSUJ\u00b0DBEP\u00a8 \u0001EF\u0001RVF\u0001TF\u0001IB\u0001BEPQUBEP \u0001F\u0001 implementado un sistema de prevenci\u00f3n de delitos, esgrimido como eximente anticipada, tiene el aroma del \"pretexto de la defensa\" y de la \"causa ileg\u00edtima\", conceptos que se tra\u00edan a cuento en la jurisprudencia antigua para rechazar los alegatos de leg\u00edtima defensa en caso de QSPWPDBDJwO \u0001EFM\u0001BHSFTPS\u0001QPS\u0001QBSUF\u0001EFM\u0001RVF\u0001TF\u0001EF\u00b0FOEF \u0001 o del mal que se trata de evitar por parte del que alega estado de necesidad. Incluso en casos como el de las BOUJHVBT \u0001MFZFT\u0001EPOEF\u0001TF\u0001QFSNJUrBO \u0001FM\u0001VYPSJDJEJP \u0001FO\u0001\u00b1BHSBOUF \u0001 adulterio, a mediados del siglo pasado la Corte Suprema de Colombia declar\u00f3 que el que se casaba con una novia JO\u00b0FM\u0001QBSB\u0001QPEFS\u0001EBSMF\u0001NVFSUF\u0001BM\u0001TPSQSFOEFSMB \u0001DPO\u0001TV\u0001 amante tras el matrimonio, no pod\u00eda recurrir a la eximente, que \u00e9l mismo se hab\u00eda construido. Para ponerlo en el caso chileno: si se entendiera que bastar\u00eda el establecimiento de modelos de prevenci\u00f3n y TV\u0001FWFOUVBM \u0001DFSUJ\u00b0DBDJwO \u0001QBSB\u0001\u0001FYJNJS\u0001EF\u0001SFTQPOTBCJMJEBE \u0001 penal, el FM\u0001QFSrPEP \u0001EF\u0001WJHFODJB \u0001EF\u0001MB\u0001DFSUJ\u00b0DBDJwO \u0001TF\u0001DPOUSBUBTFO \u0001 gerentes y empleados inescrupulosos cuyos salarios estuviesen fuertemente vinculados al monto de contratos del Estado que se obtuviesen, dispuestos a asumir como \"cabezas de turco\", en caso de una eventual investigaci\u00f3n en contra de la persona jur\u00eddica. 4\u00b0 Porque si se asimila funcionalmente el defecto de organizaci\u00f3n a la culpabilidad de las personas naturales, podemos ver que existen respecto de \u00e9stas, en diversos \u00e1mbitos de actividades m\u00e1s o menos riesgosas, mecanismos EF\u0001DFSUJ\u00b0DBDJwO \u0001EF\u0001DPNQFUFODJBT \u0001DPOPDJNJFOUPT \u0001EFTUSF[BT \u0001 y habilidades, como las titulaciones que se exigen para ejercer ciertas profesiones o los ex\u00e1menes que se rinden peri\u00f3dicamente para obtener y conservar las licencias de conducir o portar armas o manipular alimentos para DPOTVNP \u0001Q|CMJDP \u0001FUD\u000f\u0001:\u0001IBTUB\u0001EPOEF\u0001BMDBO[BO \u0001NJT\u0001 conocimientos, pocos parecen estar dispuestos a admitir que por el s\u00f3lo hecho de poseer un t\u00edtulo de doctor en medicina o una licencia de conducir uno pueda eximirse ex ante de la responsabilidad por una actuaci\u00f3n imprudente en un momento determinado posterior. Desde esta perspectiva, y sumado a lo que acabamos de decir en el n\u00famero anterior, podemos prever que quiz\u00e1s en el mediato GVUVSP\u0001FTUBT\u0001\u00a7DFSUJ\u00b0DBDJPOFT\u00a8 \u0001TF\u0001DPOWJFSUBO \u0001BTr\u0001DPNP\u0001MB\u0001 adopci\u00f3n de e implementaci\u00f3n de planes de prevenci\u00f3n, no en exenciones anticipadas de penas, sino en condiciones generales para el desarrollo de ciertas actividades econ\u00f3micas por parte de personas jur\u00eddicas, como lo son BIPSB \u0001DPO\u0001DBSgDUFS \u0001FTQFDJBM \u0001MBT\u0001DFSUJ\u00b0DBDJPOFT \u0001TBOJUBSJBT \u0001 t\u00e9cnicas y de toda otra \u00edndole que se exigen para la participaci\u00f3n en determinados mercados y actividades. \u0016\u0081\u0001'JOBMNFOUF \u0001QPSRVF\u0001FM\u0001\u00a7DFSUJ\u00b0DBEP\u00a8 \u0001RVF\u0001FYJNF\u0001EF\u0001MB\u0001 responsabilidad penal, en tanto es pagado, no se diferencia de las famosas \"Bulas papales\" a que ya hemos hecho referencia y est\u00e1, por lo tanto, sujeto a las mismas cr\u00edticas morales y, ahora, a las derivadas del principio de igualdad que supuestamente rige en la mayor parte de los Estados occidentales, pues no parece admisible que \"ciudadanos corporativos\" con mayor capital que otros, lo que les posibilita la adopci\u00f3n de modelos de prevenci\u00f3n y su DFSUJ\u00b0DBDJwO \u0001QVFEBO\u0001USBOTGPSNBSTF \u0001QPS\u0001FTF\u0001IFDIP \u0001FO\u0001 \"buenos ciudadanos\"; en tanto que otros, con menos recursos pero que cumplen rigurosamente la ley, no DBMJ\u00b0RVFO \u0001DPNP\u0001UBMFT \u0001QPS\u0001OP\u0001FTUBS\u0001\u00a7DFSUJ\u00b0DBEPT\u00a8\u000f \u0001 Pero claro, esto \u00faltimo no es sistema de DFSUJ\u00b0DBDJPOFT \u0001OJ\u0001EF\u0001MB\u0001EFGFOTB \u0001EF\u0001DPNQMJBODF \u0001TJOP\u0001VO\u0001 debemos irnos acostumbrando: cuanto m\u00e1s se exige a las corporaciones, m\u00e1s se favorece la concentraci\u00f3n econ\u00f3mica, a\u00fan en casos que esta exigencia provenga, como parece ser, de quienes quieren, por el bien de toda la sociedad, limitar las actuaciones da\u00f1inas de las personas jur\u00eddicas. :\u0001DPO\u0001FTUB\u0001SF\u00b1FYJwO \u0001DPODMVZP \u0001NJ\u0001FYQPTJDJwO \u0001BHSBEFDJFOEP \u0001 a quienes me han invitado y los que han tenido la paciencia de escucharme.ANUARIO IDEJ 2012 97 Hern\u00e1n Quiroz ValenzuelaFUNDA MENTOS DE LA DE LOS CONSUMIDORES EN CHILE &O\u0001OVFTUSP\u0001QBSFDFS \u0001MB\u0001EF\u00b0OJDJwO \u0001BDFSDB\u0001EFM\u0001QSPQwTJUP \u0001Z\u0001 la razonabilidad de una legislaci\u00f3n protectora de los consumidores supone, en buena medida, determinar en qu\u00e9 consiste la particular debilidad de estas personas, RVF\u0001KVTUJ\u00b0DB \u0001TV\u0001QSPUFDDJwO \u0001B\u0001USBWnT\u0001EF\u0001VOB\u0001MFHJTMBDJwO \u0001 especial. Aunque es evidente que en el comercio moderno el consumidor, ordinariamente, m\u00e1s que consentir puede solamente asentir, esa diferencia de poder no se produce necesariamente entre las partes -el comprador y el comerciante que le ofrece el producto-, sino que el poder de establecer unilateralmente las caracter\u00edsticas y hasta el valor del producto lo tiene un tercero ajeno a la relaci\u00f3n jur\u00eddica entre el consumidor y el proveedor, como el fabricante, el distribuidor o el importador del producto. \"La diferencia de poder negocial en las relaciones de consumo -explica P\u00e9rez Bustamante- existe antes, durante y con posterioridad al momento de la celebraci\u00f3n del contrato, y alcanza tal nivel de generalidad que podr\u00eda consider\u00e1rsela un presupuesto de la relaci\u00f3n de consumo, y abarcativa de todas sus etapas\"(1). Don Ricardo Sandoval se\u00f1ala que los consumidores constituyen un grupo protegido por el legislador, \"dejando de ser considerados, como lo hizo el Derecho Mercantil cl\u00e1sico, simple clientela de un establecimiento o empresa comercial\". En su opini\u00f3n, la existencia de los derechos de los consumidores se basa en que \"al igual que la empresa proveedora est\u00e1 facultada para emplear toda clase de estrategias y m\u00e9todos l\u00edcitos destinados a promover la colocaci\u00f3n de sus bienes y servicios en el mercado, el consumidor tiene derecho a ser educado como tal para efectuar responsablemente las operaciones de consumo, sin desventajas frente a ella\"(2). El objetivo com\u00fan de los sistemas occidentales de protecci\u00f3n al consumidor que conocemos es, como se\u00f1ala la ley ecuatoriana, normar las relaciones entre proveedores y consumidores promoviendo el conocimiento y \"protegiendo los derechos de los consumidores y procurando la equidad y la seguridad jur\u00eddica en las relaciones entre las partes\". El fundamento de esta protecci\u00f3n en la legislaci\u00f3n comparada, es tambi\u00e9n coincidente, tal como lo describe Aimone, en la necesidad de corregir la \"asimetr\u00eda de las partes\" en el conocimiento que tienen sobre la cosa debida en la relaci\u00f3n jur\u00eddica que denominamos \"relaci\u00f3n de consumo\". Cabe hacer notar que, lentamente, se ha ido dejando atr\u00e1s, tanto en la doctrina como en la legislaci\u00f3n comparada, el argumento del escaso o inexistente poder negociador frente al proveedor, como motivo para establecer una legislaci\u00f3n de defensa del consumidor. &O\u0001DBNCJP \u0001TF\u0001TFvBMBO\u0001PUSBT\u0001KVTUJ\u00b0DBDJPOFT \u0001QBSB\u0001FTUBCMFDFS \u0001 VOB\u0001MFZ\u0001EF\u0001EFGFOTB \u0001EFM\u0001DPOTVNJEPS \u0001DPNP\u0001MB\u0001EJ\u00b0DVMUBE \u0001 que \u00e9ste tiene para perseguir las indemnizaciones de los proveedores, por las particulares caracter\u00edsticas que tienen los da\u00f1os que se producen en las relaciones de consumo, lo que desincentivar\u00eda la actuaci\u00f3n judicial de los consumidores en forma individual(3), y tambi\u00e9n la superaci\u00f3n de la concepci\u00f3n cl\u00e1sica del contrato bilateral, JOTV\u00b0DJFOUF \u0001QBSB\u0001FYQMJDBS \u0001MBT\u0001SFMBDJPOFT \u0001EF\u0001DPOTVNP \u0001 que rara vez son inmediatas entre las partes(4). Sin embargo, la manera de procurar esos objetivos depende de la concepci\u00f3n que se tenga sobre qu\u00e9 clase de protecci\u00f3n necesita el consumidor. Aqu\u00ed juega un rol decisivo el marco institucional que la Constituci\u00f3n ha establecido al respecto y su protecci\u00f3n a la libertad de las personas. Luis M. Cabello hace una relaci\u00f3n inmediata entre la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola y el funcionamiento efectivo de una FDPOPNrB \u0001EF\u0001NFSDBEP\u001b \u0001\u00a7MB\u0001\u00b0OBMJEBE \u0001EF\u0001MB\u0001-FZ\u0001OP\u0001FT\u0001PUSB\u0001 que la erradicaci\u00f3n en la contrataci\u00f3n de la denominada, DPO\u0001TFOUJEP\u0001FYQSFTJWP \u0001SFBM\u0001Z\u0001HSg\u00b0DP \u0001\u00a7MFUSB\u0001QFRVFvB\u00a8 \u0001Z\u0001 de las Cl\u00e1usulas abusivas, mediante la inclusi\u00f3n de una \"lista negra\" de ellas, de car\u00e1cter enunciativo\" y agrega \u00a7MB\u0001\u00b0OBMJEBE \u0001EF\u0001MB\u0001-FZ \u0001DPNP\u0001IFNPT\u0001TFvBMBEP \u0001FT\u0001TFSWJS\u0001 de cauce al libre mercado: libre competencia, transparencia del mercado (concurrencia), libre elecci\u00f3n del consumidor (1) P\u00c9REZ BUSTAMANTE, Laura: Derechos del Consumidor, p. 37. (2) SANDOVAL L. Ricardo: Derecho del Con - sumidor. Protecci\u00f3n del consumidor en la Ley \u00a8\u0003\u00a3\u0099\u00b0{\u0099\u00c8]\u0003`i\u0003\u00a3\u0099\u0099\u00c7\u0003\u0093\u009c`\u0088wV>`>\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u008f>\u0003 i\u00de\u0003 \u00a8\u0003 19.955, de 14 julio de 2004, y en la legislaci\u00f3n comparada, p. 74. (3) Los Derechos del Consumidor y La Trans -parencia del Mercado, Colecci\u00f3n Informes del Consejo Econ\u00f3mico y Social Espa\u00f1ol, pp. 162 y 163. (4) V\u00e9ase P\u00c9REZ BUSTAMANTE, Laura: Dere - chos del Consumidor, p. 33.ANUARIO IDEJ 2012 98 y seguridad jur\u00eddica para las peque\u00f1as y medianas empresas\"(5). Otros autores, como Mauro Cappeletti y Joao Batista de Almeida, entregan luces que nos permiten entender por qu\u00e9, aunque muchos de estos derechos est\u00e1n amparados por normas vigentes incluso de rango constitucional, merecen un reconocimiento y una protecci\u00f3n en una ley especial. Entre estas razones, es interesante aquella que argumenta que los derechos de los consumidores son, en algunos casos, supra individuales, y en los casos en que son s\u00f3lo individuales, su adecuada defensa involucra intereses generales(6). Entre los derechos supra individuales est\u00e1n el derecho de informaci\u00f3n y el de educaci\u00f3n de los consumidores. Los derechos individuales, de los que s\u00f3lo es titular el demandante, pero cuya defensa afecta leg\u00edtimamente el inter\u00e9s de los terceros que est\u00e1n en la misma situaci\u00f3n pero que todav\u00eda no han resultado lesionados, son los que reconocen y amparan las distintas leyes del consumidor, porque, respecto de esos derechos, la cesaci\u00f3n del da\u00f1o que persigue un consumidor es un objetivo com\u00fan de los dem\u00e1s, que con su acertada defensa evitan que la misma vulneraci\u00f3n se perpetre sobre ellos mismos. Por eso es que, aunque el t\u00edtulo de legitimaci\u00f3n que permite actuar al sujeto consiste en esgrimir un derecho quebrantado, en los juicios del consumidor ese derecho quebrantado es tambi\u00e9n amenazado para los otros consumidores RVF\u0001FTUgO\u0001FO\u0001TV\u0001NJTNB\u0001QPTJDJwO \u0001MB\u0001\u00b0OBMJEBE \u0001EF\u0001FTUPT\u0001 procesos, entonces, involucra la tutela de una serie de otros intereses leg\u00edtimos, lo que la doctrina llama una afecci\u00f3n indirecta, en forma de riesgo potencial, de que esa pr\u00e1ctica il\u00edcita alcance a otros. A este concepto se le ha llamado Funci\u00f3n Preventiva de la Acci\u00f3n de Cesaci\u00f3n, y su uso en los procesos judiciales es muy propio del derecho del consumidor(7). En la legislaci\u00f3n comparada, generalmente encontramos dos tendencias en las leyes del consumidor; est\u00e1n aquellas que buscan protegerlo de su propia incapacidad de tomar decisiones correctas en materias de consumo, y que lo someten a una especie de interdicci\u00f3n, adoptando por \u00e9l determinaciones incluso contra su voluntad, y las que entregan al consumidor la posibilidad de elegir entre las alternativas de consumo que posee, y que castigan severamente tanto a quien ofrece un producto entregando a los consumidores informaci\u00f3n que no les permite decidir libremente, por contener datos err\u00f3neos, como a los que abusan de una posici\u00f3n dominante. Si bien no hay una ley protectora del consumidor que consista s\u00f3lo en limitaciones a la libertad ni una solamente sancionatoria, en alguna de ellas predomina la protecci\u00f3n regulatoria, como sucede en la Ley Federal Mexicana sobre protecci\u00f3n al Consumidor, mientras que otras privilegian la libertad para elegir, como en los diversos sistemas estaduales de protecci\u00f3n al consumidor en los Estados Unidos(8) y las normas sobre libertad de comercio que rigen en las provincias y territorios canadienses. En nuestro pa\u00eds, la Ley N\u00ba 19.496 adopta una posici\u00f3n intermedia, pues contiene regulaciones aplicables a una mayor\u00eda de actos de consumo, y una bater\u00eda de sanciones para un sinn\u00famero de casos diferentes. Estas regulaciones y esas sanciones, como ya est\u00e1 dicho, deben ser aplicadas dentro del marco que impone el orden p\u00fablico econ\u00f3mico establecido en la Constituci\u00f3n. Esto resulta de la mayor importancia para interpretar nuestra ley, cuyas dirigidas o semi dirigidas, fundamentalmente diferentes de nuestro orden econ\u00f3mico constitucional, que est\u00e1 basado, como pudimos ver al comienzo de esta obra, en la libertad y en la responsabilidad de las personas. Con todo, la legislaci\u00f3n chilena no atribuye una condici\u00f3n de inferioridad connatural al consumidor, porque le impone deberes y lo hace responsable de ejercer correctamente sus derechos. El art\u00edculo 3\u00ba de la Ley 19.496 establece \"derechos y deberes b\u00e1sicos del consumidor\" y dispone, en primer lugar, su deber de informarse responsablemente sobre los bienes y servicios ofrecidos; y luego, su deber de evitar los riesgos que puedan afectarle. El art\u00edculo 3\u00b0 bis, que regula el derecho de retracto del consumidor, termina estableciendo el \"Deber de Restituci\u00f3n\", sin cuyo cumplimiento no tiene lugar el retracto, aunque se den todos los supuestos para su aplicaci\u00f3n. El consumidor tiene tambi\u00e9n el deber de retirar los productos en reparaci\u00f3n y de utilizar los QSPDFEJNJFOUPT \u0001KVEJDJBMFT \u0001EF\u00b0OJEPT \u0001QPS\u0001MB\u0001MFZ\u000f\u0001-B\u0001MFUSB\u0001G \u0001 (5) CABELLO DE LOS COBOS, Luis Mar\u00eda: La Ley de Condiciones Generales de la Contrataci\u00f3n, p. 99. (6) CAPPELETTI, Mauro: Formaciones socia - les e intereses colectivos de la justicia civil. BATISTA DE ALMEIDA, Joao. A Protrecao Jur\u00eddica do Consumidor. (7) CABANAS GARC\u00cdA, Juan Carlos: Los pro - cesos civiles sobre consumidores y usuarios y de control de las cl\u00e1usulas generales de los contratos, p. 147. (8) En el sistema legal norteamericano, la protecci\u00f3n al consumidor se basa en que la informaci\u00f3n disponible para elegir entre los distintos bienes y servicios sea lo m\u00e1s perfecta posible, de manera que el sistema de libertad econ\u00f3mica funcione efectivamente. En el derecho europeo, son frecuentes las regulaciones que tienden a proteger a los consumidores de los abusos que puedan cometer los proveedores. Quiz\u00e1s por este acento regulador, es que en los sistemas europeos siempre el sujeto protegido `iLi\u0003\u00c3i\u00c0\u0003\u00d5\u0098\u0003V\u009c\u0098\u00c3\u00d5\u0093\u0088`\u009c\u00c0\u0003w\u0098>\u008f]\u0003\u00c3>\u008f\u00db\u009c\u0003i\u008f\u0003V>\u00c3\u009c\u0003`i\u008f\u0003 by stander, que es la persona que sin haber realizado un acto de adquisici\u00f3n se ve directa o indirectamente afectada por el estado en que se encuentre el producto o servicio.ANUARIO IDEJ 2012 99 del mismo art\u00edculo establece el deber de celebrar operaciones de consumo con el comercio establecido. En armon\u00eda con esta norma, el art\u00edculo 21 de la misma ley, que trata acerca de la responsabilidad por incumplimiento, dice: \"Trat\u00e1ndose de bienes amparados por una garant\u00eda otorgada por el proveedor, el consumidor, BOUFT\u0001EF\u0001FKFSDFS\u0001BMHVOP\u0001EF\u0001MPT\u0001EFSFDIPT \u0001RVF\u0001MF\u0001DPO\u00b0FSF \u0001 el art\u00edculo 20, deber\u00e1 hacerla efectiva ante quien corresponda y agotar las posibilidades que ofrece, conforme a los t\u00e9rminos de la p\u00f3liza\". Cabe se\u00f1alar, adem\u00e1s, que el art\u00edculo 24 de la Ley 19.496 prescribe que las infracciones a lo dispuesto en esta ley ser\u00e1n sancionadas con multa de hasta 50 UTM, si no tuvieren se\u00f1alada una sanci\u00f3n diferente, sin distinguir entre quien comete la infracci\u00f3n. As\u00ed como esta ley dispone obligaciones para los proveedores, tambi\u00e9n establece, como hemos visto aqu\u00ed, deberes para los consumidores, de donde se sigue que estos \u00faltimos tambi\u00e9n pueden, en cuanto consumidores, infringir esta ley y quedar comprendidos en el tipo infraccional de ese art\u00edculo 24. La Ley 19.955 a\u00f1adi\u00f3 un nuevo art\u00edculo 50 E, seg\u00fan el cual, cuando la denuncia, querella o demanda interpuesta carezca de fundamento plausible, el juez, en la sentencia y a petici\u00f3n de parte, podr\u00e1 declararla como temeraria. \"Realizada tal declaraci\u00f3n -dice esta norma-, los responsables ser\u00e1n sancionados en la forma que se\u00f1ala el art\u00edculo 24 de esta ley, salvo que se trate de acciones iniciadas de conformidad a lo se\u00f1alado en el N\u00ba 1 del art\u00edculo 51\". En este \u00faltimo caso, la multa podr\u00e1 ascender hasta 200 UTM, \"pudiendo el juez, adem\u00e1s, sancionar al abogado, conforme a las facultades disciplinarias contenidas en los art\u00edculos 530 y siguientes del C\u00f3digo Org\u00e1nico de Tribunales\"; y esto se entender\u00e1 \"sin perjuicio de las responsabilidades penal y civil solidaria de los autores por los da\u00f1os que hubieren producido\", da\u00f1o que, naturalmente, puede ser producido por un consumidor- denunciante-temerario a un proveedor. &O\u0001SJHPS \u0001MP\u0001RVF\u0001UFOFNPT \u0001BRVr\u0001FT\u0001VO\u0001DPO\u00b1JDUP \u0001RVF\u0001FM\u0001KVF[\u0001 debe resolver ponderando las circunstancias de cada caso, entre el ejercicio de una conducta permitida por el derecho -interponer una acci\u00f3n judicial- contra la comisi\u00f3n de un acto de abuso del derecho, tendiente a provocar lo que se ha llamado \"los efectos punitivos del proceso\", por el hecho de hacer pasar a una persona por las adversidades inherentes a un juicio. Sobre este particular, la I. Corte de Apelaciones Santiago ha fallado que \"el mero ejercicio de una acci\u00f3n judicial, aunque los USJCVOBMFT \u0001OP\u0001MB\u0001BDPKBO\u0001FO\u0001EF\u00b0OJUJWB \u0001OP\u0001DPOTUJUVZF \u0001JOKVSJB\u0001 o da\u00f1o por s\u00ed s\u00f3lo\"(9)\u000f\u0001&TUB\u0001TFOUFODJB \u0001GVF\u0001DPO\u00b0SNBEB \u0001QPS\u0001 la E. Corte Suprema. No hace mucho, la I. Corte de $PZIBJRVF \u0001FO\u0001TFOUFODJB \u0001RVF\u0001UBNCJnO \u0001GVF\u0001DPO\u00b0SNBEB \u0001 por la E. Corte Suprema, determin\u00f3 que el ejercicio de una acci\u00f3n judicial hab\u00eda sido abusivo, por haberse ejercido en forma extremadamente imprudente(10). -B\u0001-FZ\u0001\u0012\u001a\u000f\u001a\u0016\u0016\u0001DPOUSJCVZw \u0001B\u0001EF\u00b0OJS\u0001MPT\u0001GVOEBNFOUPT \u0001QBSB\u0001 proteger al consumidor y dej\u00f3 atr\u00e1s cualquier concepci\u00f3n acerca de su debilidad intr\u00ednseca. Esta ley intrudujo en la Ley sobre Protecci\u00f3n a los Derechos de los Consumidores la siguiente regla: \"No se considerar\u00e1n proveedores las personas que posean un t\u00edtulo profesional y ejerzan su actividad en forma independiente\". En nuestro ordenamiento jur\u00eddico la condici\u00f3n de profesional es, en general, un componente fundamental en la responsabilidad civil(11). Don Pablo Rodr\u00edguez observa que los profesionales gozan en Chile de un reconocimiento de la autoridad Q|CMJDB\u0001Z\u0001EF\u0001VOB\u0001TVFSUF\u0001EF\u0001DFSUJ\u00b0DBDJwO \u0001EF\u0001JEPOFJEBE \u0001 PUPSHBEB \u0001QPS\u0001FM\u0001&TUBEP\u0001RVF \u0001FO\u0001NVDIPT\u0001DBTPT sus respectivas \u00e1reas de trabajo(12). A la luz de esta evidencia, es razonable plantear que si el fundamento de la existencia de una ley especial para proteger los derechos de los consumidores como es la Ley 19.496, fuese su incapacidad de contratar en una posici\u00f3n de equilibrio con su contraparte, entonces no se habr\u00eda limitado su aplicaci\u00f3n a los actos mixtos, dejando fuera de su \u00e1mbito un sinn\u00famero de situaciones en que puede haber tal desequilibrio, no se le habr\u00edan impuesto semejantes obligaciones y no se habr\u00eda excluido de la aplicaci\u00f3n de esta ley la relaci\u00f3n cliente - profesional, porque en los servicios profesionales muy probablemente existir\u00e1 -en el convenio mismo y en los hechos- una desigualdad entre las partes. Si la \"debilidad\" del consumidor en raz\u00f3n de la cual esta ley especial debe protegerlo no es absoluta, sino relativa a ciertos elementos, debemos buscarlos en la historia de la ley(13), que apunta a la protecci\u00f3n de dos bienes juridicos: la perfecci\u00f3n de mercados y la libertad del consumidor para elegir. (9) Sentencia de la Corte de Apelaciones Santiago el 1\u00b0 de enero de 1925. RDJ, ,t XXV, S 1\u00aa, p.p. 117 y ss. En un sentido similar ha fallado la Corte de Apelaciones de Santiago, en sentencia de 28 de julio de \u00a3\u0099\u00ce\u00c8]\u0003V\u009c\u0098w\u00c0\u0093>`>\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u008f>\u0003 \u009c\u00c0\u00cci\u0003-\u00d5\u00ab\u00c0i\u0093>]\u0003V\u009c\u0098\u0003 fecha 3 de noviembre de 1937. RDJ, t XXXV, sec. 1\u00aa, p. 173.(10) RDJ, t. XCV, S 1\u00aa, p 57. V\u00e9ase BARROS BOURIE, Enrique (2006): Tratado de Respon - sabilidad Extracontractual, Editorial Jur\u00eddica de Chile. p. 135. (11) V\u00e9anse, los art\u00edculos 1857, 1858 N\u00b0 3, Art. 1861), 1928 inc. 4\u00b0, 1932 y 1933 del C\u00f3digo Civil. (12) RODR\u00cdGUEZ GREZ, Pablo: Nuevas ten -dencias de la responsabilidad, p. 53. (13) Este es un an\u00e1lisis desde la perspectiva de la ciencia del derecho, obviamente que hay factores pol\u00edticos, sociol\u00f3gicos y econ\u00f3 - \u0093\u0088V\u009c\u00c3\u0003\u00b5\u00d5i\u0003 >\u0098\u0003\u0088\u0098y\u00d5\u0088`\u009c\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003V\u009c\u0098w}\u00d5\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003 del derecho del consumidor, pero eso no es materia de este estudio. ANUARIO IDEJ 2012 100 El mensaje presidencial con que el proyecto de ley fue enviado al Congreso establec\u00eda como primer objetivo de esa reforma a la Ley 19.496 ampliar su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n \"convirti\u00e9ndola en norma general aplicable a todos los actos de consumo y supletoria de las leyes especiales relacionadas con la protecci\u00f3n de los derechos de los consumidores, entregando facultades al Servicio Nacional del Consumidor para asumir su defensa, independiente de si el acto de consumo est\u00e1 regido por la Ley 19.496 u otro cuerpo normativo\" y a\u00f1ad\u00eda \"La ampliaci\u00f3n referida se establece eliminando el car\u00e1cter mixto del acto jur\u00eddico de consumo, vale decir, civil para el consumidor y mercantil para el proveedor. Por su parte, mantener la vigencia de las leyes especiales resulta conveniente, por cuanto ello da cuenta de la FTQFDJ\u00b0DJEBE \u0001EF\u0001EJTUJOUPT \u0001TFDUPSFT \u0001Z\u0001NFSDBEPT\u00a8\u000f \u0001&TUP\u0001 fue desechado durante la tramitaci\u00f3n parlamentaria. La informaci\u00f3n completa y oportuna acerca de los bienes disponibles en el mercado y sobre sus caracter\u00edsticas relevantes para tomar decisiones en torno a ellos, es el elemento que se toma en cuenta para evaluar lo que los economistas denominan \"perfecci\u00f3n de mercados\", RVF\u0001DPOTJTUF \u0001FO\u0001MB\u0001QPTJCJMJEBE \u0001EF\u0001EJTQPOFS \u0001EF\u0001TV\u00b0DJFOUF \u0001 informaci\u00f3n, bajo las mismas condiciones y con las mismas oportunidades que los dem\u00e1s sujetos que pueden decidir acerca de los mismos bienes. Esta consideraci\u00f3n fue planteada por el ejecutivo como uno de los fundamentos del Proyecto de Ley sobre Protecci\u00f3n a los Derechos de los Consumidores. As\u00ed consta en el mensaje del Presidente de la Rep\u00fablica al Proyecto que concluy\u00f3 con la Ley 19.496, entre cuyas ideas matrices se se\u00f1alaba precisamente propender a la perfecci\u00f3n de los mercados. Dec\u00eda el referido mensaje presidencial que \"En la econom\u00eda de mercado, la competencia es la que regula y resguarda la relaci\u00f3n entre proveedores y consumidores. Pero los mercados distan de ser perfectos y competitivos, por falta de informaci\u00f3n ya que tiene costos importantes\". El Bolet\u00edn de la Comisi\u00f3n de Econom\u00eda de la C\u00e1mara de Diputados, que resume los antecedentes tratados a partir de la sesi\u00f3n 32\u00aa, en que discuti\u00f3 este proyecto de ley, dej\u00f3 constancia de que entre las ideas fundamentales o matrices del proyecto de ley contenidas en el mensaje estaba \"la regulaci\u00f3n de las relaciones de consumo entre proveedores y consumidores, dentro de una econom\u00eda social de mercado\" y la \"transparencia de los mercados\"(14). En el mensaje presidencial de la Ley 19.955 volvi\u00f3 a plantearse la cuesti\u00f3n como uno de los fundamentos rectores de ese proyecto, en los siguientes t\u00e9rminos: \"Fortalecer la transparencia en la informaci\u00f3n disponible, y un adecuado equilibrio entre los distintos actores, tal como ocurre en las econom\u00edas m\u00e1s avanzadas, siendo \u00e9ste uno de los pilares de su mayor desarrollo\"(15). El conocimiento sobre el producto ofrecido est\u00e1 relacionado tambi\u00e9n con el derecho a la informaci\u00f3n y con la perfecci\u00f3n de mercados. La Ley 19.496 reconoce este derecho, no s\u00f3lo a trav\u00e9s de una declaraci\u00f3n dentro de los derechos y deberes b\u00e1sicos del consumidor (Art. 3\u00b0 letra b), sino en una serie de aspectos, como en la regulaci\u00f3n de la publicidad. La posibilidad efectiva de escoger entre bienes equivalentes es un derecho reconocido como tal en el art\u00edculo 3\u00b0 letra a), pero que, adem\u00e1s, se repite en toda la Ley 19.496(16). La facultad de interponer reclamos, en tanto, se asegura al consumidor a trav\u00e9s de varios medios. En primer lugar, frente al propio proveedor, puede hacer valer su derecho a \"la reposici\u00f3n del producto o, en su defecto, a optar QPS\u0001MB\u0001CPOJ\u00b0DBDJwO \u0001EF\u0001TV\u0001WBMPS\u0001FO\u0001MB\u0001DPNQSB \u0001EF\u0001PUSP\u0001P\u0001 por la devoluci\u00f3n del precio que haya pagado en exceso, cuando la cantidad o el contenido neto de un producto sea inferior al indicado en el envase o empaque\" (Art. 19). En segundo lugar, el derecho a reclamar el reconocimiento de los derechos de los consumidores se ampara a trav\u00e9s de un procedimiento general aplicable a materias de consumo, que es de \u00fanica instancia para casos de menor cuant\u00eda, y mediante la defensa de los denominados \"intereses colectivos y difusos\". La ley 19.955 incorpor\u00f3 esta instituci\u00f3n con el objeto de \u00a7TJNQMJ\u00b0DBS \u0001TJHOJ\u00b0DBUJWBNFOUF \u0001MB\u0001TPMVDJwO \u0001EF\u0001QSPCMFNBT \u0001 que afectan intereses supraindividuales\". El mensaje dec\u00eda a este respecto que \"tal protecci\u00f3n viene a dar respuesta a la necesidad de articular herramientas procesales adecuadas que permitan poner en pr\u00e1ctica instituciones sustantivas, como la declaraci\u00f3n de nulidad de cl\u00e1usulas abusivas, y el ejercicio de acciones colectivas resueltas por medio de una sentencia \u00fanica. De esta manera, se evita recargar a las partes y a los tribunales de manera innecesaria con centenares y, a veces, miles de casos iguales\". En tercer lugar, mediante las facultades que la Ley 19.496 otorga al Servicio Nacional del Consumidor para atender en forma gratuita a los consumidores, recibir sus reclamos en todo el pa\u00eds, personalmente o a trav\u00e9s de sistemas electr\u00f3nicos, y para representarlos gratuitamente en los tribunales. En cuarto lugar, con las facilidades para constituirse y las (14) Mensaje del Presidente de la Rep\u00fablica, N\u00b0 178-344, al Proyecto de ley relativo a los derechos de los consumidores, en las actas de la Sesi\u00f3n 32\u00ba de la C\u00e1mara de Diputados, de 21 de agosto de 1991. (15) Bolet\u00edn de la Comisi\u00f3n de Econom\u00eda de la C\u00e1mara de Diputados 2787-03. (16) V\u00e9anse los art\u00edculos 3\u00ba letra a) y 30 inciso w\u0098>\u008f\u0003`i\u0003\u008f>\u0003 i\u00de\u0003 \u00a8\u0003\u00a3\u0099\u00b0{\u0099\u00c8\u00b0ANUARIO IDEJ 2012 101 amplias facultades que 19.496 reconoce a las \"TPDJBDJPOFT \u0001EF\u0001$POTVNJEPSFT \u0001RVF\u0001QVFEFO\u0001TFS\u0001\u00b0OBODJBEBT \u0001 con recursos estatales, y asumir la representaci\u00f3n de los intereses colectivos y difusos. Al revisar las actas de la discusi\u00f3n parlamentaria, tanto de la Ley 19.496 como de las reformas introducidas por las leyes 19.659, 19.955, 20.410, 20.543 y 20.555, observamos que, en la legislador chileno, la debilidad EFM\u0001DPOTVNJEPS \u0001RVF\u0001KVTUJ\u00b0DB \u0001TV\u0001QSPUFDDJwO \u0001FTQFDJBM \u0001B\u0001 trav\u00e9s de la Ley 19.496 se circunscribe a tres elementos de la relaci\u00f3n de consumo: su conocimiento acerca del producto o del servicio ofrecido, la posibilidad que tiene de escoger con facilidad otro equivalente y la facultad de reclamar contra sus defectos. La reciente Ley 20.410 IB\u0001DPOUSJCVJEP \u0001B\u0001EF\u00b0OJS\u0001MPT\u0001GVOEBNFOUPT \u0001EF\u0001FTUB\u0001QSPUFDDJwO el siguiente: \"Para la aplicaci\u00f3n de las multas se\u00f1aladas en esta ley, el tribunal tendr\u00e1 especialmente en cuenta la cuant\u00eda de lo disputado, los QBSgNFUSPT \u0001PCKFUJWPT \u0001RVF\u0001EF\u00b0OBO\u0001FM\u0001EFCFS\u0001EF\u0001QSPGFTJPOBMJEBE \u0001 del proveedor, FYJTUFOUF \u0001FOUSF\u0001FM\u0001JOGSBDUPS \u0001Z\u0001MB\u0001WrDUJNB \u0001FM\u0001CFOF\u00b0DJP \u0001 obtenido con motivo de la infracci\u00f3n, la gravedad del da\u00f1o causado, el riesgo a que qued\u00f3 expuesta la v\u00edctima o la comunidad y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del infractor\"(17). Durante la discusi\u00f3n del proyecto que dio origen a esta ley no se analiz\u00f3 el alcance que se quer\u00eda dar a estos cambios. Corresponder\u00e1 entonces, a los Tribunales, al aplicar esta regla, todav\u00eda muy reciente, interpretar el sentido de haber reemplazado la frase \"el grado de negligencia en que haya incurrido el infractor\" por la PSBDJwO\u0001\u00a7MPT\u0001QBSgNFUSPT \u0001PCKFUJWPT \u0001RVF\u0001EF\u00b0OBO\u0001FM\u0001EFCFS\u0001 de profesionalidad del proveedor, el grado de asimetr\u00eda de informaci\u00f3n existente entre el infractor y la v\u00edctima, FM\u0001CFOF\u00b0DJP \u0001PCUFOJEP \u0001DPO\u0001NPUJWP\u0001EF\u0001MB\u0001JOGSBDDJwO\u00a8\u000f La sentencia de la E. Corte Suprema, de 1 de junio de 2009 contiene una profunda argumentaci\u00f3n acerca de los fundamentos de la protecci\u00f3n especial que otorga a los consumidores la Ley 19.496. \"En relaci\u00f3n al objetivo de la normativa reguladora de la relaci\u00f3n de consumo -dice el fallo-, el derecho del consumidor tiene por \u00b0OBMJEBE \u0001GVODJPOBS \u0001DPNP\u0001NFDBOJTNP \u0001DPSSFDUPS \u0001EF\u0001MB\u0001 desigualdad en que se encuentra el consumidor. En este sentido, su objetivo primordial es el restablecimiento del equilibrio entre el consumidor y el proveedor\"(18). En consecuencia, el principio pro homine no podr\u00eda BQMJDBSTF \u0001BM\u0001DPOTVNJEPS \u0001DVBOEP\u0001IB\u0001FTUBEP\u0001TV\u00b0DJFOUFNFOUF \u0001 informado, ha tenido la posibilidad de adquirir lo mismo de otro proveedor igualmente cercano y ha dispuesto de medios id\u00f3neos para reclamar en forma \u00e1gil y a un DPTUP\u0001SB[POBCMF\u000f \u0001&M\u0001EFSFDIP \u0001FO\u0001EF\u00b0OJUJWB \u0001OP\u0001QSPUFHF \u0001BM\u0001 consumidor de comprar caro, no disponer de la MJCFSUBE\u0001TV\u00b0DJFOUF \u0001QBSB\u0001FMFHJS\u0001DPO\u0001MB\u0001JOGPSNBDJwO \u0001OFDFTBSJB \u0001 y sin coacci\u00f3n. (17) Antes de esa ley, esta norma dec\u00eda: \"Para la aplicaci\u00f3n de las multas se\u00f1aladas en esta ley, el tribunal tendr\u00e1 especialmente en cuenta la cuant\u00eda de lo disputado, el grado de negli -gencia en que haya incurrido el infractor, la gravedad del da\u00f1o causado, el riesgo a que qued\u00f3 expuesta la v\u00edctima o la comunidad y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del infractor\". (18) Proceso \"Organizaci\u00f3n de Consumidores y Usuarios de Chile con Banco de Chile\", Rol 1.297-08. La sentencia fue redactada por el ministro don Sergio Mu\u00f1oz G.grANUARIO IDEJ 2012 102 Hern\u00e1n Quiroz Valenzuela*LA INHABILIDAD O CONSTITUCI ONAL POR PARTE DE LA CONTRAL OR\u00cdA GENERAL DE LA REP\u00daBLICA Resumen \u00bfPuede la Contralor\u00eda dejar de aplicar una norma legal expresa por ser contraria a la Constituci\u00f3n? Esta interrogante surge al analizar aquella jurisprudencia de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica en la que se ha resuelto no hacer aplicable la inhabilidad para ingresar a la Administraci\u00f3n P\u00fablica por matrimonio o parentesco por estimar que ello ir\u00eda en contra de lo establecido por la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica. Problem\u00e1tica RVF\u0001TF\u0001JOUFOUB\u0001EJMVDJEBS \u0001B\u0001\u00b0O\u0001EF\u0001CVTDBS\u0001VOB\u0001SFTQVFTUB \u0001 especialmente en cuanto a si son correctas esas decisiones y cu\u00e1les podr\u00edan ser los fundamentos que justifiquen las conclusiones contenidas en los dict\u00e1menes emitidos por el ente contralor sobre la materia. Palabras clave Inhabilidad de ingreso a la Administraci\u00f3n P\u00fablica, matrimonio o parentesco, Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica.Abstract $BO\u0001UIF\u0001/BUJPOBM \u00010G\u00b0DF\u0001LOPXO\u0001BT\u0001$POUSBMPSrB \u0001(FOFSBM\u0001 de la Rep\u00fablica in Chile decide not to apply current laws for apply the ineligibility legal standards for working in the Public Administration system due to marriage or kinship, arguing infringe the Chilean Constitution. studied searching for an answer, especially concerning the rightfulness of these decisions, and the Public Administration system, marriage or kinship, Constitution. (*) Abogado, Licenciado en Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales, Universidad de Concepci\u00f3n, Mag\u00edster en Derecho, Menci\u00f3n Derecho P\u00fablico, Universidad Austral de Chile, Docente de Derecho Administrativo de la Universidad San Sebasti\u00e1n sede Puerto Montt.ANUARIO IDEJ 2012 103 I. INTRODUCCI\u00d3N Y MARCO NORMATIV O Como punto de partida del presente trabajo corresponde realizar una breve menci\u00f3n a algunos conceptos esenciales contemplados en la Ley N\u00b0 18.575, Ley Org\u00e1nica Constitucional de Bases Generales de la Administraci\u00f3n del Estado, LOCBGAE(1) \u0001FTQFDr\u00b0DBNFOUF \u0001FO\u0001FM\u0001DBNQP\u0001 del principio de la probidad administrativa. Dicha ley, que data del a\u00f1o 1986, fue objeto de una importante reforma el a\u00f1o 1999 en el \u00e1mbito de la probidad p\u00fablica y resulta aplicable -seg\u00fan prescribe su art\u00edculo primero inciso segundo- a los \u00f3rganos que integran la Administraci\u00f3n del Estado, a saber: los Ministerios, Intendencias, Gobernaciones, \u00f3rganos y servicios p\u00fablicos creados para el cumplimiento de la funci\u00f3n administrativa, incluidos la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, el Banco Central, las Fuerzas Armadas y de Orden y Seguridad P\u00fablica, los Gobiernos Regionales, las Municipalidades y las empresas p\u00fablicas creadas por ley. El citado art\u00edculo no s\u00f3lo indica el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n TVCKFUJWP \u0001EF\u0001FTUB\u0001MFZ\u0001PSHgOJDB \u0001TJOP\u0001RVF\u0001BEFNgT \u0001TJHOJ\u00b0Dw \u0001 un notable intento en cuanto a delimitar qui\u00e9nes forman parte de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, una idea no del todo precisa en la historia de nuestra legislaci\u00f3n y organizaci\u00f3n administrativa. Ahora bien, la LOCBGAE, en su T\u00edtulo III, \"de la probidad administrativa\", contiene normas que resultan claves para el desarrollo del tema. As\u00ed, tenemos que en su art\u00edculo 52, inciso segundo, define el principio de probidad administrativa, el cual \"consiste en observar una conducta funcionaria intachable y un desempe\u00f1o honesto y leal de la funci\u00f3n o cargo, con preeminencia del inter\u00e9s general sobre el particular\". El \u00e9nfasis dado al principio de probidad administrativa, DPO\u0001QPTUFSJPSJEBE \u0001B\u0001MBT\u0001NPEJ\u00b0DBDJPOFT \u0001JOUSPEVDJEBT \u0001B\u0001MB\u0001 ley de bases por parte de la Ley N\u00b0 19.653, qued\u00f3 patente no s\u00f3lo en su conceptualizaci\u00f3n como principio esencial dentro del tinglado administrativo nacional, sino que adem\u00e1s en el reforzamiento de otras instituciones cuyo establecimiento se inspir\u00f3 en ese principio, tales como las declaraciones de intereses y patrimonio, las JODPNQBUJCJMJEBEFT \u0001MB\u0001UJQJ\u00b0DBDJwO \u0001EF\u0001DPOEVDUBT tanto de ingreso DPNP\u0001EF\u0001QFSNBOFODJB \u0001FO\u0001MPT\u0001DBSHPT\u0001V\u0001P\u00b0DJPT\u0001Q|CMJDPT\u000f Es as\u00ed como el art\u00edculo 54 de dicha ley establece inhabilidades -que vienen a sumarse a las de car\u00e1cter especial establecidas en otras leyes- conforme a las cuales no podr\u00e1n ingresar a cargos en la Administraci\u00f3n del Estado las personas que tengan vigente o suscriban por s\u00ed o terceros, contratos o cauciones ascendentes a doscientas unidades tributarias mensuales o m\u00e1s, con el respectivo organismo de la Administraci\u00f3n P\u00fablica; los que tengan litigios pendientes DPO\u0001MB\u0001JOTUJUVDJwO \u0001EF\u0001RVF\u0001TF\u0001USBUB \u0001B\u0001NFOPT\u0001RVF\u0001TF\u0001SF\u00b0FSBO\u0001 al ejercicio de derechos propios o de ciertos parientes y, los que se hallen condenados por crimen o simple delito. Sin embargo, en la que nos detendremos es en la inhabilidad contenida en la letra b) del citado art\u00edculo, seg\u00fan la cual no podr\u00e1n ingresar a cargos p\u00fablicos \"las personas que tengan la calidad de c\u00f3nyuge, hijos, adoptados o parientes hasta el tercer grado de consanguinidad y segundo de B\u00b0OJEBE \u0001JODMVTJWF \u0001SFTQFDUP \u0001EF\u0001MBT\u0001BVUPSJEBEFT \u0001Z\u0001EF\u0001MPT\u0001 funcionarios directivos del organismo de la administraci\u00f3n civil del Estado al que postulan, hasta el nivel de jefe de departamento o su equivalente, inclusive\". Esta norma, que establece la el futuro. En ella, el legislador establece una norma muy clara, de car\u00e1cter dr\u00e1stico y severo, no exenta de un cierto grado de prejuzgamiento en cuanto a las expectativas de lo que podr\u00edan ser nuestras propias conductas como ciudadanos. En efecto, con esta clase de reglas, el Estado pareciera insinuarnos que desconf\u00eda de nosotros, que nos ve con malos ojos, y hasta con suspicacia, tal como si en materias administrativas no JNQFSBSB \u0001MB\u0001QSFTVODJwO \u0001EF\u0001JOPDFODJB\u000f \u0001:\u0001FTUF\u0001USBUBNJFOUP \u0001 a que nos somete el legislador queda claro desde la g\u00e9nesis misma de esta norma, cuando descubrimos que \"todo esto dice relaci\u00f3n con el hecho que entre parientes cercanos existen complicidades humanas complejas que perturban la buena administraci\u00f3n\".(2) -B\u0001MFZ\u0001QSF\u00b0FSF \u0001QSFDBWFS \u0001FWFOUVBMFT \u0001QSPCMFNBT \u0001EFSJWBEPT \u0001 de los lazos la sangre o de la familia que pudieren nublar el buen juicio de los agentes p\u00fablicos o propiciar FO\u0001FMMPT\u0001VO\u0001BGgO\u0001EF\u0001PCUFODJwO \u0001EF\u0001CFOF\u00b0DJPT \u0001QFSTPOBMFT \u0001 y, por tal raz\u00f3n, opta por considera B\u0001QSJPSJ \u0001RVF\u0001FT\u0001QFMJHSPTP \u0001QBSB\u0001MPT\u0001\u00b0OFT\u0001EF\u0001MB\u0001QSPCJEBE \u0001 Q|CMJDB\u0001Z \u0001FO\u0001EF\u00b0OJUJWB \u0001QBSB\u0001FM\u0001OPSNBM\u0001GVODJPOBNJFOUP \u0001 de la sobre las que se estructura, RVF\u0001TF\u0001HFOFSFO \u0001FTUPT\u0001DPO\u00b1JDUPT \u0001EF\u0001JOUFSFTFT \u0001EF\u0001BIr\u0001 entonces que establezca esta inhabilidad. M\u00e1s a\u00fan las inhabilidades del art\u00edculo 54, se establecen no s\u00f3lo como un impedimento a tener en cuenta al momento del ingreso a la Administraci\u00f3n P\u00fablica, sino (1) DFL N\u00b0 1-19653, de 2000, de la Secretar\u00eda General de la Presidencia.(2) Historia Legislativa Ley N\u00b0 19.653, Primer Informe de la Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n, Le -gislaci\u00f3n y Justicia de la C\u00e1mara de Diputados, Sesi\u00f3n 2\u00aa, 23 de mayo de 1996.ANUARIO IDEJ 2012 104 que tambi\u00e9n, con car\u00e1cter sobreviniente para aquellos que, siendo funcionarios, pudieren incurrir en alguna de las situaciones all\u00ed contempladas. As\u00ed es como el art\u00edculo 64 de la LOCBGAE se\u00f1ala que \"las inhabilidades sobrevinientes deber\u00e1n ser declaradas por el funcionario afectado a su superior jer\u00e1rquico EFOUSP\u0001EF\u0001MPT\u0001EJF[\u0001ErBT\u0001TJHVJFOUFT \u0001B\u0001MB\u0001DPO\u00b0HVSBDJwO \u0001EF\u0001 alguna de las causales se\u00f1aladas en el art\u00edculo 54. En el mismo acto deber\u00e1 presentar la renuncia a su cargo o funci\u00f3n, salvo que la inhabilidad derivare de la designaci\u00f3n posterior de un directivo superior, caso en el cual el subalterno en funciones deber\u00e1 ser destinado a una dependencia en que no exista entre ellos una relaci\u00f3n jer\u00e1rquica\". Se establece, por ende, una regla general y una excepci\u00f3n en materia de inhabilidades sobrevinientes. Conforme a la regla general, el funcionario que incurre en alguna de las inhabilidades deber\u00e1 comunicar esta circunstancia Z \u0001FO\u0001EF\u00b0OJUJWB \u0001BMFKBSTF\u0001EFM\u0001TFSWJDJP \u0001EFOUSP\u0001EFM\u0001QMB[P\u0001BIr\u0001 se\u00f1alado. Excepcionalmente, si la inhabilidad resulta de la designaci\u00f3n posterior de un directivo, el pariente subalterno no tendr\u00e1 que renunciar a su cargo, pero deber\u00e1 ser reubicado en otra dependencia del servicio B\u0001\u00b0O\u0001EF\u0001FWJUBS\u0001MB\u0001SFMBDJwO \u0001KFSgSRVJDB \u0001FOUSF\u0001BNCPT\u000f II. CRITERI OS APLICAD OS POR LA CONTRAL OR\u00cdA GENERAL DE LA REP\u00daBLICA EN CUANT O A LA INHABILIDAD POR MATRI MONIO O PARENTESC O Y SU RELACI\u00d3N CON LA CONSTITUCI\u00d3N POL\u00cdTICA La forma en que se vinculan la inhabilidad en comento y las normas constitucionales se puede apreciar en la jurisprudencia administrativa emanada la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica y, muy particularmente en dos dict\u00e1menes, en uno de los cuales se resuelve un caso de inhabilidad sobreviniente por matrimonio y, en el otro, por un v\u00ednculo de parentesco que impedir\u00eda el ingreso a la Administraci\u00f3n P\u00fablica. Analizaremos ambos pronunciamientos en un orden estrictamente cronol\u00f3gico. 1. Matrimonio - inhabilidad sobreviniente - Familia: Dictamen N\u00b0 29.134(3) El primer caso a analizar corresponde a un pronunciamiento del ente contralor a prop\u00f3sito de una consulta que efectu\u00f3 la Direcci\u00f3n Nacional de Gendarmer\u00eda de Chile, respecto de la situaci\u00f3n que afectaba a una funcionaria de la Direcci\u00f3n Regional de Los Lagos, c\u00f3nyuge del recientemente nombrado -en ese entones, a\u00f1o 2004- Director Regional de Gendarmer\u00eda de Chile, de la misma regi\u00f3n y de qu\u00e9 manera le afectaba la incompatibilidad contemplada en el art\u00edculo 54 letra b) de la LOCBGAE, en car\u00e1cter de sobreviniente, tal como lo establece el art\u00edculo 64 del mismo cuerpo normativo. Ac\u00e1, conforme al claro tenor literal del citado art\u00edculo 64, la referida funcionaria, en su calidad de c\u00f3nyuge del Director Regional, estar\u00eda afectada -sin ning\u00fan duda- por la inhabilidad por matrimonio, debiendo aplicarse a su respecto la regla de excepci\u00f3n, esto es, si bien no deb\u00eda presentar su renuncia, s\u00ed correspond\u00eda que fuera ubicada o destinada a otro lugar donde no se produjera relaci\u00f3n o v\u00ednculo con su c\u00f3nyuge. No obstante, la particularidad de su caso conllevaba una complejidad extra toda vez que la posibilidad de reubicaci\u00f3n necesariamente TJHOJ\u00b0DBCB \u0001EFTUJOBSMB \u0001GVFSB\u0001EFM\u0001UFSSJUPSJP \u0001EF\u0001MB\u00013FHJwO\u0001 de Los Lagos. Esta circunstancia especial es recogida por la Contralor\u00eda al indicar que en ese contexto \"resulta forzoso hacer presente que el nombramiento del c\u00f3nyuge de la se\u00f1ora 99\u000f\u0001$PNP\u0001%JSFDUPS \u00013FHJPOBM \u0001IB\u0001JNQMJDBEP \u0001RVF\u0001nTUB\u0001TF\u0001 encuentre afectada por la inhabilidad prevista en el citado art\u00edculo 64, por lo que corresponder\u00eda que fuese destinada a alguna dependencia del Servicio en donde ella no tenga un v\u00ednculo de dependencia respecto de su c\u00f3nyuge, lo que s\u00f3lo puede suceder con la destinaci\u00f3n de la misma a alguna unidad ubicada fuera de la Regi\u00f3n de Los Lagos o, en caso, contrario deber\u00eda renunciar a su empleo\". Sin embargo, la Contralor\u00eda comienza a delinear aspectos interesantes en la materia, al continuar su argumentaci\u00f3n de la siguiente manera: \"No obstante lo anotado, cabe se\u00f1alar, en armon\u00eda con lo informado por la jurisprudencia administrativa a trav\u00e9s de los Dict\u00e1menes N\u00b0s 24.288, de 2002 y 51.333, de 2005, que no es posible entender que la intenci\u00f3n del legislador haya sido la de obligar a que, seg\u00fan lo dispuesto en los art\u00edculos 54 y 64 de Ley N\u00b0 18.575, cese en sus funciones un empleado que se desempe\u00f1a en una determinada entidad como consecuencia de la designaci\u00f3n posterior, en calidad de jefe superior de la misma, de una persona con la cual se encuentra relacionada por el v\u00ednculo del matrimonio, como ocurrir\u00eda si se aplicara sin mayores consideraciones lo prescrito en este \u00faltimo precepto.\" Complementando lo anterior, cabe precisar que el aludido dictamen N\u00b0 24.288, de 2002, resolvi\u00f3 que \"un estricto criterio de interpretaci\u00f3n, obligar\u00eda a sostener que un funcionario de una direcci\u00f3n regional de un determinado organismo y cuyo c\u00f3nyuge es designado director regional, (3) De fecha 21 de junio de 2006.ANUARIO IDEJ 2012 105 deber\u00eda ser destinado a otra regi\u00f3n del pa\u00eds, lo que importar\u00eda eventualmente alterar el normal desarrollo de una familia, vulner\u00e1ndose con ello lo prevenido en el art\u00edculo 1\u00b0 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, que la considera como el n\u00facleo fundamental de la sociedad y que requiere la debida protecci\u00f3n del Estado, tal como se establece en el art\u00edculo 74 de Ley N\u00b0 18.834, que reconoce que un c\u00f3nyuge no puede, sin su aceptaci\u00f3n, ser destinado a un empleo con residencia distinta y que, tambi\u00e9n, ampara el art\u00edculo 133 del C\u00f3digo Civil que reconoce el derecho que le asiste a ambos c\u00f3nyuges para vivir en el hogar com\u00fan.\" Una vez llegado a este nivel en la fundamentaci\u00f3n de MPT\u0001BSHVNFOUPT \u0001FTHSJNJEPT \u0001QPS\u0001FM\u0001wSHBOP\u0001\u00b0TDBMJ[BEPS \u0001 \u00e9ste se aventura con el punto decisivo de la cuesti\u00f3n, al sostener, que \"en este entendido, entonces, no se advierte c\u00f3mo alguna de las disposiciones de Ley N\u00b0 18.575, esto es, su art\u00edculo 64, pueda ser interpretado en orden a que lo en \u00e9l dispuesto, pueda implicar que uno de los c\u00f3nyuges deba ser destinado a otra regi\u00f3n del pa\u00eds distinta de aquella en que poseen el hogar com\u00fan, afect\u00e1ndose as\u00ed un bien superior y que conforme a la Carta Fundamental, es obligaci\u00f3n del Estado proteger.\" Esto permite, llegar al desenlace del caso analizado, precis\u00e1ndose que \"una arm\u00f3nica interpretaci\u00f3n de la mencionada normativa constitucional y legal, permite B\u0001FTUB\u0001$POUSBMPSrB \u0001(FOFSBM\u0001JOGPSNBS \u0001RVF\u0001EPvB\u000199\u000f \u0001QPESg\u0001 continuar desempe\u00f1ando sus funciones en el Servicio EF\u0001(FOEBSNFSrB \u0001EF\u0001MB\u00019\u00013FHJwO\u0001EF\u0001-PT\u0001-BHPT\u00a8 \u0001MP\u0001RVF\u0001 es lo mismo que decir que, en base a dicha interpretaci\u00f3n, no se aplicar\u00e1 al caso concreto la inhabilidad del art\u00edculo 54, ni tampoco el r\u00e9gimen excepcional contemplado en el art\u00edculo 64, no obstante existir textos expresos al respecto. \u0019\u0015\u00037HYLU[LZJV\u0003\u00b6\u00030UOHIPSPKHK\u0003KLZLTWL|V\u0003JVTV\u0003WYVMLZVY\u0003 Liceo de Puerto Williams- Libertad de trabajo y HKTPZP}U\u0003H\u0003[VKHZ\u0003SHZ\u0003M\\UJPVULZ\u0003`\u0003LTWSLVZ\u0003W\u0082ISPJVZ!\u0003 Dictamen N\u00b0 24.985(4) En este segundo caso es quiz\u00e1s donde la Contralor\u00eda se adentra m\u00e1s profundamente en un tratamiento constitucional directo en materia de inhabilidades de ingreso a la administraci\u00f3n p\u00fablica. En esta ocasi\u00f3n, se resolvi\u00f3 sobre una solicitud de reconsideraci\u00f3n a lo dictaminado por la Contralor\u00eda Regional de Magallanes y Ant\u00e1rtica Chilena(5), la que determin\u00f3 que un profesor de Puerto Williams, pariente consangu\u00edneo de un concejal de dicha comuna, no pod\u00eda ejercer labores docentes en el Liceo de Puerto Williams por encontrarse afectado por la inhabilidad comentada. Frente a ello, tanto el afectado como el Alcalde de Cabo de Hornos solicitaron a la Contralor\u00eda General la SFDPOTJEFSBDJwO \u0001B\u0001\u00b0O\u0001RVF\u0001TF\u0001QFSNJUJFSB \u0001BM\u0001QSPGFTPS \u0001 desempe\u00f1arse en el establecimiento educacional de Puerto Williams. Los recurrentes fundamentaron su petici\u00f3n, en orden a que no se aplique la inhabilidad de parentesco, en lo dispuesto en el art\u00edculo 16, N\u00b0s 1 y 2, del Convenio N\u00b0 169, de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales en Pa\u00edses Independientes -promulgado mediante el decreto N\u00b0 236, de 2008, del Ministerio de Relaciones Exteriores-, el cual prev\u00e9 que los pueblos interesados no deber\u00e1n ser trasladados de las tierras que ocupan, cuyos t\u00e9rminos ser\u00edan aplicables BM\u0001TFvPS\u0001(wNF[\u0001;gSSBHB \u0001RVJFO\u0001QFSUFOFDF \u0001B\u0001MB\u0001FUOJB\u0001 :BHgO \u0001PSJHJOBSJB \u0001EF\u0001MB\u0001[POB\u0001FO\u0001RVF\u0001UJFOF\u0001TV\u0001EPNJDJMJP\u000f Asimismo, indicaron que de esa inhabilidad contravendr\u00eda el art\u00edculo 20, N\u00b0s 1 y 2, de esa convenci\u00f3n internacional, que compromete a los gobiernos para la adopci\u00f3n de medidas que garanticen a los trabajadores QFSUFOFDJFOUFT \u0001B\u0001FTPT\u0001HSVQPT\u0001VOB\u0001QSPUFDDJwO \u0001F\u00b0DB[\u0001FO\u0001 materia de contrataci\u00f3n y condiciones de empleo y para evitar cualquier discriminaci\u00f3n entre aqu\u00e9llos y los dem\u00e1s trabajadores. Cabe hacer presente que la Contralor\u00eda General no se hizo cargo de dichas argumentaciones al momento de SFTPMWFS \u0001QPSRVF\u0001FTUJNw\u0001RVF \u0001FO\u0001EF\u00b0OJUJWB \u0001CBTUBCBO \u0001 con las normas constitucionales pertinentes para resolver la cuesti\u00f3n en t\u00e9rminos favorables a los intereses de los concurrentes. M\u00e1s a\u00fan, expresa en el dictamen comentado una verdadera exposici\u00f3n de sus objetivos, inequ\u00edvocos y certeros, asumiendo un rol marcadamente garantista, inmerso en un notorio esp\u00edritu de aplicaci\u00f3n directa de la Carta Fundamental en la soluci\u00f3n de materias puestas a su consideraci\u00f3n, como ente superior de control. Es as\u00ed como indica que en el caso del profesor de Puerto Williams: \"procede analizar si la aplicaci\u00f3n de esta inhabilidad es contraria o lesiva a las garant\u00edas constitucionales o a las bases de la institucionalidad, (4) De fecha 30 de abril de 2012. (5) Dictamen N\u00b0 1.125, de 2011, de la Contralor\u00eda Regional de Ma - gallanes y Ant\u00e1rtica Chilena.ANUARIO IDEJ 2012 106 en t\u00e9rminos tales que se deba dar preferencia a estas \u00faltimas por sobre el tenor expreso del aludido art\u00edculo 54.\" Frente a esta verdadera declaraci\u00f3n de prop\u00f3sitos se despliega una serie de consideraciones f\u00e1cticas que, FO\u0001EF\u00b0OJUJWB \u0001SFTVMUBO \u0001EFUFSNJOBOUFT \u0001FO\u0001MB\u0001EFDJTJwO \u0001\u00b0OBM \u0001 tales como que la comuna de Cabo de Hornos constituye una localidad apartada del territorio nacional, que el \u00fanico establecimiento educacional existente en ella es el Liceo Municipal de Puerto Williams, que otros establecimientos educacionales son de dif\u00edcil acceso debido a las particulares condiciones de conectividad de la zona, entre otras. Todas ellas llevan al ente contralor a entender que \"razonablemente\" -el profesor- s\u00f3lo podr\u00e1 desempe\u00f1ar las labores propias su t\u00edtulo profesional en el mencionado liceo. Sin embargo, no se agotan en las precedentes consideraciones las particularidades del caso analizado. Ello por cuanto otro punto que se tom\u00f3 en cuenta por la Contralor\u00eda fue que el mencionado profesor ten\u00eda su domicilio en Puerto Williams y, adem\u00e1s, era el \u00fanico docente en esa comuna. \"OUF\u0001FTUF\u0001FTDFOBSJP \u0001MB\u0001EFDJTJwO \u0001EF\u00b0OJUJWB \u0001FTHSJNJw \u0001 interesantes basamentos normativos. As\u00ed, en primer lugar manifest\u00f3 que \"en el caso concreto la aplicaci\u00f3n de la inhabilidad consagrada en la letra b) del art\u00edculo 54 resultar\u00eda en una violaci\u00f3n de los N\u00b0s 16 y 17 del art\u00edculo 19 de la Carta Fundamental, esto es, la libertad de trabajo y la admisi\u00f3n a todas las funciones o empleos p\u00fablicos, sin otros requisitos que los que imponen la Constituci\u00f3n y las leyes.\" Para luego agregar que \"si bien los numerales citados reconocen que la ley puede imponer restricciones a las garant\u00edas que ellos contemplan, el N\u00b0 26 del mismo art\u00edculo 19 establece una limitaci\u00f3n al legislador, consistente en que los preceptos legales que por mandato de la Constituci\u00f3n regulen o complementen las garant\u00edas que \u00e9sta establece o que las limiten en los casos en que ella lo autoriza, no podr\u00e1n afectar los derechos en su esencia\" La Contralor\u00eda a su vez, recurre al art\u00edculo 1\u00b0 de la Constituci\u00f3n, el que en su inciso cuarto establece que el Estado est\u00e1 al servicio de la persona humana y su \u00b0OBMJEBE \u0001FT\u0001QSPNPWFS \u0001FM\u0001CJFO\u0001DPN|O \u0001FO\u0001UBOUP\u0001RVF\u0001FM\u0001 inciso primero del art\u00edculo 3\u00b0 de la ley N\u00b0 18.575 materializa este principio de servicialidad en el orden administrativo, a\u00f1adiendo que ella debe llevarse a cabo por la Administraci\u00f3n del Estado -car\u00e1cter que naturalmente tienen las municipalidades- atendiendo las necesidades p\u00fablicas en forma continua y permanente. Por ello, la municipalidad tampoco puede dejar de adoptar las acciones pertinentes tendientes a cumplir las obligaciones que le asigna el ordenamiento jur\u00eddico. Todo ello lleva a la Contralor\u00eda a acoger la solitud del municipio de Cabo de Hornos y determina que en el caso del profesor no resulta procedente aplicar la inhabilidad de parentesco del art\u00edculo 54 de la LOCBGAE. III. ALGUNAS CONSIDERACI ONES QUE DERIVAN DE ESTOS DICT \u00c1MENES Del an\u00e1lisis de los dict\u00e1menes surgen algunas preguntas, cuyas respuestas no est\u00e1n exentas de problemas: \u00bfPuede la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica dejar de aplicar una norma legal expresa por ser contraria a la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica? \u00bfPuede efectuar un control de constitucionalidad o con ello se estar\u00eda atribuyendo competencias propias del Tribunal Constitucional? \u00bfHay en estos casos, un desconocimiento a la legalidad por no estarse al tenor literal de la Ley Org\u00e1nica Constitucional de Bases (FOFSBMFT \u0001EF\u0001MB\u0001\"ENJOJTUSBDJwO \u0001EFM\u0001&TUBEP \u0001: \u0001FO\u0001 EF\u00b0OJUJWB \u0001FO\u0001DVBOUP\u0001BM\u0001GPOEP\u0001EFM\u0001BTVOUP\u0001USBUBEP\u0001FO\u0001 lo resuelto por la entidad \u00b0TDBMJ[BEPSB Trataremos de dar respuesta, al menos someramente, a estas interrogantes. \u0018\u0015\u00033H\u0003*VU[YHSVYxH\u0003.LULYHS\u0003KL\u0003SH\u00039LW\u0082ISPJH\u0003`\u0003LS\u0003JVU[YVS\u0003 de constitucionalidad: \u00bfSe inmiscuye en materias del ;YPI\\UHS\u0003*VUZ[P[\\JPVUHS& Resulta del todo evidente que la Contralor\u00eda realiza un control no s\u00f3lo de legalidad sino que tambi\u00e9n de DPOTUJUVDJPOBMJEBE\u000f \u0001:\u0001FMMP\u0001MP\u0001FGFDU|B\u0001B\u0001USBWnT\u0001EF\u0001EPT\u0001 claros mecanismos: la toma de raz\u00f3n de los actos administrativos y la emisi\u00f3n de dict\u00e1menes. S\u00f3lo nos referiremos al segundo de ellos, toda vez que la toma de raz\u00f3n no guarda relaci\u00f3n con el tema ac\u00e1 tratado. En lo que respecta a la potestad dictaminante de la Contralor\u00eda, es del caso indicar que un dictamen consiste en la opini\u00f3n jur\u00eddica o juicio que se emite o forma acerca de la correcta aplicaci\u00f3n de un cuerpo normativo Z\u0001FT\u0001FO\u0001FTUB\u0001FOUJEBE \u0001BVUwOPNB \u0001B\u0001MB\u0001RVF\u0001FM\u0001DBQrUVMP \u0001*9\u0001 de la Carta Fundamental y, en general, el ordenamiento normativo nacional, han encomendado ejercer el control de juridicidad de los actos de la Administraci\u00f3n, incluyendo el emitir pronunciamientos en derecho con fuerza obligatoria y vinculante. ANUARIO IDEJ 2012 107 Por lo tanto, la obligatoriedad de los dict\u00e1menes emana, en \u00faltimo t\u00e9rmino, de la norma interpretada y de los preceptos constitucionales y legales que sustentan esas opiniones jur\u00eddicas, desde el momento en que este organismo Contralor nada agrega a la disposici\u00f3n pertinente, limit\u00e1ndose a evacuar un juicio declarativo al respecto.(6) Esta potestad dictaminante encuentra su fundamento normativo tanto en la propia Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica, cuando en su art\u00edculo 98 prescribe -en lo pertinente- que le corresponder\u00e1 a la Contralor\u00eda \"ejercer el control de legalidad\". Asimismo el principio de inexcusabilidad contemplado en los art\u00edculos 14 y 41 de la ley 19.880.(7) No es del todo in\u00fatil precisar que los dict\u00e1menes de la Contralor\u00eda constituyen la jurisprudencia administrativa y que es vinculante para toda la Administraci\u00f3n del &TUBEP\u0001TVKFUB\u0001B\u0001TV\u0001\u00b0TDBMJ[BDJwO\u000f De manera tal que el ordenamiento constitucional y legal reconocen la competencia de la Contralor\u00eda para efectuar un control de constitucionalidad en las materias QSPQJBT\u0001EF\u0001TV\u0001RVFIBDFS \u0001DPNP\u0001FOUF\u0001\u00b0TDBMJ[BEPS\u000f Lo anterior no debe interpretarse, bajo ninguna perspectiva, como que ello quiera decir que tenga la facultad de inmiscuirse en el \u00e1rea de acci\u00f3n que la propia Carta Fundamental da al Tribunal Constitucional. No obstante, tampoco debe entenderse que el Tribunal Constitucional sea el \u00fanico autorizado, por nuestro ordenamiento jur\u00eddico, para revisar todos y cada uno de los casos que puedan darse en la sociedad, en los que existan problemas de constitucionalidad. A\u00fan m\u00e1s, cierto sector de la doctrina nacional ha llegado a sostener que ni siquiera debe asumirse que sea el supremo int\u00e9rprete de la Constituci\u00f3n, toda vez que existir\u00edan buenas razones para dudar seriamente de la posici\u00f3n del Tribunal $POTUJUVDJPOBM \u0001DPNP\u0001JOUnSQSFUF \u0001\u00b0OBM\u0001\u000eZ\u0001|OJDP\u0001QPESrBNPT \u0001 agregar- de la Constituci\u00f3n.(8) Entonces, es posible asumir que la Contralor\u00eda se encuentra facultada para resolver cuestiones de constitucionalidad, dentro de las materias y situaciones f\u00e1cticas que se le plantean por los servicios, en el contexto de su potestad de emitir dict\u00e1menes interpretativos, toda vez que resulta \u00a7JOOFHBCMF \u0001RVF\u0001MB\u0001$POTUJUVDJwO \u0001Z\u0001MBT\u0001MFZFT\u0001DPO\u00b0HVSBO \u0001FM\u0001 par\u00e1metro de control jur\u00eddico que realiza la Contralor\u00eda.\"(9) No existe, por tanto, exclusividad en la revisi\u00f3n de la constitucionalidad por parte del Tribunal Constitucional, pudiendo asumir la Contralor\u00eda dicha tarea cuando se pronuncie sobre los casos en los que se solicita su intervenci\u00f3n, por cuanto es evidente que \"interpreta la Constituci\u00f3n quien la aplica\".(10) Asimismo, no s\u00f3lo conviven en sus labores interpretativas de la Constituci\u00f3n el Tribunal Constitucional y la Contralor\u00eda, sino que se diferencian claramente ambas instituciones en dicha labor, por cuanto \"mientras el Tribunal Constitucional tiene la funci\u00f3n de velar por el control de constitucionalidad de los actos que analiza, la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica realiza un control m\u00e1s complejo, que comprende, como he dicho, la constitucionalidad y la legalidad de los actos administrativos que examina -y la sujeci\u00f3n a la propia normativa que, con car\u00e1cter general, se han dado los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del Estado\" (11) 0USP\u0001BTQFDUP \u0001B\u0001DPOTJEFSBS \u0001FT\u0001MB\u0001JO\u00b1VFODJB \u0001RVF\u0001QPESrB\u0001 tener en el tema analizado el llamado fen\u00f3meno de la \"constitucionalizaci\u00f3n del derecho\" y por no encontrarse conforme a lo establecido por la Constituci\u00f3n. En efecto, se ha estimado que este proceso constituye el cambio m\u00e1s relevante que se ha producido en la \u00faltima parte de este siglo, como una reacci\u00f3n al positivismo literalista, siendo fruto, en primera instancia, de la elaboraci\u00f3n jurisprudencial, constituyendo una tendencia que se asocia con la revalorizaci\u00f3n de la conciencia DPOTUJUVDJPOBM \u0001EFM\u0001&TUBEP\u0001EF\u0001%FSFDIP \u0001Z \u0001FO\u0001EF\u00b0OJUJWB \u0001 del humanismo.(12) Fen\u00f3meno que no se ha hecho ajeno al campo propio del derecho administrativo, m\u00e1xime si consideramos que \"las normas del derecho administrativo introducidas en la Constituci\u00f3n han adquirido, a consecuencia de esa jerarqu\u00eda normativa, una estabilidad muy superior a la que les hubiera dado su consagraci\u00f3n meramente legal\".(13) (6) PALLAVICINI MAGNERE (2010), pp. 127 y 128. (7) PALLAVICINI MAGNERE (2010), pp. 128 y 129. (8) SILVA IRARR\u00c1ZABAL (2012), p. 611. (9) SILVA IRARR\u00c1ZABAL (2009), pp. 142 y 143. (10) SILVA IRARR\u00c1ZABAL (2012), p. 575. (8) SILVA IRARR\u00c1ZABAL (2012), p. 611. (9) SILVA IRARR\u00c1ZABAL (2009), pp. 142 y 143. (10) SILVA IRARR\u00c1ZABAL (2012), p. 575. (11) PALLAVICINI MAGNERE (2010), p. 120. (12) BARRA GALLARDO (2002), p. 6. (13) BARRA GALLARDO (2002), p. 10.ANUARIO IDEJ 2012 108 Esto \u00faltimo puede apreciarse con mayor nitidez en el principio de probidad y su reconocimiento constitucional en el art\u00edculo 8\u00b0 en virtud de la ley Ley N\u00b0 20.050(14), conforme al cual \"el ejercicio de las funciones p\u00fablicas obliga a sus titulares a dar estricto cumplimiento al principio de probidad en todas sus actuaciones\". Es precisamente este principio el que se ve involucrado en los hechos materiales que sirven de sustento a lo dictaminado por la Contralor\u00eda. Por otra parte, algo similar se ha dado con la idea de servicio p\u00fablico -tambi\u00e9n presente en el dictamen del caso de Puerto Williams- toda vez que no se puede olvidar que la justificaci\u00f3n de la existencia de la Administraci\u00f3n se encuentra en la orientaci\u00f3n a los intereses colectivos, en el servicio del bien com\u00fan.(15) 2. Sin embargo, a pesar de lo se\u00f1alado, subsisten SVZ\u0003WYVISLTHZ\u0003KL\u0003MVUKV\u0003LU\u0003J\\HU[V\u0003H\u0003ZP\u0003LZ\u0003JVYYLJ[H\u0003SH\u0003 decisi\u00f3n de la Contralor\u00eda en cuanto a no aplicar la LOCBGAE, a pesar de su claro tenor literal, ante lo cual cabe intentar el planteamiento de algunas posibles alternativas de soluci\u00f3n. a) Primera posible soluci\u00f3n $PNP\u0001QSJNFSB \u0001EJ\u00b0DVMUBE \u0001FODPOUSBNPT \u0001RVF\u0001FO\u0001FTUPT\u0001 dict\u00e1menes podr\u00eda entenderse que la Contralor\u00eda ha resuelto en contra de texto legal expreso o, lo que es lo mismo, que estar\u00eda vulnerando el principio de legalidad. Pero, efectivamente \u00bfexiste ac\u00e1 una vulneraci\u00f3n a dicho principio? Si estim\u00e1ramos que a la Contralor\u00eda le corresponde exclusivamente un control de legalidad -y no de constitucionalidad-, y que ello fuere una limitaci\u00f3n al campo de acci\u00f3n del ente contralor, esto no resultar\u00eda m\u00e1s que en una mera ilusi\u00f3n y un intento vano de excluirla de la posibilidad de revisar la aplicaci\u00f3n de las leyes chilenas conforme al cartab\u00f3n constitucional. :\u0001FT\u0001BTr\u0001QPS\u0001VOB\u0001DVFTUJwO \u0001RVF\u0001ZB\u0001OP\u0001TF\u0001EJTDVUF\u0001OJ\u0001TF\u0001QPOF\u0001 en entredicho: el bloque de juridicidad, esto es, el \u00e1mbito jur\u00eddico total, dentro del cual est\u00e1 incluida la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica. En efecto, el tema de aplicaci\u00f3n de ley y la Constituci\u00f3n parece superado, por cuanto todo forma el bloque de juridicidad por el cual debe velar la Contralor\u00eda as\u00ed como cualquier \u00f3rgano de la Administraci\u00f3n del Estado por expreso mandato constitucional, contenido en el art\u00edculo 6\u00b0. La Constituci\u00f3n, en sus art\u00edculos 6\u00b0 y 7\u00b0, m\u00e1s que establecer un principio de legalidad, establece uno de \"juridicidad\", que implica una sujeci\u00f3n a la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica y al resto del ordenamiento jur\u00eddico (no s\u00f3lo a la ley), lo que resulta de vital importancia, toda vez que no se agota el principio con la sujeci\u00f3n s\u00f3lo a la ley, el principio de juridicidad supone respetar toda la pir\u00e1mide normativa, en cuanto al grado y en cuanto a la materia. Es m\u00e1s bien una sujeci\u00f3n al \"bloque de la juridicidad\".(16) De tal manera, la decisi\u00f3n de la Contralor\u00eda es acertada, ya que ac\u00e1 no habr\u00eda vulneraci\u00f3n al principio de legalidad, simplemente se preferir\u00eda el texto constitucional por sobre el de la LOCBGAE, pero ello sin romper el bloque de juridicidad. b) Segunda posible soluci\u00f3n Desde una perspectiva m\u00e1s de fondo, debemos recordar que la Constituci\u00f3n ha elevado a rango constitucional el principio de probidad. :\u0001FO\u0001FTF\u0001DPOUFYUP \u0001FM\u0001QSPCMFNB \u0001QMBOUFBEP \u0001FO\u0001BNCPT\u0001 dict\u00e1menes se puede llevar al escenario de un evidente conflicto entre dos principios con reconocimiento constitucional: la probidad administrativa por una parte y la protecci\u00f3n de la familia -en el primer caso- o la libertad de trabajo y la admisi\u00f3n a las funciones y empleos Q|CMJDPT \u0001FO\u0001FM\u0001TFHVOEP\u000f \u00016O\u0001DPO\u00b1JDUP \u0001EF\u0001EPT\u0001OPSNBT\u0001RVF\u0001 establecen principios y que necesariamente, en el caso concreto, el ente contralor se vio en la labor de resolver. En tal sentido, la soluci\u00f3n podr\u00edamos encontrarla recurriendo a lo sostenido por Alexy, en cuanto a que los principios son normas que ordenan que algo sea realizado en la mayor medida de lo posible, dentro de las posibilidades jur\u00eddicas y reales existentes, de ah\u00ed que se les considere mandatos de optimizaci\u00f3n, por cuanto pueden ser cumplidos en diferente grado y que la medida debida de su cumplimiento no s\u00f3lo depende de las posibilidades reales sino tambi\u00e9n de las jur\u00eddicas. Es as\u00ed como, en un DBTP\u0001DPODSFUP \u0001BM\u0001QSPEVDJSTF \u0001VOB\u0001DPMJTJwO\u0001 DPO\u00b1JDUP \u0001FOUSF\u0001 principios se debe solucionar en el sentido que uno de FMMPT\u0001EFCF\u0001DFEFS\u0001BOUF\u0001FM\u0001PUSP\u000f\u0001&MMP\u0001OP\u0001TJHOJ\u00b0DB \u0001EFDMBSBS \u0001 inv\u00e1lido al principio desplazado. Es m\u00e1s bien que \"bajo ciertas circunstancias uno de los principios debe ceder ante el otro\". Se da una pugna no en la dimensi\u00f3n de la validez sino en la dimensi\u00f3n del peso: qu\u00e9 pesa m\u00e1s en un momento concreto), es decir, se ponderar\u00e1n cu\u00e1l de los intereses, abstractamente del mismo rango, posee mayor peso en el caso concreto.(17) Al aplicar estos conceptos a las situaciones tratadas en ambos dict\u00e1menes, debemos necesariamente ponderar si el principio de probidad, establecido en resguardo de (14) D.O., 26 de agosto de 2005. (15) BARRA GALLARDO (2002), p. 12. (16)\u0003 , 2 \u0001 entendido como el soporte de nuestra organizaci\u00f3n colectiva, tiene un peso mayor que la protecci\u00f3n de la familia o libertad de trabajo y la igualdad, seg\u00fan los casos analizados. Es decir, en t\u00e9rminos reales y efectivos, sopesando los diversos factores en juego, en los hechos concretos \u00bfqu\u00e9 causa mayor impacto? Si resolvemos la problem\u00e1tica de una manera u otra, \u00bfqu\u00e9 consecuencias se producen? El resguardo para el ente social que se pretende al instaurar -con rango constitucional y legal- a trav\u00e9s del respeto del principio de probidad, es a todas luces evidente. Todo ello redunda, en \u00faltima instancia, en mantener la sanidad en el funcionamiento de nuestras instituciones y resguardar de paso el adecuado manejo de los recursos pertenecientes a todos los ciudadanos. De primar la probidad, y por ende, aplicar la inhabilidad de ingreso, la comunidad se WFSrB\u0001CFOF\u00b0DJBEB \u0001FO\u0001HFOFSBM\u000f \u0001 En el mismo sentido, desde una perspectiva cuantitativa, darle mayor peso a la probidad en ambos casos al preferirse la aplicaci\u00f3n de la inhabilidad, afectar\u00eda la situaci\u00f3n de s\u00f3lo una familia -no de todas- o la de un solo profesor y no de todo el magisterio, dando \u00e9nfasis a aquella parte del principio de probidad que llama a dar preeminencia a los intereses generales por sobre los particulares. 4JO\u0001FNCBSHP \u0001FO\u0001FTBT\u0001SFBMJEBEFT \u0001FTQFDr\u00b0DBT \u0001IBDFS\u0001QSJNBS\u0001 la protecci\u00f3n de la familia as\u00ed como la posibilidad de garantizar la libertad de trabajo y la admisi\u00f3n a todas las funciones y empleos p\u00fablicos conllevan un producto con un valor agregado inconmensurable, tanto para esa \u00fanica familia como para toda la comunidad de Cabo de Hornos, quienes no ver\u00e1n disgregados de su hogar com\u00fan, ni privados de su profesor, respectivamente. M\u00e1s a\u00fan si consideramos que, respecto del caso de Puerto Williams, la interrupci\u00f3n escolar afectar\u00eda la continuidad del servicio, lo que a su vez le dar\u00eda un mayor peso a la posici\u00f3n que permite no aplicar la inhabilidad del art\u00edculo 54, letra b) de la LOCBGAE, en pos de garantizar la servicialidad del Estado para con la persona y la consecuci\u00f3n del bien com\u00fan, que de por s\u00ed constituyen un argumento m\u00e1s que contundente para inclinar la balanza a favor de la no aplicaci\u00f3n del referido impedimento. c) Tercera posible soluci\u00f3n Finalmente, si las soluciones anteriores pudieren parecer JODPSSFDUBT \u0001P\u0001JOTV\u00b0DJFOUFT \u0001JHVBM\u0001DBCF\u0001QMBOUFBS \u0001VOB\u0001|MUJNB\u0001v\u00eda para resolver el problema acerca de si ha procedido bien la Contralor\u00eda en los dict\u00e1menes ac\u00e1 analizados. Este \u00faltimo camino lo podemos seguir, sin temor a extraviarnos, recurriendo al concepto aristot\u00e9lico de la equidad, con el cual podr\u00edamos arribar a de resolver los casos sometidos a su decisi\u00f3n. En efecto, cualquier persona -m\u00e1s o menos razonable- y que tenga un conocimiento elemental de c\u00f3mo funciona el mundo jur\u00eddico en sus intentos de precaver par\u00e1metros EF\u0001TPMVDJwO \u0001EF\u0001DPO\u00b1JDUPT \u0001EF\u0001NBOFSB\u0001BQSJPSrTUJDB \u0001Z\u0001HFOFSBM \u0001 aplicables garantizar su DPOWJWFODJB \u0001QBDr\u00b0DB\u0001Z\u0001DJWJMJ[BEB \u0001EFCF\u0001DPODFEFS \u0001Z\u0001BDFQUBS\u0001 que es del todo contemplen todas MBT\u0001QPTJCJMJEBEFT \u0001GgDUJDBT\u0001RVF\u0001QVEJFSFO \u0001QSPWPDBS partes. %F\u0001BIr\u0001RVF\u0001TFB\u0001EFM\u0001UPEP\u0001OFDFTBSJP \u0001DPOUBS\u0001DPO\u0001MB\u0001\u00b1FYJCJMJ[BDJwO \u0001 razonada y l\u00f3gica que nos permita llegar a soluciones adecuadas a la problem\u00e1tica diaria. En efecto, Arist\u00f3teles plante\u00f3 que \"cuando la ley dispone de una manera general y en los casos particulares hay algo excepcional, entonces, viendo que el legislador calla o que se ha enga\u00f1ado por haber hablado en t\u00e9rminos absolutos, es imprescindible corregirla y suplir su silencio, y hablar en su lugar, como el mismo lo har\u00eda si estuviera presente, es decir, haciendo la ley como \u00e9l la habr\u00eda hecho, si hubiera podido conocer los casos particulares de que se trata. Por lo tanto, lo equitativo es tambi\u00e9n justo y, vale m\u00e1s que lo justo en ciertas circunstancias.\"(18) IV. A MODO DE REFLEXI\u00d3N FINAL Como conclusi\u00f3n valga indicar que las decisiones apegadas a la ley nos gustan demasiado, m\u00e1xime si son justas o equitativas. Pero una decisi\u00f3n apegada a la ley que se aleja de lo que entendemos -desde nuestra, muchas veces c\u00f3moda, posici\u00f3n subjetiva- como decisi\u00f3n justa o FRVJUBUJWB \u0001ZB\u0001OP\u0001OPT\u0001QBSFDF\u0001UBO\u0001BHSBEBCMF \u0001MP\u0001DVBM\u0001KVTUJ\u00b0DB\u0001 que nuestros est\u00e1ndares sean m\u00e1s tolerantes con aquellas que, aunque se alejen un tanto del tenor literal de la ley, se mantengan en el \u00e1mbito de la justicia y la equidad. No obstante ello, en estos casos \u00bfpuede entenderse que la Contralor\u00eda se equivoc\u00f3 al resolver como lo hizo? En base a lo que ac\u00e1 se intent\u00f3 desarrollar, el suscrito se inclina a creer que no. (18) ARIST\u00d3TELES, Libro V, Cap\u00edtulo X.ANUARIO IDEJ 2012 110 BIBLIOGRAF\u00cdA \u008b\u0003ALEXY , Robert (1997): Teor\u00eda de los Derechos Fundamentales, Centro de Estudios Constitucionales, Madrid. \u008b\u0003ARIST\u00d3TELES: \u00c9tica a Nic\u00f3maco, Editorial Gradifco, Buenos Aires. \u008b\u0003BARRA GALLARDO, Nancy (2002): Probidad Administrativa. Aproximaci\u00f3n a la Ley N\u00b0 19.653 y a la jurisprudencia ad - ministrativa, LexisNexis, Santiago, Chile. \u008b\u0003BERM\u00daDEZ SOTO, Jorge (2010): Derecho Administrativo General, Legal Publishing, Santiago, Chile. \u008b\u0003PALLAVICINI MAGNERE, Julio (2010): Control de Consti - tucionalidad de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, en Revista de Derecho P\u00fablico de la Universidad de Chile, N\u00b0 72, 2010, pp. 108-132. \u008b\u0003SILVA IRARR\u00c1ZAVAL, Luis Alejandro (2009): El control de Con - stitucionalidad de los actos administrativos legales. Un an\u00e1lisis jurisprudencial y Comparado, Legalpublishing, Santiago, Chile. \u008b\u0003SILVA IRARR\u00c1ZAVAL, Luis Alejandro (2012): \u00bfEs el Tribunal Constitucional el de la Constituci\u00f3n?, en 9L]PZ[H\u0003KL\u0003+LYLJOV\u0003KL\u0003SH\u00037VU[P\u00c4JPH \u0003<UP]LYZPKHK \u0003*H[}SPJH\u0003KL\u0003 DEL DEREC HO PENAL (1) M. Cr\u00e9pon, La Culture de la peur, Paris, Galil\u00e9e, 2008, p.14 (2) Informe S. Ogata y A. Sen, \"Commision sur la securit\u00e9 humaine\", (Comisi\u00f3n sobre la seguridad humana) ONU, 2003.(3) M. Cr\u00e9pon, La Culture de la Peur, (La Cultura del miedo), op. Cit. (4) Le Monde, 16 de enero 2010, p.12 (5) \u00c9. Durkheim, R\u00e8gles de la m\u00e9thode sociolo - gique, (Reglas del m\u00e9todo sociol\u00f3gic o), Paris, 18\u00b0 ed., 1973, p.70 (6)\u0003 \u00b0\u0003,i\u00db>\u00d5\u008f\u00cc\u0003`\u00bd\u008f\u008f\u009c\u0098i\u00c3]\u0003 \u00bd\u0015\u009c\u0093\u0093i\u0003V\u009c\u0093\u00ab>\u00c3 - sionnel, Hom bre compasivo) Seuil, 2008, p.99PRIMER CAP\u00cdTUL O DEL LIBRO O PELIGR del ROS PARA LAS PERS ONAS Y TRANS FORMACIONES DEL CONTROL SOCIAL INTRODUCCI\u00d3N Peligros para las personas, los Estados, el planeta: el plan elegido implica una ampliaci\u00f3n progresiva de la mirada de lo nacional a lo mundial. En la perspectiva nacional, que abre esta primera parte, el miedo a las cat\u00e1strofes y otros peligros conocidos como naturales es, sin duda, uno de los primeros factores de cohesi\u00f3n social. Al contrario, el miedo al otro como delincuente o antisocial, puede conducir, si es que \u00e9ste no es detenido o encerrado, a la desintegraci\u00f3n social. Evidentemente, no es el control social en s\u00ed mismo lo que plantea un problema, ya que la inseguridad no es solamente un sensaci\u00f3n sino una realidad cotidiana que los Estados tienen el deber de combatir. Lo que plantea un problema que se da hasta en las democracias occidentales, es el desarrollo \"de una cultura del miedo, respecto de la cual ning\u00fan discurso pol\u00edtico ni ninguna puesta en escena medi\u00e1tica de la informaci\u00f3n parece resistir(1)\". Desde este punto de vista, el discurso del presidente Barack Obama marcar\u00eda una ruptura si durara y se propagara ya que la cultura del miedo, alimentada por MPT\u0001BUFOUBEPT \u0001EF\u0001/VFWB\u0001:PSL \u0001.BESJE\u0001Z\u0001-POESFT \u0001QSPEVDF \u0001 una doble confusi\u00f3n: por una parte se deforma la realidad ya que es selectiva desde el momento en que el discurso pol\u00edtico-medi\u00e1tico elige las formas de la inseguridad sobre las cuales la atenci\u00f3n y el miedo de los ciudadanos debe focalizarse, en desmedro de una comprensi\u00f3n general, integrando en su complejidad los diversos aspectos de la seguridad humana(2). Por otra parte, transforma el control social ya que apela\" de un modo m\u00e1s o menos subliminal a una mayor y permanente protecci\u00f3n y seguridad(3)\u00a8 \u0001B\u0001SJFTHP\u0001EF\u0001TBDSJ\u00b0DBS \u0001MBT\u0001MJCFSUBEFT \u0001JOEJWJEVBMFT\u000f \u0001Las estad\u00edsticas muestran que estas transformaciones han tenido poco efecto en la criminalidad que parece ser inherente a toda sociedad humana. En Francia, seg\u00fan el Observatorio Nacional de la Delincuencia(4), la violencia contra las personas habr\u00eda aumentado regularmente desde 1996, a pesar de la avalancha de leyes represivas. No olvidemos que Durkheim analizaba la criminalidad como un \"hecho de Sociolog\u00eda normal\". Por una raz\u00f3n simple: \"para que una sociedad pueda evolucionar, es necesario que la originalidad humana pueda ponerse al d\u00eda; ahora, para que aquella del idealista que sue\u00f1a con superar su tiempo pueda manifestarse, es necesario que la del criminal, que est\u00e1 por debajo de su tiempo sea posible, una no funciona sin la otra\". Dicho de otro modo, el sue\u00f1o de un mundo sin crimen no es otro que la pesadilla totalitaria de una sociedad que ha dejado de evolucionar. :\u0001%VSLIFJN \u0001DPODMVZF \u0001DPO\u0001MB\u0001GBNPTB\u0001GwSNVMB \u0001VO\u0001QPDP\u0001 provocadora: \"El crimen es entonces necesario; est\u00e1 ligado a las condiciones fundamentales de toda vida social, pero no por esto es \u00fatil ya que las condiciones en las cuales es solidario son ellas mismas indispensables a la evoluci\u00f3n de la moral y del derecho(5)\". \u00c9l precisar\u00e1 m\u00e1s adelante, desde la segunda edici\u00f3n, que jam\u00e1s tuvo la intenci\u00f3n de hacer apolog\u00eda del crimen, y reconocer\u00e1 que es leg\u00edtimo combatirlo, en estos tiempos en que DBNV\u00b1BOEP \u0001TV\u0001JNQPUFODJB \u0001DPO\u0001VOB\u0001WFSEBEFSB \u0001\u00a7PMFBEB\u0001 compasiva(6)\", la pol\u00edtica penal pretende erradicar el crimen y suprimir hasta el riesgo de un crimen. En nombre de un principio de precauci\u00f3n extra\u00f1amente transpuesto desde el derecho ambiental al derecho penal, se trata del abandono de la racionalidad penal tradicional, que se dice moderna, que ya estaba grabada FO\u0001FM\u0001DPSB[wO \u0001EFM\u0001EJTDVSTP \u0001P\u00b0DJBM\u000fANUARIO IDEJ 2012 112 Esta racionalidad desprendida sin duda del mito, consideraba al menos como un ideal, el objetivo de responsabilizar al delincuente. Situaba en efecto el libre arbitrio en el coraz\u00f3n de la responsabilidad penal, rehusaba separar la pena y medida de seguridad y se esforzaba en excluir las formas extrapenales de reclusi\u00f3n administrativa o de vigilancia policial, recordando de muy cerca las pr\u00e1cticas arbitrarias del antiguo r\u00e9gimen. Es este ideal que los atentados del 11 de septiembre 2001 abatieron, al mismo tiempo que las torres gemelas de Manhattan marcaban la victoria, al menos simb\u00f3lica, de Bin Laden sobre el odiado Occidente. Ciertamente, las pr\u00e1cticas represivas hab\u00edan comenzado a alejarse antes del 11 de septiembre y es en el periodo posterior que los Estados Unidos, en nombre de la guerra contra el terrorismo, adoptaron una bater\u00eda de nuevos dispositivos preventivos y represivos, que transforman todo individuo DBMJ\u00b0DBEP \u0001DPNP\u0001QFMJHSPTP \u0001FO\u0001VO\u0001FOFNJHP \u0001B\u0001OFVUSBMJ[BS\u000f \u0001 Estos dispositivos fueron transferidos parcialmente a otros pa\u00edses, incluyendo Europa y notablemente en Francia. En Francia, la transformaci\u00f3n no se limita s\u00f3lo al terrorismo, sino que tambi\u00e9n alcanza la criminalidad del derecho com\u00fan, sobre todo los cr\u00edmenes de connotaci\u00f3n sexual cometidos contra v\u00edctimas j\u00f3venes particularmente vulnerables, y poco a poco a todas las formas de violencia contra las personas. $BMJ\u00b0DBEB \u0001EF\u0001\u00a7SFWPMVDJwO(7)\" por algunos penalistas, una transformaci\u00f3n como \u00e9sa del control social tendr\u00eda el m\u00e9rito de la innovaci\u00f3n si es que no corriera el riesgo de conducir hacia la deshumanizaci\u00f3n del derecho penal (cap\u00edtulo I) y a la radicalizaci\u00f3n de los procedimientos de control , penales y extrapenales. Para evitar llegar ah\u00ed, OP\u0001TFSg\u0001TV\u00b0DJFOUF \u0001WPMWFS\u0001B\u0001MB\u0001SBDJPOBMJEBE \u0001USBEJDJPOBM \u0001 que reduce el sistema penal al formalismo de un orden p\u00fablico general e impersonal, negando a las personas implicadas, delincuentes y v\u00edctimas. Tambi\u00e9n, hay que intentar profundizar la TJHOJ\u00b0DBDJwO\u0001 antropol\u00f3gica (cap\u00edtulo III) de un control social que parece oscilar, tal como lo muestra la jurisprudencia del Consejo constitucional y de las Cortes Europeas, entre dos polos: un polo humanista (el criminal es considerado un ser humano al cual la sanci\u00f3n debe contribuir a humanizar, es decir, a elevarlo sobre s\u00ed mismo volvi\u00e9ndolo responsable de sus actos, respetando su dignidad); y un polo guerrero (el criminal, real o potencial, es un enemigo peligroso que al igual que un animal, debe ser neutralizado). Nuestra mirada sobre el derecho penal estar\u00e1 focalizada primero sobre el derecho franc\u00e9s, y m\u00e1s precisamente en la ley de 2008 relativa a la retenci\u00f3n por seguridad, el cual ha sido el punto de partida de este libro, pero la radicalizaci\u00f3n de los procedimientos de control ata\u00f1e tambi\u00e9n a la Uni\u00f3n Europea y de las relaciones entre la 6OJwO\u0001&VSPQFB \u0001Z\u0001MPT\u0001&TUBEPT \u00016OJEPT\u000f\u0001&O\u0001\u00b0O \u0001MB\u0001DVFTUJwO \u0001 antropol\u00f3gica tiene un inter\u00e9s m\u00e1s general a\u00fan. CAP\u00cdTUL O I DESHUMANIZACI\u00d3N DEL DEREC HO PENAL La palabra \"deshumanizaci\u00f3n\" no designa solamente aqu\u00ed la forma extrema de la tortura, sino que tambi\u00e9n a formas m\u00e1s insidiosas, y sin embargo m\u00e1s perniciosas, ya que son presentadas en nombre del realismo y de la protecci\u00f3n social. El debate no es nuevo: la visi\u00f3n humanista que sostiene el derecho penal moderno hab\u00eda sido ya reconsiderado FO\u0001OPNCSF\u0001EF\u0001MB\u0001F\u00b0DBDJB\u0001QSgDUJDB \u0001QPS\u0001MB\u0001FTDVFMB\u0001QPTJUJWJTUB \u0001 OBDJEB\u0001FO\u0001*UBMJB\u0001FO\u0001FM\u0001TJHMP\u00019*9 \u0001DVZB\u0001JO\u00b1VFODJB \u0001NBSDw\u0001OP\u0001 solamente los reg\u00edmenes totalitarios de principios del TJHMP\u000199(8), sino tambi\u00e9n a algunos pa\u00edses democr\u00e1ticos. Por ejemplo, B\u00e9lgica adopta en 1930 una ley de defensa social dirigida a los anormales y delincuentes habituales. Pero a diferencia del sistema dualista hitleriano, el derecho belga reconoce que las \"medidas de seguridad y de defensa social\" tienen tambi\u00e9n la naturaleza de penas. Cuando la ley fue reemplazada por las de 1964 y 2007, FTUB\u0001OBUVSBMF[B \u0001NJYUB\u0001TF\u0001DPO\u00b0SNw\u000f Francia no ha conocido leyes an\u00e1logas (salvo una ley de 1954 sobre los alcoh\u00f3licos peligrosos que nunca fue aplicada); pero un movimiento animado por el magistrado Marc Ancel buscar\u00e1 conciliar bajo el nombre de \"Nueva defensa social\", la defensa social y el humanismo jur\u00eddico(9). \u00c9l precisa en la tercera edici\u00f3n de su obra que las medidas de defensa social pura no son deseables, \"ni desde el QVOUP\u0001EF\u0001WJTUB\u0001DJFOUr\u00b0DP \u0001OJ\u0001EFTEF\u0001FM\u0001QVOUP\u0001EF\u0001WJTUB\u0001TPDJBM\u00a8\u000f\u0001 :\u0001FM\u0001DwEJHP\u0001QFOBM\u0001EF\u0001\u0012\u001a\u001a\u0015 \u0001SFIVTBOEP \u0001QPS\u0001TV\u0001QBSUF\u0001EF\u0001 separar penas y medidas de seguridad, har\u00e1 prevalecer la denominaci\u00f3n de \"penas\", no solamente porque son as\u00ed sentidas por el condenado, sino para evitar las desviaciones de seguridad. Entonces, el c\u00f3digo de 1994 (7) J. Pradel, \"Une double r\u00e9volution en droit fran\u00e7ais avec 25 f\u00e9vrier 2008 sur les criminels dangereux\", (Una revoluci\u00f3n dual en la legislaci\u00f3n francesa con la ley del 25 de febrero 2008 r elativa a criminales peligrosos) , D., 2008, - ligrosidad, una noci\u00f3n criminol\u00f3gica, secular y cambian te), Champ p\u00e9nal (\u00c1mbito penal), 2008.(9) M. Ancel, mouvement de politique criminelle humaniste,(La nueva defensa social. Un movimiento de pol\u00edtica criminal human ista), Paris, Cujas, 3e ed., 1981.ANUARIO IDEJ 2012 113 queda como el de 1810, \"penal\", en el sentido preciso del t\u00e9rmino(10). Por lo tanto, la tentaci\u00f3n renace en el presente, en nombre de la defensa de la sociedad y de la protecci\u00f3n de las v\u00edctimas potenciales, de un control social fundado exclusivamente en la peligrosidad, con el riesgo de convertirse sino en la racionalidad cientista de la escuela positivista, al menos en una visi\u00f3n dualista muy cercana que altera la nociones de responsabilidad y de sanci\u00f3n. Responsabilidad La ley de 2008 lleva dos novedades, ya que por una parte permite mantener detenidos en raz\u00f3n de su peligrosidad a condenados que han purgado su pena, es decir, separar la peligrosidad de la culpabilidad; por otra parte, permite juzgar a los enfermos mentales que hab\u00edan sido antes declarados sin responsabilidad, es decir, juzgar por su culpabilidad material a personas a las cuales la falta no les puede ser moralmente imputada. Tal como se\u00f1ala Jean Pradel con cierta candidez, son \"las dos caras de una misma cuesti\u00f3n, la peligrosidad de ciertos criminales\". Son sobre todo las dos caras de un mismo discurso que destinado a calmar las v\u00edctimas y a asegurar la opini\u00f3n, logra vaciar la responsabilidad penal EF\u0001UPEB\u0001TJHOJ\u00b0DBDJwO\u001b \u0001UPNBEB \u0001FOUSF\u0001VOB\u0001QFMJHSPTJEBE \u0001TJO\u0001 culpabilidad, y una culpabilidad sin imputabilidad, la responsabilidad penal al abandonar toda ligaz\u00f3n con el libre arbitrio, perder\u00eda as\u00ed su funci\u00f3n de instituir al hombre, de elevarlo por sobre su condici\u00f3n biol\u00f3gica y humanizando el animal que se esconde en cada uno de nosotros. Peligrosidad sin culpabilidad La peligrosidad no es un concepto nuevo: los motivos expuestos en el c\u00f3digo penal de 1810 ya evocaba \"el estado de degradaci\u00f3n\" del delincuente. Lo que es nuevo, es hacer un concepto separado del delito penal legitimando, despu\u00e9s de la ejecuci\u00f3n de la pena, medidas de vigilancia, como la puesta en vigilancia electr\u00f3nica m\u00f3vil (PSEM, brazalete electr\u00f3nico previsto como alternativa a la prisi\u00f3n) o el \"seguimiento socio-judicial\" (SSJ), que impone un cierto n\u00famero de obligaciones, como la prescripci\u00f3n de cuidados. Primero concebida como una pena complementaria instituida por un n\u00famero limitado de infracciones sexuales (ley del 17 de junio 1998), el SSJ deriv\u00f3 en medida de seguridad a partir de la ley del 12 de diciembre 2005 sobre el tratamiento de la reincidencia, luego fue extendida a otras violencias, a trav\u00e9s de la ley del 5 de marzo 2007 sobre la prevenci\u00f3n de la reincidencia, mientras que aquella del 10 de agosto 2007 (reforzando la lucha contra la reincidencia) impone a partir de ah\u00ed la cuasi-autom\u00e1tica obligaci\u00f3n de cuidados. En 2008, con la retenci\u00f3n por seguridad se alcanz\u00f3 una nueva etapa, pasando de la vigilancia a un encierro de duraci\u00f3n indeterminada. En Francia, el \u00fanico precedente es la ley de 1885 sobre la relegaci\u00f3n, derogada desde hace tiempo; pero la ley de 2008 va m\u00e1s lejos, puesto que la medida ya no est\u00e1 reservada solo para los reincidentes y repone la peligrosidad evaluada por una comisi\u00f3n interdisciplinaria, cuyo visto bueno condiciona la decisi\u00f3n del juez. La \u00fanica relaci\u00f3n entre esta peligrosidad y la delito penal, tiende al hecho de que una pena ha sido previamente pronunciada y ejecutada por un delito, formando parte de una lista que siendo extendida mucho m\u00e1s all\u00e1 que s\u00f3lo a delitos sexuales, permitir\u00eda presumir la peligrosidad del autor. De ah\u00ed el problema de la prueba. Es tambi\u00e9n el problema que se plantea en Guant\u00e1namo. Para encerrar en dicho campo, el decreto presidencial (secci\u00f3n 3, Closure of Detention Facilities at Guant\u00e1namo, Executive Order , 22 de enero 2009) prev\u00e9 que si un individuo aun est\u00e1 detenido porque no ha sido juzgado ni liberado, ser\u00e1 \"reenviado a su pa\u00eds de origen, liberado, transferido hacia un tercer pa\u00eds o a otro centro de EFUFODJwO \u0001FO\u0001&TUBEPT \u00016OJEPT\u00a8\u000f \u0001:\u0001QBSB\u0001BRVFMMPT \u0001RVF\u0001OP\u0001 pueden ser reenviados a su pa\u00eds y estar\u00e1n detenidos solo por su peligrosidad, \u00bfes necesario prever una forma de asilo vigilado? Una comisi\u00f3n de revisi\u00f3n deber\u00e1 decidir en cada caso \"seleccionando los medios legales\", pero falta por establecer el est\u00e1ndar de la prueba. Ciertamente en Francia, la ley de 2008, tal como la ley alemana en la cual se inspira, parece ofrecer una base legal que autoriza, en caso de peligrosidad, la retenci\u00f3n o el encierro por seguridad. Pero esta legalidad no es m\u00e1s que aparente ya que no se aprecia c\u00f3mo establecer y contestar la prueba, trat\u00e1ndose de la noci\u00f3n de peligrosidad, entendida tambi\u00e9n como criminal, que una serie impresionante de informes (no menos de seis en cinco a\u00f1os(11)) intenta distinguir de la peligrosidad (10) R. Badinter, Introduction au Projet de nouveau Code p\u00e9nal, (Introducci\u00f3n al Proyecto de Nuevo C\u00f3digo penal ), Paris, Dalloz, 1988. (11) *\u00b0\u0003 \u008fj\u0093i\u0098\u00cc]\u0003,>\u00ab\u00ab\u009c\u00c0\u00cc\u0003`\u00bd\u0088\u0098v\u009c\u00c0\u0093>\u00cc\u0088\u009c\u0098\u0003\u00c3\u00d5\u00c0\u0003 le traitement de la r\u00e9cidive des infractiosn p\u00e9nales, (Informe sobre el tratamiento de los delitos recurrentes ), N\u00b0 1718, Asamblea Nacional, julio 2004; G. Fenech, Le placement sous surveillance \u00e9lectronique mobile, (La colocaci\u00f3n bajo vigilancia electr\u00f3nica m\u00f3vil), informe para el primer ministro, abril 2005; J. F- Burgelin, Sant\u00e9, justice et dangerosit\u00e9s: pour pr\u00e9vention de la r\u00e9cidive, (Salud, justicia y peligrosidad: mejora de la prevenci\u00f3n de la reincidencia, informe de la ANUARIO IDEJ 2012 114 QTJRVJgUSJDB\u000f \u00014FH|O\u0001MB\u0001EF\u00b0OJDJwO \u0001EF\u0001MB\u0001'FEFSBci\u00f3n francesa de psiquiatr\u00eda, retomada en el informe de la ley 2088 al Senado, la peligrosidad psiqui\u00e1trica estar\u00eda \"ligada a la expresi\u00f3n directa de la enfermedad mental\", mientras que la peligrosidad criminal se desprende del \"conjunto de factores ambientales y situacionales susceptibles de favorecer la emergencia del paso al acto\". Para evaluarla hay que asociar, mediante una aproximaci\u00f3n multidisciplinaria, a psiquiatras, psic\u00f3logos, soci\u00f3logos, crimin\u00f3logos y abogados. Michel Foucault, en su curso de 1974-1975 sobre los anormales, se\u00f1alaba ya que la expertise m\u00e9dico-legal servir\u00eda de intercambio entre categor\u00edas jur\u00eddicas y nociones m\u00e9dicas; \"un intercambio que trabaja a\u00fan m\u00e1s GVFSUF\u0001EF\u0001MP\u0001RVF\u0001FT\u0001FQJTUFNPMwHJDBNFOUF \u0001JOGFSJPS\u00a8\u000f \u0001:\u0001 agregaba de manera premonitoria: \"Es al individuo peligroso, es decir, ni exactamente enfermo ni exactamente criminal al cual est\u00e1 dirigido este conjunto institucional\", e igualmente al individuo \"eventualmente peligroso (12)\". Separando el enfoque criminol\u00f3gico del psiqui\u00e1trico, la ley no hace m\u00e1s que reforzar este juego de legitimaci\u00f3n rec\u00edproca entre poder y saber, poder judicial y saber m\u00e9dico y criminol\u00f3gico. La poder de cisi\u00f3n del juez sobre la retenci\u00f3n, cuando el experto ha mantenido una alta probabilidad de reincidencia(13)\". El poder de decisi\u00f3n del juez est\u00e1 a\u00fan m\u00e1s debilitado que la peligrosidad, sin embargo concebida como evolutiva, substituye al criminal innato por un criminal de riesgo, cuyo status ya no se puede asegurar. $JFSUBNFOUF \u0001FM\u0001FOGPRVF \u0001EF\u0001SJFTHP\u0001EFTFB\u0001WFSTF\u0001DJFOUr\u00b0DP \u0001 observaciones cl\u00ednicas y de estudios conocidos como \"actuariales(14)\", inspirados en el vocabulario y m\u00e9todos de seguridad, utilizados en los USBCBKPT \u0001BNFSJDBOPT \u0001EF\u0001QSJODJQJPT \u0001EFM\u0001TJHMP\u000199 \u0001QBSB\u0001 investigar correlaciones estad\u00edsticas entre la reincidencia y un conjunto de variables independientes. Nos ponemos un poco m\u00e1s inquietos frente a la lectura de una obra americana reciente(15) que demuestra la debilidad de las bases te\u00f3ricas, fundadas en criterios poco variados y SFEVOEBOUFT \u0001\u00b0KBEPT\u0001TPCSF\u0001MB\u0001SBDJPOBMJEBE \u0001TVQVFTUB \u0001EF\u0001 los agentes y el fracaso de las pr\u00e1cticas que han acarreado, no una disminuci\u00f3n de los cr\u00edmenes, sino el crecimiento de la poblaci\u00f3n carcelaria. Sin embargo, es verdad que estos estudios son apoyados por estrategias de alta tecnolog\u00eda, a trav\u00e9s de la interconexi\u00f3n de bases de EBUPT\u0001Z\u0001TV\u0001DPSSFMBDJwO \u0001DPO\u0001MB\u0001JEFOUJ\u00b0DBDJwO \u0001CJPMwHJDB\u000f \u0001 Bautizados como \"ciencia criminol\u00f3gica\", estos an\u00e1lisis de riesgo, sostenidos por una industria de la vigilancia en plena expansi\u00f3n en los cuales ejecutivos salidos de escuelas de negocios junto a retirados del ej\u00e9rcito y de servicios policiales, permitir\u00edan pred ecir el riesgo de reincidencia. \"|O\u0001BTr\u0001FT\u0001OFDFTBSJP \u0001RVF\u0001MPT\u0001EBUPT\u0001TFBO\u0001DPO\u00b0BCMFT \u0001MB\u0001 multiplicidad de archivos aumenta los riesgos de errores, tal como se\u00f1ala de manera preocupante el informe de la CNIL (20 de enero 2009), luego del primer control del sistema de tratamiento de delitos constatados (STIC)(16). C\u00f3mo no creer que este doble deslizamiento -de criminal a criminal potencial, luego de \u00e9ste a poblaciones en riesgo- abre la v\u00eda a una deshumanizaci\u00f3n que ya revela el vocabulario prestado a los dispositivos sobre la peligrosidad de las cosas. T\u00e9rminos como el principio de precauci\u00f3n invocado frente al riesgo de dependencia, o la \"trazabilidad\" para justificar la vigilancia electr\u00f3nica, sugieren la metamorfosis del ser humano en objeto peligroso, objetivaci\u00f3n en sentido literal, que deshumaniza en lugar EF\u0001SFTQPOTBCJMJ[BS\u000f \u0001&T\u0001TJHOJ\u00b0DBUJWP \u0001B\u0001FTUF\u0001SFTQFDUP -para no decir incongruente-, la iniciativa de algunos abogados de intentar dar un barniz legal a estas pr\u00e1cticas de otra \u00e9poca, de lanzarse en la b\u00fasqueda est\u00e9ril de una \"presunci\u00f3n de seguridad(17)\". Habitualmente reservada a las cosas, la expresi\u00f3n, en la pr\u00e1ctica inaplicable (comparar las setenta p\u00e1ginas consagradas a \"la pertinencia de presunciones de peligrosidad\" con las Comisi\u00f3n de Salud-justicia, julio 2005; J.P . Ga - \u00c0\u00c0>\u00d5`]\u0003,j\u00ab\u009c\u0098\u00c3i\u00c3\u0003D\u0003\u008f>\u0003`>\u0098}i\u00c0\u009c\u00c3\u0088\u00ccj]\u0003\u00ad,i\u00c3\u00ab\u00d5i\u00c3\u00cc>\u00c3\u0003 a la peligrosidad, informe al Primer ministro, Paris, octubre 2006; J.H. Robert, Comisi\u00f3n de An\u00e1lisis y de seguimiento de la reincidencia, informe al Ministro de Justicia, junio 2007; V. les risques riesgos de reincidencia criminal de conde - nados peligrosos, informe al presidente de la Rep\u00fablica, mayo 2008. (12) M. Foucault, Les Anormaux, (Los Anormales) , Cursos en \u00b0\u0003\u0015>\u00c0\u00ccV\u009c\u00d5\u00c0\u00cc]\u0003}>\u0088\u0098\u00c3\u00cc\u0003*\u00c0i`\u0088V\u00cc\u0088\u009c\u0098\u0003*\u00c0\u009cw\u008fi\u00b0\u0003 Policing and Punishing in an Acturial Age, University Press, 2007. Ver tambi\u00e9n B. racionalidad actuarial en los Estados Unidos en los siglos XIX y XX) , RSC, 2010/ N\u00b0 1. Las propuestas de CNIL para una utilizaci\u00f3n de archivos m\u00e1s respetuosa del derecho de las personas, informe del 20 de enero 2009. (17) A. Coche, La D\u00e9termination de la dange - rosit\u00e9 des d\u00e9linquants en droit \u00c9tude franca is (Determinaci\u00f3n de la peli - grosidad de los delincuentes en el derecho penal. Estudio de la legislaci\u00f3n francesa) , Presses universitaires Aix-Marseille, 2005. ANUARIO IDEJ 2012 115 la \"pertinencia de presunciones EF\u0001TFHVSJEBE\u00a8 \u0001OP\u0001IBDF\u0001NgT\u0001RVF\u0001DPO\u00b0SNBS \u0001FM\u0001JNQBTTF \u0001 en la cual la pol\u00edtica penal parece estar comprometida. Un impasse que caracteriza tambi\u00e9n, a la inversa, la posibilidad de declarar la culpabilidad de personas a las cuales la ausencia de discernimiento parece excluir de la imputabilidad de una falta. Culpabilidad sin imputabilidad Es verdad que la cuesti\u00f3n de la imputaci\u00f3n de la culpabilidad, ya sea a los enfermos mentales o a los menores, es una cuesti\u00f3n formidable ya que es a la vez instrumento de humanizaci\u00f3n si el delincuente puede comprender el alcance de su acto, y de deshumanizaci\u00f3n TJ\u0001TV\u0001TJHOJ\u00b0DBDJwO \u0001TF\u0001MF\u0001FTDBQB\u000f \u0001&M\u0001QSPDFTP \u0001QFOBM\u0001TF\u0001 convierte entonces en una suerte de exorcismo colectivo. Se sabe que el c\u00f3digo de 1810 ya hab\u00eda sido percibido como un progreso en lo que consideraba como irresponsable (ni culpable ni punible) al delincuente en estado de demencia, m\u00e1s all\u00e1 de los hechos (art\u00edculo 64). En el marco de la Comisi\u00f3n de revisi\u00f3n del C\u00f3digo penal, vimos a los psiquiatras fuertemente divididos: algunos argumentaban a favor de las virtudes pedag\u00f3gicas y curativas de la declaraci\u00f3n de culpabilidad; otros tem\u00edan que bajo el pretexto de satisfacer las reivindicaciones de las v\u00edctimas, la dignidad del enfermo mental sea violada. Nosotros dudamos tambi\u00e9n y adoptamos \u00b0OBMNFOUF \u0001VOB\u0001DPODFQDJwO \u0001HSBEVBEB\u001b \u0001TJO\u0001SFTQPOTBCJMJEBE \u0001 en caso de una persona con trastorno ps\u00edquico o neurops\u00edquico estando abolido su discernimiento o el control de sus actos, y responsabilidad atenuada si el trastorno ha alterado solamente su discernimiento u obstaculizado el control de sus actos (art\u00edculo 122-1, c\u00f3digo penal 1994). En la pr\u00e1ctica, el n\u00famero de declaraciones de ausencia de responsabilidad por trastorno mental a disminuido notablemente (de alrededor de quinientos casos anuales en 1989 a casi doscientos en la actualidad), mientras que ha aumentado paralelamente el n\u00famero de personas que requieren cuidados psiqui\u00e1tricos en prisi\u00f3n (alrededor del 25% de los detenidos). Presentada como una nueva etapa, la ley del 2008 tiene dos innovaciones principales. Por un lado, -permitir al juez QFOBM\u0001EFDJEJS\u0001MB\u0001IPTQJUBMJ[BDJwO \u0001QPS\u0001P\u00b0DJP\u00a5\u0001OP\u0001NPEJ\u00b0DB \u0001 la manera de concebir la responsabilidad penal en caso de ausencia de discernimiento. Por otro lado, introducir una \"disociaci\u00f3n entre imputabilidad material e imputabilidad psicol\u00f3gica(18)\" y permitir la celebraci\u00f3n de una audiencia, plantea una cuesti\u00f3n doble. \u00bfTendr\u00eda la audiencia virtudes terap\u00e9uticas? La mayor\u00eda de los psiquiatras se han opuesto, en tanto el argumento destacado tiene menos de responsabilizar a los enfermos que de responder a la necesidad de las v\u00edctimas, enti\u00e9ndase \"facilitar su trabajo de duelo\", lo que muestra una concepci\u00f3n de la justicia como lugar cat\u00e1rtico, respecto de lo cual son muchos los que lo rechazan. En el plano jur\u00eddico, el asunto es saber si no habr\u00e1 contradicci\u00f3n con el principio recordado por Consejo constitucional (ley de 1999 sobre la seguridad del tr\u00e1nsito) que alude a que toda infracci\u00f3n penal contiene un elemento moral y que \"la culpabilidad no podr\u00eda resultar de la sola imputaci\u00f3n material de los actos penalmente sancionados\". Para evitar la censura, los redactores han diferenciado la falta material de la falta moral. El resultado es que el enfermo mental no ser\u00eda ni inocente (porque ha cometido los hechos) ni culpable (ya que la falta moral no le es imputable). Esta coherencia se traduce en la redacci\u00f3n de textos: el auto de sobreseimiento, reformulado como \"auto de ausencia de responsabilidad por trastorno mental\", debe precisar que \"existen cargos TV\u00b0DJFOUFT \u0001RVF\u0001FTUBCMFDFO \u0001RVF\u0001FM\u0001JOUFSFTBEP \u0001B\u0001DPNFUJEP \u0001 los hechos son reprochados\" (art\u00edculo 706 - 120, p\u00e1rrafo 2)(19); al igual, cuando el asunto es reenviado para juicio, el tribunal emite \"un juicio de declaraci\u00f3n de ausencia de responsabilidad\", en el cual declara: \"que la persona ha cometido los hechos que le son reprochados\" (art\u00edculo 706-133, 1\u00b0); pero \"que no tiene responsabilidad penal...\" (2\u00b0) ya que se pronuncia sobre la responsabilidad civil (3\u00b0). A primera vista, el caso de los menores es diferente. Ciertamente se trata de un enfoque igualmente graduado de la responsabilidad ya que el umbral de la mayor\u00eda de FEBE\u0001QFOBM \u0001\u00b0KBEB\u0001FO\u0001MPT\u0001EJFDJPDIP \u0001BvPT \u0001FT\u0001TPMBNFOUF \u0001 un m\u00e1ximo. Bajo los dieciocho a\u00f1os, la culpabilidad que condiciona la imposici\u00f3n de una pena, puede ser imputada a los menores. Pero bajo la condici\u00f3n de que tengan \"capacidad de discernimiento\" (art\u00edculo 122-8, c\u00f3digo penal). El problema es que despu\u00e9s de las leyes Perben I (2002) y Perben II (2004), el legislador no ha cesado de bajar el umbral de edad que condiciona la imposici\u00f3n EF\u0001VOB\u0001QFOB \u0001EFCJMJUBOEP \u0001MB\u0001TJHOJ\u00b0DBDJwO \u0001EF\u0001MBT\u0001OPDJPOFT \u0001 de discernimiento y de imputabilidad en continua evoluci\u00f3n. As\u00ed, la ley de 2007 sobre la reincidencia permite descartar sin motivo la atenuaci\u00f3n de (18) J. Pradel, \"Une double r\u00e9volution en droit fran\u00e7ais...\", (Una revoluci\u00f3n dual en la legislaci\u00f3n fr ancesa con la ley del 25 de febrero 2008 relativa a criminales peligrosos) , D., 2008, p.1000. Art\u00edculo citado. (19) S. Detraz, \"Une nouvelle d\u00e9cision du juge `\u00bd\u0088\u0098\u00c3\u00cc\u00c0\u00d5V\u00cc\u0088\u009c\u0098\\\u0003\u008f>\u0003`iV\u0088\u00c3\u0088\u009c\u0098\u0003`\u00bd\u0088\u00c0\u00c0i\u00c3\u00ab\u009c\u0098\u00c3>L\u0088\u008f\u0088\u00ccj\u0003pour trouble mental, (Una nueva decisi\u00f3n del juez de instrucci\u00f3n: la decisi\u00f3n de ausencia de responsabilidad por trastorno mental) , RSC, 2008, p. 873.ANUARIO IDEJ 2012 116 SFTQPOTBCJMJEBE \u0001Z\u0001EF\u0001JO\u00b1JHJS\u0001QFOBT\u0001NrOJNBT \u0001B\u0001MPT\u0001NFOPSFT \u0001 \u00017BSJOBSE \u0001 \u0014\u0001EF\u0001EJDJFNCSF \u0001\u0013\u0011\u0011\u0019 \u0001TJO\u0001UFOFS\u0001 en cuenta el Memor\u00e1ndum del alto comisario europeo de los derechos humanos(21), que hab\u00eda criticado el derecho franc\u00e9s de los menores, propone la posibilidad de imponer una sanci\u00f3n penal desde los doce a\u00f1os de edad (en lugar de trece), y de hacer juzgar a los menores por el tribunal correccional, en lugar de jurisdicciones especializadas. Despu\u00e9s de haber abandonado la reforma por el umbral de la edad, el gobierno avizora siempre la ordenanza de 1945, en la que se puede creer que alcanza el mismo resultado que las reformas brit\u00e1nicas, marcadas por el endurecimiento de un derecho ya muy represivo: el Crime and Disorder Act de 1998 multiplica las medidas preventivas y el Criminal Justice Act de 2003 vuelve obligatorio la prisi\u00f3n agravada cuando el menor es considerado como peligroso. Ahora bien, un estudio reciente demuestra que el principal efecto \u00a7SFTJEF\u0001FO\u0001FM\u0001TBDSJ\u00b0DJP \u0001EF\u0001VO\u0001O|NFSP \u0001DBEB\u0001WF[\u0001NgT\u0001 elevado de adolescentes menos socializados, a los cuales el legislador los trata como amenazas que deben ser circunscritas(22)\". Lo m\u00e1s inquietante es que este \"frenes\u00ed por la seguridad\" descansar\u00eda en un diagn\u00f3stico que no es \"ni neutro, ni objetivo, ni fundado\", ya que \"no da cuenta de elementos estad\u00edsticos disponibles, disimula todo aquello que no se ajusta a la demostraci\u00f3n deseada, toma casos excepcionales present\u00e1ndolos como modelos generales, Z\u0001DPOEVDF \u0001BM\u0001\u00b0OBM\u0001B\u0001FOVODJBS \u0001UBMFT\u0001EFGPSNBDJPOFT \u0001EF\u0001MB\u0001 realidad que se puede hablar en ciertos casos de verdaderas contradicciones, induciendo a errores a los ciudadanos(23)\". En efecto, todo ocurre como si las nuevas pr\u00e1cticas que debilitan la funci\u00f3n humanizante de la responsabilidad (peligrosidad sin culpabilidad, culpabilidad sin imputabilidad) fueran menos \u0001QFOBM\u0001Z\u0001EF\u0001MB\u0001SFTQPOTBCJMJEBE \u0001 incapacidad del sistema QFOBM\u0001EF\u0001SFEVDJS\u0001MB\u0001TFQBSBDJwO \u0001FOUSF\u0001MPT\u0001PCKFUJWPT \u0001P\u00b0DJBMFT \u0001 de la sanci\u00f3n y sus condiciones reales de su ejecuci\u00f3n. Sanci\u00f3n Reagrupando a los reincidentes, reales y potenciales, la prisi\u00f3n excluye casi toda forma de reinserci\u00f3n y contin\u00faa debilitando, en lugar de reforzar, la capacidades de seres humanos de hacerse cargo. La deshumanizaci\u00f3n tiende entonces, en primer lugar, a las condiciones de encarcelamiento, lo que ocurre notablemente en Francia (pa\u00eds en el cual la tasa de suicidio en prisi\u00f3n es la m\u00e1s elevada). Es todav\u00eda muy luego para saber si la nueva MFZ\u0001QFOJUFODJBSJB \u0001QVCMJDBEB \u0001FO\u0001FM\u0001%JBSJP\u00010\u00b0DJBM\u0001EFM\u0001\u0013\u0015\u0001EF\u0001 noviembre de 2009 lograr\u00e1 corregir las disfuncionalidades denunciadas por distintos sectores. El contralor general de lugares de privaci\u00f3n de libertad creado mediante la ley del 30 de octubre 2007 y nominado el 11 de junio 2008, ha hecho p\u00fablico el 8 de abril 2009, luego de seis meses de ejercicio en el cargo, un informe de actividad muy severo. Algunos meses despu\u00e9s, el Consejo de Estado se alarm\u00f3 con la situaci\u00f3n y en un hecho excepcional, ofreci\u00f3 una conferencia de prensa (el 17 diciembre 2008) para presentar una serie de decisiones (siete en un mes y medio) relativas al control de la administraci\u00f3n penitenciaria(24). Pero es en la concepci\u00f3n misma de la sanci\u00f3n que la cuesti\u00f3n de la deshumanizaci\u00f3n se plantea, desde que el objetivo de la lucha contra la reincidencia, situada en el centro de la pol\u00edtica penal, conduce a un doble movimiento: por una parte, repone en cuesti\u00f3n el principio de la individualizaci\u00f3n de las penas; pero por otra parte promover, en la prolongaci\u00f3n del concepto de peligrosidad, empoderamiento de las medidas de seguridad, y a veces verla consagrada, como se ha visto en Francia y Alemania, por la jurisprudencia constitucional. Esta contradicci\u00f3n aparente, entre el estricto legalismo al cual lleva la desinviduaci\u00f3n de la pena y la imprecisi\u00f3n asumida que resulta del empoderamiento de la medida de seguridad, no debe ocultar el hecho que los dos movimientos tienen por efecto com\u00fan debilitar el objetivo de humanizaci\u00f3n (20) Ver D. Blan, \"Les peines-plancher: quel )]\u0003\u00de\u0003* \u00b0\u0003 \u009c\u0098w\u008f\u00c3]\u0003\u00ba >\u0003\u00c0jv\u009c\u00c0\u0093i\u0003`i\u0003\u008f\u00bd\u0003 ordonnance de 1945 par la loi du 10 ao\u00fbt 2007\" (La Reforma de la ordenanza de 1945 mediante la ley del 10 de agosto 2007), AJ P\u00e9nal, Dalloz, 2007, dossier 352. i]\u0003\u00ba,>\u00ab\u00ab\u009c\u00c0\u00cc\u0003`\u00bd\u0003 information sur la mise en application de la loi N\u00b02007-1198 du 10 ao\u00fbt 2007 renfor\u00e7ant la lutte contre la r\u00e9cidive des majeurs et des mineurs\", (Informe sobre la aplicaci\u00f3n de la ley N\u00b0 2007-1198 del 10 agosto 2007, que refuerza la lucha contra la reincidencia en mayores y menores), Asamblea Nacional, N\u00b0 1310, 9 diciembre 2008. (21) Th, Hammarberg, Memorandum luego de su visita a Francia, 21 al 23 de mayo 2008, 20 noviembre 2008. (22) O. Cahn, \"La justice p\u00e9nale des mineurs en Grande- Bretagne\" (La justicia penal de menores en Gran Breta \u00f1a), Archivos de ppol\u00edtica criminal (APC), 2008, p. 237-290.(23) Mucchielli, \"Note statistique de (re) cadrage sur la d\u00e9linquance des mineurs\" (Nota de (re)encuadre estad\u00edstico sobre la delincuencia juvenil), en L. Mucchielli (dir.), El frenes\u00ed por la seguridad. Retorno al orden y al nuevo control social, Paris, La D\u00e9couverte, 2008, p 1sq (24) Consejo de Estado, comunicado del 17 diciembre 2008; ver tambi\u00e9n \"Control creciente del Consejo de Estado sobre la administraci\u00f3n penitenciaria: siete decisiones en un mes\", Le Monde, 19 diciembre 2008.ANUARIO IDEJ 2012 117 y de desviar la mirada sobre las condiciones pr\u00e1cticas de la ejecuci\u00f3n de sanciones. Desindividuaci\u00f3n de la pena Si es verdad que la reincidencia es \"insoportable para el poder pol\u00edtico\", puesto que \u00e9sta \"reenv\u00eda el sistema penal a su fracaso(25)\", la avalancha de leyes contra la reincidencia es el signo de esta impotencia. Luego de la implementaci\u00f3n del brazalete electr\u00f3nico (2005), y antes de la detenci\u00f3n por seguridad (2008), el legislador cre\u00eda haber encontrado la soluci\u00f3n imponiendo a los KVFDFT\u0001QFOBT\u0001\u00b0KBT\u0001Z\u0001NrOJNBT \u0001EF\u0001MBT\u0001DVBMFT\u0001OP\u0001QVFEFO\u0001 apartarse, a no ser por una decisi\u00f3n especialmente KVTUJ\u00b0DBEB(26). La historia de estas sanciones b\u00e1sicas son el testimonio de una bella obstinaci\u00f3n: propuestas por el ministro del Interior en 2003, pero rechazadas por el gobierno, son retomadas en 2004 bajo la forma de un proyecto de ley, y descartadas por el Ministro de Justicia; reintroducidas mediante enmienda luego del voto de la ley sobre la reincidencia en 2005, ser\u00e1n nuevamente rechazadas por el Parlamento; de nuevo descartadas por el informe remitido por Jacques-Henri Robert al NJOJTUSP \u0001EF\u0001+VTUJDJB\u0001FO\u0001KVOJP\u0001\u0013\u0011\u0011\u0018 \u0001GVFSPO\u0001\u00b0OBMNFOUF \u0001 adoptadas mediante la ley del 10 de agosto 2007(27). Si el rechazo fue tan fuerte es porque el nuevo dispositivo marca un retroceso del principio de individualizaci\u00f3n, consagrado en la mayor\u00eda de los pa\u00edses europeos de tradici\u00f3n continental y recomendado por el Consejo Europeo. Practicado en los pa\u00edses de Common Law, este sistema parece haber provocado una sobrepoblaci\u00f3n carcelaria que habr\u00eda conducido a Australia a renunciar(28) a \u00e9l, ya que el efecto disuasivo no ha sido demostrado. Es por tanto, en nombre de una represi\u00f3n efectiva que el sistema ser\u00e1 admitido en Francia por el Consejo constitucional. El objetivo es en efecto, seg\u00fan Guy Geoffroy ante la Asamblea Nacional, \"de reforzar la certeza de la sanci\u00f3n para prevenir la reincidencia\". Pero la certeza depende ante todo de las investigaciones QBSB\u0001JEFOUJ\u00b0DBS \u0001Z\u0001QFSTFHVJS \u0001BM\u0001BVUPS\u0001Z\u0001DPO\u0001FMMP\u0001BWBMBS\u0001MB\u0001 ejecuci\u00f3n efectiva de las penas. Entonces, ella no es necesariamente disminuida por la severidad de la pena. Por otra parte, el informe de Geoffroy (como el del TFOBEPS \u0001'SBOmPJT \u0001;PDDIFUUP \u0001SFDPOPDF \u0001RVF\u0001FTUPT\u0001|MUJNPT\u0001 a\u00f1os la pr\u00e1ctica judicial se ha endurecido decididamente contra los reincidentes . En esta perspectiva, se malentiende que el legislador no ha elegido m\u00e1s bien transformar la Comisi\u00f3n de an\u00e1lisis y del seguimiento de la reincidencia en un observatorio permanente e independiente, encargado de evaluar los resultados de estas reformas penales y de sistematizar las comparaciones con otros pa\u00edses. O m\u00e1s bien, se cree comprender que el objetivo principal no es la evaluaci\u00f3n de la pol\u00edtica penal, sino su demostraci\u00f3n. Desde que el gobierno hace ver que se agiliza y que el Parlamento sigue, poco importa que el estricto legalismo apegado a la desinviduaci\u00f3n de las sanciones, contradicha por el empoderamiento de las medidas de seguridad fundadas en una noci\u00f3n igual de imprecisa que la peligrosidad. Empoderamiento de la medida de seguridad Ciertamente, la sanci\u00f3n penal nunca se ha limitado a la funci\u00f3n jur\u00eddico-moral de retribuci\u00f3n de la falta y la mayor\u00eda de los manuales de derecho penal anexan a la pena una funci\u00f3n a la vez moral (retribuci\u00f3n de la falta) y utilitaria (readaptaci\u00f3n social, pero tambi\u00e9n ejemplaridad e intimidaci\u00f3n, enti\u00e9ndase eliminaci\u00f3n)(30). Frente a una criminalidad cuyas formas m\u00e1s duras parecen resistir toda restricci\u00f3n, reaparece la funci\u00f3n utilitaria, de protecci\u00f3n de la sociedad, de defensa social. De ah\u00ed las nuevas medidas ya se\u00f1aladas -especialmente el brazalete electr\u00f3nico y en caso de agresiones sexuales, el seguimiento socio-judicial-, instituidas primeramente como penas complementarias. Por lo tanto, especialistas como Pierre Couvrat no se equivocaron: presentado como una nueva forma de individualizaci\u00f3n, el seguimiento socio-judicial est\u00e1 en realidad \"mucho m\u00e1s guiado por la idea de seguridad, que por la de reinserci\u00f3n social(31)\". \u00c9l deploraba, por otra parte, que las soluciones propuestas consisten en atribuir al juez \"dones de adivino\". Mejor ser\u00eda seg\u00fan (25) P. Poncela, \"Promenade de politique p\u00e9nale sur les chemins hasardeux de la dan - gerosit\u00e9\", (Paseo de la pol\u00edtica penal por los caminos azarosos de la peligrosidad\", Paris, \u00bd\u0003\u0015>\u00c0\u0093>\u00cc\u00cc>\u0098]\u0003\u00d3\u00e4\u00e4n]\u0003\u00ab\u00b0\u0003\u0099\u00ce\u0003\u00c3\u00b5\u00b0 (26) Cass. Crim., 16 diciembre 2008, N\u00b0 08-85.671. (27) Ver M. Herzog-Evans, \"Pr\u00e9venir la r\u00e9cidive: les limites de la r\u00e9pression p\u00e9nale\" reincidencia: l\u00edmites de la , AJ Penal, droit p\u00e9nal m\u00ednimas: algunos elementos de derecho comparado) , art\u00edculo citado. (29) F. Zocchetto, \"Rapport sur le projet loi renfor\u00e7ant la r\u00e9cidive des majeurs et des mineurs\", (Informe sobre el proyecto de ley que refuerza la lucha contra la reincidencia en mayores y menores) . Comisi\u00f3n de Leyes, Asamblea Nacional, N\u00b0 358, 3 julio 2007; G. Geoffroy y Ch. Caresche \"Rapport `\u00bd\u0003\u0088\u0098v\u009c\u00c0\u0093>\u00cc\u0088\u009c\u0098\u0003\u00c3\u00d5\u00c0\u0003\u008f>\u0003\u0093\u0088\u00c3i\u0003i\u0098\u0003>\u00ab\u00ab\u008f\u0088V>\u00cc\u0088\u009c\u0098\u0003`i\u0003\u008f>\u0003 la r\u00e9cidive des majeurs et des mineurs\", (Informe sobre la aplicaci\u00f3n de la ley N\u00b0 2007-1198 del 10 agosto 2007, que refuerza la lucha contra la reincidencia en mayores y menores), Asamblea Nacional, N\u00b0 1310, 9 diciembre 2008. (30) B. Boul oc, P\u00e9nologie (Penalog\u00eda) , Paris, Dalloz, 3era . \"Le suivi socio-judiciaire, une IDEJ 2012 118 nM \u0001SFQFOTBS \u0001MB\u0001GBTF\u0001EF\u0001FKFDVDJwO \u0001EF\u0001MBT\u0001QFOBT \u0001B\u0001\u00b0O\u0001EF\u0001 aprovechar el periodo de encarcelamiento por tratamientos m\u00e9dicos eventuales, y de enlazar las medidas de vigilancia a las diversas formas de libertad anticipada (libertad DPOEJDJPOBM \u0001Z\u0001SFEVDDJPOFT \u0001EF\u0001MB\u0001QFOB \u000f\u0001:\u0001DPODMVrB\u001b \u0001\u00a7\u00974F\u0001 puede y se debe mantener un control social m\u00e1s all\u00e1 de la pena expirada?\". La respuesta no se har\u00eda esperar: desde 2004, la duraci\u00f3n del seguimiento socio-judicial (SSJ) se extiende despu\u00e9s de la ejecuci\u00f3n de la pena, hasta treinta a\u00f1os para los cr\u00edmenes, y la ley sobre la reincidencia del 2005 extiende su aplicaci\u00f3n hasta las agresiones sexuales. Es entonces DVBOEP\u0001FM\u0001TFHVJNJFOUP \u0001TPDJP\u000eKVEJDJBM \u0001FT\u0001DBMJ\u00b0DBEP \u0001EF\u0001 \"medida de seguridad\" y que una \"comisi\u00f3n de medidas de seguridad\" es llamada a dar una opini\u00f3n, mientras que un m\u00e9dico coordinador est\u00e1 encargado de la interfaz entre el juez de aplicaci\u00f3n de penas y el m\u00e9dico tratante. Este empoderamiento de las medidas de seguridad, que autoriza su aplicaci\u00f3n inmediata, va a permitir al legislador abandonar la pol\u00edtica penal tradicional (culpabilidad/ castigo) en provecho de una pol\u00edtica abiertamente de TFHVSJEBE \u0001 QFMJHSPTJEBE\u0010OFVUSBMJ[BDJwO \u0001QSF\u00b0HVSBOEP \u0001 un sistema dualista que evoca los peores momentos de la pol\u00edtica penal. Hay ah\u00ed una verdadera ruptura y por tanto aceptada como evidencia por el Consejo constitucional, que separa, a partir de 2005, las medidas de seguridad de las penas. A decir verdad, si es expl\u00edcito sobre los objetivos de medidas de seguridad (prevenci\u00f3n y no represi\u00f3n), no dice gran cosa sobre las penas. M\u00e1s precisamente, la Corte constitucional alemana(32) intenta explicar que la medida de seguridad presenta objetivos FTQFDr\u00b0DPT\u001b \u0001NJFOUSBT \u0001RVF\u0001MB\u0001TBODJwO\u0001\u00a7SFQBSB\u0001VOB\u0001WJPMBDJwO \u0001 del derecho en el pasado, la medida de seguridad debe prevenir peligros y desplegar sus efectos en el futuro\". Obligada a reconocer que las funciones preventivas se superponen ya que la ejecuci\u00f3n de la pena \"sirve a la reinserci\u00f3n social del delincuente y a la protecci\u00f3n de todos contra nuevos delitos\", la Corte de Karlsruhe DPODMVZF \u0001RVF\u0001MB\u0001EJGFSFODJB \u0001EFCF\u0001TFS\u0001B\u00b0SNBEB \u0001\u00a7DPO\u0001FM\u0001 objetivo de mostrar, tanto a la persona detenida por seguridad como a la poblaci\u00f3n, que la medida de seguridad reviste el car\u00e1cter de una medida preventiva especial\". Convendremos en que el argumento es d\u00e9bil, como evidencia el ejemplo del querellante (asunto M\u00fccke) condenado en 1986 a cinco a\u00f1os de prisi\u00f3n en 2009.Evocando estas dos decisiones constitucionales, un estudio concluye respecto de las fragilidades de las diferencias entre sanciones y medidas de seguridad(33). Una fragilidad marcada tambi\u00e9n por una cierta ligereza hacia los resultados concretos, acumulando reformas sin evaluaci\u00f3n de su puesta en marcha, a tal punto que la brecha se acrecienta entre el discurso y las pr\u00e1cticas. El discurso, que descansa sobre algunos clich\u00e9s relativos al aumento de la criminalidad y a la angustia de las v\u00edctimas, parece favorecer deliberadamente confusiones e ilusiones. As\u00ed por ejemplo, la prescripci\u00f3n terap\u00e9utica se apoya en la confusi\u00f3n entre un tratamiento en el sentido m\u00e9dico del t\u00e9rmino, que se limita a los casos patol\u00f3gicos y supone una participaci\u00f3n voluntaria, y el tratamiento que ser\u00eda mejor llamarlo \"acompa\u00f1amiento m\u00e9dico psico-educativo\" por ser obligatorio y multidisciplinario. Confusi\u00f3n e ilusi\u00f3n ya que haciendo obligatorio el \"tratamiento\" hasta las agresiones sexuales, la ley hace pensar que permitir\u00e1 luchar contra la reincidencia(34). En cuanto a las pr\u00e1cticas, los psiquiatras se asombran EF\u0001RVF\u0001MBT\u0001OVNFSPTBT \u0001EJ\u00b0DVMUBEFT \u0001QBSB\u0001MB\u0001QVFTUB\u0001FO\u0001 marcha de la ley de 1998 (SSJ y prescripci\u00f3n terap\u00e9utica) \"jam\u00e1s han sido oficialmente dadas de baja por el legislador a pesar de ser denunciadas por todos los actores\" y no han servido de lecci\u00f3n a la Canciller\u00eda y al Parlamento para la redacci\u00f3n de la nueva ley (la de agosto de 2007). Hacen entonces una enumeraci\u00f3n impresionante de las carencias actuales: falta de formaci\u00f3n de equipos de atenci\u00f3n de psicopat\u00edas; sobrecarga, falta de medios y EJ\u00b0DVMUBE \u0001EF\u0001USBCBKP\u0001FO\u0001FM\u0001NFEJP\u0001DBSDFMBSJP \u0001QBSB\u0001MPT\u0001 equipos hospitalarios que intervienen en las prisiones; ausencia de evaluaci\u00f3n de programas. En suma, una larga lista de cuestiones no trabajadas en la actualidad a nivel sanitario, no mucho m\u00e1s que en la articulaci\u00f3n de la justicia, y un llamado al legislador: \"por una vez, pensemos antes de actuar(35)\". La respuesta ser\u00e1 que el voto en urgencia de la ley sobre la detenci\u00f3n preventiva que no solamente marca una nueva etapa hacia la deshumanizaci\u00f3n del derecho penal, sino que inicia adem\u00e1s, con la desnaturalizaci\u00f3n de la expertise en favor de la opini\u00f3n de una simple comisi\u00f3n, un paso hacia la radicalizaci\u00f3n de los procedimientos de control. (32) Detenci\u00f3n del 5 febrero 2004, BverfGE 2 Bvr 2029/01 (33) M. Van de Kerchove \"Le sens de la peine dans la jurisprudence du Conseil constitution - nel\", (El sentido de la pena en la jurisprudencia del Consejo Constitu contre la r\u00e9cidive\", (Obligaci\u00f3n de cuidados en la legislac i\u00f3n para reforzar la lucha contra la reincidencia) , AJ Penal, Dalloz, 2007, dossier 352, p. 367 (35) Ibid.ANUARIO IDEJ 2012 119 Extensi\u00f3n Cultural Jur\u00eddicaANUARIO IDEJ 2012 120 ANUARIO IDEJ 2012 121 Con fecha 1 de junio del 2012 se llev\u00f3 a cabo en el Campus Bellavista de la Universidad San Sebasti\u00e1n la inauguraci\u00f3n del Instituto de Estudios Jur\u00eddicos, IDEJ, perteneciente a la Facultad de Derecho de la Universidad, en presencia de alumnos y autoridades universitarias, adem\u00e1s de importantes personalidades del mundo jur\u00eddico de nuestro pa\u00eds. El IDEJ est\u00e1 dedicado al desarrollo de proyectos de JOWFTUJHBDJwO \u0001DJFOUr\u00b0DB \u0001FTUVEJP \u0001FYUFOTJwO \u0001Z\u0001EJGVTJwO \u0001EFM\u0001 Derecho, las Ciencias y las Humanidades, debiendo velar por el desarrollo del conocimiento bajo los par\u00e1metros de excelencia, veracidad y \u00e9tica, como tambi\u00e9n dedicarse a impartir cursos, seminarios y otras actividades de \u00edndole jur\u00eddica, humanista y cultural. &M\u0001EFDBOP\u0001EF\u0001MB\u0001'BDVMUBE \u0001EF\u0001%FSFDIP \u00019BWJFS\u0001\"SNFOEBSJ[ \u0001 destac\u00f3 el apoyo que ha brindado la Universidad San Sebasti\u00e1n a este proyecto, que seg\u00fan explic\u00f3, busca generar un v\u00ednculo entre las pol\u00edticas culturales y educativas EF\u0001MB\u0001GBDVMUBE \u0001RVF\u0001EJSJHF \u0001\u00a7DPO\u0001FM\u0001\u00b0O\u0001EF\u0001FTUSVDUVSBS \u0001VO\u0001desarrollo arm\u00f3nico en la formaci\u00f3n de los alumnos\". El Instituto se enfocar\u00e1 tambi\u00e9n en \"materializar el desarrollo de programas de postgrado dirigidos a la especializaci\u00f3n de los abogados\", indica el decano. Junto con ello inst\u00f3 a los alumnos a aprovechar el proceso que constituye su preparaci\u00f3n acad\u00e9mica. La actividad cont\u00f3 con la participaci\u00f3n del entonces ministro del Interior y Seguridad P\u00fablica, Rodrigo Hinzpeter, RVJFO\u0001TF\u0001SF\u00b0SJw\u0001B\u0001MB\u0001JNQPSUBODJB \u0001EF\u0001MB\u0001FEVDBDJwO \u0001FO\u0001FM\u0001 proceso de transformaci\u00f3n de la sociedad. \"Las universidades son un verdadero trampol\u00edn para la movilidad social y este gobierno se ha comprometido de manera importante con ese rol\", destac\u00f3. El director del Instituto de Estudios Jur\u00eddicos, Luciano Hutinel, puntualiz\u00f3 que el organismo que lidera \"busca JOJDJBS\u0001VO\u0001DBNJOP\u0001FO\u0001MB\u0001JOWFTUJHBDJwO \u0001DJFOUr\u00b0DB \u0001Z\u0001FO\u0001MB\u0001 extensi\u00f3n cultural\", agregando que el trabajo referido a la investigaci\u00f3n se har\u00e1 en coordinaci\u00f3n con la oferta de postgrado que ha dise\u00f1ado la Facultad de Derecho.INAUGURACI\u00d3N DEL INSTITUT O DE ESTUDI OS JUR\u00cdDIC OS Acto de inauguraci\u00f3n del IDEJ. Yasna Ot\u00e1rola, profesora de Derecho Civil U. San Sebasti\u00e1n; Viviana Readi, directora Escuela de Derecho U. San Sebasti\u00e1n Santiago; Luciano Hutinel, director IDEJ, y Alejandra Carrasco, secretaria ejecutiva del Centro de Educaci\u00f3n Ciudadana, CEC, de la U. San Sebasti\u00e1n. Rodrigo Hinzpeter, ministro de Defensa, acompa\u00f1ado de alumnos de Derecho de la U. San Sebasti\u00e1n. Xavier Armendariz, decano Facultad de Derecho U. San Sebas - ti\u00e1n; Rodrigo Hinzpeter, ministro de Defensa, y Luciano Hutinel, director IDEJ.ANUARIO IDEJ 2012 122 CICLO DE CINE Y DEREC HO Durante el primer semestre del 2012 se llev\u00f3 a cabo en la Universidad San Sebasti\u00e1n el \"Ciclo de Cine y Derecho\", organizado por el Instituto de Estudios Jur\u00eddicos, IDEJ, espacio en el que por primera vez en nuestra Facultad de Derecho se desarroll\u00f3 una instancia en que se integr\u00f3 el an\u00e1lisis del s\u00e9ptimo arte con el \u00e1mbito de estudio del Derecho y del mundo jur\u00eddico. Este ciclo se caracteriz\u00f3 por la dualidad de perspectivas NPTUSBEBT\u001b \u0001QPS\u0001VOB\u0001QBSUF\u0001MB\u0001WJTJwO\u0001DJOFNBUPHSg\u00b0DB \u0001EF\u0001MB\u0001 obra exhibida, con an\u00e1lisis del trabajo de gui\u00f3n, direcci\u00f3n de actores, fotograf\u00eda, realidad de las historias y su adaptaci\u00f3n a la pantalla y bandas sonoras, entre otros FMFNFOUPT \u0001QSPQJPT\u0001EFM\u0001USBCBKP\u0001DJOFNBUPHSg\u00b0DP \u0001FO\u0001VOB\u0001 mirada m\u00e1s profunda que aquella del simple espectador. Por otra parte, a ello se sum\u00f3 la vinculaci\u00f3n con el mundo del Derecho, a trav\u00e9s de la elecci\u00f3n de un programa con EPT\u0001\u00b0OBMJEBEFT\u001b \u0001MPHSBS\u0001MB\u0001QSFTFODJB \u0001EFM\u0001DJOF\u0001DMgTJDP\u0001Z\u0001EFM\u0001 cine contempor\u00e1neo, permitiendo lograr un contraste anal\u00edtico en la forma de hacer cine y tratar las tem\u00e1ticas legales en distintos per\u00edodos de la historia de este arte; BEFNgT\u0001EF\u0001FYIJCJS\u0001Z\u0001DPNFOUBS \u0001\u00b0MNFT\u0001FO\u0001DVZB\u0001BSHVNFOUBDJwO \u0001 fuese posible encontrar tem\u00e1ticas legales contingentes -como el caso de la contaminaci\u00f3n ambiental y el da\u00f1o en la salud de las personas- y atemporales, m\u00e1s all\u00e1 de la \u00e9poca que vive la humanidad. El ciclo comenz\u00f3 con la exhibici\u00f3n de la pel\u00edcula norteamericana \"Una acci\u00f3n civil\" (1998), dirigida por 4UFWFO\u0001;JMMJBO \u0001Z\u0001QSPUBHPOJ[BEB \u0001QPS\u0001+PIO\u00015SBWPMUB \u0001Z\u00013PCFSU\u0001 Duvall. En ella se plantea el tema de la responsabilidad extracontractual derivada de las malas praxis en los procesos industriales, y c\u00f3mo ello afecta la salud de las personas, generando todo un sistema de valoraci\u00f3n pecuniaria de las v\u00edctimas, rozando siempre el l\u00edmite de lo \u00e9tico versus lo lucrativo. Enseguida fue el turno para la escalofriante pel\u00edcula \"El exorcismo de Emily Rose\" (2005), basada en hechos reales, cuya principal caracter\u00edstica en t\u00e9rminos f\u00edlmicos -de acuerdo al an\u00e1lisis desarrollado durante el ciclo- es la capacidad del director, Scott Derrickson, de mantener la atenci\u00f3n del espectador a trav\u00e9s de la tensi\u00f3n de un juicio penal, sin echar mano al facilismo propio de las escenas de terror y sangre tan manoseadas en el cine del g\u00e9nero. &O\u0001MP\u0001KVSrEJDP \u0001FM\u0001EFCBUF\u0001\u00b0MPTw\u00b0DP \u0001FTUVWP\u0001EBEP\u0001QPS\u0001MB\u0001 disyuntiva relativa a si la creencia religiosa puede sobreponerse a los cuidados propios de la medicina, provocando incluso la muerte de una persona. Tambi\u00e9n GPSNw\u0001QBSUF\u0001EF\u0001MB\u0001BDUJWJEBE \u0001FM\u0001DMgTJDP\u0001DJOFNBUPHSg\u00b0DP \u0001\u00a7\u0012\u0013\u0001 hombres en pugna\" (1957), dirigido por Sidney Lumet, que muestra con especial inteligencia y tensi\u00f3n dram\u00e1tica MBT\u0001SF\u00b1FYJPOFT \u0001EF\u0001VO\u0001KVSBEP\u0001DPNQVFTUP \u0001QPS\u0001\u0012\u0013\u0001IPNCSFT \u0001 que debaten sobre si condenar o no a un muchacho por el asesinato de su padre, plante\u00e1ndonos la discusi\u00f3n en el \u00e1mbito procesal respecto de la llamada \"duda razonable\". El ciclo concluy\u00f3 con la premiada pel\u00edcula \"Anatom\u00eda de un asesinato\" (1959), de Otto Preminger, cuya trama QSJODJQBM \u0001DPOTJTUF \u0001FO\u0001FM\u0001KVJDJP\u0001TFHVJEP \u0001DPOUSB\u0001VO\u0001P\u00b0DJBM\u0001EF\u0001 ej\u00e9rcito que asesina al autor de la violaci\u00f3n de su esposa. -B\u0001BQSFDJBDJwO \u0001DJOFNBUPHSg\u00b0DB \u0001EFM\u0001DJDMP\u0001FTUVWP\u0001B\u0001DBSHP\u0001 del profesor Juan Ignacio Corces, y en lo jur\u00eddico, cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de la directora del Departamento de %FSFDIP \u00011SJWBEP\u0001EF\u0001MB\u00016OJWFSTJEBE \u00014BO\u00014FCBTUJgO \u0001:BTOB\u0001 Ot\u00e1rola; del \u0001)VHP\u0001;FQFEB \u0001Z\u0001EFM\u0001EFDBOP\u0001 EF\u0001MB\u0001'BDVMUBE \u00019BWJFS\u0001\"SNFOEBSJ[\u000f Hutinel Penjean T\u00edtulo: Blade Runner Director: Ridley Scott A\u00f1o: 1982 Pa\u00eds: Estados Unidos - Hong Kong Duraci\u00f3n: 117 \u0001 Ridley Scott acept\u00f3 EJSJHJS\u0001FM\u0001QSPZFDUP \u0001OVODB\u0001JNBHJOw \u0001RVF\u0001TV\u0001\u00b0MN\u0001TF\u0001DPOWFSUJSrB \u0001 en un objeto de culto, y mucho menos en objeto de SF\u00b1FYJwO \u0001KVSrEJDB\u000f\u0001\u0097:\u0001QPS\u0001RVn\u0001MP\u0001EJHP \u0001#gTJDBNFOUF \u0001QPSRVF\u0001 la trama nos plantea temas que a simple vista parecieran ser futuristas, pero que en la realidad no lo son, sino por El profesor Juan Ignacio Corces en plena exposici\u00f3n durante el Encuentro. ANUARIO IDEJ 2012 123 el contrario, vienen a plantearse como problem\u00e1ticas jur\u00eddicas actuales y muy presentes: la incontrolable explosi\u00f3n inmobiliaria traducida en un paisaje urban\u00edstico s\u00f3lo GPSNBEP \u0001QPS\u0001FEJ\u00b0DJPT \u0001EF\u0001BMUVSB\u0001DPO\u0001BCTPMVUB \u0001QSFTDJOEFODJB \u0001 de los espacios abiertos y la construcci\u00f3n cl\u00e1sica de una casa; la cada vez m\u00e1s presente posibilidad de vivir en un medioambiente citadino absolutamente contaminado, donde la lluvia \u00e1cida est\u00e1 presente en las grandes urbes como consecuencia de la falta de regulaci\u00f3n o una regulaci\u00f3n EF\u00b0DJFOUF \u0001EF\u0001MB\u0001BDUJWJEBE \u0001JOEVTUSJBM\u000f \u0001 Sin embargo, el tema m\u00e1s nos muestra el \u00b0MN\u0001FT\u0001FM\u0001EF\u0001QMBOUFBS \u0001MB\u0001QPTJCJMJEBE \u0001EF\u0001MB\u0001DMPOBDJwO \u0001IVNBOB \u0001 o la generaci\u00f3n de especies cercanas al mapa gen\u00e9tico del ser humano. En efecto, la trama central de la pel\u00edcula versa sobre la existencia de un grupo de \"replicantes\", que no son otra cosa que seres fabricados a trav\u00e9s de la ingenier\u00eda gen\u00e9tica, con el objeto de realizar labores de trabajo pesado, labores peligrosas o militares, que el ser humano para esa \u00e9poca, a\u00f1o 2019, no est\u00e1 dispuesto a realizar; y que se escapan y vuelven a la Tierra para buscar la posibilidad de extender su per\u00edodo de vida. Sin embargo, tal situaci\u00f3n no se les est\u00e1 permitida, lo que hace necesaria su captura y posterior retiro (muerte) a manos de un Blade Runner semirretirado, llamado Rick Deckard (Harrison Ford). Pues bien, lo que llama la atenci\u00f3n al mundo del Derecho, es todo lo relativo a la biogen\u00e9tica y la legislaci\u00f3n necesaria para reglar una actividad que podr\u00eda llegar a situaciones JOTPTQFDIBEBT \u0001FO\u0001FM\u0001NVOEP\u0001EF\u0001MB\u0001JOWFTUJHBDJwO \u0001DJFOUr\u00b0DB\u000f \u0001 -PT\u0001SFQMJDBOUFT\u00a8 \u0001TF\u0001EFTDSJCFO \u0001FO\u0001FM\u0001\u00b0MN\u0001DPNP\u0001TFSFT\u0001EF\u0001 apariencia humana, dotados de mayor fuerza y energ\u00eda f\u00edsica, pero carentes de emociones y empat\u00eda; surgiendo aqu\u00ed el gran dilema: \u00bfser\u00e1 el Derecho y sus instituciones DBQBDFT \u0001EF\u0001SFHVMBS\u0001MB\u0001DSFBDJwO \u0001EF\u0001TFSFT\u0001RVF\u0001QPS\u0001EF\u00b0OJDJwO \u0001 no son humanos pero que en apariencia y comportamiento pareciera que lo fueran? Un paso antes, \u00bfpodr\u00e1 el Derecho QFSNJUJS\u0001RVF\u0001TF\u0001MMFWFO\u0001B\u0001DBCP\u0001FYQFSJNFOUBDJPOFT \u0001DJFOUr\u00b0DBT \u0001 en embriones humanos pensando en obtener con ello una posible clonaci\u00f3n? Si lo aplicamos a nuestra legislaci\u00f3n, \u00bfno ser\u00e1 constitutivo del delito de aborto todas las manipulaciones fallidas de embriones humanos? Si lo MMFWgTFNPT \u0001BM\u0001gNCJUP\u0001EF\u0001MB\u0001\u00b0MJBDJwO \u0001FM\u0001DMPO\u0001IVNBOP \u0001\u0097RVn\u0001 lazo de parentesco hijo, hermano HFNFMP \u0001:\u0001NgT\u0001BMMg\u0001B|O \u0001\u0097TFSg\u0001BDBTP\u0001FM\u0001TFS\u0001IVNBOP \u0001DMPOBEP \u0001 un sujeto distinto de la matriz y por lo tanto depositario de derechos diversos de aquella? Sin duda nadie imagin\u00f3 al momento de escribir el gui\u00f3n Z\u0001\u00b0MNBS\u0001MB\u0001QFMrDVMB \u0001RVF\u0001FTUBSrBNPT \u0001BOUF\u0001FTUBT\u0001EJTZVOUJWBT \u0001 toda vez que nadie imagin\u00f3 para esa \u00e9poca que ya estar\u00edamos en presencia de la clonaci\u00f3n de animales como un hecho real. Sin duda que el Derecho deber\u00e1 llevar a DBCP\u0001QSPGVOEBT \u0001SF\u00b1FYJPOFT \u0001QBSB\u0001PCUFOFS \u0001VOB\u0001SFHVMBDJwO \u0001asertiva respecto de un mundo tan complejo como es el de la manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica y que tantos dilemas \u00e9ticos genera. TALLER DE TEATR O La Escuela de Derecho de la Universidad San Sebasti\u00e1n desarroll\u00f3 un Taller de Teatro, a cargo de la profesora Montserrat Est\u00e9vez Calder\u00f3n, actriz, Mag\u00edster en Artes, menci\u00f3n Pedagog\u00eda Teatral, el cual cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de varios estudiantes de Derecho, en una actividad de cuatro horas a la semana, completando un total de 32 horas. La actividad -realizada entre el 13 de agosto y el 29 de octubre de 2012- estuvo orientada a todos aquellos estudiantes de la carrera de Derecho que desearan aprender t\u00e9cnicas y entrenamientos provenientes del mundo del teatro para potenciar el desarrollo de herramientas expresivas aplicables a su profesi\u00f3n, y a quienes tuviesen inquietudes art\u00edsticas, y/o interesados en fomentar su desarrollo personal a trav\u00e9s de actividades colectivas y de naturaleza creativa. La metodolog\u00eda del taller fue primordialmente pr\u00e1ctica, y \u00e9ste culmin\u00f3 con una muestra abierta al p\u00fablico, donde los asistentes pusieron a prueba los conocimientos adquiridos. El objetivo del curso fue generar un espacio de aprendizaje en el que los estudiantes pudiesen potenciar y desarrollar sus capacidades interpretativas, vocales y gestuales, a trav\u00e9s de un acercamiento al mundo del teatro y a los elementos que componen dicha actividad, es decir, selecci\u00f3n y/o creaci\u00f3n de un texto, vestuario, utiler\u00eda, maquillaje y otros. \"MHVOPT \u0001EF\u0001MPT\u0001PCKFUJWPT \u0001FTQFDr\u00b0DPT \u0001EFM\u0001UBMMFS\u0001GVFSPO\u001b\u0001 J \u0001 que el alumno aprenda a reconocer sus potencialidades expresivas particulares y pueda desarrollarlas en virtud de su propia personalidad; (ii) conocer t\u00e9cnicas vocales, corporales y relacionales que provienen del teatro y poder aplicarlas en su futuro desempe\u00f1o profesional; (iii) descubrir y profundizar las capacidades l\u00fadicas, creativas y expresivas individuales y ponerlas al servicio de un colectivo con un objetivo en com\u00fan; (iv) fomentar el goce esc\u00e9nico para disminuir la tensi\u00f3n provocada por la exposici\u00f3n a p\u00fablico, y (v) desarrollar la conciencia corporal y sus capacidades expresivas (lenguaje no verbal), y acercarse al trabajo vocal no cotidiano (t\u00e9cnicas esc\u00e9nicas). Los contenidos de las actividades incluyeron el desarrollo de la expresi\u00f3n corporal como veh\u00edculo de comunicaci\u00f3n (conciencia corporal, coordinaci\u00f3n, ritmo, creatividad, posibilidades de movimiento y expresi\u00f3n), una introducci\u00f3n a la t\u00e9cnica vocal (dicci\u00f3n, volumen y proyecci\u00f3n), expresi\u00f3n dram\u00e1tica (juego dram\u00e1tico e improvisaci\u00f3n), percepci\u00f3n (espacio, tiempo, forma, movimiento, intensidad, color, peso, sonido, ambiente, atm\u00f3sfera y situaci\u00f3n), creatividad ANUARIO IDEJ 2012 124 individual y grupal (inteligencia emocional y desarrollo relacional), sensibilizaci\u00f3n y empat\u00eda (asertividad, colectividad), montaje y representaci\u00f3n (aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de los contenidos). DIPLOMADO EN DEREC HO MUNICIPAL , PROBIDAD Y TRANSPARENCIA La Subsecretar\u00eda de Desarrollo Regional y Administrativo (SUBDERE), en colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n Chilena de Municipalidades (ACHM) y la Confederaci\u00f3n Nacional de Funcionarios Municipales de Chile (ASEMUCH) lideran la Academia de Capacitaci\u00f3n Municipal y Regional, que desde el a\u00f1o 2008, y a trav\u00e9s del Sistema Nacional de Capacitaci\u00f3n, ha venido desarrollando acciones de capacitaci\u00f3n para funcionarios del sistema municipal, agregando para 2012 a los funcionarios de los gobiernos regionales. En este contexto, la Universidad San Sebasti\u00e1n, a trav\u00e9s del Centro de Desarrollo Profesional y el Instituto de Estudios Jur\u00eddicos, ha desarrollado el Diplomado en Derecho Municipal, Probidad y Transparencia, que se imparti\u00f3 desde agosto a diciembre 2012. Se trat\u00f3 de un programa cerrado, impartido en conjunto con la SUBDERE EF\u0001$PODFQDJwO \u0001RVF\u0001UVWP\u0001DPNP\u0001\u00b0OBMJEBE \u0001EFTBSSPMMBS \u0001 habilidades que permitan a los funcionarios municipales de la regi\u00f3n orientar sus procesos de reflexi\u00f3n y el desempe\u00f1o de sus funciones hacia la b\u00fasqueda de soluciones a largo plazo en el contexto del ente municipal, QFSNJUJFOEP \u0001B\u0001MB\u0001WF[\u0001JODSFNFOUBS \u0001TJHOJ\u00b0DBUJWBNFOUF \u0001FM\u0001 nivel de participaci\u00f3n y liderazgo de los funcionarios en los procesos de car\u00e1cter social que se desarrollen en el \u00e1mbito de su competencia, determinado por factores como el territorio, la idiosincrasia, su propia historia y la realidad local, entre otros. El Diplomado suscit\u00f3 gran inter\u00e9s por parte de los funcionarios municipales, lo cual se manifest\u00f3 en m\u00e1s de 50 postulaciones. Sin embargo, en virtud del proceso de selecci\u00f3n seg\u00fan los criterios establecidos, el n\u00famero de participantes fue de 37, ampli\u00e1ndose de todos modos el cupo inicial de 30 alumnos. El diplomado fue inaugurado el 24 de agosto 2012 en presencia de Ricardo Riesco, rector de la Universidad San Sebasti\u00e1n, Javier Vera, vicerrector de la se\u00f1alada DBTB\u0001EF\u0001FTUVEJPT \u00019BWJFS\u0001\"SNFOEBSJ[ \u0001EFDBOP\u0001EF\u0001MB\u0001'BDVMUBE \u0001 de Derecho, Armando Cartes, decano de la Facultad de Ciencias Sociales de la Universidad San Sebasti\u00e1n, y Carlos Salazar, director de la carrera de Derecho sede Concepci\u00f3n, quien durante la inauguraci\u00f3n enfatiz\u00f3 el inter\u00e9s de la Universidad en trabajar con la ACHM y la ASEMUCH, como tambi\u00e9n con la Federaci\u00f3n de Funcionarios Municipales de la Regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo.La caracter\u00edstica principal de la estrategia formativa propuesta por la Universidad para implementar en este diplomado se basa en un enfoque de competencias, en modalidad presencial con apoyo E-Learning, utilizando t\u00e9cnicas multivariadas de aprendizaje, que combinan para cada uno de los m\u00f3dulos (i) un bloque de clases te\u00f3ricas, (ii) un bloque de estudio de casos y (iii) un taller de desarrollo de habilidades relacionadas a la tem\u00e1tica. De esta manera, se logra adquirir las competencias necesarias para la gesti\u00f3n municipal y regional, logrando el desempe\u00f1o exitoso de los funcionarios en las \u00e1reas diarias del municipio, as\u00ed como el fortalecimiento de los recursos humanos y la gesti\u00f3n municipal y regional, brindando mayor autonom\u00eda en los procesos y contribuyendo al proceso de descentralizaci\u00f3n del pa\u00eds. Para las entidades organizadoras la realizaci\u00f3n de este Diplomado en la regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo ha sido una excelente instancia para estrechar lazos de cooperaci\u00f3n con otras organizaciones, permitiendo que la iniciativa no s\u00f3lo sea una plataforma de transferencia de conocimiento hacia los alumnos, sino tambi\u00e9n una oportunidad de crecimiento institucional, en que se han creado nuevos v\u00ednculos que se mantendr\u00e1n en el tiempo. CONFERENCIA SOBRE LA REFORMA PROCESAL PENAL El 28 de agosto de 2012 se realiz\u00f3 en el Campus Bellavista de la Universidad San Sebasti\u00e1n una conferencia enfocada a dar cuenta acerca de la reforma procesal penal y su funcionamiento, implementada en Chile hace 12 a\u00f1os. Ello FO\u0001FM\u0001NBSDP\u0001EF\u0001MB\u0001WJTJUB\u0001SFBMJ[BEB \u0001QPS\u0001\u0013\u0011\u0001\u00b0TDBMFT\u0001QFSVBOPT \u0001 a la Universidad San Sebasti\u00e1n, y que marc\u00f3 el comienzo de una relaci\u00f3n de lazos en el \u00e1mbito acad\u00e9mico entre la Facultad de Derecho de la Universidad y el Ministerio P\u00fablico Peruano. La experiencia recopilada desde la dictaci\u00f3n del nuevo C\u00f3digo Procesal Penal, pasando por la puesta en marcha del nuevo sistema, y a su vez, en el \u00e1mbito de las modificaciones subsecuentes realizadas para el perfeccionamiento del sistema, fueron los temas en discusi\u00f3n, como as\u00ed tambi\u00e9n las falencias que han sido puntos de cr\u00edtica, y que fueron planteadas en su momento por el decano Armendariz, quien desempe\u00f1\u00f3 con gran reconocimiento la labor de Fiscal Regional en la Regi\u00f3n Metropolitana. En el evento, que cont\u00f3 con el apoyo y coordinaci\u00f3n del Instituto de Estudios Jur\u00eddicos, y asistieron acad\u00e9micos y alumnos, se mostr\u00f3 principalmente en cifras lo que ha TJHOJ\u00b0DBEP \u0001MB\u0001SFGPSNB \u0001BM\u0001QSPDFEJNJFOUP \u0001QFOBM\u0001FO\u0001OVFTUSP\u0001 QBrT \u0001QSPQJDJBOEP \u0001VO\u0001BNQMJP\u0001EFCBUF\u0001EF\u0001QBSUF\u0001EF\u0001MPT\u0001\u00b0TDBMFT\u0001 del pa\u00eds vecino. Hubo una amplia gama de opiniones, logr\u00e1ndose adem\u00e1s comparar los procedimientos de ambos pa\u00edses, aunque siempre constatando respecto del sistema nacional, que la propia experiencia ha puesto ANUARIO IDEJ 2012 125 EF\u0001NBOJ\u00b0FTUP \u0001RVF\u0001B|O\u0001RVFEB\u0001NVDIP\u0001DBNJOP\u0001QPS\u0001SFDPSSFS \u0001 hacia el perfeccionamiento de los juicios penales chilenos. Seg\u00fan lo plante\u00f3 el decano, la tarea en Chile ha sido compleja, pues el nuevo funcionamiento del proceso ha TJEP\u0001EJGrDJM\u0001EF\u0001BSSBJHBS \u0001FO\u0001OVFTUSPT \u0001KVFDFT\u0001Z\u0001\u00b0TDBMFT \u0001FM\u0001 tecnicismo con el que se implement\u00f3 esta reforma habr\u00eda \"viciado\" seg\u00fan algunos, el principio corrector que deb\u00eda regir al nuevo modelo acusatorio. Es claro que los principios inspiradores de la reforma se adecuan a los criterios modernos sobre lo que debe ser el enjuiciamiento en el \u00e1mbito criminal, y cumplen a satisfacci\u00f3n los requerimientos de la comunidad internacional que ha asumido nuestro pa\u00eds en los compromisos internacionales a que se ha sometido. Sin embargo, la debilidad del sistema ha llevado al replanteamiento de ciertas normas que han operado al l\u00edmite de la legalidad, aun cuando nunca se ha perdido de vista la dignidad de las personas involucradas en un proceso penal. Otro tema desarrollado en la conferencia fueron los resultados que han podido constatarse de la reforma en lo que respecta a los sistemas de gesti\u00f3n y a la forma de resguardar por parte del sistema, la informaci\u00f3n sobre los distintos actores del proceso que se maneja durante el desarrollo de la investigaci\u00f3n y del juicio. Tanto el decano como el director del Instituto de Estudios Jur\u00eddicos invitaron a los alumnos de la Escuela a seguir participando en este tipo de actividades, sin perjuicio de seguir replicando tales actividades en las dem\u00e1s sedes de la Universidad San Sebasti\u00e1n a lo largo del pa\u00eds. GALA CULTURAL Durante la semana de la Escuela de Derecho, en conjunto con el Centro de Educaci\u00f3n Ciudadana, el Instituto de Estudios Jur\u00eddicos organiz\u00f3 la Primera Gala Cultural, realizada en la sede Santiago. Para ello, se establecieron algunos par\u00e1metros b\u00e1sicos de participaci\u00f3n. En primer lugar, se decidi\u00f3 dar cabida a todo tipo de manifestaciones art\u00edsticas (poes\u00eda, m\u00fasica, obras audiovisuales, comedia, etc.). Tambi\u00e9n se exigi\u00f3 que el programa estuviese compuesto exclusivamente por presentaciones de alumnos de la Facultad que fueran exponentes de BMHVOB\u0001EF\u0001FTUBT\u0001EJTDJQMJOBT\u000f \u0001:\u0001\u00b0OBMNFOUF \u0001GVF\u0001SFRVJTJUP \u0001 que las obras presentadas fuesen in\u00e9ditas, de autor\u00eda de los participantes y evitar la muestra de obras de artistas consagrados o populares. Todo ello con el af\u00e1n de dar vitrina a las creaciones de los propios alumnos, saliendo del habitual esquema de lo ya conocido. A pesar de las aprensiones, se logr\u00f3 suscitar el inter\u00e9s de un sinn\u00famero de estudiantes que se inscribieron para participar. En su mayor\u00eda fueron m\u00fasicos, sin faltar espacio para que algunos se lucieran como animadores Z\u0001DVMUPSFT \u0001EFM\u0001TUBOE\u0001VQ\u0001DPNFEZ\u000f \u0001-B\u0001OPDIF\u0001MB\u0001BCSJw\u0001:JTMFJO\u0001 Goffat, quien interpret\u00f3 las canciones m\u00e1s rom\u00e1nticas de la noche. Luego, el escenario se llen\u00f3 de los sones de la m\u00fasica tradicional chilena, representada por la cueca chora, que tuvo en \"Los Reyes\", los hermanos Luis y Jos\u00e9, a exponentes de mucha calidad interpretativa y de una capacidad esc\u00e9nica propia de los consagrados. Transcurrido un breve receso para la entrega de premios, la Gala retom\u00f3 sus sones al comp\u00e1s del rock y el pop con el grupo \"Taparrosca\", que mostr\u00f3 lo mejor de su repertorio y que semanas despu\u00e9s lo convirti\u00f3 en ganador de la Guerra de Bandas organizada por la Universidad. Finalmente, se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n especial del consagrado actor y comediante Jorge Aliz, quien particip\u00f3 con un mon\u00f3logo de stand up comedy, que fuese presentado con gran \u00e9xito en el programa \"El Club de la Comedia\" de Chilevisi\u00f3n. Xavier Armendariz, decano Facultad de Derecho U. San Sebas - [PmU\u0013\u0003ZL\u0003KPYPNL\u0003H\u0003SVZ\u0003\u00c4ZJHSLZ\u0003WLY\\HUVZ\u0003HZPZ[LU[LZ Xavier Armendariz, decano Facultad de Derecho U. San Sebas - ti\u00e1n, junto a Oscar Pe\u00f1a Gonz\u00e1les, Presidente de la Asociaci\u00f3n Peruana de Ciencias Jur\u00eddicas y Conciliaci\u00f3n; y Luciano Hutinel, director \u0001\u00b0OBM\u001b\u0001VOB\u0001OPDIF\u0001MMFOB\u0001EF\u0001N|TJDB \u0001DPNFEJB \u0001Z\u0001 entretenci\u00f3n, un lleno total, y donde los estudiantes de la Escuela de Derecho sede Santiago pudieron vivir la universidad en una dimensi\u00f3n distinta a la puramente acad\u00e9mica, compartiendo con profesores, personal administrativo y sus propios compa\u00f1eros. SEGUNDAS JORNADAS DE DEREC HO DEL CONSUMIDOR El Instituto de Estudios Jur\u00eddicos, en conjunto las Facultades de Derecho de la Universidad San Sebasti\u00e1n y de la Universidad Bernardo O\u00b4Higgins, realizaron la segunda versi\u00f3n de las \"Jornadas de Derecho del Consumidor\", que tuvieron lugar en la sede Viel de la Universidad Bernardo O\u00b4Higgins, los d\u00edas 5 y 6 de septiembre de 2012. La actividad cont\u00f3 con la participaci\u00f3n del Presidente del Tribunal de Defensa de la Libre Competencia, Tom\u00e1s Menchaca, quien estuvo a cargo de la Conferencia Inaugural de las Jornadas. El encuentro se desarroll\u00f3 en cinco paneles, en los que se discuti\u00f3 acerca del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la preceptiva del Derecho del Consumidor, y el papel del Derecho del Consumidor como Derecho Regulatorio, en especial en atenci\u00f3n al rol que desempe\u00f1a el Sernac Financiero. Tambi\u00e9n se analizaron algunas \u00e1reas del llamado Derecho contractual de consumo, se expuso sobre tendencias emergentes en el Derecho del Consumidor, y en el plano del Derecho Comparado hubo lugar para el examen de la protecci\u00f3n del consumidor en el ordenamiento jur\u00eddico peruano y brasile\u00f1o. Las Jornadas contaron con exposiciones de destacados docentes en el \u00e1rea del Derecho del Consumidor, convocando especialmente a profesores pertenecientes a las entidades universitarias organizadoras. Entre ellos Rodrigo Alca\u00edno Torres (Universidades San Sebasti\u00e1n y Gabriela Mistral), Andreza Baggio Torres (Universidad de Curitiba), Juan Dillarza (Universidad San Sebasti\u00e1n), Natalia Mej\u00edas Correa (Universidades San Sebasti\u00e1n y Gabriela Mistral), Gabriel Pacheco Molina (Universidad Bernardo O'Higgins) y Sergio Pe\u00f1a Neira (Universidades Andr\u00e9s Bello, Universidad de Chile y Bernardo O'Higgins) . Del mismo modo, participaron varios expertos, representantes del ejercicio de la profesi\u00f3n en el \u00e1rea del Derecho del Consumidor, entre ellos Franco Anabal\u00f3n Chacana, abogado de la Direcci\u00f3n Regional Metropolitana del Servicio Nacional del Consumidor; Abelardo Aramayo, representante de la Comisi\u00f3n de Fiscalizaci\u00f3n de la Competencia Desleal del Instituto Nacional de Defensa de la Competencia y de la 1SPUFDDJwO \u0001EF\u0001MB\u00011SPQJFEBE \u0001*OUFMFDUVBM \u0001EF\u00011FS| \u00019JNFOB\u0001 Castillo Faura, jefe de la Divisi\u00f3n Jur\u00eddica del Servicio Nacional del Consumidor; y Mat\u00edas Cort\u00e9s de la Cerda, abogado del Estudio Jur\u00eddico Alca\u00edno & Cort\u00e9s. SEMINARI O \"LA LABOR DEL TRIBUNAL CONSTITUCI ONAL. ASPECT OS PROCESALES Y DE CREACI\u00d3N DEL DEREC HO\" El 10 de septiembre de 2012 se realiz\u00f3 en el Campus Las Tres Pascualas de la sede Concepci\u00f3n de la Universidad San Sebasti\u00e1n el seminario \"La labor del Tribunal Constitucional. Aspectos procesales y de creaci\u00f3n del Derecho\", que estuvo abocado al an\u00e1lisis de la preceptiva vigente y la praxis, y del ejercicio de las funciones de la Magistratura Constitucional en nuestro pa\u00eds. La actividad, organizada por el Instituto de Estudios Jur\u00eddicos, en conjunto con la Facultad de Derecho de la Universidad San Sebasti\u00e1n, cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de la ministra del Tribunal Constitucional, Marisol Pe\u00f1a Torres, y de la jefa de Gabinete del mismo Tribunal, Sandra Ponce de Le\u00f3n Salucci. En primer lugar, tanto el vicerrector de la sede Concepci\u00f3n, Javier Vera, como el director de la carrera de Derecho, Carlos Salazar, se dirigieron al p\u00fablico para abrir el evento, correspondiendo la tarea de transmitir los objetivos del seminario a la profesora Mariela Rubano. La ministra present\u00f3 la ponencia titulada \"El control de Constitucionalidad de la Ley: el dif\u00edcil camino entre el Control y la Creaci\u00f3n del Derecho\", a partir de la cual abord\u00f3 el tratamiento del control de constitucionalidad y del rol de la justicia constitucional desde la perspectiva de las bases del Estado de Derecho, analizando en especial la problem\u00e1tica concerniente a la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad con efectos erga omnes, facultad entregada al Tribunal Constitucional en virtud del art\u00edculo 93 n\u00famero 7 de nuestra carta fundamental. Por otro lado, Sandra de Le\u00f3n desarroll\u00f3 en su exposici\u00f3n el tema de la tramitaci\u00f3n del recurso de inaplicabilidad de la ley, facultad de control represivo concreto de nuestro Tribunal Constitucional, respecto del cual se refiri\u00f3 principalmente al procedimiento regulado en la Ley Org\u00e1nica Constitucional del Tribunal Constitucional para llevar a efecto la mencionada inaplicabilidad, a la luz de la reforma a dicha preceptiva a partir de la Ley 20.381 de 2005. SEMINARI O \"EDUCACI\u00d3N CIUDADANA , SU VALOR EN LA SOCIEDAD ACTUAL \" Programa de desarrollo barrial y participaci\u00f3n comunitaria El 28 de septiembre se llev\u00f3 a cabo en la sede Concepci\u00f3n de la Universidad San Sebasti\u00e1n el seminario titulado \"Educaci\u00f3n ciudadana, su valor en la sociedad actual\", organizada conjuntamente por el Centro de Educaci\u00f3n Ciudadana y el Instituto de Estudios Jur\u00eddicos. Dicha actividad tuvo por objeto entregar a los dirigentes vecinales ANUARIO IDEJ 2012 127 de la comuna de Talcahuano, informaci\u00f3n relevante acerca de las instancias de participaci\u00f3n existentes a nivel local, de las cuales pueden tomar parte, y asimismo, de los derechos de los que son titulares y de formas de relacionarse para enfrentarse a las autoridades locales, respecto de temas importantes en relaci\u00f3n a la funci\u00f3n social que cumplen los organismos de los que forman parte. La charla convoc\u00f3 a representantes de casi el 100% de las organizaciones vecinales de la I. Municipalidad de Talcahuano, creando lazos de confianza y participaci\u00f3n entre las entidades organizadoras y los participantes, aspirando a colaborar con ellos en el desarrollo del rol de gran relevancia que cumplen estas agrupaciones, y en la intermediaci\u00f3n que realizan a nivel local entre la autoridad y la comunidad, as\u00ed como de gesti\u00f3n de proyectos para el bienestar social. Esta iniciativa se origin\u00f3 por parte de la Municipalidad de Talcahuano, que ha sido pionera en el pa\u00eds en la creaci\u00f3n de instancias de participaci\u00f3n respecto de sus administrados. Ejemplo de ello son las \"mesas barriales\", en las cuales los vecinos plantean sus inquietudes y proponen nuevas formas de gesti\u00f3n, que son estudiadas por el municipio, convirti\u00e9ndose adem\u00e1s en la manera m\u00e1s directa de poner en conocimiento de la Municipalidad los problemas que aquejan a sus vecinos. Acudieron al encuentro cerca de 70 representantes de cada una de las juntas de vecinos. Su participaci\u00f3n fue clave para ahondar a\u00fan m\u00e1s en los reales problemas que los aquejan, y se dio una respuesta r\u00e1pida y certera. La actividad cont\u00f3 con la participaci\u00f3n del director del Instituto de Estudios Jur\u00eddicos, Luciano Hutinel, quien inici\u00f3 MB\u0001DIBSMB\u0001DPO\u0001VO\u0001EJTDVSTP \u0001RVF\u0001EFKw\u0001EF\u0001NBOJ\u00b0FTUP \u0001MB\u0001JOUFODJwO \u0001 de seguir trabajando con la Municipalidad, y agradeciendo a los dirigentes por haber participado. La primera exposici\u00f3n estuvo a cargo de la profesora y secretaria Ejecutiva del Centro de Estudios Ciudadanos, Alejandra Carrasco, quien desarroll\u00f3 un panorama general EF\u0001MB\u0001JOTUJUVDJPOBMJEBE \u0001EFM\u0001TJTUFNB\u0001FTUBUBM \u0001SF\u00b0SJnOEPTF \u0001BM\u0001 funcionamiento de cada uno de los poderes del Estado, y deteni\u00e9ndose en la elecci\u00f3n de las autoridades y en las instancias de participaci\u00f3n de la sociedad civil en la toma de decisiones pol\u00edticas. Tambi\u00e9n se present\u00f3 la exposici\u00f3n de Roberto Ojeda, secretario Ejecutivo del Instituto de Estudios Jur\u00eddicos, quien se refiri\u00f3 a la estructura y organizaci\u00f3n de la institucionalidad municipal y regional, dando cuenta acerca de sus principales actores, y analizando sus mecanismos de elecci\u00f3n y requisitos para postular a dichos cargos p\u00fablicos. Del mismo modo, trat\u00f3 el tema de las instancias de participaci\u00f3n contempladas en el sistema jur\u00eddico en lo RVF\u0001TF\u0001SF\u00b0FSF\u0001B\u0001MBT\u0001DPMFDUJWJEBEFT \u0001UFSSJUPSJBMFT \u0001SFHJPOBMFT \u0001 y comunales. De la realizaci\u00f3n del evento, tanto el Centro de Educaci\u00f3n Ciudadana como el Instituto de Estudios Jur\u00eddicos han constatado el inter\u00e9s existente a nivel vecinal en los temas concernientes a la educaci\u00f3n c\u00edvica, y en especial, respecto de la participaci\u00f3n ciudadana, de manera que han SFB\u00b0SNBEP \u0001TV\u0001DPNQSPNJTP \u0001EF\u0001NFKPSBS \u0001QBSB\u0001JODFOUJWBS \u0001FM\u0001 progreso del pa\u00eds desde lo m\u00e1s elemental: la educaci\u00f3n de su gente. MAG\u00cdSTER EN DEREC HO PENAL, DEREC HO PROCESAL PENAL Y LITIGACI\u00d3N ORAL La Facultad de Derecho y la Escuela de Derecho dependiente de esta Facultad, en un trabajo conjunto con el Instituto de Estudios Jur\u00eddicos, se dedicaron durante 2012 a la tarea de organizar el programa de Mag\u00edster en Derecho Penal, que se inici\u00f3 en octubre del mismo a\u00f1o, impartido en la sede Puerto Montt de la Universidad San Sebasti\u00e1n. El Mag\u00edster, dirigido por el profesor Felipe Caballero Brun, nace como respuesta a la necesidad de actualizar y profundizar los conocimientos y competencias jur\u00eddicas concernientes al Derecho Penal General y Especial, as\u00ed como tambi\u00e9n al Derecho Procesal Penal, habiendo transcurrido 11 a\u00f1os desde la implementaci\u00f3n de la Reforma Procesal Penal en Chile; y luego de haber observado las virtudes y falencias de este nuevo proceso de juzgamiento penal, a la luz de la doctrina y de los operadores jur\u00eddicos del sistema. Est\u00e1 destinado a profesionales del Derecho que pretenden ingresar al sistema nacional penal, y a aquellos que actualmente se desempe\u00f1an en nivel a profesionales dedicados al Derecho Penal, a trav\u00e9s de la actualizaci\u00f3n y profundizaci\u00f3n de aspectos tanto te\u00f3ricos como pr\u00e1cticos en el sistema mencionado, contribuyendo a mejorar efectivamente las pr\u00e1cticas en el sistema. Se busca que al concluir sus estudios, los alumnos dominen en profundidad el funcionamiento de las instituciones del Derecho Penal y Procesal Penal, sean capaces de construir argumentos jur\u00eddicos-judiciales frente a un problema o caso penal y su correlativo procesal penal, y asimismo, puedan enfrentarse desde una perspectiva cr\u00edtica al estado de las disciplinas estudiadas, tanto en nuestro pa\u00eds como en el \u00e1mbito del Derecho Comparado. Los estudios del programa se han distribuido en tres diplomados: i) Derecho Penal, ii) Derecho Procesal Penal, Z\u0001JJJ \u0001-JUJHBDJwO \u00010SBM \u0001B\u0001MP\u0001RVF\u0001TF\u0001TVNB\u0001FM\u0001USBCBKP\u0001\u00b0OBM\u0001EF\u0001 graduaci\u00f3n o tesis, que corresponde a la elaboraci\u00f3n de un documento escrito de acuerdo a las normas establecidas ANUARIO IDEJ 2012 128 por la Universidad San Sebasti\u00e1n, que incluye el compendio EF\u0001MBT\u0001BDUJWJEBEFT \u0001\u00b0OBMFT\u0001EF\u0001DBEB\u0001EJQMPNBEP \u0001Z\u0001VO\u0001FYBNFO \u0001 de grado, evaluaci\u00f3n oral y p\u00fablica acerca del estudio realizado con ocasi\u00f3n de la se\u00f1alada tesis, lo que conduce a la obtenci\u00f3n del grado de Mag\u00edster en Derecho Penal y Derecho Procesal Penal. La duraci\u00f3n estimada de cada diplomado es de un semestre, de manera tal que el Mag\u00edster se desarrolla en tres semestres. QUINT O SEMINARI O PARA JUECES SOBRE PROPIEDAD INTELECTUAL E INVESTIGACI\u00d3N , DESARR OLLO Y CONTROL DE LOS MEDICA MENTOS Los d\u00edas 5 y 6 de octubre de 2012 se desarroll\u00f3 en la Facultad de Derecho de la sede Concepci\u00f3n de la Universidad San Sebasti\u00e1n la quinta versi\u00f3n del Seminario enfocado a la judicatura que se avoca a los temas de propiedad intelectual e investigaci\u00f3n, desarrollo y control de medicamentos. En su inauguraci\u00f3n estuvieron presentes Diego Simpertigue, miembro del Comit\u00e9 Acad\u00e9mico Chileno de la Academia Judicial Internacional; Carlos Salazar Sazo, director de la Facultad de Derecho; y Javier 'FSOgOEF[ \u0001EF\u0001MB\u00010\u00b0DJOB\u0001-BUJOPBNFSJDBOB \u0001EF\u0001MB\u0001\"DBEFNJB \u0001 Judicial Internacional. Durante los dos d\u00edas del seminario se desarrollaron seis sesiones, en las que se analizaron temas concernientes a la investigaci\u00f3n y desarrollo de los medicamentos, el marco regulatorio de los productos farmac\u00e9uticos en Chile, los est\u00e1ndares de control judicial frente a la ciencia, y la propiedad intelectual e industrial en el Derecho comparado y en el Derecho chileno. La actividad cont\u00f3 con notables expositores, entre ellos la Dra. Mariana Gayoso, director M\u00e9dico de GlaxoSmithKline Chile; Luis Brito, asesor Legal del Instituto de Salud P\u00fablica de Chile; Mauricio Duce, profesor de la Universidad Diego Portales; Juan Pablo Ega\u00f1a, profesor de la Universidad Cat\u00f3lica de Chile; Jos\u00e9 Miguel Flores, profesor de la Universidad San Sebasti\u00e1n; Diego Simpertigue, miembro del Comit\u00e9 Acad\u00e9mico Chileno de la Academia Judicial Internacional; Ad\u00e1n Gonz\u00e1lez, jefe del Departamento Legislativo del Instituto Nacional de la Propiedad Industrial; Marvin Garbis, juez Federal del Distrito de Maryland, Estados Unidos, y Dorothea Prietzel-Funk, juez de la Corte Federal de Patentes de Alemania (Munich). SAL\u00d3N DE EDICI ONES ACAD \u00c9MICAS El Instituto de Estudios Jur\u00eddicos auspici\u00f3 la actividad organizada por la Universidad San Sebasti\u00e1n, titulada \"Sal\u00f3n de Ediciones Acad\u00e9micas\", que se realiz\u00f3 por primera vez en esta casa de estudios durante los d\u00edas 9, 10 y 11 de octubre de 2012. Se trata de un espacio donde es posible acceder a una serie de editoriales acad\u00e9micas que convergen en las actividades desarrolladas bajo la modalidad de foros y charlas, presentando una amplia gama de textos especializados en variadas tem\u00e1ticas profesionales. El primer d\u00eda de actividades se realiz\u00f3 un foro que abord\u00f3 la tem\u00e1tica del rol de las editoriales universitarias en el DPOUFYUP \u0001BDUVBM \u0001BTr\u0001DPNP\u0001MBT\u0001EJ\u00b0DVMUBEFT \u0001RVF\u0001FOGSFOUBO \u0001 las universidades para formar bibliotecas de calidad. El segundo d\u00eda se realiz\u00f3 una charla a cargo de Claudia Gilardoni, bibliotec\u00f3loga, coordinadora del movimiento de fomento lector Leamos M\u00e1s y directora del Sistema EF\u0001#JCMJPUFDBT \u0001EF\u0001MB\u00016OJWFSTJEBE \u0001EFM\u00011BDr\u00b0DP \u0001RVJFO\u0001TF\u0001 SF\u00b0SJw\u0001B\u0001MBT\u0001DBSBDUFSrTUJDBT \u0001EF\u0001MPT\u0001MFDUPSFT \u0001VOJWFSTJUBSJPT \u0001 y la valoraci\u00f3n y pr\u00e1cticas de la lectura entre los j\u00f3venes. El \u00faltimo d\u00eda se realiz\u00f3 un concierto del Cuarteto Surkos, bajo la conducci\u00f3n del director Sebasti\u00e1n Err\u00e1zuriz ENCUENTR O CHILEN O-ALEM\u00c1N DE ACTUALI ZACI\u00d3N JUR\u00cdDICA Entre los d\u00edas 17 y 19 de octubre de 2012, el Instituto de Estudios Jur\u00eddicos, en conjunto con la Carrera de Derecho sede Puerto Montt de la Universidad San Sebasti\u00e1n, recibi\u00f3 en sus aulas a un grupo de destacados juristas alemanes, quienes se encontraban de paso en Chile, en el marco de una serie de actividades que desarrolla el Poder Judicial alem\u00e1n, con el objeto de propiciar las iniciativas acad\u00e9micas- intelectuales a nivel mundial. En esta oportunidad, el lugar escogido fue Chile, FTQFDr\u00b0DBNFOUF \u0001MB\u0001DJVEBE\u0001EF\u00011VFSUP\u0001.POUU \u0001TJFOEP\u0001nTUB\u0001 un lugar pr\u00e1cticamente familiar para los pares alemanes, debido a la cultura germ\u00e1nica centenaria que se ha arraigado en aquella zona. El grupo compuesto por varias autoridades alemanas pertenecientes al Poder Judicial alem\u00e1n, comparti\u00f3 su experiencia con los alumnos y profesores de la carrera. El encuentro tuvo lugar en el aula magna de la sede Puerto Montt, contando con la participaci\u00f3n de alumnos y profesores, quienes tuvieron la oportunidad de escuchar de parte de las se\u00f1aladas autoridades, explicaciones acerca del funcionamiento del sistema legal alem\u00e1n, y una serie de cr\u00edticas al ordenamiento vigente. &M\u0001EFDBOP\u00019BWJFS\u0001\"SNFOEBSJ[ \u0001EJP\u0001FM\u0001QVOUBQJn \u0001JOJDJBM\u0001BM\u0001 evento, y junto con elogiar la visita y agradecer la presencia EF\u0001UPEPT\u0001MPT\u0001QSFTFOUFT \u0001TF\u0001SF\u00b0SJw\u0001BM\u0001TJTUFNB\u0001QFOBM\u0001DIJMFOP\u0001 en la actualidad, haciendo alusi\u00f3n a las etapas que se han vivido a lo largo de estos 12 a\u00f1os de implementaci\u00f3n de la Reforma Procesal Penal, desde la perspectiva de quien ha sido part\u00edcipe en dicha tarea. El evento cont\u00f3 con la exposici\u00f3n de la juez de la Corte Suprema de Berl\u00edn, Inge M\u00fblzer, quien dio cuenta de la labor de las polic\u00edas en el sistema penal alem\u00e1n y su ANUARIO IDEJ 2012 129 vinculaci\u00f3n con el Ministerio P\u00fablico, as\u00ed como de las facultades que se les entregan por ley, haciendo especial menci\u00f3n a la labor de coordinaci\u00f3n que debe primar entre ambas entidades estatales para el esclarecimiento de los hechos que revisten caracteres de delito. Tambi\u00e9n nos acompa\u00f1\u00f3 el director de la Carrera de Derecho sede Puerto Montt, Jorge Martel, quien recibi\u00f3 a los invitados, d\u00e1ndoles la bienvenida a la ciudad, y en especial a la Universidad. Se dirigi\u00f3 a los participantes e hizo presente la importancia de contar con personajes que como los invitados, se encuentran a la vanguardia en conocimientos y aplicaciones del derecho penal. -B\u0001BDUJWJEBE \u0001\u00b0OBMJ[w\u0001DPO\u0001VOB\u0001DFOB\u0001FO\u0001FM\u0001$MVC\u0001\"MFNgO\u0001EF\u0001 Puerto Montt. ENCUENTR O \"EL LITIO Y LA MINER\u00cdA EN CHILE\" El 31 de octubre del 2012 se llev\u00f3 a cabo en el auditorio del Campus Bellavista de la Universidad San Sebasti\u00e1n, el encuentro \"El litio y la miner\u00eda en Chile\", organizado por el Instituto de Estudios Jur\u00eddicos. Dicha instancia se centr\u00f3 en las exposiciones de dos expertos en este tema de inter\u00e9s nacional, que gener\u00f3 gran inter\u00e9s y un sinn\u00famero de cr\u00edticas a lo largo del a\u00f1o. La exposici\u00f3n \"El litio en Chile\", estuvo a cargo del profesor Carlos Hoffman Contreras, docente de la c\u00e1tedra de Derecho Minero en la Universidad de Chile y Universidad Mayor, y co-autor del C\u00f3digo de Miner\u00eda, del Reglamento de Miner\u00eda, y asimismo, de los preceptos constitucionales sobre propiedades mineras. Tambi\u00e9n particip\u00f3 la profesora Mar\u00eda Luisa Baltra Vergara, docente de la Universidad San Sebasti\u00e1n y de las Universidades de Atacama, Gabriela Mistral y Finis Terrae, en las \u00e1reas de Derecho Minero y %FSFDIP \u0001EF\u0001\"HVBT \u0001RVJFO\u0001TF\u0001SF\u00b0SJw\u0001B\u0001MPT\u0001QSPZFDUPT \u0001EF\u0001 ley a la fecha en tramitaci\u00f3n, concernientes al \u00e1mbito de estudio del Derecho Minero. SEMINARI O \"LOS DEREC HOS DE LA PERS ONALIDAD \" El 4 de diciembre de 2012 se llev\u00f3 a cabo en el Campus Bellavista de la Universidad San Sebasti\u00e1n, el seminario \"Los derechos de la personalidad\", organizado por el Instituto de Estudios Jur\u00eddicos, en conjunto con el Departamento de Derecho Privado de la Universidad San Sebasti\u00e1n. La conferencia inaugural estuvo a cargo de la doctora Nieves Mart\u00ednez, de la Universidad de Salamanca, y posteriormente se desarrollaron paneles de trabajo que contaron con la participaci\u00f3n de cinco destacadas exposiciones de expertos en la materia: Rodrigo Barcia, Doctor en Derecho Privado por la Universidad Complutense de Madrid; Rodrigo Soto, M\u00e1ster en Derechos Humanos por la Universidad Carlos III de Madrid; Gonzalo Ruz, Doctor en Derecho Privado por la Universidad d'Aix- Marseille; Fabiola Lathrop, Doctor en Derecho por la 6OJWFSTJEBE \u0001EF\u00014BMBNBODB \u0001:BTOB\u00010UgSPMB \u0001.BHrTUFS \u0001FO\u0001 Ciencia Jur\u00eddica por la P. Universidad Cat\u00f3lica de Chile; y Mar\u00eda Jos\u00e9 Arancibia, LL.M en Econom\u00eda y Finanzas por la Universidad Gabriela Mistral. Dentro de los temas tratados estuvieron el an\u00e1lisis de la personalidad como objeto de estudio de las ciencias jur\u00eddicas, la capacidad de ejercicio de los derechos de la personalidad, el derecho a la propia imagen, y la protecci\u00f3n de la infancia y de la adolescencia en el \u00e1mbito de los derechos de la personalidad. Asimismo, los participantes se hicieron cargo de algunas tem\u00e1ticas acerca de la regulaci\u00f3n civil en lo que concierne al cuerpo humano. SEMINARI O \"TENDENCIAS ACTUALES DEL DEREC HO DE FAMILIA\" El Instituto de Estudios Jur\u00eddicos, en colaboraci\u00f3n con la Facultad de Derecho de la Universidad Cat\u00f3lica de la Sant\u00edsima Concepci\u00f3n, y con el apoyo del Colegio Regional de Abogados de Concepci\u00f3n, llev\u00f3 adelante la organizaci\u00f3n del Seminario \"Tendencias actuales del Derecho de Familia\", actividad acad\u00e9mica realizada el 5 de diciembre de 2012 en la sede de Concepci\u00f3n de la Universidad San Sebasti\u00e1n. En el encuentro particip\u00f3 el director del Instituto, Luciano Hutinel, y el decano de la Facultad de Derecho de la Universidad Cat\u00f3lica de la Sant\u00edsima Concepci\u00f3n, Hern\u00e1n Varela. En la actividad se homenaje\u00f3 al profesor Ren\u00e9 Ramos Pazos, abogado de la Universidad de Concepci\u00f3n, cuya vida profesional ha estado siempre ligada a esa ciudad, desempe\u00f1\u00e1ndose como docente y decano de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas de la misma Universidad, y como director de la Revista de Derecho. Es autor de numerosos libros y art\u00edculos, y su aporte a la ciencia del Derecho y a la docencia es invaluable, que lo hacen merecedor de tantos homenajes. La actividad cont\u00f3 con la presencia del profesor Ramos Pazos, quien fue invitado a dirigir unas palabras al p\u00fablico. La jornada cont\u00f3 con las exposiciones de varios expertos en el \u00e1rea del Derecho de Familia, dentro de quienes destaca la doctora espa\u00f1ola Nieves Mart\u00ednez, docente y coordinadora de los Programas de Especializaci\u00f3n de la 6OJWFSTJEBE \u0001EF\u00014BMBNBODB \u0001RVJFO\u0001TF\u0001SF\u00b0SJw\u0001BM\u0001UFNB\u0001RVF\u0001 convocaba al evento en el plano del ordenamiento jur\u00eddico de Espa\u00f1a. Las discusiones que tuvieron lugar en los paneles versaron sobre la teor\u00eda general del negocio jur\u00eddico de Derecho de Familia, y el cuidado personal de ni\u00f1os y adolescentes, aludiendo adem\u00e1s al s\u00edndrome de alienaci\u00f3n parental, as\u00ed como las interrogantes acerca de la existencia del orden p\u00fablico de familia en el actual Derecho nacional.www.uss.cl Santiago - Concepci\u00f3n - Valdivia - Osorno - Puerto Monttwww.uss.cl 800 771 300 600 771 3000 "}