{"title": "Charla sobre c\u00f3mo reforzar el sistema inmunitario de forma natural, esta tarde", "author": "E A", "url": "https://www.diariovasco.com/costa-urola/azpeitia/charla-sobre-reforzar-20201014002144-ntvo.html", "hostname": "diariovasco.com", "description": "El natur\u00f3pata Gorka S\u00e1nchez impartir\u00e1 hoy mi\u00e9rcoles, una charla sobre 'C\u00f3mo reforzar el sistema inmunitario de forma natural'.", "sitename": "El Diario Vasco", "date": "2020-10-14", "cleaned_text": "Secciones Servicios Destacamos E.A. azpeitia. Mi\u00e9rcoles, 14 de octubre 2020, 00:21 Necesitas ser suscriptor para acceder a esta funcionalidad. Compartir El natur\u00f3pata Gorka S\u00e1nchez impartir\u00e1 hoy mi\u00e9rcoles, una charla sobre 'C\u00f3mo reforzar el sistema inmunitario de forma natural'. La conferencia comenzar\u00e1 a las 19.00 horas en el primer piso de la Azoka Plaza, en los locales de la Mancomunidad de Servicios de Urola Erdia. Para el viernes, d\u00eda 16, han programado otra charla, tambi\u00e9n en el mismo local de la Mancomunidad y a la misma hora (19.00) bajo el t\u00edtulo 'Txerto emozionala' (vacuna emocional) y ser\u00e1 impartida por la psicopedagoga Nerea Mendizabal. Las charlas son totalmente gratuitas y abiertas al p\u00fablico en general. Publicidad El Norte de Castilla El Diario Monta\u00f1\u00e9s Publicidad Reporta un error en esta noticia "}