{"title": "Documentos falsos o sacados de contexto: mascarillas, efectos secundarios de la vacuna de Pfizer...", "author": "MALDITA ES", "url": "https://www.20minutos.es/noticia/4571736/0/documentos-falsos-o-sacados-de-contexto-mascarillas-efectos-secundarios-de-la-vacuna-de-pfizer/", "hostname": "20minutos.es", "description": "En plena crisis por la pandemia de la COVID-19 queremos estar al tanto sobre las medidas que toman los gobiernos, la eficacia de las vacunas o los grupos de...", "sitename": "20Minutos", "date": "2021-02-07", "cleaned_text": "En plena crisis por la pandemia de la Covid-19 queremos estar al tanto sobre las medidas que toman los gobiernos, la eficacia de las vacunas o los grupos de poblaci\u00f3n que ser\u00e1n los pr\u00f3ximos en vacunarse. Pero, \u00bfqui\u00e9n no ha recibido un mensaje de WhatsApp o ha visto en redes sociales un documento que supuestamente era oficial pero que result\u00f3 ser falso o estaba sacado de contexto? Si recibes uno y tienes dudas, puedes envi\u00e1rnoslo a nuestro servicio de WhatsApp (+34 644 22 93 19). Una imagen compartida como un documento oficial del Ministerio de Sanidad de una infograf\u00eda sobre los grupos de vacunaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds se ha viralizado en redes sociales los \u00faltimos d\u00edas. Este documento situaba a las personas institucionalizadas y en riesgo de exclusi\u00f3n social, donde se encontraban las prisiones, los centros de refugiados y los migrantes, en el puesto n\u00famero 5 del r\u00e1nking de grupos de vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a, por delante del personal de los sectores del transporte, educaci\u00f3n o alimentaci\u00f3n o de los mayores de 55 a\u00f1os, que se encontraban en los puestos 6 y 7, respectivamente. No obstante, no era un documento oficial, como ha declarado el Ministerio de Sanidad a Maldita.es, ni tampoco lo ha emitido el propio ministerio. La infograf\u00eda ha sido elaborada por un grupo de investigaci\u00f3n impulsado por el Instituto de Salud Global de Barcelona (ISGlobal), el Colegio de M\u00e9dicos de Barcelona (COMB) y la Asociaci\u00f3n de Entidades de Investigaci\u00f3n de Catalu\u00f1a (ACER) y forma parte de un informe independiente publicado el 23 de noviembre, el cual presentaba una propuesta para la campa\u00f1a de vacunas contra el coronavirus en Espa\u00f1a. Pero, como ISGlobal tambi\u00e9n ha confirmado a Maldita.es, no es un documento oficial. El Ministerio de Sanidad ya ha decidido cu\u00e1l ser\u00e1 el pr\u00f3ximo grupo de poblaci\u00f3n en vacunarse: los mayores de 80 a\u00f1os. El documento de la FDA y la muerte como posible efecto secundario de la vacuna de Pfizer Un supuesto documento, fechado a 20 de octubre de 2020, de la Administraci\u00f3n de Medicamentos y Alimentos en Estados Unidos (FDA, por sus siglas en ingl\u00e9s) y que circulaba en internet, inclu\u00eda la muerte en el listado de efectos secundarios de la vacuna de Pfizer contra la COVID-19. Sin embargo, tampoco era un documento oficial. La FDA declar\u00f3 a Maldita.es que el mencionado documento no era p\u00fablico, sino que era un borrador sujeto a cambios que la Administraci\u00f3n de Medicamentos y Alimentos en Estados Unidos realiz\u00f3 en octubre sobre el monitoreo de la seguridad y efectividad de todas las candidatas a vacunas contra la COVID-19, y no de la de Pfizer en concreto. Adem\u00e1s, en la hoja informativa que la FDA public\u00f3 sobre los efectos adversos de la vacuna de Pfizer no aparecen los descritos en la imagen viral. La OMS y el uso de mascarillas Otro informe difundido como oficial fue el de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), fechado a 5 de junio de 2020, con citas que reforzaban la idea de que la poblaci\u00f3n general sana no necesitaba usar la mascarilla y que los asintom\u00e1ticos no causaban infecciosidad. Parte de este documento estaba basado en citas de la OMS sacadas de contexto y reforzaba la idea de que no era necesario que la poblaci\u00f3n general utilizara mascarillas. Pero ese no era el criterio de la OMS, ya que el mismo 5 de junio actualiz\u00f3 sus recomendaciones para aconsejar a los gobiernos que concienciaran a la poblaci\u00f3n general de la importancia del uso de mascarillas en determinadas situaciones y entornos como en el transporte p\u00fablico, en reuniones, escuelas, tiendas, iglesias...Un cambio de postura que no estaba reflejado en el documento que se viraliz\u00f3 como si lo hubiera redactado y publicado la OMS. Adem\u00e1s, el documento no aparece entre las publicaciones de la OMS y esta declar\u00f3 a Maldita.es que no hab\u00eda sido elaborado por la organizaci\u00f3n. "}