{"title": "Amos Garc\u00eda: \"El efecto secundario m\u00e1s tremendo de la vacuna contra la COVID-19 ser\u00eda no pon\u00e9rsela\"", "author": "Bel\u00e9n Remacha", "url": "https://www.eldiario.es/sociedad/amos-garcia-efecto-secundario-tremendo-vacuna-covid-19-seria-no-ponersela_1_6371939.html", "hostname": "eldiario.es", "description": "El vacun\u00f3logo explica los pormenores de un proceso que tiene al mundo en vilo: \"La transparencia debe ir acompa\u00f1ada de un mensaje en positivo: si te est\u00e1s enterando de todo lo que ocurre en Oxford, es porque prima la seguridad\"", "sitename": "elDiario.es", "date": "2020-10-31", "cleaned_text": "Amos Garc\u00eda: \"El efecto secundario m\u00e1s tremendo de la vacuna contra la COVID-19 ser\u00eda no pon\u00e9rsela\" El mundo vive pendiente como nunca antes de un proceso cient\u00edfico cuyos pasos hasta ahora la mayor\u00eda desconoc\u00eda: el desarrollo de la vacuna contra la COVID-19, en apariencia lo \u00fanico capaz de lograr que comencemos a salir de la crisis sanitaria que ha provocado la pandemia. El contador dice [que hay ya 11 proyectos en fase 3](https://www.nytimes.com/interactive/2020/science/coronavirus-vaccine-tracker.html), la \u00faltima antes de la aprobaci\u00f3n y distribuci\u00f3n masiva, y la Uni\u00f3n Europea tiene acuerdos y preacuerdos con seis laboratorios. En Espa\u00f1a se sigue especialmente la desarrollada por la Universidad de Oxford en colaboraci\u00f3n con la farmac\u00e9utica AstraZeneca, por prometerse como la m\u00e1s avanzada, y la de Johnson & Johnson, que se prueba en nuestro pa\u00eds. El ministro de Sanidad, Salvador Illa, lleva desde verano deslizando que quiz\u00e1 en diciembre podr\u00edan recibirse las primeras dosis del suero brit\u00e1nico, aunque la Agencia Europea del Medicamento ha rebajado las previsiones a la primavera que viene. Y mientras tanto, llegan constantes noticias sobre alteraciones en los distintos experimentos -la \u00faltima, [un voluntario que falleci\u00f3 en Brasil pero, se supo m\u00e1s tarde, tras recibir una dosis de placebo](https://www.eldiario.es/internacional/autoridades-brasilenas-informan-muerte-voluntario-ensayo-vacuna-oxford_1_6310961.html), es decir, no le fue administrada la vacuna en pruebas-. Hablamos con Am\u00f3s Garc\u00eda Rojas, presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda -y jefe de epidemiolog\u00eda del Gobierno de Canarias- para despejar dudas y aclarar qu\u00e9 es realista esperar. La Agencia Europea del Medicamento prev\u00e9 una vacuna como pronto para primavera del a\u00f1o que viene, el Ministerio de Sanidad se manten\u00eda hasta hace poco hablando de diciembre. \u00bfA qui\u00e9n hacemos caso? \u00bfPara cu\u00e1ndo podemos esperar de manera realista una vacuna? Cuando desde el Ministerio hablan de diciembre, se refieren a recibir dosis, que no administrar. Es as\u00ed seg\u00fan los contratos firmados, pero son vacunas de fase 3 a las que a\u00fan les queda camino. Una cosa es que empecemos a recibir vacunas y otra que tengamos capacidad de vacunar a toda la poblaci\u00f3n diana, para eso se necesitan much\u00edsimas dosis. Dif\u00edcilmente se podr\u00e1 antes del primer semestre y no tengo claro que se acabe entonces. Posiblemente es esto \u00faltimo lo que dec\u00eda la Agencia y por ah\u00ed va la l\u00ednea de la diferencia entre lo que dicen ellos y el Ministerio. Yo soy incapaz de poner una fecha, s\u00ed intentar\u00eda poner un horizonte: el primer semestre de 2021. Su desarrollo en el tiempo depende de muchas cosas: el n\u00famero de dosis que nos lleguen, la cantidad, y si van a necesitar un recuerdo, una doble dosis pasado un mes, algo que es bastante probable. Para cumplir el plazo de diciembre tienen que ir todos los procesos y estudios perfectos, en tiempo. Y encima es un mes complicado para vacunar, con las vacaciones de navidad, incluso aunque estas no sean como otros a\u00f1os. Una vez haya suero disponible llega el reto de saber aplicarla... La llegada de la vacuna frente a la COVID-19 va a abrir varios frentes. El primero, la priorizaci\u00f3n de a qui\u00e9n se vacuna. El segundo, la log\u00edstica, tiene que haber un plan claro y consensuado con las comunidades. En todo ya se est\u00e1 trabajando, pero todo el proceso es complejo. La llegada de la vacuna te cambia el horizonte de la pandemia porque ya te llena de posibilidades, pero la vacunaci\u00f3n no va a ser de un d\u00eda para otro. No olvidemos tampoco que estamos hablando de una pandemia. No solo ata\u00f1e a nuestro pa\u00eds, tambi\u00e9n al Sudesde Asi\u00e1tico, a \u00c1frica, que vivir\u00e1n otro proceso para vacunarse. Y para solucionar del todo este problema tenemos que ver c\u00f3mo se posibilita que llegue tambi\u00e9n a pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo. \u00bfLe preocupa que, al hablarse de estas fechas, se creen falsas expectativas? En el contexto de una pandemia, la prudencia es una virtud. Pero entiendo tambi\u00e9n que haya que crear, porque el horizonte y los contratos firmados as\u00ed lo permiten, espacios de optimismo a la ciudadan\u00eda. Pero yo personalmente, creo que mejor que dar fechas que se pueden cumplir o no es mejor hablar hablar de ese horizonte del primer semestre de 2021. Todo el rato pensamos en la vacuna de Oxford, al menos aqu\u00ed en Espa\u00f1a. Realmente, \u00bfpuede llegar antes otra de las que est\u00e1n en fase 3? La de Oxford parece la gran esperanza blanca, s\u00ed. Puede llegar antes primero otra, todas las que est\u00e1n m\u00e1s avanzadas tienen esa posibilidad. Esta pr\u00f3xima la de Oxford, pero tambi\u00e9n la de Pfizer. Incluso la china. As\u00ed que es probable que en el primer semestre de 2021 no tengamos solo una, sino m\u00e1s de una. Y ser\u00e1 bueno si las prestaciones de unas y otras se complementan. Es deseable que lleguen varias, y conforme se vayan produciendo y sean aprobadas por organismos, eso puede suceder. Entiendo que es bastante posible que en 2021 tengamos una vacuna -por ejemplo, la de AstraZeneca- pero en 2022 se sustituya por otra que sea mejor. Todos los escenarios son posibles. Un escenario posible es que haya que revacunarse todos los a\u00f1os. Todav\u00eda hay muchas incertidumbres y conforme vayan llegando vacunas podremos ir arbitrando medidas de colaboraci\u00f3n entre ellas, y es posible que una ocupe el espacio favorable de otras al a\u00f1o siguiente y as\u00ed sucesivamente. Pero todav\u00eda hay demasiadas incertidumbres. \u00bfC\u00f3mo y por qu\u00e9 se ha conseguido acelerar tanto? Incluso en el peor escenario, si la vacuna llega en 2021 ser\u00e1 la vacuna m\u00e1s r\u00e1pida de la historia. Va a ser la m\u00e1s r\u00e1pida de la historia, s\u00ed. Es verdad que en el proceso de producci\u00f3n de una vacuna los plazos suelen durar bastante tiempo, para una vacuna nueva normal m\u00ednimo cuatro a\u00f1os. Pero no estamos en una situaci\u00f3n normal, sino en el contexto de una pandemia. Todo el trabajo se ha focalizado en una vacuna contra la COVID-19. Y todos los procedimientos, que son fase precl\u00ednica, fase 1, 2, 3, elaboraci\u00f3n del dossier, se est\u00e1n cumpliendo igual, pero acelerando. La diferencia es que antes se hac\u00edan una detr\u00e1s de otra, y con esta est\u00e1s en fase 1 pero empezando ya la 2. Pero no obviando ninguna de las fases de producci\u00f3n que deben garantizar los dos elementos clave de una vacuna: eficacia y seguridad. Tanto es as\u00ed que, cuando alguna vacuna, como la de Oxford, ha tenido accidentes espont\u00e1neos, que han obligado a paralizar el proceso, todos nos hemos enterado. Eso es as\u00ed porque todo est\u00e1 siendo transparente. As\u00ed sabemos que es seguro, que lo que prima es la seguridad. La situaci\u00f3n de salud p\u00fablica requiere rapidez, pero no significa que se obvien ninguno de los mecanismos de ninguna fase. La respuesta ciudadana para participar como voluntarios tambi\u00e9n ha sido muy buena, de diferentes perfiles en los estudios. Seguramente la situaci\u00f3n ha hecho posible que pase, a lo mejor para otra no habr\u00eda habido tanto plantel. Hab\u00eda mucho deseo de participaci\u00f3n. Los ciudadanos no est\u00e1n acostumbrados a seguir al d\u00eda el proceso de una vacuna, conocemos casi en tiempo real c\u00f3mo va, cu\u00e1ndo se paraliza... \u00bfes bueno esto? \u00bfDeber\u00eda ir acompa\u00f1ado de alg\u00fan tipo de pedagog\u00eda? Desde luego lo adecuado en una pandemia ser\u00eda la prudencia, eso es lo que deber\u00eda marcar la l\u00ednea de intervenci\u00f3n. Pero es imposible no transparentar lo que ocurre con la vacuna, est\u00e1 en el foco de atenci\u00f3n y s\u00ed creo que tiene bondades: la ciudadan\u00eda ve que ante la m\u00e1s m\u00ednima duda que sucede, como un accidente que no es raro y es muy usual que pase, se prima la seguridad. Eso da la garant\u00eda, cuando llegue la aprobaci\u00f3n, de que ha pasado todas las fases. Creo que la transparencia debe ir acompa\u00f1ada de que traslademos ese mensaje a la ciudadan\u00eda, en positivo: si te est\u00e1s enterando, es porque prima la seguridad. \u00bfSe renunciar\u00e1 antes a cierto grado de efectividad que a la seguridad? Es decir, \u00bfpuede que las primeras vacunas no tengan demasiada efectividad, pero lo que es seguro es que no ser\u00e1n perjudiciales? Tiene que haber un equilibrio entre seguridad y efectividad. La seguridad tiene que estar garantizada al 100%, teniendo en cuenta que es un producto biol\u00f3gico que no puede estar exento de efectos secundarios leves, como que te duela el brazo. Pero no indeseables. Pero tambi\u00e9n tiene que haber la garant\u00eda de que es un producto adecuado, si no para qu\u00e9. Es verdad que las primeras vacunas no tendr\u00e1n una efectividad del 100% o 90%, pero con que haya una efectividad razonable ser\u00e1 un golpe fuerte a la pandemia, sobre todo a su cara m\u00e1s amarga: los fallecimientos e ingresos en UCI. Si se nota as\u00ed, protegiendo a personas con patolog\u00edas base, mayores, los m\u00e1s afectados por eso... ya ser\u00e1 una disminuci\u00f3n tremendamente importante. \u00bfA cu\u00e1nta efectividad es aceptable renunciar? \u00bfDeber\u00e1n proteger al 30%, al 50%, que se las pongan, para que merezcan la pena? Vamos a esperar a ver qu\u00e9 nos dicen los estudios. Si es menos de un 30%, de cada 10 casos graves, podr\u00edas salvar a 3, pero \u00bfes razonable movilizar a toda la estructura sanitaria y todo lo que implica para esa eficacia? Las coberturas que considero razonables para que tengan cierto impacto sobre la inmunidad colectiva y sobre los enfermos graves es de 60% para arriba. Aunque asumir\u00eda algo inferior bajo determinadas condiciones. Y mucho mejor por encima de 60%. \u00bfAboga usted entonces por que se priorice a los grupos de riesgo a la hora de vacunarse? [Parece que es el plan del Ministerio seg\u00fan han anunciado, pero hay cient\u00edficos que plantean otras estrategias.](https://www.eldiario.es/sociedad/espana-necesita-15-millones-dosis-vacunas-primer-control-pandemia-espera-contar-tres-millones-diciembre_1_6206583.html) Vamos a esperar a ver c\u00f3mo son las caracter\u00edsticas de la vacuna, y luego se priorizar\u00e1. Mi opini\u00f3n personal es que se debe evitar esa cara amarga que afecta a los vulnerables. Tenemos que tener claro que este microorganismo va a quedarse y lo que tenemos que hacer es modular su presencia, y eso se hace evitando todo su perfil m\u00e1s siniestro, el colapso del sistema sanitario y los cuadros graves. No es tan problem\u00e1tico que permanezca en casos leves y asintom\u00e1ticos si tenemos protegidos a los vulnerables y a los sanitarios, que son la barrera de intervenci\u00f3n. Los asintom\u00e1ticos tambi\u00e9n me agobian, pero porque act\u00faan como transmisores de los vulnerables. Hay que hacerse a la idea de que tendremos que convivir con el virus. Una vacuna no lo eliminar\u00e1 del todo, tampoco a la pandemia, ser\u00e1 un proceso. Siempre me preguntan \u00bfcuando llegue la vacuna nos podremos quitar la mascarilla? La respuesta es no. Pero iremos combinando las medidas de intervenci\u00f3n hasta que tengamos una cobertura que nos permita estar razonablemente tranquilos. \u00bfSolo nos salvar\u00e1 la vacuna? \u00bfPodr\u00eda llegar antes y m\u00e1s f\u00e1cil un tratamiento eficaz contra la COVID-19 que palie la pandemia? Un tratamiento tambi\u00e9n ser\u00eda bueno para la gente afectada, pero la diferencia es que un tratamiento repara el da\u00f1o. La vacuna previene el da\u00f1o, el estr\u00e9s, el colapso sanitario, la enfermedad... todo. \u00bfPor qu\u00e9 cree que un 40% de espa\u00f1oles, seg\u00fan el CIS, no est\u00e1 dispuesto a vacunarse en cuanto salga la vacuna? Tal y como lo pregunta la encuesta, en ese grupo parece haber gente que no es que est\u00e9 en contra de la vacuna, sino que le da miedo ser el primero. Como ejercicio de reflexi\u00f3n, me preocupa porque significa que no hemos conseguido transmitir el mensaje a la ciudadan\u00eda de que si eres vulnerable la \u00fanica posibilidad, o la m\u00e1s potente, de luchar contra esto es con la vacuna. Me preocupa mucho que no seamos capaces de hacer llegar ese mensaje y que lleguen m\u00e1s otros, no basados en la ciencia. A quien tenga dudas le dir\u00eda en primer lugar que este producto que tiene aqu\u00ed delante est\u00e1 autorizado por organismos de regulaci\u00f3n que no tienen deseo alguno de producirle un da\u00f1o. Si est\u00e1 autorizado, es porque ha cumplido los requisitos seguridad. En segundo lugar, que el efecto secundario m\u00e1s tremendo ser\u00eda no ponerse la vacuna. Si usted es vulnerable, la infecci\u00f3n puede llevarle a la UCI. La vacuna, con todos los controles, no. Si tenemos la m\u00e1s m\u00ednima duda de la seguridad, no saldr\u00e1. \u00bfLo entiende? Porque por un lado est\u00e1 el miedo, pero por otro, solo la vacuna nos sacar\u00e1 de esta. Lo entiendo, a la ciudadan\u00eda le producen miedo estas situaciones. La pandemia ha provocado una situaci\u00f3n anormal, que nos ha trastocado la vida personal y profesional, todo. Y al mismo tiempo que vivimos la tensi\u00f3n de las muertes y del virus nos enteramos del proceso de la vacuna, el desarrollo del producto, de los accidentes espont\u00e1neos... se une al temor y a la tensi\u00f3n. Es normal que la gente vaya con pies de plomo frente a todo, incluso para protegerse de la vacuna. Pero la \u00fanica manera posible de que todo esto acabe es vacunarse. Al margen de las personas que tengan miedo, \u00bfle preocupan los grupos antivacunas y negacionistas de la pandemia que han surgido en Espa\u00f1a? Francamente, no me preocupan los grupos antivacunas. En nuestro pa\u00eds son residuales. Las coberturas de vacunaci\u00f3n en el primer a\u00f1o de vida son superiores al 95%. Esos colectivos tienen escasa presencia. Y hay que decir que no son homog\u00e9neos. Por un lado hay padres y madres que tienen dudas sobre vacunar a sus hijos sobre enfermedades que no ven como la polio o el sarampi\u00f3n, no quieren hacerlo porque para qu\u00e9. Con esos padres y madres hay que empatizar, hablar, comprender, y hacerles ver que frente a enfermedades transmisibles nunca se puede bajar la guardia porque en contextos globales, aunque no las veamos, las acabamos viendo de vuelta, ha pasado. Normalmente acaban entendi\u00e9ndolo y vacunando. Tambi\u00e9n hay personas que viven en bolsas de marginalidad, que no es que no se quieran vacunar sino que no tienen acceso al sistema. Y un tercer grupo, que por propia convicci\u00f3n, defienden que el mundo de las vacunas y sus numerosas prestaciones son da\u00f1inas y antinaturales. Con estas personas es con las que es m\u00e1s dif\u00edcil la l\u00ednea de debate. Solo se me ocurre argumentarles que el conocimiento cient\u00edfico es lo \u00fanico que nos hace avanzar en el \u00e1mbito de la salud, cualquier otra cosa nos hace retroceder. Y la vacuna es clave ahora para avanzar. \u00bfPor qu\u00e9 no hacer uso de lo que el conocimiento cient\u00edfico te ha puesto sobre la mesa? \u00bfPor qu\u00e9 acabar viendo a tu hijo sufrir por una enfermedad que se le podr\u00eda haber evitado, enfermar, incluso fallecer? Eso es lo verdaderamente antinatural, evitar lo que el sistema facilita. Las grupos de personas negacionistas de la propia pandemia son muy ruidosos, se nutren entre ellos, pero en estos momentos -no s\u00e9 c\u00f3mo evolucionar\u00e1 la situaci\u00f3n- no los veo como un factor importante por lo endeble de sus argumentos. Hay formas m\u00e1s f\u00e1ciles de controlar a la ciudadan\u00eda que con la vacuna, la vacuna es para controlar al virus, es absurdo. La vacuna de la gripe s\u00ed que la tenemos, y de hecho se adelant\u00f3 la vacunaci\u00f3n en todas las comunidades, \u00bfc\u00f3mo va de momento? \u00bfpor qu\u00e9 es tan importante? Este a\u00f1o tenemos una posibilidad bastante importante de darle un golpe fuerte a la gripe, como han hecho en Australia. Que mantengamos la mascarilla, la distancia y el lavado de manos ya va a intervenir contra ese virus, pero si a\u00f1adimos la vacuna, podemos conseguir pr\u00e1cticamente un invierno sin gripe. Se est\u00e1 trabajando para la buena implementaci\u00f3n y todo indica que se est\u00e1 consiguiendo. Doy los datos de Canarias, los que conozco: el a\u00f1o pasado, en la primera semana de vacunaci\u00f3n, se pusieron 40.000 dosis. Este a\u00f1o, en la primera, cerca de 75.000, casi hemos doblado. La percepci\u00f3n es que la recomendaci\u00f3n de vacunarse que hacen Ministerio y comunidades se est\u00e1 recibiendo muy bien por parte de la ciudadan\u00eda. El objetivo es que no haya doble colapso. En los grupos vulnerables cl\u00e1sicos, los mayores de 60 o 65 a\u00f1os, normalmente tenemos unas coberturas de la vacuna entre el 54 y el 75%. Y con esas coberturas todos los a\u00f1os hay ingresos hospitalarios, UCI, y fallecimientos de personas que no se han vacunado. S\u00famale fallecimientos por SARS-CoV-2 y diagn\u00f3sticos diferenciales entre gripe y COVID-19. Y la posibilidad de coinfectarte de las dos a la vez y que la capacidad de resolver tu cuadro cl\u00ednico sea m\u00e1s complicada. Es un escenario muy poco apetecible. Pero sumando medidas y vacunaci\u00f3n, podemos conseguir lo de Australia. "}