{"title": "Ayl\u00e9n Milla y los efectos de superar su c\u00e1ncer de mama: diagnosticada con \"menopausia temprana\"", "author": "Smm", "url": "https://www.marca.com/tiramillas/actualidad/2023/09/08/64faeabe268e3ec74e8b45d6.html", "hostname": "marca.com", "description": "En noviembre de 2022, Ayl\u00e9n Milla fue diagnosticada con un c\u00e1ncer de mama triple negativo, un caso bastante complicado, pero que ha superado tras ocho meses en los que ha vivido 16", "sitename": "Marca", "date": "2023-09-08", "cleaned_text": "En noviembre de 2022, Ayl\u00e9n Milla fue diagnosticada con un c\u00e1ncer de mama triple negativo, un caso bastante complicado, pero que ha superado tras ocho meses en los que ha vivido 16 ciclos de quimioterapia y una intervenci\u00f3n quir\u00fargica. No ha sido un 2023 pl\u00e1cido para la argentina, que ahora est\u00e1 sufriendo las consecuencias de este problema m\u00e9dico. Ahora, despu\u00e9s de esta enfermedad, se le ha diagnosticado \"menopausia temprana\", uno de los efectos que puede provocar este tipo de tumor. La modelo, que cuenta con m\u00e1s de un mill\u00f3n de seguidores en su Instagram, ha contado todo el proceso. \"De repente me muero de calor y me quiero sacar todo. Qui\u00e9n dir\u00eda que a mis 33 aos tendr\u00eda menopausia, incre\u00edble\", afirmaba Ayl\u00e9n Milla. Ayl\u00e9n Milla: \"Se pierden muchas cosas m\u00e1s all\u00e1 del cabello\" Sobre esta consecuencia, tambi\u00e9n ha hablado en una entrevista en Outdoor. La expareja de Marco Ferri ha comentado que \"el c\u00e1ncer ya no est\u00e1 y eso es un enorme alivio, de verdad\". A pesar de haberse recuperado, lo cierto es que la radioterapia no ha finalizado, quedando algunas sesiones a las que tiene que enfrentarse. No obstante, se encuentra en \"paz mental\" despu\u00e9s de unos meses complicados y en los que ha tenido que encarar d\u00edas duros. En este tratamiento, Ayl\u00e9n Milla ha admitido que \"se pierden muchas cosas m\u00e1s all\u00e1 del cabello\". La menopausia que ahora sufre todav\u00eda no se puede considerar que es definitiva, ya que, como ella mismo confirma, \"no se sabe si es temporal o para siempre\". Fuese como fuese, lo m\u00e1s importante es acabar con una pesadilla que ahora parece tener final. En la jornada del jueves, 7 de septiembre, volvi\u00f3 a informar a sus seguidores de un susto que sufri\u00f3 y que provoc\u00f3 su visita al hospital. Por una intoxicaci\u00f3n provocada por el sushi, Ayl\u00e9n Milla acab\u00f3 en urgencias en la Cl\u00ednica Meds, pero parece que sin mayor complicaciones. - [\"Por qu\u00e9 no lo ha hecho antes y nos ha evitado estas dos semanas?\"](https://www.marca.com/futbol/seleccion/2023/09/10/64fe3068ca4741507d8b4588.html?intcmp=MOD+LEIDAS-RED-pos1) - [Joselu reactiva el plan B](https://www.marca.com/futbol/real-madrid/2023/09/11/64fedd5222601d3d558b45b5.html?intcmp=MOD+LEIDAS-RED-pos2) - [El exfutbolista Koke, en prisi\u00f3n por narcotr\u00e1fico: \"Tengo mis contactos, pero no soy Pablo Escobar\"](https://www.marca.com/futbol/2023/09/11/64ff2ea6ca4741466b8b4573.html?intcmp=MOD+LEIDAS-RED-pos3) - [Omar Montes la l\u00eda en un concierto de Ana Mena: \"Una verg\u00fcenza!\"](https://www.marca.com/tiramillas/musica/2023/09/11/64fec7c922601d3d558b45a8.html?intcmp=MOD+LEIDAS-RED-pos4) - [Paul "}