{"title": "Noticias UCR", "author": null, "url": "https://www.ucr.ac.cr/noticias/autores/patricia_blancopicado@ucr_ac_cr/pagina-4.html", "hostname": "ucr.ac.cr", "description": "Noticias de la Universidad de Costa Rica. Informaci\u00f3n actualizada del quehacer universitario, bajo la direcci\u00f3n de la Oficina de Divulgaci\u00f3n e Informaci\u00f3n.", "sitename": "Web UCR", "date": "2022-08-11", "cleaned_text": "La emergencia clim\u00e1tica es un tema definitivo de nuestro tiempo. Por esa raz\u00f3n, aumentar el poder de influencia de los j\u00f3venes en la agenda clim\u00e1tica es sumamente importante. Con ese prop\u00f3sito, cerca de 200 j\u00f3venes l\u00edderes y tomadores de decisi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe ... Con una obra de teatro basada en El Principito sobre las mol\u00e9culas y los \u00e1tomos en la Escuela de Santo Tom\u00e1s de Santo Domingo de Heredia, m\u00e1s de 100 ni\u00f1os disfrutar\u00e1n este 4 de agosto de la primera actividad del Mes de la Ciencia. Esta celebraci\u00f3n la realiza por segundo a\u00f1o consecutivo la ... Un grupo de especialistas de la Universidad de Costa Rica (UCR) investigar\u00e1 los factores gen\u00e9ticos en Costa Rica que contribuyen a aumentar la severidad del COVID-19 y describir\u00e1 las secuelas prolongadas de esta enfermedad en la poblaci\u00f3n costarricense. Para poder obtener los resultados ... \"Les voy a hablar de mi primer amor, de c\u00f3mo me enamor\u00e9 de una part\u00edcula subat\u00f3mica. \u00bfDe qu\u00e9 me voy a enamorar yo?, de un pinche bos\u00f3n, claro. \u00bfDe qu\u00e9 nos enamoramos los nerds? Pues un matem\u00e1tico se enamora de una ecuaci\u00f3n, un qu\u00edmico se enamora de un elemento de la tabla peri\u00f3dica, los ... Marianna y Jimena son dos estudiantes de Ingenier\u00eda en la Universidad de Costa Rica (UCR). Ellas forman parte del porcentaje minoritario, que no alcanza ni el 10 % de participaci\u00f3n femenina, en carreras de alta demanda laboral. Las causas de la escasa matr\u00edcula femenina en comparaci\u00f3n con la ... Costa Rica particip\u00f3 este a\u00f1o por primera vez, de manera presencial, en la competencia internacional de f\u00edsica te\u00f3rica Plancks 2022, con una delegaci\u00f3n de seis estudiantes de las carreras de f\u00edsica y meteorolog\u00eda de la Universidad de Costa Rica (UCR). La competencia Plancks 2022 se realiz\u00f3 del 5 al ... Alexander Gonz\u00e1lez y Rebeca Soto piensan que s\u00ed es posible vivir de la agricultura. Ellos lo est\u00e1n intentando en medio de una dif\u00edcil coyuntura derivada del aumento estrepitoso del costo de los fertilizantes y de la pandemia. Ambos productores son de los pocos j\u00f3venes que lo arriesgan todo para ... Conforme el oc\u00e9ano se calienta, los depredadores m\u00e1s hambrientos (animales que se encuentran en lo alto de la cadena alimentaria) toman el control y esto podr\u00eda modificar las comunidades de peces a medida que cambia el clima. Esta es la conclusi\u00f3n m\u00e1s importante que se desprende de una ... El movimiento internacional de acceso abierto a la literatura cient\u00edfica pretende que el conocimiento no tenga ning\u00fan tipo de barreras y est\u00e9 disponible en la web, de forma gratuita, para todas las personas. Conforme el acceso a internet empez\u00f3 a tener mayor alcance, surgi\u00f3 en el mundo esta ... Desde hace varias d\u00e9cadas, la seguridad inform\u00e1tica es motivo de atenci\u00f3n y preocupaci\u00f3n por parte de los especialistas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n. Sin embargo, la alta dependencia tecnol\u00f3gica de nuestra sociedad actual, la globalizaci\u00f3n y la facilidad de acceso a las tecnolog\u00edas de la ... La viruela del mono no es nueva. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) indica que esta enfermedad se detect\u00f3 por primera vez en los seres humanos en 1970 en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, espec\u00edficamente en un ni\u00f1o de nueve a\u00f1os. B\u00e1sicamente, estamos hablando de una enfermedad que lleva en ... \u00bfQu\u00e9 ser\u00eda de la ciencia sin la diplomacia? \u00bfPuede la diplomacia responder a los problemas contempor\u00e1neos sin el apoyo de la evidencia cient\u00edfica? La colaboraci\u00f3n entre estos dos mundos no es reciente, pero ante los cambios acelerados que vivimos, la ciencia se convierte en un poderoso aliado de la ... El rol de la colaboraci\u00f3n interinstitucional en la investigaci\u00f3n cuantitativa sobre la salud poblacional y sus factores determinantes es tema de an\u00e1lisis en una reuni\u00f3n de expertos del Ministerio de Salud, la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS)-Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y la ... La educaci\u00f3n de calidad abre puertas, es motor de movilidad social y el camino al desarrollo nacional; lo anterior es una afirmaci\u00f3n sin cuestionamiento. Sin embargo, en Costa Rica la calidad de la educaci\u00f3n que reciben las personas estudiantes en primaria, secundaria y universitaria est\u00e1 en tela ... -Las unidades acad\u00e9micas de la UCR desarrollan acciones para paliar las deficiencias en la formaci\u00f3n acad\u00e9mica de la poblaci\u00f3n estudiant\u00edl que proceden de la secundaria, en \u00e1reas como idiomas, ciencias b\u00e1sicas, conectividad, formaci\u00f3n profesional, entre otras. \u00bfQu\u00e9 cree usted que hace ... En el 2022 hicieron la prueba de diagn\u00f3stico de matem\u00e1tica 2838 estudiantes que desean seguir diversas carreras en la Universidad de Costa Rica (UCR), pero solo 116 (un 4 %) logr\u00f3 pasar el examen que eval\u00faa conocimientos sobre prec\u00e1lculo. Este es uno de los s\u00edntomas m\u00e1s notables de los problemas ... La Universidad de Costa Rica (UCR) relanz\u00f3 recientemente el Espacio Universitario de Estudios Avanzados (Ucrea), con nuevas perspectivas y con miras a convertirlo en un instituto dedicado a la investigaci\u00f3n multidisciplinaria de problemas acuciantes de nuestra sociedad. Este espacio, creado ... El Centro de Investigaci\u00f3n en Ciencias del Mar y Limnolog\u00eda (Cimar) de la Universidad de Costa Rica (UCR) realiz\u00f3 un muestreo de las principales playas del Caribe Sur del pa\u00eds, en donde desde inicios de marzo se han presentado acumulaciones de las algas marinas denominadas sargazo. Un grupo de ... La lluvia es un factor clim\u00e1tico que afecta sobremanera nuestra vida cotidiana y condiciona, incluso, nuestros estados de \u00e1nimo y maneras de ser. Costa Rica es un pa\u00eds que, al encontrarse en el centro de dos bloques continentales y en medio de dos oc\u00e9anos, posee un clima \u00fanico que nutre una rica ... La Asociaci\u00f3n Costarricense de Orquideolog\u00eda (ACO) y el Jard\u00edn Bot\u00e1nico Lankester (JBL) de la Universidad de Costa Rica (UCR) se unen para celebrar a lo grande la edici\u00f3n 47 de la Exposici\u00f3n Nacional de Orqu\u00eddeas, el principal evento del a\u00f1o en el pa\u00eds en esta \u00e1rea. Por primera vez, estas dos ... \u00a9 2023 Universidad de Costa Rica - Tel. [2511-4000](tel:25114000). [Aviso Legal.](https://www.ucr.ac.cr/aviso-legal.html) \u00daltima actualizaci\u00f3n: septiembre, 2023 "}