{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.imq.es/static-file/contenidos/IMQCorporativo/Corporativo/Revista_Vivir_Sano_99-link.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "vivir sano Focal One y Aquabeam, \u00faltima tecnolog\u00eda para tratamientos de pr \u00f3stata \u00bfConoces las unidades convivenciales y estancias temporales de Igur co? Nuevas vacunas infantiles Los 5 productos que m\u00e1s alergia le dan a tu piel MAYO 2023 | N\u00ba 99 Inf\u00f3rmate en tu oficina IMQ, en el 900 81 81 50, en imq.es o en tu mediador Consultar condiciones de contrataci\u00f3n y generales del seguro. RPS 122/20.Ahora 10% de descuento para clientes IMQNo dejes que un imprevisto arruine tu viaje. SEGURO IMQ VIAJE en tu maleta Tranquilidad Carteles-adaptados-A4.indd 5Carteles-adaptados-A4.indd 5 29/12/2022 10:49:1629/12/2022 10:49:163 VIVIR SANO Inf\u00f3rmate en tu oficina IMQ, en el 900 81 81 50, en imq.es o en tu mediador Consultar condiciones de contrataci\u00f3n y generales del seguro. RPS 122/20.Ahora 10% de descuento para clientes IMQNo dejes que un imprevisto arruine tu viaje.SEGURO IMQ VIAJE 50Dep\u00f3sito legal: M-10.647- 1993 La revista VIVIR SANO no se siente necesariamente identificada con las opiniones expresadas en los art\u00edculos publicados, ni tampoco es responsable del contenido de los textos incluidos en la publicidad ajena de sus p\u00e1ginas.VIVIR SANO n\u00ba99 Javier Aguirregabiria IMQko Zuzendari Nagusia Director General de IMQ Avances y servicios diferenciales Acudimos a esta nueva cita de Vivir Sano destacando los m\u00e1s modernos y diferenciales avances que somos capaces de ofrecer de forma complementaria y al margen del seguro en especialidades referentes. En Urolog\u00eda, por ejemplo, la \u00faltima tecnolog\u00eda para tratamientos de pr\u00f3stata que representan Focal One y Aquabeam, en Ginecolog\u00eda la cirug\u00eda vaginal endosc\u00f3pica a trav\u00e9s de orificio natural, la ablaci\u00f3n de miomas uterinos con microondas o la mayor precisi\u00f3n diagn\u00f3stica del c\u00e1ncer de mama con la imagen mamaria sint\u00e9tica, mientras que en Oftalmolog\u00eda sobresale el L\u00e1ser CO2 para cirug\u00eda del p\u00e1rpado. Se le suman la prueba piloto lanzada para proporcionar fisioterapia digital a trav\u00e9s de la colaboraci\u00f3n con la startup Fisify o el nuevo sistema de acceso a los resultados de resonancias y TACs. Tambi\u00e9n el refuerzo del servicio de Radiolog\u00eda en Zurriola y Teknia, as\u00ed como el de Oftalmolog\u00eda en Teknia con la incorporaci\u00f3n a la cartera de servicios del l\u00e1ser para cirug\u00eda refractiva. El objetivo, mantener un esfuerzo de inversi\u00f3n, innovaci\u00f3n y mejora permanente. Importante, igualmente, resaltar la labor de apoyo y acompa\u00f1amiento que se hace desde IMQ Igurco que, adem\u00e1s de servicios altamente demandados y especializados como las estancias temporales, nos hablan en este n\u00famero de la puesta en marcha del proyecto de unidades convivenciales en la residencia de Unbe. Acompa\u00f1amiento, igualmente, que seguimos trasladando a trav\u00e9s de la campa\u00f1a En buena compa\u00f1\u00eda, ayer, hoy y siempre mediante la que conocer m\u00e1s de cerca a nuestros profesionales y que habla tambi\u00e9n de nuestra vocaci\u00f3n por las personas, su salud y su cuidado desde hace casi 89 a\u00f1os. Contamos, adem\u00e1s, para completar con las siempre expertas recomendaciones de nuestros profesionales sanitarios en cuesti\u00f3n de alergias, acn\u00e9, vacunaci\u00f3n, miop\u00eda o glaucoma. Analizamos el desarrollo de la personalidad en la adolescencia, las hormonas que nos dan felicidad, la relaci\u00f3n entre deporte y adelgazamiento y otros muy diferentes temas que tratan, como siempre, de ofrecer una informaci\u00f3n completa y fiable, ayudar a generar buenos h\u00e1bitos y, sobre todo, contribuir a la prevenci\u00f3n.Beste Vivir 51 00 | General Egu\u00eda, 47 | 48013 Bilbao (Bizkaia) | clinicadentalgarellano.imq.esDi hola al verano con tu mejor sonrisa *Sujeto a la viabilidad de aplicaci\u00f3n de dicho tratamiento a cada paciente. RPS33/21 199\u20ac BLANQUEAMIENTO DENTAL* A DOMICILIOSEAS O NO DE de junio IMQ_Garellano_promo.indd 3IMQ_Garellano_promo.indd 3 18/04/2023 8:51:2018/04/2023 8:51:20 5 VIVIR SANO T. 94 465 51 00 | General Egu\u00eda, 47 | 48013 Bilbao (Bizkaia) | clinicadentalgarellano.imq.esDi hola al verano con tu mejor sonrisa *Sujeto a la viabilidad de aplicaci\u00f3n de dicho tratamiento a cada paciente. RPS33/21 199\u20ac BLANQUEAMIENTO DENTAL* A DOMICILIOSEAS O NO DE de junio IMQ_Garellano_promo.indd 3IMQ_Garellano_promo.indd 3 18/04/2023 8:51:2018/04/2023 8:51:20 3 EDITORIAL 6 E N PORTADA / \u00daLTIMAS TECNOLOG\u00cdAS Cirug\u00eda vaginal endosc\u00f3pica a trav\u00e9s de orificio natural Cirug\u00eda con l\u00e1ser CO2 para patolog\u00edas del p\u00e1rpado Focal One y Aquabeam, \u00faltima tecnolog\u00eda para tratamientos de pr\u00f3stata diagn\u00f3stica para el c\u00e1ncer de mama 12 E N PRIMERA PERSONA Nuestr os profesionales: Daniel Soler: \u00abNo deja de impresionarme de la vida\u00bb Esther , cliente IMQ: \u00abMe hicieron en una hora las pruebas que, en otro sitio, hubieran tardado un a\u00f1o\u00bb Sara Alonso, paciente IMQ: \u00abHay que pensar en lo que s\u00ed puedes hacer, no en lo que no puedes\u00bb 16 T U IMQ Transformamos nuestras residencias en unidades convivenciales Estancias temporales para mayor es Fisioterapia digital basada en IA para patoog\u00edas de espalda V acunaci\u00f3n infantil en los centros m\u00e9dicos de IMQ V acunaci\u00f3n contra el herpes z\u00f3ster Un prop\u00f3sito, un compromiso, el coraz\u00f3n del negocio 26 AVANZANDO POR TI Ahora los r esultados de resonancias y TACs los tienes en tu m\u00f3vil Nuevos servicios en los centr os m\u00e9dicos IMQ Teknia y Zurriola 28 POR TU SALUD Los 5 productos que m\u00e1s alergias producen en la piel Miop\u00eda y cataratas, la vista tambi\u00e9n envejece \u00bfMorir por una alergia alimentaria? El desarr ollo de la personalidad durante la adolescencia Las hormonas de la felicidad El glaucoma, segunda causa de ceguera en el mundo Guerra a los granos Si cuando haces ejer cicio no sudas, \u00bftampoco adelgazas? Sue\u00f1os l\u00facidos Bultos en el pecho. T ipos, s\u00edntomas y causassumario 6 MAYO 2023 EN PORTADA / \u00daLTIMAS TECNOLOG\u00cdAS La Cl\u00ednica IMQ Zorrotzaurre innova de forma permanente en t\u00e9cnicas y tratamientos especializados para ofrecer de forma complementaria a sus pacien - tes la asistencia m\u00e1s avanzada. Des - taca a este respecto la incorporaci\u00f3n en ginecolog\u00eda de una novedosa t\u00e9c - nica quir\u00fargica que aporta grandes ventajas respecto a otros abordajes tradicionales. Se trata de V-NOTES (cirug\u00eda endosc\u00f3- pica transluminal a trav\u00e9s de orificio natural) que engloba un conjunto de nuevas v\u00edas de abordaje de la cavidad abdominal con ventajas potenciales sobre la cirug\u00eda laparosc\u00f3pica conven-cional. Permite realizar una cirug\u00eda sin cicatrices y constituye una fusi\u00f3n de la cirug\u00eda vaginal cl\u00e1sica y de la laparos- c\u00f3pica, sumado todos los beneficios de ambas, ya que minimiza los ries - gos y las complicaciones derivadas de las cirug\u00edas, al tiempo que facilita una recuperaci\u00f3n m\u00e1s efectiva y r\u00e1pida. Para realizarla se utilizan, por una parte, nuevas plataformas de acceso avanzado y por otra, instrumentaci\u00f3n endosc\u00f3pica est\u00e1ndar. Entre sus usos, permite la realizaci\u00f3n de histerecto - m\u00edas, con o sin extirpaci\u00f3n de los ane - jos, es decir, de los ovarios, sin precisar ninguna incisi\u00f3n exterior. No todas las histerectom\u00edas son factibles con esta t\u00e9cnica ya que la paciente debe tener unas condiciones anat\u00f3micas v\u00eda vagi-nal que permitan este acceso. De ah\u00ed que lo mejor es hacer una valoraci\u00f3n personalizada de cada caso para elegir la t\u00e9cnica m\u00e1s adecuada. El resto de patolog\u00edas ginecol\u00f3gicas (miomas, quistes, hidrosalpinx, etc...) se pueden tambi\u00e9n beneficiar de V-NOTES e inclusive algunos casos es posible tratar patolog\u00edas oncol\u00f3gicas como el c\u00e1ncer de endometrio. La duraci\u00f3n media de las intervencio- nes es de 60 minutos, si bien las hay que se realizan en 30 minutos mien- tras que las m\u00e1s dificultosas pueden durar 2 o 3 horas, siendo, aun as\u00ed, el tiempo muy inferior comparativa-mente con la v\u00eda laparosc\u00f3pica. Entre sus beneficios para el paciente destacan: 3 La ausencia de cicatrices abdo - minales y, consecuentemente, el riesgo de que dichas cicatrices se compliquen con infecciones, her - nias o alteraciones de la cicatriza- ci\u00f3n como queloides. 3 Menor dolor postoperatorio. 3 Menor riesgo de complicaciones quir\u00fargicas. 3 Menor tiempo de ingreso hospi - talario. 3 M\u00e1s r\u00e1pida recuperaci\u00f3n y rein - corporaci\u00f3n a la actividad diaria normal De hecho, el alta suele producirse en un plazo de 24 horas. 3 El postoperatorio es menos dolo - roso que en la cirug\u00eda conven - cional, con lo que la paciente se incorpora a la vida diaria o labo - ral con mayor antelaci\u00f3n. Los doctores Luis Mar\u00eda Guevara e Ignacio Lobo son los profesionales que realizan este tipo de cirug\u00eda en la Cl\u00ednica IMQ Zorrotzaurre, siendo \u00e9ste \u00faltimo pionero en Espa\u00f1a y en Euskadi en implementar esta t\u00e9cnica avanzada, con una experiencia en la misma de 3 a\u00f1os y m\u00e1s de 130 inter - venciones realizadas*. CIRUG\u00cdA VAGINAL ENDOSC\u00d3PICA A TRAV\u00c9S DE ORIFICIO NATURAL DRES. LUIS MAR\u00cdA GUEVARA E IGNACIO LOBO. Ginec\u00f3logos de IMQ * Consultar previamente si es cobertura.7 VIVIR SANO El l\u00e1ser CO2 Lumenis Acu- pulse es una nueva tecno - log\u00eda para tratar diferentes patolog\u00edas de p\u00e1rpados, que se utiliza actualmente en muy pocos centros de Espa\u00f1a. A diferencia de otros tipos de l\u00e1seres, su tecnolog\u00eda es m\u00e1s avanzada y superior. Contiene el Modo COMBO, \u00fanico que en un mismo momento trata la piel superfi - cial y profunda. De hecho, en Bizkaia est\u00e1 presente en tan s\u00f3lo dos centros de Bilbao, siendo el del Centro IMQ Barakaldo el primero fuera de la capi-tal. Sirve para realizar una cirug\u00eda de p\u00e1rpados m\u00e1s precisa, con menos sangrado intraoperatorio y mucho mejor postoperatorio y resultado. El l\u00e1serCo2 fraccionado es muy pre - ciso y eficaz, ya que act\u00faa de manera selectiva, vaporizando la zona afec - tada y respetando por completo los tejidos circundantes, aumentando la precisi\u00f3n en el tratamiento de lesio - nes de p\u00e1rpados. Se utiliza, sobre todo, en las blefaro - plastias, que es la cirug\u00eda para corregir el exceso de piel de los p\u00e1rpados, pero tiene otros m\u00faltiples usos en lesiones menores de los p\u00e1rpados y para elimi-naci\u00f3n de cicatrices. Pero su uso estre - lla es el resurfacing para tratar la flaci - dez de la piel periocular y facial. Otras lesiones menores que tambi\u00e9n se tratan con esta t\u00e9cnica: xantelasmas (peque\u00f1as acumulaciones de grasa bajo la piel), pigmentaciones, nevus (lunares dentro de los ojos), querato - sis (cuando la capa c\u00f3rnea crece de manera anormal), siringomas (peque - \u00f1os tumores benignos de la piel). Estas enfermedades no solo generan un problema est\u00e9tico, sino que tambi\u00e9n pueden producir una alteraci\u00f3n en la distribuci\u00f3n de la l\u00e1grima por no exis - tir un adecuado parpadeo, as\u00ed mismo puede producirse una disminuci\u00f3n de la visi\u00f3n por reducci\u00f3n del campo visual. Esta t\u00e9cnica tambi\u00e9n se realiza para disminuir las arrugas y mejorar el aspecto de la piel tratando de esta manera la zona periocular de manera global y mejorando el resultado. Esto es posible estimulando la renovaci\u00f3n de col\u00e1geno y disminuyendo el poro. Posiblemente sea el mejor l\u00e1ser CO2 fraccionado del mercado porque per - mite actuar a nivel cut\u00e1neo superfi - cial, intermedio y profundo.Su aplicaci\u00f3n consiste en peque\u00f1os impulsos de luz dirigidos a la zona de la piel a tratar. Adem\u00e1s, permite reali - zar pulsos m\u00e1s cortos, aportando una mayor comodidad para el paciente. Duraci\u00f3n de la intervenci\u00f3n y postoperatorio La intervenci\u00f3n dura aproximada - mente media hora, pero var\u00eda depen - diendo de si se realiza cirug\u00eda o si se combina con el resurfacing. El uso del l\u00e1ser acupulse CO2 disminuye el tiempo quir\u00fargico y el sangrado lo que resulta en un postoperatorio con menos hematomas y edema haciendo que la recuperaci\u00f3n sea m\u00e1s r\u00e1pida Uno de los factores clave para el \u00e9xito del tratamiento son los cuidados pos - teriores, que consisten b\u00e1sicamente en el uso de pomadas humectantes y cicatrizantes durante la primera semana. Adem\u00e1s, es importante apli - car fr\u00edo en la zona tratada con el l\u00e1ser para combatir la inflamaci\u00f3n. Impor - tante tambi\u00e9n que el paciente se aplique cremas con elevado factor de protecci\u00f3n solar y que evite la exposi- ci\u00f3n directa al sol durante las semanas posteriores al tratamiento* . CIRUG\u00cdA CON L\u00c1SER CO2 PARA PATOLOG\u00cdAS DEL P\u00c1RPADO DRA. AMAGOIA ARTEAGABEITIA. Oftalm\u00f3loga en Centro M\u00e9dico IMQ Barakaldo CIRUG\u00cdA VAGINAL ENDOSC\u00d3PICA A TRAV\u00c9S DE ORIFICIO NATURAL DRES. LUIS MAR\u00cdA GUEVARA E IGNACIO LOBO. Ginec\u00f3logos de IMQ 7 VIVIR SANO * Normalmente no incluido en cobertura. Consultar previamente.EN PORTADA / \u00daLTIMAS TECNOLOG\u00cdAS8 MAYO 2023 La Cl\u00ednica IMQ Zorrotzaurre ha incorporado, de la mano de Urolog\u00eda Cl\u00ednica, una novedosa tecnolog\u00eda para el tratamiento del c\u00e1ncer de pr\u00f3stata mediante ultrasonidos focalizados de alta intensidad (HIFU), el sistema rob\u00f3tico Focal One. Se convierte con ello en uno de los primeros c entros con capacidad para ofrecer al mar - gen de cobertura este tratamiento m\u00ednimamente invasivo (sin incisi\u00f3n y libre de radiaci\u00f3n) que utiliza ondas sonoras de alta frecuencia dirigidas al tejido canceroso a trav\u00e9s de una sonda de ultrasonido insertada en el recto. Las ondas sonoras de alta intensidad producidas calientan y extirpan el tejido objetivo, provo-cando su muerte celular. Focal One El Focal One permite, integrar im\u00e1 - genes de resonancia magn\u00e9tica y fusionarlas con los datos de la biop - sia y con im\u00e1genes de ultrasonido en tiempo real, lo que aporta m\u00e1xima precisi\u00f3n en el tratamiento del tumor localizado. Gracias a esta tecnolog\u00eda es posible dibujar contornos preci- sos alrededor del tejido enfermo de la pr\u00f3stata, extirpar solo la parte defi- nida (tratamiento focal) en vez de la pr\u00f3stata com - pleta (tratamiento radical) limitando el impacto sobre estructuras circun-dantes como ner - vios, vasos sangu\u00ed-neos y tejido muscular, lo que reduce el riesgo de incontinencia urinaria y disfunci\u00f3n er\u00e9ctil y ayuda a preser - var la calidad de vida del paciente. La acci\u00f3n es similar a los rayos del sol que pasan a trav\u00e9s de una lupa, pro -vocando una quemadura en el punto focal. Adem\u00e1s, la incorporaci\u00f3n del HIFU con el Robot Focal One, permite rea- lizar un tratamiento personalizado seg\u00fan la anato- m\u00eda de la pr\u00f3stata, las opciones del paciente y los posi- bles tratamientos que recibi\u00f3 ante-riormente. Los candidatos ideales para HIFU son aquellos que tienen un tumor de bajo riesgo o riesgo intermedio (Gleason 6 o 7) visible en una resonancia magn\u00e9tica o eco-graf\u00eda de alta resoluci\u00f3n. El paciente debe presentar tambi\u00e9n un nivel de PSA por debajo de 20 ng/ml. El volu - men de la pr\u00f3stata es, igualmente, un FOCAL ONE Y AQUABEAM, \u00daLTIMA TECNOLOG\u00cdA PARA TRATAMIENTOS DE PR\u00d3STATA \u00abEl Focal One reduce el riesgo de incontinencia urinaria y disfunci\u00f3n er\u00e9ctil y ayuda a preservar la calidad de vida del paciente\u00bbAVANCES EN UROLOG\u00cdAEN PORTADA / \u00daLTIMAS TECNOLOG\u00cdAS9 VIVIR SANO jano, a trav\u00e9s de un control ecogr\u00e1fico y cistosc\u00f3pico continuo, planifica de forma personalizada el tratamiento y eval\u00faa con la m\u00e1xima precisi\u00f3n el volumen de tejido que el robot debe eliminar. Esta tecnolog\u00eda combina simult\u00e1neamente las im\u00e1genes del cistoscopio con las de ultrasonido, tomadas todas ellas en tiempo real.Estas dos modalidades de imagen proporcionan al cirujano una visi\u00f3n completa y multidimensional de toda la pr\u00f3stata, lo que le permite crear un mapa quir\u00fargico de las zonas de la pr\u00f3stata que debe extirpar y las que debe evitar. Dado que cada gl\u00e1n-dula prost\u00e1tica es \u00fanica en tama\u00f1o y forma, el mapa puede personalizarse y adaptarse a la anatom\u00eda \u00fanica de cada paciente. Una vez integrados todos los par\u00e1me- tros, el robot lleva a cabo el procedi - miento de forma r\u00e1pida, predecible y precisa: el tiempo medio de resecci\u00f3n es de 2 a 6 minutos, independiente - mente del tama\u00f1o de la pr\u00f3stata, y la duraci\u00f3n de la intervenci\u00f3n, incluida la planificaci\u00f3n, es de entre 15 y 35 minutos. Tras finalizar la operaci\u00f3n, se coloca una sonda en la vejiga que habitualmente se retira en 1 o 2 d\u00edas y el paciente puede ser dado de alta a las 48-72 horas. La selecci\u00f3n del paciente es funda- mental. Pr\u00f3statas homog\u00e9neas y con un tama\u00f1o adecuado son criterios a tener en cuenta cuando se ofrece esta cirug\u00eda. Con este procedimiento, adem\u00e1s, hay que tener precauci\u00f3n en pacientes que est\u00e9n bajo tratamiento anticoagulante o antiagregante, ya que, aunque no es una contraindica - ci\u00f3n absoluta, en estos pacientes se debe suspender temporalmente el tra - tamiento por existir un mayor riesgo de sangrado* .elemento importante en la selecci\u00f3n de los pacientes candidatos al trata-miento. La precisi\u00f3n del Robot Focal One sumada a que es un tratamiento no invasivo, permite tratar a los pacien - tes de c\u00e1ncer de pr\u00f3stata de forma ambulatoria. Entrar a la cl\u00ednica por la ma\u00f1ana y marchar por la tarde a su casa con una sonda. La sonda se retira entre 4 y 7 d\u00edas tras el trata - miento. Aquabeam La cl\u00ednica IMQ Zorrotzaurre se ha con- vertido, por otra parte, en el \u00fanico centro de la zona norte y uno de los primeros de todo el Estado en ofre - cer a sus pacientes el nuevo sistema rob\u00f3tico Aquabeam; altamente reco-mendado para el tratamiento de la hiperplasia benigna de pr\u00f3stata. La hiperplasia benigna de pr\u00f3stata es el agrandamiento de la gl\u00e1ndula prost\u00e1tica que condiciona una obs-trucci\u00f3n a la salida de la orina de la vejiga. Esto provoca un deterioro en la calidad de la funci\u00f3n miccional de los hombres, produci\u00e9ndose un cho - rro flojo, dificultad para iniciar la mic - ci\u00f3n, incremento de la frecuencia uri - naria, necesidad de orinar de noche y sensaci\u00f3n de vaciado incompleto, lo que acaba redundando en una dismi - nuci\u00f3n de la calidad de vida. El tratamiento de esta patolog\u00eda dio un salto de gigante con la incorporaci\u00f3n, a primeros de a\u00f1o, del sistema rob\u00f3 - tico Aquabeam por parte de Urolog\u00eda Cl\u00ednica. Este dispositivo tecnol\u00f3gico permite la ablaci\u00f3n del tejido prost\u00e1- tico mediante un jet o chorro de suero fisiol\u00f3gico a una velocidad muy alta y presi\u00f3n elevada, sin emplear ning\u00fan tipo de energ\u00eda t\u00e9rmica, a diferencia de la resecci\u00f3n transuretral y los l\u00e1se- res. El objetivo es ofrecer un abordaje m\u00ednimamente invasivo, seguro y eficaz sin que el tama\u00f1o y la forma prost\u00e1tica afecten a la posibilidad de someterse al mismo. El procedimiento quir\u00fargico es con - trolado y llevado a cabo a trav\u00e9s de un sistema rob\u00f3tico en el cual el ciru- FOCAL ONE ETA Consultar precio.10 MAYO 2023 La Clinica IMQ Zorrotzaurre es uno de los centros pio - neros en las ablaciones por microondas de miomas ute - rinos, una t\u00e9cnica actualmente poco extendida, a pesar de su eficacia. Se utiliza para disminuir su tama\u00f1o o los s\u00edntomas, como las metrorragias. Se trata de una alternativa reciente, no en cobertura, para el tratamiento m\u00ednimamente invasivo de los miomas que en la cl\u00ednica se utiliza de manera habitual, con unos resultados exce - lentes a corto y largo plazo. Los miomas uterinos son los tumores m\u00e1s frecuentes del aparato genital femenino y, probablemente, el tumor benigno m\u00e1s frecuente en la mujer. Se originan a partir del m\u00fasculo liso uterino y con frecuencia son asinto - m\u00e1ticos. En un 25% de los casos produ- cen sintomatolog\u00eda seg\u00fan su localizaci\u00f3n o tama\u00f1o, como sangrado uterino anormal, s\u00edntomas por compresi\u00f3n de estructuras vecinas, dolor p\u00e9lvico o infer - tilidad. Es determi - nante su tama\u00f1o siendo aconsejable un control evolutivo en los de peque\u00f1o tama\u00f1o; y en mujeres cercanas a la menopausia, incluso independiente- mente del mismo, ya que despu\u00e9s de la menopausia es normal observar una disminuci\u00f3n de tama\u00f1o o incluso la degeneraci\u00f3n de este. Ablaci\u00f3n tumoral por microondas La ablaci\u00f3n tumoral por microon - das es un desarrollo de la ablaci\u00f3n percut\u00e1nea por radiofrecuencia, un procedimiento m\u00ednimamente invasivo que utiliza energ\u00eda el\u00e9ctrica y calor para destruir c\u00e9lulas cancerosas y que empez\u00f3 a realizarse a finales del siglo pasado especialmente para tra - tar tumores hep\u00e1ticos y, en concreto, hepatocarcinomas. Sin embargo, la ablaci\u00f3n por microon - das, en vez de usar corriente el\u00e9ctrica, emplea microondas con lo que se con - sigue una temperatura mayor y un efecto citol\u00edtico m\u00e1s eficaz. De hecho, actualmente es la t\u00e9cnica de primera elecci\u00f3n en el tratamiento de los hepa - tocarcinomas en estadio precoz. El procedimiento consiste en colocar una antena de microondas, que tiene forma de aguja, en el interior de la lesi\u00f3n que se desea tratar, y aplicar la energ\u00eda siguiendo unas pautas con-cretas. El efecto final ser\u00e1 la necrosis coagulativa del tejido situado alrede- dor de la aguja. Cuando se usa para tratar tumores cance - rosos, el objetivo es lograr la necrosis del tumor y de una por - ci\u00f3n de tejido sano alrededor para pro - porcionar un margen de seguridad. Sin embargo, cuando el objetivo es disminuir el tama\u00f1o de una lesi\u00f3n benigna, la acci\u00f3n se centra en conseguir necrosar la mayor cantidad de tejido posible. Otras patolog\u00edas que pueden benefi - ciarse de la ablaci\u00f3n por microondas, adem\u00e1s de los miomas uterinos, son: 3 Tumores malignos abdominales, especialmente hepatocarcinomas y met\u00e1stasis hep\u00e1ticas. 3 Carcinomas renales: hace poco hemos publicado una serie de m\u00e1s de 300 ablaciones renales con seguimiento de unos 12 a\u00f1os, con una eficacia terap\u00e9utica del 96%.3 Tumores \u00f3seos. Es el tratamiento indicado en los osteomas osteoi-des y puede ser \u00fatil en las met\u00e1s - tasis \u00f3seas, para tratar el dolor refractario a otros tratamientos. 3 Tumores mamarios, en indicacio-nes concretas. 3 Met\u00e1stasis cervicales de carci- noma de tiroides, en pacientes con recidiva tras una tiroidecto- m\u00eda. 3 N\u00f3dulos benignos tiroideos, en los que se consigue una dismi - nuci\u00f3n del volumen de los mis - mos del 70 al 90%. Tambi\u00e9n en n\u00f3dulos t\u00f3xicos, para revertir el hipertiroidismo. 3 Hiperparatiroidismo primario por adenomas paratiroideos. 3 Malformaciones arteriovenosas, en las que es una alternativa a la escleroterapia. 3 Y algunas indicaciones menos frecuentes, como el tratamiento del hiperaldosteronismo primario o las met\u00e1stasis adrenales. Ventajas frente a otras t\u00e9cnicas Se trata de un tratamiento m\u00ednima - mente invasivo; nada que ver con la cirug\u00eda. La paciente solo nota al final del procedimiento un peque\u00f1o pin- chazo en la piel y se va a casa a la ma\u00f1ana siguiente. Presenta, por otra parte, muchas menos complicaciones. Hay que decir, sin embargo, que no todos los casos pueden beneficiarse de esta t\u00e9cnica, que requiere expe-riencia para ser eficaz y que la cirug\u00eda sigue teniendo un papel principal en el manejo de muchas de las patolo - g\u00edas mencionadas, aunque ya hay algunas en las que la ablaci\u00f3n es de primera elecci\u00f3n*. ABLACI\u00d3N POR MICROONDAS DE MIOMAS UTERINOS DR. JOS\u00c9 / \u00daLTIMAS TECNOLOG\u00cdAS11 VIVIR SANO En 2021, seg\u00fan datos del Observatorio de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola contra el C\u00e1ncer, se diagnosticaron en Euskadi un total de 1.729 casos de c\u00e1ncer de mama, de los que 922 se dieron en Bizkaia, 554 en Gipuzkoa y 247 en Araba/\u00c1lava. En Espa\u00f1a, con datos de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, los tumores de mama detectados fue- ron 33.375, con m\u00e1s de 6.000 mujeres fallecidas. Conscientes de la impor - tancia que tiene el diag - n\u00f3stico precoz del c\u00e1n-cer de mama para un mejor pron\u00f3stico y tratamiento, la Cl\u00ednica IMQ Zorrot zaurr e ha incorpo - rado a su Servi cio de Diagn\u00f3stico por Imagen la imagen mamaria sint\u00e9tica para su empleo con la tomos\u00ednte - sis, as\u00ed como para la realizaci\u00f3n de biopsias asistidas por vac\u00edo mediante la este r otaxia digital vertical. Y es que, tal y como demuestra el estudio realizado recientemente con m\u00e1s de un mill\u00f3n de mujeres, la tomos\u00ednte - sis digital de mama presenta mejores resultados en el cribado del c\u00e1ncer de mama que la mamograf\u00eda digital est\u00e1ndar. Si ya en 2012 Zorrotzaurre fue pio - nera en la adopci\u00f3n de la tomos\u00edn- tesis, ahora su capacidad diagn\u00f3stica en c\u00e1ncer de mama da un nuevo salto adelante con la imagen mamaria sin - t\u00e9tica. La tomos\u00ednteis es un procedimiento por el que mediante rayos X se con - siguen a trav\u00e9s de una computadora multitud de im\u00e1genes radiogr\u00e1ficas sucesivas del interior de la mama desde \u00e1ngulos diferentes, con groso - res que pueden variar entre 1 y 5 mm. La imagen mamaria sint\u00e9tica permite, por su parte, al radi\u00f3logo reconstruir la mama de forma completa en dos dimensiones, obteniendo una infor - maci\u00f3n m\u00e1s precisa de la anatom\u00eda interna de la mama y la ubicaci\u00f3n exacta de posibles microcalcifica - ciones, n\u00f3dulos o distorsiones de su arquitectura. La incorporaci\u00f3n de la imagen mamaria sint\u00e9tica a la tomos\u00edntesis posibilita obtener la informaci\u00f3n radiogr\u00e1fica nece- saria en un \u00fanico paso, en vez de en dos, como hasta ahora, lo que supone una reduc - ci\u00f3n estimada de la dosis de radiaci\u00f3n glandular del 43% y un incremento del 35% en la detectabilidad de los grupos de microcalcificaciones. Con estos nuevos sistemas se pone a disposici\u00f3n de las y los pacientes de IMQ la \u00faltima tec - nolog\u00eda en el diag - n\u00f3stico del c\u00e1ncer de mama, parti- cularmente en el manejo de lesio-nes mamarias no palpables, siendo especialmente \u00fati- les en el estudio de las microcalcifica - ciones y distorsiones arquitecturales. El empleo de la imagen mamaria sin- t\u00e9tica facilita la realizaci\u00f3n de biopsias asistidas por vac\u00edo mediante esterota- xia digital vertical. Este sistema tiene la ventaja de que se acopla al mam\u00f3 - grafo digital y permite ubicar la zona a biopsiar de la mama de manera exacta, como un GPS en tres dimen - siones, obteniendo muestras por aspi -raci\u00f3n (mediante vac\u00edo) de forma cir - cunferencial (de 360 grados). La utilizaci\u00f3n de agujas con una ven - tana de extracci\u00f3n m\u00e1s peque\u00f1a per - mite la utilizaci\u00f3n de estos sistemas de biopsia en mamas de peque\u00f1o tama\u00f1o o en lesiones situadas muy superficialmente. En mamas densas, se puede seleccionar que el vac\u00edo act\u00fae m\u00e1s tiempo y que el movi- miento de corte sea m\u00e1s lento. En general es un sistema de biopsia r\u00e1pido que \u00fanicamente requiere de una peque\u00f1a cantidad de anest\u00e9sico local en la zona de biopsia, en gene - ral, bien tolerado por las pacientes. Las muestras obtenidas en este tipo de biopsias quedan depositadas en una peque\u00f1a c\u00e1psula que se puede extraer durante el proceso, pudiendo comprobar si la biopsia es correcta (caso de las microcalcificaciones). El sistema permite tambi\u00e9n la coloca-ci\u00f3n de \u00abclips\u00bb de marcaje para un abordaje quir\u00fargico posterior, si ello fuera necesario. Estos nuevos m\u00e9todos diagn\u00f3sticos comple-mentan al mam\u00f3grafo digital con tomos\u00ednte- sis y a las resonancias magn\u00e9ticas ya pre - sentes en el servicio de diagn\u00f3stico por imagen de IMQ Zorro- tzaure. Asimismo, aspectos como la compresi\u00f3n autom\u00e1tica de la mama por parte del mam\u00f3grafo, asegura la obtenci\u00f3n de la imagen mamogr\u00e1fica con la calidad necesaria, con el m\u00ednimo de molestias para las pacientes, debi - das a la compresi\u00f3n de la mama*. MAYOR PRECISI\u00d3N DIAGN\u00d3STICA PARA EL C\u00c1NCER DE MAMA DR. GONZALO SOL\u00cdS. Responsable del servicio de diagn\u00f3stico por imagen TECNOLOG\u00cdAS * Consultar si es cobertura.12 MAYO 2023 Matr\u00f3n y agente de igual- dad de las cl\u00ednicas IMQ. En la trayectoria de Daniel Soler confluyen dos profesiones no tan habituales en un hombre, aunque \u00e9l asegura, con una sonrisa, que \u00abno es cuesti\u00f3n de g\u00e9nero, sino de vocaci\u00f3n \u00bb. Y as\u00ed es, precisamente, como se define a s\u00ed mismo. Un enfermero vocacional. \u00bfC\u00f3mo te decantaste ginecol\u00f3gica? Estudi\u00e9 enfermer\u00eda porque es una profesi\u00f3n muy humana y siempre me ha gustado el trato con las personas. Despu\u00e9s, tras ejercer de enfermero durante varios a\u00f1os, tuve la suerte de descubrir esta especialidad casi por casualidad. Me encanta el trabajo que hago y no lo cambiar\u00eda por nada. Creo que soy muy afortunado y no s\u00e9 si existe trabajo m\u00e1s bonito que acom-pa\u00f1ar a mujeres y a familias en esos momentos tan vitales. No solo en el parto, sino en todo lo relacionado con su salud reproductiva, como el clima- terio, la menopausia, la pubertad... \u00bfCu\u00e1l es la parte m\u00e1s bonita de tu trabajo? El milagro de la vida. Ver la capacidad de las mujeres de dar a luz, y de los ni\u00f1os de nacer. Aunque sea algo que veo todos los d\u00edas en mi trabajo, no deja de impresionarme. Y lo vivo de esa manera. Cada parto es trascen - dental. \u00ab DEJA DE IMPRESIONARME EL MILAGRO DE LA VIDA\u00bbEN PRIMERA PERSONA / NUESTROS PROFESIONALES DANIEL SOLER Matr\u00f3n y agente de igualdad de las cl\u00ednicas IMQ13 VIVIR SANO Has visto nacer a cientos de ni\u00f1os y ni\u00f1as en la Cl\u00ednica IMQ Zorrotzau - rre. \u00bfPor qu\u00e9 las mujeres eligen este centro para dar a luz? Porque es un referente en atenci\u00f3n al parto, a nivel privado, en Bizkaia. La Cl\u00ednica IMQ Zorrotzaurre permite un trato y un seguimiento personal y continuado. No solo cuenta con la infraestructura necesaria \u2014tanto tecnol\u00f3gica como profesional\u2014 , para ofrecer una atenci\u00f3n de calidad, sino que ofrece a las mujeres la posi-bilidad de personalizar su plan de parto, acorde a sus deseos. Adem\u00e1s, el hecho de tener un seguimiento continuo por parte de los mismos profesionales a lo largo de todo el embarazo, el parto y el postparto, es una ventaja sustancial. Tambi\u00e9n se ofrece un tour virtual a trav\u00e9s de Internet para poder ver las instalacio-nes por adelantado, y, si hay alguna mujer que lo solicite, tambi\u00e9n existe la posibilidad de organizar una visita guiada de forma presencial.Asimismo, a nivel tecnol\u00f3gico, la Cl\u00ed - nica IMQ Zorrotzaurre est\u00e1 siempre innovando y a la vanguardia, ofre- ciendo, por ejemplo, ecograf\u00edas 4D o 5D para las mujeres embarazadas, o el l\u00e1ser ginecol\u00f3gico vaginal para mejo - rar los s\u00edntomas de la menopausia. En cuanto al seguimiento del parto, \u00bfcu\u00e1l es el papel del matr\u00f3n? El matr\u00f3n o matrona es la figura fundamental en la atenci\u00f3n al parto normal, es decir, en una mujer sana con beb\u00e9 sano. Nos ocupamos de ella desde que ingresa, hasta que aban - dona la unidad de partos. Nos encar - gamos del control de la dilataci\u00f3n o del alivio del dolor mediante diferen - tes m\u00e9todos, por ejemplo. Somos los que est\u00e1n ah\u00ed, a pie de cama, acom - pa\u00f1\u00e1ndola durante todo el proceso. \u00bfRecuerdas alg\u00fan caso que te haya marcado especialmente? No podr\u00eda elegir solo uno. Al final, cada mujer es \u00fanica y tiene algo que ofrecer. De todas ellas me llevo siem - pre grandes aprendizajes, y no deja de maravillarme la capacidad del ser humano de crear vida. Adem\u00e1s de matr\u00f3n, tambi\u00e9n eres agente de igualdad de las cl\u00ednicas IMQ. \u00bfEn qu\u00e9 consiste este trabajo? El objetivo del agente de igualdad es conseguir la igualdad de trato, dere - chos y oportunidades entre mujeres y hombres, y velar porque el plan de igualdad que est\u00e1 en desarrollo en las cl\u00ednicas se lleve a cabo. Se divide en cinco pilares \u2014selecci\u00f3n, promoci\u00f3n, retribuci\u00f3n, formaci\u00f3n y prevenci\u00f3n del acoso sexual\u2014 y el mayor reto que tenemos ahora desde la Comisi\u00f3n de Igualdad es que el plan se implante de manera transversal y llegue a todos los servicios y unidades, y a todos los tra - bajadores y trabajadoras de las cl\u00ednicas. 14 MAYO 2023 EN PRIMERA PERSONA / PACIENTE IMQ Sara Alonso es una de esas personas que brillan con luz propia. Una campeona que destaca por su energ\u00eda, su fuerza de voluntad y su resiliencia, incluso aunque una fractura de estr\u00e9s en la pelvis la mantenga alejada de su pasi\u00f3n, el trail running \u2014carreras a pie en plena naturaleza\u2014, desde hace ya m\u00e1s de cinco meses. Aunque lleva la afici\u00f3n al deporte en la sangre, porque viene de \u00ab una familia muy activa \u00bb, y ha practicado atletismo, tenis, f\u00fatbol y surf \u2014entre otros\u2014 durante a\u00f1os, nos confiesa que su inter\u00e9s por las carreras en monta\u00f1a se encendi\u00f3 durante la cuarentena. En cuanto fue posible, se present\u00f3 a su pri - mera carrera y, contra todo pron\u00f3stico, gan\u00f3 a la que entonces ostentaba el t\u00edtulo de campeona de Espa\u00f1a. Tiempo despu\u00e9s ella misma se convertir\u00eda en campeona nacional. Y, aunque a\u00fan no ha alcanzado su sue\u00f1o de ganar la competici\u00f3n internacional de Zegama Aizkorri \u2014qued\u00f3 tercera\u2014 , s\u00ed obtuvo la victoria en el Marathon de Mont Blanc y el Marat\u00f3n de Transgrancanaria. Ahora, sin embargo, su admira - ble carrera atraviesa un bache. \u00abEn invierno empec\u00e9 a sentir molestias y acud\u00ed al Centro M\u00e9dico IMQ Zurriola, donde me atendi\u00f3 el Dr. Agust\u00edn Guti\u00e9rrez, un especialista en medicina f\u00edsica y rehabilitaci\u00f3n, que se port\u00f3 muy bien conmigo desde el principio. \u00c9l entiende lo que es una deportista de alto nivel, as\u00ed que me dio mucha prioridad a la hora de realizarme las pruebas y me hicieron una resonancia al d\u00eda siguiente\u00bb. El resultado no fue halag\u00fce\u00f1o. Debido a la amenorrea que padeci\u00f3 durante cuatro a\u00f1os \u2014a ra\u00edz de la pr\u00e1ctica deportiva intensa\u2014 su densidad \u00f3sea es muy baja. \u00abMe diagnosticaron una fractura por estr\u00e9s y la \u00fanica forma de curarla es reduciendo el impacto. El Dr. Guti\u00e9rrez sabe que para una atleta profesional incluso estar dos semanas sin correr es una barbaridad, as\u00ed que, por ahora, hemos sustituido las carre-ras a pie por el ciclismo en monta\u00f1a. Es la forma de seguir practicando ejer - cicio aer\u00f3bico y me ha servido para descubrir una nueva afici\u00f3n\u00bb. Sara explica que al principio fue duro aclimatarse al cambio de rutina, pero sabe que lo m\u00e1s importante es cuidar la salud y relativizar los problemas. \u00abHay que pensar en lo que s\u00ed puedes hacer, no en lo que no puedes\u00bb. Se muestra agradecida con las becas Kirolgi de la Diputaci\u00f3n de Gipuzkoa, que le permiten acceder a los servicios m\u00e9dicos de IMQ, y con el Dr. Guti\u00e9rrez, \u00abque est\u00e1 siempre muy pendiente, record\u00e1ndome todas las revisiones, e incluso escribi\u00e9ndome por WhatsApp para preguntarme qu\u00e9 tal estoy\u00bb .\u00abHAY QUE PENSAR EN LO QUE S\u00cd PUEDES HACER, NO EN LO QUE NO PUEDES\u00bb Sara Alonso. Paciente IMQ15 VIVIR SANO Esther, una joven psic\u00f3loga bil - ba\u00edna que conoce de primera mano las complejidades a las que puede enfrentarse el colec- tivo de profesionales sanitarios a la hora de lograr un diagn\u00f3stico diferencial, ha querido agradecer \u00abla atenci\u00f3n perso - nalizada, la eficiencia y la coordinaci\u00f3n del equipo m\u00e9dico y administrativo del Centro M\u00e9dico IMQ Col\u00f3n\u00bb . Tanto ella como su familia son asegu - rados \u00abde toda la vida \u00bb, e IMQ Col\u00f3n es su centro de referencia, ya que \u00aben general, suelen atenderte r\u00e1pido, no suele haber mucha lista de espera, y tienen muchas especialidades\u00bb. Acudi\u00f3 a la consulta de neumolog\u00eda de la Dra. Mar\u00eda Ar\u00e1nzazu Pastor por un posible problema de reflujo g\u00e1s - trico, y, adem\u00e1s de darle la cita pronto, tambi\u00e9n la atendieron con rapidez al acudir al centro. \u00abMe llam\u00f3 la atenci\u00f3n que fuera una doctora muy emp\u00e1tica y cercana, que me dedic\u00f3 tiempo de escucha, sin interrumpir ni intentar imponer su criterio. Me sent\u00ed c\u00f3moda expresando mi sintomatolog\u00eda\u00bb , indica.Otro aspecto que la sorprendi\u00f3 fue la \u00e1gil colaboraci\u00f3n entre m\u00e9dicos para ofrecer un diagn\u00f3stico multidisciplinar. \u00abPens\u00f3 que mi patolog\u00eda pod\u00eda deberse a una alergia y me deriv\u00f3 de inmediato a su compa\u00f1ero alerg\u00f3logo, el Dr. Miguel Herrer\u00edas Pe\u00f1a, otro profesional disciplinado y con mucha experiencia, cuya consulta estaba puerta con puerta. Despu\u00e9s me realizaron una radiograf\u00eda, ah\u00ed mismo, y me dieron el resultado en mano. Me hicieron en una hora las pruebas que, en otro sitio, hubieran tardado un a\u00f1o\u00bb . Esther hace hincapi\u00e9 en que una de las claves fundamen - tales que lo hicieron posible fue tam - bi\u00e9n el trabajo de gesti\u00f3n y coordina-ci\u00f3n de las empleadas de recepci\u00f3n. \u00abLa persona que me atendi\u00f3 actu\u00f3 a modo de enlace y lo coordin\u00f3 todo. Se notaba que estaba pendiente de m\u00ed y que se anticipaba a lo que yo o los m\u00e9dicos pudi\u00e9semos necesitar. He acudido a muchas consultas, pero esa organizaci\u00f3n no suele ser habitual. Por eso quise enviar un agradeci - miento\u00bb, comenta. \u00abOjal\u00e1 funcionase as\u00ed siempre la sanidad\u00bb. Nos indica que no solo est\u00e1 contenta con la atenci\u00f3n recibida en esta ocasi\u00f3n. \u00abTuve que ope - rarme de los dos juanetes, con el Dr. Gotzon Elorriaga, especialista en trau- matolog\u00eda y cirug\u00eda ortop\u00e9dica, y fue tambi\u00e9n una expe - riencia muy buena. Es un profesional experimentado y muy cercano, que incluso te ofrece la posibilidad de con-tactarle por WhatsApp en caso de pre - sentar alg\u00fan problema o tener dudas. No se trata tampoco de molestar al pro-fesional, pero poder resolver f\u00e1cilmente algunas cuestiones sin tener que acudir presencialmente a consulta y sentir esa cercan\u00eda por parte del equipo sanitario se agradece mucho\u00bb .\u00abME HICIERON EN UNA HORA LAS PRUEBAS QUE, EN OTRO SITIO, HUBIERAN TARDADO SANO 16 MAYO 2023 TU IMQ Desde IMQ Igurco hemos puesto en marcha nuestra primera unidad conviven- cial para 25 personas en el centro sociosanitario IMQ Igurco Unbe, ubicado en la localidad vizca\u00edna de Erandio. Esta apertura responde al impulso que, desde la Diputaci\u00f3n Foral de Bizkaia, en colaboraci\u00f3n con las entidades gestoras de servicios sociosanitarios, se ha dado para la transformaci\u00f3n de los cuidados de larga duraci\u00f3n. Esta transformaci\u00f3n se orienta hacia una personalizaci\u00f3n que avance en la atenci\u00f3n a la diversi - dad y la evoluci\u00f3n de las necesidades, expectativas y preferencias de las per - sonas que necesitan de apoyos para desarrollar su proyecto de vida. La nueva unidad convivencial favo- rece una atenci\u00f3n m\u00e1s personalizada, m\u00e1s parecida a un hogar, est\u00e1 abierta a la comunidad, y da respuesta a las diversas necesidades, deseos y expec- tativas de las personas que requieren de apoyos. El proceso de transformaci\u00f3n para personalizar los cuidados de larga duraci\u00f3n puesto en marcha por la Diputaci\u00f3n tiene como objetivo que, antes de que finalice este a\u00f1o, el 35% de la atenci\u00f3n residencial de res- ponsabilidad foral sea proporcionado en unidades convivenciales.El nuevo dispositivo asistencial de Unbe es uno de los pioneros en Bizkaia y cuenta con diversos espa - cios singulares y adaptados, as\u00ed como estancias de descanso y ocio que van a permitir a las y los residentes sen - tirse como en casa. De este modo, continuamos con nuestra apuesta firme por la innovaci\u00f3n y la calidad asistencial en nuestros centros resi - denciales y centros de d\u00eda. Adem\u00e1s del cambio en las infraestruc - turas, en IMQ Igurco Unbe tambi\u00e9n se ha trabajado en un cambio organiza - tivo y cultural, con las y los profesio - nales asistenciales y no asistenciales. Hemos implementado una serie de innovaciones mediante formaciones espec\u00edficas, con el fin de desarrollar mecanismos para favorecer una aten-ci\u00f3n m\u00e1s personalizada y centrada en cada persona y en su red de relaciones. Se trata, en definitiva, de un proceso paulatino y progresivo hacia una aten - ci\u00f3n m\u00e1s personalizada, donde las relaciones sociales y, por tanto, la parti-cipaci\u00f3n de las familias y personas alle- gadas son unos pilares fundamentales. De la organizaci\u00f3n por m\u00f3dulos a las unidades convivenciales El proceso de transformaci\u00f3n hacia unidades de convivencia de peque\u00f1o tama\u00f1o en los centros residenciales se ha dado en IMQ Igurco Unbe de una forma natural, ya que el propio centro funciona desde su puesta en marcha en m\u00f3dulos distintos en fun - ci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de las per - sonas que son cuidadas en ellos. Experiencia previa en unidades independientes Asimismo, otro elemento que ha favorecido el cambio es la experien- cia previa de las y los profesionales de IMQ Igurco Unbe durante el reto que supuso la pandemia de COVID-19, en la que el centro funcion\u00f3 de manera totalmente independiente, en el mismo recinto, con la unidad resi - dencial sociosanitaria especializada en la atenci\u00f3n a personas mayores con COVID-19, puesta en marcha por IMQ Igurco, con la coordinaci\u00f3n de Osakidetza-Servicio Vasco de Salud y la Diputaci\u00f3n de Bizkaia. Esta unidad especial atendi\u00f3 desde abril de 2020 a abril de 2021 un total de 272 per - sonas sin ning\u00fan contagio entre sus profesionales.TRANSFORMAMOS NUESTRAS RESIDENCIAS EN UNIDADES CONVIVENCIALES AMAIA MURO. Directora de Operaciones de IMQ Igurco 17 VIVIR SANO Cuando comienza el buen tiempo, muchas personas empiezan a plantearse y pla - nificar nuevos retos, nuevos cuidados y nuevas actividades; pero, sobre todo, empiezan a reservar d\u00edas y destinos donde disfrutar de sus vaca - ciones. En muchas familias nos encon - tramos con diferentes edades y prefe - rencias y, a veces, supone un esfuerzo planificar las vacaciones perfectas para que todos los miembros de la familia est\u00e9n contentos. Las personas en situaci\u00f3n de depen - dencia y las personas cuidadoras tam - bi\u00e9n quieren y necesitan romper con la rutina y disfrutar de diferentes for - mas de vivir. Para eso es imprescindi - ble conocer las diferentes alternativas que se tienen, tanto para la persona dependiente como para la persona cuidadora. Partiendo de nuestra larga y reco - nocida experiencia en los cuidados sociosanitarios, desde IMQ Igurco queremos ofrecer nuestra orientaci\u00f3n sobre las estancias temporales que pueden disfrutar vuestros familiares con todas las garant\u00edas de bienestar y saber hacer. \u00bfPor d\u00f3nde empiezo? Las estancias temporales pueden rea- lizarse de forma privada o a trav\u00e9s de la Diputaci\u00f3n Foral de Bizkaia. En cual - quiera de los dos casos, lo correcto es ponerse en contacto con la residencia elegida, preguntar si est\u00e1 inscrita en el Registro Foral de Servicios Sociales del Territorio Hist\u00f3rico de Bizkaia y solicitar que le proporcionen toda la informa - ci\u00f3n necesaria para el ingreso. Si se realiza a trav\u00e9s de la Diputaci\u00f3n Foral de Bizkaia, existen diferentes ayudas, como por ejemplo \u00abla presta- ci\u00f3n econ\u00f3mica vinculada al servicio residencial temporal para el descanso de las personas cuidadoras de perso - nas perceptoras de la prestaci\u00f3n eco - n\u00f3mica para cuidados en el entorno familiar\u00bb, regulada en el decreto Foral 115/2022 de 11 de octubre. El ingreso temporal financiado mediante la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica con - sistir\u00e1 en un periodo m\u00e1ximo de hasta 30 d\u00edas naturales, pudiendo realizarse la estancia en un \u00fanico periodo o frac - cionarse hasta un m\u00e1ximo de dos. \u00bfC\u00f3mo funcionan? Las estancias temporales o de respiro en residencias de personas mayores pueden proporcionar diversas venta - jas. En primer lugar, en IMQ Igurco se realiza una valoraci\u00f3n geri\u00e1trica inte - gral de todos los aspectos sociosani - tarios que ata\u00f1en a la persona mayor (\u00e1rea cl\u00ednica, \u00e1rea mental, \u00e1rea fun - cional y \u00e1rea social). Tras analizar los resultados, el equipo multidisciplinar dise\u00f1a un tratamiento y un plan de intervenci\u00f3n personalizado.As\u00ed, se mejoran las capacidades cog - nitivas, funcionales y sociales, y, sobre todo, se ampl\u00eda la interacci\u00f3n social con otras personas usuarias. Al finalizar la estancia, las residencias de IMQ Igurco hacen entrega de un informe con las principales pautas a seguir en el domicilio, con el fin de mantener al m\u00e1ximo las capacidades de la persona mayor e identificar fac-tores de riesgo en su evoluci\u00f3n. A trav\u00e9s de las estancias temporales, la persona cuidadora vuelve a coger energ\u00eda y conoce un entorno de cui - dados que, hasta entonces, puede resultarle desconocido y, al que, sin embargo, pueda recurrir en un futuro con m\u00e1s tranquilidad y conocimiento. Las estancias temporales o de respiro en residencias ayudan a mejorar la salud y calidad de vida de las perso - nas mayores dependientes y de sus cuidadores.ESTANCIAS TEMPORALES PARA MAYORES EN VERANO Y SIEMPRE QUE SE NECESITE LUC\u00cdA BARANDIARAN. Trabajadora Social de IMQ Kalea, 9. 00 IMQ IGURCO FORUA B.\u00ba Elexalde, 34. 48393. Forua (Bizkaia) 60 73 IMQ IGURCO UNBE Gorri bidea, 2. 48950. Erandio (Bizkaia) - 453 70 02 IMQ IGURCO JOS\u00c9 M.\u00aa AZKUNA C/ Jos\u00e9 Antonio Aguirre, s/n. 94 99 55 IMQ IGURCO BILBOZAR C/ Vitoria-Gasteiz, 12. 48003. Bilbao 41 IMQ IGURCO ZORROZGOITI C/ Zorrozgoitibidea, 23. 48013. Bilbao (Bizkaia) 74 25 36 RESIDENCIAS DE IMQ IGURCOTU IMQ18 MAYO 2023 Desarrollar planes espec\u00edfi- cos no solo de salud, sino tambi\u00e9n de prevenci\u00f3n que mejoren la calidad de vida de las personas y les evite com - plicaciones a futuro constituye una de las prioridades estrat\u00e9gicas en las que actualmente trabaja IMQ para com - plementar nuestra oferta asistencial y dar respuesta a las crecientes necesi - dades existentes en este \u00e1mbito en la sociedad actual. Enmarcada dentro este objetivo una de las acciones m\u00e1s destacadas que hemos abordado es el lanzamiento en fase de prueba piloto de un nove - doso servicio online de fisioterapia, pensado para favorecer de forma c\u00f3moda y personalizada el trata - miento y recuperaci\u00f3n de las patolo- g\u00edas m\u00e1s comunes de espalda. Para su desarrollo hemos contado con el apoyo de Fisify, startup vasca fundada por fisioterapeutas colegia - dos, que aporta una completa plata-forma digital basada en inteligencia artificial, a trav\u00e9s de la que es posible hacer una primera evaluaci\u00f3n de s\u00edn -tomas tras el an\u00e1lisis de m\u00e1s de 50 variables, generando posteriormente un programa personalizado de ejerci - cios terap\u00e9uticos para realizar desde casa. De esta manera, las y los clientes de IMQ que utilicen el programa, ten - dr\u00e1n acceso a un ser - vicio de fisioterapia digital 24 horas al d\u00eda los 365 d\u00edas del a\u00f1o, pudiendo contar, con un tratamiento dia-rio de reeducaci\u00f3n postural y ejercicios, re-evaluaci\u00f3n y segui- miento, visi\u00f3n artifi - cial (para el soporte en la realizaci\u00f3n de determinados ejer - cicios), as\u00ed como el apoyo de un fisioterapeuta virtual a trav\u00e9s del chat integrado en la propia app que da soporte a la plataforma. Para la realizaci\u00f3n de la prueba piloto, que tendr\u00e1 una duraci\u00f3n inicial de tres meses, hemos seleccionado a una muestra de aproximadamente 10.000 clientes entre 25 y 75 a\u00f1os a los que les hemos ofrecido este ser - vicio complementario de forma total- mente gratuita. La aplicaci\u00f3n se ha incorporado, ade - m\u00e1s, en nuestros centros de rehabili - taci\u00f3n propios de los tres territorios hist\u00f3ricos como com- plemento de la activi - dad que realizan las y los fisioterapeutas que trabajan en los mismos. Los profesio-nales ser\u00e1n los encar - gados de seleccionar a las y los pacientes que precisen este tipo de asistencia y de darles de alta en la app, bien durante las sesiones de fisiotera - pia o al final del tratamiento. Si bien la plataforma est\u00e1 inicialmente centrada en patolog\u00edas y ejercicios de espalda, a futuro se prev\u00e9 aporte nuevas soluciones para dar respuesta a otro tipo de patolog\u00edas de todo el cuerpo. FISIOTERAPIA DIGITAL BASADA EN IA PARA PATOLOG\u00cdAS DE Descubre I MQ Bienstar: tu club p rivado con cientos de descuento s en product os y servicio s de ocio, salud , conciliaci\u00f3n y bienestar, para autocuidarte todos los d\u00edas del a\u00f1o. imqbie nstar.e s 900 373 537\u00a1Autocu\u00eddate!Reg\u00edstrate en un minutoEntra en imqbienstar.es1. 2. 3. 4. Encuentra ofe rtas y descuento s en pl anes de salud, o cio, bienestar ... Ver condiciones de uso en imqbienstar.es19 VIVIR SANO AUTOC U\u00cdDATE Todos los d\u00edas Descubre I MQ Bienstar: tu club p rivado con cientos de descuento s en product os y servicio s de ocio, salud , conciliaci\u00f3n y bienestar, para autocuidarte todos los d\u00edas del a\u00f1o. imqbie nstar.e s 900 373 537\u00a1Autocu\u00eddate!Reg\u00edstrate en un minutoEntra en imqbienstar.es1. 2. 3. 4. Encuentra ofe rtas y descuento s en pl anes de salud, o cio, bienestar ... Ver condiciones de uso en imqbienstar.es20 MAYO 2023 En IMQ disponemos de tres centros concertados con Osa-kidetza para poder adminis- trar las vacunas del calendario vacunal infantil de Euskadi a nuestras y nuestros peque\u00f1os clientes: el Centro IMQ Col\u00f3n en Bilbao, el Centro IMQ Am\u00e1rica en Gasteiz y el centro IMQ Zurriola en Donostia. Se trata de un servicio exclusivo para clientes de IMQ. Cuando el pediatra indica la necesi- dad de vacunar a las y los ni\u00f1os, no es, por tanto, obligado dirigirse a un centro de Osakidetza puesto que nuestro equipo de enfermer\u00eda, siem-pre con cita previa, puede suministrar las vacunas y aclarar cualquier duda al respecto. Adem\u00e1s, es requisito nece - sario que exista prescripci\u00f3n m\u00e9dica del pediatra y la presentaci\u00f3n de la cartilla de vacunaci\u00f3n al objeto de: 3 Disponer del historial vacunal del paciente. 3 Incluir la vacuna que se va admi - nistrar y poder mantener la traza - bilidad vacunal. 3 Evitar posibles duplicidades de vacunaci\u00f3n. Adem\u00e1s de registrar las vacuna - ciones en la cartilla del cliente y en nuestros sistemas inform\u00e1ticos con todos los controles de seguridad necesarios, los datos son trasladados a Osakidetza para que, desde all\u00ed, lo registren igualmente en sus propias bases de datos. VACUNACI\u00d3N INFANTIL EN LOS CENTROS M\u00c9DICOS DE IMQ BEL\u00c9N ZAS. Enfermera y coordinadora de los centros m\u00e9dicos IMQ Col\u00f3n y Barakaldo TU IMQ21 VIVIR SANO La importancia de la vacunaci\u00f3n A d\u00eda de hoy, nadie duda que los pro - gramas de vacunaci\u00f3n constituyen uno de los m\u00e1s valiosos activos de la Sanidad. De hecho, no protegen \u00fani - camente a la persona que se vacuna, sino que extienden esa protecci\u00f3n al conjunto de la poblaci\u00f3n. Buena prueba de ello son las enfermedades erradicadas o en proceso de erradica - ci\u00f3n gracias a las vacunas. Para conseguir erradicar este tipo de enfermedades, hacen falta cober - turas vacunales elevadas (95% o m\u00e1s) De ah\u00ed la importancia de que la vacunaci\u00f3n sea masiva. Cuando las coberturas vacunales disminuyen, las enfermedades no erradicadas, corren el riesgo de resurgir, caso del saram - pi\u00f3n en Europa en los \u00faltimos a\u00f1os, entre otras razones por los movimien- tos antivacunas que han proliferado en Occidente. El valor y la importancia de las vacu - nas es incuestionable. De ah\u00ed que en algunos pa\u00edses europeos donde est\u00e1n resurgiendo enfermedades inmu-noprevenibles por ca\u00eddas en la cober - tura vacunal se haya instaurado la vacunaci\u00f3n infantil obligatoria. Si bien cada persona puede tener una opini\u00f3n al respecto, lo cierto es que la decisi\u00f3n de \u00abno vacunarse\u00bb, no influye solo en uno mismo, sino en todos y no administrarlas, adem\u00e1s de un serio riesgo para la salud, puede hacernos retroceder a\u00f1os en los avan - ces realizados. Si las vacunas no exis - tiesen, el n\u00famero de muertos ser\u00eda superior al de las guerras. Las cuatro nuevas vacunas Las vacunas m\u00e1s utilizadas y obligato - rias son necesarias y de demostrada eficacia. Conviene, adem\u00e1s prote - gerse frente a: 1. Meningococo B: La vacuna del Meningococo B, conocida como Bexero, viene siendo financiada desde hace a\u00f1os en algunas comu - nidades de Espa\u00f1a, de modo que las y los ni\u00f1os de esas comunidades hace tiempo que se vacunan gratui - tamente. El coste de las tres dosis (2 -6- 12 meses) superaba los 300 euros y supon\u00eda una discriminaci\u00f3n para familias sin recursos. Los casos de Meningitis B son pocos, pero sus consecuencias podr\u00edan llegar a ser mortales. 2. Gripe: La vacuna contra la gripe en ni\u00f1os ha sido algo habitualmente solicitado por los propios pediatras. Hasta ahora solo era obligatoria en ni\u00f1os considerados de riesgo, cuando el 60 -70% de los ni\u00f1os y ni\u00f1as infectados de gripe no tie - nen factores de riesgo. Empezar a vacunar a los ni\u00f1os evita, adem\u00e1s, el contagio en adultos. En Euskadi este a\u00f1o, ya se pod\u00edan vacunar los ni\u00f1os por petici\u00f3n de los padres, pero deb\u00edan esperar a que estu - viese vacunada toda la poblaci\u00f3n de riesgo. Con una dosis anual es suficiente. La vacuna de la gripe se comenzar\u00e1 poniendo a los ni\u00f1os entre 6 y 59 meses. 3. VPH: La vacuna del Virus del papi - loma Humano (VPH) se adminis - tra tanto a chicas como a chicos. Exist\u00eda la creencia de que la VPH estaba indicada para evitar el c\u00e1n - cer de cuello de \u00fatero, pero tam - bi\u00e9n produce verrugas genitales y tumores de boca por la pr\u00e1ctica del sexo oral de modo que en bas - tantes pa\u00edses ya hace a\u00f1os que se administra a los varones. Tiene un precio elevado, as\u00ed que su finan- ciaci\u00f3n ayudar\u00eda a las familias con menos recursos. Se pondr\u00e1n dos dosis a los 12 a\u00f1os, separadas por 6 meses. 4. Tdpa-VPI: Este a\u00f1o se ha a\u00f1adido una \u00abdosis de refuerzo \u00bb a los 6 a\u00f1os de edad de la vacuna de la poliomielitis. La ventaja es que no supondr\u00e1 un pinchazo m\u00e1s para los ni\u00f1os/as, ya que se cambiar\u00e1 la vacuna trivalente que inclu\u00eda: dif - teria, t\u00e9tanos y tosferina, por una tetravalente, que integrar\u00e1 tam - bi\u00e9n la dosis de la polio. La polio es una enfermedad v\u00edrica muy contagiosa, que se transmite por v\u00eda oral. Habitualmente se pasa sin s\u00edntomas o como una gripe leve, pero si afecta al sistema nervioso, puede provocar la muerte o par\u00e1li - sis permanente de las piernas. Vacunaci\u00f3n COVID Respecto a la COVID-19, en este momento se est\u00e1 vacunando ya a los grupos de poblaci\u00f3n de entre 5 y 11 a\u00f1os y de entre 12 y 19 a\u00f1os. Tener dudas sobre la vacunaci\u00f3n de la COVID es normal; es una enfermedad nueva y los avances en las vacunas han sido extraordinarios, pero a\u00fan queda mucho por conocer. En el caso del COVID-19 en ni\u00f1os y adolescentes, al igual que para los adultos, las vacunaciones se centra-lizan exclusivamente en Osakidetza.LAU MAYO 2023 22 MAYO 2023 TU IMQ VACUNACI\u00d3N CONTRA EL HERPES Z\u00d3STERDR. ANTONIO P\u00c9REZ LLERANDI. M\u00e9dico de familia en el Centro IMQ Col\u00f3n VARICELA EN ADULTOS23 VIVIR SANO La vacuna de subunidades (HZ/su) recombinante frente al herpes-z\u00f3ster (RZV) est\u00e1 indicada para la prevenci\u00f3n del herpes z\u00f3ster y de la neu- ralgia postherp\u00e9tica (NPH) en adul-tos a partir de los 50 a\u00f1os de edad y en los que a partir de los 18 a\u00f1os de edad tienen un mayor riesgo de HZ (pacientes inmunocomprometi - dos); siendo su eficacia alta (protec-ci\u00f3n duradera del 89% a 10 a\u00f1os) y el perfil de seguridad cl\u00ednicamente aceptable, pudiendo administrarse de forma concomitante con otras vacu - nas para adultos (gripe, antineumoc\u00f3- cica 23-valente y dTpa), sin observarse interferencias inmunitarias. La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica del Sis - tema Nacional de Salud (SNS) aprob\u00f3 el 19 de diciembre de 2022 el nuevo Calendario com\u00fan de vacunaci\u00f3n a lo largo de toda la vida, que reco - mienda la vacuna - ci\u00f3n frente al her - pes-z\u00f3ster (HZ) en nacidos en 1958 (65 a\u00f1os) con 2 dosis separadas un m\u00ednimo de 2 meses (y un m\u00e1ximo de 6 meses), excepto en inmunocomprome - tidos en los que se podr\u00edan beneficiar de un esquema de vacunaci\u00f3n m\u00e1s corto (2 dosis separa-das un m\u00ednimo de 1 mes). El envejecimiento inmunol\u00f3gico o inmunosenescencia se refiere al dete - rioro gradual del sistema inmune pro - vocado por el avance natural de la edad e implica tanto la capacidad del individuo para responder a las infec-ciones y tumores, como al desarrollo de la memoria inmune a largo plazo, especialmente mediante la vacuna-ci\u00f3n; adem\u00e1s se considera un impor - tante factor contribuyente a la mayor frecuencia de morbilidad y mortalidad entre los individuos ancianos. La actividad f\u00edsica (ejercicio de mode - rada intensidad, de 150-300 minutos semanales \u2014aer\u00f3bico y de fuerza \u2014), la nutrici\u00f3n (niveles \u00f3ptimos de Zinc y vitamina D) y el estado psicol\u00f3gico positivo, procuran beneficios inmuno- l\u00f3gicos en las y los adultos mayores, por ejemplo, reducen la inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica asociada con las enfermeda-des cr\u00f3nicas relacionadas con la edad, incrementan la capacidad para hacer frente a las infecciones y mejoran la respuesta a la vacunaci\u00f3n. Varicela Hablar de varicela es remitirnos indis - cutiblemente la infancia. Producida por el virus varicela z\u00f3ster (VVZ), se trata de una enfermedad cuya m\u00e1xima incidencia se produce entre los 3 y 10 a\u00f1os, siendo la tasa media anual en el Pa\u00eds Vasco de 400 casos por 100.000 habitantes. Con claro predominio esta - cional \u2014a finales de la primavera e inicios del verano \u2014, ha registrado una tendencia a la baja en la \u00faltima d\u00e9cada. Pero tambi\u00e9n se dan casos de varicela en adultos. Y es que conviene tener presente que la varicela tambi\u00e9n puede aparecer en adultos, ya sea como una varicela normal o, si ya se sufri\u00f3 en la infancia, como resultado de la reactivaci\u00f3n del virus varicela z\u00f3ster que ha quedado latente en los ganglios nerviosos. El herpes z\u00f3s - ter es precisamente la manifestaci\u00f3n local de esa reaparici\u00f3n que se pro- duce cuando hay una disminuci\u00f3n de la inmunidad celular. Puede ocu-rrir de forma natural por la edad o como consecuencia de tratamientos y/o enfermedades \u2014por ejemplo, el c\u00e1ncer\u2014 que provocan esta ca\u00edda de las defensas. Esta reactivaci\u00f3n tiene su m\u00e1xima incidencia a partir de los 50 a\u00f1os, sin diferencias de sexo. S\u00edntomas de la varicela en adultos En cuanto a la sintomatolog\u00eda, se caracteriza por un dolor neurol\u00f3gico muy intenso y una erupci\u00f3n con ampo - llas y costras en la parte del ganglio afectado, siendo el m\u00e1s frecuente el z\u00f3ster de la zona del t\u00f3rax. Otros efectos destacables del herpes z\u00f3ster son el oft\u00e1lmico, por afectaci\u00f3n de una rama del nervio trig\u00e9mino, y el geniculado o (s\u00edndrome de Ramsay Hunt), dependiente del nervio facial, ambos localizados en la cara. \u00bfQu\u00e9 complicaciones puede provocar la varicela en adultos? La complicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente es la neuralgia postherp\u00e9tica, un dolor que persiste durante meses despu\u00e9s de haber superado el cuadro agudo de herpes, siendo mayor su incidencia cuanto m\u00e1s avanza la edad. En general, la varicela es de car\u00e1cter leve, aunque en casos puntuales puede originar complicaciones a tener en cuenta. La consecuencia m\u00e1s frecuente es una sobreinfecci\u00f3n bacteriana de las lesiones (llamada imp\u00e9tigo), pero puede derivar en otras enfermedades m\u00e1s graves como hepatitis, da\u00f1os neu- rol\u00f3gicos y neumon\u00eda, que se da con mayor frecuencia en adultos. Tratamiento En cuanto al tratamiento de esta patolo- g\u00eda, para los adultos est\u00e1 especialmente indicado el aciclovir oral si se adminis - tra de forma precoz \u2014primeras 48/72 horas\u2014 , al provocar una curaci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida y menos dolor con un riesgo m\u00e1s bajo de padecer secuelas neurol\u00f3gicas. No obstante, en pacientes inmunode - primidos suele ser necesario el ingreso hospitalario para la administraci\u00f3n de aciclovir intravenoso. La neuralgia postherp\u00e9tica se trata con analg\u00e9sicos, paracetamol, antiinflama - torios no esteroideos y coanalg\u00e9sicos. La inmunoglobulina espec\u00edfica es \u00fatil si se administra hasta los primeros 3 o 4 d\u00edas tras el contacto de riesgo y est\u00e1 indicada en adultos susceptibles (sin historia previa de varicela). La vacuna se prescribe para 2023 UN PROP\u00d3SITO, UN COMPROMISO, EL CORAZ\u00d3N DEL NEGOCIO Hemos querido comunicar fuerte y alto la ilusi\u00f3n y el deseo de estar en todo momento muy cerca de nuestros clientes, de ser su mejor compa\u00f1\u00eda, ayer, hoy y siempre, de manera que hemos decidido rotu - lar tambi\u00e9n con ese lema nuestros centros para que ese compromiso se perciba y traslade con rotundidad. Toda una declaraci\u00f3n de intenciones, un prop\u00f3sito corporativo que nos impulsa a ser m\u00e1s eficientes, innova - dores y \u00fatiles cada d\u00eda para ofrecer tambi\u00e9n la mejor atenci\u00f3n y servicio. Y queremos hacerlo no solo a trav\u00e9s de la inversi\u00f3n en nuevos centros, equipamientos, instalaciones con profesionales altamente cualificados, sino tambi\u00e9n buscando la m\u00e1xima satisfacci\u00f3n, y con ello la fidelidad y aprecio, de las personas que, desde la confianza, han depositado en noso - tros algo tan valioso como su salud y la de su familia. Desde la fachada de la cl\u00ednica IMQ Zorrotzaurre hasta los escaparates de nuestros centros policonsultorios y especializados todos lucen hoy el mismo slogan. Un slogan que trata de reflejar nuestra historia, nuestro esfuerzo de cada d\u00eda y, muy especial - mente, la vocaci\u00f3n por mirar hacia el futuro con la ambi - ci\u00f3n de una com - pa\u00f1\u00eda de toda la vida, se\u00f1era y arrai - gada, pero tam - bi\u00e9n innovadora, fuerte y solvente, que aspira a seguir siendo referencia de liderazgo indiscutible en la sanidad privada vasca. Un slogan que durante un tiempo ha podido tambi\u00e9n verse en marquesinas de bus, tranv\u00eda y metro y que refleja tambi\u00e9n nuestra publicidad. Ser, ayer, hoy y siempre, una buena compa\u00f1\u00eda y la mejor opci\u00f3n para el cliente, constituye la raz\u00f3n por la que hacemos todo lo que hacemos, el motor de nuestras personas y nuestra empresa, el motivo de nuestra exis - tencia, el coraz\u00f3n del negocio. Algo con lo que alinear tambi\u00e9n la estrate-gia, actividad, valo - res y esfuerzos. Buena compa\u00f1\u00eda son tambi\u00e9n nues- tros profesionales, la cara m\u00e1s visi - ble del cuidado, la profesionalidad y el cari\u00f1o hacia el paciente. De ah\u00ed que hayan sido tambi\u00e9n los profesionales sanitarios, nuestros m\u00e9dicos, quienes protagoni- cen la imagen en la que hemos que - rido volcar ese prop\u00f3sito genuino que nadie mejor que ellos hacen realidad cada d\u00eda. Inf\u00f3rmate en tu oficina IMQ, en el 900 81 81 50, en imq.es o en tu mediador Consultar condiciones de contrataci\u00f3n y generales del seguro. RPS 122/20.SEGURO IMQ DENTAL de tu familia Protege la sonrisa de tu familia Tarifa plana a partir de 3 asegurados Hijos/as menores de 8 a\u00f1os gratisNumerosos servicios sin coste y precios exclusivos en todos los tratamientos. Carteles-adaptados-A4.indd TU IMQ25 VIVIR SANO Inf\u00f3rmate en tu oficina IMQ, en el 900 81 81 50, en imq.es o en tu mediador Consultar condiciones de contrataci\u00f3n y generales del seguro. RPS 122/20.SEGURO IMQ DENTAL de tu familia Protege la sonrisa de tu familia Tarifa plana a partir de 3 asegurados Hijos/as menores de 8 a\u00f1os gratisNumerosos servicios sin coste y precios exclusivos en todos los tratamientos. Carteles-adaptados-A4.indd 1Carteles-adaptados-A4.indd 1 29/12/2022 10:49:1329/12/2022 10:49:1326 MAYO 2023 IMQ sigue avanzando tanto en el historial m\u00e9dico digital del paciente como en la simplifica - ci\u00f3n de tr\u00e1mites. Entre las \u00faltimas novedades figura la implantaci\u00f3n de un nuevo, f\u00e1cil y c\u00f3modo sistema de acceso a resultados de pruebas de imagen en Radiolog\u00eda Cl\u00ednica de Cl\u00ed - nica Zorrotzaurre, Virgen Blanca, IMQ Col\u00f3n y Grupo Scanner. As\u00ed, y para la comodidad tanto de pacientes como de profesionales, los citados centros disponen de un Portal de Resultados de Pruebas de Imagen. Con este portal se pone a disposi - ci\u00f3n de clientes y m\u00e9dicos una nueva forma de acceder a los resultados de las pruebas de imagen. Las y los pacientes ser\u00e1n aut\u00f3nomos para consultar, descargar y compartir su historial radiol\u00f3gico. Con la pri - mera cita recibir\u00e1n por email las cre - denciales de acceso al portal, siendo obligatorio cambiar la contrase\u00f1a en el primer uso. El uso del portal es muy intuitivo y f\u00e1cil de utilizar.AVANZANDO POR TI AHORA LOS RESULTADOS DE RESONANCIAS Y TACS LOS TIENES EN TU M\u00d3VIL 26 MAYO 2023 27 VIVIR SANO Los centros m\u00e9dicos IMQ Tek - nia e IMQ Zurriola han rees- tablecido y reforzado, res - pectivamente, su servicio de radiolog\u00eda con la incorporaci\u00f3n de nuevos profesionales. De esta manera, se va a ampliar la disponibi - lidad existente para la realizaci\u00f3n de todo tipo de ecograf\u00edas, reduciendo tambi\u00e9n el tiempo de entrega de los informes de las mamograf\u00edas y reso-nancias magn\u00e9ticas que se realicen en ambos centros. Continuando con la apuesta que IMQ hace por la Atenci\u00f3n primaria, en Teknia, adem\u00e1s, se ha incorporado, un nuevo m\u00e9dico de familia que per - mitir\u00e1 que esta especialidad pase con - sulta todos los d\u00edas de la semana, en horario de ma\u00f1ana y tarde. Sumando el pediatra incorporado al centro el a\u00f1o pasado, ambos profesionales conformar\u00e1n un servicio de Atenci\u00f3n primaria integrado y coordinado que dar\u00e1 cobertura a ambos centros. Por otro lado, tambi\u00e9n en el centro m\u00e9dico Teknia, se ha instalado un l\u00e1ser para cirug\u00eda refractiva que se a\u00f1adir\u00e1 a la cartera de servicios de una de las especialidades, la de Oftal- molog\u00eda, m\u00e1s destacadas y deman - dadas y que dirige el Dr. Douenne. El nuevo l\u00e1ser agrupa una serie de t\u00e9cnicas quir\u00fargicas y cuyo objetivo es eliminar uno o varios defectos o alteraciones refractivos del ojo (como miop\u00eda, hipermetrop\u00eda, astigmatismo, e incluso la presbicia), as\u00ed como evitar o reducir la necesidad de usar gafas o lentes de contacto. El servicio, que no entra en cobertura, cuenta como promoci\u00f3n de lanzamiento con un descuento del 5% los tres primeros meses. NUEVOS SERVICIOS EN LOS CENTROS M\u00c9DICOS IMQ TEKNIA Y La dermatitis al\u00e9rgica de con- tacto o, m\u00e1s correctamente, el eczema al\u00e9rgico de con- tacto (EAC) es una patolog\u00eda cada vez m\u00e1s frecuente en las con- sultas dermatol\u00f3gicas dada la expo - sici\u00f3n actual de la poblaci\u00f3n a una amplia variedad de sustancias qu\u00ed - micas presentes en multitud de pro- ductos de uso diario. Este EAC, que generalmente se manifiesta en la piel en forma de enrojecimiento y desca-maci\u00f3n, es el resultado de una reac - ci\u00f3n de hipersensibilidad retardada (alergia) desencadenada por el con - tacto de la piel con un al\u00e9rgeno en individuos previamente sensibilizados a dicha sustancia qu\u00edmica. Si dejamos a un lado los eczemas al\u00e9rgicos de contacto diagnosticados en el \u00e1mbito laboral, las 5 sustancias o grupos de sustancias que actual - mente m\u00e1s alergias producen en la poblaci\u00f3n general son el n\u00edquel, las isotiazolinonas, los perfumes, la para - fenilendiamina y los acrilatos. \u00bfC\u00f3mo se manifiesta? La alergia de contacto origina en la piel generalmente un eczema en la zona de contacto con la sustancia LOS 5 PRODUCTOS QUE M\u00c1S ALERGIAS PRODUCEN EN LA PIEL POR TU SALUD DR. RICARDO GONZ\u00c1LEZ. Dermat\u00f3logo en el Centro IMQ Abenda\u00f1DERMATITIS AL\u00c9RGICA DE CONTACTO29 VIVIR SANO implicada y, por tanto, su presencia en un individuo debe hacernos sospe - char sobre esta posibilidad. Posterior - mente una historia cl\u00ednica detallada y la realizaci\u00f3n de pruebas epicut\u00e1neas nos confirmar\u00e1 o descartar\u00e1 que el eczema de ese paciente sea debido a una alergia de contacto. Pero, \u00bfqu\u00e9 entendemos por eczema? Empleamos el t\u00e9rmino eczema para referirnos a un \u00e1rea de piel enroje - cida, con intenso picor asociado y que seg\u00fan su intensidad y tiempo de evoluci\u00f3n presentar\u00e1 distintas carac - ter\u00edsticas. En su fase aguda podemos apreciar enrojecimiento, ves\u00edculas y exudaci\u00f3n; en eczemas m\u00e1s antiguos (subagudos) predominar\u00e1 el enroje - cimiento y la descamaci\u00f3n; mientras que en fases cr\u00f3nicas de la enfer - medad observaremos una piel roja y engrosada (liquenificaci\u00f3n). El eczema al\u00e9rgico de contacto podr\u00e1 aparecer en cualquier parte del cuerpo, pero frecuentemente las manos y la cara son las regiones m\u00e1s afectadas al ser las zonas m\u00e1s expuestas a estas sustancias que pueden producir aler - gia. Lo habitual es que el contacto con la sustancia frente a la que el indivi - duo es al\u00e9rgico origine un eczema en la piel con intenso picor asociado, pero dependiendo de las localizacio - nes puede presentar otras manifesta - ciones. Por ejemplo, en los dedos de las manos pueden aparecer grietas y fisuras dolorosas que si afectan prin - cipalmente a los pulpejos llegan a ser muy incapacitantes; o en los p\u00e1rpados puede predominar la hinchaz\u00f3n o el edema que, si es muy intenso, puede incluso dificultar la apertura ocular. Tratamiento y prevenci\u00f3n En estas situaciones el tratamiento pasa por evitar el contacto con las sus-tancias responsables de esos eczemas y la aplicaci\u00f3n en la piel de un cor - ticoide t\u00f3pico cuya potencia depen- der\u00e1 de la intensidad de la inflama-ci\u00f3n y de la zona afectada. En casos severos usamos tambi\u00e9n corticoides orales, pero no suelen ser necesarios. Se puede evitar la aparici\u00f3n de este eczema si el individuo no contacta con la sustancia o sustancias frente a las que es al\u00e9rgico, que no siempre es sencillo; sin embargo, la alergia a esas sustancias generalmente se mantiene durante toda la vida o al menos durante un per\u00edodo de tiempo muy prolongado. Si el paciente vuelve a tocar o contactar con esas sustan - cias se producir\u00e1 de nuevo un eczema o dermatitis al\u00e9rgica de contacto en esa zona de la piel. Alergia al n\u00edquel Evitar completamente el contacto con el n\u00edquel resulta muy complicado ya que se encuentra en la mayor\u00eda de los objetos met\u00e1licos con los que contac - tamos diariamente, como por ejemplo utensilios de cocina, tijeras, bisute - r\u00eda, pendientes y piercings, relojes de pulsera, hebillas, botones met\u00e1licos, cremalleras, monedas, oro blanco y pr\u00f3tesis met\u00e1licas odontol\u00f3gicas y traumatol\u00f3gicas. Esto significa que las personas al\u00e9rgicas al n\u00edquel deber\u00e1n evitar el contacto con todos estos ele - mentos met\u00e1licos. Como alternativas tendr\u00edamos metales como el alumi- nio, hierro, platino, plata de ley, acero inoxidable y oro amarillo. Alergia a los acrilatos (u\u00f1as permanentes y semipermanentes) El incremento o generalizaci\u00f3n del uso de u\u00f1as permanentes o semiper - manentes, incluso con kits dom\u00e9sti- cos comercializados, es la causa de la explosi\u00f3n de casos de alergia a acrila - tos, sustancias presentes en este tipo de u\u00f1as y esmaltes. Esta alergia a acri- latos adquirida de manera \u00abinocente\u00bb por la colocaci\u00f3n de u\u00f1as permanen - tes o semipermanentes va a tener su repercusi\u00f3n en la salud de ese indivi- duo ya que a partir de ese momento deber\u00e1 evitar el contacto con acrila - tos. Y los acrilatos se encuentran en una amplia variedad de productos, incluidos m\u00faltiples dispositivos m\u00e9di- cos como lentes de contacto e intrao - culares, pr\u00f3tesis dentales, empastes de composite, cemento \u00f3seo, bom-bas de insulina o aud\u00edfonos. El uso de todos estos objetos o materiales estar\u00e1 comprometido si la persona es al\u00e9rgica a acrilatos. Alergia a la parafenilendiamina (tintes capilares, henna \u00abnegra\u00bb) Respecto a los tintes del pelo, su prin - cipal componente responsable de las alergias es la parafenilendiamina. Igual que ocurre con los acrilatos, la alergia a la parafenilendiamina tiene su importancia en la vida del paciente ya que las personas al\u00e9rgicas a para - fenilendiamina no s\u00f3lo deber\u00e1n evitar los tintes del pelo que contengan esta sustancia, sino tambi\u00e9n otras mol\u00e9cu - las qu\u00edmicamente similares. As\u00ed, estas personas no podr\u00e1n emplear medi-camentos t\u00f3picos como sulfamidas, anest\u00e9sicos locales como novoca\u00edna o proca\u00edna, y ciertas cremas de protec - ci\u00f3n solar. Es importante advertir sobre el riesgo que entra\u00f1a la realizaci\u00f3n de tatua-jes semipermanentes, una moda cre- ciente en los \u00faltimos a\u00f1os sobre todo en verano y especialmente en ni\u00f1os. PARAFENILENDIAMINAK MAYO 2023 La tinta empleada para estos tatua - jes contiene generalmente \u00abhenna negra\u00bb, con una alta concentraci\u00f3n de parafenilendiamina y con un riesgo evidente de producir una alergia en el ni\u00f1o. Si esta alergia se produce, este ni\u00f1o queda ya condicionado a no poder emplear ciertos medicamentos a lo largo de su vida. En mi opini\u00f3n, desde un punto de vista m\u00e9dico estos tatuajes deber\u00edan estar prohibidos o al menos mucho m\u00e1s regulados. Otras alergias por uso de cosm\u00e9ticos Sobre el resto de cosm\u00e9ticos (cremas hidratantes, jabones, geles, desmaqui - llantes, desodorantes, perfumes, etc), debemos conocer que las principales sustancias responsables de alergias son los perfumes y los conservantes. La mayor\u00eda de cosm\u00e9ticos son perfu - mados, aunque cuando revisemos el etiquetaje de estos productos no siem - pre resulte sencillo o per - fumes que m\u00e1s aler - gias producen y que se pueden encontrar en los cosm\u00e9ticos. En cuanto a los conservantes de cos- m\u00e9ticos, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha producido una aut\u00e9ntica epidemia de alergias por unas sustancias denomi-nadas isotiazolinonas. Dentro de ellas las m\u00e1s representativas son la metili - sotiazolinona y el Kathon CG\u00ae. Estos conservantes se pueden encontrar en multitud de cos - m\u00e9ticos y productos de higiene personal, as\u00ed como en pro-ductos dom\u00e9sticos \u2014especialmente de limpieza\u2014 y de uso industrial como pin-turas. Por lo tanto, como resumen, ante una sospecha de alergia a cosm\u00e9ticos la pri-mera medida pr\u00e1c-tica ser\u00eda recomendar productos sin perfumes y sin conser - vantes, a al menos sin isotiazolinonas. Si la sospecha es que un tinte produce alergia, deber\u00edamos evitar productos con parafenilendiamina. POR TU SALUD \u00abLas 5 sustancias o grupos de sustancias que actualmente m\u00e1s alergias producen en la poblaci\u00f3n general son el n\u00edquel, las isotiazolinonas, los perfumes, la parafenilendiamina y los acrilatos\u00bb 31 VIVIR SANO MIOP\u00cdA Y CATARATAS, LA VISTA TAMBI\u00c9N ENVEJECE La edad y la miop\u00eda son dos de los factores de riesgo m\u00e1s importantes y extendidos cuando hablamos de salud ocular. Seg\u00fan el Bar\u00f3metro de Bien- estar Ocular de Miranza, los 45 a\u00f1os suponen un punto de inflexi\u00f3n con la aparici\u00f3n de la presbicia o vista can - sada, una disfunci\u00f3n del cristalino (la lente natural del ojo), que, con el paso de los a\u00f1os, deviene en catarata, una patolog\u00eda que acaba afectando a toda la poblaci\u00f3n m\u00e1s longeva. Adem\u00e1s, algunas patolog\u00edas importantes, como la DMAE (Degeneraci\u00f3n Macular Aso-ciada a la Edad) o el glaucoma, ambas entre las principales causas de ceguera en el mundo, est\u00e1n tambi\u00e9n estrecha - mente relacionadas con la edad. Por su parte, las y los pacientes con miop\u00eda elevada (en general, a partir de 6 dioptr\u00edas) tienen m\u00e1s posibili-dades de sufrir glaucoma o enfer - medades de la retina, entre ellas, el desprendimiento de retina. El Dr. Jos\u00e9 L\u00f3pez Garrido, director m\u00e9dico de Miranza COI, explica que \u00ablos pacientes miopes son un grupo en el que el desprendimiento de retina es m\u00e1s frecuente que en el resto de la poblaci\u00f3n. Esto se debe a que la retina del ojo con alta miop\u00eda puede tener alteraciones (adherencias, adel - gazamiento), que aumentan el riesgo de que se rompa y se desprenda del globo ocular, al que, en condiciones normales, est\u00e1 adherida\u00bb. Oftalmolog\u00eda personalizada La oftalmolog\u00eda est\u00e1 cada vez m\u00e1s personalizada, con tratamientos a medida para cada paciente. \u00abEsto es especialmente evidente en el caso de la cirug\u00eda refractiva y en el abordaje de la presbicia y de la catarata, con la irrupci\u00f3n de las lentes premium, cada vez m\u00e1s sofisticadas, que permiten ser dise\u00f1adas, una a una, a medida para cada paciente, teniendo en cuenta no solo las caracter\u00edsticas de su ojo, sino tambi\u00e9n sus expectativas, actividad laboral y aficiones \u00bb se\u00f1ala el Dr. Javier Orbegozo, especialista en c\u00f3rnea, catarata y cirug\u00eda refractiva de la cl\u00ednica bilba\u00edna Miranza. El avance en el dise\u00f1o y materiales de las lentes, ha hecho que cada vez m\u00e1s personas puedan aspirar a cirug\u00eda refractiva, incluyendo aquellas que se han descartado durante muchos a\u00f1os por tener una miop\u00eda elevada o una c\u00f3rnea fina o irregular. Adem\u00e1s, per - miten ver a distintas distancias, gracias a la multifocalidad de las lentes, que ofrecen, tambi\u00e9n, una gran calidad visual. Junto a esta opci\u00f3n, las t\u00e9cni-cas l\u00e1ser \u2014 PRK, Femto LASIK y Relex Smile\u2014 , han evolucionado enorme - mente, por lo que los resultados son igualmente muy buenos, siempre y cuando est\u00e9n bien indicados y los lle-ven a cabo manos expertas. Cada t\u00e9cnica tiene sus indicaciones y sus pacientes espec\u00edficos. Por eso es importante insistir en el diagn\u00f3stico personalizado para evaluar e indicar el tratamiento m\u00e1s seguro y eficaz en cada paciente. La importancia de la prevenci\u00f3n La prevenci\u00f3n en oftalmolog\u00eda, como en cualquier \u00e1mbito de la medicina, es siempre la mejor opci\u00f3n. Aunque existen muchas formas para cuidar nuestros ojos y evitar problemas ocu-lares \u2014cuidar la alimentaci\u00f3n, hidra - tar los ojos, hacer descansos en el uso de pantallas y evitar h\u00e1bitos nocivos como el tabaquismo, entre otros \u2014 los especialistas de Miranza COI recuerdan tambi\u00e9n la importancia de las revisiones oftalmol\u00f3gicas. Abrir un espacio para ello en la agenda puede ser crucial a la hora de detectar aquellas patolog\u00edas que no ofrecen s\u00edntomas o que, cuando aparecen, ya puede ser demasiado tarde, como ocurre, por ejemplo, con el glaucoma, enfermedad conocida como la \u00abenfermedad silenciosa\u00bb . Seg\u00fan explica la Dra. Helena Noguera, especialista en glaucoma de Miranza COI, \u00abse la conoce as\u00ed porque el paciente no nota la p\u00e9rdida visual que comporta la enfermedad hasta que esta ya est\u00e1 muy avanzada, dado que afecta, inicialmente al campo de visi\u00f3n perif\u00e9rico, lo que hace que a menudo pase desapercibida para la persona que lo sufre\u00bb. De hecho, la mitad de las personas que padecen glaucoma no lo saben, \u00aby la \u00fanica manera de diagnosticarla en fases iniciales es a trav\u00e9s de ex\u00e1menes ocu - lares que incluyan la exploraci\u00f3n del fondo del ojo y la toma de la presi\u00f3n intraocular, cuyo nivel elevado consti-tuye el principal factor de riesgo de la enfermedad\u00bb. Por ello, se recomienda una revisi\u00f3n anual, especialmente si se tiene alg\u00fan factor de riesgo para la enfermedad, como antecedentes familiares, pre - si\u00f3n intraocular elevada, m\u00e1s de 55 a\u00f1os o alta miop\u00eda, entre otros. POR TU SALUD 32 MAYO 2023 POR TU SALUD La alergia y la intolerancia ali - menticia son dos procesos radicalmente diferentes. Una persona que tenga intole- rancia, por ejemplo, lo m\u00e1s t\u00edpico, la intolerancia a la lactosa, realmente lo que le falta es una prote\u00edna en el tubo digestivo y cuando toma leche con lactosa o cuando toma yogures o cuando toma alg\u00fan otro producto con leche no es capaz de metaboli-zarla, se le acumula en el tubo diges - tivo y comienza con dolores abdomi - nales, distensi\u00f3n abdominal, muchos gases, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, pero los pro - blemas nunca pasan de ah\u00ed. Sin embargo, cuando una persona tiene alergia, por ejemplo, a la leche, su problema es que tiene una reac - ci\u00f3n inmunol\u00f3gica. Su organismo reconoce la leche como algo extra\u00f1o y potencialmente peligroso y lucha contra ello y puede dar lugar, desde s\u00edntomas muy leves como m\u00ednimo picor de boca o una leve hinchaz\u00f3n de los labios, hasta s\u00edntomas m\u00e1s intensos como dolor abdominal, n\u00e1u - seas, v\u00f3mitos, puede comenzar con picor en la piel por todo el cuerpo, hasta s\u00edntomas ya mucho m\u00e1s graves como dificultad para respirar, como mareo, p\u00e9rdida de tensi\u00f3n, fallo car - diaco y en los casos grav\u00edsimos puede llegar hasta a comprometer la vida del paciente. Afortunadamente, el fallecimiento es excepcional. Si bien la causa m\u00e1s fre - cuente de las anafilaxias graves son los alimentos, estos raramente con-ducen a la muerte de la persona que lo sufre. En algunos estudios publica - dos, menos del 1% de las personas con anafilaxias graves, (que incluyen los tres de los cuatro grupos de mayor gravedad en que se puede clasificar la anafilaxia), mueren como conse-cuencia de esta reacci\u00f3n. Cabe recor - dar que la anafilaxia no solo puede ser motivada por alimentos, sino que tambi\u00e9n puede ser causada en orden de frecuencia por medicamentos y veneno de himen\u00f3pteros (y nos acer -camos a las estaciones en que estos insectos est\u00e1n m\u00e1s activos). S\u00edntomas de una reacci\u00f3n al\u00e9rgica Cuando una persona ingiere un ali - mento al que es al\u00e9rgico o peque\u00f1as trazas de \u00e9ste su organismo rechaza, interpreta, que este alimento es algo que le perjudica y reacciona con - tra \u00e9l. \u00bfQu\u00e9 sucede entonces? Pues depende de la persona y de la pro - te\u00edna del alimento a la que sea al\u00e9r - gica. Por ejemplo, en el caso de un al\u00e9rgico a la avellana en el centro de Europa, muchas veces esos s\u00edntomas se limitan solamente a picor en la boca, porque primero se hacen al\u00e9r - gicos al polen del abedul, el polen del abedul tiene una prote\u00edna que est\u00e1 tambi\u00e9n en muchos frutos secos y en muchos vegetales, pero con la ventaja de que, cuando llega al est\u00f3mago se destruye, o cuando se cocinan los ali - mentos tambi\u00e9n se destruyen, con lo que los s\u00edntomas se limitan solo a la cavidad oral. POR TU SALUD \u00bf MORIR POR UNA ALERGIA ALIMENTARIA? DR. PEDRO GAMBOA. Alerg\u00f3logo de IMQDIFERENCIA ENTRE ALERGIA E INTOLERANCIA ALIMENTICIA33 VIVIR SANO Hay, sin embargo, otros al\u00e9rgicos, a las frutas ros\u00e1ceas o a ciertos frutos secos, que, por ejemplo, en el Medi - terr\u00e1neo suelen estar sensibilizados a otra prote\u00edna, que se llama prote\u00edna de transferencia de l\u00edpidos, que no se destruye ni por el calor ni en el tubo digestivo, con lo cual se absorbe y puede dar s\u00edntomas m\u00e1s o menos graves. En el caso de personas con elevada sensibilizaci\u00f3n a este tipo de prote\u00ednas la ingesta de vegetales puede estar muy limitada. Incluso otros al\u00e9rgicos a frutos secos m\u00e1s t\u00edpicos de Estados Unidos o del norte de Europa est\u00e1n sensibilizados a otras prote\u00ednas. Dentro de estos fru - tos secos hay prote\u00ednas llamadas de almacenamiento que no se destru - yen ni por cocinado ni por tostado, ni en el tubo digestivo y pueden dar lugar a s\u00edntomas muy graves incluso anafilaxias o muertes de la persona. Depende tanto de la persona, como del tipo de prote\u00edna dentro del ali - mento del que es al\u00e9rgico y de la resistencia que tenga esa prote\u00edna a ser destruida por el calor o los jugos del est\u00f3mago. Algunos s\u00edntomas digestivos que se pueden presentar son los siguientes: dolores de est\u00f3mago, n\u00e1useas, v\u00f3mi - tos o diarrea. Causantes de una alergia alimentaria Depende fundamentalmente de la edad: 3 Primera infancia, por debajo de los cuatro a\u00f1os. Hay dos alimen - tos que son los reyes de la alergia alimentaria en ni\u00f1os y ni\u00f1as: la leche y el huevo, que son los pri - meros con los que tiene contacto el ni\u00f1o. Afortunadamente, en el ochenta por ciento de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as esta alergia se pierde, son capaces de superarla hacia los cuatro o seis a\u00f1os de edad, con lo cual luego en la edad adulta la mayor\u00eda pueden tolerar la ingesta de estos alimentos. 3 A medida que los ni\u00f1os/as se van haciendo mayores se hacen otras alergias alimentarias como pes -cados, frutos secos, legumbres, etc\u00e9tera. 3 Ni\u00f1os mayores en la adolescen - cia o en los adultos en el sur de Europa. El alimento rey de la alergia alimentaria es lo que se llama las frutas ros\u00e1ceas, es decir, de la familia de meloco-t\u00f3n, cereza, ciruela, nectarina, paraguaya, etc\u00e9tera. Que son la causa de alergia alimentaria m\u00e1s frecuente. Un 20% de estas personas con alergia a las frutas ros\u00e1ceas es igualmente al\u00e9rgica a los frutos secos. 3 Otros alimentos en orden de frecuencia que aparecen como causantes de alergia alimentaria, pero ya en la edad adulta, son: los pescados, a continuaci\u00f3n, con menos frecuencia, los crust\u00e1ceos y los moluscos, legumbres, o el kiwi que es un alimento que tam - bi\u00e9n est\u00e1 con mucha frecuencia de alergia alimentaria en adultos y tambi\u00e9n en ni\u00f1os, pero piensen que cualquier alimento puede ser susceptible de causar una alergia alimentaria. En resumen, si estamos en ni\u00f1os hablamos fundamentalmente de leche y huevos. En el caso de adultos pues m\u00e1s de alergias ros\u00e1ceas, frutos secos, pescados y crust\u00e1ceos. S\u00edntomas y diagn\u00f3stico Los s\u00edntomas de la alergia alimentaria var\u00edan mucho en intensidad; desde los m\u00e1s suaves o los m\u00e1s leves que se limitan solo a la boca con picor de boca, picor de garganta o una leve hinchaz\u00f3n de labios. Si los s\u00edntomas son un poco m\u00e1s intensos las personas nada m\u00e1s comer el alimento comienzan con mocos, estornudos, picor de nariz y de ojos, se hinchan los ojos. Igual que si tuviesen alergia al polen o a los \u00e1caros. Si los s\u00edntomas son un poco m\u00e1s intensos, entonces ya comienzan con s\u00edntomas digestivos: dolores de est\u00f3-mago, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, diarrea. Si a\u00fan son m\u00e1s fuertes pueden comenzar con s\u00edntomas respiratorios: dificultad para respirar, tos, ruidos al respirar, pueden aparecer s\u00edntomas en la piel con ronchas, picores, la cara se puede hinchar, incluso se puede hinchar la garganta y aumentar la sensaci\u00f3n de dificultad respiratoria. Si todav\u00eda los s\u00edntomas son m\u00e1s graves puede parecer una bajada de tensi\u00f3n, p\u00e9rdida de conocimiento y en casos muy aislados, afortunadamente para las y los pacientes pero puede suceder, incluso puede ocasionar la muerte. Respecto al diagn\u00f3stico, una vez que las personas nos dicen los s\u00edntomas que han tenido hacemos las cl\u00e1sicas pruebas en la piel con gotas de los diferentes alimentos sospechosos en el antebrazo. Se hace una peque\u00f1a punci\u00f3n que no es dolorosa y en aquellos lugares donde coincida que hemos aplicado el alimento al que la persona es al\u00e9rgica aparecer\u00e1 una roncha o hab\u00f3n con un ligero picor y con eso sabemos los alimentos a los que las personas tienen alergia. Adem\u00e1s, siempre se suelen hacer unos an\u00e1lisis de sangre para medir lo que se llama la respuesta lgE, es decir, la prote\u00edna que forman los al\u00e9rgicos frente al alimento o los alimentos al que son al\u00e9rgicos y con eso nos dar\u00e1 una idea de qu\u00e9 alimentos, qu\u00e9 grado y qu\u00e9 riesgo tiene la persona frente al alimento al que ha desarrollado la alergia. Diferencias entre ni\u00f1os y adultos La frecuencia de la alergia alimentaria es algo m\u00e1s elevada en los ni\u00f1os por las alergias a la leche y al huevo que aparecen en esta primera edad de la vida, pero tienen una ventaja los ni\u00f1os con respecto a los adultos y es que, sobre todo con estos dos alimentos la leche y el huevo, el ochenta por ciento de los ni\u00f1os son capaces de superar esta alergia y tolerar, cuando son un poco m\u00e1s mayores, a partir de los seis a\u00f1os, la toma de leche y de huevo. Sin embargo, en los adultos tienen la desventaja de que una alergia alimen-taria que se inicia en la edad adulta 34 MAYO 2023 POR TU SALUD raramente se supera con la edad. De hecho, hay algunas alergias ali - mentarias que no se superan pr\u00e1cti - camente nunca, o en un porcentaje muy peque\u00f1o de los casos, es decir, un ni\u00f1o con alergia a los frutos secos lo va a superar en un porcentaje muy bajito de los casos, no m\u00e1s del veinte por ciento, en un adulto pr\u00e1ctica - mente nunca. Tambi\u00e9n hay otros tipos de alergias que son muy dif\u00edcilmente superables: la alergia a los crust\u00e1ceos, tambi\u00e9n es algo que m\u00e1s o menos se mantiene a largo de toda la vida. La alergia a los pescados puede ser que, en algunos casos, toleren la ingesta de pescados, especialmente los azules y m\u00e1s rara - mente los pescados blancos. Tratamientos Especialmente en ni\u00f1os y ni\u00f1as, pero tambi\u00e9n en adultos con alergia a ali - mentos que est\u00e9n muy presentes en nuestra dieta, en una gran variedad de alimentos (p. ej. leche, huevo, glu-ten) se realiza la inmunoterapia oral con alimentos. Este tratamiento consiste en la admi - nistraci\u00f3n de dosis crecientes del alimento implicado, siempre bajo supervisi\u00f3n de un alerg\u00f3logo, hasta conseguir que el paciente tolere la ingesta de una cantidad habitual del alimento presente en la dieta normal (200 ml de leche, un huevo). Luego el paciente tiene que seguir con - sumiendo este alimento de forma regular para mantener la tolerancia a la ingesta. En determinados casos no se puede alcanzar la tolerancia a estas cantidades de alimentos, pero s\u00ed a cantidades menores, que hagan pr\u00e1cticamente imposible el desarrollo de una anafilaxia por transgresiones en la dieta. En aquellos casos de pacientes con sensibilizaciones graves a m\u00faltiples alimentos o en los que no se haya podido realizar la tolerancia oral, exis - ten medicamentos como el omalizu-mab que se inyecta quincenal/men - sualmente que minimiza los riesgos de reacciones al\u00e9rgicas graves por ingesta inadvertida de los alimentos implicados. Adrenalina Lo que les debemos insistir a todas las personas con alergia alimentaria es que ante la menor duda de que puedan tener una reacci\u00f3n poten - cialmente grave, por favor, siempre lleven consigo adrenalina. Los autoin - yectores de adrenalina son dispositi - vos sencillos, f\u00e1ciles de utilizar y que pueden suponer salvar la vida a las personas con alergia a alimentos. Hay varios modelos en el mercado, pero de manejo extremadamente sen -cillo: simplemente se suelta la tapa, se agarra firmemente y se coloca en la superficie exterior del muslo. Se aprieta encima del pantal\u00f3n, de la falda, de las medias, atraviesa todas estas superficies. Se aprieta y se man - tiene apretado durante diez segundos y, habitualmente, es capaz de mante-ner, en una situaci\u00f3n m\u00e1s o menos estable, a las y los pacientes el tiempo suficiente como para poder acudir a un servicio de urgencias donde termi - nar\u00edan de tratar la reacci\u00f3n al\u00e9rgica. En algunos pacientes, recomenda - mos llevar no solo uno, sino dos de estos dispositivos porque si con la primera dosis no se consigue una mejor\u00eda clara, al cabo de cinco minu - tos se puede repetir y de esta forma facilitar el acceso a un servicio de urgencias. Pero lo importante es que tanto los padres de las ni\u00f1as y ni\u00f1os al\u00e9rgicos como las personas con aler - gia alimentaria lleven siempre con - sigo estos autoinyectores, especial - mente cuando comen fuera de casa y aumenta el riesgo de peque\u00f1as transgresiones diet\u00e9ticas, manipula-ciones por parte de los restaurantes en la manipulaci\u00f3n de los alimentos o tener lo que se llama un al\u00e9rgeno oculto de los que no se han perca - tado los manipuladores de los alimen - tos y el paciente con ello puede tener una reacci\u00f3n al\u00e9rgica grave. Llevar o no llevar la adrenalina supone vivir o no vivir. 34 MAYO 2023 Inf\u00f3rmate en tu oficina IMQ, en el 900 81 81 50, en imq.es o en tu mediador Consultar condiciones de contrataci\u00f3n y generales del seguro. RPS 122/20. tranquilidad de los tuyos hoy mismoSEGURO IMQ DECESOS PRIMA \u00daNICA Asegura la Un \u00fanico pago Exclusivo personas de m\u00e1s de 65 a\u00f1os Carteles-adaptados-A4.indd 2Carteles-adaptados-A4.indd 2 29/12/2022 10:49:1329/12/2022 10:49:1335 VIVIR SANO Inf\u00f3rmate en tu oficina IMQ, en el 900 81 81 50, en imq.es o en tu mediador Consultar condiciones de contrataci\u00f3n y generales del seguro. RPS 122/20. tranquilidad de los tuyos hoy mismoSEGURO IMQ DECESOS PRIMA \u00daNICA Asegura la Un \u00fanico pago Exclusivo personas de m\u00e1s de 65 a\u00f1os Carteles-adaptados-A4.indd 2Carteles-adaptados-A4.indd 2 29/12/2022 10:49:1329/12/2022 10:49:1336 MAYO 2023 La adolescencia es la \u00e9poca de la vida en la que comenzamos a buscar nuestra propia iden - tidad. Son momentos algo confusos tanto para padres como para hijos. Cada persona es \u00fanica y su personali- dad se crea a partir de un conjunto de caracter\u00edsticas y rasgos que definen el comportamiento y la forma en la que actuamos en cada situaci\u00f3n. La neurocient\u00edfica cognitiva Sarah-Jayne Blakemore, especializada en el estu-dio del cerebro adolescente, describe esta etapa como \u00abla tormenta per - fecta\u00bb debido al aumento de altera- ciones sociales, neuronales y hormo- nales que confluyen en ella. C\u00f3mo se forma la personalidad La personalidad se desarrolla como respuesta a un conjunto de:3 Est\u00edmulos internos, como los fac - tores hereditarios, biol\u00f3gicos, el temperamento de cada persona, el car\u00e1cter... 3 Factores externos o ambientales, como la cultura, las experiencias vividas, la situaci\u00f3n familiar, los modelos con los que convivimos y en los que nos reflejamos... Todos estos aspectos influyen de manera decisiva en nuestra manera de comprender el mundo y nuestra forma de desenvolvernos. A qu\u00e9 edad se desarrolla La personalidad empieza a desa - rrollarse desde que nacemos. Sin embargo, no es hasta la adolescen- cia cuando comenzamos a sentar las bases de lo que ser\u00e1 nuestra persona - lidad adulta. De hecho, la adolescen -cia es considerada como el periodo de transici\u00f3n entre la infancia y la adultez. Seg\u00fan la teor\u00eda de la personalidad de Erik Erikson, una de las m\u00e1s utiliza - das en psicolog\u00eda, se puede hablar de 8 etapas de desarrollo de la per - sonalidad. 3 Etapa sensorio-oral (0-18 meses), en la que se crean los v\u00ednculos de confianza y apego con los proge - nitores. 3 Etapa anal-muscular (18 meses-3 a\u00f1os). Comienza el control de movimientos y de los esf\u00ednte - res. En esta etapa los ni\u00f1os y ni\u00f1as necesitan ganar el equili - brio justo entre la autonom\u00eda, la impulsividad y el control externo. Es aqu\u00ed cuando empieza la difi - cultad en la gesti\u00f3n de la libertad EL DESARROLLO DE LA PERSONALIDAD DURANTE LA ADOLESCENCIA MAIALEN CHAMORRO. Psic\u00f3loga de Centro M\u00e9dico IMQ Abenda\u00f1oPOR TU SALUD37 VIVIR SANO El desarrollo de la persona- lidad durante la adoles - cencia no es un camino sencillo. Ahora bien, \u00bfqu\u00e9 posici\u00f3n debemos asumir como padres? 1. Libertad de expresi\u00f3n Aunque no siempre te guste, debes dejar que tu hijo o hija se exprese. No tienen que cumplir con nuestras expectativas. La ropa, el cabello, incluso el maquillaje, son elementos que le ayudan a definir su personalidad. Deja que vista a su gusto y ens\u00e9\u00f1ale que hay otras maneras de expresarse. Por ejemplo, participar en grupos de otras actividades, propuestas sociales, ocio saludable...etc. 2. Pensamiento cr\u00edtico Anima a tu hijo o hija a tener un pensamiento cr\u00edtico sobre el mundo que le rodea. Nuestra funci\u00f3n como padres y madres es crear per - sonas adultas independientes. Por eso, debemos dejar que tomen sus propias decisiones y que aprendan a resolver los problemas que se pre-sentan. Eso no implica que les deje - mos solos, sino que les ayudemos a pensar por s\u00ed mismos y a buscar soluciones razonables desde la tranquilidad. De esta manera con - fiar\u00e1n en ti y aprender\u00e1n a tomar las decisiones adecuadas. 3. Respetarse a uno mismo Unos buenos valores son el mejor legado que podemos dejar a nues-tros hijos e hijas. Y la mejor manera de demostrarlo es vivir conforme a esos valores. Ayuda a tu hijo/a a desarrollar sus capacidades para tomar decisiones y forjar su auto-estima. 4. Participar en la toma de decisiones familiares Tu hija/o ya no es un ni\u00f1o y puede tomar decisiones. Participar de manera activa en la creaci\u00f3n de las normas y l\u00edmites familiares le har\u00e1 sentirse respetado y parte del grupo. Para ello puedes adoptar un estilo educativo democr\u00e1tico donde vosotros establezc\u00e1is las normas obligatorias y \u00e9l colabore en otras decisiones, como la hora de llegada o los planes de ocio familiares. El desarrollo de la personalidad se inicia desde que nacemos, aun- que es en la adolescencia cuando comienzan a sentarse las bases que nos definir\u00e1n mentalmente. La b\u00fasqueda de nuestra propia identidad requiere de exploraci\u00f3n, pensamiento cr\u00edtico y confianza en uno mismo. Nuestra labor como madres y padres es apoyar a nues - tras hijas e hijos en esta b\u00fasqueda para que se conviertan en perso - nas adultas independientes, res- ponsables y seguras.y la independencia, as\u00ed como en la exploraci\u00f3n. 3 Etapa genital-locomotor (3-5 a\u00f1os). Cada vez somos m\u00e1s aut\u00f3 - nomos. Es el momento ideal para que las ni\u00f1as y ni\u00f1os comprendan las responsabilidades de sus actos y se sientan libres actuando bajo ellas. Es el momento en el que nos identifiquen en el mundo. 3 Etapa de latencia (5-13 a\u00f1os). Contin\u00faan madurando en sus comportamientos. La experimen - taci\u00f3n es vital para su desarro - llo, ya que es una etapa decisiva desde el punto social. Las perso-nas empezamos en este punto a obtener reconocimiento por lo que hacemos en el entorno (principalmente) escolar, y puede resultar clave para la sensaci\u00f3n de competencia y eficacia. 3 Etapa de adolescencia (13 -21 a\u00f1os). Es la etapa clave en el desarrollo de la personalidad. Las y los adolescentes empiezan a descubrir qui\u00e9nes son y qu\u00e9 es lo que quieren. Es el momento de explorar nuevas opciones, y poner en duda los conocimien- tos, habilidades, valores y expe- riencias adquiridas hasta ahora. 3 Etapa de la adultez joven (21-40 a\u00f1os). Suele dedicarse a la b\u00fas-queda de v\u00ednculos emocionales estables, ajustando nuestros roles y compromiso hacia la inti- midad. 3 Etapa de la adultez media (de los 40 a los 60 a\u00f1os). Durante esta etapa se inicia una lucha entre la productividad y el estanca - miento. 3 Etapa de la adultez tard\u00eda (a partir de los 60 a\u00f1os), momento dedi- cado a valorar el sentido de la exis - tencia, ya que se atraviesan crisis vitales como la \u00abjubilaci\u00f3n\u00bb , el envejecimiento y la preocupaci\u00f3n por la salud, p\u00e9rdidas de seres que - ridos... Todo esto nos hace echar la vista atr\u00e1s, valorando nuestra his - toria y siendo cr\u00edticos con nuestros logros y errores. 37 EL DESARROLLO DE LA PERSONALIDAD DURANTE LA ADOLESCENCIA COMO AYUDAR A NUESTROS HIJOS38 MAYO 2023 POR TU SALUD Cuando hablamos de las hor - monas de la felicidad, nos daremos cuenta de que en siglos anteriores se refe - r\u00edan a ellas artistas y pensadores. En los \u00faltimos a\u00f1os han cogido, sin embargo, el testigo los endocrinos y los neurocient\u00edficos. Tratan de estu- diar la felicidad como un proceso bio- l\u00f3gico, para entender sus resultados desde un punto de vista f\u00edsico. Existen cuatro tipos de hormonas de la felicidad 3 Endorfinas. Se conocen por la rela - ci\u00f3n con la pr\u00e1ctica del deporte y por su efecto analg\u00e9sico. Tienen la capacidad de calmar y/o elimi - nar nuestro dolor. Son, por tanto, una especie de medicaci\u00f3n natu - ral producida por nosotros mis-mos. 3 Serotonina. Es la m\u00e1s importante en todos los estudios realizados ya que es la que mayor capaci - LAS HORMONAS DE LA FELICIDADBEGO\u00d1A CHARRO. Psic\u00f3loga en IMQ AmsaPOR TU SALUD 38 MAYO 202339 VIVIR SANO POR TU SALUD 39 dad posee para evitar la sinto - matolog\u00eda depresiva y aumentar el \u00e1nimo. Se ha demostrado que las personas con sintomatolog\u00eda depresiva tienen menor nivel de serotonina que las que no pre - sentan dicha sintomatolog\u00eda. Su papel es reforzar la regulaci\u00f3n de funciones fisiol\u00f3gicas necesarias para la supervivencia (el hambre y el sue\u00f1o). 3 Dopamina. Se la conoce como la hormona del amor ya que se encarga del aumentar el senti - miento de placer. A m\u00e1s dopa - mina menos riesgo de desarro - llar, por ejemplo, adicciones a sustancias como el tabaco, el alcohol u otras drogas. 3 Oxitocina. Es la hormona m\u00e1s importante a la hora de estable - cer v\u00ednculos afectivos y relaciones personales cercanas (la sociabi - lidad, la empatia y la pertenen - cia a un grupo social). Por dicha raz\u00f3n tambi\u00e9n se relaciona con el orgasmo femenino y masculino. C\u00f3mo se liberan La endorfina. La mejor manera de mantener un buen nivel de endorfina es haciendo ejercicio f\u00edsico de una intensidad media-alta y estableciendo relaciones sociales con personas vitamina (aquellas que refuerzan un estado an\u00edmico positivo). La serotonina. La mejor manera para aumentar la cantidad de serotonina es tomando el sol, durmiendo las horas necesarias (mientras dormimos nuestro cuerpo restablece los niveles de serotonina) y evitando el consumo de caf\u00e9 y de bebidas estimulantes debido a que aumentan la secreci\u00f3n de adrenalina y cortisol que son las antagonistas de la serotonina. La dopamina. La mejor manera de obtenerla en una dosis adecuada es repitiendo acciones que previamente nos proporcionaron satisfacci\u00f3n, comiendo fruta madura (la parte oscura del pl\u00e1tano) y consumiendo alimentos ricos en antioxidantes (fru - tas y verduras).La oxitocina. La forma de liberar la oxitocina de forma natural es con - sumiendo alimentos estimulantes de oxitocina (chocolate, romero, perejil, hierbabuena y tomillo), manteniendo contacto f\u00edsico (abrazos, relaciones sexuales, caricias...) y riendo y llo - rando, ya que son actividades libera - doras que aportan calma y alivio. La diferencia entre ser feliz y no serlo Para saber porque algunas perso- nas tienen facilidad para ser felices y a otras les resulta pr\u00e1cticamente imposible, hay que tener en cuenta 3 tipos de caracter\u00edsticas: la satisfac - ci\u00f3n, el compromiso y el sentido. As\u00ed lo refrenda Susan Zinn, una prestigiosa terapeuta californiana que recoge las ideas de estos estudios, recalcando que la gen\u00e9tica tiene una probabilidad de influencia en el estado de \u00e1nimo general de un 40%. El otro 60%, aduce la experta en 'Business Insider', viene marcado por el estilo de vida y nuestro entorno.La satisfacci\u00f3n que sentimos de nues - tra vida, tiene que ver con las sensacio-nes de felicidad vividas en el pasado, el presente y lo que esperamos del futuro. Aunque te vayan las cosas bien, no quiere decir que seas m\u00e1s feliz. En cuanto al compromiso, se refiere al nivel de compromiso que sientes cada d\u00eda hacia las cosas cotidianas tanto en lo laboral como en lo personal o fami - liar. Dicho compromiso es el que nos mantiene involucrados en un objetivo y el que nos hace darle un sentido a la vida. Aunque todas las personas tenemos el derecho a ser felices, no en todas se consigue al mismo nivel y teniendo en cuenta estas 3 caracter\u00edsticas, podremos lograr que todos consiga - mos momentos de felicidad. Es importante, no obstante, no dejarse influenciar ni hacer compa - raciones con la \u00abfalsa\u00bb felicidad de la que muchas personas alardean, sobre todo en redes sociales, en las que s\u00f3lo se vende la parte positiva de la reali - dad, y esto nos lleva a compararla con nuestras vidas y a sentirnos frustrados con lo que tenemos, exponi\u00e9ndonos a cambios que no son nuestros y que no sabemos si son los que necesita - mos. Todo esto nos perjudica y dis - minuye la autoestima. Est\u00e1 claro que no est\u00e1 en nuestras manos cambiar la sociedad ni las redes sociales, pero s\u00ed que podemos aprender a ser mas cr\u00edticos con lo que vemos y no que - darnos \u00fanicamente con lo que nos quieren mostrar. \u00bfSabemos gestionar nuestras emociones? La gesti\u00f3n de las emociones no la marca tanto de d\u00f3nde seamos, sino la infancia o historia de vida que haya - mos tenido. Cuando hablamos de gestionar las emociones, no se trata de tener que controlarlas de forma continuada, sino de poder reconocer - las poni\u00e9ndoles un nombre e inten - tar que no nos dificulten a la hora de solucionar conflictos ya sean propios o ajenos. De esta manera, asegura - remos el tener una mejor estabilidad mental evitando sensaciones que nos lleven a sentir el estr\u00e9s.ZORIONTASUNAREN LAU 2023 POR TU SALUD EL GLAUCOMA, SEGUNDA CAUSA DE CEGUERA EN EL MUNDO DR. ALFONSO GIL. Oftalm\u00f3logo de IMQ El glaucoma primario de \u00e1ngulo abierto (GPAA) es una enfer - medad que produce da\u00f1o del nervio \u00f3ptico del adulto. Una enfermedad cr\u00f3nica y progresiva, que generalmente afecta a ambos ojos, aunque muchas veces, de forma asi - m\u00e9trica. Provoca una atrofia adquirida del nervio \u00f3ptico y una p\u00e9rdida de las c\u00e9lulas ganglionares de la retina y de sus respectivos axones (las fibras que forman el nervio \u00f3ptico). Se trata de un problema ocular que se asocia a menudo con da\u00f1o del nervio \u00f3ptico, un defecto en el campo visual y un debut de la patolog\u00eda en la edad adulta. Aunque la mayor parte de los pacientes con glaucoma presentan una presi\u00f3n intraocular (PIO) elevada, esto no ocurre en casi el 40% de los casos. Prevalencia El glaucoma primario de \u00e1ngulo abierto es un problema muy impor - tante de salud p\u00fablica. Se estima que en el mundo 45 millones de personas padecen la enfermedad. El glaucoma (en todas sus formas) constituye, de hecho, la segunda causa de ceguera en el mundo, existiendo 8,4 millones de personas ciegas por esta afecci\u00f3n. Cribado de la enfermedad El cribado diagn\u00f3stico del glaucoma en la poblaci\u00f3n general no es cos-te-efectivo, siendo m\u00e1s \u00fatil y renta - ble si va dirigido a poblaci\u00f3n con alto riesgo de desarrollar glaucoma, como las personas adultas, con una histo - ria familiar de glaucoma, incluyendo tambi\u00e9n a personas con ascendencia africana o ind\u00edgena americana.El glaucoma primario de \u00e1ngulo abierto es a menudo asintom\u00e1tico hasta estadios avanzados de la enfer - medad y crea una morbilidad sig - nificativa en el paciente, ya que la p\u00e9rdida de campo visual implica un deterioro en la calidad de vida y un mayor riesgo de ca\u00edda, entre otros aspectos. Por ello, su cribado diag - n\u00f3stico y su tratamiento disminuyen y previenen la progresi\u00f3n de la p\u00e9rdida de la funci\u00f3n visual. El diagn\u00f3stico del GPAA se aborda con la medici\u00f3n de la presi\u00f3n intrao - cular, la valoraci\u00f3n tanto de la papila \u00f3ptica como de la capa de fibras ner - viosas de la retina y la evaluaci\u00f3n del campo visual del paciente. La determinaci\u00f3n \u00fanicamente de la presi\u00f3n intraocular no es un m\u00e9todo POR TU SALUD Salud psicoemocional Salud f\u00edsicaUna empresa saludable es m\u00e1s productiva Conf\u00eda en nosotros para la implantaci\u00f3n de programas de promoci\u00f3n de la salud en tu organizaci\u00f3n.www.imqprevencion.es41 VIVIR SANO eficaz para la detecci\u00f3n precoz de glaucoma. Como se ha apuntado, el diagn\u00f3stico ha de comprender la valo - raci\u00f3n de otros aspectos. Tratamiento Los objetivos del tratamiento de los pacientes con glaucoma de \u00e1ngulo abierto se orientan a tres aspectos principales. En primer lugar, contro - lar la presi\u00f3n intraocular en un rango adecuado; mantener estable el campo visual e, igualmente, lograr la estabili - zaci\u00f3n del nervio \u00f3ptico y de la capa de fibras nerviosas. Los oftalm\u00f3logos podemos disminuir la presi\u00f3n intraocular con un trata - miento m\u00e9dico, con una terapia l\u00e1ser (trabeculoplastia) o con la cirug\u00eda incisional de glaucoma. Estos trata - mientos reducen la presi\u00f3n intrao - cular y disminuyen la velocidad de progresi\u00f3n del glaucoma primario de \u00e1ngulo abierto. Los efectos del trata - miento, la calidad de vida y la espe - ranza de vida del paciente deben ser considerados en el proceso de toma de decisiones sobre la terapia a emplear. El tratamiento m\u00e9dico se presenta como la intervenci\u00f3n ini-cial m\u00e1s com\u00fan para disminuir la presi\u00f3n intraocular. Se cuenta con un repertorio de f\u00e1rmacos disponibles como terapia inicial y la elecci\u00f3n del medi - camento puede estar influenciada por el coste potencial, efectos adversos, dosificaci\u00f3n y el descenso de la presi\u00f3n que sea nece-sario. La trabeculoplastia l\u00e1ser puede ser considerada como una terapia ini-cial en pacientes seleccionados o como alternativa terap\u00e9utica para los pacientes con alto riesgo de no adhe- si\u00f3n al tratamiento m\u00e9dico, bien sea porque no pueden o porque no van a usar los medicamentos de forma fiable debido a los costes, problemas de memoria, dificultad con la admi - nistraci\u00f3n del medicamento gota a gota o por intolerancia a la medica - ci\u00f3n. La trabeculo- plastia disminuye la presi\u00f3n intraocular mediante la mejora en el flujo de salida del humor acuoso. Por \u00faltimo, la ciru- g\u00eda incisional del glaucoma es eficaz en la reducci\u00f3n de la presi\u00f3n intraocular y, por lo gene - ral, se indica cuando los medicamen- tos y una adecuada terapia con l\u00e1ser han resultado insuficientes para con - trolar la enfermedad glaucomatosa. Sin embargo, tambi\u00e9n se puede con - siderar como un tratamiento inicial en determinados casos seleccionados. La cirug\u00eda ofrece una v\u00eda alternativa para la salida del humor acuoso al espacio subconjuntival, que a menudo reduce la presi\u00f3n dentro del ojo y la necesidad de tratamiento m\u00e9dico. \u00abGlaukoma da Salud f\u00edsicaUna empresa saludable es m\u00e1s productiva Conf\u00eda en nosotros para la implantaci\u00f3n de programas de promoci\u00f3n de la salud en tu organizaci\u00f3n.www.imqprevencion.es42 MAYO 2023 POR TU SALUD 42 MAYO 202343 VIVIR SANO El acn\u00e9 juvenil es una enfer - medad cr\u00f3nica habitual entre los 12 y los 25 a\u00f1os y que puede llegar a convertirse en un verdadero trauma. Adem\u00e1s, tam - bi\u00e9n existen otras variedades como el acn\u00e9 adulto o el infantil, aunque afec - tan a un n\u00famero mucho menor de pacientes. La limpieza con productos adecuados y la constancia son b\u00e1sicos para mantener a raya estas molestas erupciones. La aparici\u00f3n de granos o espinillas res - ponde a varios factores. Los cambios hormonales, la gen\u00e9tica y el estr\u00e9s y algunos cosm\u00e9ticos inadecuados son los fundamentales. Por eso es tan com\u00fan en la adolescencia. Los cam- bios del organismo hacen que se d\u00e9 en esa franja de edad. La evoluci\u00f3n del acn\u00e9 juvenil puede variar seg\u00fan las diferentes estaciones, ya que hay fases en las que los granos tienden a mejorar y otras a empeorar. Normal - mente el acn\u00e9 mejora en verano, ya que el sol es muy beneficioso, mien - tras que en invierno y oto\u00f1o tiende a empeorar. Dado que el estr\u00e9s es tambi\u00e9n un desencadenante de acn\u00e9 juvenil los granos y espinillas tienden a empeorar en \u00e9pocas de ex\u00e1menes. C\u00f3mo mantener a raya el acn\u00e9 y superar complejos Para mantener a raya esta enferme - dad, la higiene diaria de la piel por la ma\u00f1ana y por la noche es b\u00e1sica. Para casos leves pueden servir los jabones y cremas, pero, cuando comienza a ser m\u00e1s grave, es necesario acudir a la consulta de Dermatolog\u00eda para realizar las pruebas necesarias y que se pres - criban los preparados m\u00e1s adecuados. Con constancia, productos adecua- dos y control m\u00e9dico es posible paliar en parte la aparici\u00f3n de esta molesta enfermedad. En este sentido, se reco -mienda que a la hora de maquillarse se escojan aquellos cosm\u00e9ticos en los que se se\u00f1ale expl\u00edcitamente que no llevan grasa y son 'no comedog\u00e9ni- cos' (es decir, que no provoquen la aparici\u00f3n de espinillas). Los episodios repetidos de acn\u00e9 juvenil pueden acarrear tambi\u00e9n consecuen - cias psicol\u00f3gicas negativas. Padecer acn\u00e9 puede llegar a convertirse en fuente de obsesi\u00f3n, especialmente en el caso de los y las adolescentes m\u00e1s inseguros y preocupados por su aspecto f\u00edsico. De ah\u00ed que sea aconse - jable que padres y madres apoyen al adolescente con este tipo de proble - mas y le ayuden a comprender que los tratamientos contra el acn\u00e9 juvenil son una carrera de fondo. En muchas ocasiones, los y las j\u00f3ve - nes pacientes llegan a la consulta de Dermatolog\u00eda en busca de la receta m\u00e1gica que solucione al instante el acn\u00e9 juvenil y eso no es posible. En ocasiones hay que probar varios tra - tamientos, ya que lo que a uno le res - ponde a otro puede no funcionarle. 13-cis retinoico: la revoluci\u00f3n en el tratamiento Desde hace algo m\u00e1s de dos d\u00e9ca- das, el mundo de la Dermatolog\u00eda y el tratamiento del acn\u00e9 han visto un desarrollo impensable con la toma del 13-cis retinoico, derivado \u00e1cido de la vitamina A. Est\u00e1 recomendado para los casos m\u00e1s graves de esta enferme- dad como es el acn\u00e9 qu\u00edstico, siendo los resultados espectaculares en seis meses. Es un medicamento que se toma por v\u00eda oral y que obliga a realizar unos an\u00e1lisis previos y durante el tra - tamiento. Produce algunos efectos secundarios como sequedad de los labios o de la piel, por lo que es impres -cindible el control y la supervisi\u00f3n de un dermat\u00f3logo durante todo el tra-tamiento. S\u00f3lo est\u00e1 indicado cuando el especialista lo crea indicadoporque es un medicamento especial, pero ha resultado toda una revoluci\u00f3n. Otros episodios dermatol\u00f3gicos que tambi\u00e9n causan complejos Dermatitis seborreica en la cara: La dermatitis seborreica se caracteriza por rojeces que vienen acompa\u00f1adas de sequedad o descamaci\u00f3n en la zona afectada. Este tipo de eczemas son muy comunes en la frente o en los laterales de la nariz. Es frecuente en la adolescencia y para su tratamiento se recurre a cremas especiales recetadas por especialista en Dermatolog\u00eda. Ca\u00edda de pelo: Es una patolog\u00eda que produce preocupaci\u00f3n entre quienes la padecen y que se trata con produc- tos especiales. Se realizan an\u00e1lisis del cabello y de la sangre para detectar posibles anomal\u00edas como carencia de hierro. Puede ser debido a cambios hormonales o al estr\u00e9s y en el hombre se debe, muchas veces, a la gen\u00e9tica, fundamentalmente en la alopecia androgen\u00e9tica. Psoriasis: Se trata de una enfermedad muy frecuente en el Pa\u00eds Vasco, afecta a entre un 3 y un 5% de la poblaci\u00f3n. Se caracteriza por la aparici\u00f3n de eczemas que aparecen en cualquier parte del cuerpo aunque habitual - mente lo hace en codos y rodillas. Es una enfermedad cr\u00f3nica que se trata con pomadas que la alivian. En casos graves tambi\u00e9n hay tratamientos biol\u00f3gicos con inyecciones, pero son muy costosos. GUERRA A LOS GRANOS DR. JUAN IGNACIO PADR\u00d3. Dermat\u00f3logo IMQ ADI\u00d3S AL ACN\u00c9 JUVENIL, ADULTO E INFANTIL44 MAYO 2023 POR TU SALUD Es el mito m\u00e1s com\u00fan, pero, en realidad, sudar no tiene ning\u00fan efecto para eliminar calor\u00edas. La sudoraci\u00f3n no es un proceso que gaste suficiente ener - g\u00eda para hacer perder peso consis - tente o adelgazar; no elimina grasa, que es lo que realmente adelgaza. La sudoraci\u00f3n es, en realidad, un sis - tema de termorregulaci\u00f3n que sirve para que el cuerpo no aumente en exceso de temperatura durante la pr\u00e1ctica del ejercicio. El musculo no funciona correctamente si est\u00e1 con exceso de temperatura con lo que la funci\u00f3n del sudor es, mediante la liberaci\u00f3n de agua, soltar el calor al exterior para que no aumente en exceso la temperatura del cuerpo. La sudoraci\u00f3n var\u00eda mucho entre unas personas y otras y tambi\u00e9n depende mucho del nivel de entrenamiento que se tenga, el calor exterior, la capacidad de termorregulaci\u00f3n... hay muchos factores que hacen que una persona sude m\u00e1s o menos. Y no es necesariamente la intensidad del ejer - cicio la que marca la sudoraci\u00f3n, aun - que obviamente cuanta m\u00e1s inten - SI CUANDO HACES EJERCICIO NO SUDAS, \u00bfTAMPOCO ADELGAZAS? DR. PABLO ARANDA. Especialista en Medicina Deportiva en la Cl\u00ednica IMQ ZorrotzaurrePOR VIVIR SANO 45sidad m\u00e1s se suda, pero hay otros muchos factores que influyen, mucha variabilidad individual. Cu\u00e1nto m\u00e1s entrenado se est\u00e1 m\u00e1s se suda Entrenar consiste en adaptarse al ejer - cicio. Un buen entrenamiento se basa en irle dando est\u00edmulos al cuerpo que le generen una serie de situaciones de estr\u00e9s que hagan que quiera mejorar, que quiera ser m\u00e1s fuerte, para poder hacerles frente a los retos que le esta - mos planteando. Por eso los entrena - mientos nunca deben de ser iguales, han de ser variados en intensidad, en volumen, en series, con rodajes suaves y m\u00e1s intensos, porque toda esa variabilidad es la que hace que el cuerpo entrene y se adapte a las situaciones que se le van generando. Las adaptaciones no son solo de la capacidad de hacer esfuerzo sino tam - bi\u00e9n de todo lo que le rodea y que se gestione de una manera \u00f3ptima. Es decir, si se entrena mucho fondo, el cuerpo ser\u00e1 m\u00e1s eficiente en la obtenci\u00f3n de la energ\u00eda de las grasas para poder ser m\u00e1s resistente, ya que la grasa es el aporte energ\u00e9tico m\u00e1s abundante en cualquier cuerpo. De hecho, la gente que entrena mucho la resistencia se vuelve muy eficiente sacando energ\u00eda de la grasa. Sin embargo, la gente que hace altas intensidades, pero de corta duraci\u00f3n es capaz de sacar la energ\u00eda del hidrato de carbono, bien de manera aer\u00f3bica \u2014cuando es algo m\u00e1s largo\u2014 o bien de manera anaer\u00f3bica \u2014 cuando son pruebas muy cortitas como los 100 o 400 metros lisos\u2014 , cuando la gente es capaz de sacar mucha energ\u00eda en poco tiempo para dar respuesta a la necesi - dad que se plantea de ir tan r\u00e1pido. Con todo esto, otro de los sistemas que mejora cuando se entrena y que hace que la adaptaci\u00f3n al esfuerzo sea mejor es el sistema de la termorre - gulaci\u00f3n. Las personas que entrenan mejoran mucho su capacidad de auto - rregulaci\u00f3n, y hacen que la tempera - tura del cuerpo se mantenga lo m\u00e1s estable posible. Cuanto m\u00e1s estable y m\u00e1s ajustado al rango de funciona-miento \u00f3ptimo muscular se encuentre la temperatura, mejor va a funcionar ese musculo y mejor va a ser el tra-bajo; con lo cual, alguien que entrene mucho y entrene bien, lo que consigue es sudar mucho porque as\u00ed el musculo no tiene grandes variaciones de tem- peratura y funciona much\u00edsimo mejor. Al ser m\u00e1s eficiente, el rendimiento es mucho mayor. Forrarse para sudar m\u00e1s Es una tendencia que se puso de moda en los 80. La gente se pon\u00eda film en la zona del abdomen porque pensaba que iba a adelgazar m\u00e1s, pero no adelgaza en absoluto. Lo que se consigue es perder mucho l\u00edquido porque, obviamente, el cuerpo no transpira y en consecuencia suda en exceso. \u00bfQu\u00e9 se consigue? Nada, y encima es peligroso. Es mejor no hacerlo. Te subes a la b\u00e1scula despu\u00e9s de hacer ejercicio, te emocionas porque has bajado 5 kilos y en cuanto bebes dos vasos de agua y pasan dos d\u00edas lo has recuperado porque era todo l\u00edquido, agua. Esos aumentos bruscos de temperatura en el cuerpo no son nada saludables ni para el funciona - miento muscular ni para el funciona - miento cardiovascular. Aparte de la deshidrataci\u00f3n intensa que se pro- duce. Nada recomendable. Cero. F\u00f3rmula orientativa La forma orientativa de saber si esta - mos haciendo el esfuerzo que nece - sitamos para que el ejercicio f\u00edsico sea efectivo, es medir la frecuencia card\u00edaca. Se puede calcular con una sencilla f\u00f3rmula: 220 menos la edad. Es decir, una persona de 50 a\u00f1os, la m\u00e1xima a la que deber\u00eda llegar son 170 pulsaciones y lo recomendable es situarse entre el 70% y el 80% si queremos quemar grasas. Pero no se trata m\u00e1s que de una f\u00f3rmula te\u00f3rica, ya que hay muchos individuos que no se aproximan ni de lejos. La norma- lidad en una frecuencia cardiaca es una campana de gauss, hay gente cuya frecuencia cardiaca m\u00e1xima es bajita y en otras personas es muy alta. Y son todas normales. Solo depende de la variabilidad que se genera en cada individuo. De manera que esta f\u00f3rmula es, en realidad, poco \u00fatil porque funciona s\u00f3lo para el individuo que est\u00e1 en la media. Lo que hay que hacer es un buen reconocimiento con prueba de esfuerzo, ver cu\u00e1les son las zonas de entrenamiento \u00f3ptimas, porque ah\u00ed se puede recomendar mejor como entrenar y hacer la carrera conti - nua cuando se quiere adelgazar. De hecho, si no hacemos una prueba solo de frecuencia cardiaca, sino que adem\u00e1s obtenemos los datos con lactato, vamos a optimizar esa zona de entrenamiento y va a permitir - nos, adem\u00e1s, que con el puls\u00f3metro podamos saber a qu\u00e9 ritmo debemos de ir, a qu\u00e9 ritmo debemos hacer la carrera continua o la frecuencia car - diaca para andar en bicicleta etc. para conseguir nuestro objetivo de adelgazar. SABELALDEAN kularrerako. 46 MAYO 2023 Desde hace siglos, la capa - cidad de reconocer y con - trolar los pensamientos durante los sue\u00f1os ha sido un motivo de curiosidad. Sin embargo, realmente, este tema se ha comen - zado a estudiar de manera cient\u00edfica desde hace menos de un siglo. Pero, \u00bfes posible entrenar la habilidad de ser consciente durante el sue\u00f1o? La respuesta es 's\u00ed'. Al tener la luci - dez de que se est\u00e1 so\u00f1ando, se pue - den resolver de manera m\u00e1s creativa algunos problemas. Tambi\u00e9n se pue- den practicar las habilidades moto- ras durante los sue\u00f1os para tratar de mejorar la psicomotricidad. Los llamados 'sue\u00f1os l\u00facidos', tam - bi\u00e9n pueden relacionarse con pesadi - llas. Se puede entrenar el control de estos sue\u00f1os desagradables para que cuando surja alguna pesadilla, ser capaz de elegir entre despertar o ir modificando su contenido hacia algo m\u00e1s agradable. Se estima que en torno al 10% de la poblaci\u00f3n ha experimentado este fen\u00f3meno de forma recurrente. Es especialmente frecuente en pacien - tes con narcolepsia (un trastorno del sue\u00f1o caracterizado por una somno-lencia diurna cr\u00f3nica y accesos irresis - tibles de sue\u00f1o), aunque esta realidad no implica que, por ser un so\u00f1ador l\u00facido, se padezca narcolepsia. Las personas, durante el sue\u00f1o, nor - malmente ven c\u00f3mo las cosas, senci - llamente, fluyen y cambian en unos pocos segundos. Lo que hacemos nosotros mismos en nuestros sue\u00f1os son acciones, de las que no tenemos control en absoluto; ni de nosotros ni de nuestro entorno. Las y los so\u00f1ado - res l\u00facidos, en cambio, s\u00ed son capaces de darse cuenta de que est\u00e1n so\u00f1ando y tienen control en alg\u00fan grado tanto de su entorno como de las acciones que realizan. Ellos los perciben como un estado intermedio entre la cons - ciencia y la inconsciencia. \u00bfC\u00f3mo se descubri\u00f3 que los so\u00f1adores l\u00facidos, sue\u00f1an de manera consciente? A pesar de que los sue\u00f1os l\u00facidos ya estaban bien descritos en la literatura cient\u00edfica desde hace algunas d\u00e9cadas, la doctora Isabelle Arnulf, del labora - torio de Medicina del Sue\u00f1o del hos- pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, en Par\u00eds, donde desarroll\u00e9 parte de su forma - ci\u00f3n, se percat\u00f3 hace unos a\u00f1os de que los pacientes narcol\u00e9pticos ten\u00edan una tendencia mayor de tener sue\u00f1os l\u00facidos y decidi\u00f3 estudiar esta realidad. Un paciente, por ejemplo, le contaba que so\u00f1aba que estaba caminando y, de repente, aparec\u00eda un lobo y \u00e9l era capaz de transformarse en un le\u00f3n para poder pelear con el lobo. Otro paciente le relat\u00f3 c\u00f3mo en un ataque decidi\u00f3 adentrarse en el mar y comenz\u00f3 a nadar, huyendo de su captor. An\u00e9cdotas como \u00e9stas fueron las que recopil\u00f3 la doctora francesa para darse cuenta de que este fen\u00f3meno era m\u00e1s frecuente en este grupo de personas. As\u00ed pues, decidi\u00f3 entrenar a las y los pacientes para tratar de comunicarse con ellos cuando estuvieran so\u00f1ando y poder objetivar si, realmente, estaban conscientes y controlaban sus sue\u00f1os. Cuando se realiza un estudio de sue\u00f1o o una polisomnograf\u00eda nocturna, se colocan varios electrodos en la cabeza del paciente para registrar las ondas cerebrales. Tambi\u00e9n se le colocan unos electrodos a los lados de los ojos para determinar los movimientos oculares. As\u00ed, se puede clasificar el sue\u00f1o en sus fases no-REM, que es de no movi - mientos oculares r\u00e1pidos (en ingl\u00e9s, \u00abnon-rapid eye movement \u00bb) y en su POR TU SALUD SUE\u00d1OS L\u00daCIDOS DRA. PATRICIA COLMEN\u00c1REZ. Especialista en Neurofisiolog\u00eda de IMQPOR TU SALUD47 VIVIR SANO fase REM, con movimientos oculares r\u00e1pidos (\u00ab rapid eye movement\u00bb ). A las y los pacientes de la doctora Isa - belle Arnulf se les pidi\u00f3 que acudie- ran a la unidad del Sue\u00f1o de manera recurrente para tratar de registrar esos sue\u00f1os l\u00facidos. Adem\u00e1s, se les soli- cit\u00f3 que, en caso de tener un sue\u00f1o l\u00facido, movieran sus ojos de izquierda a derecha tres veces, de modo que los electrodos que estaban colocados cerca de los ojos pudieran registrar ese movimiento y, as\u00ed, funcionar como un c\u00f3digo para comunicar al investigador que se estaba teniendo un sue\u00f1o de manera consciente.Como esto result\u00f3 incre\u00edblemente asertivo, decidieron introducir otro c\u00f3digo m\u00e1s y fue el respiratorio. Cuando se realiza una polisomno- graf\u00eda, aparte de los electrodos en la cabeza y en los ojos, tambi\u00e9n se fijan unas bandas respiratorias tanto en el t\u00f3rax como en el abdomen. De igual manera, se colocan unas gafas nasa- les para registrar tanto los movimien - tos respiratorios como el flujo de aire por las v\u00edas respiratorias. As\u00ed, a estos pacientes que ten\u00edan sue- \u00f1os l\u00facidos, se les pidi\u00f3 que, al so\u00f1ar, visualizaran el mar o una piscina y se zambulleran. Al empezar a nadar, evidentemente, el patr\u00f3n respiratorio variar\u00eda en funci\u00f3n de si el paciente estuviera con la cabeza debajo o por encima del agua. Estos pacien - tes fueron capaces en sus sue\u00f1os, no solamente de evocar el c\u00f3digo de movimientos oculares, sino de ubicar la piscina y comenzar a nadar, modi-ficando su patr\u00f3n respiratorio; todo esto qued\u00f3 registrado en el estudio polisomnogr\u00e1fico. De esta forma fue como se objetiv\u00f3 por primera vez que los so\u00f1adores l\u00facidos eran real - mente capaces de controlar sus sue - \u00f1os y comunicarse mientras estaban so\u00f1ando. El ambiente que nos rodea cuando dormimos es fundamental para lograr una buena calidad de sue\u00f1o. La iluminaci\u00f3n, el ruido, la tempera- tura ambiental, la cama, el colch\u00f3n incluso la decoraci\u00f3n y las radiacio - nes electromagn\u00e9ticas quiz\u00e1s sean de los factores m\u00e1s importantes que podamos controlar para tener un sue\u00f1o saludable. Actualmente, estamos sometidos a una gran exposici\u00f3n lum\u00ednica por las noches. Asimismo, los dispositivos que tenemos dentro de casa incluso dentro de la habitaci\u00f3n iluminan momentos que naturalmente son oscuros. Cient\u00edficamente est\u00e1 com - probado que la luz produce un efecto neurol\u00f3gico que retrasa el inicio del sue\u00f1o. Y no solamente podemos hablar del inicio del sue\u00f1o sino que tambi\u00e9n de las frecuentes interrupciones del mismo gracias a estimulaciones lum\u00ednicas tan bajas como 5-10 luxes. Otro factor caracter\u00edstico es la expo - sici\u00f3n al ruido. El ruido ambien- tal produce alteraciones de sue\u00f1o subjetivamente y objetivamente. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud recomienda exposiciones de ruido por debajo de los 30 dB para conser -var un buen entorno ambiental. Es cierto que en ciudades muy pobla - das la exposici\u00f3n al ruido del tr\u00e1fico en los hogares puede generar efec - tos relacionados con el insomnio sobre todo en personas que viven cerca de grandes autopistas, aero-puertos y poblaciones urbanas muy densas. Por esto el aislamiento ac\u00fas- tico es una gran herramienta para aumentar la calidad del sue\u00f1o. La temperatura tambi\u00e9n es un factor que afecta la calidad del sue\u00f1o. Entre los 18 y los 21\u00b0C es la temperatura m\u00e1s favorable para tener un entorno ambiental optimo y conseguir una termorregulaci\u00f3n apropiada durante el sue\u00f1o REM o sue\u00f1o profundo que es el m\u00e1s sensible a las alteraciones de la temperatura. Seg\u00fan la Sociedad espa\u00f1ola de sue\u00f1o es importante que la habi- taci\u00f3n se relacione \u00fanicamente con el sue\u00f1o. Por lo cual se recomienda hacer de la habitaci\u00f3n un entorno ordenado y limpio que aleje el estr\u00e9s en estos momentos claves para faci- litar un sue\u00f1o saludable. La televi - si\u00f3n, los ordenadores, el m\u00f3vil, la radio incluso libros y revistas pueden ser potentes distractores del sue\u00f1o. Por lo cual es importante mante -nerlos alejados del espacio donde dormimos. Los colores que produ - cen mayor relajaci\u00f3n como el azul pastel, el verde, el amarillo y el lila son los colores recomendados para facilitar la buena higiene de sue\u00f1o. Respecto a la cama, el material donde dormimos y las radiaciones electromagn\u00e9ticas a las que estamos expuestos/as hay muy poca eviden - cia cient\u00edfica. Sin embargo, hay estu - dios importantes de investigaci\u00f3n que est\u00e1n creando biomateriales y tecnolog\u00edas que buscan el confort de las personas que duermen. Algunas publicaciones sugieren que el col-ch\u00f3n donde dormimos puede influir en problemas de dolor espalda y por ello afectar la calidad del sue\u00f1o. Tambi\u00e9n la selecci\u00f3n de una almo - hada apropiada optimiza el sue\u00f1o. Ahora mismo no hay estudios sufi - cientes que relacionen la exposici\u00f3n a radiaciones electromagn\u00e9ticas con trastornos del sue\u00f1o, sin embargo, es evidente que estos desarrollos tecnol\u00f3gicos tienen un impacto en la calidad del sue\u00f1o de las personas hoy en d\u00eda. Con el paso del tiempo y con mayores estudios seguramente se podr\u00e1n objetivar estos factores y se podr\u00e1n tomar medidas para opti - mizar la calidad del sue\u00f1o.CONSEJOS PARA DORMIR A PIERNA SUELTA48 MAYO 2023 BULTOS EN EL PECHO TIPOS, S\u00cdNTOMAS Y CAUSAS 48 MAYO 2023 DRA. PATRICIA COBOS . Especialista en Ginecolog\u00eda de IMQPOR TU SALUD49 VIVIR SANO Cuando una mujer se detecta un bulto en el pecho, lo pri - mero que suele pensar es que se trata de un c\u00e1ncer de mama. Es una reacci\u00f3n l\u00f3gica, y es cierto que siempre debemos estar atentos a los cambios en nuestro cuerpo que nos puedan indicar que hay un problema y acudir al especia - lista para realizar una valoraci\u00f3n ade - cuada. Sin embargo, es importante conocer que la mayor\u00eda de las veces estos bultos no son sin\u00f3nimo de c\u00e1n - cer, trat\u00e1ndose de lesiones benignas. Especialmente en mujeres de edad f\u00e9rtil (aproximadamente entre los 18 y los 40 a\u00f1os) es muy habitual la apa - rici\u00f3n de bultos, sobre todo ligados al ciclo menstrual. En la mayor parte de los casos ni siquiera es necesario su tratamiento, puesto que suelen desa - parecer por s\u00ed mismos. Si aparecen en personas de m\u00e1s edad, es m\u00e1s proba- ble que haya alg\u00fan problema, aunque tampoco tiene por qu\u00e9 ser as\u00ed. Lo m\u00e1s importante si detectamos un bulto sospechoso en la mama, es consultar con nuestro m\u00e9dico cuanto antes, ya que en el caso de que se tra - tase de un c\u00e1ncer, la r\u00e1pida detecci\u00f3n es fundamental para conseguir un buen pron\u00f3stico de la enfermedad. Vacuna COVID Las vacunas COVID pueden causar bul- tos tanto en pecho como en axilas sin que revistan mayor peligro. De hecho, ese aumento del tama\u00f1o de los gan - glios linf\u00e1ticos tras una vacuna es algo esperable, que no solo sucede tras la administraci\u00f3n de las vacunas contra la COVID-19, sino que tambi\u00e9n se ha descrito con otras vacunas como la de la influenza, el papiloma humano, la BCG... La raz\u00f3n es el proceso de inmunizaci\u00f3n que se provoca cuando ponemos una vacuna de este tipo, y, por tanto, no requiere de consultas ni pruebas espec\u00edficas. Por ello, no tenemos que alarmarnos si pasados unos d\u00edas de la vacunaci\u00f3n notamos un bulto en la axila o en el cuello. Sin embargo, seg\u00fan las recomendaciones de la Sociedad Espa\u00f1ola de Diagn\u00f3s-tico por Imagen, si el aumento del tama\u00f1o de los ganglios persiste por encima de las 6 semanas, sin obser -var una disminuci\u00f3n de los mismos, se deber\u00e1 consultar con el m\u00e9dico. Tipos de bultos en el pecho y sus causas A continuaci\u00f3n, vamos a hablar de otras causas, adem\u00e1s del c\u00e1ncer y las vacunas, que provocan la aparici\u00f3n de bultomas en la mama. 3 Quistes mamarios: Los quistes mamarios son una de las causas m\u00e1s comunes de consulta. Son lesiones redondeadas que se for - man cuando un conducto de leche se dilata y se llena de l\u00edquido. Su frecuencia aumenta a partir de los 35 a\u00f1os, alcanzando una inciden - cia m\u00e1xima entre los 40 y 50 a\u00f1os. Su manifestaci\u00f3n cl\u00ednica m\u00e1s fre - cuente es la autopalpaci\u00f3n de un bulto que aparece de forma s\u00fabita y es algo doloroso. Se caracterizan por ser redondos, algo m\u00f3viles y de paredes lisas. Est\u00e1n influidos por los cambios hormonales, por ello lo m\u00e1s habitual es que apa - rezcan antes de la menstruaci\u00f3n y se hagan m\u00e1s peque\u00f1os o des - aparezcan solos despu\u00e9s de la regla. En la mayor\u00eda de los casos no requieren tratamiento. Pero en ocasiones si se hacen grandes pueden llegar a ser molestos, por - que provocan presi\u00f3n en el tejido mamario circundante, pudiendo producir dolor, por lo que a veces es necesario puncionarlos para drenar el l\u00edquido y as\u00ed aliviar la sin-tomatolog\u00eda. Si parte del quiste tiene forma s\u00f3lida o firme, o no desaparece tras la menstruaci\u00f3n puede que sea algo m\u00e1s que un quiste y, por lo tanto, mejor con-sultar con el especialista. 3 Cambios fibroquisticos: La mas-topat\u00eda fibroqu\u00edstica hace que la mama sea m\u00e1s sensible con zonas de bultos o \u00e1reas rugosas. Estos cambios est\u00e1n relacionados con el ciclo menstrual y tienden a mejorar despu\u00e9s de la menstruaci\u00f3n. Por lo general, no requiere tratamiento m\u00e9dico. Ciertas medidas como el uso de sujetadores adecuados en cuanto a forma y tama\u00f1o, que garanticen un soporte adecuado del pecho, y la reducci\u00f3n del con - sumo de alimentos que contienen metilxantinas (caf\u00e9, chocolate, t\u00e9) y grasas, junto con la incorpora - ci\u00f3n del consumo de vitamina E, B1 y B6 pueden ayudar a mejorar la sintomatolog\u00eda. 3 Necrosis grasa: Tras un trauma - tismo (lesi\u00f3n del cintur\u00f3n de segu - ridad, tras una biopsia de mama o cirug\u00eda mamaria) se produce una inflamaci\u00f3n y fibrosis que puede causar la aparici\u00f3n de un bulto doloroso en la mama, que se conoce como necrosis grasa. 3 Infecciones: Las infecciones o mastitis tambi\u00e9n son causa de dolor, enrojecimiento de la piel y aparici\u00f3n de un bulto en la mama. Normalmente se dan en los perio - dos de lactancia, pero su apari - ci\u00f3n fuera de la misma tambi\u00e9n es posible ACCIDENTES ALTA PROTECCI\u00d3N M\u00e1xima protecci\u00f3n hasta 750.000\u20ac Tarifa plana para familias y mismas tarifas, independientementede la profesi\u00f3n y la edad Inf\u00f3rmate en tu o/f_icina IMQ, en el 900 81 81 50, en imq.es o con tu mediador Consultar condiciones de contrataci\u00f3n y generales del seguro.Y AHORA 1 MES GRATIS Si contratas Ata Protecci\u00f3n antes del 31/05/2023POR TU SALUD con la formaci\u00f3n de abscesos, que son bultos muy dolorosos provocados cuando se acumula el l\u00edquido infectado en el tejido mamario. 3 Fibroadenomas: Los fibroade - nomas son tumores s\u00f3lidos de la mama muy frecuentes, sobre todo en adolescentes y mujeres j\u00f3venes, aunque puede aparecer a cualquier edad. En la mayor\u00eda de los casos se presenta como un n\u00f3dulo \u00fanico bien delimitado, m\u00f3vil y no doloroso. Aunque hasta en el 10-20% de los casos pueden ser m\u00faltiples y/o aparecer en ambas mamas. Siempre ante cualquier n\u00f3dulo solido de nueva a aparici\u00f3n se debe ser prudente y descartar que no se trate de un tumor maligno. Por ello, aunque la exploraci\u00f3n sea sugestiva de tratarse de un fibroadenoma, se debe complementar con alguna prueba de imagen ecograf\u00eda de mama y/o mamograf\u00eda y even - tual biopsia guiada para confir - mar su naturaleza benigna. Por lo general, se pueden controlar y se suelen extirpan en aquellos casos en los que haya un crecimiento o bien generen dolor, alteraci\u00f3n est\u00e9tica o preocupaci\u00f3n a la paciente. 3 Lipoma: Un lipoma es un bulto blando, no cancerosos que se puede mover generalmente. No causa dolor. Se trata de un tumor graso benigno. 3 Papilomas intraductales: Los papi-lomas intraductales son lesiones benignas que se originan en los conductos de la mama. La cl\u00ednica que dan suele ser la secreci\u00f3n por el pez\u00f3n, en muchas ocasiones de aspecto hemorr\u00e1gico (secre-ci\u00f3n con sangre). Se recomienda su extirpaci\u00f3n y biopsia para des - cartar patolog\u00eda maligna. C\u00e1ncer de mama La aparici\u00f3n de un bulto en mama no doloroso, duro y de contorno irregu - lar o mal definido es un n\u00f3dulo sos - pechoso que obliga a descartar un c\u00e1ncer de mama. El c\u00e1ncer de mama no suele doler, de hecho, en menos del 2-7% de los casos de c\u00e1ncer de mama la manifestaci\u00f3n cl\u00ednica es el dolor, especialmente en etapas inicia - les de la enfermedad. Adem\u00e1s, es importante prestar aten- ci\u00f3n a otros cambios visibles en la mama, como la aparici\u00f3n de hoyuelos, depresiones o rojeces en la piel, cam- bios en el tama\u00f1o o forma de la mama o la secreci\u00f3n de l\u00edquido por el pez\u00f3n. La autoexploraci \u00f3n mamaria per - mite que la paciente conozca mejor sus mamas. Es fundamental cono - cerse, para poder detectar cambios en nuestro cuerpo. La autoexplora-ci\u00f3n mamaria debe ser un procedi-miento rutinario, que se lleve a cabo con cierta frecuencia, preferible- mente durante la semana posterior a la menstruaci\u00f3n. En caso de muje-res menopa\u00fasicas es recomendable elegir un d\u00eda al mes para hacerlo. Apenas se requieren unos minutos para realizarla. Pasos para hacer una autoexploraci\u00f3n de mamas: En primer lugar, realiza un che - queo visual para observar posi - bles cambios en la forma de los pechos: 3 Sit\u00faate frente al espejo con la espalda recta y los brazos en jarra, apoyados en las caderas. - F\u00edjate en el tama\u00f1o, forma y color de las mamas. - Observa si hay alguna forma irregular o una inflamaci\u00f3n visible. - Mira si hay arrugas, bultos o si hay un enrojecimiento o sarpullido en la piel, o si alguno de los pezones se ha metido hacia dentro. 3 Levanta los brazos juntando las palmas de las manos por encima de la cabeza y observa de nuevo las mamas. Despu\u00e9s, haz una explora - ci\u00f3n mediante el tacto. Debes hacerla tumbada y luego en pie, siguiendo estos pasos: 3 Acu\u00e9state situando una almo - hada debajo de los hombros. 3 Sit\u00faa la mano derecha detr\u00e1s de la cabeza, abriendo la axila, y empieza a explorar la mama derecha con los tres dedos centrales de tu mano izquierda. 3 Utiliza un patr\u00f3n para asegu - rarte de que recorres toda la mama. Primero dibuja l\u00edneas verticales de arriba hacia abajo, empezando por la cla - v\u00edcula hasta llegar a la parte alta del abdomen. Despu\u00e9s, l\u00edneas horizontales desde la axila hacia el escote y al rev\u00e9s. Finalmente, haz un movimiento circular desde el pez\u00f3n hacia fuera. 3 Debes realizar la exploraci\u00f3n con tacto firme y moviendo lentamente los dedos, cui - dando de pasar por toda la superficie y fij\u00e1ndote en lo que vas notando. 3 Repite el proceso con tu pecho izquierdo. 3 Lev\u00e1ntate o si\u00e9ntate y realiza de nuevo los mismos pasos, recorriendo con los tres dedos de la mano contraria toda la superficie de cada pecho. 3 Presiona suavemente los pezo - nes para ver si hay alguna secreci\u00f3n. La autoexploraci\u00f3n de las mamas es un m\u00e9todo de detecci\u00f3n \u00fatil y esencial, especialmente si se la combina con mamograf\u00edas y explo - raciones f\u00edsicas regulares llevadas a cabo por especialistas. Gracias a ella se pueden detectar signos de alarma como bultos, retracci\u00f3n del pez\u00f3n, o cambios de la forma, tama\u00f1o o coloraci\u00f3n de la mama.AUTOEXPLORACI\u00d3N MAMARIA51 VIVIR SANO SEGURO IMQ ACCIDENTES ALTA PROTECCI\u00d3N M\u00e1xima protecci\u00f3n hasta 750.000\u20ac Tarifa plana para familias y mismas tarifas, independientementede la profesi\u00f3n y la edad Inf\u00f3rmate en tu o/f_icina IMQ, en el 900 81 81 50, en imq.es o con tu mediador Consultar condiciones de contrataci\u00f3n y generales del seguro.Y AHORA 1 MES GRATIS Si contratas Ata Protecci\u00f3n antes del 31/05/2023 Con la mayor red privada de centros, profesionales y servicios de salud de Euskadi 900 81 81 50 M\u00e1s historias en buena compa\u00f1\u00eda aqu\u00ed "}