{"title": "Actualidad - Sin Tapujos", "author": null, "url": "http://sintapujos.org/tag/actualidad/", "hostname": "sintapujos.org", "description": null, "sitename": "Sin Tapujos", "date": "2022-10-25", "cleaned_text": "P\u00daBLICA AL SR. PRESIDENTE DE LA NACI\u00d3N ARGENTINA Dr. Alberto \u00c1ngel Fern\u00e1ndez](http://sintapujos.org/2020/08/09/epidemiologos-argentinos-metadisciplinarios-carta-publica-al-sr-presidente-de-la-nacion-argentina-dr-alberto-angel-fernandez/) Se\u00f1or Presidente de la Rep\u00fablica Argentina: Nos dirigimos a Usted como Ciudadanos y como miembros de la agrupaci\u00f3n Epidemi\u00f3logos Argentinos Metadisciplinarios, ocupados en estudiar la problem\u00e1tica sanitaria de la pandemia y en comprender las pol\u00edticas en Salud P\u00fablica instrumentadas por el Poder Ejecutivo Nacional. Es nuestro deseo y voluntad acompa\u00f1ar al Gobierno que Usted preside y al conjunto de nuestros representantes, aportando experiencias y conocimientos genuinos en las dif\u00edciles circunstancias imperantes y ponernos a su disposici\u00f3n en car\u00e1cter \u00edntegramente ad honorem, a fin de asistirlo en salvaguardar la salud p\u00fablica en las complejas circunstancias que deberemos superar en procura del m\u00e1s alto ideal de salud para toda la poblaci\u00f3n. No obstante, nos sentimos en la obligaci\u00f3n de hacerle conocer nuestra inquietud respecto de algunas medidas tomadas. Desde el 19 de marzo de 2020 conocimos las distintas disposiciones inicialmente contenidas en los DNU297/20, concordantes y consiguientes. En casi cuatro meses de aplicaci\u00f3n de las medidas de excepci\u00f3n, advertimos con notorio desconcierto la continuidad de decisiones sanitarias que se hab\u00edan tomado solamente en funci\u00f3n de una emergencia. Por una parte esas decisiones apuntaban a proteger de la infecci\u00f3n y de la enfermedad subsecuente a la comunidad en su conjunto, pero a su vez implicaban el potencial de generar efectos perjudiciales para la salud comunitaria, ya sea en la convivencia, en el trabajo, en la educaci\u00f3n, en los deportes, en la atenci\u00f3n de la propia salud, en la econom\u00eda dom\u00e9stica, en la actividad art\u00edstica o en los ritos religiosos, por solo citar algunas condiciones afectadas del quehacer ciudadano. Si bien s\u00f3lo hab\u00eda acceso a datos dispersos y alguna informaci\u00f3n de la pandemia que se anticip\u00f3 en el Hemisferio Norte, exist\u00eda un saber epidemiol\u00f3gico suficiente acerca del abordaje y tratamiento de las epidemias en las enfermedades transmisibles. Sin embargo, se insinuaba oficialmente que carec\u00edamos de discernimiento para proceder positivamente frente a una situaci\u00f3n sanitaria desconocida. Se eximi\u00f3 as\u00ed a la Funci\u00f3n P\u00fablica de aplicar las experiencias y saberes establecidos en la epidemiolog\u00eda, la demograf\u00eda, la antropolog\u00eda, el derecho, la sociolog\u00eda, la psicolog\u00eda social, la gerontolog\u00eda y muchas otras ciencias de la sociedad y del ambiente, en complementaci\u00f3n con la Infectolog\u00eda, la cl\u00ednica m\u00e9dica, la psicolog\u00eda, la geriatr\u00eda, la bioqu\u00edmica, la microbiolog\u00eda, y la farmacolog\u00eda, entre otras. En este transcurrir de los hechos, nos hacernos presentes una vez m\u00e1s acorde a nuestros plenos derechos constitucionales y convencionales, para hacerle conocer los interrogantes que no s\u00f3lo permanecen en la incertidumbre sino que se amplifican en la percepci\u00f3n p\u00fablica. As\u00ed es como le transmitimos las siguientes preguntas: 1. \u00bfPor qu\u00e9 se instrument\u00f3 una cuarentena para individuos sanos cuando no hay registro de tal restricci\u00f3n en la historia de la humanidad? 2. \u00bfQu\u00e9 criterios cient\u00edficos y particularmente epidemiol\u00f3gicos se aplicaron para extender la cuarentena total a cinco provincias sin casos y a otras seis con uno o dos casos? 3. \u00bfCu\u00e1l fue el argumento para que la cuarentena y las restricciones comenzaran en el mismo momento para toda la poblaci\u00f3n en las veinticuatro jurisdicciones del pa\u00eds, si hay circunstancias incomparables para cada lugar, zona, regi\u00f3n, poblaci\u00f3n y actividad? 4. \u00bfCu\u00e1l fue el argumento cient\u00edfico para que la cuarentena se estableciera el 19 de marzo con perentorio cumplimiento desde el d\u00eda siguiente, cuando en todo el pa\u00edses hab\u00edan detectado \u00fanicamente 128 individuos afectados con escasamente 3defunciones atribuibles provisoriamente al SARS CoV 2? 5. \u00bfPor qu\u00e9 no se tomaron oportunamente providencias de inspecci\u00f3n de las fronteras y se aprovecharon las dos o tres semanas del fin del verano con muy baja contagiosidad, a fin de que la poblaci\u00f3n y las instituciones, - particularmente las de salud - asumieran disposiciones cruciales para su preservaci\u00f3n, preparaci\u00f3n mejor actuaci\u00f3n ante la decisi\u00f3n gubernamental de un aislamiento que fue significativamente restrictivo? 6. \u00bfPor qu\u00e9 no se le reconoci\u00f3 un valor a la inmunidad innata que protege asiduamente de todas las enfermedades transmisibles incluyendo cepas de coronavirus familiares del SARS CoV 2? 7. \u00bfPor qu\u00e9 no se tuvo debidamente en cuenta la inmunidad natural celular que preserva la salud sin requerir todav\u00eda la producci\u00f3n de anticuerpos propia de la inmunidad humoral? 8. \u00bfPor qu\u00e9 no se le dio suficiente importancia a la producci\u00f3n natural de anticuerpos por v\u00eda del contagio en poblaci\u00f3n no vulnerable, privilegiando la inmunidad adquirida mediante vacunas? 9. \u00bfPor qu\u00e9 se desalent\u00f3 a la poblaci\u00f3n en pr\u00e1cticas que probadamente optimizan las defensas del individuo y de la comunidad, como la actividad f\u00edsica, permanencia al aire libre, los paseos saludables recreativos, etc., pudi\u00e9ndose llevar a t\u00e9rmino todas ellas con adecuado distanciamiento social? 10. Si la experiencia proveniente de los pa\u00edses avanzados demostraba la baja susceptibilidad de la poblaci\u00f3n menor de 65 a\u00f1os sin patolog\u00edas pre-existentes o factores de riesgo, \u00bfpor qu\u00e9 se impidi\u00f3 a este grupo poblacional su libre circulaci\u00f3n y trabajo, con las debidas normas de responsabilidad social comunitaria y el respeto a los h\u00e1bitos de higiene y circulaci\u00f3n recomendados? 11. \u00bfEval\u00faa el Gobierno Nacional la menor validez de la cuarentena estricta cuando en tasas de muertes por mill\u00f3n de habitantes ocupa a la fecha el lugar 13 entre 33 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el lugar 75 entre 215 Estados del Mundo, donde el 1er- lugar en ambos casos corresponde a pa\u00edses con la mayor tasa? 12. \u00bfPor qu\u00e9 se dej\u00f3 de realizar la vigilancia tradicional de virosis respiratorias en personas con s\u00edntomas reemplaz\u00e1ndola por testeos masivos incluyendo personas sin s\u00edntomas, incrementando as\u00ed los casos confirmados con los resultados positivos de personas sin COVID 19? 13. \u00bfSe ha reparado en su entera dimensi\u00f3n los eventos adversos o indeseables de la pol\u00edtica p\u00fablica y particularmente de la cuarentena adoptada frente a la virosis pand\u00e9mica, estableciendo un registro fehaciente de todos y cada uno de ellos? 14. \u00bfSe podr\u00eda pensar en la existencia de presiones y conflictos de intereses por los cuales el aislamiento beneficia a la vacunaci\u00f3n - que suele ser m\u00e1s tard\u00eda en su desarrollo y aplicaci\u00f3n - que otorga menores beneficios as\u00ed como mayores riesgos costos en relaci\u00f3n a la inmunidad innata, natural celular y humoral? 15. \u00bfPodr\u00eda haber otros fines detr\u00e1s de la suspensi\u00f3n de los derechos y de las garant\u00edas constitucionales, con grave afectaci\u00f3n de la Carta Magna y el bloque constitucional en su conjunto? 16. \u00bfPor qu\u00e9 se someti\u00f3 a la penuria econ\u00f3mica a familias y empresas que quedaron sin ingresos, aunque conservaron sus obligaciones impositivas y contractuales, hasta el punto de quedar a merced del asistencialismo, la devaluaci\u00f3n de sus bienes y el quebranto? Ante la situaci\u00f3n de excepci\u00f3n que se ha extendido en excesivas ocasiones, nos complacer\u00e1 muy gratamente poder asistirlo para despejar los interrogantes que hemos expresado y que la ciencia tiene respecto de la pol\u00edtica sanitaria instrumentada en esta pandemia. Saludamos a Usted con la consideraci\u00f3n m\u00e1s distinguida FIRMANTES Ramiro Salazar M\u00e9dico Epidemi\u00f3logo. Ex Profesor. Medicina y Sociedad UNR Mario Borini Profesor Titular Salud P\u00fablica UBA 2003-2008. Epidemi\u00f3logo Edgardo Schinder Infect\u00f3logo. Epidemi\u00f3logo Master en Salud P\u00fablica Internacional. Medicina Ambiental Roxana Bruno Bioqu\u00edmica Dra. en Inmunolog\u00eda Claudio Guemberena Abogado Mariana Salmer\u00f3n Bioqu\u00edmica Microbi\u00f3loga Francisco Javier Cisneros M\u00e9dico Sanitarista Ex Ministro de Salud de Santiago del Estero Mariana Colombres Garmendia. M\u00e9dica. Luis Marcelo Mart\u00ednez M\u00e9dico Genetista Luis Mario Fernandez Risso M\u00e9dico Geriatra y Sanitarista Tom\u00e1s Torres Aliaga M\u00e9dico Especialista en Salud Publica. A. Javier Kajihara M\u00e9dico Neonat\u00f3logo. Sanitarista Alicia Torres Lic. Psicolog\u00eda. Mgter Pol\u00edticas Sociales. Mar\u00eda Alejandra Silva Polit\u00f3loga. Dra en Ciencias Sociales UBA. Prof. Adjunta Medicina y Sociedad. UNR. Marcelo Peretta Dr. en Farmacia y Bioqu\u00edmica. Sindicalista. Alfredo Limbaun Abogado Jaime Fiol Odont\u00f3logo. Licenciado en Criminal\u00edstica UBA. Gast\u00f3n Cornu Labat, M\u00e9dico Cirujano. Alfredo Pais Lic. Psicolog\u00eda Especialista en Discapacidad Infantil. Graciela Varela M\u00e9dica Integrativa. Marcela Arrigazzi M\u00e9dica Especialista en Medicina Interna. Humberto David Vinante Ingeniero Industrial y Especialista en Aplicaciones Tecnol\u00f3gicas de la Energ\u00eda Nuclear. Pedro Moreno Comunicador Social. Sandra M. Malla Lic. en Filosof\u00eda. UNT. Moira Lozza Mu\u00f1oz M\u00e9dica Generalista Especialista en Medicina General y Geriatr\u00eda. Eduardo \u00c1ngel Yahbes. Medico Ped\u00edatra. Oscar Valdez M\u00e9dico Andr\u00e9s Peralta M\u00e9dico Cirujano. Terapia Neural UNC. Armando Alvarez Mamani Comunicador Social. Fabian Volpe M\u00e9dico Especialista en Medicina Integrativa Liliana Szabo M\u00e9dica Pediatra Carola Caro M\u00e9dica Jorge Kaczewer M\u00e9dico Neuraltetapeuta Marcela Witt Bioqu\u00edmica con orientaci\u00f3n en Microbi\u00f3loga e Inmunologia y Maestr\u00eda en Microbiolog\u00eda Avanzada en la Universidad de la Plata. Bs. As Alejandro G Cortiglia M\u00e9dico de Familia con orientaci\u00f3n Antropos\u00f3fica Javier Olivera M\u00e9dico Adhieren Epidemi\u00f3logos Argentinos Transdisciplinarios Gentileza del Dr. Mariano A. Caucino [Fundamentalismos. Por Bill Maher](http://sintapujos.org/2015/11/17/fundamentalismos-por-bill-maher/) [La pol\u00edtica (arte de la suavidad) Por Guillermo \"Quito\" Mariani](http://sintapujos.org/2015/03/11/la-politica-del-jiu-jitsu-arte-de-la-suavidad-por-guillermo-quito-mariani/) Se trata de una caracter\u00edstica social que estamos viviendo sin darnos cuenta y que ya hace tiempo, ha sido calificada como \"golpe blando\". La Albert Einstein Institution que data de los ochenta, es una \"respetable\" instituci\u00f3n estadounidense con un objetivo inobjetable: \"democratizar al mundo sin violencia\" Y bajo este lema y aquella t\u00e9cnica de lucha japonesa, la acci\u00f3n que se desarrolla con febril actividad y a veces con temible eficacia es la de derrocar gobiernos que no practican la debida sumisi\u00f3n a las exigencias e intereses del capitalismo mundial presidido por el dinero y las armas de la Naci\u00f3n del norte. Es una receta sabiamente confeccionada con un perfecto \"an\u00e1lisis de mercado\" de la sociedad actual y que, sin expresa aprobaci\u00f3n de ning\u00fan gobierno, se viene aplicando desde la oscuridad y las apariencias magistralmente enga\u00f1osas del m\u00e9todo. El secreto consiste fundamentalmente en la manipulaci\u00f3n de los conflictos sociales, usando del recurso inigualable de la prensa complicada con el sistema, para orientar esos conflictos hacia la ca\u00edda estrepitosa de los gobiernos rebeldes a las \u00f3rdenes del poder internacional de las grandes empresas e instituciones econ\u00f3micas bancarias. Con peque\u00f1os globos de ensayo para averiguar la sensibilidad de la poblaci\u00f3n, a las sugerencias de cambios de gobierno, y un buen cat\u00e1logo de la frecuencia y relativamente f\u00e1cil admisi\u00f3n resignada de esos cambios en Am\u00e9rica Latina, el m\u00e9todo encontr\u00f3 prontamente posibilidades de aplicaci\u00f3n. Para que no haya dificultades de pr\u00e1ctica el \"manuel de uso\" est\u00e1 a la mano traducido en todos los idiomas. Hay que comenzar difundiendo a diestra y siniestra la calificaci\u00f3n de \"dictadura\", a prop\u00f3sito de las decisiones imprescindibles que los gobiernos populares tienen que adoptar para mantener sus proyectos en beneficio de la aut\u00e9ntica democratizaci\u00f3n que supone mayor justicia en la distribuci\u00f3n de los bienes y mayor participaci\u00f3n en los beneficios de salud y salarios por parte de los m\u00e1s d\u00e9biles, con una igualizaci\u00f3n que vaya abarcando todos los niveles y situaciones de la sociedad concreta. La repetici\u00f3n constante de esa calificaci\u00f3n, sin necesidad de argumentos, tarde o temprano da sus frutos. El segundo paso es el fomento de las protestas, desde todos los sectores sociales. No hay que descuidar ninguna de las deficiencias que motivan estas protestas y darles publicidad por las redes para que siempre parezcan multitudinarias. Es importante en tercer lugar, ridiculizar las posibles colaboraciones y adhesiones de personas y grupos y clases sociales importantes por la cantidad o por el poder de sus integrantes. Lograr que toda colaboraci\u00f3n se califique como complicidad con el gobierno. Cuarta instrucci\u00f3n \"Abundar en denuncias publicitadas por todos los medios, acusando de distintos modos de corrupci\u00f3n a funcionarios de todo nivel. Contar con la colaboraci\u00f3n de la justicia dispuesta a informar con abundancia los supuestos delitos denunciados para obtener antes y por sobre las retrasadas definiciones judiciales, una condena de la opini\u00f3n p\u00fablica. Finalmente, la intervenci\u00f3n con ofertas y favores en los distintos sectores del poder y, en particular en el Legislativo y Judicial, para fomentar el descr\u00e9dito de las leyes y la dilaci\u00f3n de las investigaciones y sentencias judiciales. Es la suavidad del \"jiu-jitsu\", de \"la revoluci\u00f3n en paz\" y un modo extra\u00f1o de democratizaci\u00f3n que consiste en utilizar los mismos elementos que caracterizan a la democracia: libertades personales, respeto de las mayor\u00edas, proyectos igualitarios en el respeto a los derechos de todos, expresiones populares de aceptaci\u00f3n o rechazo de las decisiones gubernamentales... para corromperla , desnaturalizando estos principios sociales y absolutizando el valor de capitales que pueden, utilizando t\u00e1cticas modernas de \"lavado social de cerebros\", mediante el manejo de la informaci\u00f3n, convencer de los grandes inconvenientes de una organizaci\u00f3n realmente democr\u00e1tica. El manual de aplicaci\u00f3n se debe al profesor fil\u00f3sofo y pol\u00edtico Gene Sharp (la palabra significa en ingl\u00e9s \"\u00e1cido, destructivo..\") creador del m\u00e9todo suave y blando para derrocar gobiernos. Y se llama: \"Pol\u00edtica de la acci\u00f3n no violenta\". Por si desea adquirirlo. [Simplicidad pol\u00e9mica. Por Guillermo \"Quito\" Mariani](http://sintapujos.org/2015/01/22/simplicidad-polemica-por-guillermo-quito-mariani/) \"Si el Dr. Gasbarri, mi amigo, insulta a mi mam\u00e1 puede esperarse un pu\u00f1etazo\". En el contexto de un rechazo de la actitud de venganza asumida por los inspiradores y ejecutores del atentado contra Charlie Hebdo, la revista sat\u00edrica francesa, me llam\u00f3 la atenci\u00f3n este ejemplo familiar y hasta c\u00e1lido para se\u00f1alar los l\u00edmites que ha de tener la libertad de expresi\u00f3n. \"No se puede insultar ni tomar el pelo frente a una postura religiosa. Como no se puede insultar a la madre, sin esperar una reacci\u00f3n violenta\" Los comentarios posteriores abrieron mi inquietud de an\u00e1lisis del por qu\u00e9 de tantas reacciones adversas a ese pasaje del reportaje al Papa Francisco I, durante su viaje a Filipinas. Pienso primero que hay que advertir la espontaneidad y apertura del Papa para responder la requisitoria period\u00edstica. Esa espontaneidad pareciera argumento suficiente para descartar toda interpretaci\u00f3n desfavorable, al ejemplo aducido por el pont\u00edfice. Record\u00e9 algo muy frecuente en mi ni\u00f1ez. Cuando en la escuela primaria dos chicos se peleaban y los dem\u00e1s lograban sacarlos del \"pu\u00f1etazo va y viene\", la maestra convocada, comenzaba su admonici\u00f3n correctora y uno de los chicos explicaba: \"\u00a1\u00e9l me insult\u00f3 la madre!\" Ya sabemos de qu\u00e9 insulto se trata. Lo escuchamos con frecuencia hasta en las asambleas legislativas. Y as\u00ed justificaba su agresi\u00f3n. Y es muy cierto que la burla o insulto a lo que queremos o consideramos recto y verdadero nos conmueve profundamente. Pero no explica el recurso a un mal mayor que es la venganza violenta, con lo que empieza el crecimiento de lo que Helder C\u00e1mara llam\u00f3 \"espiral de la violencia\". Extraigo de mi memoria otro recuerdo. All\u00e1 por los 80, se estren\u00f3 una pel\u00edcula \"La vida de Brian\" que aplicaba los episodios de la vida de Cristo, de manera desprejuiciada, pero con gran sentido del humor, a un personaje paralelo, Brian. En C\u00f3rdoba la estrenaron en Semana Santa. Del Arzobispado se emiti\u00f3 un mensaje prohibiendo a los cat\u00f3licos ver esa pel\u00edcula, que era \"gravemente ofensiva al sentido religioso\". Marketing involuntario. Pocos quedaron sin verla. La ridiculizaci\u00f3n estaba muy bien lograda y medida. A mi juicio una \"gran pel\u00edcula\". Mucho mejor que la de Mel Gibson que fue vista por miles de alumnos de los colegios cat\u00f3licos a los que hab\u00edan enviado entradas gratuitas, con autorizaci\u00f3n del arzobispado. Lo religioso, que abarca un concepto tan amplio, aparentemente ligado a Dios (del que todos hablan pero nadie ha contactado jam\u00e1s. Jn.1,18), pero cuya institucionalizaci\u00f3n carga con una cantidad de objeciones y cuyos intereses han sido y son germen de violentos enfrentamientos y guerras a trav\u00e9s de la historia, no tiene por qu\u00e9 quedar al margen de la cr\u00edtica, del humor, del libre pensamiento y ejercicio en cultos y ritos determinados. PORQUE SE TRATA DE UNA ACTIVIDAD HUMANA (aunque cada sector pretenda hacerla aparecer como divina). Pero si de alg\u00fan modo es justificable la indignaci\u00f3n, el rechazo, la instrumentalizaci\u00f3n de recursos para descubrir o destapar el error o el enga\u00f1o de pretendidos valores, nunca se puede justificar ninguna acci\u00f3n contra la dignidad y el derecho de la vida humana. Algunos han insinuado ya una interpretaci\u00f3n maliciosa del ejemplo aducido por el Papa. Como detr\u00e1s de cada intervenci\u00f3n (de palabra o acci\u00f3n) de quienes ejercen el poder de cualquier nivel en cualquier sociedad, todo el mundo sospecha un doble mensaje, oculto en afirmaciones innegables e inocentes, aqu\u00ed tambi\u00e9n se tratar\u00eda de una actitud defensiva de Francisco. Una especie de \"gui\u00f1o al Islam agresivo\" para que no \"se las tome\" con la Iglesia, el Vaticano o su propia persona. Entre las cosas que se dijo que motivaron la renuncia de Benedicto XVI, se mencion\u00f3 una amenaza de ese tipo. No creo personalmente que este juicio corresponda a la realidad. Vivimos en un mundo en que la libertad religiosa y la de expresi\u00f3n est\u00e1n muy lejos de la maduraci\u00f3n que exige la convivencia. Quiz\u00e1s no sea posible establecer juicios y pron\u00f3sticos definitivos. Pero ser\u00e1 siempre bueno favorecer la convivencia, interpersonal, familiar, institucional y social. [Amontonando preguntas. Por Guillermo \"Quito\" Mariani](http://sintapujos.org/2015/01/22/amontonando-preguntas-por-guillermo-quito-mariani/) De acuerdo: es prematuro hacer juicio definitivo sobre la impactante muerte del fiscal Nisman. Pero es indudable que la prensa, alineada y voz de la oposici\u00f3n, eligi\u00f3 como t\u00e1ctica provechosa para sus fines destituyentes, la t\u00e1ctica de \"amontonar\" preguntas. Muchas de ellas fueron respondidas casi de inmediato por los detalles de la realidad, pero se siguen haciendo circular. Aunque todas las apariencias indicaban un suicidio., las preguntas fueron, desde la publicidad de la noticia, basadas en \u00e9sta que es una afirmaci\u00f3n contundente \u00bfqui\u00e9n asesin\u00f3 o mand\u00f3 asesinar al fiscal? A pesar de las conclusiones ya conocidas de una investigaci\u00f3n nada complicada (el cuerpo bloqueando la puerta del ba\u00f1o, la pistola y el casquillo de la bala, el disparo en la sien, el testimonio de la guardia del edificio, la declaraci\u00f3n del amigo an\u00f3nimo que le proporcion\u00f3 la pistola \"para defensa personal\" porque al parecer no le bastaban los diez custodios armados, y supon\u00eda que en la Legislatura tendr\u00eda que defenderse \"a las balas\"...) que aseguraron ya que no hubo otra persona y que podr\u00eda tratarse de un suicidio inducido pero no de un asesinato directo, se sigue insistiendo en el argumento de la falta de restos de p\u00f3lvora en la mano que supuestamente manej\u00f3 la pistola. Sin concer que, en una cantidad de casos conocidos, no logr\u00f3 detectarse p\u00f3lvora en las manos de las v\u00edctimas, y mucho menos cuando se us\u00f3 una pistola de buena calidad y de ese calibre. El sr. Lanata Clar\u00edn invent\u00f3, como accesorio, un malet\u00edn desaparecido que contendr\u00eda las m\u00e1s graves acusaciones que se iban a revelar en la sesi\u00f3n de la tarde. \u00bfPuede imaginarse que todo el caudaloso historial de las important\u00edsimas decisiones \"magniacusatorias\" del Fiscal, estuvieran reservadas en un simple malet\u00edn, sin archivos en computadoras y otros elementos electr\u00f3nicos? Aparecer\u00e1n todav\u00eda, seguramente detalles m\u00ednimos que dar\u00e1n motivo para nuevas suspicacias: hombres ara\u00f1a para entrar por las ventanas, puertas desconocidas para acceder al departamento, complicidad de los custodios...y seguir\u00e1 el \"amontonamiento\" de preguntas sugerentes. Pero yo me atrevo a se\u00f1alar que hay una pregunta que no se ha hecho, al menos, p\u00fablicamente y convierte todo ese amontonamiento de aparentes inquietudes insinuantes de respuestas, en un rid\u00edculo recurso, peligroso incluso para quienes las formulan. La pregunta clave es: \u00bfA QUIEN O QUI\u00c9NES FAVORECE ESTE HECHO TREMENDO EN UN CLIMA POLITICO ELECTORAL QUE HA VENIDO EXPRES\u00c1NDOSE Y ESPES\u00c1NDOSE HACE TIEMPO? -Ciertamente no favorece al Gobierno.Todo lo hecho hasta ahora con un plan favorecido extraordinariamente por la prensa hegem\u00f3nica, no ha disminuido en las encuestas moderadamente honestas, que se han venido realizando, la aprobaci\u00f3n al proyecto y decisiones del Gobierno. Resultaba necesario un golpe mortal. Una denuncia de complicidad con el atentado de la AMIA, con toda la fuerza del periodismo, era una propuesta ideal. Y se dio con la persona acertada. Result\u00f3 verdaderamente conmocionante. Y logr\u00f3 entusiasmar para salir a las calles, a quienes estaban esperando algo as\u00ed. \"Yo soy Nisman\", dec\u00edan algunos carteles maliciosamente ingenuos de esos miles de manifestantes. De ning\u00fan modo entonces, favorece al gobierno, la desaparici\u00f3n del Fiscal. Los escritos que iba a presentar a diputados est\u00e1n en manos de la Justicia. Era cuesti\u00f3n de tiempo para que pasaran al conocimiento de todos. (aunque Nisman se neg\u00f3 absolutamente a que sus declaraciones fueran filmadas por los medios). Pero el resultado apareci\u00f3 problem\u00e1tico a algunos, en \u00faltimo momento. Hab\u00eda que producir un esc\u00e1ndalo may\u00fasculo. Una muerte hab\u00eda matado a N\u00e9stor. Una muerte pod\u00eda matar a Cristina y con ella al proyecto kirchnerista. Desde el 2008, con los cortes de rutas, agresivos e insultantes contra la Presidenta propiciados por la Mesa de enlace, vocera de la oposici\u00f3n; pasando por la muerte del militante del partido obrero Mariano Ferreyra (2010) resultado de la conspiraci\u00f3n Pedraza-Moyano que fue se\u00f1alada como elemento concurrente para la muerte de N\u00e9stor; el intento de abolici\u00f3n por declaraci\u00f3n de anticonstitucional de ley de Medios tendiente a terminar con los abusos de las empresas monop\u00f3licas medi\u00e1ticas, en el 2013; la acumulaci\u00f3n de denuncias sobre \"la ruta\" del dinero de los Kichner seguida obsesivamente por la omnidenunciante Lilita y su colega Lanata modelo de imaginaci\u00f3n sat\u00edrica; los ataques exitosos del desmoronamiento absoluto de la personalidad y cr\u00e9dito del Vicepresidente; la adhesi\u00f3n a la acometida de los fondos Buitres; las denuncias y manejos de la causa Telesur....todo ven\u00eda resultando fallido. La destituci\u00f3n no llegaba ni por la violencia ni por las elecciones anticipadas. Una explosiva denuncia acompa\u00f1ada de un embargo de bienes espectacular y abarcando a las principales figuras del gobierno fue elaborada por un Fiscal, desacreditado ante los familiares de las v\u00edctimas del atentado de la Amia, por su larga ineficacia en la marcha de la causa. Y con una estrategia verdaderamente mafiosa se logr\u00f3 que su muerte conmocionara la opini\u00f3n p\u00fablica. Quedan indudablemente, cosas por especificar. Entre ellas: \u00bfqui\u00e9n o quienes convencieron al Dr. Nisman de no hacer el papel\u00f3n en la legislatura y convertirse en h\u00e9roe de la resistencia? -La l\u00ednea CIA, SIDE (Stiuso), Nisman tiene que ser investigada a fondo. -Aunque como posibilidad m\u00e1s remota, tambi\u00e9n las relacionadas con los acusados, hasta ahora impunes, en la causa de la AMIA que, de ninguna manera est\u00e1n ausentes de la conmoci\u00f3n causada por atentados a nivel internacional. Mis reflexiones son un espont\u00e1neo an\u00e1lisis de lo que conozco hasta ahora. No me ofende que las califiquen de parciales o excesivas. Mi deseo como el de muchos que no aparecen todav\u00eda porque ante ciertas ambig\u00fcedades es mejor guardar silencios de espera, es que la verdad aparezca y las mafias desparezcan de la contienda pol\u00edtica democr\u00e1tica argentina y mundial. [La cruda realidad. Por Guillermo \"Quito\" Mariani](http://sintapujos.org/2015/01/13/la-cruda-realidad-por-guillermo-quito-mariani/) \u00a1Francia est\u00e1 estremecida! Cuatro millones de franceses repudian esa venganza traicionera y absolutamente desproporcionada! Y todo el mundo no isl\u00e1mico, se horroriza ante esa injuria a la libertad de expresi\u00f3n y ese fanatismo que lleva a despreciar el valor de la vida humana, la ajena y la propia. Las expresiones de repudio han concentrado millones de hombres y mujeres en los grandes centros del mundo. Es un testimonio tremendo. Quienes animan la realizaci\u00f3n de estas acometidas de terror debieran conmoverse frente al rechazo universal de su conducta, sus fanatismos y ambiciones. Pero... concentraciones quiz\u00e1s tan numerosas como estas se realizaron en las principales capitales del mundo rechazando el capricho norteamericano de arrasar Irak. Y en contra de la decisi\u00f3n de ONU, la invasi\u00f3n se llev\u00f3 a cabo y sus secuelas perduran. Pareciera entonces que rechazar, denunciar, condenar severamente, concentrar mayor\u00edas de resistencia a la violaci\u00f3n de los derechos humanos esenciales, lamentarse convencidos de que \"es lo que hay\" y ya no podemos escaparnos de estas realidades que revelan la presencia de lo m\u00e1s deleznable que puede albergar el ser humano: el odio... tiene que dar lugar a un an\u00e1lisis m\u00e1s profundo que descubra t\u00e1cticas m\u00e1s eficaces para disminuir, al menos, la frecuencia y lo inhumano de estos acontecimientos. Y por eso no hay que olvidar los procesos hist\u00f3ricos que desembocan en panoramas como el que estamos viviendo. Porque, detr\u00e1s de todo, hay una especie de aprendizaje social, lento y profundo del que resulta muy dif\u00edcil liberarse. -Hemos aprendido, primero, que el dominio es m\u00e1s importante que los esfuerzos de comuni\u00f3n. Y en esa carrera emulan la delantera los medios masivos de comunicaci\u00f3n que dependiendo de poderosas empresas internacionales imponen sus intereses manipulando la informaci\u00f3n en su favor. -La conciencia de que lo importante es \"ganar\" ha invadido todas las actividades, el tr\u00e1nsito vehicular, el deporte, las discusiones, la pol\u00edtica y es generadora de una cantidad de violencias pol\u00edticas,familiares, de g\u00e9nero y discriminantes. -Sabemos tambi\u00e9n que el capital es el factor m\u00e1s importante para calificar a las personas y sociedades, aunque por debajo sigan corriendo manejos sucios contrariando leyes y valores humanos. Y que, si no se aceptan las reglas, incluyendo las delictivas, para lograrlo, estar\u00e1s permanentemente \"en la lona\" -No tenemos duda de que la fuerza de las armas y su venta para dirimir contiendas inventadas, es lo m\u00e1s \"convincente\" para lograr sujeciones con supremac\u00edas -Nos hemos acostumbrado a que instituciones tan prestigiosas, mayoritarias y piadosas como la iglesia cat\u00f3lico-romana, no se hayan privado y a\u00fan justificado emprendimientos como las Cruzadas, la Inquisici\u00f3n y otras parecidas, con la convicci\u00f3n de ser absolutamente poseedoras de la salud y la salvaci\u00f3n, camino de fanatismos. -Por encima de todos los convenios y acuerdos internacionales en los organismos creados con ese fin, hemos experimentado que el m\u00e1s fuerte siempre tiene privilegios y termina triunfando. -Son muy pocos los pa\u00edses que, como Argentina, sin dejar pasar el tiempo hasta el olvido, han llevado a los tribunales a genocidas torturadores y tiranos -Estamos convencidos de que con todos los discursos y acciones para evitar las alteraciones producidas por las violaciones ecol\u00f3gicas son tomadas en serio por los chicos adoctrinados en las escuelas, los adultos afiliados a diversas agrupaciones defensoras del medio ambiente, pero violadas con secuelas tremendamente da\u00f1osas por las grandes industrias de los pa\u00edses que reh\u00fasan a firmar tratados y compromisos concretos. -No nos llama la atenci\u00f3n de que se nos presente a un Dios asesino, que exigi\u00f3 la muerte de su hijo preferido para vengar las ofensas recibidas, y que menosprecie esta vida en favor de otra reservada para los que aceptan el sufrimiento. TODO ESTO ES LO APRENDIDO- \u00a1Y TENEMOS QUE DESAPRENDERLO!, PARA LOGRAR UN VERDADERO CAMBIO. UNA PAZ QUE NO EST\u00c9 SIEMPRE PRONTA A ESTALLAR O QUE EXIJA PERMANENTEMENTE ESTAR PREPARANDO GUERRAS! Algo quiz\u00e1s podamos hacer, fomentando en los j\u00f3venes, desde todos los \u00e1ngulos, un sentido cr\u00edtico que vaya desmoronando estas lamentables lecciones, fruto de experiencias sociales repetidas y por eso, condicionadotas de nuestras conductas, con estas terribles consecuencias. [Y van apareciendo. Por Guillermo \"Quito\" Mariani](http://sintapujos.org/2015/01/01/y-van-apareciendo-por-guillermo-quito-mariani/) Aquel 13 de Marzo del 2013, cuando desde el balc\u00f3n central de la bas\u00edlica de San Pedro el nuevo Papa salud\u00f3 a la multitud expectante en la Plaza, el grito triunfalista de \u00a1Argentina, Argentina! se escuch\u00f3 en millares de gargantas, recordando las mismas expresiones con que en los mundiales de f\u00fatbol los hinchas argentinos celebran euf\u00f3ricos los triunfos alcanzados. Muchos que segu\u00edan por TV las alternativas del Conclave, saltaron de sus asientos al escuchar la novedad e inmediatamente se convocaron concentraciones frente a los templos para saltar y celebrar la elecci\u00f3n, como otro triunfo de Argentina. La actitud p\u00fablica para con la Iglesia gobernada hasta entonces por el alem\u00e1n Benedicto XVI cuya elecci\u00f3n no fue recibida ni en el Vaticano ni en Alemania con el grito \u00a1Deutschland, Deutschland!, cambi\u00f3 fundamentalmente desde aquel simp\u00e1tico y simple \"buona sera\" con que Bergoglio se compr\u00f3 a la multitud. Sea por el triunfalismo argentino que no duda en aprovechar ocasiones para manifestarse, o por el estilo con que Francisco I ha encarado el trato con la gente y la apertura para dar lugar a todos, o la publicidad que se ha dado mundialmente a su figura y a algunos \u00e9xitos logrados con sus intervenciones en orden al restablecimiento de la paz mundial, o a las esperanzas de reforma profunda de la Iglesia a que ha dado pie con algunos pronunciamientos importantes, lo cierto es que hay un ambiente de simpat\u00eda y aprecio para con \u00e9l que redunda en un cambio de posici\u00f3n frente a la Iglesia cat\u00f3lica por parte de un n\u00famero considerable de gente. Un buen \"estudio de mercado\" o \"an\u00e1lisis de situaci\u00f3n\" lleva entonces a quien tenga alguna ambici\u00f3n de popularidad a utilizar ese clima para \"llevar agua a su molino\". Ya ha sido motivo de an\u00e1lisis por diversos grupos la calificaci\u00f3n de la gente que, con un Vaticano de puertas abiertas, ha buscado y logrado su \"foto\" y su di\u00e1logo con el Papa. El recuerdo de lo que signific\u00f3 en Polonia el triunfo de Lech Walesa y su sindicato Solidaridad con el apoyo y simpat\u00eda de Juan Pablo II, la experiencia del triunfo de Bush apoyado por grupos religiosos adversos a la despenalizaci\u00f3n del aborto, la intervenci\u00f3n de P\u00edo XII para lograr en Italia el triunfo de la democracia cristiana ordenando a las monjas de clausura salir de sus recintos para votar, las influencias vaticanas para que ese institucionalizada el partido dem\u00f3crata cristiano para competir en 1954 con el peronismo que se acercaba desde su tercera posici\u00f3n a la de la doctrina social de la Iglesia. Las consultas evacuadas por muchos obispos confidentes de los integrantes de la Mesa de Enlace para legalizar el rechazo de la 125....Todas son experiencia para tener en cuenta en un an\u00e1lisis de situaci\u00f3n. Y no es raro entonces que de modo y origen imprevisto surjan posiciones netamente proselitistas para lograr apoyos electorales adhiri\u00e9ndose a los principios cristianos o mejor a los de la doctrina social de la Iglesia. Ciertamente una postura que se identifique con Francisco I, resultar\u00e1 cautivante `para quienes no dispongan o desconozcan las propuesta sociales de diversas agrupaciones pol\u00edticas y se nieguen a reconocer los resultados intentados y logrados por determinados proyectos y realizaciones oficiales. Que la democracia cristiana tenga y presente sus candidatos traer\u00e1 actividad y movimiento a una agrupaci\u00f3n desgastada. Pero no son las elucubraciones por un mundo mejor las que satisfar\u00e1n las aspiraciones leg\u00edtimas, sino las acciones que, aunque sea lentamente, hayan influenciado en mejorar ese mundo de relaciones por el estricto respeto a los derechos humanos y un permanente intento de inclusi\u00f3n, e igualizaci\u00f3n. [Paros, arengas y piquetes. Por Guillermo \"Quito\" Mariani](http://sintapujos.org/2014/09/02/paros-arengas-y-piquetes-por-guillermo-quito-mariani/) Hay dos maneras (entre otras menos conocidas) de acabar con un gobierno que no se somete a las exigencias de los poderes internacionales del dinero, en el sistema capitalista. El argumento de las armas (levantamiento o invasi\u00f3n); y el de la desestabilizaci\u00f3n (paros, piquetes, usura en los pr\u00e9stamos, infiltraci\u00f3n mediante la seducci\u00f3n coimera llamada \"devoluci\u00f3n de favores\", apoyo de los medios masivos de informaci\u00f3n sostenidos por empresas monop\u00f3licas con intereses financieros, bloqueos comerciales...etc) A este segundo estilo se lo denomina con el nombre de \"golpes suaves\" o \"revoluciones de colores\"- Todos los recursos enumerados, cada uno aparentemente inofensivo y con propuesta de reivindicaci\u00f3n justa, utilizados permanente y astutamente, provocan incesantes problemas, que roban del pueblo, hasta la seguridad con que los porcentajes de las elecciones democr\u00e1ticas hab\u00edan afirmado las aspiraciones del bien com\u00fan. Y logran, en oportunidades, generalizar el descontento hasta provocar estallidos destituyentes. Los sudamericanos podemos exhibir un muestrario de estas t\u00e1cticas,. exitosas algunas, como en Paraguay, fracasadas otras en Bolivia, Ecuador, y otras en marcha como en Venezuela. Con problemas reales como los de la deuda externa y sus secuelas en la interna, la voracidad de las multinacionales adue\u00f1adas de las fuentes de riquezas naturales (tierra, subsuelo, inteligencias)... los gobiernos se suceden con esfuerzos de toda \u00edndole, y llegan, en su impotencia para mantenerse en el poder, al abandono de los proyectos en pos de una sociedad mas justa e igualizante sin exclusiones ni diferencias irritantes. \u00c9se es realmente, el objetivo perseguido por quienes en asociaci\u00f3n de conveniencias est\u00e1n detr\u00e1s de todo ese proceso. La intranquilidad, los enfrentamientos y las concesiones propuestas por los t\u00e9cnicos del establishment, no desembocan ya en dictaduras militares intranacionales. S\u00ed, todav\u00eda, en invasiones de los poderosos en armas y dinero, con pretextos de controlar el terrorismo internacional. Pero con la nueva modalidad de revoluciones suaves o silenciosas (porque no son armadas), cuando en un nuevo intento democr\u00e1tico las mayor\u00edas logran triunfar por encima del fraude e imponen sus candidatos, muy pronto la fuerza de las presiones, las lleva a deslizarse por las pendientes del fracaso. El cambio no ha necesitado ya derramamiento de sangre. S\u00f3lo se traducir\u00e1 en aumento de los niveles de desigualdad, exclusi\u00f3n y pobreza, y en deseos de volver a la \"plata dulce\" o \"los salariazos\", o las \"relaciones carnales\" con Estados Unidos que nos daban tanta seguridad! Hoy, despu\u00e9s de los estruendosos fracasos de los levantamientos armados, este estilo de golpes o revoluciones suaves contra gobiernos impuestos democr\u00e1ticamente por la conciencia popular, se identifica con la denominaci\u00f3n aparentemente ofensiva de \" fondos buitres internacionales\". He dicho que ese modo de llamarlos es s\u00f3lo aparentemente ofensivo, porque a pesar de parecer denigrante para jueces como Griesa, o empresarios como Paul Singer, los buitres se alimentan de carro\u00f1a pero no la producen, y estos protagonistas se ocupan primero y astutamente de producirla o apresurarla para luego enriquecerse con los despojos. La alternativa, conscientizada por muchos, pero empecinadamente ignorada por otros, es abandonar ego\u00edsmos mezquinos que llevan a exagerar las dificultades, y estacionarse en reclamos imposibles de solucionar sin da\u00f1ar el nivel general. Mantener la firmeza de la resistencia con un \"nosotros\" superador de individualismos y corporativismos, es la \u00fanica t\u00e1ctica de respuesta eficaz. El empe\u00f1o de conquistar el poder a cualquier precio, que en este caso es favorecer la t\u00e1ctica de los fondos usureros, es un boomerang que, ya experimentado pero no aprendido, volver\u00e1 con m\u00e1s fuerza hacia quienes lo lanzan desprejuiciadamente, seducidos por una posible candidatura presidencial. Jos\u00e9 Guillermo Mariani [Verg\u00fcenza ajena. Por Guillermo \"Quito\" Mariani](http://sintapujos.org/2014/08/26/verguenza-ajena-por-guillermo-quito-mariani/) Se trata de un obispo integrado al episcopado nacional. Pretendiendo representarlo, ha cre\u00eddo poner \"una pica en Flandes\" y acceder al clima medi\u00e1tico, con unas declaraciones en que juzga \"pol\u00edticos\" e \"ileg\u00edtimos\" los juicios a los represores realizados y en marcha actualmente. Entre ellos, por supuesto, los que culminaron con la sentencia DE LOS TRIBUNALES FEDERALES RIOJANOS condenando de modo terminante a L.B.Men\u00e9ndez y L.F.Estrella como autores mediatos responsables del asesinato del obispo Angelelli en agosto de 1976. Esas declaraciones, repudiadas por las organizaciones de derechos humanos, el grupo de \"Cristianos para el tercer milenio\", la CELS, y diversas personalidades, revelan una cantidad de importantes detalles que constituyen todav\u00eda, a mi entender, una parte importante de la opini\u00f3n oficial de la Iglesia Argentina. Samuel Jofr\u00e9 Giraudo asumi\u00f3 como obispo de Villa Mar\u00eda en Mayo de 2013. Apareci\u00f3 entonces como un nombramiento realizado al comienzo del pontificado del papa Francisco, como un regalo para Argentina. Es posible, aunque supondr\u00eda un proceso dif\u00edcil de entender, que haya sido una decisi\u00f3n de Benedicto XVI, respetada por Bergoglio. Esto har\u00eda el hecho de semejante elecci\u00f3n, m\u00e1s comprensible. Jofr\u00e9, adem\u00e1s de ser exalumno del Liceo Militar Gral. Paz, es integrante de una familia tradicional y encumbrada de C\u00f3rdoba, ligada estrechamente a la Justicia y a la Iglesia. En su desempe\u00f1o como P\u00e1rroco, y luego asesor can\u00f3nico del arzobispado de C\u00f3rdoba durante la permanencia de Ra\u00fal Primatesta y Carlos \u00d1\u00e1\u00f1ez, sus opiniones y acci\u00f3n han estado permanentemente atadas a una derecha cat\u00f3lica cerrada e intolerante. Su designaci\u00f3n para una sede episcopal tan importante como Villa Mar\u00eda, as\u00ed como la de Pedro Torres Aliaga para auxiliar del Arzobispo \u00d1\u00e1\u00f1ez, ha seguido la l\u00ednea de los obispos conservadores que, durante el pontificado de Juan Pablo II y Benedicto XVI fueron nombrados en remplazo de los que por edad o muerte iban renunciando o abandonando sus cargos. Todo lo cual se ha interpretado como una t\u00e1ctica para que, en un posible futuro concilio Ecum\u00e9nico, hace tiempo solicitado por muchos, las conclusiones resulten m\u00e1s cercanas a la espiritualidad y teolog\u00eda del Opus Dei que a las conclusiones el Vaticano II, cuyas novedades y esp\u00edritu de renovaci\u00f3n est\u00e1n frenadas desde la mitad del pontificado de Juan Pablo II. Diversas voces, y muy autorizadas, se han levantado para exigir que el episcopado nacional se pronuncie al respecto, rectificando o ratificando estas declaraciones del obispo Jofr\u00e9, y defina as\u00ed su actitud frente a la ex dictadura militar y a los juicios de los represores. Hasta ahora \u00a1SILENCIO! Posiblemente, como es casi habitual, se esperen instrucciones de Roma para proceder. Y ESTO ES UNA VERGUENZA QUE NOS SONROJA, A TODOS LOS QUE SEGUIMOS CREYENDO QUE ,EN ALGUN RINCONCITO DE LA GEOGRAFIA, DE LA HISTORIA Y DE LOS CORAZONES HUMANOS, VIVE LA IGLESIA DE JESUS DE NAZARET COMPROMETIDA Y ARRIESGADA, EN LA DEFENSA DE LA DIGNIDAD Y LOS DERECHOS DE TODOS LOS SERES HUMANOS. Jos\u00e9 "}