{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://paliativossinfronteras.org/wp-content/uploads/paliativas15-7.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA1 NOTASPALIATIVASNOTASPALIATIVAS 2014 Sociedad Vasca de Cuidados Paliativos, Paliativos Sin Fronteras Fundaci\u00f3n ADESTE y Cooperaci\u00f3n M\u00e9dica Canaria SAHEL VOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA2NOTASPALIATIVASNOTASPALIATIVAS 2014 (C) 2015 SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS y PALIATIVOS SIN FRONTERAS, Todos los derechos reservados. Revista editada anualmente por la Sociedad Vasca de Cuidados Paliativos, Paliativos Sin Fronteras, Fundaci\u00f3n ADESTE y Coope- raci\u00f3n M\u00e9dica Canaria SAHEL para promover la difusi\u00f3n de la Filosof\u00eda paliativa en nuestro medio. Pretende destacar los elemen-tos positivos que se van produciendo en distintos campos para favorecer una mejor comprensi\u00f3n de esta etapa de la vida y el bienestar de los pacientes y de sus familias tanto durante la enfermedad como en el proceso de duelo. Su prop\u00f3sito es ayudar a conseguir que los Cuidados Paliativos y el tratamiento del dolor sean considerados dos derechos humanos esenciales y que se desarrollen en los pa\u00edses que no los tienen. Comit\u00e9 editorial Patricia Acinas, Milton Arango, Wilson Astudillo, Antonio Casado, Carmen De la Fuente H., Rodrigo Fern\u00e1ndez, Ana Guti\u00e9rrez, Car - men Mendinueta Emilio Montiano, Jes\u00fas Mu\u00f1oz de Ana, Ana Orbegozo, Antonio Salinas, I\u00f1igo Vega de Seoane, Nagore V\u00e1zquez y Amaia Zulaica. Director. Wilson Astudillo A. ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA3\u00cdNDICENOTASPALIATIVAS 2014 EDITORIAL. ................................................................................................................................................. 4 ACTUACI\u00d3N CON EL PACIENTE Y FAMILIA EN CUIDADOS PALIATIVOS. .......................................................... 4 APERTURA DE UNA UNIDAD DE CUIDADOS PALIATIVOS EN YAOUNDE. PABELL\u00d3N SAN RAFAEL, UN LUGAR DE PAZ Y ESPERANZA . .....5 LA FORMACION DE UN EQUIPO DE PALIATIVOS EN EL HOSPITAL DE LA CNPS-ESSOS .................................. 6 I\u00aa SOBRE CUIDADOS PALIATIVOS DOLOR NECESITA HOY EN CAMER\u00daN? ............................................................................... 8 ESPERANZA Y SU DOLOR .......................................................................................................................... 10 MI EXPERIENCIA EN BIKOP , A LA VUELTA DE BILBAO ................................................................................. 10 HISTORIA DE LOS CUIDADOS PALIATIVOS EN CAMER\u00daN ............................................................................ 12 CRONOLOG\u00cdA DE HECHOS CLAVE PARA LOS C. PALIATIVOS EN CAMER\u00daN ................................................ 14 CUIDAR DESDE LA PEDAGOG\u00cdA DEL CORAZ\u00d3N .......................................................................................... 15 EL PODER TERAP\u00c9UTICO DEL SILENCIO .................................................................................................... 16 MIRADA, TACTO, CONTACTO: M\u00c1S ALL\u00c1 DE LAS PALABRAS ...................................................................... 17 DOS FORMAS OPUESTAS Y REALISTAS DE VER EL C\u00c1NCER ....................................................................... 17 LA TERAPIA DE LA DIGNIDAD AL FINAL DE LA VIDA .................................................................................. 18 CED-PAL: INSTRUMENTO PARA EVALUAR LA DIGNIDAD EN CUIDADOS PALIATIVOS ................................... 19 EL SINDROME DE DESMORALIZACI\u00d3N EN LOS PACIENTES ONCOL\u00d3GICOS ................................................ 20 PROTOCOLO PSICOL\u00d3GICO B\u00c1SICO EN LOS MOMENTOS CR\u00cdTICOS ........................................................... 20 LA RESISTENCIA A LAS CRISIS-LA RESILIENCIA ......................................................................................... 21 ESTRATEGIAS PARA APROVECHAR MEJOR LA CONSULTA DE ONCOLOG\u00cdA ................................................. 22 GU\u00cdA DE INFORMACI\u00d3N ONCOPEDI\u00c1TRICA PARA PADRES .......................................................................... 22 EL PROFESIONALISMO Y EL CAMBIO DE VISI\u00d3N SOCIAL DE LA MEDICINA ................................................. 23 \u00bfA QU\u00c9 ASPIRA UN CIENT\u00cdFICO? ................................................................................................................ 24 LA LONGEVIDAD DE LAS PERSONAS \u00bfSE DEBE A FACTORES AMBIENTALES Y CONDUCTUALES? ............... 24 EDUCACI\u00d3N PARA LA MUERTE .................................................................................................................. 25 LA ACEPTACI\u00d3N DE LOS CAMBIOS ............................................................................................................ 26 ENVEJECER .............................................................................................................................................. 26 NUEVOS LIBROS DE INTER\u00c9S PALIATIVO ................................................................................................... 27 CUENTO PARA NI\u00d1OS: EL PA\u00d1UELO M\u00c1GICO. ............................................................................................ 29 COMENTARIOS SOBRE PEL\u00cdCULAS ......................................................................................................... 29 REFLEXIONES SOBRE LA ACTITUD DESDE MVOG BETSI-CAMER\u00daN ............................................................... 30 PERFILES DE LOS COOPERANTES DE PALIATIVOS SIN FRONTERAS ........................................................... 31 LOS EFECTOS \"INVISIBLES\" DE LOS RECORTES EN COOPERACI\u00d3N ........................................................... 32 MATERIAL QUIR\u00daRGICO: DEL DERROCHE A LA DONACI\u00d3N INTELIGENTE .................................................... 32 LOGROS Y RETOS DE LA COOPERACI\u00d3N SANITARIA EN CIFRAS ................................................................. 33 CARTA DE UNA BECARIA DEL PER\u00da ........................................................................................................... 33 LA MORFINA Y EL ALIVIO DEL DOLOR ........................................................................................................ 34 MEMORIA DE ACTIVIDADES DE LA SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS EN 2014 ........................ 35 MEMORIA DE ACTIVIDADES DE PALIATIVOS SIN FRONTERAS 2014 ........................................................... 36 MEMORIA DE ACTIVIDADES DE PALIATIVOS SIN FRONTERAS CHILE ........................................................... 38 MEMORIA DE ACTIVIDADES DE PSF NICARAGUA 2014 .............................................................................. 39 ORGANIZACIONES E INICIATIVAS PALIATIVAS INTERNACIONALES Y REGIONALES. LIBROS ..................... 40/41SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN N\u00ba 1 - DICIEMBRE 20144 NOTASPALIATIVAS 2014EDITORIAL. La educaci\u00f3n es una de las m\u00e1s importantes herramientas para el alivio del sufrimiento de los pacientes en todas las edades, en particular en los cuidados paliativos. Abre nuevas alternativas a las existentes cuando llega a los profesionales y estudiantes y puede tener un gran impacto en la poblaci\u00f3n en general. Conocemos que una parte de los efectos de la enfermedad depende de las condiciones ambientales y de los trastornos f\u00edsicos progresivos o bruscos que produzca, pero otro factor importante es c\u00f3mo la sociedad concibe la enfermedad, c\u00f3mo trata a los enfermos, los recursos de los que se disponga y del grado de implicaci\u00f3n del paciente y de su familia en su cuidado. Hay mucho por hacer en \u00c1frica y Latinoam\u00e9rica con la educaci\u00f3n profesional en el alivio de s\u00edntomas, prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico precoz y tratamiento, por lo que invertir en la educaci\u00f3n paliativa y anti\u00e1lgica de los sanitarios presentes y futuros es esencial para cambiar la situaci\u00f3n de los enfermos y dar apoyo y atenci\u00f3n a sus familias. El propio enfermo como su entorno podr\u00e1n reaccionar mejor y sobrellevar el padecimiento si existe una buena comunicaci\u00f3n que facilite que el paciente conozca lo que tiene, si puede intervenir en la toma de decisiones cuando sea posible, y si se facilita la participaci\u00f3n de la familia en su cuidado, en la administra- ci\u00f3n de alimentos, de medicamentos, en las medidas para el control de las alteraciones que se vayan presentando, a la vez que le da soporte y apoyo emocional conforme progresa la enfermedad. Es necesario reforzar el tri\u00e1ngulo enfermo-fa - milia- profesionales para dar un cuidado de calidad. Los profesionales, con su paciencia y presencia, con su afecto y respeto, pueden aliviar muchos de los s\u00edntomas molestos y el sufrimiento de los enfermos, ayudar a desterrar los falsos mitos que existen en torno a la morfina y facilitar el proceso de toma de decisiones. Paliativos Sin Fronteras (PSF) y la Sociedad Vasca de Cuida- dos Paliativos (SOVPAL) conscientes de las posibilidades de la educaci\u00f3n para el cambio del sufrimiento, han trabajado mu- cho desde 1992 para facilitar la formaci\u00f3n de profesionales, pacientes y familias. A trav\u00e9s de estos a\u00f1os han organizado y colaborado en cursos de formaci\u00f3n paliativa y anti\u00e1lgica en Bolivia, Ecuador, Camer\u00fan, Colombia, Honduras, Venezue- la, Uruguay, Per\u00fa y en la formaci\u00f3n de once profesionales mediante su pasant\u00eda por unidades de cuidados paliativos y anti\u00e1lgicas espa\u00f1olas y chilenas. Han publicado 22 libros, entre ellos, uno en 2015 sobre Medicina Paliativa en ni\u00f1os y adolescentes para que tengan la mayor calidad de vida posible. Gracias a PSF Camer\u00fan, PSF Chile y PSF Nicaragua por su trabajo este a\u00f1o. \"La cultura esculpe las actitudes y comportamientos de las personas\" W. Somerset Maugham ACTUACI\u00d3N CON EL PACIENTE Y FAMI- LIA EN CUIDADOS PALIATIVOS. Los Cuidados Paliativos (CP) son un conjunto de medidas so- cio- sanitarias que intentan mejorar la calidad de vida de los pacientes y familiares en la enfermedad terminal, mediante la prevenci\u00f3n y el alivio del sufrimiento por medio de la co - rrecta valoraci\u00f3n y tratamiento del dolor y de otros problemas f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos y espirituales (OMS, 2002). En los CP se considera la Unidad de Atenci\u00f3n el Paciente y su Familia. El enfermo en la fase avanzada presenta m\u00faltiples s\u00edntomas, con distinta intensidad y manifestaciones, y reconoce que existe una amenaza real a su integridad como ser humano (la mayor\u00eda de pacientes sabe lo que tiene). Conforme avanza la enfermedad se da cuenta de las p\u00e9rdidas que \u00e9sta le produce en su autonom\u00eda, salud...y tiende a hacerse muchas pregun- tas sobre asuntos pendientes. La Familia tiene necesidad de estrechar v\u00ednculos con el ser querido y de aprovechar el tiempo perdido. Experimenta malestar por tener que modificar los roles familiares. Sufre por y con el enfermo, por un exceso de responsabilidades y otras obligaciones, (familiares, laborales,...). Vive el deterioro progresivo del paciente con incertidumbre, tristeza, impoten-VOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014 SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA5 NOTASPALIATIVAS 2014cia y desamparo. La familia tiene miedo a hablar de temas dolorosos o dif\u00edciles (con el paciente y entre ellos) y a que \u00e9ste sepa la gravedad de la situaci\u00f3n. Necesita recibir informaci\u00f3n real, clara y concisa, saber que se est\u00e1 haciendo todo lo posible por el enfermo y que se le invite a participar en sus cuidados... Pueden aparecer varios mecanismos como sobreprotecci\u00f3n del paciente, huida- miedo, acompa\u00f1amiento, sobreexigencia a otros familiares o a los hijos menores, \"Pacto de silencio\" (acto de amor extremo para evitar sufrimiento del paciente en el que no quieren comunicarle la realidad de su estado f\u00edsico), \"Claudicaci\u00f3n emocional\" (el familiar se esfuerza tanto en el cuidado que se agota y no puede seguir cuidando), \"El S\u00edndrome del hijo que vive lejos\" (un familiar que no ha esta- do, que viene de fuera y que quiere que se le hagan pruebas y tratamientos que no van a cambiar el pron\u00f3stico y pueden a\u00f1adir malestar al paciente que est\u00e1 cerca del fallecimiento). El papel del m\u00e9dico y de los profesionales del equipo es ayu - dar a restablecer los v\u00ednculos entre el paciente y su familia, que aportan cari\u00f1o y ternura que beneficia a ambas partes. El haber prestado atenci\u00f3n a la persona produce paz interna que ayuda a equilibrar su estado emocional e incrementa la autoestima en la fase del duelo posterior. PATRICIA ACINAS \"Si pod\u00e9is curar, curad, Si no pod\u00e9is curar, calmad, Si no pod\u00e9is calmar, consolad\" Augusto Murni APERTURA DE UNA UNIDAD DE CUIDA- DOS PALIATIVOS EN YAOUNDE. PABE-LL\u00d3N SAN RAFAEL, UN LUGAR DE PAZ Y ESPERANZA. Cada d\u00eda, miles de personas del \u00c1frica subsahariana con enfermedades en un estado muy avanzado como el c\u00e1ncer o el sida acuden al hospital tan solo para morir. Cuando llegan al hospital es demasiado tarde y \u00fanicamente se les puede aplicar un tratamiento paliativo. En Camer\u00fan, cada a\u00f1o aparecen 12.000 nuevos casos de c\u00e1ncer y se enfrenta a una epidemia generalizada de VIH ya que se calculan unas 141 nuevas infecciones al d\u00eda. Seg\u00fan la OMS, el 80% de estos pacientes sufrir\u00e1n un importante dolor en la fase terminal de la enfermedad. Los cuidados paliativos, en estos casos, son la \u00fanica alternativa al \u00abya no hay nada que hacer\u00bb y responden al imperativo \u00e9tico de solidaridad para el alivio del sufrimiento. Esta realidad camerunesa hizo que en 2010, Paliativos sin Fronteras (PSF) contactara con las Hermanas Esclavas del Sa- grado Coraz\u00f3n en Bikop, y las Hermanas Dominicas en Yaun- d\u00e9 para trabajar juntos e incorporar los cuidados paliativos en la sanidad camerunesa. El entendimiento fue mutuo desde el principio y a ra\u00edz de ello se han organizado 5 cursos en Bikop y se ha enviado a 3 profesionales cameruneses a Espa\u00f1a para formarse en los Hospitales de los Camilos en Madrid, y de Cruces, en Vizcaya. En marzo de 2013 se present\u00f3 la \"Gu\u00eda de bolsillo de cuidados paliativos\" para profesionales cameruneses y a d\u00eda de hoy se ha conseguido formar a m\u00e1s de 1.000 personas en dicho \u00e1mbito. El momento m\u00e1s emocionante, sin duda, de este trabajo fue el 5 de abril de 2014 cuando en el barrio de Mvog Betsi de Yaund\u00e9 (capital de Camer\u00fan), se inaugur\u00f3 la primera Unidad de Cuidados Paliativos del hospital Saint Martin de Porres de las Herma-nas Dominicas. En dicha inauguraci\u00f3n estuvieron presentes SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEAVOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 20146 NOTASPALIATIVAS 2014el Ministro de Sanidad, que agradeci\u00f3 mucho la labor que venimos haciendo en el pa\u00eds y valor\u00f3 el trabajo conjunto de PSF, la Fundaci\u00f3n ADESTE, de D. Rafael Ram\u00f3n (el principal donante), de la administraci\u00f3n, de la diplomacia espa\u00f1ola y la fraternidad de trabajo entre las congregaciones dominicanas y de las Esclavas del Coraz\u00f3n de Jes\u00fas. Este \u00faltimo aspecto fue especialmente se\u00f1alado por el Nuncio. Las tres hermanas espa\u00f1olas m\u00e9dicas encargadas del proyecto: Cristina Antolin, Ana Guti\u00e9rrez y Rosi Garc\u00eda, agradecieron el apoyo de las ONGs espa\u00f1olas que han apostado por el proyecto y resal-taron la importancia de la medicina basada en el paciente, aquella en la que el enfermo, es el centro de atenci\u00f3n. Esta unidad, llamada \"Pabell\u00f3n San Rafael\" hace realidad varios derechos de los enfermos: a ser aliviados de su sufrimiento, a tener el mayor bienestar alcanzable, y a vivir con la mayor dignidad posible sus \u00faltimos d\u00edas. Se parte de la idea de que siempre hay \"algo que hacer\" para mejorar la calidad de vida de los enfermos en la terminalidad. En pa\u00edses como Camer\u00fan, donde los recursos sanitarios son limitados y las terapias de alivio del sufrimiento del dolor a\u00fan son poco conocidas y practicadas, las acciones centradas para impul-sar la implantaci\u00f3n de los cuidados paliativos en los centros sanitarios supondr\u00e1n una gran aportaci\u00f3n que cambiar\u00e1 de manera notable la situaci\u00f3n de los enfermos, as\u00ed como de los que sufren dolor cr\u00f3nico. Sin duda, como dicen nuestros pacientes, \"San Rafael\" es un lugar de paz, algo que no han encontrado hasta ahora en los hospitales. SILVIA LORRIO \"Lo mejor y lo m\u00e1s bonito de esta vida no puede verse ni tocarse, debe sentirse con el coraz\u00f3n\". Helen KellerLA FORMACION DE UN EQUIPO DE PALIATIVOS EN EL HOSPITAL DE LA CNPS-ESSOS En junio de 2014 se realiz\u00f3 un curso de paliativos durante dos semanas en el Hospital de la CNPS-Essos de Yaund\u00e9 Came- r\u00fan, con la intervenci\u00f3n de dos compa\u00f1eros de PSF Espa\u00f1a, el Dr. El\u00edas D\u00edaz Albo y Bego\u00f1a Sedano, enfermera. Se inici\u00f3 el curso con la entrega de un stock de medicinas y de dos aparatos de hemoglobina y glucemia por parte de PSF Came - r\u00fan, para que sean utilizados en ese hospital. Se hicieron 4 sesiones de formaci\u00f3n en el hospital y se pas\u00f3 consulta a 12 enfermos cada d\u00eda, 4 hospitalizados y 8 en consulta externa, conform\u00e1ndose un equipo paliativo formado por el Dr. Ayi, Dr. Kedi, los enfermeros: Mr. Kennedy y Mme Halilou y Mme. Sidonie Lyeb, psic\u00f3loga cl\u00ednica. En los primeros cinco d\u00edas se hicieron reuniones de formaci\u00f3n en la unidad de cuidados paliativos de Mvog-Betsi, inaugu- rada en Abril, con los equipos del hospital Saint Martin de Porres y de CHE-CNPS-Essos, y la directora del C. de Salud de Bikop, Dra. Ana Gutierrez, para coordinar los cuidados paliativos en los tres centros, y establecer directrices sobre cu\u00e1ndo y c\u00f3mo se puede referir a la Unidad. Se revisaron los temas de la sedaci\u00f3n, alimentaci\u00f3n, nutrici\u00f3n y bases del control de s\u00edntomas. Se estableci\u00f3 un protocolo para el uso de la morfina en soluci\u00f3n oral en Saint Martin de Porres y se decidi\u00f3 hacer una hoja con las firmas de CHE -CNPS y de Bikop de tal manera que pudieran prescribir la morfina y comprarla en la farmacia de Saint Mart\u00edn de Porres. El equipo qued\u00f3 estructurado en 8 d\u00edas reales, con una magnifica disposici\u00f3n y acogida por parte de la Direcci\u00f3n que dispuso un despacho m\u00e9dico para atender las consultas paliativas. La VOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014 SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA7 NOTASPALIATIVAS 2014Dra. Ana Guti\u00e9rrez qued\u00f3 encargada de tratar con la Direcci\u00f3n la disponibilidad de f\u00e1rmacos y la continuidad de asistencia. Los asistentes agradecieron a Paliativos Sin Fronteras tanto de Espa\u00f1a como de Camer\u00fan por el env\u00edo de profesores para este curso en el que se cumplieron las metas propuestas. En los primeros seis meses de funcionamiento se han atendido a 13 pacientes. BEGO\u00d1A SEDANO Y EL\u00cdAS D\u00cdAZ ALBO El optimismo es la fe que conduce al \u00e9xito. Nada puede hacerse sin esperanza y confianza\".H. Keller I\u00aa JORNADAS SOBRE CUIDADOS PSF Espa\u00f1a y PSF Camer\u00fan, organizaron durante 15 d\u00edas en Octubre de 2014 en Yaunde, un Primer curso espec\u00edfico de Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos (CPP) en el Hospital CNPS-Es- sos, y otra de formaci\u00f3n interhospitalaria sobre los CPP , con la Dra. Luc\u00eda Ortiz San Rom\u00e1n de la UCP del Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas de Madrid y varios pediatras y m\u00e9dicos del Hospital Dominicano. Camer\u00fan, es un pa\u00eds ubicado en centro-\u00c1frica Occidental, con 21.6 millones de habitantes y 475.442 km2. La renta per c\u00e1- pita en 2012 fue de 1.170 d\u00f3lares. El 49% de su poblaci\u00f3n es menor de edad y el 16% menor de 5 a\u00f1os. La esperanza de vida media es de 55 a\u00f1os y la tasa de mortalidad en menores de 5 a\u00f1os es de 95 fallecimientos por cada 1000 reci\u00e9n naci - dos vivos. Las causas de muerte m\u00e1s frecuentes en menores de 5 a\u00f1os son por orden de incidencia: infecciones (neumon\u00eda y diarrea, sepsis neonatal, malaria, etc.,) problemas perinata- les y SIDA. Muchos de los ni\u00f1os que sobreviven a accidentes e infecciones graves (meningitis, malaria cerebral, etc.,) presentan discapacidad, vulnerabilidad f\u00edsica y necesidad de cuidados especiales. En los sectores pobres de la pobla-ci\u00f3n menos del 30% de los reci\u00e9n nacidos son registrados al nacimiento. El 80% de los ni\u00f1os en \u00c1frica Subsahariana fallece en su domicilio sin haber recibido asistencia sanitaria en ninguna fase de su enfermedad. El 40% de los ni\u00f1os con c\u00e1ncer no son diagnosticados y/o tratados adecuadamente. Aproximadamente el 2% de la poblaci\u00f3n tiene drepanocitosis, entidad incurable, amenazante y limitante para la vida. Si bien existe mucha patolog\u00eda aguda, consideramos nece- sario mentalizar y potenciar la formaci\u00f3n de los pediatras en cuidados paliativos, m\u00e1s a\u00fan porque en este pa\u00eds la OMS estima que existen 48.000 ni\u00f1os infectados de VIH, pero que solo 5.000 de ellos est\u00e1n diagnosticados y siguen un trata- miento adecuado, lo que nos puede hacer pensar sobre la gran necesidad de alivio sintom\u00e1tico que existe para muchas enfermedades oportunistas ligadas al VIH que sufren estos ni\u00f1os, algunas de las cuales se consultan en una fase muy avanzada. Son tambi\u00e9n numerosos los casos de c\u00e1nceres pedi\u00e1tricos que no son bien diagnosticados ni tratados adecuadamente, en parte porque la quimioterapia es de pago y no es accesible a la mayor\u00eda. La I Jornada sobre los cuidados paliativos pedi\u00e1tricos (CPP), tuvo 6 ponentes y 42 asistentes. La Dra. Luc\u00eda Ortiz disert\u00f3 sobre qu\u00e9 son los CPP y los cambios que necesitan por la po - blaci\u00f3n y el alivio del dolor en el ni\u00f1o con VIH, drepanocitosis y c\u00e1ncer. La Dra. Anne Esther Njom Nlem, Jefa de Pediatr\u00eda del Hospital CNPS de Yaund\u00e9, habl\u00f3 sobre las necesidades de los CPP en Camer\u00fan en relaci\u00f3n a los ni\u00f1os afectados por VIH y c\u00e1ncer. La Dra. Albertine Eloundou, onc\u00f3loga del Hospital General de Yaund\u00e9, expuso los aspectos epidemiol\u00f3gicos del c\u00e1ncer en Camer\u00fan, resaltando que hay 14.000 nuevos casos/a\u00f1o y que el 80% son diagnosticados en una fase muy avanzada de la enfermedad. Reclam\u00f3 la necesidad de crear SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEAVOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 20148 NOTASPALIATIVAS 2014un registro de tumores y de sensibilizar mucho a la poblaci\u00f3n sobre la prevenci\u00f3n. La Dra. Angele Pondy, hemat\u00f3loga pe- di\u00e1trica del Centro madre-hijo de la Fundaci\u00f3n Chantal Biya, expuso el diagn\u00f3stico y tratamiento de las enfermedades hematol\u00f3gicas oncol\u00f3gicas, refiriendo que en su hospital en 2013, se hab\u00edan diagnosticado 148 nuevos casos de c\u00e1ncer y de ellos el 47% eran hemopat\u00edas malignas. La Dra. Cristina Antol\u00edn y Sr. Christian Tsotie presentaron a la Unidad de cuidados paliativos del Hospital S. Martin de Porres, indicando los criterios de admisi\u00f3n y c\u00f3mo enviar los enfermos a dicha unidad. Finalmente, Sidonie Lyeb, psic\u00f3loga del hospital de la CNPS de Yaund\u00e9, habl\u00f3 sobre el acompa\u00f1amiento del ni\u00f1o enfermo y su familia, haciendo especial hincapi\u00e9 en la comunicaci\u00f3n con el ni\u00f1o y la familia y el trabajo en equipo interdisciplinar como base para un tratamiento global. Se hicieron talleres de casos cl\u00ednicos, surgiendo las siguientes inquietudes y aspectos a mejorar en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica: La existencia de dificultades para un buen diagn\u00f3stico y control del dolor en el ni\u00f1o enfermo La importancia de formar a los profesionales sanitarios en la utilizaci\u00f3n de la morfina La necesidad de promover el diagn\u00f3stico precoz del c\u00e1ncer pedi\u00e1trico y su tratamiento porque algunos son curables si se detectan a tiempo La adherencia al tratamiento antirretroviral en la infancia se ve amenazada por la desinformaci\u00f3n y los tab\u00faes de la poblaci\u00f3n. Los CPP deben estar presentes desde el momento del diagn\u00f3stico para ayudar al ni\u00f1o enfermo y a su familia a tener una adecuada calidad de vida y una muerte en paz. En los casos de diagn\u00f3stico avanzado de la enfermedad, muchas veces solo quedan los CPP como la mejor alternativa para evitar el sufrimiento. Es necesario empezar a hacer registros de tumores en todos los centros para orientar los esfuerzos y la pol\u00edtica sanitaria a su adecuado control Es preciso mejorar la anatom\u00eda patol\u00f3gica como m\u00e9todo de diagn\u00f3stico indispensable. Los resultados hasta ahora no son del todo fiables ni buenos. La Jornada interhospitalaria de CPP en Mahima d\u00c9lig- Esso -no, Yaound\u00e9. (23 de octubre de 2014), fue coordinada por la Dra. Ana Guti\u00e9rrez que trat\u00f3 sobre la situaci\u00f3n de los CPP en Camer\u00fan, con 7 ponentes y 32 profesionales sanitarios: pe- diatras, enfermeros, m\u00e9dicos generales, farmac\u00e9uticos y ge-rentes sanitarios. Se abordaron temas similares al de Essos, y cont\u00f3 con la presencia de la Dra. Paul Ndom del Hospital General de Yaounde que trat\u00f3 el diagn\u00f3stico y tratamiento oncol\u00f3gico en Pediatr\u00eda. En las encuestas antes y despu\u00e9s del curso, se apreci\u00f3 la dificultad para el reconocimiento de los grupos de pacientes que necesitan CPP , la creencia de que los cuidados curativos y paliativos son excluyentes, la escasez de herramientas para el diagn\u00f3stico y tratamiento del dolor neurop\u00e1tico. Tras los cursos, los profesionales afirmaron al comit\u00e9 organizador: haber adquirido confianza en el uso de morfina, saber reconocer la importancia del diagn\u00f3stico del dolor, tener inter\u00e9s por la realizaci\u00f3n de estudios que valoren la superioridad de la morfina frente al tramadol y a la code\u00edna, la importancia de reconocer a la familia como mediador en la salud del ni\u00f1o y comunicaron su deseo de impulsar los CPP en el CNPS -Essos en 2015 y 2016. Conclusiones. Los Cuidados paliativos son un derecho fun- damental de la infancia que debe ser respetado sean cuales sean los recursos de la familia y del pa\u00eds del ni\u00f1o. Los pa\u00edses con mayores tasas de mortalidad infantil deben tener acceso a los CPP , por lo que el dominio del manejo sintom\u00e1tico para el alivio del sufrimiento debe ser responsa - bilidad de cualquier profesional sanitario. Es necesario crear una legislaci\u00f3n espec\u00edfica que regule los CP en cada pa\u00eds y formar a los profesionales en CPP y a la sociedad en la conciencia del respeto a los derechos de la infancia. Con una adecuada gesti\u00f3n pueden ejercerse los CPP en \u00e1reas de escasos recursos. DRAS. LUC\u00cdA ORTIZ Y ANA GUTI\u00c9RREZ \u00bfQU\u00c9 DOLOR NECESITA HOY PALIARSE EN CAMER\u00daN? Tras unos a\u00f1os de experiencia de trabajo, en distintos niveles, VOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014 SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA9 NOTASPALIATIVAS 2014en esta zona del sur del pa\u00eds, creo poder aventurarme a intentar responder a esta pregunta o dar unas pinceladas que pueden iluminarnos. Hay un DOLOR F\u00cdSICO que necesita paliarse en esta sociedad. Sabemos hasta qu\u00e9 punto para una parte de la poblaci\u00f3n el acceso a los sanidad de forma f\u00e1cil no es posible. Unos por falta de medios econ\u00f3micos, otros por falta de comunicacio- nes (malos caminos y edades avanzadas), otros por ausencia del personal sanitario en los centros u hospitales rurales...; por lo que recurren a las pr\u00e1cticas alternativas (curanderos tradicionales, charlatanes, venta de medicinas no controla- das en mercados o ambulantes, exorcismos, oraciones de curaci\u00f3n, etc.). El enfermo y su familia aguantan, esperan y solo en casos extremos van al Centro de Salud para paliar un dolor que hace mucho deber\u00eda haber sido controlado. Todo se complica, todo es mucho m\u00e1s grave y nunca est\u00e1s seguro de cu\u00e1ntas otras p\u00f3cimas o medicinas ha tomado antes de llegar a tus manos. Adem\u00e1s muchos a\u00fan no consideran \u00fatil gastar sus recursos en un enfermo que se va a morir. Hay un dolor MORAL que \"destruye\" m\u00e1s la persona. La sociedad camerunesa se basa en el clan y dentro de \u00e9l en la gran familia (descendientes de un mismo ancestro). Una enfermedad puede ser interpretada como el castigo por haber hecho un mal o por ser pose\u00eddo por un mal esp\u00edritu. Quien no deja descendencia no hace crecer el clan y es, al enveje- cer, considerado brujo. Hay temor para acercarse mucho al moribundo joven pues se piensa que puede transmitirte su enfermedad y \"comerte\" a\u00f1os de vida. El DOLOR DEL RECHAZO del clan, al ser portador de una en- fermedad no aceptada, como es el caso del VIH-Sida o de una esterilidad o ser un enfermo terminal, es un dolor muy dif\u00edcil de paliar. Requiere conocer la realidad, entrar en ella poco a poco, para llegar al fondo de la causa y buscar soluciones que implican a toda la familia y que piden un cambio de mentalidad no f\u00e1cil. Hay un DOLOR AFECTIVO. Como en casi toda sociedad, actualmente la familia est\u00e1 en crisis y \u00e9sta ha creado deses - tructuraci\u00f3n familiar, ni\u00f1os de la calle, madres adolescentes que dejan a sus reci\u00e9n nacidos con las abuelas, personas mayores abandonadas, enfermos psiqui\u00e1tricos, alcoholis- mo...Todo esto crea un vac\u00edo afectivo que se traduce en una falta de confianza, agresividad, soledad...\u00a1Cu\u00e1ntos enfer - mos son abandonados en los Centros de Salud Cat\u00f3licos!, cu\u00e1ntos abuelos viven solos en condiciones infra-humanas (sin agua, ni luz y una plantaci\u00f3n a varios metros de casa). Las asociaciones, los grupos de apoyo, los sistemas sociales y caritativos no gubernamentales o eclesiales pueden paliar este dolor. Hay un DOLOR PSICOL\u00d3GICO Y ESPIRITUAL. El pueblo africano tiene una enorme fe, no comprende la realidad sin una relaci\u00f3n con lo transcendente. La enfermedad lleva a muchos a culpabilizarse, a buscar un sentido y una raz\u00f3n a lo que se vive...Y tienen una gran necesidad de encontrar un apoyo en estos campos. El vac\u00edo afectivo o espiritual o los \"charlatanes espirituales\" que culpabilizan a los esp\u00edritus para sacar dinero, causan un enorme dolor que para paliarse necesita escucha, cercan\u00eda, la palabra que consuela y lleva a la aceptaci\u00f3n de su realidad y el gesto y los signos visibles que en esta sociedad ayudan (un rosario, un fetiche, imponer las manos y rezar...) siempre respetando las creencias de cada uno y buscando el intermediario adecuado. Una vez m\u00e1s est\u00e1 claro que en todo ser humano el dolor afec- ta a todos los aspectos de la persona. La medicina paliativa tiene esa visi\u00f3n global que puede ayudar mucho a cambiar la actitud de los m\u00e9dicos y de la sociedad sobre la enfermedad y el dolor: de una visi\u00f3n puramente f\u00edsica a una visi\u00f3n hol\u00edsti- ca y plenamente humana. El enfermo en esta sociedad muchas veces suplica la aten- ci\u00f3n del personal sanitario, y tiene miedo a ofenderle, por lo que indica s\u00f3lo un aspecto de su dolor y preocupaci\u00f3n. So- mos los sanitarios, los que podemos ayudarle para que hable, detectar sus causas e intentar efectivamente \"SANARLE\" y darle la calidad de vida que todo ser humano merece hasta el \u00faltimo momento de su existencia en esta tierra camerunesa. DRA. ROSI GARC\u00cdASOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA N\u00ba NOTASPALIATIVAS 2014Lo que una vez disfrutamos, nunca lo perdemos. Todo lo que amamos profundamente se convierte en parte de nosotros mismos.\". Helen Keller ESPERANZA Y SU DOLOR Esperanza permanec\u00eda en una habitaci\u00f3n oscura cuando la conoc\u00ed por primera vez. Supe que estaba cerca tras o\u00edr sus llantos. Su esposo nos condujo a ella trav\u00e9s de su sombr\u00eda morada, una habitaci\u00f3n con el piso de barro, retirando una peque\u00f1a l\u00e1mpara de la sala para fijarlo en otra donde perma - nec\u00eda su esposa. La luz se mov\u00eda conforme nuestros ojos se acostumbraban a la nueva situaci\u00f3n hasta que finalmente la encontramos cubierta por varias mantas. All\u00ed estaba Esperanza sudorosa y llorosa y conforme se dio la vuelta en la cama para vernos, su rostro se retorci\u00f3 con dolor. Cuando nos vio, sonri\u00f3 y exclam\u00f3: \"Alabado sea Dios\". Esperanza hab\u00eda estado encamada desde hac\u00eda un a\u00f1o. Nos hab\u00edamos conocido tres a\u00f1os antes. Vino al hospital por una peque\u00f1a \u00falcera que no se curaba. Le dijeron que pod\u00eda ser un c\u00e1ncer por lo que su esposo vendi\u00f3 todas sus perte-nencias para que le pudieran dar radioterapia y someterle a cirug\u00eda, procedimientos tras los que tampoco mejor\u00f3. Su familia le hab\u00eda dado sus patos y pollos para que pagara a un curandero tradicional, que se ofreci\u00f3 a tratarla, pero posteriormente no pudo apoyarla m\u00e1s, por lo que su esposo y ella se quedaron sin nada m\u00e1s para poder vender. Las monjas locales trataron de ofrecerles consuelo con sus palabras y otros apoyos pero el dolor continuaba y sus oraciones no aliviaban su agon\u00eda. Esperanza hac\u00eda honor a su nombre y no se rindi\u00f3 ante el do - lor a pesar de los meses que lo padeci\u00f3. Recuerdo la primera vez que vi su herida. Ella estaba muy asustada y nuestro chofer trat\u00f3 de calmarla y darle aliento, por lo que tuvimos que darle un medicamento analg\u00e9sico para poder atenderla. Se sorprendi\u00f3 al constatar su efecto en poco tiempo y ver que pudimos examinarla sin hacerla da\u00f1o. Esperanza ahora camina en su entorno, prepara sus comi- das, arregla sus ropas y sonr\u00ede con sus vecinos. Sus ni\u00f1os encuentran que su madre ha vuelto y la cara de su esposo ya no tiene la preocupaci\u00f3n que antes ten\u00eda. Esperanza llama al tiempo antes de conocer al equipo paliativo como \"el tiempo oscuro\" y se ha vuelto una defensora nuestra. No hemos podido curar el c\u00e1ncer de Esperanza pero, gracias a la anal- gesia vemos ahora que puede vivir su vida algo mejor. CATHERINE D\u00b4SOUZA MI EXPERIENCIA EN BIKOP , A LA VUEL- TA DE BILBAO Me gustar\u00eda describir lo que he vivido d\u00eda a d\u00eda despu\u00e9s de mi estancia de formaci\u00f3n en el Hospital de Cruces y en el Centro de San Juan de Dios tras volver en agosto de 2013. He sen- tido personalmente desde un principio una gran responsabi - lidad. Me dec\u00eda a m\u00ed misma: \"ha llegado la hora de la puesta en pr\u00e1ctica y devolver lo que he recibido y aprendido en el campo de los cuidados paliativos en Bilbao, sobre todo en el trabajo en equipo que me impresion\u00f3 mucho\". Programar la asistencia a domicilio. El mes de noviembre de 2013 el equipo del Centro de Salud de Bikop convoc\u00f3 una reuni\u00f3n con los representantes de cada pueblo, jefes, catequistas para hablarles y sensibilizarles sobre el objetivo VOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014 SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA11 NOTASPALIATIVAS 2014de los cuidados paliativos en nuestro entorno y elaborar una lista de los enfermos que necesitasen estas ayudas, porque muchos son abandonados por la familia, algunos rechazados, o las familias en general no saben tampoco qu\u00e9 hacer. Esta informaci\u00f3n nos fue \u00fatil para organizar las visitas domicilia - rias, porque la misi\u00f3n de Bikop tiene 28 aldeas que cubrir. Despu\u00e9s, con la ayuda de un donante, compramos una moto para ir a los pueblos m\u00e1s alejados con pistas de tierra donde es dif\u00edcil entrar en coche, m\u00e1s a\u00fan en la \u00e9poca de lluvia donde las carreteras son impracticables. - Dar apoyo a la familia. He sentido y lo tengo claro que cuando un miembro de la familia est\u00e1 m\u00e1s implicado, ayuda mucho a la persona enferma en su proceso de recuperaci\u00f3n, su bienestar y tambi\u00e9n facilita el trabajo de los miembros del equipo, porque todos tenemos el mismo centro de inter\u00e9s y trabajamos por el bienestar de la persona enferma. Esto apoyo es igual de importante en el enfermo ingresado en el centro o en su casa en el pueblo. En mi experiencia es funda-mental, m\u00e1s a\u00fan cuando la persona est\u00e1 m\u00e1s d\u00e9bil. No tener a un ser querido cercano para muchos representa acelerar su muerte. Las visitas domiciliarias, se hacen por lo general una o dos veces al mes o m\u00e1s conforme nos llaman. Vamos a las casas donde hay mucho trabajo por hacer con los miembros de la familia para ense\u00f1arles los cuidados b\u00e1sicos del enfermo, a lavarles, vestirles, presentarles bien, siendo necesario indicarles que ello es tan importante como darles de comer. Tambi\u00e9n hay que hacerles darse cuenta de que conviene ha - cer cambios y tomar medidas para aumentar el bienestar del paciente sin esperar solamente a que \u00e9ste fallezca. Aqu\u00ed se gasta mucho dinero en el entierro (pero muy poco mientras el enfermo est\u00e1 con vida) por quedar bien ante los dem\u00e1s. Con la educaci\u00f3n, poco a poco iremos cambiando la mentalidad y las malas costumbres que no ayudan al bienestar del enfermo. Adem\u00e1s de las visitas a domicilio, atendemos muchos pacien-tes paliativos en nuestro centro de salud. Son numerosas las personas que acuden en estado terminal y mueren all\u00ed. Solo en noviembre han sido atendidas 6 personas por VIH terminal, tuberculosis multirresistente y c\u00e1nceres muy avanzados. En estos pacientes es fundamental el control del dolor y de otros s\u00edntomas resistentes, los cuidados de enfermer\u00eda y de confort y todo el alivio del sufrimiento psicol\u00f3gico y social (reconci - liarse con su familia, aceptar el final de la vida, etc.,), y nos viene muy bien todo lo que aprend\u00ed en Bilbao para su manejo. Estamos muy satisfechos por la respuesta de nuestro per - sonal a los cuidados paliativos, c\u00f3mo poco a poco lo han ido incorporando a su pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual y a los cuidados de enfermer\u00eda. Agradecemos a Paliativos Sin Fronteras todo el apoyo prestado y no olvidamos a los equipos de los Hospitales de Cruces y San Juan de Dios y a sus jefes, los SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEAVOL. 15 - 2014Drs. Mar\u00eda Dolores Damborenea y Jacinto B\u00e1tiz por habernos abierto sus puertas para realizar esta experiencia y por la acogida tan amable de todos los miembros de su equipo. FAUSTINE KIZIMBA ENFERMERA DEL C.DE SALUD DE BIKOP-CAMER\u00daN HISTORIA DE LOS CUIDADOS PALIATI- VOS EN CAMER\u00daN En 2006. La Convenci\u00f3n Baptista Camerunesa (CBC) tras una visita a Hospice Africa en 2005, empez\u00f3 a desarrollar los cui- dados paliativos en Camer\u00fan con la fundaci\u00f3n de una primera Unidad de Cuidados Paliativos en el Hospital Baptista Banso (BBH) en 2006. El trabajo de voluntariado y la formaci\u00f3n interna dentro del CBC condujo en poco tiempo al estableci - miento de dos unidades m\u00e1s dentro de CBC. Otros sanitarios fueron bienvenidos al hospital de Banso para aprender de este modelo, que incluy\u00f3 una delegaci\u00f3n de los hospitales luteranos para ofrecer sus propios servicios paliativos a las regiones franc\u00f3fonas de Camer\u00fan en 2008. Tanto la primera como las posteriores unidades que se crean, se han basado en las recomendaciones de Hospice Africa y de la Asociaci\u00f3n Africana de Cuidados Paliativos (APCA) cuyo modelo ideal es el cuidado basado en el hogar con acceso a ingresos en hospitales. El internamiento de los pacientes, como se hace en los pa\u00edses Europeos, no se considera apropiado en \u00c1frica, por el costo del cuidado de los pacientes en el hospital, a su separaci\u00f3n de sus familias y a las preferencias de los pacien - tes para permanecer en casa en el final de la vida. En 2007, tres m\u00e9dicos espa\u00f1oles de Cooperaci\u00f3n M\u00e9dica Canarias Sahel - (Emilio Montiano, Antonio Salinas y Miguel Angel Ben\u00edtez-Rosario ) visitaron Yaund\u00e9 y dieron un primer curso sobre cuidados paliativos en el Hospital Dominicano San Martin de Porres y el Centro de Salud de Bikop, - de las Esclavas del Sagrado Coraz\u00f3n- las dos misiones cat\u00f3licas espa\u00f1olas. En 2008, despu\u00e9s de una formaci\u00f3n en Hospice Africa Ugan- da y de un tiempo de pasant\u00eda en el BBH, se abri\u00f3 la primera unidad del Gobierno Camerun\u00e9s en Bamenda. En 2010, Paliativos Sin Fronteras-Espa\u00f1a establece como su primer proyecto ayudar al mantenimiento de 10 camas para enfermos terminales en el Hospital Dominicano de Yaunde y empieza as\u00ed la colaboraci\u00f3n paliativa de Espa\u00f1a con este pa\u00eds. Este a\u00f1o se crea la Asociaci\u00f3n Camerunesa de Hospice y Cuidados Paliativos cuyos objetivos son: promover los C.P . y el desarrollo de Hospices; llevar a cabo la difusi\u00f3n y educaci\u00f3n de los CP; entrenar a sanitarios en CP , colaborar con otras asociaciones de CP y estimular la investigaci\u00f3n. Se consider\u00f3 esencial el control eficaz de los s\u00edntomas y del dolor, donde la morfina oral es vital. En 2011, se crea Paliativos Sin Fronteras-Camer\u00fan con la Dra. Ana Guti\u00e9rrez como Representante. Sus objetivos son do- centes para formar a los profesionales en cuidados paliativos y en dolor, y asistenciales para crear unidades de cuidados paliativos y proporcionar asistencia paliativa domiciliaria. Se realiza un curso en Bikop en 2011 con la asistencia de 45 profesionales de 18 hospitales del pa\u00eds. A partir de entonces, la educaci\u00f3n en CP va en aumento y se hacen varios cursos anuales en Bikop y Yaund\u00e9 con la participaci\u00f3n de ponentes espa\u00f1oles y cameruneses. Asistencia a estos cursos. 1400 personas. En 2012, Hospice Africa organiza un curso de iniciaci\u00f3n en cuidados paliativos en la zona franc\u00f3fona de Camer\u00fan con asistencia de delegados de Camer\u00fan, Ruanda, Senegal y la VOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014 SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA13 NOTASPALIATIVAS 2014DCR (Rep\u00fablica democr\u00e1tica del Congo). Durante la visita de la Profesora Merriman y de su equipo se habl\u00f3 con l\u00edderes sanitarios en el gobierno e instituciones acad\u00e9micas sobre los opi\u00e1ceos y los cuidados paliativos. Se establecen nuevas Unidades en Bana, Baaffousam y Douala. En 2013 se edita la Guide de Poche de Soins Palliatifs por un trabajo conjunto de las Dras. Guti\u00e9rrez, Garc\u00eda y Antolin y de O. Noah y S. Lyeb de Camer\u00fan que se entregan en los cursos de Bikop y en varios hospitales. PSF - Camer\u00fan en colabora-ci\u00f3n con PSF Espa\u00f1a, env\u00eda a tres profesionales cameruneses de Bikop y Yaunde para hacer una pasant\u00eda por uno a dos meses en U.CP espa\u00f1olas en Madrid y Bilbao. Los Cuidados Paliativos se incorporan a los estudios universitarios. PSF-Ca- mer\u00fan a trav\u00e9s de las Dras. Guti\u00e9rrez y Garc\u00eda, dan un curso de 2 horas en la Facultad de Medicina de Yaunde y otro de 4 horas en la Escuela de Enfermer\u00eda de Yaunde de la Univer - sidad Cat\u00f3lica en 2013 y 2014. La Dra. Esther Dina Bell, ha introducido los CP en el programa de estudios de Medicina en Duala. La Sra. Nahyeni Basah ha empezado un proyecto de integraci\u00f3n de los cuidados paliativos en el programa de estudios de Enfermer\u00eda. En enero de 2014 tuvo lugar en Bamenda la primera reuni\u00f3n entre los representantes de PSF y de Asociaci\u00f3n Camerunesa de Hospice y Cuidados Paliativos, Dra Ana Guti\u00e9rrez y Dr. Wefuan y sus equipos respectivos. PSF ofreci\u00f3 su colabora- ci\u00f3n total en formaci\u00f3n y las Gu\u00edas de Paliativos a hospitales y comunidades religiosas. En Abril con el apoyo de Paliativos Sin Fronteras Espa\u00f1a se crea la Primera Unidad de Cuidados Paliativos en Yaund\u00e9 en el Hospital Dominicano San Martin de Porres. PSF en junio de este a\u00f1o realiza un curso de C.Paliativos en el Hospital de la CNPS-Essos durante una semana con la presencia de dos profesionales paliativistas espa\u00f1oles y en Octubre, el Primer curso de Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos, con la presencia de una pediatra paliativa de Espa\u00f1a y varios pediatras y onc\u00f3- logos cameruneses en el hospital de Essos y en el Hospital Dominicano con varios talleres de trabajo durante 15 d\u00edas. Se edita una segunda edici\u00f3n de Guide de Soins Palliatifs de la que se han entregado 1400 libros y 400 CDs en estos dos a\u00f1os tanto en hospitales y escuelas de Medicina y Enfermer\u00eda de Camer\u00fan. La morfina en Camer\u00fan. La Convenci\u00f3n Baptista Cameru- nesa obtuvo una licencia para importar y manejar la morfina oral en 2006, f\u00e1rmaco que tiene en soluci\u00f3n oral un precio muy bajo con lo que muchos pacientes pobres pueden tener una buena calidad de vida por alivio del dolor durante meses y a veces a\u00f1os. Ha estado disponible en el CBC desde que el Dr. Richard Fondoh, el farmac\u00e9utico encargado del Fondo especial para el Noroeste, obtuvo una licencia para importar la morfina en polvo en 2012, despu\u00e9s de una visita de la Profesora Anna Merriman y su equipo al Director de Farmacia del Gobierno, lo que ha permitido que pueda usarse, dispen- sarse y accederse a la morfina de modo seguro. El equipo de la Profesora Merriman hab\u00eda hablado con el Gobierno para facilitar el acceso a los cuidados paliativos y a la morfina en varias visitas en 2005, 2008 y 2012. La mayor\u00eda de los pa\u00edses franc\u00f3fonos no tienen acceso legal a la morfina por restriccio - nes en la importaci\u00f3n. En 2013, el Dr. Wilson Astudillo de Paliativos Sin Fronteras (PSF) escribi\u00f3 a Liliana de Lima pidiendo su ayuda para con - seguir la disponibilidad de la morfina para la parte francesa de Camer\u00fan y para los proyectos de PSF en Bikop y para las afueras de Yaunde. Este correo fue reenviado a la Dra. Cathe- rine D\u00b4Souza, una m\u00e9dico paliativista que ha trabajado para el establecimiento de varias de las unidades ya mencionadas SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEAVOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 201414 NOTASPALIATIVAS 2014y que estuvo en el equipo que entr\u00f3 en contacto con el Go - bierno de Camer\u00fan en 2012. Con su intervenci\u00f3n y conexio- nes sociales en el Reino Unido, en 2014 PSF Camer\u00fan pudo acceder a la morfina en sus unidades y as\u00ed llevar alivio al sufrimiento de mucha gente. Por su esfuerzo para conseguirlo y su apoyo se nombr\u00f3 a la Dra. Catherine D\u00b4Souza como Re- presentante de PSF en el Reino Unido. La redes sociales y el trabajo en equipo son muy importantes para el desarrollo de los CP . No puede hacerse como un individuo, pero s\u00ed mediante el aprendizaje de otros y el trabajo en equipo. \"Nada puede detener una idea cuyo tiempo ha llega- do\". CRONOLOG\u00cdA DE HECHOS CLAVE PARA LOS C. PALIATIVOS EN CAMER\u00daN 2006. La morfina fue importada por primera vez y reconstitui - da en Enero de 2006 por CBC 2006 Hospital Bamenda (BBH) empez\u00f3 a atender a pacientes paliativos 2007 PSF da la primera formaci\u00f3n sobre cuidados paliativos en Yaund\u00e9 2008 La morfina est\u00e1 disponible en Mbingo y Mutengene2008 El Hospital Luterano empieza Cuidados Paliativos en Ngaoundere 2008 El Hospital del Gobierno en Bamenda abre una Unidad de Cuidados Paliativos 2009 Se forma la Sociedad Camerunesa de Cuidados Paliati- vos (HPCAC) y funciona en 2010 2009-10 Los hospitales de Mutengene y Mbingo CBC abren unidades de CP2011 Se forma Paliativos Sin Fronteras (PSF) Camer\u00fan. La Unidad de St Mary's Soledad empieza a ver pacientes paliati-vos con apoyo del Hospital Regional de Bamenda. 2011-2014: PSF organiza anualmente formaciones sobre CP en Bikop-Yaund\u00e9. En estos 4 a\u00f1os se ha formado a 1400 profesionales de la salud. 2012 Curso de iniciaci\u00f3n en C. Paliativos en la zona Franc\u00f3fo- na por parte del Hospice \u00c1frica 2012 Se abre en Bana una Unidad de CP en Bana Integra - ted Development Foundation2012 El Fondo Especial para el Noroeste de la Farmacia Gubernamental empieza a importar y reconstituir la morfina oral. PSF Camerun edita la Guide de Soins Palliatifs 2013 El Hospital del Gobierno de Baffousam abre una unidad de Cuidados Paliativos. El Hospital del Gobierno de Douala usa la morfina oral 2013 Los Cuidados Paliativos son aceptados en el curr\u00edcu- lum m\u00e9dico para estudiantes de Medicina en Douala y en la Universidad Cat\u00f3lica. PSF Camer\u00fan da durante dos a\u00f1os un curso de 2 h en la facultad de Medicina de Yaund\u00e9 (Integra-do en el curso de bio\u00e9tica) y un curso de 4 h en la Escuela Cat\u00f3lica de Enfermeras de Yaund\u00e9 -UCAC 2013 Se establece el programa Puerta a puerta - de Atenci\u00f3n Paliativa domiciliaria por parte de Paliativos Sin Fronteras en el centro de Salud de Bikop para 28 aldeas. 2014. Abril. Se inaugura la Unidad de Cuidados Paliativos en el Hospital Dominicano San Martin de Porres, en Yaund\u00e9, con apoyo de PSF Espa\u00f1a y PSF Camer\u00fan. Segunda Edici\u00f3n de la Guide de Poche de Soins Palliatifs. 2014: La direcci\u00f3n de la Enfermedad (DLM-Direcci\u00f3n de la Maladie) del Ministerio de Sanidad se pone en contacto y VOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014 SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA15 NOTASPALIATIVAS 2014convoca a PSF Camer\u00fan a participar en la elaboraci\u00f3n de las nuevas gu\u00edas nacionales de tratamiento de VIH, incluyendo en ellas los Cuidados Paliativos. Se elabora un Proyecto piloto para Introducir los Cuidados Paliativos en el curr\u00edculum de estudios de Enfermer\u00eda. El Hospital Mboppi Baptist de Douala abre una unidad de Cuidados Paliativos CATHERINE D\u00b4SOUZA, ANA GUTI\u00c9RREZ Y ROSI GARC\u00cdA \u00bfPor qu\u00e9 contentarnos con vivir a rastras cuando senti - mos el anhelo de volar?.H. Keller CUIDAR DESDE LA PEDAGOG\u00cdA DEL CORAZ\u00d3N Al referirnos al \"coraz\u00f3n\", la mayor\u00eda de veces no es a \u00e9ste como \u00f3rgano de nuestro cuerpo, sino al centro de la persona, a lo esencial de ella misma, a sus verdaderos sentimientos, motivaciones, fuerzas motrices, memoria afectiva y a la resonancia de sus vivencias. En el siglo XIX, una santa espa\u00f1ola, Sta. Rafaela M\u00aa Porras, habl\u00f3 de la pedagog\u00eda del coraz\u00f3n para referirse a un modo de educar, de estar en el mundo y de servir a los dem\u00e1s que nace del Coraz\u00f3n de Dios, a trav\u00e9s del servicio y la entrega. Ese Coraz\u00f3n es bondad, misericordia, acogida, perd\u00f3n, dona- ci\u00f3n, servicio y acogida. Cuidar, atender, curar, aliviar tiene que ver con \"Reparar\" a la persona en todos sus aspectos: f\u00edsico, espiritual, social, psi- col\u00f3gico. Implica llegar a su coraz\u00f3n para intentar aliviar su sufrimiento y su posible origen que muchas veces no es s\u00f3lo f\u00edsico, sobre todo en el caso del enfermo cr\u00f3nico y paliativo. En este tipo de pacientes es importante llegar a escuchar y \"atender\" sus necesidades: de ser reconocido como persona, de ser escuchado y de buscar su reconciliaci\u00f3n con su propia historia, con su familia, con su necesidad de expresarse, de poner orden en su vida, de tener esperanza, de poder expre-sar su sentimiento religioso y de poder recuperar su dignidad a veces muy da\u00f1ada por la estigmatizaci\u00f3n dependiendo de ciertos contextos. Todas estas necesidades residen en el \"coraz\u00f3n\", en las entra\u00f1as de la persona. Llegar a este coraz\u00f3n no es tarea f\u00e1cil y tiene mucho de amor gratuito y de compasi\u00f3n. Implica ir despacio, con tacto, sin herir, escuchando sin juzgar, liberar de culpabilidades insanas, haciendo que la persona sea sujeto activo de su alivio. La pedagog\u00eda del coraz\u00f3n intenta estar presente ah\u00ed donde la persona se siente m\u00e1s vulnerable y necesitada, estar all\u00ed con todo nuestro saber cient\u00edfico pero tambi\u00e9n con toda nuestra humanidad, nuestro coraz\u00f3n y paciencia. Implica estar all\u00ed con todo nuestro afecto, con empat\u00eda y evitar pasar de largo. Implica educar nuestro propio coraz\u00f3n de profesionales sanitarios para asistirles con el mayor afecto posible. Implica hacerse presente d\u00e1ndoles seguridad, sentido y esperanza. No podemos llegar s\u00f3lo a la enfermedad, tenemos que llegar a la persona entera. No podemos conformarnos con curar un proceso o aliviar ciertos s\u00edntomas, sino que debemos tratar de aliviar a la persona entera con todas sus necesidades. Incluyendo tambi\u00e9n los aspectos psicol\u00f3gicos, sociales, espirituales, familiares. Curar, aliviar, consolar desde el coraz\u00f3n implica: Atenci\u00f3n personalizada. Cada individuo que tenemos delan- te es \u00fanico, irrepetible. Atenci\u00f3n globalizada: tener en cuenta todos los aspectos de la persona. Atenci\u00f3n a la fragilidad: acercarse a las limitaciones y pobrezas humanas, all\u00ed donde la persona se siente m\u00e1s fr\u00e1gil, a veces donde ha sido m\u00e1s humillada. Nos atemori- za acercarnos a procesos muy virulentos que a veces nos repudian, pero tenemos que vencer la tentaci\u00f3n de huir ante la fragilidad.SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEAVOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 201416 NOTASPALIATIVAS 2014 Trabajo en equipo y corresponsabilidad: donde cada pro- fesional pueda colaborar desde su aportaci\u00f3n concreta en la curaci\u00f3n o alivio del enfermo, desde el di\u00e1logo en el seno del equipo y tambi\u00e9n con \u00e9ste y su familia. Saber conjugar suavidad y firmeza: animar a cumplir los tratamientos y ser responsable de su propio proceso, sintien-do a su vez que su vida sigue teniendo sentido. Estar atentos a sus necesidades y dar ternura en medio de la fragilidad. Discernimiento \u00e9tico: para distinguir y escoger las medidas terap\u00e9uticas m\u00e1s adecuadas para cada enfermo. Abrazo compasivo: acoger a la persona en su totalidad con sus virtudes y fragilidades, con su historia, con su necesidad de reconciliaci\u00f3n, acogi\u00e9ndola en su momento actual de enfermedad para informarle sinceramente, en la medida que la persona desee conocer la verdad de su proceso, siempre desde la proximidad, la empat\u00eda y el cari\u00f1o. Ojal\u00e1 sepamos acercarnos a nuestros enfemos desde esta pedagog\u00eda del coraz\u00f3n que no nos quita nada a nuestro buen hacer cient\u00edfico pero s\u00ed que puede aportar un plus de humanidad. DRA. ANA GUTI\u00c9RREZ \"Hay grandes hombres que hacen a los dem\u00e1s sentirse peque\u00f1os, pero la verdadera grandeza est\u00e1 en hacer que se sientan grandes todos\". Dickens EL PODER TERAP\u00c9UTICO DEL SILENCIO En los \u00faltimos a\u00f1os, muchos investigadores han puesto de relieve el poder del silencio para calmar el organismo, subir el volumen de los pensamientos internos y sintonizar mejor con el exterior. La palabra \"ruido\" procede de una ra\u00edz latina que significa n\u00e1usea o dolor. En 1959, la enfermera brit\u00e1nica y reformadora social Florence Nightingale escribi\u00f3: \"el ruido innecesario es la m\u00e1s cruel falta de atenci\u00f3n que puede infligirse a un enfermo\". Es una fuente de alarma, angustia y p\u00e9rdida de sue\u00f1o. A mediados del siglo XX, los epidemi\u00f3logos descubrieron correlaciones entre la presi\u00f3n arterial alta y las fuentes de ruido cr\u00f3nicas como carreteras y aeropuertos. Esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n fragu\u00f3 en los a\u00f1os sesenta la idea de la \"contaminaci\u00f3n ac\u00fastica\". El cuerpo reacciona de inme-diato a los sobresaltos sonoros, incluso en medio del sue\u00f1o profundo, activando la am\u00edgdala y provocando la liberaci\u00f3n de hormonas del estr\u00e9s como el cortisol. En 2011, la Organi-zaci\u00f3n Mundial de la Salud concluy\u00f3 que los 340 millones de habitantes de Europa Occidental pierden anualmente un mill\u00f3n de a\u00f1os de vida sana a causa del ruido, incluso dijo que 3.000 muertes card\u00edacas eran resultado del exceso de ruido. Imske Kirste, de la Universidad de Duke, public\u00f3 en 2013, un estudio de ratones en el que observ\u00f3 que dos horas de silencio por d\u00eda impulsaron el desarrollo de c\u00e9lulas en el hipocampo, relacionado con la formaci\u00f3n de la memoria, al igual que ocurr\u00eda con la introducci\u00f3n de juguetes o de otros compa\u00f1eros ratones. Si se estableciera un enlace entre el silencio y la neurog\u00e9nesis en los seres humanos, dice, tal vez los neur\u00f3logos podr\u00edan encontrar un uso terap\u00e9utico para el silencio. \"Silencio por favor\", es ahora el tema m\u00e1s popular de la marca Finlandia. Tal vez el silencio vende porque, muy a menudo, lo tratamos como algo f\u00e1cil de romper, como la porcelana, algo delicado y valioso. JOS\u00c9 RAM\u00d3N ZARATE. DIARIO M\u00c9DICO,1-7 DE SEPT. DE 2014. \"No hay nada m\u00e1s duro que la suavidad de la indiferen- cia\". Juan MontalvoVOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014 SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA17 NOTASPALIATIVAS 2014MIRADA, TACTO, CONTACTO: M\u00c1S ALL\u00c1 DE LAS PALABRAS En el cara a cara, a los humanos nos es imposible no comunicarnos. M\u00e1s all\u00e1 de nuestras palabras, toda nuestra apariencia, la forma de movernos o sentarnos, nuestros ges- tos y expresiones faciales, el movimiento de nuestras manos, todo ofrece informaci\u00f3n, comunica algo de nuestro car\u00e1cter, algo de nuestras emociones e intenciones. La habilidad para descifrar esa informaci\u00f3n o 'leerla' depender\u00e1 de muchos factores, como la atenci\u00f3n o la costumbre, pero la realidad es que todos sabemos hacerlo. El 'lenguaje no verbal' revela as\u00ed nuestros sentimientos e intenciones de manera menos consciente y m\u00e1s espont\u00e1nea que la verbal, y puede por eso mismo contradecir, matizar, regular o reforzar lo que decimos y mostramos. El contacto visual y el contacto f\u00edsico est\u00e1n en gran medida ritualizados en toda sociedad. La forma y la frecuencia con que nos miramos o nos tocamos, o la distancia desde la que hablamos var\u00eda seg\u00fan las culturas, pero tambi\u00e9n seg\u00fan las familias y seg\u00fan las personas. Lo que sin duda es universal es la necesidad de ser mirados (con afecto) y ser tocados (con afecto). \u00bfPor qu\u00e9? Porque esos contactos transmiten seguridad en el mundo, la sensaci\u00f3n de que nos quieren y nos protegen, de que importamos, de que nos cuidar\u00e1n y nos aliviar\u00e1n cuando algo malo nos ocurra. Tambi\u00e9n hacen que no nos sintamos solos o, al menos, no tan solos. Porque no tocar ni ser mirado, o serlo \u00fanicamente como objetos, bultos o molestias, debe de transmitir la mayor soledad imaginable. Y si algo necesita una persona enferma a la que no le queda mucho tiempo de vida, es ser reafirmado en su dignidad, sentirse querido y valioso, no sentirse (del todo) solo. La vulnerabilidad de su estado acrecentar\u00e1 la mayor\u00eda de las veces su \"hambre de piel\", su necesidad de que lo toquen, acaricien, achuchen o abracen. Al fin y al cabo, el sentido del tacto es de los \u00faltimos en perderse. Como al principio de la vida, cuando el beb\u00e9 no entiende todav\u00eda las palabras que le decimos, entiende en cambio todo lo dem\u00e1s, los gestos de cari\u00f1o con los que lo envolvemos; de la misma manera, al final de la vida, cuando el enfermo apenas oye o entiende ya las palabras que le decimos, entiende en cambio todo lo dem\u00e1s, los gestos de cari\u00f1o con los que lo envolvemos. BEL\u00c9N ALTUNA (UPV-EHU) \"Somos libres porque lo somos, no porque un individuo consiente en que lo seamos mientras a \u00e9l le agrade.\" Juan Montalvo DOS FORMAS OPUESTAS Y REALISTAS DE VER EL C\u00c1NCER El c\u00e1ncer acaba al menos con una de cada tres vidas y su incidencia va creciendo a medida que se vencen o controlan otras patolog\u00edas como las cardiovasculares o las infecciosas. Es el \u00e1rea de investigaci\u00f3n m\u00e1s activa, con constantes y esperanzadores titulares sobre un nuevo gen implicado o un f\u00e1rmaco prometedor. Pero los avances siguen pareciendo escasos, lo que desalienta a pacientes, m\u00e9dicos y cient\u00edficos. The Telegraph recog\u00eda a finales de agosto de 2014, un debate que refleja dos visiones sobre el c\u00e1ncer. Mel Graves, Director del Centro sobre la evoluci\u00f3n del C\u00e1ncer, reconoc\u00eda que la mayor\u00eda de los tumores son incurables y que aparte de pre- venirlos, hay que dedicarse no a curarlos sino a controlarlos. \"El desarrollo de nuevas terapias s\u00f3lo har\u00e1 que las c\u00e9lulas se hagan m\u00e1s resistentes:\". La evoluci\u00f3n les gu\u00eda a la muta- ci\u00f3n y a la supervivencia. \"Hay unos pocos tipos de c\u00e1ncer curables, como la leucemia infantil, que se supera en el 90 % de casos, pero no es muy realista hablar de eliminarlos, sobre todo los carcinomas en adultos; es m\u00e1s inteligente mante - nerlos a raya prolongando la supervivencia algunos a\u00f1os.\", Y alaba en esta l\u00ednea la capacidad preventiva de la aspirina contra tumores gastrointestinales. Su derrotismo contrasta con la visi\u00f3n de Karol Sikora, que sigue confiando en nuevas v\u00edas como las terapias personalizadas o la potenciaci\u00f3n del sistema inmune. \"Creo que vamos a encontrar m\u00e1s opciones curativas en el futuro, y a medida que lo comprendamos mejor, m\u00e1s r\u00e1pido suceder\u00e1n.\" La mitad de los afectados, SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEAVOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 201418 NOTASPALIATIVAS 2014a\u00f1ade, sobreviven ahora durante al menos diez a\u00f1os y las tasas de supervivencia se han duplicado en el Reino Unido en los \u00faltimos 40 a\u00f1os. Dos formas, en fin, de ver el c\u00e1ncer, ambas realistas: una enfocada a su mortalidad y otra a sus paulatinos progresos. JOS\u00c9 RAM\u00d3N Z\u00c1RATE. DIARIO M\u00c9DICO. 8-14 DE DICIEMBRE 2014 LA TERAPIA DE LA DIGNIDAD AL FINAL DE LA VIDA La preocupaci\u00f3n por la dignidad del ser humano es hoy universal, tanto que est\u00e1 recogida en el Art. 1 de la Declara- ci\u00f3n de los Derechos Humanos que dice que \"todos los seres humanos nacen libres e iguales en dignidad y derechos, como en el Art\u00edc. 10.1 de la Ley General de Sanidad, \"Res- peto a la personalidad y dignidad humana\" y el Art. 15, sobre la prohibici\u00f3n de tratos inhumanos y degradantes, y es que la dignidad humana no se disminuye ni se pierde por el hecho de enfermar y el respeto a la misma debe ser una prioridad del equipo asistencial. En los \u00faltimos a\u00f1os se han llevado a cabo distintos trabajos de investigaci\u00f3n en los que se eval\u00faa la terapia de la dignidad, desarrollada a partir del Modelo de la Dignidad al final de la vida, su relevancia dentro de los cui-dados paliativos (CP) y su peso en la proximidad a la muerte. Los trabajos de Harvey Max Chochinov, psiquiatra y Director de la Unidad de Investigaci\u00f3n de C. Paliativos de la Universi- dad de Manitoba (Winnipeg -Canad\u00e1) han sido el pilar funda - mental donde se apoya esta corriente de intervenci\u00f3n sobre aspectos psicol\u00f3gicos y espirituales del paciente. Se pregunta si hay un sufrimiento inherente al proceso de morir y se bus - ca recursos que puedan aliviarlo a trav\u00e9s de promover la es- peranza, la autoestima y el sentido de la propia vida y muerte. La terapia de la Dignidad ofrece beneficios sustanciales y da apoyo a pacientes al final de la vida y sus familiares. En sus diversos art\u00edculos desde el primero en 2005 en The Lancet Oncology, hasta los \u00faltimos, sugieren que la \"terapia de la dignidad\" deber\u00eda aplicarse a todos aquellos individuos que est\u00e9n en el final de sus vidas. A pesar de los progresos alcanzados en la mejora de las mo - lestias f\u00edsicas de pacientes en cuidados paliativos, existen po- cas intervenciones que traten las necesidades emocionales, sociales y espirituales de los pacientes y sus familias. Esta carencia supone un reto constante. La \"Psicoterapia de la dignidad\" fue dise\u00f1ada para aliviar el estr\u00e9s y la experiencia del final de la vida para permitir a los pacientes que expresen y documenten lo que deseen o ans\u00eden que sea recordado en sesiones grabadas, que luego ser\u00e1n entregadas a sus seres queridos, lo que les permite fortalecer as\u00ed su sentido de la propia val\u00eda, al tiempo que experimentar que sus palabras y pensamientos pueden tener un valor perdurable. En una investigaci\u00f3n reciente se examin\u00f3 si la terapia de la dignidad pod\u00eda reducir el estr\u00e9s y facilitar la experiencia del final de la vida en 326 pacientes en estado terminal a partir de los 18 a\u00f1os de edad, hospitalizados en Canad\u00e1, Estados Unidos y Australia, a los que se les asign\u00f3 aleatoriamente tratamiento con la \"terapia de la dignidad\" (108 pacientes), asistencia centrada en el paciente (107) o cuidados paliativos (111) tanto en forma personal como mediante formula - rios. Se valoraron los resultados con escalas que miden el bienestar espiritual, la dignidad, la depresi\u00f3n y la calidad de vida al principio y al final del estudio. Los que recibieron la terapia de la dignidad, tuvieron una respuesta m\u00e1s positiva al reconocer la utilidad de la terapia, con mejoras de su calidad de vida, aumento de su sentido de la dignidad, cambio de la percepci\u00f3n sobre c\u00f3mo los ve\u00edan y apreciaban sus familiares -los cuales tambi\u00e9n resultaron beneficiados- en comparaci\u00f3n a aquellos que hab\u00edan pasado por terapias convencionales. Tambi\u00e9n demostr\u00f3 mejorar la terapia de asistencia centrada en el paciente puesto que logr\u00f3 mejorar el bienestar espiritual y fue significativamente m\u00e1s beneficiosa que los cuidados paliativos normales (sin a\u00f1adir esta terapia psicol\u00f3gica), ya que redujo la tristeza y la depresi\u00f3n. Sin embargo, no se encontraron diferencias notables en los niveles de angustia entre los diferentes grupos. En palabras del autor, aunque la habilidad de la terapia de la dignidad para mitigar estados graves de angustia como la depresi\u00f3n, el deseo de muerte VOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014 SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA19 NOTASPALIATIVAS 2014o las intenciones suicidas aun necesita ser demostrada, sus beneficios en t\u00e9rminos de evaluaci\u00f3n personal de la terapia por parte de los pacientes apoya su aplicaci\u00f3n cl\u00ednica. PATRICIA ACINAS Y ANTONIO CASADO DA ROCHA \"Hagamos una guerra de virtudes si es posible, pro- curando cada cual superar al enemigo en honradez, buena fe, magnanimidad\". Juan Montalvo CED-PAL: INSTRUMENTO PARA EVA- LUAR LA DIGNIDAD EN CUIDADOS PALIATIVOS El psic\u00f3logo cl\u00ednico de la Unidad de Hospitalizaci\u00f3n Domicilia- ria del Hospital General de Valencia, David Rudilla, ha creado una herramienta que permitir\u00e1 medir la percepci\u00f3n de la dig - nidad al final de la vida. Su tesis doctoral titulada 'Elaboraci\u00f3n y estudio de una herramienta de evaluaci\u00f3n de la dignidad en cuidados paliativos', le ha servido para crear una herramienta llamada CED-PAL para medir la percepci\u00f3n de la dignidad que tiene un paciente al final de la vida. Presenta buenas propiedades psicom\u00e9tricas confirmadas a trav\u00e9s del criterio alfa de Cronbach y ya se est\u00e1 aplicando en centros sanitarios que disponen de unidades de hospitalizaci\u00f3n domiciliaria en la Comunidad Valenciana. El autor ha se\u00f1alado que la relaci\u00f3n entre dignidad y cuidados paliativos se encuentra en la formulaci\u00f3n de muerte digna, que est\u00e1 asegurada siempre que se cumplan los objetivos del tratamiento paliativo: control de s\u00edntomas, bienestar emocio- nal del paciente y de la familia. Los datos para el dise\u00f1o de la herramienta se han obtenido de su actividad profesional como psic\u00f3logo en la atenci\u00f3n domiciliaria a pacientes y sus familiares al final de la vida. En el primer estudio, D Rudilla preguntaba a pacientes, familiares y profesionales (m\u00e9dicos, enfermeras, psic\u00f3logos, trabajadores sociales) qu\u00e9 entend\u00edan por dignidad al final de la vida; a trav\u00e9s de esas expresiones se empez\u00f3 a plantear un cuestionario espec\u00edfico que sirviera para elaborar el instrumento final. La evaluaci\u00f3n de la dignidad en el paciente paliativo sigue siendo una tarea dif\u00edcil, si tenemos en cuenta la heterogenei-dad del concepto y las diferencias que tiene cada persona en la percepci\u00f3n de este concepto. De las conclusiones de su trabajo, David Rudilla destaca que se ha validado en Espa\u00f1a esta herramienta por primera vez y que se ha demostrado que el counselling y la terapia de la dignidad son eficaces. Las ventajas de esta herramienta son las siguientes: f\u00e1cil aplicaci\u00f3n para los profesionales sanitarios,- son 9 preguntas sencillas con una valoraci\u00f3n de 0 a 9-; ofrece la posibilidad de conocer c\u00f3mo sienten los pacientes su dignidad preser - vada al final de la vida, permite plantearse intervenciones psicol\u00f3gicas y psicoterap\u00e9uticas que mejoren la calidad de vida, para el propio paciente y sus familiares. Permite conocer mejor la idea de dignidad que tiene cada paciente y poder mantenerla y respetarla al final de la vida. Los \u00edtems hacen referencia a las diferentes maneras de entender la dignidad: - Como una actitud (respetar, valorar las opiniones del paciente) - Cualidad (ser v\u00e1lido, sentirse \u00fatil) - Derecho (la obligaci\u00f3n de ser respetado y de ser atendido). - Bienestar (deseo de sentirse bien, feliz)Las cuestiones se formulan de manera que el paciente se pregunta a s\u00ed mismo si se siente respetado en sus opinio - nes y decisiones, si se valora lo que piensa, si puede hacer cosas por s\u00ed mismo, si se siente en paz consigo mismo y con los dem\u00e1s y si cree que se le proporcionan buenos cuidados. Se ha demostrado que cuando el paciente per - cibe que se preserva su dignidad al final de la vida, apa-SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL N\u00ba 1 - DICIEMBRE 201420 NOTASPALIATIVAS 2014recen niveles de ansiedad m\u00e1s bajos al final de la vida. PATRICIA ACINAS \"Conf\u00eda en el tiempo, que suele dar salidas a muchas amargas dificultades\". Miguel de Cervantes EL SINDROME DE DESMORALIZACI\u00d3N EN LOS PACIENTES ONCOL\u00d3GICOS El s\u00edndrome de desmoralizaci\u00f3n es un cuadro presente en los pacientes con cuidados paliativos cuyas caracter\u00edsticas son: la desesperanza, la p\u00e9rdida de significado (o de sentido) y el estr\u00e9s existencial asociado a la expresi\u00f3n de deseos de muerte, alg\u00fan grado de soledad, pesimismo e impotencia. Aparece en las personas que sufren una enfermedad f\u00edsica o mental que amenaza la existencia y se acompa\u00f1a de un malestar emocional importante que se puede diferenciar de otros trastornos del estado an\u00edmico como son la anhedonia y la aflicci\u00f3n. Considerarlo un s\u00edndrome facilita su tratamiento por el equipo y la intervenci\u00f3n psicoterap\u00e9utica. El t\u00e9rmino de S\u00edndrome de Desmoralizaci\u00f3n fue descrito por Kissane, Clarke y Smith y recoge mejor que el de depresi\u00f3n las caracter\u00edsticas an\u00edmicas de ciertos tipos de pacientes en cuidados paliativos. Configura el estr\u00e9s existencial que ocurre en pacientes con enfermedad f\u00edsica o mental, concretamente sobre aquellos que sienten amenazada su vida o integridad f\u00edsica. La desmoralizaci\u00f3n puede coexistir con la depresi\u00f3n, el c\u00e1ncer, la esquizofrenia y otros trastornos. Si no se reconoce y se trata puede a\u00f1adir mucho sufrimiento al paciente. Entre las opciones de tratamiento cuando se detecta la presencia de este s\u00edndrome se mencionan: - Proporcionar continuidad de cuidados y manejo activo de los s\u00edntomas. - Explorar actitudes acerca de la esperanza y significado de vida.- Apoyo balanceado sobre la p\u00e9rdida con la promoci\u00f3n de esperanza. - Explorar nuevos significados y objetivos en la vida.- Utilizar terapia cognitiva para reencuadrar creencias negativas. - Incorporar el counselling pastoral para apoyo espiritual. - Promover relaciones interpersonales de apoyo y utilizaci\u00f3n de voluntarios. - Realizar sesiones familiares para fomentar el adecuado funcionamiento familiar. - Revisar objetivos de cuidado en las sesiones de equipo interdisciplinar. PATRICIA ACINAS PROTOCOLO PSICOL\u00d3GICO B\u00c1SICO EN LOS MOMENTOS CR\u00cdTICOS Pasado el peligro inicial, t\u00f3mese tiempo para pensar. Lo m\u00e1s dif\u00edcil es pasar del modo emergencia al modo resisten - cia. La impulsividad solo es adaptativa en la primera fase. Despu\u00e9s, el pensamiento racional es el \u00fanico que nos puede dar una idea de lo que est\u00e1 sucediendo y ayudarnos. Evite los rumores. En coyunturas duras, el cerebro tiende a buscar informaci\u00f3n con ansiedad. Eso facilita la circulaci\u00f3n de historias sin base real que puedan causar p\u00e1nico. \"Que corra el aire\". Muchas investigaciones relacionan hacinamiento y violencia. Cuando hay muchas personas en un espacio reducido- algo habitual en circunstancias cr\u00edticas- sube la tensi\u00f3n. Es esencial encontrar espacios de descom-VOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014 SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA21 NOTASPALIATIVAS 2014presi\u00f3n: huecos o barreras espaciales que proporcionen cierta intimidad y momentos de aislamiento. H\u00e1gase preguntas encaminadas a la soluci\u00f3n. En condicio- nes complicadas importa m\u00e1s el tipo de preguntas que nos formulamos que las respuestas. C\u00e9ntrese en interrogantes futuros- \u00bfpor d\u00f3nde podr\u00eda llegar la ayuda?; realistas- \u00bfqu\u00e9 tengo para huir?; acerca de lo que ocurre- no de lo que le gustar\u00eda que pasara:- y en aquellas cuya respuesta est\u00e9 bajo su control- \u00bfqu\u00e9 puedo hacer para facilitar el rescate? Trabaje para que todos colaboren. La mayor\u00eda de las per - sonas estar\u00e1n conmocionadas: ay\u00fadelas a encontrar tareas simples que no requieran pensar ni tomar decisiones y que les permitan ingresar poco a poco en la situaci\u00f3n. Apl\u00edquese el consejo si se ve superado. Intente mantener sus ritmos vitales. Aunque est\u00e9 en com- pleta oscuridad, es importante que trate de seguir con sus horarios de comida y de sue\u00f1o. LUIS MUI\u00d1O, 2014 LA RESISTENCIA A LAS CRISIS-LA RESI- LIENCIA Todas las personas, tarde o temprano, nos enfrentamos en la vida con circunstancias no previstas (una enfermedad, una gran p\u00e9rdida, un accidente, un desastre ambiental) situa- ciones l\u00edmite que en principio parece que pudieran sobre - pasar nuestra capacidad de tolerancia, de aguante, de salir adelante. Pero, a pesar de ello, las personas pueden volver a vivir. Esos trances extraordinarios nos dicen m\u00e1s acerca de nuestras capacidades que los de la vida cotidiana. El Diccio- nario de la Real Academia Espa\u00f1ola de la Lengua en su \u00faltima edici\u00f3n, la 23\u00aa publicada en 2014, indica que resiliencia es la \"capacidad humana de asumir con flexibilidad situaciones l\u00edmite y sobreponerse a ellas y la \"capacidad de un material el\u00e1stico para absorber y almacenar energ\u00eda de deformaci\u00f3n\".Esa capacidad de resistencia y de superaci\u00f3n de las personas ante hechos muy adversos se conoce como la resiliencia y se asocia a ciertas caracter\u00edsticas. Las personas resilientes tienen un gran sentido de compromi - so, una fuerte sensaci\u00f3n de control sobre los acontecimientos y de apertura a los cambios, que se compone de varios elementos: 1. Una capacidad para interpretar las experiencias estre- santes y dolorosas como una parte m\u00e1s de la vida y para implicarse en metas que sienten como propias pero que sirven tambi\u00e9n para ayudar al pr\u00f3jimo. 2. La convicci\u00f3n que les gu\u00eda de que son ellas- y no los dem\u00e1s, el azar o el destino - quienes deciden el curso de los acontecimientos. Tienden a asumir retos y considerar las crisis como una oportunidad para cambios, que no son una amenaza sino una oportunidad de crecimiento. 3. Tendencia a la instrospecci\u00f3n- conocer sus propias forta - lezas y debilidades- y tener sentido del humor- que ayuda a cambiar el estado de \u00e1nimo y optimizar las cualidades. Tambi\u00e9n parece, seg\u00fan Oliver Sacks, un neur\u00f3logo ingl\u00e9s, que estos individuos de hierro, mantienen el nivel de testosterona en esos momentos y desconectan \u00e1reas del cerebro, como la am\u00edgdala y el hipocampo, relacionadas con el miedo y el recuerdo intrusivo de los sucesos traum\u00e1ticos. 4. Encontrar el apoyo de al menos una persona que los acep- t\u00f3 incondicionalmente. Para la psic\u00f3loga Emmy Warner, \"la influencia m\u00e1s positiva para ellos fue una relaci\u00f3n cari\u00f1osa y estrecha con un adulto significativo\". 5. Evitan pensar o hablar sobre posibles desenlaces negativos de la situaci\u00f3n dram\u00e1tica que est\u00e9n experimentando, esto es prefieren no hablar ni especular sobre los \"finales no felices\" a los que podr\u00edamos llegar. Prefieren centrarse en el presente, en lo que tienen que hacer en los siguientes momentos. Las desgracias pasadas, a\u00fan vividas como espectador son \u00fatiles lecciones. \"La vida es una tragedia a la que asistimos SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEAVOL. 15 - N\u00ba 1 - 201422 NOTASPALIATIVAS 2014como espectadores un rato... hasta que desempe\u00f1amos nuestro papel en ella\", escribi\u00f3 Jonathan Swift, autor de Los viajes de Gulliver\" (1667-1745). Analizar lo ocurrido en cir - cunstancias dram\u00e1ticas y prestar atenci\u00f3n en los momentos en que asistimos como espectadores nos servir\u00e1 para estar listos cuando nos llegue la decisiva hora de intervenir. WILSON ASTUDILLO Es necesario olvidar el bien que se hace a otro y s\u00f3lo tener presente el que se recibe. S. Quil\u00f3n ESTRATEGIAS PARA APROVECHAR ME- JOR LA CONSULTA DE ONCOLOG\u00cdA La gu\u00eda a la que hace referencia el t\u00edtulo del ep\u00edgrafe ha sido elaborada por el IGS (Instituto Global de Salut P\u00fablica i Politica Sanitaria de Catalu\u00f1a), La Universitat International de Cata- lunya, El Foro Espa\u00f1ol de Pacientes y Laboratorios Roche. La propuesta original parti\u00f3 del Dr. Albert Jovell, m\u00e9dico y enfermo de c\u00e1ncer, recientemente fallecido, creador del Foro Espa\u00f1ol de Pacientes, que tuvo en todo momento un gran in- ter\u00e9s por defender los derechos de los pacientes y su acceso a la sanidad especializada. Busc\u00f3 siempre crear programas, iniciativas y recursos orientados a mejorar las condiciones de atenci\u00f3n de los pacientes y sus familiares y, promover una medicina humanizada centrada en los valores de la persona. Se trata de un material de divulgaci\u00f3n muy completo y claro que permite que el paciente que acude a consulta pueda plantearle a su onc\u00f3logo las cuestiones esenciales que le preocupan y extraer la informaci\u00f3n fundamental que necesite en su vida cotidiana con la enfermedad. Diversos dibujos acompa\u00f1an el texto para hacerlo m\u00e1s ameno y legible para las personas con enfermedad oncol\u00f3gica y/o sus cuidadores principales. Trata de dar respuesta a las cuestiones principa-les ante el diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer y las sucesivas complica-ciones que aparecen tras el diagn\u00f3stico y la aplicaci\u00f3n de los tratamientos m\u00e1s habituales, as\u00ed como su manejo emocional (miedo, incertidumbre, autoculpabilizaci\u00f3n por no haberse cuidado....). Termina con un dec\u00e1logo de recomendaciones para aprovechar mejor la consulta de oncolog\u00eda, sin olvidarse de lo m\u00e1s importante, la informaci\u00f3n que contribuye a que el paciente sea m\u00e1s competente en el cuidado de su propia salud y se sienta m\u00e1s capaz de afrontar su proceso de enfermedad. La gu\u00eda tambi\u00e9n puede ser \u00fatil para los profesionales que atienden a pacientes, porque les permite conocer mejor qu\u00e9 necesidades tienen \u00e9stos de informaci\u00f3n en cada momento, de comprensi\u00f3n emocional, adaptarse mejor al ritmo del paciente y asegurarse de que ha captado la informaci\u00f3n necesaria para la siguiente consulta, con empleo de un lenguaje m\u00e1s accesible (o menos t\u00e9cnico). La idea de esta gu\u00eda parti\u00f3 de un an\u00e1lisis de las necesidades de las personas que se enfrentan a este tipo de enfermedades y sus allegados en el proceso de enfermedad. Su objetivo final es contribuir a mejorar los resultados en salud y promover una mejor utilizaci\u00f3n de los servicios sanitarios. Se puede descargar en: http://www.uic.es/progs/obj.uic?id=53426a444a0ea PATRICIA ACINAS \"El dolor, por fuerte que sea, se hace m\u00e1s llevadero si uno est\u00e1 convencido de que con el tiempo se curar\u00e1. La peor calamidad es tolerable si uno cree que pasar\u00e1. La angustia m\u00e1s penosa se alivia tan pronto como la tran - quilidad est\u00e1 al alcance de la vista\". Bruno Bettelheim. Sobrevivir, 1976 GU\u00cdA DE INFORMACI\u00d3N ONCOPEDI\u00c1TRI- CA PARA PADRES Se ha publicado en julio de 2014 la Gu\u00eda de Informaci\u00f3n Oncopedi\u00e1trica para padres, un proyecto que ha partido de VOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014 SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA23 NOTASPALIATIVAS 2014los pediatras onc\u00f3logos del Hospital Son Espases en Palma de Mallorca, del personal de enfermer\u00eda del Servicio de On- colog\u00eda Pedi\u00e1trica (planta de hospitalizaci\u00f3n y hospital de d\u00eda) y de la Unidad de CP Pedi\u00e1tricos del mismo hospital. Adem\u00e1s han participado en su elaboraci\u00f3n el equipo de psic\u00f3logos de la asociaci\u00f3n ASPANOB (de padres de ni\u00f1os con c\u00e1ncer) y los psic\u00f3logos del Hospital San Joan de D\u00e9u de Palma. La gu\u00eda est\u00e1 dividida en tres cuadernos sobre tres aspectos fundamentales: - \"C\u00e1ncer y tratamientos\". Con aspectos generales sobre el c\u00e1ncer, las causas, los s\u00edntomas, los diagn\u00f3sticos m\u00e1s frecuentes y los tratamientos (quimioterapia, radioterapia) y sus efectos secundarios (mielosupresi\u00f3n, aplasia, cansancio, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, estre\u00f1imiento, aumento o disminuci\u00f3n de peso, mucositis o llagas en la boca, p\u00e9rdida de cabello) y c\u00f3mo se tratan esos efectos secundarios. - \"Medidas de higiene, alimentaci\u00f3n y cuidados\". Comprende recomendaciones generales y especificas de alimentaci\u00f3n durante la enfermedad, el efecto del sol (horarios, cremas, cuidados espec\u00edficos), la higiene (en casa, hospital, autoima- gen y autoestima relacionada) y el contacto con los animales de compa\u00f1\u00eda. - \"Apoyo psicosocial\". Trata temas de adaptaci\u00f3n a la enfer - medad, afrontamiento y superaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y soporte emocional y recursos educativos. Tambi\u00e9n hace referencia a c\u00f3mo acceder a apoyo psicol\u00f3gico y qu\u00e9 le puede aportar un psic\u00f3logo al ni\u00f1o - adolescente y a sus familiares. La informaci\u00f3n que contiene esta gu\u00eda es la que emplean los profesionales del hospital en las sesiones de familiares de ni\u00f1os reci\u00e9n diagnosticados de c\u00e1ncer. Su objetivo fundamen- tal es orientar a los padres y familiares allegados, as\u00ed como proporcionarles mecanismos de respuesta para afrontar la enfermedad con la mayor humanizaci\u00f3n posible. La gu\u00eda (los tres cuadernos) se puede descargar gratuitamente de la p\u00e1gina web del hospital www.hospitalsonespases.es PATRICIA ACINASEL PROFESIONALISMO Y EL CAMBIO DE VISI\u00d3N SOCIAL DE LA MEDICINA La Medicina es una profesi\u00f3n con responsabilidades definidas m\u00e1s en t\u00e9rminos morales que jur\u00eddicos. Funciona no solo por un obligado respeto a la ley, sino por una tendencia a la exce- lencia moral que es la que provoca una relaci\u00f3n de confianza especial y se distingue por poseer lo que se ha denomina - do unos bienes internos, aquellos que le dan legitimidad y sentido social. Por ejemplo, el m\u00e9dico sabe reconocer una situaci\u00f3n de terminalidad y actuar en consecuencia adoptando las medidas necesarias y no otras, es capaz de explicarlo y dar raz\u00f3n de lo que dice. A cambio las personas reconocen a esa persona como un profesional, conf\u00edan en \u00e9l. Modificar o desvirtuar esta relaci\u00f3n, creando falsas ilusiones o esperanzas, aplicando tratamientos in\u00fatiles y arriesgados y prolongando una situaci\u00f3n de terminalidad, representa para Adela Cortina:\"caminar hacia un estado de corrupci\u00f3n; es decir cambiar la naturaleza de una cosas volvi\u00e9ndola mala, privarle de la naturaleza que le es propia.\" Pero no basta con esto. Hay que saber actualizar esos bienes con el devenir de los tiempos, y actualizarlos a las justas necesidades que las personas nos demandan. Tambi\u00e9n hay que aprender a ser m\u00e1s humildes. La medicina se justifica moral y legalmente en raz\u00f3n de ese bien intr\u00ednseco y, por tanto, toda acci\u00f3n que vaya en contra ha de considerarse como moralmente injustificable. El Manager Care indica que las dos funciones fundamentales del cl\u00ednico: de una parte, su obligaci\u00f3n de care (cuidado) y. por tanto, de buscar lo mejor para su paciente, y por otra su condici\u00f3n de manager, es decir, de gestor de recursos, y la necesidad de que mire por el control del gasto. Este es el tema de la llamada \"doble agencia del m\u00e9dico\". Por una parte, la fidelidad hacia su paciente, y por otra, la fidelidad a una buena gesti\u00f3n de los recursos en los que el control lo puede ejercer el m\u00e9dico o vendr\u00e1 impuesto por otros gestores mediante la restricci\u00f3n de determinadas pruebas diagn\u00f3sti- cas o el uso de medicamentos caros. El m\u00e9dico debe participar en este objetivo con el resto de SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEAVOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 201424 NOTASPALIATIVAS 2014agentes sociales (la sociedad debe participar en la toma de decisiones) que intervienen en todo el proceso. \u00bfA qu\u00e9 debe comprometerse la profesi\u00f3n y c\u00f3mo definiremos a un buen profesional?: Algunos podr\u00edan argumentar que los valores humanistas no son necesarios para el comportamiento pro - fesional y que un m\u00e9dico puede ejemplificar profesionalidad sin humanismo. Sin embargo, valores como la compasi\u00f3n, el altruismo, la integridad y la fiabilidad son esenciales para la percepci\u00f3n completa que la sociedad tiene de la naturaleza del trabajo del m\u00e9dico y para que su actividad pueda ser realmente efectiva sin tener profundamente esos valores. Por otra parte, el m\u00e9dico debe ser capaz de tomar decisiones adecuadas en circunstancias complejas, a menudo inestables y por lo general con informaci\u00f3n incompleta esto es, en situa- ciones de incertidumbre. \u00c9sta es parte de la definici\u00f3n de su competencia y de su prudencia en la toma de decisiones. Las diez responsabilidades de la profesi\u00f3n m\u00e9dica 1. Compromiso con la competencia profesional 2. Compromiso de honestidad con los pacientes 3. Compromiso con la confidencialidad del paciente 4. Compromiso con el establecimiento de relaciones adecua - das con los pacientes 5. Compromiso con una atenci\u00f3n sanitaria de mayor calidad 6. Compromiso con la mejora del acceso a la asistencia sanitaria. 7. Compromiso con la distribuci\u00f3n de los recursos finitos 8. Compromiso con el saber cient\u00edfico 9. Compromiso con el mantenimiento de una confianza s\u00f3lida gracias a la soluci\u00f3n de los conflictos de inter\u00e9s 10. Compromiso con las responsabilidades profesionales. ENRIQUE ARRIOLA MANCHOLA \u00bfA QU\u00c9 ASPIRA UN CIENT\u00cdFICO? El hombre de ciencia no aspira a un resultado inmediato. No espera que sus avanzadas ideas est\u00e9n listas para ser asumi- das. Su trabajo es como el del sembrador para el futuro. Su deber es poner los cimientos para los que est\u00e1n por venir y se\u00f1alar el camino. Vive y trabaja y mantiene la esperanza con el poeta que dice: Procura que el trabajo diario de mis manos, \u00bfOh, Fortuna!, yo lo complete\u00a1No me dejes, no, desfallecer No, estos no son sue\u00f1os vanos Lo que ahora son solo varas, de estos \u00e1rboles,Un d\u00eda dar\u00e1n fruta y sombra NIKOLA TESLA LA LONGEVIDAD DE LAS PERSONAS \u00bfSE DEBE A FACTORES AMBIENTALES Y CONDUCTUALES? Los profesores Howard S. Friedman y Leslie R.Martin en su libro The longevity Proyect (2011) han desvelado, despu\u00e9s de dos d\u00e9cadas de trabajo, que muchas de las m\u00e1ximas que prometen una larga vida- casarse, no trabajar demasiado, te-ner pensamientos positivos, no tomarse la vida demasiado en serio, etc.., dicen que hay que tenerlo presente, pero se debe ir con cierto cuidado a la hora de hacer generalizaciones. Nos revelan un hallazgo importante y constante de su an\u00e1lisis: el ser una persona \"responsable\" (conscientiousness) es el me- jor indicador, tanto en la ni\u00f1ez como en la adultez, de buena salud y longevidad, para seguidamente, sorprender a muchos al descubrir que los ni\u00f1os que podr\u00edamos llamar sociables no son los que viven m\u00e1s pues, seg\u00fan explican, este tipo de personalidad sucumbe con m\u00e1s facilidad a la presi\u00f3n social que supone frecuentar ambientes donde \"todo lo que hay que hacer\" es fumar y beber. Aunque de manera intuitiva todos pensamos que perder a VOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014 SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA25 NOTASPALIATIVAS 2014un progenitor por causa de un divorcio es menos traum\u00e1tico, que por fallecimiento, en lo que concierne a la longevidad los datos de esta cohorte demuestran lo contrario. Hasta tal punto que el divorcio parental durante la ni\u00f1ez constituye \"el indicador social individual m\u00e1s determinante de muerte prematura\". Otra observaci\u00f3n curiosa es el hecho de que la actividad f\u00edsica mantenida a lo largo de la juventud y la vida adulta, como se asume com\u00fanmente, beneficia a la salud y la longevidad. Pero los autores reflexionan sobre esta confir - maci\u00f3n con cierta hilaridad- y sentido com\u00fan, vali\u00e9ndose de las matem\u00e1ticas. As\u00ed, para responder a la pregunta de si el ejercicio f\u00edsico favorece la longevidad, sugieren que antes de nada se considere lo siguiente. Si un individuo decide hacer ejercicio, digamos sin grandes pretensiones y el tiempo que le puede dedicar- es de una hora al d\u00eda, es decir, 365 horas al a\u00f1o, lo que multiplicado por 40 a\u00f1os (el lapso que hay entre los 21 y los 61 a\u00f1os) hace un total de 14.600 horas; y si asumimos que estamos despiertos 16 horas al d\u00eda, resulta que habremos dedicado al deporte 912 d\u00edas (2,5 a\u00f1os), lo que supone una importante inversi\u00f3n en tiempo, que nos sit\u00faa ante una dif\u00edcil decisi\u00f3n vital. Uno de los mitos en torno a la longevidad se puede resumir en \"c\u00e1sate y vivir\u00e1s m\u00e1s tiempo\". Pero, otra vez, los datos de este estudio nos presentan una realidad diferente. En lo que concierne a los hombres, el matrimonio es un buen promotor de la salud, sobre todo para aquellos que son felices dentro de \u00e9l. Para el resto, todo son complicaciones. Los que se di- vorcian y permanecen en esa situaci\u00f3n tienen un alto riesgo de mortalidad prematura y mejor les hubiera ido sin casarse. Incluso, los que tropiezan dos veces en la misma piedra y abrazan de nuevo el connubio viven menos que los que nunca se divorcian. Sin embargo, son las mujeres divorciadas a las que les va mejor, quiz\u00e1s porque el hecho de deshacerse de un marido molesto las mantiene sanas. Y tambi\u00e9n porque suelen gozar de un mayor apoyo por parte de los amigos y conocidos. El psic\u00f3logo Lewis Terman, (1877-1956), refiere que trabajar duro para superar la adversidad o cargarse con m\u00e1s asuntos de los que uno puede y, adem\u00e1s, sacarlos adelante en general, no se asocia con un riesgo para la salud. Esforzarse por lograr objetivos, establecer otros nuevos cuando se han alcanzado los previos, y mantenerse comprometido y pro-ductivo son exactamente las cosas que ayudan a disfrutar de una larga existencia. En contra de lo que predica la sabidur\u00eda popular (\"rel\u00e1jate \", \"no te estreses\", \"no trabajes mucho\",) parece que vive largamente el que no se arredra ante la dureza del tajo. A la hora de la verdad, todo lo que se hace por mejorar el estado de salud de la poblaci\u00f3n siempre gira en torno a aquello relacionado con los centros sanitarios y su gesti\u00f3n, el personal que los atiende y el gasto que generan. Hemos construido una sociedad muy medicalizada, pues somos v\u00edctima de esa ret\u00f3rica igualitaria que presenta a la tecnolog\u00eda y a los t\u00e9cnicos como la soluci\u00f3n de (casi todos) nuestros problemas. Lo que, entre otras cosas, hace que nos olvidemos de que una buena vida asegura una buena vejez. Como dej\u00f3 dicho Cicer\u00f3n (De senectute,10): \"Las armas defensivas de la vejez son las artes y la puesta en pr\u00e1ctica de las virtudes cultivadas a lo largo de la vida. Cuando has vivido mucho tiempo, producen frutos maravillosos.\" JOS\u00c9 LUIS PUERTA. ENVEJECIMIENTO: UN MITO AGRI- DULCE. REVISTA DE HUMANIDADES. 2014,VOL \u00ba,N.1 EDUCACI\u00d3N PARA LA MUERTE La muerte es parte de la vida pero normalmente ha perdido gran parte de su dimensi\u00f3n social. Hasta hace pocos a\u00f1os lo tradicional era morir acompa\u00f1ado y que la comunidad reaccionara ante una p\u00e9rdida, al contrario que ahora, que la persona por lo general tiende a morir sola, recluida en un hospital y, salvo en caso de que sea muy conocido, su fallecimiento es pr\u00e1cticamente privado y afecta solo a los m\u00e1s \u00edntimos. Con la privatizaci\u00f3n de la muerte, se deja muchas veces solo al individuo ante ella, m\u00e1s a\u00fan cuando ocurre en algunos casos como el \u00c9bola, donde se restringe enormemente el SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEAVOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 201426 NOTASPALIATIVAS 2014contacto con el difunto, como es com\u00fan en sociedades afri- canas. Por esta raz\u00f3n, creemos que vale la pena pensar sobre la conveniencia de una educaci\u00f3n para la muerte que tenga en cuenta los factores culturales, religiosos y existenciales con los que muchas personas afrontan la vida y la muerte, que permita a los sujetos y a la sociedad en general, asumir de otra forma el proceso del morir y las consecuencias de la muerte. Ser\u00eda muy interesante que hubiese una visi\u00f3n integradora de la muerte que integre los valores m\u00e1s positivos de sus distin - tas visiones culturales, pero no necesariamente identificada con ninguna en particular, y que sea siempre respetuosa con la dignidad de la persona. Esta educaci\u00f3n tendr\u00eda que enfati- zar los valores humanizadores que unen y no las diferencias que pudieran hacer ver sospechosamente al \"otro,\" como distinto, lo que ayudar\u00eda a las personas a afrontar de otra ma - nera la muerte, quiz\u00e1s con menos temores y un mayor acom - pa\u00f1amiento social. Se debe reconocer que ciertas visiones culturales de la muerte pueden dificultar el proceso del morir de la persona. No es igual la imagen del Dios misericordioso y salvador que la de Justiciero y castigador, pues esta \u00faltima podr\u00eda inducir en la fase terminal de la vida, sentimientos irracionales de culpa y de miedo ante una supuesta condena eterna. Ser\u00eda, pues, adecuado hacer una visi\u00f3n cr\u00edtica de determinados imaginarios en di\u00e1logo constructivo con las otras visiones culturales y existenciales. En este sentido ser\u00eda conveniente formar comit\u00e9s interdisci - plinares (m\u00e9dicos, psic\u00f3logos, fil\u00f3sofos, antrop\u00f3logos, soci\u00f3lo- gos) e interconfesionales que dialogaran y consensuaran aspectos b\u00e1sicos sobre la muerte y el morir buscando aque - llas actitudes y creencias de las diversas culturas que puedan ser universales o aceptables para una mayor\u00eda social a la vez que facilitadores a un proceso de morir m\u00e1s humanizador e integrado. Esto ayudar\u00eda a los profesionales involucrados en la fase final de la vida, a mantener una posici\u00f3n racional y objetiva a la vez que mostrar empat\u00eda con la experiencia emocional que est\u00e1n viviendo el paciente y sus familiares. A modo de conclusi\u00f3n, educar para la muerte es tambi\u00e9n educar para la vida y viceversa. Una educaci\u00f3n intercultu-ral para la muerte propiciar\u00eda un acercamiento en muchos aspectos de la vida entre personas de diferentes culturas y opciones religiosas o existenciales. Probablemente, hablar m\u00e1s de la muerte nos ayudar\u00eda tambi\u00e9n a vivir y a convivir mejor. JUAN LUIS DE LE\u00d3N. PROFESOR DE TEOLOG\u00cdA DE LA UNI- VERSIDAD DE DEUSTO. EL DIARIO VASCO, 01,11,2014, LA ACEPTACI\u00d3N DE LOS CAMBIOS La voluntad no ha aprendido la forma de retener la vida. Podemos desear detener un instante, que el tiempo pare su rueda y nos permita saborear lo que huye, pero eso no es posible. Podemos suspirar para que una situaci\u00f3n sea breve, para que pase un mal trago de prisa. Aunque nos esforcemos, no lo conseguiremos. Las cosas llevan siempre un ritmo propio. No hay que obsesionarse en acelerarlo o frenarlo. Nos tenemos que adaptar, como si fu\u00e9semos un cuerpo que se mueve a merced de las olas. Ser d\u00f3ciles a los embates del mundo no significa mostrarnos sumisos. Saber doblegarnos, cuando soplan malos vientos, s\u00f3lo indica la decisi\u00f3n de sobrevivir. MAR\u00cdA DE LA PAU JANER. EN LAS MUJERES QUE HAY EN M\u00cd ENVEJECER Envejecer forma parte de la vida; una etapa que hay que recorrer dentro de nuestras limitaciones; los ancianos somos corredores de fondo y en este tipo de carreras, los \u00faltimos centenares de metros, suelen ser los m\u00e1s duros. El checo Emil Zatopec, conocido en su \u00e9poca como \"la locomotora humana\", consigui\u00f3 en una semana tres medallas de oro en las Olimpiadas de Helsinki de 1952: 5.000, 10.000 metros y el marat\u00f3n (42.195 metros) con un tiempo de 2h23.03. En las Olimpiadas de 1956, a pesar de haberse sometido a una VOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014 SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA27 NOTASPALIATIVAS 2014operaci\u00f3n de hernia seis semanas antes de la prueba decidi\u00f3 volver a correr el marat\u00f3n dispuesto a repetir su haza\u00f1a y consigui\u00f3 llegar en sexto lugar. Suya es la frase: \"Si quieres ganar, corre cien metros. Si quieres experimentar la vida, co-rre un marat\u00f3n\". Los ancianos somos maratonianos a los que todav\u00eda nos queda por recorrer un tramo. Si hab\u00e9is estado en Olimpia o sois capaces de imaginar la antigua Grecia, lo comprender\u00e9is. Todos, no s\u00f3lo algunos, hemos nacido para llegar a la meta; aunque vencer no significa llegar el primero; s\u00f3lo morir bien. Hay momentos en que nos sentimos cansados, nos invade el des\u00e1nimo y desear\u00edamos abandonar. Pero tenemos que seguir corriendo con ilusi\u00f3n renovada a cada paso porque, como nos dice Nazim Hickmet, poeta apasionado del amor y de la vida: \"Has de tomarte tan en serio el vivir que a los setenta a\u00f1os, por ejemplo, plantar\u00e1s olivos.Y no para que tus hijos los disfruten Sino porque, aunque la temas, no crees en la muerte Y vivir es tu tarea\"Tras dedicar un pensamiento a mi querido Nazim, y otro al tambi\u00e9n inolvidable Mart\u00edn Luther King, cuyas palabras ador - naron durante muchos a\u00f1os en el Hospital La Paz el despacho de mi vieja amiga Pilar Arranz -\"Aunque ma\u00f1ana el mundo tuviera que desaparecer yo seguir\u00eda plantando mi manza-no\" - descansemos un momento, en unas breves l\u00edneas que escribi\u00f3 cuando ya hab\u00eda superado los setenta a\u00f1os, Samuel Ullman -un jud\u00edo alem\u00e1n, nacido en 1840 y muerto en 1924 en los Estados Unidos donde emigr\u00f3 siendo muy joven: \"La juventud no es un periodo de la vida; es un estado de esp\u00edritu... Nadie envejece meramente por el n\u00famero de a\u00f1os... Los a\u00f1os arrugan la piel pero renunciar a un ideal arruga el alma...Tenga diecis\u00e9is o sesenta a\u00f1os, joven es el que se asombra y maravilla. El que sigue preguntando como un muchacho insaciable: \u00bfy despu\u00e9s?... En el centro de nuestro coraz\u00f3n tenemos un receptor sin hilos; eres joven en la medida en que tus antenas siguen siendo receptivas a los mensajes de belleza, esperanza y coraje procedentes de otros hombres y del infinito. Si abates tus antenas, y si tu esp\u00edritu se cubre con la nieve del cinismo y el hielo del pesimismo, entonces te convertir\u00e1s en viejo aunque s\u00f3lo tengas veinte a\u00f1os, Pero mientras las mantengas en alto dispuestas a cap-tar las ondas de la vida, hay esperanza de que puedas morir joven a los ochenta\". Este es el esp\u00edritu, este es el deseo que me gustar\u00eda comunicar a los dem\u00e1s profesionales ancianos que me acompa\u00f1an en la carrera, algunos sonrientes, llenos de vigor, otros enfermos, tal vez exhaustos. Alej\u00e9monos del tiempo que marcan los relojes de las pel\u00edculas de Bergman, de las dudas que acompa\u00f1an el vac\u00edo de los amigos muertos. En estos pocos centenares de metros que nos faltan queda mucho por hacer. PROF. RAM\u00d3N BAY\u00c9S En el cansancio me fortalezco y maduro. Henry Goldszmit NUEVOS LIBROS DE INTER\u00c9S PALIATIVO MEDICINA PALIATIVA EN NI\u00d1OS Y ADOLESCENTES. Los ni\u00f1os y adolescentes con expectativa de vida reducida son un grupo muy vulnerable al sufrimiento, en particular en los pa\u00edses pobres. Comprenderlos, tratar de satisfacer sus necesidades, controlar sus s\u00edntomas molestos, aliviar su su- frimiento y dar apoyo a las familias, son las metas de los cui- dados paliativos pedi\u00e1tricos. Con ese objetivo Paliativos Sin Fronteras, ha trabajado durante 2014 para reunir en una obra 64 aportaciones de 110 colaboradores sobre las medidas que se pueden tomar y existen para mejorar el bienestar de los ni\u00f1os y j\u00f3venes. Espera que este libro contribuya a mejorar su atenci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y en otros continentes. PSF ha organizado el primer curso de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN NOTASPALIATIVAS 2014en Yaunde- Camer\u00fan en Octubre de 2014. Seg\u00fan los datos que recab\u00f3 la Fundaci\u00f3n Vianorte-Laguna antes de poner en marcha la unidad paliativa pedi\u00e1trica, se dan 1750 casos de ni\u00f1os al a\u00f1o que precisan cuidados paliativos, pero la prevalencia real es m\u00e1s dif\u00edcil de calcular. Existen en Espa\u00f1a cinco unidades pedi\u00e1tricas el Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas; en el Hospital San Juan de Dios de Barcelona, en el Hospital Son Espases de Mallorca y en el Hospital Mater - no - Infantil de Las Palmas de Gran Canaria y se acaba de inaugurar la del Centro Laguna en Madrid, cuyas previsiones son que atienda alrededor de 3.000 ni\u00f1os al a\u00f1o. PERMISO PARA MORIR Son relatos sobre \"muerte digna\", historias reales convertidas en literatura por algunos de los mejores narradores argenti - nos. Como nunca antes en la historia de la humanidad hoy es posible demorar la muerte. La multiplicaci\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico y de los recursos tecnol\u00f3gicos han producido bene - ficios inimaginables hasta hace pocas d\u00e9cadas. Sin embargo, tambi\u00e9n ha llegado el momento en que esa evoluci\u00f3n crea sus propias paradojas. Morir es un suceso que se ha medica- lizado: ya pocos lo hacen en su hogar, rodeados de sus seres queridos. Las intervenciones m\u00e9dicas pueden tanto ofrecer esperanza como prolongar la agon\u00eda. Resulta cada vez m\u00e1s dif\u00edcil establecer los l\u00edmites de la me - dicina en la era de la crispaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. El furor curandi ha desdibujado el horizonte racional de lo posible. Al no haber aprendido a detenerse guiada por valores existenciales que contemplen la dignidad de la vida, en ocasiones la medicina \u2014y sus pacientes\u2014 son v\u00edctimas de su propio \u00e9xito. \u00bfC\u00f3mo respetar la voluntad anticipada de las personas? \u00bfCu\u00e1ndo pasar de una etapa curativa a una paliativa? \u00bfQui\u00e9n define la frontera entre la vida biol\u00f3gica y la existencia humana? En este libro se recopilan casos reales en los que la muerte ocurri\u00f3 con respeto por la dignidad de los moribundos y otros donde el encarnizamiento pseudo-terap\u00e9utico los priv\u00f3 de sus derechos fundamentales. Para ello, durante m\u00e1s de un VOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014 SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA29 NOTASPALIATIVAS 2014a\u00f1o recorrimos hospitales y conversamos con pacientes, familiares, m\u00e9dicos, enfermeras, sacerdotes y abogados, y luego les trasladamos esas historias dram\u00e1ticas a un grupo de los mejores narradores argentinos para que las convirtie - ran en literatura. Los relatos que encontrar\u00e1n en este libro trazan el perfil de los modos en que morimos en la actualidad. Los textos tienen la doble condici\u00f3n de reunir un alto valor testimonial y una notable calidad est\u00e9tica. Es literatura, pero tambi\u00e9n son hechos ver\u00eddicos rescatados de la penumbra a los que los condena una sociedad que profesa una negaci\u00f3n man\u00edaca de la muerte. HTTP://WWW.INTRAMED.NET/CONTENIDOVER.ASP?CON- TENIDOID=82470 .DANIEL FLICHTENT CUENTO PARA NI\u00d1OS: EL PA\u00d1UELO M\u00c1GICO. Cuento: El pa\u00f1uelo M\u00e1gico (el c\u00e1ncer). Editorial Salvatella. Barcelona. Texto: Joan Gonz\u00e1lez Felis y Maria Jos\u00e9 Moya Benet. Ilustraciones: Agn\u00e8s Capella Sala. Primera edici\u00f3n: noviembre 2012. Este cuento permite explicar a los padres de los ni\u00f1os cuya madre tiene un c\u00e1ncer de mama, qu\u00e9 implica la enfermedad, los cambios en la imagen corporal de la madre. Est\u00e1 tratado con sensibilidad y optimismo, tanto el presente como el futuro de vivir en la familia una enfermedad oncol\u00f3gica, las situaciones dif\u00edciles, el diagn\u00f3stico, los primeros cambios en la imagen de la madre y en las actividades compartidas con el ni\u00f1o (astenia por la quimioterapia). Se trata de transmitir con cari\u00f1o y con sumo cuidado lo que puede suceder, para disminuir los miedos asociados a la incertidumbre del cambio y poder mantener seguridad en el proceso a pesar de que los cambios sean constantes. Recomendable para padres y educadores de ni\u00f1os en edades infantiles para leer con ellos o para le\u00e9rselo si son muy peque\u00f1os. Hay una introducci\u00f3n al cuento elaborada por una doctora (Caridad Pontes). Pertenece a la colecci\u00f3n \u00bfQuieres conocer - me? (n\u00famero 7: El pa\u00f1uelo m\u00e1gico: el c\u00e1ncer) en el que se trata de transmitir a los ni\u00f1os realidades que pueden experi - mentar de manera cercana (autismo, s\u00edndrome de Asperger, hermano con discapacidad, dislexia, hiperactividad...) y favorecer su adaptaci\u00f3n. PATRICIA ACINAS COMENTARIOS SOBRE PEL\u00cdCULAS Bajo la misma estrella (The Fault in our stars) 2014 EEUU. Director: Josh Boone. Duraci\u00f3n 126'.Temas: enfermedad oncol\u00f3gica en adolescentes, apoyo entre iguales, amor en el seno de la enfermedad, afrontamiento de situaciones dif\u00edciles, duelo por la enfermedad, duelo por p\u00e9rdida de un compa\u00f1ero, Adaptaci\u00f3n de la novela de John Greene. La pel\u00edcula habla sobre la amistad que surge entre dos adolescentes que sufren una enfermedad oncol\u00f3gica que se conocen en un grupo de autoayuda de una parroquia de una localidad de EEUU, que les permite sobrellevar mejor los efectos adversos de la enfermedad, los tratamientos y las complicaciones posteriores. La chica, Hazel, lectora ferviente de una novela sobre el sufrimiento de los pacientes al final de la vida titulada Un dolor imperial, percibe que la novela est\u00e1 como inacabada por lo que intenta contactar con el autor sin conseguirlo. Su amigo Augustus tiene m\u00e1s \u00e9xito y habla con la secretaria del escritor que le comunica que \u00e9ste se en - cuentra en Amsterdam; por lo que el chico decide aprovechar su \"deseo\" para llevar a su amiga all\u00ed. Surgen complicaciones sobre sus planes, las cosas no salen como esperaban, pero todo ello, no obstante, va fortaleci\u00e9ndoles por dentro. La pel\u00edcula muestra, aunque sea con menos intensidad, c\u00f3mo sufren los padres ante la posibilidad de fallecimiento de un hijo y c\u00f3mo se plantean diversos aspectos de la despedida SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEAVOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 201430 NOTASPALIATIVAS 2014desde la reflexi\u00f3n y elaboraci\u00f3n personal. Destaca la impor - tancia del apoyo social, del afrontamiento positivo apoy\u00e1ndo- se en otros, del amor, la confianza y la amistad en situaciones dif\u00edciles a pesar de las complicaciones que se pueden encontrar en el proceso, y la necesidad de no estar solo, de saber rodearse de personas emp\u00e1ticas en cada momento; es un canto a la vida desde la cercan\u00eda de la muerte, que nos recuerda que debemos disfrutar de las cosas que todos tenemos en el \"aqu\u00ed y ahora\", de no desaprovechar nada de lo que nos d\u00e9 la vida. La banda sonora de la pel\u00edcula tambi\u00e9n es digna de menci\u00f3n, incluyendo una canci\u00f3n que se escribi\u00f3 expresamente para los t\u00edtulos finales. PATRICIA ACINAS REFLEXIONES SOBRE LA ACTITUD DES- DE MVOG BETSI-CAMER\u00daN Me llamo Silvia Lorrio, soy de Pamplona, trabajo en el Hospital Saint Martin de Porres de Yaund\u00e9, donde he vivido muy de cerca la apertura de su Unidad de Cuidados Paliativos \"San Rafael\". Han pasado m\u00e1s de dos a\u00f1os desde que llegu\u00e9 a \u00c1frica, a una velocidad terrible. El paso del tiempo es diferente en esta parte del mundo pues aparentemente parece que no pasa. Siempre llevas el mismo tipo de ropa porque la temperatura apenas var\u00eda, las hojas de los \u00e1rboles no se caen, oscurece casi a la misma hora todos los d\u00edas del a\u00f1o y la \u00fanica diferencia es... llueve o no llueve. El resto, es igual. Parece que el tiempo no pase... salvo por las hojas del calendario que caen m\u00e1s r\u00e1pido de lo que nos gustar\u00eda. Dos a\u00f1os aqu\u00ed que podr\u00edan ser cuatro en Europa por la can-tidad de cosas que pasan. Se vive en una hiperestimulaci\u00f3n constante, y m\u00e1s si est\u00e1s en un hospital de 133 personas de plantilla y unos 220 pacientes al d\u00eda. A menudo tengo la sensaci\u00f3n de... \"lo tengo todo perfectamente des-contro- lado\" porque una de las dificultades de trabajar aqu\u00ed es que muchas cosas no dependen de ti... y se necesita mucha paciencia. El d\u00eda a d\u00eda da mucho en que pensar. En mi caso, siempre termino en una reflexi\u00f3n: \"\u00a1qu\u00e9 suerte tenemos y que poco conscientes somos de ello!\". Poco a poco, maduras. Al llegar a un lugar, pasas la etapa del turista (hacer fotos de todo y todo te gusta), despu\u00e9s, cambias y te das cuenta de que no todo es tan bonito. Siguiente paso: analizar y depende de qui\u00e9n, criticar. Luego entras en la etapa de la normalidad, relativizas y te adaptas. De repente, te paras y dices \"esto no es normal y no lo puedo normalizar\", esto pasa, por ejemplo en un hospital, cuando ves muertes evitables. Por muy habituales que sean aqu\u00ed, no se pueden normalizar. Tambi\u00e9n consigues que no te timen porque te vuelves m\u00e1s brusca, fuerte... Si estas a gusto, se echa poco de menos el hogar. S\u00f3lo cuando llegan fotos de cenas, pintxos y deporte dices.... \u00a1\u00a1\u00a1 Teletransportaci\u00f3n ya !!! Tus mejores amigos est\u00e1n lejos, y aunque tienes nuevas amistades (muchas de ellas para toda la vida), nunca ser\u00e1s como ellos. Aprendes a superar los obst\u00e1culos m\u00e1s r\u00e1pido que otros, por lo que siempre podremos decir... \"en peores plazas hemos toreado\". Inevitablemente, de alguna mane- ra, te empiezas a parecer mucho a tu madre o a tu padre. Estando aqu\u00ed, por el ambiente en el que se vive, uno es m\u00e1s prudente en general, aprendes a ahorrar y a lavar la ropa a mano (en agua fr\u00eda y con sal si desti\u00f1e, como pasa con la tela de aqu\u00ed). Est\u00e1 claro que comparas de d\u00f3nde vienes con el pa\u00eds donde est\u00e1s y aprendes a valorar las oportunidades que se nos han dado en el nuestro y las que nos dan. Y repito \"\u00a1qu\u00e9 suerte tenemos y que poco conscientes somos de ello!\". Tambi\u00e9n valoras y disfrutas m\u00e1s de las peque\u00f1as cosas. Deseas que todos tus familiares y amigos vengan a verte, VOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014 SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA31 NOTASPALIATIVAS 2014compartan tu mundo y dejen de preocuparse. Es importante decir que comes bien, es un seguro para los espa\u00f1oles \u00bfqu\u00e9 tal se come? Es una pregunta t\u00edpica que te hacen al volver. Si no est\u00e1s desfavorecido y la gastronom\u00eda es buena, parece que el resto da igual. Obviamente cambias, pero en esencia eres t\u00fa. Las oportuni- dades se vuelven exponenciales. Vas cumpliendo tus sue\u00f1os poco a poco, y el d\u00eda en que te das cuenta de que tomaste la mejor decisi\u00f3n de tu vida, te sientes muy feliz y realizada. Creo que es cuesti\u00f3n de actitud y hay mucho que recorrer todav\u00eda. Desde el punto de vista de la salud, la realidad es muy diferente muchas veces. Mientras que en Europa se pierde la salud por obesidad, en \u00c1frica, la malnutrici\u00f3n, el hambre, se cobra muchas vidas, sobre todo de ni\u00f1os. Mientras que en Europa tenemos (por ahora) seguridad social, en \u00c1frica las personas tienen que vender lo poco que tienen, para ganar algo, ir al m\u00e9dico y comprar el tratamiento. Mientras que en Europa se derrocha en tecnolog\u00eda y ex\u00e1menes m\u00e9dicos, en \u00c1frica se hacen los ex\u00e1menes m\u00ednimos y seg\u00fan la capacidad del bolsillo del paciente. La verdad, que el poder recuperar la salud dependa del lugar donde nos ha tocado nacer, de la clase social de la persona, de la capacidad econ\u00f3mica que tenga... es la injusticia m\u00e1s grande que vivimos d\u00eda a d\u00eda. SILVIA LORRIO \"No esper\u00e9is el tiempo que sea favorable. Creadlo\" . Beethoven PERFILES DE LOS COOPERANTES DE PALIATIVOS SIN FRONTERAS Paliativos Sin Fronteras (PSF) es una ONG que tiene como objetivos aliviar el sufrimiento causado por las enfermedades en el final de la vida a trav\u00e9s de la puesta en pr\u00e1ctica de los cuidados paliativos y de las t\u00e9cnicas actualmente disponibles. Muchos pa\u00edses no los tienen incorporados en sus programas de salud y la morfina, uno de los principales f\u00e1rmacos contra el dolor, es escasamente empleado en m\u00e1s del 70 % de los pa\u00edses, en especial pobres y de medianos recursos. Consi- deramos que el cambio es posible a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de los profesionales en estos dos campos de la Medicina y con el apoyo para el desarrollo de estructuras y proyectos paliativos y de investigaci\u00f3n en estos pa\u00edses. Necesitamos, como otras entidades que se dedican a la coo- peraci\u00f3n, apoyos para la realizaci\u00f3n de esos programas, tanto econ\u00f3micos como de recursos humanos, que no est\u00e1n solo formados por sanitarios, sino por administradores, ingenieros, docentes, gestores de finanzas. El personal de apoyo paliativo formado por m\u00e9dicos de primaria, enfermeros, psic\u00f3logos, anestesistas y algi\u00f3logos nos son muy \u00fatiles. El que quiera cooperar con PSF debe tener, por lo menos un nivel medio de franc\u00e9s y/o ingl\u00e9s o portugu\u00e9s si es en \u00c1frica, haber tra-bajado en paliativos, adem\u00e1s de estar dispuesto a actuar en condiciones muy diferentes. Para los proyectos en desarrollo se requieren perfiles con competencias en gesti\u00f3n, ejecuci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de los proyectos y direcci\u00f3n de equipos a largo plazo. El miembro de PSF no se ocupar\u00e1 en el extranjero s\u00f3lo de realizar tareas asistenciales, sino de formar al personal local, piedra angular de la mayor\u00eda de proyectos. No se trata solo de llevar personal asistencial a otros pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, sino de tener una visi\u00f3n m\u00e1s global y ayudarles a gestionar sus recursos. Si es posible, procuramos que los que van puedan formar en sanidad, gesti\u00f3n y planificaci\u00f3n al personal local. WILSON ASTUDILLO \"La tierra tiene bienes para satisfacer las necesidades de todos, pero no la codicia de todos\". M. GandhiSOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN 201432 NOTASPALIATIVAS 2014LOS EFECTOS \"INVISIBLES\" DE LOS RECORTES EN COOPERACI\u00d3N Las pol\u00edticas p\u00fablicas de cooperaci\u00f3n internacional garantizan el cumplimiento de los derechos de miles de personas que vi - ven en situaci\u00f3n de pobreza extrema y desigualdad en pa\u00edses empobrecidos en materias como educaci\u00f3n, salud, promoci\u00f3n de la equidad entre hombres y mujeres, participaci\u00f3n en los asuntos, acceso al agua potable y sistemas de saneamiento, lucha contra el hambre y sus causas. Tambi\u00e9n permiten llevar a cabo iniciativas en nuestro entorno como la sensibilizaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda para lograr un mundo m\u00e1s justo. Es necesario que los pol\u00edticos a la hora de preparar sus presupuestos en 2015 consideren que la cooperaci\u00f3n para el desarrollo es una aut\u00e9ntica pol\u00edtica p\u00fablica que forma parte de las pol\u00edticas sociales necesarias para garantizar la cohesi\u00f3n social, la igualdad de oportunidades y el bienestar, as\u00ed como la dignidad de la sociedad y de quienes en ella habitamos. Las ONG de desarrollo somos conscientes de las dificultades econ\u00f3micas que atraviesa nuestra sociedad, pero debemos recordar que los recortes provocan grandes impactos en los proyectos de cooperaci\u00f3n: el conjunto de las ONG de desarrollo ha sufrido una p\u00e9rdida de ingresos de un 35,5% y han reducido un 25,4% de proyectos en el Sur. Un 59% han dejado de trabajar a trav\u00e9s de proyectos con alguna ONG de desarrollo del sur y ha dejado de colaborar con 143 de ellas. Adem\u00e1s, se han cesado intervenciones en algunas zonas geogr\u00e1ficas. La ciudadan\u00eda a nivel particular se resiste a dejar de lado la solidaridad, ya que la base social de las organizaciones no ha disminuido, sino que ha aumentado los voluntarios el total de las organizaciones miembro tienen 5.614 personas de colaboradores (una gran parte mujeres). Se percibe tambi\u00e9n un ligero descenso del n\u00famero de personas socias y hay un ligero ascenso en el n\u00famero de donantes. Como vemos, la crisis tiene consecuencias en la cooperaci\u00f3n, un sector d\u00e9bil en cuanto a fondos econ\u00f3micos pero fuerte en cuanto a convicci\u00f3n de sus bases sociales. Sus efectos no llenan portadas de peri\u00f3dicos pero no por ello son menos dolorosos, ya que son las personas m\u00e1s vulnerables las que - nuevamente- sufren sus principales efectos. Creemos que, con inter\u00e9s y compromiso, es posible cuadrar a cero las cuentas p\u00fablicas, sin que la cooperaci\u00f3n se vea m\u00e1s afectada que el resto de pol\u00edticas. I\u00d1AKI ORUBE Y FERNANDO VAQUERIZO. JUNTA DE GO- BIERNO DE ONG DE DESARROLLO DE EUSKADI. EL DIARIO VASCO, 12,12,2014 \"Las tremendas desigualdades en la salud que existen son moralmente inaceptables y no deben considerarse un fen\u00f3meno natural sino el resultado de una combi-naci\u00f3n t\u00f3xica de pol\u00edticas sociales y programas pobres, malos arreglos econ\u00f3micos y malas pol\u00edticas\". Ottersen O.P . 2014 MATERIAL QUIR\u00daRGICO: DEL DERRO- CHE A LA DONACI\u00d3N INTELIGENTE En nuestra sociedad de la abundancia, el usar y tirar, a veces sin usar, es una constante que la crisis puede amorti- guar, impulsando el ahorro, el reciclaje o la donaci\u00f3n de lo sobrante. Un equipo de la Universidad John Hopkins informa en el n\u00famero de octubre de World Journal of Surgery que los hospitales de Estados Unidos tiran al a\u00f1o unos 15 millones de d\u00f3lares en suministros quir\u00fargicos, como jeringas, suturas, gasas, batas y cat\u00e9teres, que podr\u00edan ser reutilizados o dona- dos a pa\u00edses en desarrollo reduciendo el gasto y el impacto medio ambiental. Desde 1991, el Hospital John Hopkins, cuenta con un pro- grama llamado Supporting Hospital abroad with Resources and Equipment , que recupera los suministros m\u00e9dicos no utilizados de las salas de operaciones para enviarlos a dos centros de Guayaquil, en Ecuador: el Hospital Luis Vernaza y la Casas Damian. \"cuando se abre un kit de quir\u00f3fano, muy a menudo incluyen cosas que no se van a utilizar, \", dice VOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014 SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA33 NOTASPALIATIVAS 2014el cirujano infantil Richard Redett, codirector del proyecto. Extrapolando los suministros por su centro han estimado su valor si el programa se aplicar\u00e1 en todo el pa\u00eds. Los env\u00edos l\u00f3gicamente se clasifican y seleccionan; \"Trabajamos con los centros receptores para identificar lo que necesitan, evitando trasladar all\u00ed m\u00e1s residuos. J. RAM\u00d3N Z\u00c1RATE. ESCANER DIARIO M\u00c9DICO. DEL 3-9 NOV.DE 2014. LOGROS Y RETOS DE LA COOPERACI\u00d3N SANITARIA EN CIFRAS Malaria: La inversi\u00f3n internacional para luchar contra la ma - laria se ha traducido en una reducci\u00f3n de 42 % e las muertes y un 25 % de menos casos desde el a\u00f1o 2000. En este plazo ha descendido un 54 % la mortalidad infantil en \u00c1frica. Desigualdad: Los 31.000 millones de d\u00f3lares de ayuda internacional invertidos en 2013 suponen apenas el 1 % del presupuesto que los pa\u00edses ricos invierten en su propia sani - dad. De hecho, todo el informe de la revista Science dedicada a los retos (2014), insiste en las desigualdades geogr\u00e1ficas que a\u00fan est\u00e1n vigentes en varias materias de salud. Si las mujeres africanas tuviesen el mismo acceso a la tierra, la informaci\u00f3n, fertilizantes y el agua (que los hombres), la producci\u00f3n agr\u00edcola en \u00c1frica crecer\u00eda un 20 %. Geograf\u00eda. Entre los 10 pa\u00edses que m\u00e1s ayuda recibieron en- tre 2009 y 2011, ocho son africanos. El m\u00e1s beneficiado es la India (con 2.500 millones de d\u00f3lares)., el d\u00e9cimo es M\u00e9xico. El donante m\u00e1s generoso sigue siendo EE.UU. aunque este hecho se traduce, por ejemplo, en inversiones muy reducidas hacia pa\u00edses como Ir\u00e1n o Venezuela. Soluciones. En las regiones pobres, s\u00f3lo entre un 3 % y 34 % de la poblaci\u00f3n se lava regularmente las manos, un gesto que ha demostrado su eficacia en la lucha contra las enfermedades infecciosas. La introducci\u00f3n del lavado de las manos evitar\u00eda cerca del 44 % de las muertes causadas por patolog\u00edas diarreicas y el 25 % de las infecciones respirato-rias agudas, que suponen la mayor causa de muerte en los menores de 5 a\u00f1os. Las vacunaciones sistem\u00e1ticas de ni\u00f1os y madres, incluso en zonas de dif\u00edcil acceso, han conseguido que los 12,5 millones de muertes infantiles de 1990, se ha- yan reducido a 8,8 millones en 2009. Sin embargo, el precio de inmunizar completamente a un ni\u00f1o se ha multiplicado por 68 en los \u00faltimos 14 a\u00f1os: de los 0,57 euros que costaba en 2001, se ha pasado a 39,5 euros en 2014, seg\u00fan lo denuncia M\u00e9dicos Sin Fronteras . Se pide a GSK y a Pfizer que reduz- can el precio de la vacuna contra el neumococo- que supone el 45 % del coste total de la vacunaci\u00f3n de un ni\u00f1o en dichos pa\u00edses a unos cuatro euros. El 90 % de las diarreas est\u00e1 causado por falta de acceso a sanitarios y matan a m\u00e1s ni\u00f1os que el SIDA, la Malaria o el sarampi\u00f3n juntos. Una pr\u00e1ctica que recuerda, puede suponer la diferencia entre la vida y la muerte a causa de enfermedades diarreicas. 768millones de personas en el mundo carecen de agua potable y alrededor de 1.000 millones defecan al aire libre. M\u00e1s de mil millones de personas a\u00fan viven con menos de 1,25 d\u00f3lares al d\u00eda. W. ASTUDILLO \"Ninguna sociedad puede adquirir todo su potencial con la mitad de su poblaci\u00f3n marginada y discrimina-da\". Melinda Gates CARTA DE UNA BECARIA DEL PER\u00da Estimados amigos de Paliativos Sin Fronteras. Con nuestros saludos desde Callao, el primer puerto de Per\u00fa, queremos contarles nuestra experiencia. Somos la Unidad de Dolor y Cuidados Paliativos perteneciente Al Hospital Alberto Sabogal Solguren, EsSalud, una instituci\u00f3n de salud p\u00fablica. Hace 5 a\u00f1os, 3 m\u00e9dicos nos propusimos velar por el tratamiento y manejo del dolor de todos los pacientes que eran atendidos por enfermedades oncol\u00f3gicas y no oncol\u00f3gicas en nuestro hospital por lo que empezamos poco a poco, teniendo que acondicionarnos un espacio y en un turno semanal fuera del \u00e1rea de anestesiolog\u00eda, ya que somos de esa especialidad y SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEAVOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 201434 NOTASPALIATIVAS 2014ten\u00edamos que hacer malabares para que nos asignaran una enfermera de apoyo. Con el pasar de los meses, los propios pacientes comenzaron a recomendar a otros enfermos que pidieran a sus m\u00e9dicos que los derivaran a esa Unidad para aliviar su dolor. As\u00ed fueron creciendo en n\u00famero y tambi\u00e9n en complejidad las diversas patolog\u00edas, por lo que nos vimos impulsados a seguir capa- cit\u00e1ndonos como grupo, y pudimos formar a m\u00e1s anestesi\u00f3- logos y tener turnos diarios de 12 horas, consulta externa y procedimientos. Conseguimos una enfermera con dedicaci\u00f3n exclusiva y varias enfermeras de apoyo, todos trabajando como un equipo integrado. Hemos crecido y seguiremos creciendo siempre buscando el bienestar de los pacientes paliativos y de sus familias. Vean en nuestro ejemplo que todo se puede lograr, partiendo del deseo y del trabajo como equipo. Agradezco a Paliativos Sin Fronteras (PSF) Espa\u00f1a que me dio la oportunidad de capacitarme 2 meses en Santiago de Chile y al excelente equipo de la Unidad de Cuidados Paliativos del Hospital Salvador, dirigido por el Dr.Rodrigo Fern\u00e1ndez, Representante de PSF en Chile que hizo que mi rotaci\u00f3n fuera lo m\u00e1s completa posible. \u00a1\u00a1\u00a1Un abrazo amigos y a seguir adelante!!! DRA.GLADYS AGUILAR.\"El mejor tiempo para plantar un \u00e1rbol fue hace 20 a\u00f1os.... El siguiente mejor tiempo para hacerlo es ahora.\" Proverbio africano. LA MORFINA Y EL ALIVIO DEL DOLOR El dolor es el problema m\u00e1s severo y com\u00fan del c\u00e1ncer avan- zado. Aparece en m\u00e1s del 80 % de los pacientes y tiene una intensidad moderada a severa en el 60 % de los mismos. La morfina es el opioide recomendado en el dolor cr\u00f3nico severo y es eficaz en el 85 % de los pacientes dada por v\u00eda oral cada 4 horas. Es un f\u00e1rmaco del tercer escal\u00f3n de la Escalera analg\u00e9sica de la OMS que cuenta con una gran experiencia cl\u00ednica, flexibilidad de la dosis, m\u00faltiples presentaciones y v\u00edas de administraci\u00f3n . Es una medicaci\u00f3n segura, y eficaz, cuando se usa correctamente, aun en personas severamente debilitadas. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud lo considera como el f\u00e1rmaco de elecci\u00f3n para el alivio del dolor moderado a severo bien sea visceral, som\u00e1tico o neurop\u00e1tico. El dolor es a menudo controlado a con dosis modestas, aunque el de tipo neurop\u00e1tico puede ser relativamente resistente, pero responde a dosis m\u00e1s altas y al uso de coadyuvantes. Un 20 % del dolor maligno no responde a las dosis convencionales. El dolor de tipo c\u00f3lico por obstrucci\u00f3n intestinal, dolor \u00f3seo y algunas cefaleas, responden ..de forma pobre. Es tambi\u00e9n \u00fatil la morfina para la disnea, tos y diarrea. El manejo del dolor es todav\u00eda insatisfactorio por la ignorancia de que puede ser aliviado, la farmacolog\u00eda de la morfina, el temor a la adicci\u00f3n y los efectos indeseables. En t\u00e9rminos terap\u00e9uticos, la dosificaci\u00f3n de la morfina para el dolor debe ser similar a la titulaci\u00f3n de la insulina en los diab\u00e9ticos seg\u00fan los niveles de glucemia . Una vez obtenido un alivio estable con la morfina de liberaci\u00f3n regular c/4 h., se pasar\u00e1 a emplear las formas retardadas. La dosis normal de morfina de liberaci\u00f3n normal va de 2,5 a 180 mg. c/4 h. La mayor\u00eda de pacientes requieren menos de 200 mg./d\u00eda. No existe una dosis techo. El duplicar la dosis por la noche, facilita un sue\u00f1o por 8 h. Se requieren menores dosis en las personas mayores de 50 a\u00f1os en las cuales es razonable em -VOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014 SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA35 NOTASPALIATIVAS 2014pezar con una dosis inicial de 2,5-5 mg c/4-6 h. que a veces puede usarse cada 6-8 h. El aumento progresivo de dosis se basar\u00e1 en la severidad y en la respuesta. Se emplean dosis de rescate de 25-50 % de la dosis c/4 que pueden tomarse en cualquier momento durante los intervalos de 4 h. de las dosis regulares,,(no a un intervalo fijo) hasta conseguir una dosificaci\u00f3n adecuada, porque muchos pacientes con dolor severo a moderado tienen dolor incidental o breakthrough pain, que representa una intensificaci\u00f3n del dolor sobre un dolor estable y que aparece en relaci\u00f3n con un movimien-to, cambio postural, ba\u00f1o, transporte o fisioterapia. Si se necesitan 6 dosis rescate al d\u00eda , se distribuir\u00e1 el aumento en las dosis regulares c/4 h. La morfina se metaboliza en el h\u00edgado, siendo recomendable un aumento del intervalo entre dosis de 1,5 a 2 veces en presencia de cirrosis. Existe una relaci\u00f3n lineal con la insuficiencia renal, por lo que las dosis deben ser cuidadosamente tituladas cuando el aclaramiento de creatinina se reduce a menos de 30 ml. por minuto. WILSON ASTUDILLO MEMORIA DE ACTIVIDADES DE LA SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIA-TIVOS EN 2014 La Sociedad Vasca de Cuidados Paliativos (SOVPAL) , una ONG de Utilidad p\u00fablica, miembro del Foro Espa\u00f1ol de Pacientes, que trabaja para mejorar la calidad de vida de los enfermos y apoyar a sus familias, ha realizado en 2014, estas actividades: DOCENTES: XIV Jornadas de Cine y voluntariado paliativo, el 31 de octubre, en la Sala Dr. Camino de la Kutxa en San Sebasti\u00e1n con el siguiente programa: El voluntariado en la enfermedad terminal a cargo de Jes\u00fas Mu\u00f1oz de Ana, que utiliz\u00f3 la pel\u00edcula Intocable para resaltar las posibilidades del voluntariado en el cuidado del enfermo, formas de entenderlo y de trabajar con los pacientes. En esta pel\u00edcula se resalta el valor de la amistad que surge del trabajo y del acompa - \u00f1amiento entre dos personas que necesitan enfrentarse y superar las dificultades de sus respectivos mundos. Wilson Astudillo, trat\u00f3 sobre las posibilidades del voluntariado en la solidaridad internacional para resaltar que es posible hacer mucho por los pa\u00edses que no tienen cuidados paliativos me-diante la educaci\u00f3n de sus profesionales y de la sociedad en general, as\u00ed como del apoyo a la creaci\u00f3n de estructuras pa- liativas. Refiri\u00f3 la labor que han hecho la SOVPAL y Paliativos Sin Fronteras (PSF) a lo largo de estos a\u00f1os en la formaci\u00f3n de profesionales en Paliativos con pasant\u00edas en unidades de cuidados paliativas espa\u00f1olas y de otros pa\u00edses, la realizaci\u00f3n de cursos en esos lugares o el env\u00edo de materiales como libros. CD-libros para mejorar la situaci\u00f3n paliativa en Came- r\u00fan, Ecuador, Nicaragua. Es un campo nuevo de solidaridad que puede ayudar de manera importante al sufrimiento de los enfermos en la terminalidad. En esta Jornada se present\u00f3 la pel\u00edcula de Alfredo Torrescalles, M\u00e1s all\u00e1 de la colina y de la selva\", filmada en Camer\u00fan este a\u00f1o, donde expone la situaci\u00f3n de la enfermedad en este pa\u00eds cuya expectativa de vida media est\u00e1 en los 53 a\u00f1os y lo que se est\u00e1 haciendo por ayudar a desarrollar los cuidados paliativos. Se present\u00f3 tambi\u00e9n en la Policl\u00ednica, en Burgos, Salamanca, Valladolid y Santander, ante un total de 600 personas. En esta pel\u00edcula han colaborado la SOVPAL y PSF en el aspecto cient\u00edfico. El p\u00fablico est\u00e1 reaccionando muy positivamente ante la misma. Se ha solicitado su proyecci\u00f3n en varias provincias. El 26 de Noviembre de 2014, se realizaron las VIII jornadas de apoyo a las familias con un enfermo en casa, en la Sala del Koldo Michelena, donde durante 4 horas se trataron temas como :\"El autocuidado y la prevenci\u00f3n del quemamiento en los cuidadores en el final de la vida\" por parte de Jes\u00fas Mu-\u00f1oz, \"Las necesidades de los enfermos\" por Wilson Astudillo, que explic\u00f3 la naturaleza compleja de los s\u00edntomas que se debe comprender para tratar de forma adecuada y ayudar a la participaci\u00f3n del enfermo y de la familia en el plan de tratamiento de la enfermedad. Patricia Acinas, de la Unidad de C.Paliativos de Burgos, trat\u00f3 el tema de \"Comunicaci\u00f3n SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL - N\u00ba 1 - 201436 NOTASPALIATIVAS 2014con paciente y familia en cuidados paliativos\", hablando de c\u00f3mo mejorar el bienestar del paciente, maneras para ayudar a resolver los asuntos pendientes, el proceso de aceptaci\u00f3n de la enfermedad, el rol de la familia y sus reacciones ante la enfermedad terminal y c\u00f3mo priorizar las actuaciones de los diferentes miembros y el respeto a la voluntad del paciente. Finalmente, Belen Altuna, Profesora de la Universidad del Pa\u00eds Vasco que disert\u00f3 sobre la \"Mirada, tacto, contacto, m\u00e1s all\u00e1 de las palabras\", y revel\u00f3 la importancia de estos elementos en las relaciones humanas para transmitir nuestros senti - mientos e intenciones en el cuidado del enfermo. Nos record\u00f3 que si algo necesita una persona enferma, es ser reafirmado en su dignidad, sentirse querido y valioso, y no sentirse solo. La vulnerabilidad de su estado acrecentar\u00e1 la mayor\u00eda de las veces su \"hambre de piel\", su necesidad de ser tocado, abrazado por sus seres queridos. Asistencia 50 personas. El 4 de diciembre se realizaron en el Koldo Michelena, las IX Jornadas de apoyo en el duelo, donde Nagore V\u00e1zquez explic\u00f3 el tema: \"C\u00f3mo transcurre el duelo normal\", que etapas se atraviesa, que es mejor si los familiares pueden intervenir en su cuidado, si son capaces de ayudar al enfermo que deje arreglado sus asuntos y que hay circunstancias en que hay que tener m\u00e1s atenci\u00f3n: viudas solas, j\u00f3venes, sin una red social de apoyo o si existe mucho sentimiento de culpabilidad. Luego Jes\u00fas Mu\u00f1oz, habl\u00f3 sobre \"El valor de los grupos de apoyo\" en algunos casos para sobrellevar el duelo, cuando estaban indicados y que se formaban casi siempre bajo la direcci\u00f3n de un psic\u00f3logo. El tema del \"Duelo en los ni\u00f1os\" fue tratado por Alazne Gonz\u00e1lez y Milagros Salaverr\u00eda, que resaltaron la necesidad de los ni\u00f1os de ser informados, expresar sus sentimientos y acompa\u00f1ar a sus padres. Sobre todo requieren sentirse seguros y que no ser\u00e1n abandonados. Termin\u00f3 estas jornadas, Amaia Zulaica con su exposici\u00f3n sobre el duelo en los procesos degenerativos, ante la pre- sencia de enfermedades cr\u00f3nicas, progresivas como la E. de Alzheimer. El largo tiempo que transcurre desde el diagn\u00f3s-tico hasta la muerte puede brindar la oportunidad de aceptar mejor la realidad de la muerte, disminuye la posibilidad de que se presente un duelo patol\u00f3gico y permite cerrar ciclos. Se puede sobrellevar la enfermedad, conociendo c\u00f3mo es y sus efectos, y c\u00f3mo actuar, el autocuidado, saber pedir ayuda y aceptarla. Asistieron 50 personas. En total, la actividad de la SOVPAL congreg\u00f3 a 750 personas y fue muy bien valorada en las encuestas. DIFUSI\u00d3N PALIATIVA. La SOVPAL ha enviado libros a pro- gramas docentes en Nicaragua, a Timor Oriental, Colombia y Camer\u00fan. Este a\u00f1o se ha trabajado con Paliativos Sin Fronteras en la edici\u00f3n del libro Medicina Paliativa en Ni\u00f1os y adolescentes que saldr\u00e1 en 2015 con 64 cap\u00edtulos y m\u00e1s de 110 colaboradores. Ser\u00e1 muy importante para mejorar su situaci\u00f3n COOPERACION EXTERIOR, La SOVPAL ha colaborado con las actividades de Paliativos Sin Fronteras en Camer\u00fan, tanto en la creaci\u00f3n de una Unidad de Cuidados Paliativos en Yaounde y el servicio paliativo domiciliario en Bikop. Tambi\u00e9n ha apoyado su labor en Ecuador, Nicaragua y Bolivia. Una m\u00e9dico ecuatoriana, Pamela Coba, con la intervenci\u00f3n de SOVPAL-PSF pudo hacer una pasant\u00eda de un mes por el S- de paliativos de H. San Juan de Dios de Santurce. ACUERDOS. En relaci\u00f3n a los acuerdos de la Asamblea de la SOVPAL de 2013 de fusionarse con Paliativos Sin Fronteras, se espera culminar con el proceso en 2015. AGRADECIMIENTOS: La Sociedad Vasca de Cuidados Palia- tivos agradece a la Diputaci\u00f3n de Gipuzkoa, al Ayuntamiento de San Sebasti\u00e1n y a sus socios, as\u00ed como a ORONA S.COOP , y a EL Diario Vasco, por el gran apoyo que le han dado para sus programas. Agradece de manera muy especial a Ferm\u00edn Gordo, por su trabajo como Tesorero y a Nora Barea, como secretaria. El nuevo tesorero es Jos\u00e9 Mari Vega de Seoane y la Secretaria: Jaione Santos.VOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014 DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA37 NOTASPALIATIVAS TIVOS SIN FRONTERAS 2014 Paliativos Sin Fronteras, una ONG sanitaria sin \u00e1nimo de lucro cuyos objetivos son conseguir a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n de profesionales que los cuidados paliativos y el alivio del dolor sean considerados dos derechos humanos esenciales en los sistemas de salud de todos los pa\u00edses de escasos recursos de Latinoam\u00e9rica y \u00c1frica. Ha realizado en 2014 estas activida-des: DOCENTES: PSF Espa\u00f1a ha intervenido con la SOVPAL en las Jornadas de formaci\u00f3n de las familias con un enfermo terminal, de Apoyo en el proceso de duelo y en las XIV de Cine y Voluntariado Paliativo en San Sebasti\u00e1n, entre Octubre y diciembre de 2014. 200 asistentes. PSF particip\u00f3 en Bogot\u00e1 en noviembre en el ciclo de confe- rencias sobre cuidados Paliativos organizadas por la Facultad de Psicolog\u00eda de la Universidad Los Libertadores, con el Dr. Yohanny Andrade, W. Astudillo y Edwin Oliveros en noviem-bre de 2014, con entrega del libro Cd a los asistentes sobre Medicina Paliativa y alivio del dolor, Manejo del c\u00e1ncer en Atenci\u00f3n Primaria y C\u00f3mo ayudar al enfermo en fase terminal. 150 asistentes. Ha firmado un convenio de colaboraci\u00f3n con la Universidad Los Libertadores de Bogot\u00e1 para la formaci\u00f3n de sus profesores en algunas unidades de Cuidados Paliativos espa\u00f1olas. Con PSF Camer\u00fan realiz\u00f3 el curso de impregnaci\u00f3n paliativa del Hospital de Essos con los Drs. El\u00edas D\u00edaz Albo y Bego- \u00f1a Sedano, enfermera y la participaci\u00f3n de las Dras. Ana Guti\u00e9rrez, Cristina Antolin y Rosi Garc\u00eda, y la psic\u00f3loga Sidonie Lyeb entre el 9-21 de junio, que ha permitido la creaci\u00f3n de un equipo de paliativos del Hospital Essos que trabaja en relaci\u00f3n con la Unidad de Cuidados Paliativos del Hospital Dominicano de Yaound\u00e9. PSF Espa\u00f1a present\u00f3 en agosto, el Documental M\u00e1s all\u00e1 de la colina y de la selva con la participaci\u00f3n de su Director Alfredo Torres Calles y de las Dras. Ana Guti\u00e9rrez y Rosi Gar - c\u00eda sobre la situaci\u00f3n de los enfermos en Camer\u00fan, en varias ciudades de Espa\u00f1a, (Burgos, Valladolid, Salamanca, San Sebasti\u00e1n y Santander) con la asistencia de 600 personas. PSF Espa\u00f1a asesor\u00f3 la parte cient\u00edfica a este documental cuya exhibici\u00f3n dio lugar a animados debates sobre el final de la vida y las posibilidades de los Cuidados Paliativos en este pa\u00eds. Colabor\u00f3 con PSF Camer\u00fan para el primer curso de Pediatr\u00eda Paliativa del 11 al 25 de octubre, con el viaje de la Dra. Lucia Ortiz San Rom\u00e1n, pediatra paliativa del Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas de Madrid. Participaron varios pediatras y onc\u00f3logos de Camer\u00fan, junto a las Dras. Ana Gutierrez, Cristina Antolin, y Rosi Garc\u00eda. Se hicieron dos cursos con un taller adem\u00e1s de trabajo cl\u00ednico. PSF Espa\u00f1a ha ayudado a la 2\u00ba Edici\u00f3n de la Guide de Soins Palliatifs de PSF Camer\u00fan que se ha entregado a 1400 profesionales y estudiantes de Medicina y enfermer\u00eda en los diversos cursos que se han organizado desde 2013. PSF Espa\u00f1a ha trabajado durante 2014 para la edici\u00f3n del libro Medicina Paliativa en ni\u00f1os y adolescentes, que se entregar\u00e1 en 2015 tanto a pediatras espa\u00f1oles y se enviar\u00e1 a varios pa\u00edses latinoamericanos como una obra de coope-raci\u00f3n espa\u00f1ola para la mejora de la situaci\u00f3n de los ni\u00f1os y j\u00f3venes que presenten una enfermedad que limite sus vidas. Con este motivo ha conseguido la colaboraci\u00f3n de 110 autores que han escrito los 64 cap\u00edtulos que tiene el libro, que tambi\u00e9n se editar\u00e1 en CD. Contar\u00e1 con un Pr\u00f3logo del Secretario de Estado de Cooperaci\u00f3n Internacional, D. Jes\u00fas Gracia Aldaz. PSF Espa\u00f1a ha facilitado la pasant\u00eda de la Dra. Pamela Coba en la Unidad de Cuidados Paliativos del Hospital San Juan de Dios de Santurce, durante el mes de noviembre de 2014. SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEAVOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 201438 NOTASPALIATIVAS 2014Agradece de manera especial a la Comunidad de las Hnas. Esclavas del Coraz\u00f3n de Jes\u00fas por su acogida. APOYO A PROYECTOS PALIATIVOS. PSF Espa\u00f1a desde 2010 ha intervenido en la potenciaci\u00f3n de los Cuidados Paliati- vos en Camer\u00fan a trav\u00e9s de apoyo a los diversos cursos organizados por PSF Camer\u00fan y su muy activa representante, la Dra. Ana Guti\u00e9rrez, que inaugur\u00f3 el servicio de asistencia paliativa domiciliaria a 28 poblados de la selva de Bikop en 2013. Este a\u00f1o, PSF Camer\u00fan ha colaborado con la Fundaci\u00f3n ADESTE de Madrid y el Sr. Rafael Ram\u00f3n, uno de los prin-cipales donantes, en la creaci\u00f3n de la Unidad de Cuidados Paliativos en el Hospital Dominicano de Yaunde, la primera unidad en la zona franc\u00f3fona de Camer\u00fan con 10 camas para enfermos en el final de la vida. PSF Espa\u00f1a desea que esta unidad y la de Bikop sean referencia docente para los pa\u00edses franc\u00f3fonos y va a trabajar en ese sentido. PSF Espa\u00f1a agradece a la Dra. Catherine D\u00b4Souza por su trabajo que ha hecho posible que se disponga de morfina en soluci\u00f3n oral en el lado franc\u00e9s de Camer\u00fan desde 2014, por - que ello significa un enorme alivio a los enfermos con c\u00e1ncer y VIH/Sida en esa zona del pa\u00eds. PSF Espa\u00f1a consigui\u00f3 una importante ayuda de 7900 euros de la Fundaci\u00f3n Probitas para camas y medicamentos del Centro de Salud de Bikop y el Hospital Dominicano. Tambi\u00e9n consigui\u00f3 dos ec\u00f3grafos (uno de la Cl\u00ednica Zuatzu de San Sebasti\u00e1n y dos electrocardi\u00f3grafos (de Osakidetza) y un importante apoyo de Farmac\u00e9uticos Sin Fronteras por 90.000 euros en Medicinas para estos dos centros cameruneses. PSF Espa\u00f1a est\u00e1 haciendo gestiones en Nicaragua para rea- lizar un programa de formaci\u00f3n de cuidados paliativos para los profesionales que lleve a la creaci\u00f3n de un dispensario en Managua en 2015. Tambi\u00e9n ha establecido un convenio con la Universidad de Loja- Ecuador para crear una unidad de Cuidados Paliativos en 2015, para lo que contar\u00e1 con la ayuda de dos m\u00e9dicas paliativas cooperantes, la Dra. Mar Ordo\u00f1ez y Pilar L\u00e1zaro que se desplazar\u00e1n a ese pa\u00eds. PSF Espa\u00f1a est\u00e1 trabajando para hacer otra UCP en Esmeraldas en el mismo pa\u00eds en 2015 y potenciar el movimiento paliativo en Bolivia. PSF ha iniciado la colaboraci\u00f3n con Egipto y de la Rep\u00fablica Centro Africana para un programa formativo paliativo en esos pa\u00edses en 2015. PSF Espa\u00f1a ha establecido un convenio de colaboraci\u00f3n con el Hospital Salvador de Chile para que dos psicoonc\u00f3logas espa\u00f1olas, Concepci\u00f3n Le\u00f3n y Rosanna Mirapeix de Sastre, miembros de PSF den un curso de Mindfulness en ese Hospi - tal en Mayo o junio de 2015. PSF Espa\u00f1a va a fusionarse con la Sociedad Vasca de Cuida- dos Paliativos en 2015, que ha tenido una excelente labor de cooperaci\u00f3n internacional desde 1994 y es Medalla al M\u00e9rito ciudadano del Ayuntamiento de San Sebasti\u00e1n. Sus asam-bleas han llegado a este acuerdo porque se potenciar\u00e1 as\u00ed su acci\u00f3n exterior y en Euskadi, dentro de Espa\u00f1a. AGRADECIMIENTOS. Paliativos Sin Fronteras -agradece el gran apoyo que ha tenido este a\u00f1o de sus socios y Representantes, de las Fun- daciones ADESTE de Madrid, Probitas, Obra Social La Caixa, Fundaci\u00f3n Vasca de Innovaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n Sanitarias (BIOEF), de la Sociedad Vasca de Cuidados Paliativos, de Orona S.Coop., del Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas de Madrid, y San Juan de Dios de Santurce,de El Diario Vasco, as\u00ed como a la Dra. Itziar Astigarraga del Hospital de Cruces, y a los numerosos autores que han colaborado con su libro Medicina Paliativa en ni\u00f1os y adolescentes,libro que esperamos contribuya notablemente a la cooperaci\u00f3n internacional y al cuidado de los ni\u00f1os. \"No es triste morir, lo que es triste es no vivir intensa- mente.\" An\u00f3nimo.VOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014 DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA39 NOTASPALIATIVAS TIVOS SIN FRONTERAS CHILE PSF Chile en 2014 ha realizado una importante capacitaci\u00f3n de profesionales y t\u00e9cnicos de unidades del Programa Nacio - nal del Ministerio de Salud de Chile \"Cuidados Paliativos para pacientes con C\u00e1ncer Avanzado: 17 febrero 2014 Jornada de capacitaci\u00f3n en Cuidados Paliativos en Hospital Isla de Pascua (Polinesia chilena), 30 profesionales. 22-23 Octubre 2014, patrocinio y presentaci\u00f3n de PSF en las IX Jornadas de Dolor y Cuidados Paliativos del servicio de salud Metropolitano Oriente (Regi\u00f3n Metropolitana) donde se distribuye CD de PSF con material did\u00e1ctico a 120 profe-sionales. Participaci\u00f3n en las jornadas de C. Paliativos en el Hospital de Melipilla, en \"Manejo del dolor por c\u00e1ncer\". 80 profesionales. 14 Noviembre 2014, participaci\u00f3n en Jornadas de Cuidados Paliativos del Hospital de Antofagasta (II Regi\u00f3n, Atacama),en \"Uso de opioides en C. Paliativos\".40 profesionales. 28 de Noviembre 2014, capacitaci\u00f3n a profesionales de Unidad de C. Paliativos del hospital de la ciudad de Rancagua (VI regi\u00f3n),en \"Control del dolor por c\u00e1ncer\".10 profesionales. Total profesionales de la salud capacitados a\u00f1o 2014: 200 personas Participaci\u00f3n en congresos en representaci\u00f3n de PSF:13 Octubre. Congreso Sociedad Chilena de Medicina F\u00edsica y Rehabilitaci\u00f3n, ponencia \"ONG Paliativos sin Fronteras\" present\u00f3 Enf. Mar\u00eda Elena Orellana. 28-30 Octubre V Simpo- sio Internacional de Dolor y Cuidados Paliativos, organizado por Universidad Santa Paula, se presentan las ponencias: Actualizaci\u00f3n de la escalera analg\u00e9sica OMS, Dolor visceral por c\u00e1ncer, Dolor en el anciano, Experiencia chilena 14 a\u00f1os de C.P . Dr. Rodrigo Fern\u00e1ndez- Representante de PSF Chile. MEMORIA DE ACTIVIDADES DE PSF NICARAGUA 2014 Marzo 2014 participamos en la capacitaci\u00f3n en cuidados pa- liativos para enfermer\u00eda del Hospital Metropolitano Managua Nicaragua exponiendo los temas de manejo del dolor, rotaci\u00f3n de opioides y acompa\u00f1amiento del paciente y familia en cuidados paliativos. Mayo participamos como expositores en el Congreso Centroa- mericano de Cuidados Paliativos y Dolor con los temas de Trabajo en equipo, V\u00eda subcut\u00e1nea en cuidados paliativos y Acompa\u00f1amiento. En este congreso se entregaron libros digitales a los asistentes por parte de Paliativos sin Fronteras, as\u00ed mismo se dio a conocer la labor que desarrolla. - A partir del mes de Junio nos reunimos cada mes con el grupo Red de cuidados Paliativos de Nicaragua que consta de 6 personas entre m\u00e9dicos y enfermeras que quieren ayudar en el reconocimiento de la importancia del tema, este grupo apoyado por la Dra. Megan Wilson est\u00e1 amparado bajo Part- ners in Health de Estados Unidos, estamos trabajando con SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEAVOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 201440 NOTASPALIATIVAS 2014ellos en conjunto por objetivos comunes que son la capacita- ci\u00f3n a personal de salud y empezar la atenci\u00f3n m\u00e9dica para nuestros pacientes. - En diciembre PSF particip\u00f3 en la capacitaci\u00f3n en Cuidados Paliativos para promotores de salud de \u00e1reas rurales en con - junto con el grupo Red de cuidados paliativos impartiendo el tema de manejo de \u00falceras, edema y cuidados de la piel. - Desde marzo del 2014 estamos en conversaciones con Mo - vicancer que es una ONG para la prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer para montar un Foro de Cuidados Paliativos dirigido a m\u00e9dicos y enfermeras de atenci\u00f3n primaria fuera de la capital del pa\u00eds en zonas alejadas. - En Noviembre empezamos conversaciones con la Iglesia cat\u00f3lica con el ofrecimiento de que nos puedan conseguir un local para abrir nuestro dispensario en una parroquia popular de la ciudad y colaborar con las pastorales de la salud para visitar a los enfermos en la terminalidad. ORGANIZACIONES E INICIATIVAS PALIA- TIVAS INTERNACIONALES Y REGIONA-LES Organizaci\u00f3n Mundial de la salud www.who.int Programa de las Naciones Unidas para el SIDA www. UNAIDS.org Fundaciones Princesa de Gales Memorial Fund www.theworkcontinues.org Robert Woods Johnson Foundation www.rwjf.org Fundaci\u00f3n Association for Hospice and Palliative care. www.hospicecare.com International Association for the Study of Pain www.iasp-pain.org Help the Hospices,UK Forum for Hospice and Palliative Worldwide www.helpthehospices.org.uk Sociedad Vasca de Cuidados Paliativos www.sovpal.org sovpal@sovpal.org Sociedad Espa\u00f1ola de Cuidados Paliativos www.secpal.com WHO Centre, Wisconsin, USA, www.medsch. wisc.edu/painpolicy American Academy of Hospice and Palliative Medicine (www.aahpm.or) Academy of Pain Medicine (www.painmed.org) American Geriatrics Society. (www.americangeriatrics.org/products/positionpapers/index.shtml) American Medical Association Education of Physicians on End of Life Care EPEC) www.ama-assn.org/ethic/epec) American Pain Society (www.ampainsoc.org National hospice and Palliative organization www. nhpco.org International Association for Hospice and Palliative Care. www.hospicecare.com International Association for the Pain (www.halcyon.com/iasp) National Hospice Organization (www.nho.org) Pain.com (www.pain.com) (Palliative Without Borders) www.paliativossinfronteras.com Medicina y Cine. Universidad de Salamanca. http://2usal.es/revistamedicinacine Revista internacional de \u00c9ticas Aplicadas. International Journal of Applied Ethics. http://www.dilemata.net MANUALES Doyle,D. and Woodruff, R. Manual for palliative care. www. hospicecare.com/manual/IAHPCmanual.htmVOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014 SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA41 NOTASPALIATIVAS 2014 Sociedad . Gu\u00eda de Cuida- dos Paliativos. www.Secpal.com Sociedad Vasca de Cuidados Paliativos. C\u00f3mo ayudar al enfermo en fase terminal\". y \"Como ayudar a la familia de un enfermo terminal\". Notas Paliativas. www.sovpal.org www.paliativossinfronteras.com Publicaci\u00f3n anual. LIBROS Medicina Paliativa,1997 Los Cuidados Paliativos en los ancianos,1997 La Comunicaci\u00f3n en la terminalidad,1998 Estrategias para la atenci\u00f3n integral en la terminali-dad,1999 La familia en la terminalidad,1999 Cuidados Paliativos en Geriatr\u00eda,2000 Necesidades Psicosociales en la terminalidad,2001 Avances recientes en Cuidados Paliativos,2002 El tel\u00e9fono y la solidaridad. 2003 Gu\u00eda de Recursos socio-sanitarios al final de la vida en Gipuzkoa. 2003 Cuidados Paliativos en Enfermer\u00eda, 1 \u00aa Edici\u00f3n, 2003 Dilemas \u00e9ticos en la fase final de la vida. 2004 Alivio de las situaciones dif\u00edciles y del sufrimiento en la terminalidad.2005 Cine y Medicina en el final de la vida. 2006 Acompa\u00f1amiento en el duelo y Medicina Paliativa,2007 Los Cuidados Paliativos, una labor de todos, 2007 El Manejo del c\u00e1ncer en Atenci\u00f3n Primaria,2009 Gu\u00eda de Recursos Socio-sanitarios y Paliativos de \u00c1lava 2010 Medicina Paliativa y el alivio del dolor en Atenci\u00f3n Primaria 2012. Argentina. Medicina Paliativa en Ni\u00f1os y Adolescentes 2015. FOLLETOS C\u00f3mo ayudar a un enfermo en la fase terminal (en euskera y castellano)4\u00ba Edici\u00f3n, 2003 C\u00f3mo ayudar a la familia en la terminalidad, 2\u00ba Edici\u00f3n . 2001 Bases para mejorar la atenci\u00f3n de los Cuidadores en palia- tivos, Notas Paliativas ,2012 Revista Notas Paliativas. Publicaci\u00f3n anual (Gratuita). LIBROS PUBLICADOS POR LOS SOCIOS EN OTRAS EDITO- RIALES: \"Cuidados del enfermo en fase terminal y atenci\u00f3n a su familia. W.Astudillo, C.Mendinueta y Edgar Astudillo. EUNSA, 5\u00aa Edici\u00f3n, 2008. 700 p\u00e1ginas.49 cap\u00edtulos. Bara\u00f1ain. Navarra Ante el dolor. Eduardo Clav\u00e9, Editorial Temas de Hoy. Madrid 2000. Bio\u00e9tica para legos. Antonio Casado Da Rocha, 2008 Confesiones de un m\u00e9dico. Alfred Tauber. Traducido por Antonio Casado.Triacastela, 2011 PEDIDOS: SOV.PAL. tf y fax: 00 34 943-44-56-16 H\u00c1GASE SOCIO O VOLUNTARIO: Si desea hacerse miembro o socio colaborador de la Sociedad Vasca de Cuidados Paliativos o de Paliativos Sin Fronteras, env\u00ede sus datos personales (nombre, DNI, ocupaci\u00f3n, tel\u00e9fo- no-fax) a: Paseo Juan ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEAVOL. 15 N\u00ba 1 - DICIEMBRE 201442 NOTASPALIATIVAS 2014 FORMACI\u00d3N PALIATIVA Y DE DOLOR EN CAMERUNVOL. 15 - N\u00ba 1 - DICIEMBRE 2014 SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ARDURA PALIATIBOEN EUSKAL ELKARTEA43 NOTASPALIATIVAS 2014 INAUGURACION DE LA UNIDAD DE CUIDADOS PALIATIVOS -HOSPITAL DOMINICANO SAN MARTIN DE PORRES - CAMERUN , 5 DE ABRIL 2014. LA SOCIEDAD VASCA DE CUIDADOS PALIATIVOS ES UNA INSTITUCI\u00d3N DECLARADA DE UTILIDAD PUBLICA EN 1996, ES MEDALLA AL M\u00c9RITO CIUDADANO POR EL AYUNTAMIENTO DE SAN SEBASTI\u00c1N, 2001 Y ES MIEMBRO DEL FORO ESPA\u00d1OL DE PACIENTES. Al tiempo que reforzamos las actividades destinadas a reducir la carga de las enfermedades que actualmente provocan m\u00e1s muertes en el mundo, debemos aliviar el sufrimiento de quienes padecen enfermedades degene - rativas y no responden a los tratamientos curativos. DR. OLEG CHESTNEV Subdirector General de la OMS para enfermedades no transmisibles y salud Mental Fotograf\u00eda: Wilson Astudillo "}