{"title": "Balance del protocolo general de colaboraci\u00f3n entre la Junta de Castilla y Le\u00f3n y el Gobierno del Principado de Asturias", "author": "Junta de Castilla y Le\u00f3n", "url": "https://comunicacion.jcyl.es/web/jcyl/Comunicacion/es/Plantilla100Detalle/1284336160990/Documentacion/1284552426080/Comunicacion", "hostname": "jcyl.es", "description": "Balance del protocolo general de colaboraci\u00f3n entre la Junta de Castilla y Le\u00f3n y el Gobierno del Principado de Asturias", "sitename": "Junta de Castilla y Le\u00f3n", "date": "2016-04-25", "cleaned_text": "Men\u00fa principal [Comunicaci\u00f3n](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/comunicacion-junta-castilla-leon.html) - Agenda del Gobierno - [Agenda](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/agenda-gobierno/agenda.html) - [Buscador por fecha](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/agenda-gobierno/buscador-fecha.html) - [Presidente](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/agenda-gobierno/presidente.html) - [Vicepresidente](https://comunicacion.jcyl.es/web/jcyl/Comunicacion/es/Plantilla100/1284882191926/_/_/_) - de Presidencia](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/agenda-gobierno/consejeria-presidencia.html) - [Consejer\u00eda de Econom\u00eda y Hacienda](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/agenda-gobierno/consejeria-economia-hacienda.html) - [Consejer\u00eda de Industria, Comercio y Empleo](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/agenda-gobierno/consejeria-empleo.html) - [Consejer\u00eda de Medio Ambiente, Vivienda y Ordenaci\u00f3n del Territorio](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/agenda-gobierno/consejeria-fomento-medio-ambiente.html) - [Consejer\u00eda de Movilidad y Transformaci\u00f3n Digital](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/agenda-gobierno/consejeria-movilidad-transformacion-digital.html) - [Consejer\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda y Desarrollo Rural](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/agenda-gobierno/consejeria-agricultura-ganaderia.html) - [Consejer\u00eda de Sanidad](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/agenda-gobierno/consejeria-sanidad.html) - [Consejer\u00eda de Familia e Igualdad de Oportunidades](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/agenda-gobierno/consejeria-familia-igualdad-oportunidades.html) - [Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/agenda-gobierno/consejeria-educacion.html) - [Consejer\u00eda de Cultura, Turismo y Deporte](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/agenda-gobierno/consejeria-cultura-turismo.html) - [Delegaciones Territoriales](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/agenda-gobierno/delegaciones-territoriales.html) - - Notas de Prensa - [\u00daltimas notas de prensa](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/notas-prensa/ultimas-notas-prensa.html) - [Buscador de notas de prensa](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/notas-prensa/buscador-notas-prensa.html) - [Presidente](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/notas-prensa/presidente.html) - [Vicepresidente](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/notas-prensa/vicepresidente.html) - [Consejer\u00eda de la Presidencia](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/notas-prensa/consejeria-presidencia.html) - [Consejer\u00eda de Econom\u00eda y Hacienda](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/notas-prensa/consejeria-economia-hacienda.html) - [Consejer\u00eda de Industria, Comercio y Empleo](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/notas-prensa/consejeria-empleo-industria.html) - [Consejer\u00eda de Medio Ambiente, Vivienda y Ordenaci\u00f3n del Territorio](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/notas-prensa/consejeria-fomento-medio-ambiente.html) - [Consejer\u00eda de Movilidad y Transformaci\u00f3n Digital](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/notas-prensa/consejeria-transparencia-ordenacion-territorio-accion-exterior.html) - [Consejer\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda y Desarrollo Rural](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/notas-prensa/consejeria-agricultura-ganaderia-desarrollo-rural.html) - [Consejer\u00eda de Sanidad](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/notas-prensa/consejeria-sanidad.html) - [Consejer\u00eda de Familia e Igualdad de Oportunidades](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/notas-prensa/consejeria-familia-igualdad-oportunidades.html) - [Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/notas-prensa/consejeria-educacion.html) - [Consejer\u00eda de Cultura, Turismo y Deporte](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/notas-prensa/consejeria-cultura-turismo.html) - [Delegaciones Territoriales](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/notas-prensa/delegaciones-territoriales.html) - - Consejos de Gobierno - Comunicados - [\u00daltimos comunicados](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/comunicados/ultimos-comunicados.html) - [Buscador de comunicados](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/comunicados/buscador-comunicados.html) - de Presidencia](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/comunicados/consejeria-presidencia.html) - [Consejer\u00eda de Econom\u00eda y Hacienda](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/comunicados/consejeria-economia-hacienda.html) - [Consejer\u00eda de Industria, Comercio y Empleo](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/comunicados/consejeria-empleo.html) - [Consejer\u00eda de Medio Ambiente, Vivienda y Ordenaci\u00f3n del Territorio](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/comunicados/consejeria-fomento-medio-ambiente.html) - [Consejer\u00eda de Movilidad y Transformaci\u00f3n Digital](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/comunicados/consejeria-transparencia-ordenacion-territorio-accion-exterior.html) - [Consejer\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda y Desarrollo Rural](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/comunicados/consejeria-agricultura-ganaderia.html) - [Consejer\u00eda de Sanidad](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/comunicados/consejeria-sanidad.html) - [Consejer\u00eda de Familia e Igualdad de Oportunidades](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/comunicados/consejeria-familia-igualdad-oportunidades.html) - [Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/comunicados/consejeria-educacion.html) - [Consejer\u00eda de Cultura, Turismo y Deporte](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/comunicados/consejeria-cultura-turismo.html) - [Delegaciones Territoriales](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/comunicados/delegaciones-territoriales.html) - - Multimedia y otra documentaci\u00f3n - [Multimedia](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/multimedia.html) - [Listado completo](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/otra-documentacion/listado-completo.html) - [Presidente](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/otra-documentacion/presidente.html) - [Vicepresidente](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/otra-documentacion/vicepresidente.html) - - [Consejer\u00eda de Econom\u00eda y Hacienda](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/otra-documentacion/consejeria-economia-hacienda.html) - [Consejer\u00eda de Industria, Comercio y Empleo](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/otra-documentacion/consejeria-empleo.html) - [Consejer\u00eda de Medio Ambiente, Vivienda y Ordenaci\u00f3n del Territorio](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/otra-documentacion/consejeria-fomento-medio-ambiente.html) - [Consejer\u00eda de Movilidad y Transformaci\u00f3n Digital](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/otra-documentacion/consejeria-transparencia-ordenacion-territorio-accion-exterior.html) - [Consejer\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda y Desarrollo Rural](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/otra-documentacion/consejeria-agricultura-ganaderia.html) - [Consejer\u00eda de Sanidad](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/otra-documentacion/consejeria-sanidad.html) - [Consejer\u00eda de Familia e Igualdad de Oportunidades](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/otra-documentacion/consejeria-familia-igualdad-oportunidades.html) - [Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/otra-documentacion/consejeria-educacion.html) - [Consejer\u00eda de Cultura, Turismo y Deporte](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/otra-documentacion/consejeria-cultura-turismo.html) - - [Coronavirus](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/coronavirus.html) - [Incendios forestales](https://comunicacion.jcyl.es/web/es/incendios-forestales.html) Comunicaci\u00f3n de la Junta de Castilla y Le\u00f3n "}