{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.itaipharma.es/wp-content/uploads/2023/04/ENTREVISTA-JESUS-CALLEJA-GIL-INFLUENCER.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "34 35 Salud INFLUENCERS NO40 INFLUENCERS NO40 texto Miguel \u00c1ngel G\u00f3mez fotos Qu\u00edlez\"Tendr\u00eda que ser una prioridad institucional generar m\u00e1s recursos e invertirlos a trav\u00e9s de la industria farmac\u00e9utica para desarrollar terapias preventivas que evitasen la cronificaci\u00f3n de los pacientes, mejorando as\u00ed su calidad de vida\"Fundador empresa como ITAI pharma? Es una empresa joven, con planificaci\u00f3n de desa - rrollo de negocio en m\u00e1s productos, que requiere una inv ersi\u00f3n permanente en I+D. Nuestro objetivo prioritario es trabajar en generar mayores eviden - cias cient\u00edficas que permitan, a trav\u00e9s de nuestras terapias, mejorar la salud de nuestros pacientes. \u00bfEn qu\u00e9 momento se encuentra y cu\u00e1l es el reto al que se enfrenta ahora? Estamos saliendo de una pandemia que nos toc\u00f3 muy de cerca, porque nuestra \u00fanica manera de po - der hacer nuestro producto es que el paciente pue - da ser visto por un especialista, y hemos estado un a\u00f1o sin que este pudiera hacerlo; hasta que poco a poco se ha ido normalizando. Esto ha retrasado las iniciativas de I+D+i previstas y las que se han re - tomado durante el 2022. Salva dos estos dos a\u00f1os, estamos retomando de nuevo el proceso de desarrollo de la empresa, in - cluso a nivel internacional. Y estamos trabajando para que las vacunas de cepas de co lecci\u00f3n de- sarrolladas a partir de las bacterias que generan la infe cci\u00f3n de forma recurrente se puedan ex - portar a partir del pr\u00f3ximo oto\u00f1o a pa\u00edses con los que te nemos mucha ilusi\u00f3n y confianza en llegar a un acuerdo. Creemos firmemente que cubrire - mos una demanda sanitaria que evitar\u00e1, o al me - nos har\u00e1 que disminuyan, infecciones de origen bacteriano que ho y son recurrentes, en el tracto superior e inferior. \u00bf Y en qu\u00e9 se diferencian con las autovacunas? La autovacuna toma la muestra de cada individuo y se hace una vacuna sobre esa muestra \u00fanicamen - te, mientras que de las anteriores se producen las distintas cepas en bulks de distinta capacida d, que se ir\u00e1n produciendo en funci\u00f3n de la demanda que se vaya a generar. No se necesita al paciente en es - tos casos para tener su muestra, sino que con que el m\u00e9dico identifique la infecci\u00f3n, se le puede ela- borar una vacuna. \u00bfTan importante es la terapia preventiva? Yo soy un convencido, por la importancia que tie - ne reforzar nuestro sistema inmunol\u00f3gico para que nuestro orga nismo sea capaz de pelear con m\u00e1s fuerza. Vivimos en un entorno pr\u00e1cticamente as\u00e9p - tico y nuestro organismo cada vez tiene menor ca - pacidad de respuesta porque no recibe agresiones. La mane ra de que trabaje es a trav\u00e9s de una vacu - na, que le recuerda que tiene que prepararse para cuando se presente ese problema. \u00bfHay verdadera concienciaci\u00f3n sobre la inmu - noterapia? No, de ah\u00ed la importancia de la inversi\u00f3n continua - da en trabajos cl\u00ednicos realizados codo con codo con la comu nida d cient\u00edfica, que doten y aumenten la credibilidad del producto. En nuestro caso, tanto la inmunoterapia al\u00e9rgi - ca como la bacteriana ayudar\u00edan a mejorar la res - puesta individual, ya que ahora el paciente cada vez qu e tiene un problema, le dice a su organis - mo: \"Tranquilo, que viene alguien a ayudarte\". As\u00ed el orga nismo tie ne cada vez menos capacidad de respuesta, justo lo contrario de lo que la terapia Jes\u00fas Calleja Gil (Guadalajara, 1962) es, adem\u00e1s de economista, un emprendedor vocacional. Este pu - rasangre de los negocios cuenta con una envidiable versatilidad q ue l e ha llevado a ocupar importantes asientos directivos en empresas de diversos sectores profesionales. En la sede que alberga el hub Net-Pharma, ante la presencia de bellas obras de arte que proporcionan a su despacho un halo inspirador, Jes\u00fas posa con una na - turalidad sorprendente por lo inusual siendo em- presario. Calleja inici\u00f3 su tray ectoria e mpresarial en el sec - tor tur\u00edstico en 1985. Viajes Ecuador le dio la posibili - dad de coordinar un novedoso programa de viajes de incentivo s, cuando hasta entonces los incentivos en nuestro pa\u00eds se limitaban a poco m\u00e1s que televisiones y abrigos de vis\u00f3n. \"La verdad es que me siento orgu - lloso de haber participado en este proyecto\", comenta. Como consecue ncia de l \u00e9xito de este cometido, dos a\u00f1os despu\u00e9s le llam\u00f3 El Corte Ingl\u00e9s para desarrollar la divisi\u00f3n internacional de Congresos, \"convirti\u00e9ndonos en muy poco tiempo en el departamento m\u00e1s rentable de la empresa hasta que me fui, en 1993\", relata Calleja, y a\u00f1ade: \"Fue un placer trabajar con grandes profesio - nales de los que pude aprender, siendo el m\u00e1s relevante Jes\u00fas Nu\u00f1o de la Rosa, que lleg\u00f3 a presidir la entidad y con el que a\u00fan mantengo una buena amistad\". Despegar con el viento en contra El a\u00f1o de su salida, Calleja decidi\u00f3 que quer\u00eda empren - der por su cuenta. Cre\u00f3 entonces la marca Congress, cam biando el concepto tradicional de intermediaci\u00f3n en los servicios y convirti\u00e9ndola en un modelo a seguir como agencia 360\u00ba. \"Yo ve\u00eda en Viajes El Corte Ingl\u00e9s que propon\u00eda cosas que hac\u00edan despu\u00e9s las empresas de comunicaci\u00f3n y de marketing. Nos utilizaban a no - sotros como una commodity a la que luego eran ellos los que le daban el valor a\u00f1adido, lo paquetizaban y se em - bolsaban una buena rentabilidad. En Congress mon - t\u00e1bamos relatos muy originales sobre el producto que quer\u00eda n lanzar o el objetivo institucional que se hubie - ran propuesto\". Ya e n 2006, Calleja asumi\u00f3 el reto como consejero delegado del desarrollo de un proyecto sostenible pa - ra la generaci\u00f3n de biocombustibles de origen no ali - mentario en Espa\u00f1a y en Brasil con profunda vocaci\u00f3n socia l, ay udando a m\u00e1s de cinco mil familias del mun - do agr\u00edcola y rural. Entre 2011 y 2015 de cide emprender un nuevo reto desarrollando un proyecto de formaci\u00f3n y de progra - mas de responsabilidad social corporativa, lo que le lle - v\u00f3 a conocer a su actual socio. Dise\u00f1aron todo un master plan que vio la luz en abril de 2015. Nac\u00eda as\u00ed el proyec - to ITAI pharma, un laboratorio farmac\u00e9utico espa\u00f1ol que fabrica y come rcializa me dicamentos para el tra - tamiento de enfermedades de patolog\u00eda humana, tanto en el ca mpo de la inmunoterapia con al\u00e9rgenos como en el de la inmunoterapia bacteriana. \"Vivimos en un entorno pr\u00e1cticamente as\u00e9ptico y nuestro organismo cada vez tiene menor capacidad de respuesta porque no recibe agresiones\" preventiva debe hacer: reforzar el sistema inmu - nol\u00f3gico para que se enfrente al problema. Entonces, \u00bfqu\u00e9 han hecho las farmac\u00e9uticas pe - que\u00f1as en estos 30 a\u00f1os, desde que sali\u00f3 la pri- mera ley del 'medicamentazo'? Se ha invertido poco, y lo que venimos proponien - do es un cambio de tendencia. Nosotros estamos emp ezando a invertir en estudios observaciona - les. Estamos valorando hacer un trabajo de \u00e1mbi-to nacional sobre las vacunas de origen bacteriano, donde la \"N\" de pacientes y servicios hospitalarios tendr\u00e1 que ser amplia, y donde trataremos de con - seguir m\u00e1s y mejores evidencias de nuestros tra - tamientos. Si es as\u00ed, dispondremos de unos datos que po dremo s extrapolar a las cepas de colecci\u00f3n y generar un debate que permita mirar al futuro con nuevos proyectos de mejora. \u00bf Y el Estado no deber\u00eda fomentar esta inversi\u00f3n, siendo uno de los principales beneficiados? Por supuesto. Como ya he comentado anterior - mente, tenemos que trabajar con m\u00e1s ah\u00ednco en conven cer a las instituciones para que inviertan en generar terapias preventivas. Eso s\u00ed que tendr\u00eda dos consecuencias important\u00edsimas: la primera, redu - cir el uso de medicamentos, con el consiguiente bienestar del paciente; y, por extensi\u00f3n, una re-ducci\u00f3n del gasto farmac\u00e9utico en medicamentos. Hablando del talento, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1 en esta indus - tria la formaci\u00f3n? En la industria farmac\u00e9utica, como en casi todas las industrias especializadas, hay un d\u00e9ficit de forma - ci\u00f3n. Entre otras cosas, porque en las universidades no hay su ficientes recursos y los laboratorios donde deben formarse son de muy reducidas capacidades. \u00bfD\u00f3nde hacen sus pr\u00e1cticas realmente los estu - diantes? Pues en los laboratorios de las empresas. Adem \u00e1 s, la formaci\u00f3n debe ser continuada, ya que cambian los equipos, los procesos, la norma - tiva, etc. Incluso un especialista que venga de otra empre sa farmac\u00e9utica tiene que conocer primero 38 39 Salud INFLUENCERS NO40 INFLUENCERS NO40nuestros procesos y equipos para poder estar ha - bilitado para hacer su trabajo. Porque cada labora- torio tiene sus rutinas. \u00bfHa dejado el sector farmac\u00e9utico de ser estra- t\u00e9gico para la Administraci\u00f3n? Creo que dej\u00f3 de considerarse estrat\u00e9gico hace mu - chas d\u00e9cadas, y es un grave error. La industria far - mac\u00e9utica nacional no tiene la relevancia que en mi opini\u00f3n debe r\u00eda te ner, habiendo cedido la investi - gaci\u00f3n y la producci\u00f3n a terceros, con el riesgo y la vulne rabilidad que tristemente hemos padecido. Habr\u00eda que recuperar ese liderazgo, porque hemos dejado de ser un pa\u00eds con laboratorios propios que investigaba y produc\u00eda, y la pandemia nos ha de - mostrado que vamos por un camino equivocado. Aunque nos hemos dado cuenta de que est\u00e1bamos carentes de todo, no parece que hayamos aprendi - do del todo la lecci\u00f3n. Espa\u00f1a deber\u00eda mirars e hacia adentro y tener una industria nacional mejor apoyada y financia - da, ya que ha demostrado que tiene 'vocaci\u00f3n de permanencia'. Hay que ayudar a que se desarrolle porque no hay suficientes ayudas, y el Estado tiene que dar un paso adelante e involucrarse en el de - sarrollo de las peque\u00f1as o medianas empresas far - mac\u00e9uticas espa\u00f1olas. Eso me permite traer a colaci\u00f3n los famosos fon - dos Next Generation... Te voy a contar nuestra \u00faltima experiencia: que - r\u00edamos hacer una ampliaci\u00f3n de las instalaciones contando con que parte se financiara con ayuda de los fondos de los que disponen las instituciones p\u00fa - blicas. El resultado fue la denegaci\u00f3n de las ayudas sol icitadas al haber tomado como referencia nues - tro balance del a\u00f1o 2020, un a\u00f1o de pandemia por el covid que nos llev\u00f3 a unas p\u00e9rdidas de e xplotaci\u00f3n que, por otro lado, se han remontado en 2021 y se ha recuperado la situaci\u00f3n prepandemia en 2022. Ahora que lo menciona, h\u00e1bleme de la vacuna del covid... Hay muchas discrepancias. Las vacunas est\u00e1n su - jetas a unos trabajos y unos tiempos que no se han realizado, por lo que e s prematuro valorar tanto la eficacia como los efectos adversos que estas pue - dan generar. Como digo, a\u00fan es prematuro y ha - br\u00e1 que esperar. Si se demostrase que genera unos efectos adver - sos graves, \u00bfqui\u00e9n ser\u00eda responsable? En el fondo, todos somos corresponsables, cada uno debe ocupar el lugar de la pir\u00e1mide que nos toca: Estado, industria, sanitarios, asociaciones, pacien - tes... Cuando te dicen que no puedes salir a comer, que no puedes entrar en un sitio, que no puedes viajar y que no puedes hacer tu vida, te est\u00e1n obli - gando a vacunarte. Porque si no lo haces, te exclu - yes de tu vida social y profesional. Yo creo qu e se pod\u00edan haber hecho las cosas mejor. Es cierto que era un momento cr\u00edtico y ha - b\u00eda que tomar decisiones... no lo s\u00e9. Lo que no co - nocemos es la cantidad de recursos que no se han utilizado (vacun as caducadas, etc\u00e9tera) y que, al menos en parte, se podr\u00edan haber destinado a las peque\u00f1as y medianas empresas farmac\u00e9uticas pa - ra ayudarlas a seguir investigando. \u00bfQu\u00e9 es importante que cambie? Los laboratorios necesitamos que nos ayuden y apoyen con los instrumentos de los que dispone el Estado para desarrollar productos que mejoren, a trav\u00e9s de la prevenci\u00f3n, la salud de las personas. Porque ese ser\u00e1 el verdadero ahorro para la econo - m\u00eda espa\u00f1ola, ya que no tendr\u00edamos una deman-da y un consumo tan elevados de medicamentos. \u00bfHa tenido la tentaci\u00f3n de abandonar el sector en alg\u00fan momento? No, pero porque me gusta perseverar y las dificul - tades a\u00fan me motivan m\u00e1s. Creo que estamos ha - ciendo algo positivo y me encanta saber que lo que hacemos es para mejorar la vida de mis conciuda - danos. Eso es motivador. \"Creo que estamos haciendo algo positivo y me encanta saber que lo que hacemos es para mejorar la vida de mis conciudadanos\" INFLUYENTESJoaqu\u00edn S\u00e1nchez \"No hay cosa m\u00e1s bonita que hacer felices a los dem\u00e1s\" . Oriol Querol \"Los datos de audiencia han superado totalmente nuestras expectativas\" . Bernard Arnault LVMH multiplic\u00f3 por quince su valor con \u00e9l al frente. Mar\u00eda Blanco \"El mercado es amoral. No cabe adjudicarle un valor positivo o negativo\" . Juana Roig se fija en Marta Ortega El futuro de Mercadona e Inditex, en sus manos. "}