{"title": "La salud vive en el ritmo - Asociaci\u00f3n para el Desarrollo de la Medicina Antropos\u00f3fica. Colombia", "author": "Adm", "url": "https://www.admac.com.co/la-salud-vive-en-el-ritmo/", "hostname": "admac.com.co", "description": "Es impactante constatar c\u00f3mo muchas de las enfermedades comunes dependen de una alteraci\u00f3n de los ritmos cotidianos. Todos los seres vivos estamos sumergidos en procesos r\u00edtmicos: las investigaciones as\u00ed lo ratifican. Lo ideal es dormir siete horas diarias, acostarse m\u00e1ximo a las 11 p.m. y descansar sin aparatos en el cuarto y con buena oscuridad. [...]", "sitename": "Asociaci\u00f3n para el Desarrollo de la Medicina Antropos\u00f3fica. Colombia", "date": "2020-04-01", "cleaned_text": "Es impactante constatar c\u00f3mo muchas de las enfermedades comunes dependen de una alteraci\u00f3n de los ritmos cotidianos. Todos los seres vivos estamos sumergidos en procesos r\u00edtmicos: las investigaciones as\u00ed lo ratifican. Lo ideal es dormir siete horas diarias, acostarse m\u00e1ximo a las 11 p.m. y descansar sin aparatos en el cuarto y con buena oscuridad. Cuando esto no sucede, nos levantamos fatigados. \"Todos los procesos vitales se basan en procesos r\u00edtmicos peri\u00f3dicamente estructurados. Los ritmos son un fen\u00f3meno fundamental de todo lo viviente. La estructura b\u00e1sica de la configuraci\u00f3n temporal del organismo es la estructura del ritmo. Sin ritmo no hay vida; de \u00e9l emana toda vida\"1. R. Steiner habl\u00f3 por primera vez del sistema r\u00edtmico humano en 1917, sin embargo la medicina occidental no reconoce este ritmo aut\u00f3nomo. La vida en las grandes urbes se caracteriza por una creciente independencia de las relaciones r\u00edtmicas. El ser urbano tiende a separarse de los ritmos c\u00f3smicos. En el af\u00e1n de exprimir el tiempo y obtener la mayor renta posible (\"El tiempo es oro\", reza el mandato calvinista), irrespetamos los pulsos, ignoramos las pausas, omitimos las se\u00f1ales del cuerpo y abonamos el terreno para que se exprese la enfermedad. La salud cabalga en el ritmo, depende del ritmo. Si nos excedemos en la actividad mental o en el uso de la tecnolog\u00eda, preparamos el camino para las enfermedades degenerativas. Si nos excedemos en la acci\u00f3n y en el movimiento, si no ponemos l\u00edmites, nos disolvemos y nos inflamamos. La enfermedad no es el trastorno fortuito de un acontecimiento natural en el cuerpo, sino un proceso que tiene un sentido y que expresa algo en el plano f\u00edsico y en el plano an\u00edmico. Casi siempre este proceso est\u00e1 influenciado por unilateralidades y excesos e implica p\u00e9rdida del ritmo. Todo proceso de curaci\u00f3n pasa por la recuperaci\u00f3n de los ritmos. La salud y la enfermedad son un continuum en el que oscilamos cada d\u00eda: \"En el d\u00eda enfermamos y en la noche sanamos\". La recuperaci\u00f3n de los ritmos desempe\u00f1a un papel central en la salud humana y es un aspecto donde la medicina antropos\u00f3fica trabaja con decisi\u00f3n, invitando al paciente a ser corresponsable de las decisiones terap\u00e9uticas y a comprometerse con la recuperaci\u00f3n de h\u00e1bitos y ritmos que generen salud y bienestar. Los ritmos m\u00e1s alterados son: - El ritmo-vigilia sue\u00f1o, ritmo central de la existencia. Vegetales, animales y humanos dependemos de la luz y el calor del sol y estamos dise\u00f1ados para dormir cuando hay oscuridad y estar activos en la luz. Para respetar este ritmo, lo ideal es dormir siete horas diarias, acostarse m\u00e1ximo a las 11 p.m. y descansar sin aparatos en el cuarto y con buena oscuridad. Cuando esto no sucede, nos levantamos fatigados y acumulamos d\u00e9bito de vitalidad. - El ritmo de la alimentaci\u00f3n y de la evacuaci\u00f3n: nuestro organismo tiene momentos en los que est\u00e1 mejor preparado para recibir y procesar los alimentos. Y la evacuaci\u00f3n tiene un ritmo circadiano: para los antiguos chinos la hora del intestino grueso es de 5 a 7 a.m. - El ritmo de actividad vs descanso, de ocio vs neg-ocio, ritmo que se irrespeta en la vida urbana y que afecta los procesos de salud. C\u00f3mo nos cuestan las pausas conscientes, el silencio, el ocio creativo. Invitaci\u00f3n a rescatarlos, a ser humanos con ritmo. Sobre el autor Jorge Alberto Vega Bravo M\u00e9dico de la Universidad de Antioquia, con especializaci\u00f3n en Acupuntura y Medicina de orientaci\u00f3n antropos\u00f3fica. Ha participado activamente en el acompa\u00f1amiento a grupos de formaci\u00f3n a maestros, en el marco de la Pedagog\u00eda Waldorf. Lidera los grupos de profundizaci\u00f3n en medicina y psicoterapia de orientaci\u00f3n antropos\u00f3fica en Medell\u00edn. Tiene su pr\u00e1ctica cl\u00ednica en la ciduad de Medell\u00edn, en "}