{"title": "Suplementos | Revista Cl\u00ednica Espa\u00f1ola", "author": null, "url": "http://www.revclinesp.es/es-suplementos", "hostname": "revclinesp.es", "description": null, "sitename": "revclinesp.es", "date": "2023-01-01", "cleaned_text": "Revista Cl\u00ednica Espa\u00f1ola, public\u00f3 su primer n\u00famero en 1940 y es \u00f3rgano de expresi\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna (SEMI). La Revista hace suyos los objetivos de actualizar los conocimientos y facilitar la adquisici\u00f3n de los avances claves de la medicina interna aplicados a la cl\u00ednica. Revista Cl\u00ednica Espa\u00f1ola somete a una rigurosa revisi\u00f3n doble ciega los art\u00edculos que recibe en espa\u00f1ol o ingl\u00e9s. Publica 10 n\u00fameros al a\u00f1o fundamentalmente con originales, revisiones y documentos de consenso. Indexada en: Current Contents / Clinical Medicine , JCR / Medline y Excerpta Medica / EMBASEVer m\u00e1s S\u00edguenos: El factor de impacto mide la media del n\u00famero de citaciones recibidas en un a\u00f1o por trabajos publicados en la publicaci\u00f3n durante los dos a\u00f1os anteriores. \u00a9 Clarivate Analytics, Journal una prestigiosa m\u00e9trica basada en la idea de que todas las citaciones no son iguales. SJR usa un algoritmo similar al page rank de Google; es una medida cuantitativa y cualitativa al impacto de una publicaci\u00f3n. [Ver m\u00e1s](/es-metricas#sjr) SNIP permite comparar el impacto de revistas de diferentes campos tem\u00e1ticos, corrigiendo las diferencias en la probabilidad de ser citado que existe entre revistas de distintas materias. [Ver m\u00e1s](/es-metricas#snip) [Ver m\u00e1s m\u00e9tricas ](/es-metricas) Suplementos 2021Volumen 221 - 2020Volumen 220 - 2018-2010 - 2018Volumen 218 - 2017Volumen 217 - 2016Volumen 216 - 2015Volumen 215 - 2014Volumen 214 - 2013Volumen 213 - 2012Volumen 212 - 2011Volumen 211 - 2010Volumen 210 - 2009-2000 - 2009Volumen 209 - 2001Volumen 201 - 2000Volumen 200 [S\u00edndrome de fuga capilar sist\u00e9mica tras infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 y tras vacunaci\u00f3n contra COVID-19: una revisi\u00f3n de alcance a prop\u00f3sito de un caso](/es-sindrome-fuga-capilar-sistemica-tras-articulo-S0014256521002514?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1) [Tromboembolismo pulmonar durante la pandemia por SARS-CoV-2: caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y radiol\u00f3gicas](/es-tromboembolismo-pulmonar-durante-pandemia-por-articulo-S0014256521000084?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1) [Resumen ejecutivo sobre el tratamiento de la diabetes mellitus tipo 2 en personas de edad avanzada o fr\u00e1giles. Actualizaci\u00f3n 2022 del documento de consenso 2018 \u00abTratamiento de la diabetes mellitus tipo 2 en el paciente anciano\u00bb](/es-resumen-ejecutivo-sobre-el-tratamiento-avance-S0014256522000686?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1) [Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y factores de riesgo de mortalidad al ingreso en pacientes con insuficiencia card\u00edaca hospitalizados por COVID-19 en Espa\u00f1a](/es-caracteristicas-clinicas-factores-riesgo-mortalidad-articulo-S0014256521001417?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1) [42\u00ba Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna (SEMI) - Santiago de Compostela](/es-congresos-42-congreso-sociedad-espanola-medicina-142) [41\u00ba Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna (SEMI) - VIRTUAL](/es-congresos-41-congreso-sociedad-espanola-medicina-115) [40\u00ba Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna (SEMI) / 19\u00ba Congreso de la Sociedad Catalano-Balear "}