{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "cesun.edu.mx/wp-content/uploads/2022/11/05-febrero-2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "\u00cdNDICE B\u00daFALO ZONE TE INFORMA 4 MI EXPERIENCIA CESUN Alfredo Moreno Cueva 6 \u00bfC\u00d3MO PLANIFICAR Y MOTIVARME PARA CUMPLIR MIS PROP\u00d3SITOS ESTE 2021? Por Lic. Betsy Morales 8 EL QUE ESPERA, DESESPERA. David Valdivia 12 LOS 10 MEJORES CONSEJOS PARA MARKETING DIGITAL EN ESTE 2021. Ugo Pompa. Asesor de Marketing Digital 14 ORGULLO CESUN Estudiantes de DEPAC apoyando en empresa FOXCONN. 16 LO QUE DEBES SABER DE LA ESTRATEGIA DE VACUNACI\u00d3N 18 CUENTO GANADOR DE HONESTIDAD Alejandro Oropeza 20 AVISOS 21 Tenemos dos cuentas bancarias para pago de inscripciones y colegiaturasINICIAN LOS PRIMEROS CURSOS DE EDUCACI\u00d3N CONTINUA Y POSGRADO EN CESUN \u00bfSAB\u00cdAS QUE CESUN TE BONIFICA DINERO EN TU COLEGIATURA SI LO RECOMIENDAS CON UN ALG\u00daN FAMILIAR O AMIGO?Te informamos que ya puedes realizar tus pagos en ambas cuentas de CESUN: BBVA y SANTANDER. Es importante que verifiques que tu n\u00famero de referencia sea la correcta. Puedes corroborar tus datos visitando nuestra p\u00e1gina www.cesun.edu.mx en el apartado de REFERENCIAS.Con la apertura de dos grupos para el Diplomado en Planner Buyer, uno para el Diplomado en Log\u00edstica y Cadena de Suministro y otro para el Doctorado en Innovaci\u00f3n Educativa se dio inicio este a\u00f1o a los primeros cursos de Educaci\u00f3n Continua y Posgrados. En su curso de inducci\u00f3n la Jefa del Departamento de Investigaci\u00f3n, Educaci\u00f3n Continua y Posgrados, Dra. Adriana Mendiolea, refrend\u00f3 el compromiso de CESUN de acompa\u00f1arlos durante esta nueva etapa profesional que emprenden. \u00a1Enhorabuena y mucho \u00e9xito! Gracias a nuestro plan mutuo, si un familiar tuyo o conocido se inscribe a CESUN por recomendaci\u00f3n tuya, te podemos bonificar mil pesos en tu \u00faltima mensualidad, y es acumulable, es decir que si recomiendas a dos o tres, tambi\u00e9n se te bonifica por cada uno. Para m\u00e1s informaci\u00f3n cont\u00e1ctanos: info@cesunbc.edu.mx B\u00fafaloZone \u00e9~\u00f3\u00e9\u00f3\u00e9~\u00f3\u00e9Egresado de la carrera de Derecho en el 2018, Alfredo Moreno Cueva ahora se dedica a litigar en el \u00e1rea civil y familiar. Facilidades de horario, un factor determinante. Incursion\u00f3 sus estudios a la edad de 47 a\u00f1os, tom\u00f3 la carrera con mucha serie - dad, adem\u00e1s las facilidades de horario le ayudaron a culminar sus estudios satisfactoriamente. \"Cuando acud\u00ed a CESUN, me ofrecieron un panorama tan amplio en las formas que uno puede continuar los estudios y hasta la fecha me ha seguido intere - sando todo lo de derecho\". Ahora con una Maestr\u00eda en Derechos Humanos Constitucional y Amparo, adem\u00e1s de varios diplomados, talleres y pl\u00e1ticas, menciona que ese inter\u00e9s por mantenerse actualizado y apren - diendo naci\u00f3 en las aulas de CESUN y aspira a dejar un legado en futuras generaciones a trav\u00e9s de la docencia, que es su siguiente objetivo. \"Tengo planes de seguir prepar\u00e1ndome y en un futuro incursionar y con pleno conocimiento, ense\u00f1ar algo, dejar un legado\" declar\u00f3.Todo empez\u00f3 cuando CESUN sembr\u00f3 esa semilla de crecer en conocimiento \"CESUN me abri\u00f3 la inquietud de seguir prepar\u00e1ndome y estudiar a pesar de ser una persona casada y con hijos, siempre obtuve el apoyo de mi familia.\" Afirma que entre m\u00e1s escudri\u00f1a el De - recho m\u00e1s le apasiona, por lo que desea seguir siendo una persona profesional cada d\u00eda y llegar a inculcar ese conoci - miento en los dem\u00e1s. Una de las experiencias que recuerda de CESUN es esa disposici\u00f3n del personal administrativo y acad\u00e9mico a quienes recuerda con cari\u00f1o. Alfredo Moreno Cueva Egresado de DERECHO \"CESUN plant\u00f3 en m\u00ed esas ganas de aprender\" p. 6 p. 7\"Cuando acud\u00ed a CESUN, me ofrecieron un panorama tan amplio en las formas que uno puede continuar los estudios y hasta la fecha me ha seguido interesando todo lo de derecho\"\u00bfC\u00f3mo planificar y motivarme para cumplir mis prop\u00f3sitos este 2021? \"Existen m\u00faltiples \u00e1reas de la vida que requieren de cuidado, amor y dedicaci\u00f3n.tivaci\u00f3n, frustraci\u00f3n, enojo, tristeza; y todo esto al final conlleva a una sensaci\u00f3n de fracaso al no poder cumplir las metas propuestas. Creo que se ha visto m\u00e1s que reflejado con el suceso de la pandemia actual de COVID 19. De hecho, existe una teor\u00eda sobre metas, que dice \"...el objetivo de los sujetos ser\u00e1 sentirse competente...\" (N\u00fa\u00f1ez, J., & Le\u00f3n, J., & Mart\u00edn- Albo, J., 2011), pero para saber si es competente, es posible que te eval\u00faes de dos formas, comparando tus \u00e9xitos con los de otros o comparando tu \u00e9xito actual con los \u00e9xitos pasados. Y puede que muchos se pregunten \u00bfqu\u00e9 puedo hacer en este nuevo a\u00f1o 2021 y que no se vea afectado por la pandemia? Primeramente, debemos ser muy realistas con nuestras circunstancias, por ejemplo, pensar en que vas a fundar una compa\u00f1\u00eda de tecnolog\u00eda este mismo a\u00f1o que compite con Apple, ganarle y hacerte millonario, suena muy bien, pero no es un plan realista. Por lo tanto, debes ser capaz de poner metas que sean realistas dentro de tus circunstancias. Por ejemplo, un ahorro, una clase, descubrir un nuevo hobby, tomar un curso o clase, aprender lo b\u00e1sico de un nuevo idioma, entre otras cosas. Existen m\u00faltiples \u00e1reas de la vida que requieren de cuidado, amor y dedicaci\u00f3n. Por Lic. Betsy Morales p. 8 p. 9 Iniciamos el tercer mes del a\u00f1o, y puede que, acorde a las circunstan - cias sientas que no ha cambiado mucho, por el hecho de que seguimos en contingencia, clases virtuales, y a\u00fan no termina esta \"nueva normali - dad\". Algunos se lo tomaron con m\u00e1s humor que otros, sin embargo, esta eventualidad puede que haya trasto - cado muchos planes, como fiestas de XV a\u00f1os, bodas, viajes, entre otros. Pero \u00bfqu\u00e9 cosas son las que me ha - cen fallar en mis prop\u00f3sitos? Puede haber muchos factores que act\u00faan como barrera para nuestro \u00e9xito, desde los externos y ajenos a nues - tro control (fen\u00f3menos naturales, cambios econ\u00f3micos, p\u00e9rdidas de un amigo, familiar, trabajo, etc.) como internos, que suelen ser los m\u00e1s in - fluyentes, como \"la falta de tiempo\" u organizaci\u00f3n, el estr\u00e9s, la falta de mo -Si ya te encuentras estudiando, tal vez fijarte mantener un promedio, por ejemplo, si tienes un 8, tal vez aumentar a 8.5. Si te fijas, hay muchas \u00e1reas que podemos tener en cuenta al momento de planear los prop\u00f3sitos para este a\u00f1o, y puede que suene repetitivo, pero hay que ser realistas al plantear - lo, y tambi\u00e9n al planearlo, porque tu meta podr\u00eda ser tener condici\u00f3n f\u00edsica, pero pasar de 0 a 4 horas de ejercicio por d\u00eda para obtener esa condici\u00f3n solo te puede llevar a lastimarte, as\u00ed que plan\u00e9alo con peque\u00f1as metas, con tiempo, con objetivos a corto (se - mana-mes), mediano (de 3 a 6 me - ses), largo plazo (1 a\u00f1o). No quieras dedicar much\u00edsimo tiempo (4 horas) de repente a una cosa. Busca un tiempo que puedas dedicar a eso, por ejemplo, esos 30 minutos en el taxi o autob\u00fas, en lugar de ir con aud\u00edfonos, ll\u00e9vate el libro. Antes de irte a dormir dedica 20 o 10 minutos a la medita - ci\u00f3n. A la hora de la comida, guarden los tel\u00e9fonos en una caja y platica con la persona a tu lado. Ahora solo te queda poner en pr\u00e1ctica lo visto, busca qu\u00e9 te gustar\u00eda hacer, c\u00f3mo piensas hacerlo, qu\u00e9 podr\u00edas ne - cesitar para hacerlo y algo importante, \u00bfpor qu\u00e9 quiero hacerlo? Esta pregun - ta podr\u00eda ayudar a descubrir qu\u00e9 te da la motivaci\u00f3n para lograr la meta, recuerda que esto debe hacerte sentir bien a ti, hacerte feliz a ti. N\u00fa\u00f1ez, Juan L., & Le\u00f3n, Jaime, & Mart\u00edn-Albo, Jos\u00e9 (2011). RELACI\u00d3N ENTRE PERCEPCI\u00d3N DEL CLIMA TAREA, ORIENTACI\u00d3N A LA TAREA, CLARIDAD EMOCIONAL Y MOTIVACI\u00d3N INTR\u00cdNSECA. International Journal of Developmental and Educational Psychology, 5(1),409-416.[fecha de Consulta 0214-9877. Disponible en: https://www.redalyc.org/articulo. oa?id=3498/349832343044 Por ejemplo, una de las cosas que puedes hacer primero es tal vez comenzar a observar c\u00f3mo te encuentras, a continuaci\u00f3n, te citar\u00e9 algunos ejemplos. 1. F\u00edsico: \u00bfc\u00f3mo se encuentra tu estado f\u00edsico? Inclu - yendo salud, condici\u00f3n f\u00edsica, bienestar. Si sientes que hay algo que trabajar, es importante que lo contemples en este punto. Por ejemplo: si en tu familia hay antece - dentes de hipotiroidismo, tal vez un buen prop\u00f3sito sea hacerte una revisi\u00f3n este a\u00f1o. O por diversas circuns - tancias deseas ponerte en forma, comenzar con poder hacer 15 minutos de cardio al menos una vez a la semana. 2. Mental: esta parte es importante, porque incluye el desarrollo de nuevos aprendizajes, y si la cuidamos puede evitar el deterioro de la mente. Para poner un ejemplo: leer un libro, un art\u00edculo de revista por d\u00eda, escribir un cuento, hacer 10 minutos de meditaci\u00f3n, aprender un nuevo idioma, o lenguaje de se\u00f1as. 3. Emocional: aqu\u00ed podemos encontrar nuestra regula - ci\u00f3n de las emociones, con nuestros apegos, la manera en la que te expresas y c\u00f3mo te sientes. Por ejemplo: puedes proponerte a buscar qu\u00e9 te hace sentir mejor, tener empat\u00eda con otros, donar a la caridad, enojarse menos o sentirse menos triste, buscar aquello que te motiva, ir a terapia. 4. Familiar: \u00bfqu\u00e9 tan unido eres a la familia? Tal vez puedas poner de prop\u00f3sito acercarte m\u00e1s a la familia, o con un miembro en particular, puede ser hablar toda una tarde con tu mam\u00e1, tu hermano, tu pap\u00e1, si ya no vives con ellos, tal vez poder frecuentarlos, en este caso, haz videollamada, cu\u00eddalos. 5. Econ\u00f3mico: esta es un \u00e1rea que nos preocupa a to - dos en alg\u00fan momento, y el c\u00f3mo asegurarlo. Podemos comenzar con un peque\u00f1o ahorro, si es que nos queda - mos muy justos en la semana. Puede ser, por ejemplo, ahorrar 10 pesos por semana, o si suelo comprar una coca todos los d\u00edas, no comprarla un d\u00eda y meter ese gasto a la alcanc\u00eda. 6. Acad\u00e9mico: esto es para todos, puedes ponerte de meta terminar un curso, iniciar un curso, una carrera t\u00e9cnica, un diplomado, un examen Ceneval para termi - nar un grado escolar que no pudiste, entre otros.Referentes p. 10A la luz de una o varias vacunas, que nos ayudan en esa guerra contra el COVID-19, cierto sector mexicano ha decidido \"esperar tantito para ver c\u00f3mo les va a los otros\". Esta frase podr\u00eda f\u00e1cil - mente representarnos como pa\u00eds. El mundo se ha vuelto una aldea global, las co- municaciones permiten que estemos en contacto desde cualquier parte del mundo y nos enteramos de noticias importantes que ocurren al instante. Es posible encontrar mercanc\u00edas en esta regi\u00f3n manufacturadas en pa\u00edses asi\u00e1ticos, europeos, africanos, de Ocean\u00eda y por supuesto americanos. Para que puedan llegar a este pa\u00eds deben de entrar por una de las 49 aduanas con que cuenta M\u00e9xico y dentro de los requisitos con que deben contar las mercanc\u00edas es una clasificaci\u00f3n arancelaria que nos indica cu\u00e1l es el producto y qu\u00e9 arancel que se debe pagar. Una fracci\u00f3n arancelaria es una codificaci\u00f3n num\u00e9rica de 8 d\u00edgitos que tienen las mercanc\u00edas que son susceptibles de comercio a trav\u00e9s de una frontera. A nivel mundial la encargada de crear esta nomenclatura es la Organizaci\u00f3n Mundial de Aduanas, mejor conocida por sus siglas OMA, y M\u00e9xico forma parte de ella. Para simplificar el co- mercio a nivel mundial la OMA estableci\u00f3 un siste- ma armonizado. El cual consiste en una asignaci\u00f3n de 6 d\u00edgitos para cada producto, recurso natural o materia prima que sea susceptible de comercio. A estos 6 n\u00fameros en su conjunto se le llama subpartida y es la base que utilizan todos los pa\u00edses para generar su ley de impuestos gene- rales para la importaci\u00f3n y la exportaci\u00f3n. Como cada regi\u00f3n o pa\u00eds en el mundo tiene una distinta forma de generar y proteger su econom\u00eda se da la facultad de agregar otros dos d\u00edgitos (para llegar a 8) para efecto del pago de arancel, y otros 2 d\u00edgitos m\u00e1s (para lle- gar a un total 10) que permiten llevar un control estad\u00edstico. Desde la creaci\u00f3n del sistema armonizado en 1987 hay nuevas especies que est\u00e1n en peligro de extinci\u00f3n, se han descubiertos que ciertos productos qu\u00edmicos de uso frecuente causan efectos nocivos a la salud, nuevos adelantos tecnol\u00f3gicos han aparecido, productos que ya no se utilizan, nuevas maneras de produc- ci\u00f3n, programas computacionales que hacen m\u00e1s eficiente llevar controles de inventarios; por estos y otros motivos se hacen revisiones peri\u00f3dicas al sistema armonizado (cada cuatro a seis a\u00f1os) , para crear y eliminar subpartidas, poner restricciones o regulaciones de n\u00famero, peso o volumen a ser comercializado, incluso para sugerir una nueva forma de nomenclatura. Hasta este 2021 se han realizado 6 enmiendas al sistema armonizado. En M\u00e9xico se han hecho con algo de desfase las modificaciones de comercio generadas por estas enmiendas al sistema armonizado. Cuan - do se firm\u00f3 el TLC, Canad\u00e1 y Estados Unidos manejaban ya 10 d\u00edgitos en su nomenclatura, mientras M\u00e9xico solamente 8 d\u00edgitos. Esto generaba un poco de confusi\u00f3n entre pa\u00edses, para ponerlo en contexto revisemos el caso del Hexano que es un hidrocarburo derivado del petr\u00f3leo. Si lo export\u00e1bamos a Canad\u00e1 en el documento de exportaci\u00f3n se utilizaba el n\u00famero 2901.10.00.20 mientras que si lo impor - t\u00e1bamos en el documento de importaci\u00f3n ten\u00eda el n\u00famero 2901.10.04 en otras palabras no habl\u00e1bamos el mismo idioma.Por David Valdivia. Docente en la Licenciatura de Aduanas y Log\u00edsticaEn cuesti\u00f3n de comercio exterior en M\u00e9- xico estamos de manteles largos, tene- mos un nuevo tratado con Estados Uni - dos y Canad\u00e1 (T-MEC), iniciamos el a\u00f1o 2021 con nueva nomenclatura comercial que pasa de 8 d\u00edgitos a 10 d\u00edgitos, por fin estamos homologados con el resto de las potencias. De tener 12,808 fraccio- nes arancelarias se reduce a solo 7,694 fracciones arancelarias un ahorro de casi 4 mil. Solamente un detalle, el siguiente a\u00f1o se realizar\u00e1 la s\u00e9ptima enmienda por la OMA esto podr\u00eda representar un triunfo o un fracaso para la 4T, porque o adoptamos de manera r\u00e1pida las ade- cuaciones que se generen en la s\u00e9ptima enmienda y jugamos bajo las mismas reglas que todas las potencias mundia - les o nos esperamos tantito ya que todos los invitados est\u00e9n acomodados. p. 12 p. 13El que espera, desespera CONSULTAS DE REFERENCIAS. 1. Portal del gobierno. Proyecto de N\u00fa - mero de identificaci\u00f3n comercial. Nico. M\u00e9xico. SNICE https://www.snice.gob. mx/cs/avi/snice/nico.ligie.html revisado 25 enero 2021 2. C\u00e1mara de diputados (2007) Ley de los Impuestos Generales de Importaci\u00f3n y de Exportaci\u00f3n. M\u00e9xico DF. 3. Minister of Public Safety and Emer - gency Preparedness 4.- Monge Reinaldo, Arce Rodolfo (2017) Jos\u00e9, Costa Rica, Edi - torial edin. 5.- Mariani Paulina (2020) nueva ley de los impuestos generales de importaci\u00f3n y exportaci\u00f3n. https://www.youtube. com/watch?v=P8jxlbxq_5E&t=2064s revisado 27 enero 2021 Los 10 mejores consejos sobre marketing digital para el 2021El 2021 nos presenta un escenario complicado e incierto. El futuro del marketing digital todav\u00eda est\u00e1 por escribir y, depende enteramente de la creatividad y la adaptaci\u00f3n al cambio. Me olvidaba; \u00bfy los 10 consejos? Aqu\u00ed est\u00e1n. Acabamos de empezar el a\u00f1o y no pa - rece que nada haya cambiado. A pesar de nuestros prop\u00f3sitos, el 2021 se pre- senta como una simple continuaci\u00f3n del 2020 y, aunque en t\u00e9rminos mate- m\u00e1ticos y temporales lo sea, estar\u00e9is de acuerdo conmigo en que todos esper\u00e1 - bamos un cambio. Las primeras vacu - naciones han tra\u00eddo esperanza, pero el proceso de normalizaci\u00f3n es largo y, resulta dif\u00edcil predecir cu\u00e1ndo la OMS declarar\u00e1 la pandemia terminada. Afor - tunadamente, mi trabajo no pertenece a los sectores m\u00e1s afectados por las restricciones del Covid-19. El marketing digital ha incrementado su importancia en una \u00e9poca especialmente complica - da para las empresas y la econom\u00eda. El impulso en las ventas que supuso el reciente Black Friday, as\u00ed como las campa\u00f1as de Navidad, provocaron el incremento del flujo monetario en los comercios. \u00bfCu\u00e1les son las consecuen - cias de estos movimientos de capital humano, social y econ\u00f3mico para el \u00e1rea del marketing digital? Seguramente no sea f\u00e1cil dar una respuesta. Lo que s\u00ed ha quedado claro es la importancia de los profesionales de marketing digital para dirigir las ventas y para que las empresas, independientemente de su tama\u00f1o, sigan avanzando en tiempos de crisis econ\u00f3mica. Del mismo modo, la disminuci\u00f3n de consumo va de la mano del aumento de los ahorros individuales, lo que se tradu - ce en el incremento de dinero depositado en los bancos y el descenso de la inver - si\u00f3n. A nivel empresarial hay una mayor dificultad para encontrar clientes -o potenciales clientes- dispuestos a invertir dinero en productos o servicios, a menos que no vendamos art\u00edculos de primera necesidad como el pan, por ejemplo. Para todos los dem\u00e1s casos, es impor - tante crear un mix entre la necesidad de compra y las sensaciones de inseguridad actuales. Adem\u00e1s, las formas de venta tradicio- nal han evolucionado y han acelerado su proceso de cambio desde un \u00e1mbito f\u00edsico a uno m\u00e1s \"ficticio\" como el digital. De este modo, tambi\u00e9n se han modifica - do los protocolos para contactar con el cliente, informar del producto y/o servi - cio, realizar una oferta y cerrar la venta. Hoy en d\u00eda todas estas operaciones son mucho m\u00e1s complicadas y complejas en comparaci\u00f3n con los escenarios pre-pan - d\u00e9micos y, el mercado es definitivamen - te m\u00e1s competitivo. Las empresas que sobreviven ofrecen a sus potenciales clientes la posibilidad de comparar los di - ferentes productos que pueden satisfacer sus necesidades, y estos siguen eligien - do muy a menudo el mejor art\u00edculo con respecto a calidad, antes que el m\u00e1s barato. Como vemos, la parte humana de venta permanece, pero no es la prioritaria. Esta es una consecuencia de las restricciones en la interacci\u00f3n social, el uso obligato- rio de mascarilla, el distanciamiento, la limitaci\u00f3n de aforo en tiendas y negocios, as\u00ed como el cierre de bares y restaurantes. A\u00fan hay un factor m\u00e1s que a\u00f1adir a esta historia de ciencia- ficci\u00f3n; el miedo. El miedo influye en las decisiones de com - pra de los consumidores y, este senti - miento sigue vigente en las personas que todos los d\u00edas se despiertan y empiezan a tomar decisiones relevantes. Actualmen - te, las campa\u00f1as de venta focalizadas en proyectar un futuro esperanzador o una normalidad pre-pand\u00e9mica solo est\u00e1n re- comendadas para productos como geles hidroalcoh\u00f3licos, mascarillas, y dem\u00e1s art\u00edculos farmac\u00e9uticos. En otros casos, esta publicidad puede provocar una p\u00e9rdida de confianza hacia nuestra marca y facilitar el camino a la competencia. Las pol\u00edticas de marketing digital deben adaptarse al tipo de negocio, as\u00ed como a los productos y servicios que se ofrez- can. Para ello es indispensable analizar a nuestros clientes habituales: edad, sexo, intereses, ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica, etc., as\u00ed como definir los medios de contacto y la oferta de compra, en la que la confianza del consumidor es decisiva. Una vez que tenemos estos datos y crea - mos un patr\u00f3n de nuestros clientes, es importante no aferrarnos a imitar proyec - tos de ventas pasadas o campa\u00f1as tradi - cionales, sino que es necesario innovar e ir probando diferentes estrategias. Como vemos, lo m\u00e1s importante es analizar a qui\u00e9n va dirigido nuestro mensaje y no producir publicidad enga\u00f1osa o poco cre\u00edble para las circunstancias del con - sumidor. De aqu\u00ed la importancia de crear mensajes personalizados y adaptados a nuestro p\u00fablico de venta. Por \u00faltimo, nuestra publicidad debe tener un dise\u00f1o \u00fanico e inconfundible, para que la idiosin - crasia de la marca sea f\u00e1cilmente recono- cible por los consumidores. 1) S\u00e9 creativo, siempre. 2) Adapta las necesidades y estrategias de tu negocio a los cambios. 3) Haz planes a corto plazo con indicadores de rendimiento para medir los resultados. 4) Utiliza las herramientas de big data para analizar el universo cambiante de tus clien - tes y adaptar las estrategias de marketing digital para tu negocio. 5) C\u00e9ntrate en lo visual, crea una buena imagen para que los potenciales clientes tengan una buena impresi\u00f3n sobre tu nego- cio y te recuerden. 6) Enf\u00f3cate en la experiencia de usuario, el futuro son las APP. 7) Piensa en las ventas. Sin dinero no hay inversi\u00f3n, solo Peter Pan puede vivir de aire. 8) Trabaja con profesionales y rod\u00e9ate de un equipo profesional que te complemente. No se puede ser excelente en todo. Delega y coopera. 9) Revisa lo que has hecho hasta ahora, actual\u00edzalo y optimiza el rendimiento. A Google le gusta el contenido actualizado y los robots volver\u00e1n m\u00e1s a menudo a ras- trear tu web. 10) Se m\u00e1s humano y menos robot, no mezclemos competencias. Por \u00faltimo, un consejo de regalo; \u00a1disfruta del proceso creativo! Pues de \u00e9l depender\u00e1 toda la cadena de venta y el \u00e9xito empresa - rial de una marca. \u00a1A por ello! p. 14 p. 15Por Ugo Pompa Asesor y t\u00e9cnico en Marketing Digital p. 16 p. 17 \"Les gusta la terapia, porque es un espacio donde se sienten escuchados, hay alguien que les presta atenci\u00f3n\" ... Leonardo Mendoza- Estudiante de Psicolog\u00eda. ORGULLO CESUN A trav\u00e9s de DEPAC brinda apoyo psicol\u00f3gico a los trabajadores de la empresa FOXCONN lo cual comenta que ha sido muy satisfactorio ya que, a pesar de que todav\u00eda es estudiante, ha podido llevar a la pr\u00e1ctica sus conocimientos y ayudar a personas a salir adelante, al ser los mismos pacientes quienes han expresado sentirse atendidos por parte de CESUN. \"Les gusta la terapia, porque es un espacio donde se sienten escuchados, hay alguien que les presta atenci\u00f3n\" coment\u00f3. Lleva seis meses apoyando en el \u00e1rea de DEPAC y ha dado de alta a 3 personas con 8 sesiones para cada uno, en este tiempo de pandemia comenta que se ha detectado un incremento en los problemas familiares por el tiempo que no estaban acostumbrados a pasar juntos adem\u00e1s de tener que adaptarse a la nueva normalidad. Su resiliencia ha sido su pasi\u00f3n Durante este tiempo que ha tomado sus clases en l\u00ednea, su motivaci\u00f3n para ser resiliente y seguir adelante es la pasi\u00f3n que encuentra en su carrera: - \"Los profesores te han inculcado que en la sociedad hacen faltan psic\u00f3logos, te puedes desenvolver en el \u00e1rea cl\u00ednica u organizacional, y las pr\u00e1cticas nos ayudan a saber si realmente es lo que queremos\" Comenta que una vez terminando su carrera aspira a enfocarse en el \u00e1rea educativa dando terapia conductual.\"Algo que me deja CESUN es que te da las bases del aprendizaje pero depende de cada uno crecer profesionalmente\" \"En CESUN te motivan a que t\u00fa mismo generes el conocimiento\" Leonardo Mendoza tiene 22 a\u00f1os y es estudiante de la licenciatura de Psicolog\u00eda en la modalidad ejecutiva, actualmente cursa el 10 cuatrimestre, periodo en el cual realiza sus pr\u00e1cticas profesionales en el \u00e1rea del Departamento de Psicolog\u00eda Aplicada de CESUN (DEPAC).LO QUE DEBES SABER SOBRE LA ESTRATEGIA NACIONAL DE VACUNACI\u00d3Nno es candidata para vacunaci\u00f3n. No descartes tu vacunaci\u00f3n a no ser que tu m\u00e9dico de cabecera o tratante as\u00ed lo indique. Lo que s\u00ed es de conocimiento p\u00fablico es que las personas menores de 18 a\u00f1os no podr\u00e1n ser vacunadas con ciertas marcas o casas farmac\u00e9uticas debido a que sus vacunas no se estu - diaron en personas menores de esta edad. Requieres tener estos datos a la mano para tu registro en las plataformas ya mencionadas: CURP. Nombre completo. Fecha de nacimiento. N\u00famero telef\u00f3nico de contacto. C\u00f3digo postal y direcci\u00f3n de domicilio. Las enfermedades que presentas (si es que aplica). En estos momentos ya est\u00e1n habili - tadas las plataformas para registrar a todos los adultos mayores de 60 a\u00f1os. Si es tu periodo de tiempo hazlo hoy mismo, si tienes problemas, pide ayu - da a una persona de tu confianza para generar el registro. Si a\u00fan no es tu periodo o etapa, pien - sa en aquellas personas a las que eres allegado o allegada y consulta con ellas si ya realizaron su registro o si necesitan de tu ayuda. La plataforma \"mivacuna\" viene con una gu\u00eda: https://mivacuna.salud.gob.mx/regis - tro_vacuna-01.pdf La plataforma te dar\u00e1 un folio el cual debes conservar. No te desesperes si la plataforma no te deja entrar, muy proba - blemente se debe a que muchas perso - nas intentan hacer su registro a la vez. Sigue intentando hasta lograrlo. Es importante saber y entender que, aunque no te registres en la plataforma, pero si aceptas la vacuna, ser\u00e1s vacunado durante la Estrategia Nacional de Vacu - naci\u00f3n. Aunque se facilita m\u00e1s si llenas el registro en plataforma. Recuerda acudir a tu cita para la vacuna - ci\u00f3n, observa todas las medidas de pre - venci\u00f3n sanitaria. Dependiendo de la marca o casa farma - c\u00e9utica a la cual pertenece la vacuna, ser\u00e1 la cantidad de dosis que deber\u00e1s aplicarte, puede ser una sola aplicaci\u00f3n o dos apli - caciones. Una vez que acudas a tu centro de vacunaci\u00f3n, pregunta al profesional de la salud el nombre de la marca de la vacu - na y la cantidad de aplicaciones de la misma. Las vacunas de doble aplicaci\u00f3n como la de la empresa Pfizer tienen un intervalo de tiempo de entre 21 a 42 d\u00edas entre la primer y la segunda aplicaci\u00f3n. Esta in - formaci\u00f3n la puedes consultar en la ficha t\u00e9cnica de tu vacuna, la cual la puedes encontrar f\u00e1cilmente en las p\u00e1ginas ofi - ciales del proveedor. Ojo, para este tipo de vacunas se necesita ambas aplicaciones para que puedas decir \"ya me vacun\u00e9\". En general, se estima que debemos vacu - narnos una vez al a\u00f1o ante COVID-19, y el periodo ser\u00eda previo al inicio de la tempo - rada invernal, as\u00ed es, como el caso de la Influenza estacionaria.Hoy en d\u00eda existen varias casas farma - c\u00e9uticas que cuentan con una vacuna debidamente reconocida y aprobada para uso de emergencias por la Orga - nizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS, 2020). M\u00e9xico ha contra\u00eddo convenios con algunas de estas casas farmac\u00e9uti - cas, por lo que puedes estar tranquilo/a de que la vacuna que se te aplique ha pasado por un riguroso procedimiento y sus resultados han sido satisfactorios. La Estrategia Nacional de Vacunaci\u00f3n contempla a todo residente del territo - rio mexicano, incluso de manera inde - pendiente a su estado migratorio, por lo que se asegura que todos sere - mos vacunados. Es normal encontrar casos de reaccio - nes secundarias o al\u00e9rgicas a la apli - caci\u00f3n de cualquier vacuna. En M\u00e9xico tenemos registrados que el 0.8% de las aplicaciones totales han resultado en un caso a considerar, con respecto a la vacuna contra COVID-19. (SECRETAR\u00cdA DE SALUD, 2021) Debido a la gran variedad de vacunas que se compraron y, a los tiempos de distribuci\u00f3n y a las fechas de aplica - ci\u00f3n o etapas, es impreciso conocer en estos momentos de qu\u00e9 marca ser\u00e1 la vacuna que te apliquen, pero descuida, todas las vacunas en M\u00e9xico son apro - badas por COFEPRIS. Existe una plataforma oficial, proporcio - nada por el Gobierno Federal, para que generes tu registro a fin de contraer la vacuna. Esta plataforma la encontrar\u00e1s en la p\u00e1gina oficial de la Secretar\u00eda de Salud \"mivacuna\". https://mivacuna.salud.gob.mx/index. php. Existe otra plataforma que el Gobierno del Estado de Baja California ha gene - rado para llevar un censo y un diagn\u00f3s - tico m\u00e9dico y geogr\u00e1fico a fin de cono - cer el d\u00f3nde y el c\u00f3mo est\u00e1n cada uno de los ciudadanos a vacunar. https://www.saludbc.gob.mx/site/ Recuerda registrarte en ambas plataformas. Dentro de la Estrategia Nacional de Vacunaci\u00f3n se menciona que, se lle - var\u00e1n a cabo cinco etapas en donde se divide a la poblaci\u00f3n acorde a su ac - tividad (en el caso de la primera y parte de la segunda etapa) y su edad (en el caso del resto de las cuatro etapas). Solamente un m\u00e9dico es la persona calificada para indicar bajo qu\u00e9 comor - bilidades (padecimientos) una persona Bruno Guill\u00e9n. Responsable de la Comisi\u00f3n de Seguridad e Higiene. Bibliograf\u00eda COFEPRIS. (11 de Diciembre de 2020). Comisi\u00f3n Federal para la Protec- ci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios. Obtenido de Blog: https://www.gob.mx/ cofepris/articulos/la-cofepris-otorga-autorizacion-para-uso-de-emergen - cia-a-vacuna-para-prevenir-la-enfermedad-por-coronavirus-covid-19 DOF. (19 de Junio de 2017). Diario Oficial de la Federaci\u00f3n. Obtenido de Decreto por el que se reforma y adicionan diversas disposiciones de la Ley General de Salud, en materia de vacunaci\u00f3n.: http://www.dof.gob. mx/nota_detalle.php?codigo=5487336&fecha=19/06/2017 OMS. (31 de Diciembre de 2020). Comunicados de prensa. Obtenido de OMS publica su primera validaci\u00f3n para uso en emergencias de una vacuntra contra la COVID-19: https://www.who.int/es/news/item/31-12- 2020-who-issues-its-first-emergency-use-validation-for-a-covid-19-vac - cine-and-emphasizes-need-for-equitable-global-access SECRETAR\u00cdA DE SALUD. (03 de Febrero de 2021). SECRETAR\u00cdA DE SA - LUD. Obtenido de Presentaci\u00f3n de la Conferencia de Prensa Vespertina p. 18 p. 19Maestr\u00eda en Derecho Familiar Esta Maestr\u00eda permite especializarse y ponerse al d\u00eda sobre las reformas de justicia en el \u00e1mbito familiar, donde gracias a los cambios a la Constituci\u00f3n y la aplicaci\u00f3n de los tratados internacionales, en M\u00e9xico se obliga al abogado postulante en materia familiar conocer ampliamente la utilizaci\u00f3n de la convencionalidad y el control difuso en cada caso concreto. Inscripciones abiertas para iniciar en mayo. Honestidad se designa la cualidad de honesto. Como tal, hace referencia a un conjunto de atri - butos personales, como la decencia, el pudor, la dignidad, la sinceridad, la justicia, la rectitud y la honradez en la forma de ser y de actuar. Hab\u00eda una vez dos amigos, uno se llamaba Pedro y el otro Javier. Ellos se conocieron cuando entraron a la secundaria. Pedro era un ni\u00f1o muy educado, inteligente, calmado, responsable y sobre todo, muy honesto. En cambio, Javier, era un chico muy grosero y peleonero. No le gustaba la escuela, era muy mentiroso y siempre le gustaba hacer trampa para ganar. Un d\u00eda saliendo de la escuela, Javier y Pedro se fueron juntos a sus respectivas casas. Iban caminando cuando de pronto a un se\u00f1or se le cay\u00f3 su cartera. Javier corri\u00f3 y la agarr\u00f3. Pedro pens\u00f3 que Javier se la devolver\u00eda al se\u00f1or, que har\u00eda un buen acto de honestidad, pero no, solo la agarr\u00f3 y se ech\u00f3 a correr. Pedro lo sigui\u00f3 para quit\u00e1rsela. Lo alcanz\u00f3 y le dijo que se la devolviera al se\u00f1or, que posiblemente necesitaba el dinero y sus documentos, pero Javier se resisti\u00f3 y le dijo que no le dar\u00eda nada, que esa cartera ya era de \u00e9l. Pedro insisti\u00f3 en quit\u00e1rsela, no quer\u00eda hacer uso de la fuerza bruta pero no hubo m\u00e1s remedio. Pedro logr\u00f3 quitarle la cartera y fue a entregarla inmediatamente al se\u00f1or, el cual le agradeci\u00f3 enormemente, le compr\u00f3 un helado de chocolate y le dijo que era un ni\u00f1o muy valiente. El se\u00f1or le pregunt\u00f3 a Pedro que qui\u00e9n era ese ni\u00f1o, el que hab\u00eda tomado su cartera. Es mi amigo, respondi\u00f3. El se\u00f1or le dijo pensativo: te dar\u00e9 un consejo: m\u00e1s vale estar solo que mal acompa\u00f1a - do, Pedro le dijo: \u00bfeso qu\u00e9 significa? A lo que el se\u00f1or le contest\u00f3: \u00e9l se dice ser tu amigo, pero no lo es. Cu\u00eddate Pedro, y muchas gracias por ese gran acto de honestidad. Al d\u00eda siguiente, Pedro se fue a la escuela y se encontr\u00f3 con Javier, el amigo ladr\u00f3n se disculpa, por los golpes y su mala acci\u00f3n. A lo que tristemente Pedro responde: no te preocupes, tienes que ser m\u00e1s honesto, lo que t\u00fa hiciste se llama robar y eso est\u00e1 muy mal. La honestidad es un valor que todos debemos tener, a mi me lo inculcaron mis padres... Son\u00f3 el timbre y entraron a la clase de espa\u00f1ol. El profesor Sergio les dijo que guardaran todo porque tendr\u00edan un examen. El profesor les entreg\u00f3 la hoja y les dio 50 minutos para finalizarlo. Pedro empez\u00f3 a contestar, \u00e9l era muy inteligente y siempre se la pasaba estudiando, motivo por el cual no se le dificult\u00f3 el examen, en cambio Javier, no sab\u00eda ni qu\u00e9 hacer y fue ah\u00ed cuando le empez\u00f3 a copiar las respuestas a Pedro, al darse cuenta Javier, le dijo que por favor no comentara nada porque si dec\u00eda algo el profesor lo iba a reprobar. Si eso pasa, jam\u00e1s volver\u00e9 a ser tu amigo, sentenci\u00f3 Javier. Pedro se acord\u00f3 lo que le hab\u00eda dicho el se\u00f1or aquella tarde del robo, ese refr\u00e1n que dec\u00eda \"m\u00e1s vale estar solo que mal acompa\u00f1ado\", que Javier se dec\u00eda ser su amigo, pero no lo era, Pedro hizo conciencia y le dijo al profesor, el cual le quit\u00f3 el examen a Javier y le dijo que estaba reprobado por hacer trampa, que no era un alumno honesto. A Pedro lo felicit\u00f3 y le dijo que era un buen alumno y que siempre llevara la honestidad por delante, a cualquier lugar, que eso lo har\u00eda llegar muy lejos. Y as\u00ed fue. FIN. Escrito por: Alejandro Oropeza Estudia una carrera profesional e invierte en tu futuro. AVISOSCuento ganador de CESUN PreparatoriaRector de CESUN Universidad Mtro. Ernesto Aello Directora de Promoci\u00f3n Acad\u00e9mica Mtra. Alejandra Luna Director de imagen Mtro. Ernesto Aello Fregozo Coordinador de dise\u00f1o Lic. Ulises Aguilar Coordinadora de Comunicaci\u00f3n Mtra. Edda Zamora Coordinadora de Vinculaci\u00f3n y Seguimiento a Egresados. Lic. Sof\u00eda Bautista Guzm\u00e1n Docente en la Licenciatura de Aduanas y Log\u00edstica- David Valdivia Asesor y t\u00e9cnico en Marketing Digital en Espa\u00f1a- Ugo Pompa Responsable de la Comisi\u00f3n de Seguridad e Higiene- Bruno Guill\u00e9n. Encargada de DEPAC. Lic. Betsy Morales Estudiante de Psicolog\u00eda- Leonardo Mendoza Egresado de CESUN. Alfredo Moreno Cueva Estudiante de Preparatoria CESUN. Alejandro OropezaAgradecemos por su participaci\u00f3n "}