{"title": "Qu\u00e9 no se debe hacer en el manejo terap\u00e9utico del asma bronquial. Recomendaciones por consenso Delphi para los m\u00e9dicos que tratan el asma", "author": "Miguel Rom\u00e1n Rodr\u00edguez; Leovigildo Ginel Mendoza; Marina Blanco Aparicio; Mercedes Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez; Mario B\u00e1rcena Caama\u00f1o", "url": "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8165326/", "hostname": "ncbi.nlm.nih.gov", "description": "El asma es una de las enfermedades m\u00e1s prevalentes en Espa\u00f1a y, a pesar de los grandes avances diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos, los resultados en salud indican que hasta el 80% de los pacientes no tendr\u00edan su asma bien ...", "sitename": "PubMed Central (PMC)", "date": "2021-03-23", "cleaned_text": "no se debe hacer en el manejo terap\u00e9utico del asma bronquial. Recomendaciones por consenso Delphi para los m\u00e9dicos que tratan el asma What not to do in the therapeutic management of bronchial asthma. Delphi consensus recommendations for physicians who treat asthma Abstract El asma es una de las enfermedades m\u00e1s prevalentes en Espa\u00f1a y, a pesar de los grandes avances diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos, los resultados en salud indican que hasta el 80% de los pacientes no tendr\u00edan su asma bien controlada. Aunque las causas de esta situaci\u00f3n son diversas, existen algunas pr\u00e1cticas entre los profesionales que atienden el asma que no contribuyen a la mejora de los resultados en salud de esta enfermedad. Nuestro grupo de trabajo ha elaborado este documento para recordar una serie de pautas b\u00e1sicas, alineadas con las gu\u00edas actuales y la literatura reciente, y consensuadas mediante metodolog\u00eda Delphi por un panel experto multidisciplinar. Estas recomendaciones sobre qu\u00e9no se debe hacer en el manejo del asma en el adulto quedan articuladas en 4 \u00e1mbitos: el diagn\u00f3stico, el seguimiento, el tratamiento y la prevenci\u00f3n de exacerbaciones. Abstract Asthma is one of the most prevalent diseases in Spain, yet despite the great diagnostic and therapeutic advances made in this field, health outcomes suggest that up to 80% of patients do not have their asthma well controlled. Although the practices the that to improving health outcomes in this disease. Our working group has prepared this document in order to remind clinicians of a series of basic guidelines, aligned with current guidelines and recent literature, multidisciplinary expert panel using Delphi methodology. These recommendations about what not to do in the management of asthma in the adult patient are structured into four areas: diagnosis, monitoring, treatment and prevention of exacerbations. Introducci\u00f3n El asma es una de las enfermedades m\u00e1s prevalentes en Espa\u00f1a. Los \u00faltimos datos disponibles apuntan a que afecta aproximadamente al 10% de los ni\u00f1os y al 5% de los adultos en este pa\u00eds [1](#bib0345). Una importante proporci\u00f3n de ellos son atendidos en el primer nivel asistencial y, por lo tanto, el m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria se encuentra en una posici\u00f3n clave, tanto en el manejo habitual de estos pacientes como en la decisi\u00f3n de derivaci\u00f3n al segundo nivel [2](#bib0350). A pesar de los grandes avances diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos, los resultados en salud indican que un n\u00famero sustancial de pacientes no tienen su asma bien controlada, una situaci\u00f3n que sufrir\u00eda hasta el 80% de la poblaci\u00f3n asm\u00e1tica, seg\u00fan algunas estimaciones [2](#bib0350), [3](#bib0355). Los motivos son diversos, e incluyen la ausencia o deficiencias en la integraci\u00f3n del manejo asistencial, insuficiente concienciaci\u00f3n y formaci\u00f3n de algunos profesionales m\u00e9dicos sobre el adecuado manejo terap\u00e9utico y la escasa prioridad dada a la educaci\u00f3n del paciente en el asma [4](#bib0360). Los resultados cl\u00ednicos indican que, en diversas situaciones, los profesionales no estar\u00edan siguiendo las estrategias de manejo m\u00e1s recientes para contribuir a un mejor control de la enfermedad [5](#bib0365). Plaza et al. exploraron mediante reuni\u00f3n de expertos y consenso Delphi las causas y potenciales soluciones a los altos porcentajes de asma no controlada en Espa\u00f1a [5](#bib0365), y se describieron potenciales soluciones de mayor o menor complejidad en su implementaci\u00f3n. En este caso, nos hemos centrado en lograr mejoras desechando ciertas pr\u00e1cticas que la evidencia ya muestra como inapropiadas; en otros, el enfoque que proponemos es no eludir las recomendaciones de las gu\u00edas. Nuestro grupo de trabajo ha elaborado este documento para recordar a los m\u00e9dicos que atienden el asma una serie de pautas b\u00e1sicas, alineadas con las gu\u00edas actuales y la literatura reciente, y consensuadas mediante metodolog\u00eda Delphi por un panel experto multidisciplinar. Estas recomendaciones sobre qu\u00e9 no se debe hacer en el manejo de los pacientes adultos con asma quedan articuladas en 4 \u00e1mbitos: el diagn\u00f3stico, el seguimiento, el tratamiento y la prevenci\u00f3n de exacerbaciones. M\u00e9todos Un comit\u00e9 cient\u00edfico formado por 5 integrantes del grupo \u00abUnidos por el Asma\u00bb (MBC del en el [anexo 1](#sec0065)) escogi\u00f3 4 escenarios de trabajo: diagn\u00f3stico, seguimiento, tratamiento y prevenci\u00f3n de exacerbaciones. Debatieron su experiencia cl\u00ednica y conocimiento de pr\u00e1cticas no recomendables en el manejo del asma en el adulto, y revisaron la evidencia disponible, apoy\u00e1ndose en las gu\u00edas m\u00e1s actualizadas en el momento manejo del asma (Gu\u00eda Espa\u00f1ola del manejo del asma GEMA y la gu\u00eda de la Global Initiative for Asthma, GINA) y literatura adicional obtenida mediante b\u00fasqueda no sistem\u00e1tica en bases de datos de publicaciones indexadas y tambi\u00e9n literatura gris hasta mayo de 2019. Se dise\u00f1\u00f3 una encuesta para establecer el consenso mediante metodolog\u00eda Delphi [6](#bib0370), modificada por las recomendaciones RAND/UCLA [7](#bib0375), con la colaboraci\u00f3n de una consultora cient\u00edfica independiente. El panel de expertos lo constituyeron los 15 miembros del grupo Unidos por el Asma, compuesto por 9 especialistas en medicina familiar y comunitaria pertenecientes a los grupos de trabajo de enfermedades respiratorias de 3 sociedades cient\u00edficas (SEMFYC, SEMERGEN, SEMG), 3 neum\u00f3logos del \u00c1rea de asma de la SEPAR y 3 alerg\u00f3logos del comit\u00e9 de asma de la SEAIC, con amplia experiencia en la investigaci\u00f3n y el tratamiento del asma y designados por sus respectivas sociedades cient\u00edficas. Las recomendaciones se votaron de forma an\u00f3nima en primera ronda en una encuesta on-line (mediante un enlace remitido por correo electr\u00f3nico a los panelistas en julio de 2019), sobre una escala de acuerdo o desacuerdo de 9 niveles, siendo 1 el m\u00e1ximo desacuerdo y 9 el m\u00e1ximo acuerdo. Se recogieron respuestas de texto libre por bloque para recoger los comentarios de los panelistas y se tuvieron en cuenta para una potencial segunda ronda y la redacci\u00f3n del manuscrito. Siguiendo la metodolog\u00eda RAND/UCLA [7](#bib0375), el grado de adecuaci\u00f3n de cada \u00edtem se clasific\u00f3 en funci\u00f3n de la mediana y la dispersi\u00f3n de puntuaci\u00f3n otorgada. En funci\u00f3n de la mediana, el \u00edtem es: 1) apropiado si la mediana se sit\u00faa entre 7 y 9, sin desacuerdo; 2) incierto si la mediana est\u00e1 comprendida entre 4 y 6, o cualquier mediana con desacuerdo; y 3) inapropiado si la mediana se encuentra entre 1 y 3, sin desacuerdo. Se establece que hay consenso si al menos 2/3 de los panelistas votan en la regi\u00f3n que contiene la mediana para cada enunciado, del siguiente modo: 1) acuerdo entre los panelistas si al menos 2 tercios del panel ( 10) punt\u00faan en la regi\u00f3n de 3 puntos que contiene la mediana; 2) desacuerdo si un tercio del panel vota en cada extremo de regiones de 3 puntos ( 5 panelistas en 1-3 y 5 panelistas en 7-9) y 3) neutral si no hay acuerdo o desacuerdo. Los an\u00e1lisis descriptivos se realizaron con el software R. En esta metodolog\u00eda, los enunciados que no alcanzan acuerdo o desacuerdo pasan a la segunda ronda de votaci\u00f3n y reuni\u00f3n de conferencia de consenso, para la que se env\u00eda a los panelistas previamente un informe de resultados de la primera ronda y los comentarios realizados como texto libre en la encuesta. En este trabajo dicha segunda ronda no fue necesaria. Recomendaciones 1. Qu\u00e9 no se debe hacer en el diagn\u00f3stico del asma En la [tabla 1](/pmc/articles/PMC8165326/table/tbl0010/) se recogen las 6 recomendaciones del panel respecto a qu\u00e9 no hacer en el diagn\u00f3stico del asma. Tabla 1 |Medianaa||Porcentaje de panelistas de acuerdo en primera ronda| |No se debe diagnosticar el asma bas\u00e1ndose solo en s\u00edntomas y sin pruebas objetivas de funci\u00f3n pulmonar (espirometr\u00eda u otra prueba objetiva de funci\u00f3n pulmonar)||9,00||93%| |No se debe excluir el diagn\u00f3stico de asma porque la espirometr\u00eda sea normal||9,00||100%| |No se debe esperar a la desaparici\u00f3n de los s\u00edntomas para realizar la espirometr\u00eda||9,00||100%| |No se debe descartar el diagn\u00f3stico inicial de asma en edad avanzada ante s\u00edntomas compatibles||9,00||100%| |No se deben dejar de valorar s\u00edntomas de rinitis asociada al asma||9,00||100%| |No se debe descartar el realizar prueba broncodilatadora porque la espirometr\u00eda basal sea normal||9,00||100%| Los pacientes con s\u00edntomas de asma (disnea, sibilancias, tos y opresi\u00f3n en el pecho) y sin diagn\u00f3stico previo consultan habitualmente en su centro de salud o urgencias, y es apropiado realizar un estudio sistem\u00e1tico [2](#bib0350). En este sentido, tal y como se indica en las gu\u00edas, no se debe hacer un diagn\u00f3stico centr\u00e1ndose exclusivamente en los s\u00edntomas y la historia cl\u00ednica sin haber realizado al menos una prueba objetiva de funci\u00f3n pulmonar [1](#bib0345), [2](#bib0350), [8](#bib0380), [9](#bib0385), [10](#bib0390), [11](#bib0395), [12](#bib0400). La prueba o aconsejada en las gu\u00edas es la espirometr\u00eda con test de broncodilataci\u00f3n [1](#bib0345), [8](#bib0380). Si no se puede realizar una espirometr\u00eda de calidad, se puede utilizar el medidor de flujo espiratorio m\u00e1ximo o peak-flow en ingl\u00e9s, como orientaci\u00f3n inicial [8](#bib0380). En caso de no poder llevar a cabo la espirometr\u00eda en el propio centro, se deber\u00eda proceder a derivaci\u00f3n en tiempo razonable para confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica [1](#bib0345), [2](#bib0350). No es recomendable retrasarlo y no es necesario esperar a que desaparezcan los s\u00edntomas para realizar la espirometr\u00eda [8](#bib0380). Asimismo, es importante no dejar de hacer la prueba broncodilatadora porque el resultado de la espirometr\u00eda basal sea normal. Conviene recordar que una espirometr\u00eda normal no excluye el diagn\u00f3stico de asma [1](#bib0345), [2](#bib0350), [8](#bib0380), [10](#bib0390), [11](#bib0395), [12](#bib0400) y, en casos de duda en el diagn\u00f3stico, se aconseja derivar al paciente a una unidad especializada que pueda realizar pruebas adicionales [1](#bib0345), [2](#bib0350), [8](#bib0380). En la anamnesis se revisar\u00e1n los antecedentes personales, en particular los infanto-juveniles y se deben explorar las comorbilidades. En particular, la rinitis asociada al asma no se debe ignorar [1](#bib0345), [13](#bib0405), [14](#bib0410), [15](#bib0415), y se explorar\u00e1 activamente. Hasta el 71% de los asm\u00e1ticos en Espa\u00f1a presentan rinitis, y su tratamiento espec\u00edfico mejora la funci\u00f3n pulmonar [13](#bib0405), [14](#bib0410). Recientemente se ha indicado el problema del infradiagn\u00f3stico en las personas de edad avanzada [16](#bib0420), que puede tener importantes consecuencias en morbimortalidad, consumo de recursos y afectaci\u00f3n de la calidad de vida de estos pacientes [17](#bib0425). Existe cierta tendencia a considerar que el asma es una enfermedad propia de j\u00f3venes, pero en la realidad se constata una alta prevalencia en mayores de 65 a\u00f1os, creciente tambi\u00e9n por el aumento de la longevidad y, por tanto, de la proporci\u00f3n de pacientes de edad avanzada entre la poblaci\u00f3n [18](#bib0430), [19](#bib0435). Para el diagn\u00f3stico en este grupo de edad, pueden existir adem\u00e1s dificultades debido a comorbilidades cuya sintomatolog\u00eda puede ser similar a la del asma [20](#bib0440), [21](#bib0445), pero no se debe descartar la posibilidad de asma en personas de edad avanzada cuando los s\u00edntomas (que no difieren de los de la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven [16](#bib0420)) son compatibles. En la espirometr\u00eda deber\u00e1 considerarse que los valores de FEV1 esperables disminuyen con la edad, y la relaci\u00f3n FEV1/FVC puede estar por debajo del l\u00edmite de referencia 0,7, por lo que resultan \u00fatiles otras pruebas complementarias, como la provocaci\u00f3n bronquial y fracci\u00f3n exhalada de \u00f3xido n\u00edtrico [16](#bib0420). 2. Qu\u00e9 no se debe hacer en el seguimiento de los pacientes con asma El panel acord\u00f3 4 recomendaciones respecto al seguimiento del asma ( [tabla 2](/pmc/articles/PMC8165326/table/tbl0015/)). Las pr\u00e1cticas no apropiadas seg\u00fan consenso del panel de expertos incluyen 4 cuestiones b\u00e1sicas que influyen en el control del asma del paciente y en la detecci\u00f3n de la falta de control por parte del m\u00e9dico. Conviene recordar que el control en esta enfermedad incluye 2 dominios: el control actual y el de riesgo futuro. El primero incluye la reducci\u00f3n o ausencia de s\u00edntomas que limiten las actividades diarias, el mantenimiento de la funci\u00f3n pulmonar y el uso infrecuente de tratamiento de rescate. El segundo dominio se refiere a la reducci\u00f3n del riesgo de exacerbaciones futuras y de disminuci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar, y tambi\u00e9n se debe considerar la aparici\u00f3n de efectos adversos del tratamiento. Este se debe ajustar evitando en lo posible intervenciones con efectos adversos potencialmente graves, como es el uso de ciclos de corticoides sist\u00e9micos [22](#bib0450). Es fundamental que no se olvide entrevistar al paciente con relaci\u00f3n a s\u00edntomas experimentados y registrarlos en cada visita, as\u00ed como verificar las exacerbaciones sufridas y el uso de medicaci\u00f3n de rescate, comprobando mediante el registro de la dispensaci\u00f3n de sus medicamentos en farmacia. Todo esto ofrece informaci\u00f3n sobre el grado de control de la enfermedad [1](#bib0345), [2](#bib0350), [8](#bib0380). Como orientaci\u00f3n general, en la Gu\u00eda Espa\u00f1ola de Manejo del Asma (GEMA 5.0) se describen algunos puntos indicativos de mal control: aparici\u00f3n de s\u00edntomas que requieran usar un broncodilatador de corta duraci\u00f3n (SABA) m\u00e1s de 2 veces por semana, al menos una exacerbaci\u00f3n en el a\u00f1o previo o un FEV1 < 80% del valor de referencia [1](#bib0345). Valorar el control es fundamental, puesto que no se debe mantener indefinidamente el mismo tratamiento, sino determinar en un tiempo razonable y peri\u00f3dicamente si el paciente precisa escalado, desescalado o mantenimiento de su terapia farmacol\u00f3gica [2](#bib0350), [8](#bib0380). Tabla 2 |Medianaa||Porcentaje de panelistas de acuerdo en primera ronda| |No se debe hacer el seguimiento sin registrar en cada visita los s\u00edntomas, exacerbaciones y uso de medicaci\u00f3n de rescate||9,00||100%| |No se debe mantener indefinidamente el mismo tratamiento sin valorar en un plazo razonable el control, para escalar, desescalar o mantener nivel||9,00||100%| |No se deben dejar de explorar las creencias y conocimientos del paciente sobre el asma||8,00||100%| |No se debe atribuir un mal control del asma a un tratamiento insuficiente sin haber valorado potenciales agravantes: tabaco y otros t\u00f3xicos inhalados, exposici\u00f3n laboral, al\u00e9rgenos, y comorbilidades||9,00||100%| Es destacable que la adhesi\u00f3n al tratamiento controlador en asma suele ser baja, estim\u00e1ndose en el 28% en los pa\u00edses desarrollados [23](#bib0455). Un factor determinante en la falta de adhesi\u00f3n es que algunos pacientes no perciben su enfermedad como cr\u00f3nica o relevante y generalmente utilizan su medicaci\u00f3n cuando aparecen los s\u00edntomas [24](#bib0460). Adem\u00e1s, es relativamente frecuente que haya preferencia por la medicaci\u00f3n de alivio de los s\u00edntomas, pues muchos creen que de esta manera consiguen controlar su enfermedad [3](#bib0355), [25](#bib0465). Por lo tanto, en el seguimiento no se debe dejar de explorar las creencias y conocimientos del paciente sobre el asma [1](#bib0345), [24](#bib0460), [26](#bib0470), [27](#bib0475), [28](#bib0480), [29](#bib0485), y actuar para que reciba la educaci\u00f3n adecuada como una de las primeras medidas para favorecer el control. Finalmente, no se debe atribuir la falta de control directamente a que el tratamiento es insuficiente sin haber valorado la exposici\u00f3n o presencia de potenciales agravantes: tabaco y otros t\u00f3xicos inhalados, exposici\u00f3n laboral, al\u00e9rgenos, y comorbilidades [1](#bib0345), [2](#bib0350), [30](#bib0490), [31](#bib0495). 3. Qu\u00e9 no se debe hacer en el tratamiento del asma En la [tabla 3](/pmc/articles/PMC8165326/table/tbl0020/) se muestran las recomendaciones consensuadas sobre qu\u00e9 no hacer en el tratamiento del asma, incluyendo las espec\u00edficas para el manejo de exacerbaciones. Tabla 3 |Medianaa||Porcentaje de panelistas de acuerdo en primera ronda| |Tratamiento general| |No se debe tratar el asma \u00fanicamente con broncodilatadores de corta duraci\u00f3n (SABA)||8,00||93%| |No se deben retirar los corticoides inhalados del tratamiento de mantenimiento||9,00||73%| |No se deben utilizar broncodilatadores de larga duraci\u00f3n como monoterapia, sin asociar con glucocorticoides inhalados||9,00||100%| |No se debe suspender la medicaci\u00f3n antiasm\u00e1tica a las embarazadas o los cardi\u00f3patas||9,00||93%| |No se debe aumentar la dosis de medicaci\u00f3n sin verificar la adhesi\u00f3n al tratamiento y la t\u00e9cnica inhalatoria||9,00||100%| |No se debe retrasar la derivaci\u00f3n a neum\u00f3logo o alerg\u00f3logo de los pacientes con asma grave no controlada||9,00||100%| |Tratamiento de las exacerbaciones| |No se debe tratar una exacerbaci\u00f3n sin realizar alguna medida objetiva de funci\u00f3n pulmonar||8,00||80%| |No se debe realizar radiograf\u00eda de t\u00f3rax de forma sistem\u00e1tica en las agudizaciones asm\u00e1ticas||9,00||93%| |No se deben utilizar sistem\u00e1ticamente antibi\u00f3ticos en exacerbaciones en ausencia de signos claros de infecci\u00f3n bacteriana||9,00||93%| |No se deben tratar las exacerbaciones moderadas o graves sin incluir una pauta corta de corticoides orales||9,00||93%| |No se deben administrar corticoides parenterales cuando la v\u00eda oral est\u00e1 disponible||9,00||93%| Tratamiento general El asma es una enfermedad en cuya patogenia intervienen c\u00e9lulas y mediadores inflamatorios; esta inflamaci\u00f3n de base est\u00e1 presente en todos los niveles de gravedad y es cr\u00f3nica, aunque los s\u00edntomas y manifestaciones sean epis\u00f3dicos [1](#bib0345), [4](#bib0360), [8](#bib0380). Su tratamiento requiere un agente controlador de la inflamaci\u00f3n, como los corticoides inhalados (ICS) [4](#bib0360), [32](#bib0630), [33](#bib0505); est\u00e1 demostrado que el tratamiento con ICS mejora la funci\u00f3n pulmonar, reduce la hiperrespuesta bronquial, mejora la calidad de vida incluso de los pacientes con enfermedad leve [34](#bib0510), [35](#bib0515), y tambi\u00e9n disminuye el riesgo de exacerbaciones e ingresos por asma [34](#bib0510). En la GEMA 5.0, el ICS de mantenimiento es una opci\u00f3n a partir del primer escal\u00f3n de tratamiento [1](#bib0345), pues el uso de SABA en monoterapia se reserva en esta gu\u00eda para pacientes que no presentan s\u00edntomas diurnos m\u00e1s de 2 veces al mes (y nunca nocturnos), que tienen funci\u00f3n pulmonar normal y no han tenido exacerbaciones en el \u00faltimo a\u00f1o [1](#bib0345). Sin embargo, el uso de SABA como monoterapia no se asocia a reducci\u00f3n del riesgo de exacerbaci\u00f3n [36](#bib0520) y cabe destacar que por ello la GINA en 2020 no apoya el uso de SABA en monoterapia en adultos por el riesgo de falta de control de riesgo futuro que supone [8](#bib0380), [37](#bib0525). Por lo tanto, seg\u00fan el consenso de este panel y como apuntan diversos expertos [4](#bib0360), [24](#bib0460), [36](#bib0520), [38](#bib0530), [39](#bib0535), [40](#bib0540), [41](#bib0545), el tratar \u00fanicamente con SABA ( [tabla 3](/pmc/articles/PMC8165326/table/tbl0020/)), incluso en los pacientes leves con s\u00edntomas intermitentes. Siguiendo la argumentaci\u00f3n anterior, puesto que el control de la enfermedad requiere de forma habitual medicamentos controladores de la inflamaci\u00f3n para prevenir las exacerbaciones y la reducci\u00f3n progresiva de la funci\u00f3n pulmonar, no se deben retirar los ICS del tratamiento de mantenimiento [33](#bib0505), [34](#bib0510), [42](#bib0550), [43](#bib0555), [44](#bib0560), [45](#bib0565), [46](#bib0570), l\u00ednea, no se deben utilizar broncodilatadores de larga duraci\u00f3n como monoterapia, sin asociar con ICS [1](#bib0345), [8](#bib0380), [48](#bib0580). Los broncodilatadores de larga duraci\u00f3n se incorporan como paso simult\u00e1neo o posterior al control de la enfermedad mediante ICS. Contrariamente a ciertas creencias, no se debe suspender la medicaci\u00f3n antiasm\u00e1tica a las embarazadas o los cardi\u00f3patas [1](#bib0345), [49](#bib0585), [50](#bib0590), [51](#bib0595). En el caso de las embarazadas, las ventajas de tratar el asma superan los riesgos, por lo que se usar\u00e1 la medicaci\u00f3n habitual ajustando la dosis al m\u00ednimo [1](#bib0345). Su situaci\u00f3n fisiol\u00f3gica aumenta el riesgo de p\u00e9rdida de control del asma y la aparici\u00f3n de exacerbaciones, y la presencia de s\u00edntomas de asma se asocia a una serie de complicaciones perinatales, como diabetes gestacional, prematuridad del neonato, bajo peso al nacer y preeclampsia [49](#bib0585), [50](#bib0590). Por lo tanto, el control del asma en las embarazadas es prioritario, y se considera el mantenimiento de su tratamiento como un indicador de calidad asistencial en el manejo del asma [1](#bib0345). Como medida adicional, se ha recomendado la derivaci\u00f3n de embarazadas con mayor riesgo a especialistas en asma [2](#bib0350). En cuanto a los pacientes con patolog\u00eda cardiovascular, el asma se asocia a eventos como accidentes coronarios o cerebrovasculares, insuficiencia cardiaca y mortalidad por cualquier causa [51](#bib0595). Adem\u00e1s, la enfermedad cardiovascular predispone a la exacerbaci\u00f3n de riesgo vital [1](#bib0345), por lo cual es fundamental optimizar el tratamiento del asma en estos pacientes. En la secci\u00f3n anterior se recordaba la necesidad de explorar diversas causas de falta de control antes de proceder al escalado terap\u00e9utico. Adem\u00e1s de verificar la exposici\u00f3n a agravantes, en referencia al propio tratamiento, no se debe aumentar la dosis de medicaci\u00f3n sin verificar primero que la adhesi\u00f3n del paciente es la adecuada y que tiene una buena t\u00e9cnica inhalatoria que garantice que el f\u00e1rmaco llega a las v\u00edas respiratorias [1](#bib0345), [2](#bib0350). Para terminar, es necesario considerar la derivaci\u00f3n al segundo nivel asistencial cuando no se puede alcanzar el control con los medios disponibles en el primer nivel asistencial y no se debe retrasar esta derivaci\u00f3n en el caso de los pacientes con asma grave no controlada [1](#bib0345), [2](#bib0350), [8](#bib0380). Tratamiento de las exacerbaciones El tratamiento de las exacerbaciones, a menudo atendidas en los servicios de urgencias de atenci\u00f3n primaria u hospitalarios, ha sido objeto de un reciente consenso en el que se establecen pautas m\u00e1s recomendadas [52](#bib0600). Es b\u00e1sico que se hagan un diagn\u00f3stico y caracterizaci\u00f3n adecuados a la llegada del paciente al servicio de urgencias para decidir el tratamiento adecuado y poder comprobar su efectividad. Por ello, no se debe tratar una exacerbaci\u00f3n sin antes realizar alguna medida objetiva de funci\u00f3n pulmonar [1](#bib0345), [8](#bib0380), [52](#bib0600) como una medida de pico de flujo o una espirometr\u00eda. En algunos servicios se realizan radiograf\u00edas de t\u00f3rax de forma sistem\u00e1tica en las agudizaciones asm\u00e1ticas [8](#bib0380), [52](#bib0600), [53](#bib0605), y es una pr\u00e1ctica que conviene abandonar. Generalmente esta prueba no modifica la conducta cl\u00ednica y, en cualquier caso, el m\u00e9dico deber\u00eda revisar la historia cl\u00ednica y realizar exploraci\u00f3n f\u00edsica para decidir si est\u00e1 indicada. Se considerar\u00e1 realizar una radiograf\u00eda en casos de exacerbaci\u00f3n grave que no responde a tratamiento, cuando se plantee diagn\u00f3stico diferencial de, por ejemplo, neumon\u00edas o disneas de origen cardiaco o si se sospecha la presencia de un cuerpo extra\u00f1o o complicaciones pulmonares como neumot\u00f3rax o infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas bajas [52](#bib0600). Respecto a esto \u00faltimo, las exacerbaciones no tienen por qu\u00e9 estar desencadenadas por una infecci\u00f3n y, si es as\u00ed, el agente tiene m\u00e1s probabilidad de ser un virus que una bacteria. Por lo tanto, no se deben usar antibi\u00f3ticos en ausencia de signos claros de infecci\u00f3n bacteriana [1](#bib0345), [8](#bib0380), [54](#bib0610), puesto que no aportan beneficio fuera de esos casos, mientras que contribuye a la aparici\u00f3n de efectos adversos en el paciente y aumento de resistencias microbianas. Por el contrario, el uso de una pauta corta de corticoides orales para el tratamiento de las exacerbaciones moderadas o graves se considera fundamental [1](#bib0345), [8](#bib0380), [52](#bib0600), [55](#bib0615), [56](#bib0620), y no se debe eludir la prescripci\u00f3n en estos casos. En cuanto a la v\u00eda de administraci\u00f3n, los corticoides por v\u00eda oral tienen una gran biodisponibilidad y se reduce el riesgo de complicaciones derivadas de la administraci\u00f3n intramuscular o intravenosa (hematomas, potencial afectaci\u00f3n de vasos sangu\u00edneos y nervios, infecciones, abscesos...) por lo que, si la v\u00eda oral est\u00e1 disponible y el paciente colabora, no se deben administrar corticoides parenterales [1](#bib0345). 4. Qu\u00e9 no se debe hacer en cuanto a estrategias de prevenci\u00f3n de exacerbaciones La prevenci\u00f3n de futuras exacerbaciones requiere un control adecuado de la enfermedad, y para ello es fundamental que el paciente est\u00e9 capacitado para su autocuidado. La situaci\u00f3n actual del manejo del asma en Espa\u00f1a pone de relieve que con frecuencia se elude la educaci\u00f3n del paciente o esta es deficiente [4](#bib0360), [57](#bib0625). Es importante hacer un esfuerzo conjunto para implementar, al menos, programas educativos m\u00ednimos como el desarrollado para el estudio PROMETEO, que result\u00f3 efectivo a la hora de mejorar resultados cl\u00ednicos [58](#bib0635), [59](#bib0640). En el presente trabajo se consensuaron 3 recomendaciones sobre qu\u00e9 no se debe hacer en este \u00e1mbito ( [tabla 4](/pmc/articles/PMC8165326/table/tbl0025/)). Una cuesti\u00f3n fundamental es que no se debe pautar un tratamiento antiasm\u00e1tico sin explicar con claridad al paciente la naturaleza inflamatoria de la enfermedad y los objetivos de su tratamiento. Debe entender correctamente la diferencia entre medicaci\u00f3n de mantenimiento y de rescate, y el uso que debe dar a cada una de ellas [24](#bib0460), [59](#bib0640), [60](#bib0645), [61](#bib0650). Como apunt\u00e1bamos en el apartado de seguimiento, los pacientes a menudo no tienen nociones correctas sobre la patogenia del asma, y tienden a preferir la medicaci\u00f3n de alivio, creyendo que esto controla la enfermedad [3](#bib0355), [24](#bib0460), [25](#bib0465). En esta l\u00ednea, el paciente debe entender que, si precisa aumentar la dosis del f\u00e1rmaco de rescate, deber\u00e1 acudir a consulta para revisar las medidas de control de la enfermedad, entre las que estar\u00e1n la comprobaci\u00f3n de su adhesi\u00f3n y t\u00e9cnica inhalatoria, la evitaci\u00f3n de agravantes y finalmente la adecuaci\u00f3n de la dosis de medicaci\u00f3n de mantenimiento. Entre los agravantes que requieren un abordaje espec\u00edfico est\u00e1 el tabaquismo, y es aconsejable interrogar al paciente sobre ello y ofrecerle consejo y ayuda activa en caso de ser fumador [1](#bib0345). Adem\u00e1s del tabaco, tambi\u00e9n es importante el control de los al\u00e9rgenos ambientales y no se deben olvidar las medidas de evitaci\u00f3n alerg\u00e9nica como pieza fundamental del control de pacientes con asma al\u00e9rgica [1](#bib0345), [2](#bib0350), [8](#bib0380), quienes deber\u00e1n recibir informaci\u00f3n precisa y personalizada al respecto. Finalmente, los expertos recuerdan que la evidencia reciente apoya que no se debe desaconsejar la realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico a los pacientes asm\u00e1ticos. Se ha observado que el ejercicio f\u00edsico reporta beneficios para los asm\u00e1ticos con enfermedad estable o controlada, y deber\u00edan realizarlo con regularidad [62](#bib0655), como el resto de la poblaci\u00f3n. Tabla 4 |Medianaa||Porcentaje de panelistas de acuerdo en primera ronda| |No se debe pautar un tratamiento sin explicar con claridad la naturaleza inflamatoria de la enfermedad y la diferencia entre medicaci\u00f3n de mantenimiento y medicaci\u00f3n de rescate||8,00||100%| |No se deben olvidar las medidas de evitaci\u00f3n alerg\u00e9nica como pieza fundamental del control de pacientes con asma al\u00e9rgica||9,00||100%| |No se debe desaconsejar la realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico a los pacientes asm\u00e1ticos||9,00||100%| Manejo del asma y COVID-19 Con posterioridad al consenso Delphi que dio lugar a este trabajo, durante el proceso de revisi\u00f3n de este art\u00edculo, surgi\u00f3 la pandemia de la COVID-19. Entre la comunidad m\u00e9dica parecieron preocupaciones cl\u00ednicas y pr\u00e1cticas sobre cuestiones como la realizaci\u00f3n de espirometr\u00edas, el acceso de los pacientes a los centros para su seguimiento y, c\u00f3mo no, c\u00f3mo afectaba el asma en caso de infecci\u00f3n por SARS-CoV2. La evidencia y la experiencia publicada sugieren algunas recomendaciones adicionales en este contexto: - 1)Si bien en los momentos m\u00e1s cr\u00edticos del inicio de la pandemia se recomend\u00f3 suspender la realizaci\u00f3n de pruebas de funci\u00f3n pulmonar no imprescindibles, y en particular las que generan aerosoles como la espirometr\u00eda [63](#bib0660), muchos centros ya tienen implementadas medidas adicionales de higiene y seguridad acordes a las recomendaciones [64](#bib0665). Salvo recomendaci\u00f3n puntual contraria de las autoridades (que obedecer\u00e1 a la situaci\u00f3n de la pandemia en ese momento), no se debe dejar de hacer pruebas objetivas de funci\u00f3n pulmonar para el diagn\u00f3stico o seguimiento del asma en pacientes en los que no hay sospecha de infecci\u00f3n por SARS-CoV2, siempre que sea posible realizarlas en condiciones de seguridad y siguiendo todas las recomendaciones. - 2)No se debe suspender el tratamiento de mantenimiento del asma en los pacientes con esta enfermedad, por la situaci\u00f3n de pandemia o porque presenten infecci\u00f3n SARS-CoV2 [63](#bib0660), [65](#bib0670), [66](#bib0675), [67](#bib0680). Los virus pueden desencadenar exacerbaciones y es importante que el paciente con asma tenga la enfermedad controlada. Adicionalmente, los tratamientos que se est\u00e1n utilizando para tratar la COVID-19 no tienen contraindicaciones para estos pacientes, si bien hay que vigilar individualmente posibles interacciones medicamentosas [63](#bib0660). - 3)No se debe suspender el tratamiento con f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos del paciente con asma grave durante la pandemia de la COVID-19 [63](#bib0660), [67](#bib0680). Los servicios que atienden a pacientes tratados con biol\u00f3gicos potencian la autoadministraci\u00f3n en domicilio y la reducci\u00f3n de visitas al hospital como medida de prevenci\u00f3n del contagio de SARS-CoV2 [63](#bib0660), [65](#bib0670). - 4)No existe ninguna contraindicaci\u00f3n de la vacuna de la COVID-19 para pacientes asm\u00e1ticos, en los que es tan importante prevenir esta enfermedad como en el resto de la poblaci\u00f3n. Por lo tanto, no se debe dejar de poner la vacuna de la COVID-19 en los pacientes con asma. - 5)El seguimiento de un paciente con asma es fundamental, incluso con las restricciones de movilidad o acceso a los centros sanitarios. Por lo tanto, no se debe dejar de realizar el seguimiento, si bien se puede considerar llevarlo a cabo mediante visitas telem\u00e1ticas [66](#bib0675). - 6) Conclusiones En este documento se ha hecho una selecci\u00f3n de recomendaciones sobre lo que no se debe hacer en el manejo del asma en el adulto, generalmente basadas en pr\u00e1cticas habituales en nuestros centros sanitarios y que no son aconsejables a la luz del conocimiento actual y las recomendaciones de las gu\u00edas cl\u00ednicas vigentes en la actualidad. Las recomendaciones nacionales e internacionales actuales cubren tambi\u00e9n una gran amplitud de \u00e1mbitos y situaciones que no se recogen aqu\u00ed, pues est\u00e1n fuera del objetivo de este art\u00edculo. Este trabajo cuenta con la limitaci\u00f3n inherente a tratarse de un consenso cuantitativo de expertos con una revisi\u00f3n pragm\u00e1tica de la literatura. No obstante, para su realizaci\u00f3n se revisaron en detalle las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica y su literatura, la cual est\u00e1 configurada mediante revisiones sistem\u00e1ticas de reconocida solvencia y validez. Evitar pr\u00e1cticas ineficaces o perjudiciales constituye un punto de partida para mejorar los resultados en salud de esta enfermedad, y es conveniente que los m\u00e9dicos que la tratan se mantengan actualizados. Financiaci\u00f3n y declaraci\u00f3n de potenciales conflictos de intereses Astra Zeneca proporcion\u00f3 el soporte para la realizaci\u00f3n de las reuniones presenciales de los profesionales m\u00e9dicos en las que los contenidos de este documento se dise\u00f1aron, desarrollaron, interpretaron y debatieron. La reuni\u00f3n presencial principal tuvo lugar en Madrid el 9 de abril de 2019 en la sede de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y cirug\u00eda tor\u00e1cica (SEPAR). La compa\u00f1\u00eda financiadora no ha intervenido en el contenido, aprobaci\u00f3n o decisi\u00f3n final de publicaci\u00f3n del documento por parte de los autores. Todos los autores realizaron sucesivas revisiones cr\u00edticas y aprobaron el texto final. Ninguno de los autores o panelistas percibi\u00f3 remuneraci\u00f3n por su participaci\u00f3n en este trabajo. AstraZeneca financi\u00f3 la colaboraci\u00f3n de una consultora cient\u00edfica independiente para apoyo metodol\u00f3gico y redacci\u00f3n m\u00e9dica profesional. La publicaci\u00f3n de este trabajo cuenta con el apoyo de las sociedades cient\u00edficas SEAIC, SEMERGEN, SEMG, SEMFYC "}