{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://alumni.up.edu.pe/wp-content/uploads/Alumni-UP-31.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Un virus que afecta propuestas y planes de gobierno. Ya estaba instalada en la pol\u00edtica peruana, pero eclosion\u00f3 con la pandemia y el proceso electoral LA HACKATHON VAC\u00daNATE PER\u00da Con un alto nivel de innovaci\u00f3n los equipos idearon c\u00f3mo vacunar a todos los peruanos en el menor tiempo posible P\u00e1g. 3GALER\u00cdA: PRISIONERAS DEL AMOR Una investigaci\u00f3n de Leda M. P\u00e9rez sobre el trabajo no remunerado de las mujeres se convierte en una muestra de arte y debate. P\u00e1g. 20 Alumni Lima, abril 2021 / A\u00f1o 10 / Nro. 31 Peri\u00f3dico para la comunidad de egresados de la Universidad del Pac\u00edfico CLAUDIO ORTEGA LA CIUDAD EN 15 MINUTOS El Observatorio de Lima, de la Facultad de Ingenier\u00eda de la UP, dise\u00f1a una plataforma de acceso libre que permite una visi\u00f3n integral sobre la oferta de los conglomerados comerciales y la localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica de la demanda potencial. P\u00e1gina 5M\u00d3NICA N\u00da\u00d1EZ ANIMALES MORTALES La Cl\u00ednica de Gesti\u00f3n Ambiental de la Facultad de Derecho de la UP llama la atenci\u00f3n sobre las zoonosis o enfermedades transmitidas por animales. Mercados insalubres, procesos industriales, tr\u00e1fico de animales y tala de bosques son algunas de las causas. P\u00e1gina 8JAVIER SALINAS EL NUEVO MERCADO El panorama incierto pero retador de la pandemia del est\u00e1 produciendo emprendedores innovadores y un nuevo consumidor mucho m\u00e1s informado y exigente. Desde el Centro de Emprendimiento e Innovaci\u00f3n de la UP se analiza el fen\u00f3meno. P\u00e1gina 7La tentaci\u00f3n del populismoElecciones presidenciales 2021Universidad del Pac\u00edfico2 Lima, abril de 2021Alumni Casi un a\u00f1o despu\u00e9s de haber recibido el inmenso impacto que ocasion\u00f3 la pandemia de COVID-19 sobre nuestras ac - tividades docentes, de investigaci\u00f3n y de gesti\u00f3n, el camino recorrido nos ha dejado enriquecedores aprendizajes \u2014 personales y colectivos\u2014 que han forta - lecido nuestras capacidades individuales e institucionales en direcciones que no hab\u00edamos anticipado plenamente. Ha sido el esp\u00edritu de la Universidad del Pac\u00edfico (UP) \u2014un escondido potencial, como alguna vez lo llam\u00e9\u2014 el que ha florecido en circunstancias adversas y el que nos ha permitido navegar en la crisis m\u00e1s dif\u00edcil de toda nuestra vida ins - titucional. Inspirados en ese esp\u00edritu y en nues - tros ideales fundacionales, hemos de - finido nuevas iniciativas acad\u00e9micas y administrativas que consolidar\u00e1n e im - pulsar\u00e1n a la UP hacia los revitalizados horizontes de una excelencia educativa que siempre la ha distinguido desde su fundaci\u00f3n, hace casi seis d\u00e9cadas. El ba - lance final de esta larga coyuntura est\u00e1 todav\u00eda por escribirse; pero, mientras tanto, quiero adelantar solo dos de esos aprendizajes. El primero est\u00e1 asociado a la ges - ti\u00f3n y al liderazgo institucionales en un contexto de crisis. Como todas las uni - versidades en el mundo, los efectos in - mediatos de la pandemia fueron experi - mentados de una manera avasalladora. A estas alturas, sin embargo, sentimos el justificado orgullo de haber sido capaces de adaptarnos r\u00e1pidamente a la moda - lidad de ense\u00f1anza remota, de superar dificultades financieras y operativas que parec\u00edan irremontables, y de combatir el miedo y el desconcierto iniciales que produjo la pandemia. Descubrimos, durante estos agitados meses, que so - mos \u2014m\u00e1s de lo que nos hab\u00edamos ima - ginado\u2014 una instituci\u00f3n responsable, flexible y \u00e1gil, que refleja, en todas las decisiones tomadas en medio de la crisis sanitaria, su irrenunciable compromiso con la educaci\u00f3n de la juventud perua - na. Una instituci\u00f3n universitaria, en s\u00edn - tesis, fiel a sus principios fundacionales, coherente con sus valores, que consigui\u00f3 adaptarse \u2014y lo sigue haciendo\u2014 con fluidez y actitud vigilante a entornos vo - l\u00e1tiles, inciertos, complejos y ambiguos. Por eso, ajustamos y refinamos, una y otra vez, nuestras pol\u00edticas frente a una realidad cambiante que desbordaba toda previsi\u00f3n. Para lograr este objetivo, tuvi -mos que: i) priorizar los gastos esencia - les; ii) recategorizar pensiones, estable - cer fondos solidarios de ayuda, conceder becas (con el apoyo de nuestro Patrona - to) y fraccionar las deudas de nuestros estudiantes; iii) proporcionar equipos remotos a quienes los necesitaban; y iv) organizar capacitaciones personalizadas dirigidas a todo nuestro personal do - cente. En este \u00faltimo sentido, fue clave contar con el soporte log\u00edstico de un nu - meroso contingente de facilitadores pro - venientes de diversas unidades. Todos ellos, a su vez, fueron entrenados en las tecnolog\u00edas digitales imprescindibles que las circunstancias exig\u00edan para el buen ejercicio lectivo de los cursos. Nuevas ca - pacitaciones para familiarizar a nuestros docentes con otras plataformas digitales est\u00e1n siendo desarrolladas, mientras es - cribo estas l\u00edneas, con un n\u00famero am - pliado de facilitadores. El segundo aprendizaje nos ha deja - do una muy grata constataci\u00f3n: todos los miembros de la comunidad universi - taria comprendieron que deb\u00edamos em - barcarnos en un esfuerzo colectivo que pondr\u00eda a prueba nuestro compromiso activo con la UP y que, para decirlo en t\u00e9rminos deportivos, exigir\u00eda demostrar nuestro amor hacia la camiseta insti -tucional. De esta manera, hemos visto surgir en esta coyuntura una m\u00edstica de trabajo en la que todos hemos dejado nuestras mejores energ\u00edas en la cancha, incluso por encima de nuestras obliga - ciones laborales formales y, en varias ocasiones, tambi\u00e9n de las familiares. Los profesores, con la valiosa colaboraci\u00f3n de nuestros trabajadores administrati - vos, han sido la columna vertebral de este sostenido esfuerzo. Nuestros estudiantes, con el apoyo de la representaci\u00f3n estudiantil (REUP) y en constante di\u00e1logo con las autorida - des, descubrieron que pod\u00edan encontrar nuevos caminos para no detener su for - maci\u00f3n y seguir avanzando en sus res - pectivas carreras. Y los acompa\u00f1amos en ese recorrido personal no solo con la fle - xibilizaci\u00f3n de diversas exigencias admi - nistrativas, sino tambi\u00e9n con las tutor\u00edas y el apoyo psicol\u00f3gico necesarios para que los cuadros de ansiedad y depre - si\u00f3n pudieran encontrar la contenci\u00f3n emocional requerida en un espacio de escucha seguro. Un espacio que pudiera facilitar la reflexi\u00f3n calmada y el discer - nimiento acompa\u00f1ado, respecto de sus expectativas y temores. Dicho sea de paso, una encuesta sobre salud mental realizada hacia fines del a\u00f1o pasado en - tre estudiantes de la Pontificia Univer - sidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa, la Universidad de Lima y la Universidad del Pacifico, cuyos resultados se publicar\u00e1n en breve, nos ayudar\u00e1 a perfilar mejor las pol\u00edticas institucionales en este campo tan sensi - ble e insuficientemente atendido. Es mi deseo expresarle a toda la co - munidad universitaria un mensaje es - peranzado de que, con la vacunaci\u00f3n progresiva, las cosas ir\u00e1n mejorando du - rante este a\u00f1o acad\u00e9mico 2021. ******** Para concluir, quiero transmitirles nuestras condolencias personales e ins - titucionales a quienes han sufrido dolo - rosas p\u00e9rdidas de familiares y parientes cercanos. Cinco estudiantes de postgra - do y dos de pregrado han fallecido en estos \u00faltimos meses. Igualmente, nues - tro homenaje a los recordados profeso - res Eduardo Mindreau, de la Facultad de Ciencias Empresariales, y a Renzo Rossini, de la Facultad de Econom\u00eda y Finanzas, fallecidos tambi\u00e9n a causa de esta compleja enfermedad. Fuerza a todas y a todos. Cu\u00eddense mucho. Extractos del mensaje difundido a la comunidad universitaria el 14 de marzo de 2021.Editorial Peri\u00f3dico para la comunidad de egresados de la Universidad del Pac\u00edfico Direcci\u00f3n: Milagros Freitas, Directora de Red Alumni y Bolsa de Trabajo Oficina: Jr. Gral. Luis S\u00e1nchez Cerro 2141, Jes\u00fas Mar\u00eda, Lima Per\u00fa Tel\u00e9fono: (511) 219-0100 Comunicaciones e Imagen Editor: Gast\u00f3n Agurto Redacci\u00f3n: Equipo editorial EN LIMA Fotograf\u00eda: Fotograf\u00eda: alumni@up.edu.pe Asunto: Peri\u00f3dico Electr\u00f3nico ALUMNI UPRECTORADO Esta publicaci\u00f3n se realiza bajo los m\u00e1s estrictos est\u00e1ndares de calidad y protecci\u00f3n del medio ambiente. Los editores se aseguran de que el papel, la tinta y los procesos de producci\u00f3n con los que trabajan las imprentas que nos dan servicio, cumplan con las m\u00e1s altas certificaciones globales para el cuidado y la gesti\u00f3n responsable de los bosques y la salud p\u00fablica. Por eso nuestra imprenta cuenta con los certificados de protecci\u00f3n FSC y PEFC, y de tintas no t\u00f3xicas. Los primeros garantizan que la materia prima con la que trabajan tenga su origen en bosques controlados y manejados ecol\u00f3gicamente. Dichas certificaciones consideran como fuentes inaceptables a la madera cosechada ilegalmente, o en violaci\u00f3n de los derechos humanos y tradicionales, o la proveniente de bosques amenazados por la actividad comercial. Con relaci\u00f3n a las tintas utilizadas en esta publicaci\u00f3n, el proveedor tambi\u00e9n cumple con los m\u00e1s altos est\u00e1ndares y el Certificado de Tintas no T\u00f3xicas para el sistema de impresi\u00f3n Offset. Dichas tintas no contienen como componente de su f\u00f3rmula ning\u00fan material pesado t\u00f3xico, como son el plomo, cromo, cadmio, mercurio, ars\u00e9nico, antimonio y selenio. Con relaci\u00f3n al uso de bolsas de pl\u00e1stico que tradicionalmente se usan para distribuir las publicaciones, estas han sido suprimidas totalmente y sustituidas por bolsas de papel no contaminante, transform\u00e1ndose en un producto libre de pl\u00e1stico. Todos estos cambios y certificaciones tienen como prop\u00f3sito cuidar la salud y asegurar que los bosques del mundo sean gestionados de forma responsable y que sus funciones est\u00e9n protegidas para generaciones presentes y futuras. NOTA DEL EDITOR:NOTA DEL EDITOR: En la actual coyuntura de pandemia, ante la normativa de distanciamiento social y en aras de garantizar la salud de nuestros colaboradores y lectores, la presente edici\u00f3n de ALUMNI UP circular\u00e1 \u00fanicamente en formato digital. Un virus que afecta propuestas y planes de gobierno. Ya estaba instalada en la pol\u00edtica peruana, pero eclosion\u00f3 con la pandemia y el proceso electoral LA HACKATHON VAC\u00daNATE PER\u00da Con un alto nivel de innovaci\u00f3n los equipos idearon c\u00f3mo vacunar a todos los peruanos en el menor tiempo posible P\u00e1g. 3GALER\u00cdA: PRISIONERAS DEL AMOR Una investigaci\u00f3n de Leda M. P\u00e9rez sobre el trabajo no remunerado de las mujeres se convierte en una muestra de arte y debate. P\u00e1g. 20 Alumni Lima, abril 2021 / A\u00f1o 10 / Nro. 31 Peri\u00f3dico para la comunidad de egresados de la Universidad del Pac\u00edfico CLAUDIO ORTEGA LA CIUDAD EN 15 MINUTOS El Observatorio de Lima, de la Facultad de Ingenier\u00eda de la UP, dise\u00f1a una plataforma de acceso libre que permite una visi\u00f3n integral sobre la oferta de los conglomerados comerciales y la localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica de la demanda potencial. P\u00e1gina 5M\u00d3NICA N\u00da\u00d1EZ ANIMALES MORTALES La Cl\u00ednica de Gesti\u00f3n Ambiental de la Facultad de Derecho de la UP llama la atenci\u00f3n sobre las zoonosis o enfermedades transmitidas por animales. Mercados insalubres, procesos industriales, tr\u00e1fico de animales y tala de bosques son algunas de las causas. P\u00e1gina 8JAVIER SALINAS EL NUEVO MERCADO El panorama incierto pero retador de la pandemia del est\u00e1 produciendo emprendedores innovadores y un nuevo consumidor mucho m\u00e1s informado y exigente. Desde el Centro de Emprendimiento e Innovaci\u00f3n de la UP se analiza el fen\u00f3meno. P\u00e1gina 7La tentaci\u00f3n del populismoElecciones presidenciales 2021Resiliencia ante la crisis en la edici\u00f3n de diciembre. En la presente edici\u00f3n: elecciones y populismo. Alumni Alumni Felipe Portocarrero Su\u00e1rez Rector de la Universidad del Pac\u00edficoDESDE EL Resiliencia Razones para sobreponerse al mal momento en espera del nuevo d\u00eda. Lo urgente: detener el aumento de los contagios y reactivar la econom\u00edaFONDO EDITORIAL: EN LA FIL 2020 Publicaciones del Fondo Editorial de la Universidad del Pac\u00edfico presentes en la 25 Feria Internacional del Libro de Lima. P\u00e1g. 18GALER\u00cdA: LAS PRIMERAS. MUJERES AL ENCUENTRO DE LA HISTORIA Un recorrido virtual por la exposici\u00f3n fotogr\u00e1fica que da testimonio de la gesta por los derechos de la mujer en el siglo XIX y XX. P\u00e1g. 20 Alumni Lima, septiembre 2020 / A\u00f1o 9 / Nro. 29 Peri\u00f3dico para la comunidad de egresados de la Universidad del Pac\u00edfico CECILIA O\u00b4NEILL DE LA FUENTE TRATA DE PERSONAS La Facultad de Derecho de la UP propone modificaciones al C\u00f3digo Penal para un mejor y m\u00e1s eficaz combate al delito de la trata de personas, que en los campamentos de miner\u00eda ilegal utiliza a menores de edad como damas de compa\u00f1\u00eda. P\u00e1gina 16OSWALDO MOLINA DESERCI\u00d3N ESCOLAR Un piloto de \"telenovela\" educativa hecha por profesores de la UP se convierte en pol\u00edtica de Estado y es usado por el programa 'Aprendo en casa' del Minedu para evitar la deserci\u00f3n escolar en tiempos de pandemia. P\u00e1gina 4MAR\u00cdA ANTONIETA ALVA BALANCE DE ECONOM\u00cdA La ministra de Econom\u00eda, Mar\u00eda Antonieta Alva, expone sobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica actual y las medidas tomadas por el gobierno durante la pandemia, enfoc\u00e1ndose en el entorno mundial y local, la estrategia para enfrentar el COVID-19 y la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. P\u00e1gina 10Un a\u00f1o despu\u00e9s Foto: Getty Images Ajustamos y refinamos, una y otra vez, nuestras pol\u00edticas frente a una realidad cambiante que desbordaba toda previsi\u00f3n PANDEMIA DE COVID-19Universidad del Pac\u00edfico3 Alumni Lima, abril de 2021Concurso FOTO: ANDINA En coyunturas como la generada por la pandemia de CO- VID-19, es inevita- ble que ante la ame- naza de la enfermedad cundan la preocupaci\u00f3n y el descon- cierto. Sin embargo, el mundo cuenta hoy con tecnolog\u00eda y herramientas que pueden con- tribuir \u2014y de hecho lo hacen\u2014 a orientar y tranquilizar a la ciudadan\u00eda. Este fue el objetivo de la hackathon virtual Vac\u00fa- nate Per\u00fa, que organizada por el programa Inn\u00f3vate Per\u00fa del Ministerio de la Producci\u00f3n, la Embajada de Israel, la Universi- dad del Pac\u00edfico (UP) y el Banco Interamericano de Desarrollo (BID), convoc\u00f3 a 259 profesio- nales y universitarios motivados por brindar sus aportes. Con un alto nivel de inno- vaci\u00f3n, los equipos afronta- ron el certamen buscando dar respuesta a una interrogante: \u00bfc\u00f3mo vacunar a todos los pe- ruanos en el menor tiempo po- sible? Con este prop\u00f3sito, sus propuestas fueron evaluadas en diferentes par\u00e1metros como la relevancia del problema que identificaron, la viabilidad de la soluci\u00f3n que propusieron y el impacto que esta puede ge- nerar. La idea de realizar una hackathon nace precisamente como una iniciativa de la aca- demia para colaborar con el sector p\u00fablico. De este modo, durante dos d\u00edas de trabajo intenso, j\u00f3venes cient\u00edficos de diferentes regio-nes del pa\u00eds desarrollaron pro- puestas tendentes a optimizar las fases del proceso de vacuna- ci\u00f3n en las l\u00edneas o desaf\u00edo de log\u00edstica y comunicaci\u00f3n. El primer lugar del Desaf\u00edo de Log\u00edstica fue otorgado a Su- yay, un sistema log\u00edstico de mo- nitoreo de la cadena de fr\u00edo de la vacuna. El Desaf\u00edo de Siste- mas de Informaci\u00f3n, en tanto, tuvo como ganador un chatbot que permite realizar un segui- miento cl\u00ednico de las personas vacunadas y registra su ubica- ci\u00f3n. Finalmente, el ganador del Desaf\u00edo de Comunicaci\u00f3n fue Ady Per\u00fa, un asistente di- gital que comparte informaci\u00f3n sobre la importancia de vacu- de febrero ya est\u00e1bamos con el evento en curso\", acota el pro- fesor Chong. Uno de los pa\u00edses con mayor avance en la ejecuci\u00f3n de las fa- ses de vacunaci\u00f3n es Israel, lue- go de ser elegido para el proyec- to piloto del laboratorio Pfizer. Este dinamismo lo ha converti- do en un referente mundial de aprendizajes log\u00edsticos y de sa- lud. Julio Wainstein, director de la Unidad de Diabetes del Cen- tro M\u00e9dico Edith Wolfson, de Israel, comparti\u00f3 la experiencia de su pa\u00eds durante la hackathon. \"Tenemos la esperanza de que pronto esta pandemia que- de detr\u00e1s de nosotros. No creo que recuperemos la forma de vivir que ten\u00edamos antes, pero s\u00ed podremos abrir la econom\u00eda\". Sobre la velocidad de la vacu- naci\u00f3n, dijo que es el resultado de haber tenido las condiciones para poder hacerlo. \"Pudimos enviar SMS a cada habitante con la fecha y hora de su cita para la vacuna y atenderlos cer- ca de su casa\", explic\u00f3. El evento, adem\u00e1s de propi- ciar la integraci\u00f3n de los secto- res p\u00fablico, privado y acad\u00e9mi- co con la finalidad de conocer nuevas propuestas y soluciones frente al reto de ejecutar las fa- ses de vacunaci\u00f3n en el Per\u00fa, permiti\u00f3 el despliegue de inno- vaci\u00f3n en las propuestas de los participantes, as\u00ed como la orga- nizaci\u00f3n de conferencias que invitaron a reflexionar sobre los desaf\u00edos que tenemos ante la pandemia. \u00bfC\u00f3mo vacunar a todo un pa\u00eds?HACKATHON VAC\u00daNATE PER\u00da Vacunar de la manera m\u00e1s eficiente, segura y r\u00e1pida. Ese fue el desaf\u00edo del concurso virtual de ideas y proyectos. Vacunaci\u00f3n universal y en orden de prioridad: la primera l\u00ednea y los ancianos primero. MARIO CHONG Profesor de la Facultad de Ingenier\u00eda de la Universidad del Pac\u00edficonarse para controlar los conta- gios de COVID-19. Mario Chong, profesor de la Facultad de Ingenier\u00eda de la UP y moderador del panel de log\u00edstica, sostiene que \"el even- to fue un \u00e9xito con 1,246 soli- citudes de participaci\u00f3n, 140 mentores y un porcentaje alto de mujeres en la competencia (45% del total de participan- tes)\". \"Las hackathons han sido en esta pandemia espacios de cogeneraci\u00f3n de propuestas frente a un problema global. La hackathon Vac\u00fanate Per\u00fa se caracteriz\u00f3 por su poder de convocatoria y la fluidez de su organizaci\u00f3n. La idea se gest\u00f3 el 14 de enero de 2021, y el 17 FOTO: MAGUIN PHOTOGRAPHYLog\u00edstica y \u00f3ptimo transporte del material m\u00e9dico para no retrasar el proceso. HACKATHON EN CIFRAS Evento virtual en el que participaron m\u00e1s de 300 profesionales y universitarios de todas las regiones del pa\u00eds, de los cuales 55% fueron hombres y 45% mujeres. Las regiones que registraron mayor n\u00famero de participantes fueron Lima, Tacna y Arequipa, seguidas por La Libertad, \u00c1ncash, Jun\u00edn, Piura, Lambayeque, Cajamarca, Ica, Puno, Loreto, Amazonas, Hu\u00e1nuco, Ayacucho y Cusco, entre otras. Cont\u00f3 con 100 mentores y facilitadores de amplia experiencia provenientes de diversas regiones y de pa\u00edses vecinos como Colombia, Brasil, Ecuador y Chile.Universidad del Pac\u00edfico4 Lima, abril de 2021Alumni Personaje Si se pudiesen medir en kil\u00f3metros las distancias que ha recorrido por su trabajo, Carlos Montal - v\u00e1n ya habr\u00eda dado la vuelta al mundo m\u00e1s de una vez. Y eso gracias al hecho de haber trabajado durante la d\u00e9cada del 2000 en Eli Lilly. En 2002 la far - mac\u00e9utica global lo contrat\u00f3 como gerente de marketing y ventas para medicinas de neurociencias en la oficina de Per\u00fa, sede de los cuarteles generales para la regi\u00f3n Andina, Centro\u00e1m\u00e9rica y el Cari - be. En 2005 fue promovido a otro puesto de liderazgo en ventas, en M\u00e9xico, uno de los mercados m\u00e1s grandes del mundo, donde ten\u00eda a cargo 8 gerentes y 72 vendedo - res, as\u00ed como roles paralelos en Six Sigma. Y luego de tres a\u00f1os fue expatriado a Indian\u00e1polis, la sede central de la farmac\u00e9utica en los Estados Unidos, donde desempe - \u00f1\u00f3 un rol en el equipo global de marketing para medicinas car - diovasculares. Fueron diez a\u00f1os en que viaj\u00f3 por todo el mundo promoviendo la comercializaci\u00f3n de medicamentos para controlar la depresi\u00f3n, la diabetes o el tras - torno bipolar. ALUMNI UP (AUP): Eli Lilly es una de las m\u00e1s grandes farmac\u00e9uticas del mundo, con 145 a\u00f1os de antig\u00fcedad. Ten\u00edas ah\u00ed una carrera brillante. Pero a los 39 a\u00f1os de edad decidiste regresar a Per\u00fa. \u00bfPor qu\u00e9? CARLOS MONTALV\u00c1N CARLOS MONTALV\u00c1N (CMM):MOSQUERA (CMM): En 2010 apareci\u00f3 el Grupo Intercorp ofreci\u00e9ndome retos interesantes, en una cultura innovadora y ba - sada en valores, y en mi pa\u00eds; en ese entonces me iban a cambiar a otro rol en Asia o Brasil. Con mi esposa Jessica nos detuvimos a analizar la situaci\u00f3n: nuestro hijo mayor de ocho a\u00f1os hab\u00eda vivido en ocho casas y en cuatro ciudades diferentes; nuestra hija, en cinco casas y tres pa\u00edses. Asimismo, los cuatro abuelos estaban fuertes, y los primos iban creciendo. As\u00ed que decidimos volver a Per\u00fa. EL GRUPO INTERCORP La trayectoria de Carlos Mon - talv\u00e1n en el grupo Intercorp, un conglomerado de 30 empresas y m\u00e1s de 80,000 trabajadores, se puede dividir en tres etapas. En la primera fue gerente de Fondos Mutuos en la plataforma del gru - po dedicada al rubro de banca y seguros. Luego fue miembro del directorio y gerente general del instituto tecnol\u00f3gico IPAE, ins - tituto educativo con 55 a\u00f1os que adquiri\u00f3 el grupo en 2014 y que posteriormente moderniz\u00f3 y re - potenci\u00f3. AUP: \u00bfC\u00f3mo te fue en esa etapa de tu carrera? CMM:CMM: Se puede decir que regres\u00e9 al mundo acad\u00e9mico, no como profesor, sino como ge - rente general. Recuerda que yo empec\u00e9 a trabajar a los 17 a\u00f1os, como profesor en la academia preuniversitaria Trener. Carlos tambi\u00e9n fue jefe de pr\u00e1cticas en la Universidad del Pac\u00edfico. Y en 1996, junto con el exprofesor de la UP y eco - nomista Orlando Nicolini, di - se\u00f1\u00f3 e implement\u00f3 la Facultad de Administraci\u00f3n, Econom\u00eda y Finanzas de la UPC, donde tambi\u00e9n se desempe\u00f1\u00f3 como profesor del curso de Funda - mentos de Gerencia y Empre - sas. Durante su MBA en Duke University fue profesor asisten - te de Marketing Estrat\u00e9gico, ense\u00f1ando a los estudiantes del prestigioso postgrado. El puesto que ocupa en la ac - tualidad es el de VP Corporativo de Talento & Desarrollo, donde tiene a cargo la gesti\u00f3n del talen - to y la capacitaci\u00f3n del personal, as\u00ed como promover la salud e im - pulsar la diversidad, la inclusi\u00f3n y la equidad. AUP: El grupo Intercorp tiene 30 empresas y unos 80 mil colaboradores. \u00bfC\u00f3mo has hecho para lidiar con tanta gente? CMM:CMM: Contando con mu - ch\u00edsimos l\u00edderes y lideresas ta - lentosos en todas las empresas del Grupo. Orquesto un comit\u00e9 corporativo con las treinta ca - bezas de Gesti\u00f3n del Desarrollo Humano, correspondientes a las 30 empresas del grupo. Yo me encargo de que, transversal - mente, haya mucha fluidez de comunicaci\u00f3n y conocimiento. De que, por ejemplo, se sepan las cosas buenas que se hacen en una empresa para que se CARLOS MONTALV\u00c1N MOSQUERA, VP CORPORATIVO DE TALENTO & DESARROLLO EN INTERCORP Gesti\u00f3n de talento y capacitaci\u00f3n. Al mando de una cultura de innovaci\u00f3n y valores para 80,000 colaboradores. En buenas MANOS En la gesti\u00f3n de talento se promueve la salud y se impulsa la diversidad, la inclusi\u00f3n y la equidad. HOJA DE VIDA NOMBRE: Carlos Montalv\u00e1n Mosquera FORMACI\u00d3N: Administraci\u00f3n en la Universidad del Pac\u00edfico. MBA en Duke University. EXPERIENCIA: VP Corporativo de Talento & Desarrollo en Intercorp. Intercontinental Region Brand Leader en Eli Lilly and Company. Me encargo de que las cosas buenas que se hacen en una empresa se sepan y se repliquen en las otras repliquen en las otras. Y, claro, tambi\u00e9n me enfoco en la atrac - ci\u00f3n, retenci\u00f3n y desarrollo de talento de los 500 puestos m\u00e1s altos de grupo. Con respecto al aprendiza - je, Carlos lidera un interesante sistema doble de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n. Por un lado, para potenciar la productividad y la efi - ciencia del servicio, en la llamada universidad corporativa UCIC se capacitan a 30 mil colaboradores del grupo cada a\u00f1o. Para hablar solo del rubro supermercados, se ense\u00f1a desde c\u00f3mo manipu - lar correctamente la carne hasta de qu\u00e9 manera usar los aparatos electrodom\u00e9sticos. Tambi\u00e9n se ense\u00f1a c\u00f3mo ser un l\u00edder mucho m\u00e1s efectivo y movilizador, en la aceleradora interna de liderazgo llamada InL\u00edder. Y, por otra parte, est\u00e1 el tema de la superaci\u00f3n personal y la atenci\u00f3n al cliente, que son com - plementarios. Para este efecto, se cuenta con la plataforma UCIC Entr\u00e9nate Online donde cualquie - ra de los m\u00e1s de 80 mil colabora - dores puede entrar y aprender y entrenarse en diferentes compe - tencias de liderazgo a su propio ritmo y horarios. Carlos la llama una comunidad de aprendizaje continuo que \"busca impactar en todos los colaboradores para que transformen el futuro y sean me - jores profesionales y personas\". Educaci\u00f3n corporativa de van - guardia, sin duda. FOTO: JUANJO CALVOUniversidad del Pac\u00edfico5 Alumni Lima, abril de 2021Investigaci\u00f3n Las ciudades de nuestro pa\u00eds operan con alta densidad de comercios y personas, especialmente en zonas cr\u00edticas para la log\u00edstica. Losas deportivas, farmacias y mercados deber\u00edan estar a la mano. Es indudable que la pandemia ha modifi - cado en gran forma las actividades que so - l\u00edamos hacer regular - mente. Desde las necesarias me - didas para prevenir los contagios hasta el auge del trabajo remoto, las nuevas modalidades de consu - mo o las rutinas de ejercicios, en el \u00faltimo a\u00f1o hemos debido ade - cuarnos a lo que se ha dado en lla - mar \"la nueva normalidad\". En este contexto, se han reve - lado tambi\u00e9n las deficiencias y bre - chas que existen en el pa\u00eds a todo nivel, una realidad que complejiza las circunstancias de por s\u00ed dif\u00edci - les que impone la crisis sanitaria. As\u00ed las cosas y con la finalidad de diagnosticar los problemas de mo - vilidad y acceso que presentan las ciudades peruanas, el Observa - torio de Lima de la Facultad de Ingenier\u00eda de la Universidad del Pac\u00edfico ha realizado un estudio tendente a eliminar dichos obst\u00e1 - culos bajo el concepto de \"ciudad de 15 minutos\". Ciudades cercanas El estudio denominado 'Plata - forma de Reactivaci\u00f3n Econ\u00f3mica pos-COVID-19 para conglomera - dos comerciales' est\u00e1 a cargo de un equipo conformado por Mario Chong (investigador responsa - ble), Michelle Rodr\u00edguez, Claudio Ortega y Andr\u00e9s Regal, de la Fa - cultad de Ingenier\u00eda de la UP, y Andr\u00e9s Bronfman, de la Universi - dad Andr\u00e9s Bello de Chile. Y tie - ne como objetivo dise\u00f1ar e imple - mentar una plataforma de acceso libre que permita tener una visi\u00f3n integral sobre la oferta de los con - glomerados comerciales y la loca - lizaci\u00f3n geogr\u00e1fica de la demanda potencial de sus productos. En La ciudad en 15 minutosOBSERVATORIO DE LIMA DE LA FACULTAD DE INGENIER\u00cdA DE LA UP Un estudio para evitar aglomeraciones y para que los productos de primera necesidad est\u00e9n a la mano de los ciudadanos. Foto: Getty Images definitiva, se busca ofrecer alter - nativas de compra de productos de primera necesidad con despla - zamientos a pie o en bicicleta que no superen los 15 minutos. Durante el \u00faltimo siglo, la pla - nificaci\u00f3n urbana ha tenido como premisa la separaci\u00f3n de los espa - cios residenciales de los \u00e1mbitos de trabajo, comercio minorista, zonas de entretenimiento e in - dustria. Arquitectos y urbanistas asum\u00edan que sistemas eficientes de transporte p\u00fablico y veh\u00edculos particulares aseguraban los flujos de movilizaci\u00f3n bajo este modelo. En ciudades debidamente dise\u00f1a - das ha sido as\u00ed. Sin embargo, nue - vamente, la pandemia confronta a los ciudadanos a condiciones de vida distintas, y en pa\u00edses donde la planificaci\u00f3n urbana ha estado ausente, como el Per\u00fa, el reto ad - quiere proporciones mayores. \"La clave es conocer nuestras ciudades. Hemos encontrado da - tos abiertos y gratuitos de fuen - tes oficiales, los procesamos, los visualizamos y obtenemos infor - El proyecto busca \"democratizar\" los puntos de aprovisionamiento. Para conocer las ciudades y poder dise\u00f1ar e implemen - tar una plataforma de acce - so libre que permita tener una visi\u00f3n integral sobre la oferta de los conglomerados comerciales y la localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica de la demanda potencial de sus pro - ductos, el Observatorio de Lima de la UP ha manejado diversos datos geolocalizados, como cantidad de poblaci\u00f3n, red vial y puntos de inter\u00e9s como bode - gas, mercados y otros. La idea es que los ciudadanos no deber\u00edan invertir demasiado tiempo en ir hacia un lugar, y menos si este lugar es de primera necesidad, como un punto de abastecimien - to de alimentos. Los siguientes son algunos datos extra\u00eddos de la investigaci\u00f3n: Duraci\u00f3n del viaje caminando al lugar de venta de alimento m\u00e1s cercano. De 10 millones de personas que viven en Lima Metro - politana, m\u00e1s de 3 millones deben caminar m\u00e1s de 15 minutos al salir de su casa para conseguir alimento. En muchos casos son 45 minutos y hasta una hora caminando para conseguir productos. Poblaci\u00f3n y acceso a lugares de venta de alimento en Arequipa. Cerca del 70% de la poblaci\u00f3n debe caminar m\u00e1s de 15 minutos para ac - ceder al lugar de venta de alimento m\u00e1s cercano. El uso de \u00e1reas verdes y espa - cios p\u00fablicos es cr\u00edtico. Solo 9 de 50 distritos en Lima Metropolitana tienen el m\u00ednimo de 9 metros cuad - rados de \u00e1reas verdes por persona recomendado por la OMS.Nuestras ciudades seg\u00fan datos del Observatorio de Lima de la UP .\u00c1REAS VERDES Y ACCESIBILIDAD DURANTE EL COVID-19 CLAUDIO ORTEGA Ingeniero de la Informaci\u00f3n de la UP y asistente de investigaci\u00f3n. Nuestras ciudades no est\u00e1n preparadas para que las personas accedan con facilidad a comprar alimentos caminando maci\u00f3n para divulgarla, de modo que todos podemos conocer la ciudad\", refiere Claudio Ortega, cient\u00edfico de datos y asistente de investigaci\u00f3n del Observatorio de Lima que form\u00f3 parte de la investigaci\u00f3n. \"Tambi\u00e9n a partir de esta informaci\u00f3n concluimos que nuestras ciudades no est\u00e1n preparadas para que las personas accedan con facilidad a comprar alimentos caminando y tampoco en t\u00e9rminos de espacios p\u00fablicos por persona\", a\u00f1ade. Ortega menciona que en Lima hay distritos donde sus residentes deben caminar 45 minutos y hasta una hora para adquirir alimentos. Asimismo, en Arequipa se hall\u00f3 que en zonas densamente pobla - das, la poblaci\u00f3n tiene escaso ac - ceso a lugares de venta de alimen - tos. \"El 70% de estos pobladores tiene que caminar m\u00e1s de 15 minutos para acceder al lugar de venta m\u00e1s cercano\", agrega. De esta manera, los directivos de los conglomerados comercia - les y autoridades locales podr\u00edan realizar un trabajo conjunto para desarrollar estrategias de descen - tralizaci\u00f3n de puntos de venta en la ciudad a fin de reducir el \u00edndi - ce de contagio de COVID-19. El proyecto implica reactivar a la vez la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n con incrementos en la demanda de factores de producci\u00f3n (capital y trabajo), que incidir\u00e1 en la re - ducci\u00f3n de las tasas de desempleo. En suma, un proyecto que contribuir\u00e1 a generar espacios p\u00fablicos descentralizados para la compra de productos de prime - ra necesidad, pero tambi\u00e9n para reducir la carga emocional que significa vivir en una coyuntura pand\u00e9mica, algo que ser\u00e1 muy apreciado por la ciudadan\u00eda. FOTO: MUNICIPALIDAD DE LIMAFOTO: MUNICIPALIDAD DE LIMAUniversidad del Pac\u00edfico6 Lima, abril de 2021Alumni No fue f\u00e1cil para Liesel Schuler, que entonces ten\u00eda 16 a\u00f1os, elegir co - rrectamente una carrera profesional. Pero mucho la ayud\u00f3 su iniciativa de conversar con profesionales de diferentes ra - mas para saber sobre el d\u00eda a d\u00eda de sus trabajos. El hecho de que su padre sea economista y que su hermano mayor estudiara econo - m\u00eda, tambi\u00e9n ayudaron a inclinar la balanza y decidirse por estudiar la carrera de Econom\u00eda en la Uni - versidad del Pac\u00edfico. Liesel lleva siete a\u00f1os laboran - do en el Citibank, donde comenz\u00f3 como practicante. Hoy es vice - presidente en el equipo de ABS Financing and Securitisation, den - tro del \u00e1rea de Finanzas Estructu - radas, en la sede de Londres. So - bre su historia, conversamos en la siguiente entrevista. ALUMNI UP (AUP): \u00bfTe gustaban m\u00e1s los cursos pr\u00e1cticos o los te\u00f3ricos? LIESEL SCHULER GAMA - LIESEL SCHULER GAMA - RRA (LSG):RRA (LSG): A m\u00ed siempre me gustaron m\u00e1s los cursos pr\u00e1cticos o aplicados que los te\u00f3ricos, y me gust\u00f3 que mientras m\u00e1s avanzas en la carrera, los primeros se vuel - ven m\u00e1s comunes. Para un curso tuvimos que hacer un trabajo so - bre un proyecto ambientalmente sostenible, y con los de mi grupo \"nos mandamos\" a irnos de viaje a la selva para visitar una de las re - forestaciones y entender un poco mejor del tema de recuperaci\u00f3n de suelos. La verdad que no me acuerdo ni qu\u00e9 nota nos sacamos, pero la experiencia queda. AUP: Comenzaste a practicar y luego a trabajar a tiempo completo relativamente temprano. \u00bfC\u00f3mo fue esa experiencia? LSG:LSG: Un amigo de la univer - sidad me cont\u00f3 que estaban bus - cando practicante en su \u00e1rea y que pensaba que era un trabajo que pod\u00eda interesarme por mi per - fil. Por suerte yo ya hab\u00eda hecho pr\u00e1cticas en una aseguradora y en otro banco, entonces ya ten\u00eda claro que lo que quer\u00eda era trabajar en finanzas. As\u00ed, comenc\u00e9 como prac - ticante en el \u00e1rea de Banca Corpo - rativa y de Inversi\u00f3n en Citibank, donde trabajo hasta hoy. AUP: \u00bfY en qu\u00e9 momento escalas de practicante a trabajadora? LSG:LSG: Alrededor de un a\u00f1o an - tes de acabar la carrera me ofre - cieron la oportunidad de incor - porarme a tiempo completo como analista, y aunque fue un reto im - portante que demand\u00f3 mucho es - fuerzo y sobre todo organizaci\u00f3n para poder coordinar estudios y LIESEL SCHULER GAMARRA, VICEPRESIDENTE EN CITIBANK Prometedora y joven carrera en el mundo financiero global.El llamado DE LONDRES Citibank, un banco global que opera en m\u00e1s de 30 pa\u00edses. LSG:LSG: Mudarme a Londres fue definitivamente el reto profesio - nal m\u00e1s grande que he tomado. Trabaj\u00e9 en Lima hasta la \u00faltima semana, cerr\u00e9 mis cosas y el lunes siguiente estaba ya trabajando en un pa\u00eds nuevo, en otro idioma y en un segmento dentro del banco bastante diferente a lo que hac\u00eda en Per\u00fa. No ten\u00eda ni adaptador para mi cargador del tel\u00e9fono cuando llegu\u00e9. AUP: El de la pandemia de COVID-19 es un momento especial de retos para los negocios y el sistema financiero mundial. LSG:LSG: Creo que es un momento muy interesante para trabajar en una empresa como Citi, no solo por su presencia y relevancia en los distintos mercados, sino tam - bi\u00e9n para experimentar desde adentro los cambios sumamente relevantes que se est\u00e1n dando en una industria muy tradicional. Por ejemplo, desde los nuevos es - pacios financieros que se est\u00e1n de - sarrollando, como la inversi\u00f3n res - ponsable o el apoyo a los clientes y programas del gobierno afectados por la crisis actual, pero tambi\u00e9n otros como diversidad e igualdad de g\u00e9nero en el sector. AUP: Interesante reto personal. LSG:LSG: Los retos son para supe - rarlos, as\u00ed que los primeros meses fueron muy enfocados en estudiar el nuevo producto y trabajar duro para adaptarme al nuevo rol. El tiempo fue pasando y fui llegando a mis metas. No me arrepiento ni por un segundo del cambio. Citibank es un banco global que opera en m\u00e1s de 30 pa\u00edses. La de Londres es una de sus sedes principales. HOJA DE VIDA NOMBRE: Liesel Schuler Gamarra FORMACI\u00d3N: Econom\u00eda en la Universidad del Pac\u00edfico. Curso de An\u00e1lisis y Gesti\u00f3n de Riesgo Financiero en The London School of Economics and Political Science. EXPERIENCIA: Vicepresidente en el equipo de ABS Financing and Securitisation en Citibank de Londres. Funcionaria en Citibank en Lima y Londres. Practicante en Deutsche Bank en Espa\u00f1a. Practicante en Pac\u00edfico Seguros en Per\u00fa. Trabaj\u00e9 en Lima hasta la \u00faltima semana, cerr\u00e9 mis cosas y el lunes siguiente estaba ya trabajando en un pa\u00eds nuevo trabajo, es quiz\u00e1s uno de los a\u00f1os que m\u00e1s formaron mi perfil profe - sional. En ese momento fue muy dif\u00edcil, pero cuando reflexiono al respecto y veo todo lo que logr\u00e9, me siento orgullosa de m\u00ed misma. AUP: \u00bfC\u00f3mo te fue en el Citibank de Per\u00fa? LSG:LSG: Tuve la suerte de tra - bajar cuatro a\u00f1os con gente que marc\u00f3 mucho mi desarrollo pro - fesional, varios de ellos tambi\u00e9n exalumnos, hasta que me di cuen - ta de que era el momento de un nuevo reto, as\u00ed que comenz\u00f3 la b\u00fasqueda. A m\u00ed me interesaba mucho poder trabajar fuera; en - tonces postul\u00e9 a una transferencia interna en el banco y fue as\u00ed que me un\u00ed al equipo en el que estoy ahora. AUP: En la sede de Londres del Personaje Es un momento interesante para experimentar desde adentro los cambios que se est\u00e1n dando en una industria muy tradicionalUniversidad del Pac\u00edfico7 Alumni Lima, abril de 2021 En la siguiente entre - vista, Javier Salinas, Director del Centro de Emprendimiento e In - novaci\u00f3n de la Univer - sidad del Pac\u00edfico, expone sobre el panorama incierto pero retador que se presenta tanto para los nue - vos emprendedores como para los nuevos consumidores en el con - texto de la crisis por la pandemia del COVID-19, el confinamiento y el cierre de locales comerciales. En un mercado inestable y cambiante, el emprendedor se maneja con sentido de oportunidad, versatili - dad e innovaci\u00f3n. ALUMNI UP (AUP): \u00bfC\u00f3mo se han visto afectados los negocios de los emprendedores durante la pandemia? JAVIER SALINAS (JS):JAVIER SALINAS (JS): Veo dos caras de una misma moneda. Los emprendedores que apuestan por lo digital y la innovaci\u00f3n se han beneficiado con un nuevo es - cenario donde la digitalizaci\u00f3n no solamente es necesaria, sino im - perativa. Se est\u00e1n dando much\u00ed - simas iniciativas virtuales, desde educaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n a distan - cia, hasta clases de m\u00fasica, cocina, reposter\u00eda, fiestas infantiles y ser - vicios de reparto de comida, obje - tos o documentos. Ante el confi - namiento, el comercio electr\u00f3nico resulta ser una soluci\u00f3n. AUP: \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la otra cara de la moneda? JS:JS: Hay otro sector, m\u00e1s tra -Los nuevos emprendedoresCENTRO DE EMPRENDIMIENTO E INNOVACI\u00d3N DE LA UP El comercio electr\u00f3nico como alternativa al confinamiento y las restricciones sanitarias de la pandemia. Antes: el comercio florec\u00eda sin restricciones. Ahora: decaen negocios \"presenciales\", como los centros comerciales. El emprendedor navega con sentido de oportunidad, versatilidad e innovaci\u00f3n en un mercado inestable y cambiante. dicional, al cual la pandemia ha afectado de manera importante. Es el que se basaba en el trato directo con el p\u00fablico, como los negocios del entretenimiento, tu - rismo, restaurantes, cines y gim - nasios. Han colapsado tambi\u00e9n emprendimientos y peque\u00f1as empresas cuyos costos fijos se vol - vieron inviables, como el pago de alquiler o la manutenci\u00f3n de una oficina o de personal en planilla. AUP: El comercio digital es toda una cultura. JS:JS: Una cultura que tiene re - glas propias que se est\u00e1n conso - lidando. Por ejemplo, lo que se conoce como \"confianza digital\". Para comprar en l\u00ednea, tienes que pagar primero para recibir luego. O el que produce el bien o servicio, producir primero para luego entregar en casa y reci\u00e9n recibir el pago. Este tipo de con - fianza es necesaria en cualquier transacci\u00f3n en l\u00ednea. Y las redes sociales tienen sus propias for - mas de vigilancia: si el cliente no paga, lo deshacen en las redes; y si el proveedor no entrega el producto, tambi\u00e9n lo deshacen en las redes. AUP: La pandemia ha obligado a muchos a migrar hacia el emprendimiento. JS:JS: As\u00ed es. Hemos visto que muchas familias han empezado a hacer negocios nuevos. Primero por necesidad; por ejemplo, para complementar los ingresos cuan - do uno de los miembros dej\u00f3 de trabajar, o le recortaron las horas de trabajo, o el sueldo. Y otros est\u00e1n emprendiendo simplemen - te porque tienen m\u00e1s tiempo en casa para pensar y desarrollar FOTO: GETTY IMAGES JAVIER SALINAS Director del Centro de Emprendimiento e Innovaci\u00f3n de la Universidad del Pac\u00edficoEl nuevo consumidor que ha producido y acelerado la crisis por la pandemia del COVID-19 es un consumidor mu- cho m\u00e1s digital. Tiene la capacidad de comparar los diferentes pre- cios del mismo bien o servicio en tiempo real. Haciendo tres veces clic, puede mirar tres o cuatro precios y elegir. Puede, adem\u00e1s, ver la calificaci\u00f3n de los usuarios a los proveedores para saber si es cumplidor o no. El consumidor de hoy es mucho m\u00e1s anal\u00edtico y mucho m\u00e1s marginal respecto a los precios. Est\u00e1 m\u00e1s enterado y tiene m\u00e1s confianza en el mun- do digital. Quiere que le brinden fotos, precios, tiempo de entrega. Quiere toda la informaci\u00f3n no solo completa, sino de manera inmediata. En ese sentido, no es nada fiel: salta de proveedor en proveedor seg\u00fan su convenien- cia. Por el lado del proveedor, en la medida que tenga a disponi- bilidad toda la informaci\u00f3n que pueda solicitar el consumidor, es muy probable que cierre la venta. Por lo tanto, hoy d\u00eda tenemos un consumidor exponencial- mente m\u00e1s exigente que el que ten\u00edamos este mismo mes del a\u00f1o pasado. Y el proveedor, sea emprendedor o no, debe estar preparado para ello. Ya no es el mismo que el del a\u00f1o pasadoEL NUEVO CONSUMIDOREl consumidor peruano se est\u00e1 adaptando velozmente a la econom\u00eda digital. Noticias juntos ideas y proyectos. La pre - gunta es: \u00bfpor qu\u00e9 no lanzarse y hacerlos realidad? AUP: \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas debe tener un emprendimiento para que sea viable? JS:JS: Tiene que tener un mer - cado definido y de un tama\u00f1o razonable, para que sea rentable. Como dec\u00eda un profesor: vender paraguas en Lima tal vez no sea una gran idea, pero venderlos en otra ciudad puede resultar un gran negocio. Lo que quer\u00eda de - cir es que el emprendedor tiene que detectar la oportunidad y ser capaz de identificar cu\u00e1l es el pro - ducto o servicio que va a llenar un vac\u00edo de mercado o va a me - jorar un proceso, o producto o servicio, de manera tal que recoja aquello que el consumidor est\u00e1 pidiendo en un determinado mo - mento. En ese sentido el empren - dedor debe tener la capacidad de detectar las oportunidades que se presentan en el mercado. Y eso se logra escuchando, siendo em - p\u00e1tico con el cliente, entendi\u00e9n - dolo y pudiendo adelantarse a sus necesidades o, eventualmen - te, crearlas. Universidad del Pac\u00edfico8 Lima, abril de 2021Alumni La Cl\u00ednica de Gesti\u00f3n Ambiental es un cur - so interdisciplinario de la Facultad de Derecho de la Uni - versidad del Pac\u00edfico donde los estudiantes analizan problemas nacionales para proponer me - joras en pol\u00edticas p\u00fablicas y en la implementaci\u00f3n del Derecho Ambiental y Administrativo. Las zoonosis o enfermedades trans - mitidas por animales es uno de los temas de estudio. Al respecto, res - ponde M\u00f3nica N\u00fa\u00f1ez, profesora del curso. ALUMNI UP (AUP): \u00bfQu\u00e9 comentario le suscita el hecho de que el virus del COVID-19 fuera transmitido al hombre en un mercado de Wuhan, China? M\u00d3NICA N\u00da\u00d1EZ (MN): M\u00d3NICA N\u00da\u00d1EZ (MN): Las zoonosis pueden originarse en cualquier mercado que no re\u00fana las condiciones b\u00e1sicas de salubri - dad, como el mercado de Bel\u00e9n, en Iquitos, el de Bellavista, o el N.\u00b0 1, en Surquillo. AUP: \u00bfLos mercados no son los \u00fanicos focos de riesgo? MN:MN: Par\u00e1sitos que son nor - males para los animales, pueden \"saltar\" al ser humano en m\u00falti - ples circunstancias: por contacto con animales dom\u00e9sticos, en el proceso de producci\u00f3n industrial y por tr\u00e1fico ilegal de fauna sil - vestre. La deforestaci\u00f3n y la ex - pansi\u00f3n de la frontera agr\u00edcola, que desplaza animales silvestres a zonas urbanas, son tambi\u00e9n El problema de la zoonosisCL\u00cdNICA DE GESTI\u00d3N AMBIENTAL DE LA FACULTAD DE DERECHO DE LA UP Asegurando el cumplimiento de normas ambientales mejor dise\u00f1adas que ayuden a prevenir cat\u00e1strofes como la del COVID-19. La deforestaci\u00f3n en Madre de Dios y los malos sistemas de producci\u00f3n animal provocan enfermedades en las zonas urbanas. Similares pr\u00e1cticas insalubres de transporte de animales se dan en la China como en el Per\u00fa. causas de zoonosis. De hecho, el coronavirus est\u00e1 vinculado a la exportaci\u00f3n y venta, muchas ve - ces ilegal, de fauna silvestre. Y enfermedades como el dengue, por ejemplo, se deben a la defo - restaci\u00f3n, que empuja a los zan - cudos fuera de su h\u00e1bitat natural hacia las zonas urbanas. AUP: \u00bfCu\u00e1l es la labor de SENASA en el Per\u00fa? MN:MN: El Servicio Nacional de Sanidad Agraria del Per\u00fa (SE - NASA) tiene una serie de norma - tivas hechas por epidemi\u00f3logos y expertos en salud p\u00fablica para prevenir la propagaci\u00f3n de plagas y enfermedades producidas por animales. El problema es que las municipalidades no conocen, ni hacen cumplir esas normas. AUP: \u00bfEn qu\u00e9 situaci\u00f3n nos encontramos? MN:MN: Hemos \"normalizado\" la situaci\u00f3n de peligro. Por ejemplo, se produce, comercializa y trans - porta pescado, cerdo o gallinas en condiciones precarias de salubri - dad. Y todos estos animales tienen par\u00e1sitos que para ellos son nor - males, pero para el ser humano no. La brucelosis, por ejemplo, es una infecci\u00f3n bacteriana produci - da por consumir l\u00e1cteos o queso fresco artesanal no pasteurizados que afecta a miles de personas en el Per\u00fa. AUP: \u00bfQu\u00e9 podr\u00eda hacer la academia para colaborar en mitigar los riesgos? MN: MN: Mucho. Investigar, in - formar y concientizar a la po - blaci\u00f3n sobre las enfermedades transmitidas por animales. Y, para las autoridades municipales, capacitar y crear gu\u00edas y manua - les de supervisi\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n. Los funcionaros municipales que actualmente hacen control y fis - calizaci\u00f3n de los mercados, no est\u00e1n ni informados ni capacita -dos, lo que genera confiscaciones ilegales y abusos de poder. AUP: Tambi\u00e9n hay un tema estructural: hay mercados en el Per\u00fa que no cuentan ni con ba\u00f1os. MN:MN: Que un mercado no ten - ga agua potable ni electricidad es un grave problema estructu - ral que impacta directamente en la salud de miles de personas. Si construimos mercados que no tienen puntos de agua o de luz, \u00bfc\u00f3mo le pedimos a los comer - ciantes que mantengan el pesca - do congelado? Para emprender una obra, las autoridades tienen que pensar primero en la salud de la poblaci\u00f3n. Debemos pre - venir, hacer que se cumplan los reglamentos y no tolerar la abe - rrante situaci\u00f3n de que nuestra poblaci\u00f3n viva permanentemen - te con enfermedades infecciosas transmitidas por animales como si fuera parte de sus vidas. FOTO: GETTY IMAGES FOTO: ANDINA M\u00d3NICA N\u00da\u00d1EZ Profesora del Departamento Acad\u00e9mico de Derecho. Es m\u00e1ster en Gesti\u00f3n Ambiental.Noticias La profesora M\u00f3nica N\u00fa\u00f1ez llama la atenci\u00f3n sobre un da\u00f1o colateral de la iver - mectina, antiparasitario que irresponsablemente algunas autoridades promocionan ma- sivamente como medicina preventiva contra el COVID-19, generando la falsa sensaci\u00f3n de protecci\u00f3n y exponiendo al con- tagio a miles de peruanos. Dice la experta en temas ambientales que el uso masivo de este f\u00e1r - maco en uno de los lugares m\u00e1s biodiversos del planeta, como es Iquitos, podr\u00eda alterar tambi\u00e9n el equilibrio ecol\u00f3gico. \u00bfC\u00f3mo as\u00ed? El antiparasitario podr\u00eda estar siendo diseminado por la orina de los consumidores a trav\u00e9s del sistema de aguas residuales, que desemboca en el cauce de los r\u00edos o va directamente al suelo. La ivermectina es un potente an- tiparasitario que no distingue en- tre organismos buenos y malos. Al promover su consumo masivo, lo que se est\u00e1 generando es que dicha sustancia se disperse en los alrededores como un pesticida. Eso podr\u00eda matar a poblaciones de microorganismos y animales beneficiosos para el ecosistema. Si matas a las ara\u00f1as, por ejem- plo, que mantienen a raya a una poblaci\u00f3n de mosquitos, los mosquitos se podr\u00edan multipli- car ca\u00f3ticamente y producir una plaga de dengue. La naturaleza se mantiene en un delicado equi- librio que el hombre no deber\u00eda afectar. IVERMECTINA: EFECTO COLATERALAl ser un antiparasitario, su uso masivo tambi\u00e9n podr\u00eda alterar algunos ecosistemas de la selva. Sobre el nocivo uso del antiparasitario en la selvaUniversidad del Pac\u00edfico9 Alumni Lima, abril de 2021Personaje Mi querida madre esperaba que, una vez salida del colegio, me casara y que fuera ama de casa En 1966, siendo el padre Raimundo Villagrasa decano de la Facultad de Econom\u00eda y Finan- zas de la flamante Universidad del Pac\u00edfico (UP), sucedi\u00f3 un hecho sin precedentes. Ingre- saba la primera promoci\u00f3n que inclu\u00eda estudiantes mujeres. De m\u00e1s de 100 ingresantes a las carreras de Administraci\u00f3n y Econom\u00eda y Finanzas, 17 eran mujeres. Carmen Atala de Pal- merini era una de ellas. Estudi\u00f3 Econom\u00eda y Finanzas y termin\u00f3 la carrera en 1969. Gracias al programa de intercambio de la UP, realiz\u00f3 un m\u00e1ster de Plani- ficaci\u00f3n Econ\u00f3mica en la Uni- versidad Cat\u00f3lica de Lovaina, en B\u00e9lgica, y posteriormente un doctorado en Planificaci\u00f3n y Desarrollo en La Sorbona de Par\u00eds, Francia. Gran parte de su vida profesional transcurri\u00f3 en la Embajada de Per\u00fa en B\u00e9lgica y en la Uni\u00f3n Europea. ALUMNI UP (AUP): En un ambiente tan machista como el de mediados del siglo XX, \u00bfc\u00f3mo llegaste a la universidad? era un diar y esforzarnos mucho, pues ten\u00edamos por delante una gran responsabilidad, ya que \u00edbamos a ocupar puestos que hasta en- tonces solo hab\u00edan ocupado ca- balleros. AUP: Aunque viv\u00edas en B\u00e9lgica, tu trabajo siempre estuvo vinculado a Latinoam\u00e9rica y Per\u00fa. CAP:CAP: En el curso de mis funciones como funcionaria de la Uni\u00f3n Europea a cargo de temas para Am\u00e9rica Latina, tuve la oportunidad de lanzar algunas iniciativas pioneras que subsisten hasta el d\u00eda de hoy. En 1990, por ejemplo, en el marco de la lucha contra las drogas, lanzamos un programa de coo- peraci\u00f3n para los pa\u00edses andi- nos (Per\u00fa, Colombia, Ecuador caso raro. A mi padre, que era profesional y pol\u00edtico, nunca le pas\u00f3 por la mente la posibilidad de que yo no estudiara, ni que no continuara estudios en el ex- tranjero. Mi querida madre, en cambio, s\u00ed ten\u00eda reticencias. Me imagino que ella esperaba que me casara una vez salida del co- legio y que fuera ama de casa. AUP: \u00bfRecuerdas el primer d\u00eda de clases? CAP:CAP: Entiendo que, m\u00e1s para algunas de mis compa\u00f1e- ras, sobre todo las que ven\u00edan de colegios religiosos y de mu- jeres, como Villa Mar\u00eda, Santa \u00darsula o Bel\u00e9n, la experiencia pudo haber resultado inti- midante. Con decirte que los primeros d\u00edas no sal\u00edamos del sal\u00f3n durante los recreos. Nos qued\u00e1bamos recluidas ah\u00ed, con- versando entre nosotras, mien- tras los sal\u00edan a explayar- se y jugar fulbito. AUP: \u00bfC\u00f3mo superaron ese shock inicial? CAP:CAP:: El padre Raimundo Villagrasa, que era un hom- bre de su tiempo, nos reuni\u00f3 a las 17 \u00fanicas alumnas mujeres y nos alent\u00f3, nos dio \u00e1nimos. Pero tambi\u00e9n fue realista al de- cirnos que ten\u00edamos que estu-CARMEN ATALA DE PALMERINI Integrante de la Promoci\u00f3n 1969, la primera en incluir mujeres, cuenta su historia.Contra viento Y MAREA HOJA DE VIDA NOMBRE: Carmen Atala de Palmerini FORMACI\u00d3N: Econom\u00eda y Administraci\u00f3n en la Universidad del Pac\u00edfico. Econom\u00eda Pura en la Universidad de Lovaina. M\u00e1ster en Planificaci\u00f3n Econ\u00f3mica en la Universidad de Amberes, B\u00e9lgica. Doctorado en Econom\u00eda del Desarrollo en la Universidad La Sorbona, Par\u00eds. EXPERIENCIA: Funcionaria en la Uni\u00f3n Europea Consejera Econ\u00f3mica en la Embajada del Per\u00fa ante la Uni\u00f3n Europea y el Reino de B\u00e9lgica.y Bolivia), en el cual, por pri- mera vez, se introdujo el tema comercial como instrumento de cooperaci\u00f3n y desarrollo, elimin\u00e1ndose los aranceles de los productos de exportaci\u00f3n tradicionales y no tradicionales de estos pa\u00edses con la Uni\u00f3n Eu- ropea. Este nuevo enfoque di- namiz\u00f3 e hizo m\u00e1s competitivo el sector agro-industria, y sent\u00f3 las bases para futuros acuerdos bilaterales de cada uno de estos pa\u00edses con la Uni\u00f3n Europea. AUP: Volviendo la mirada hacia atr\u00e1s, \u00bfte arrepientes de haber seguido estudios universitarios y de haber hecho una carrera profesional? CAP:CAP:: Estudi\u00e9 en la UP de 1966 a 1969 y en B\u00e9lgica y Francia hasta 1974. Me cas\u00e9 tar- de para la \u00e9poca, \u00a1a los 24 a\u00f1os! Y trabaj\u00e9 de 1975 hasta el 2005. No me arrepiento de nada. M\u00e1s bien, me siento afortuna- da. Siento que la universidad y mi trabajo me enriquecieron como persona. Desde aquella remota charla que nos dio el padre Villagrasa a la jovencitas reci\u00e9n ingresadas a la universi- dad, me qued\u00f3 claro que ten\u00eda una ruta y una meta, y que no deb\u00eda rendirme, ni abandonar mi carrera o mi trabajo. 1969. Fiesta de promoci\u00f3n de la Universidad del Pac\u00edfico. Octubre 2019. Celebraci\u00f3n de las Bodas de Oro de la Promoci\u00f3n 1969 de la UP . Carmen Atala de Palmerini es homenajeada por Martha Ch\u00e1vez (Vicerrectora Acad\u00e9mica), Felipe Portocarrero (Rector) Arlette Beltr\u00e1n (Vicerrectora de Investigaci\u00f3n) y Milagros Freitas (Directora de Red Alumni y Bolsa de Trabajo). FOTO: ARCHIVO PERSONAL FOTO: ARCHIVO PERSONALUniversidad del Pac\u00edficoAlumni Lima, abril de 202110 Reporte Especial No se trata de una mutaci\u00f3n verdadera- mente original la que ha sur- gido en el contexto electo- ral, ti\u00f1endo con inquietante aunque distinta intensidad las propuestas y planes de gobierno. La verdad es que el populismo ya estaba pre- sente en la pol\u00edtica peruana desde que la mayor\u00eda Fuerza Popular-Apra del Congreso 2015-2019 se propuso tensar la relaci\u00f3n con el Ejecutivo hasta l\u00edmites inapropiados e inexcusables. Al respecto, basta recordar iniciativas le-gislativas aprobadas por la mayor\u00eda de ese poder del Estado que el Tribunal Cons- titucional oportunamente enmend\u00f3, como es el caso de la llamada Ley Mulder, que pretend\u00eda regular la pu- blicidad estatal prohibiendo al Ejecutivo, a los gobiernos regionales y municipales y dem\u00e1s entidades estatales in- formar a la poblaci\u00f3n, vulne- rando el derecho de los ciu- dadanos a estar informados. Hasta entonces el mane- jo de la econom\u00eda se man- tuvo a salvo de la impronta populista. Esta parec\u00eda estar confinada. Sin embargo, el delicado equilibrio de po- deres, fundamental para la prevalencia de la institucio- nalidad democr\u00e1tica, result\u00f3 seriamente mellado por las sostenidas embestidas de la otrora mayor\u00eda parlamenta- ria, y la idea de que desde el Congreso \"todo es posible\", parece haber calado irreme- diablemente. El Congreso en funciones ha hecho y hace gala sosteni- damente de esa pretensi\u00f3n, encubierto por las urgencias y necesidades generadas por la pandemia, la emergencia sanitaria y la crisis econ\u00f3mica consecuente. Para el econo-mista Carlos Parodi, investi- gador del Centro de Inves- tigaci\u00f3n-CIUP, y profesor principal del Departamento Acad\u00e9mico de Econom\u00eda de la Universidad del Pac\u00edfico, \"los populistas solo quieren votos\". \"La econom\u00eda tiene l\u00edmites. \u00bfQuiere identificar a un populista? Preg\u00fantele c\u00f3mo se financiar\u00e1 su ini- ciativa. Qui\u00e9n paga. Luego p\u00eddale que le explique las consecuencias no deseadas de su propuesta\", se\u00f1ala. \"Nadie duda de que en el Per\u00fa la igualdad de oportu- nidades es un mito; tampoco que gran parte de la pobla-Ya estaba instalada en la pol\u00edtica peruana y eclosion\u00f3 con la pandemia. El proceso electoral le ha dado inquietante proyecci\u00f3n. POPULISMO ci\u00f3n vive en condiciones de extrema vulnerabilidad. Algo hay que hacer y desde hace mucho tiempo. No discrepo en el qu\u00e9, sino en el c\u00f3mo\", precisa. Pero si, con sus iniciativas y sus votos, parlamentarios de distintas tiendas pol\u00edticas del Congreso -en particular de Acci\u00f3n Popular, Podemos, Alianza para el Progreso, Frente Amplio, Frepap- han perforado gravemente el sis- tema previsional, puesto en riesgo el equilibrio fiscal, di- ficultado la gesti\u00f3n p\u00fablica y el ordenamiento del aparato estatal, lo que se ofrece para del populismo Promesas electorales que resultan atractivas, pero no tienen sustento t\u00e9cnico, ni viabilidad. LA TENTACI\u00d3N Universidad del Pac\u00edficoAlumni Lima, abril de 202111 Reporte Especial jetivos de Desarrollo Sos- tenible de la Agenda 2030 y los Planes de Gobierno\", elaborado por Alexandra Ames, jefa del Observatorio de Pol\u00edticas P\u00fablicas de la Es- cuela de Gesti\u00f3n P\u00fablica de la Universidad del Pac\u00edfico. Los 17 Objetivos de Desarro- llo Sostenible (ODS) forman parte de la Agenda 2030, un ambicioso plan de acci\u00f3n para la humanidad que fue aprobado por 193 pa\u00edses en 2015 y que constituye por lo tanto un referente digno de atenci\u00f3n por parte de quienes pretenden dirigir el destino del pa\u00eds. \"[...] aun cuando el balance general de la presencia de los ODS en los planes de gobierno, sea positivo, al profundizar en metas particulares, no es po- sible afirmar lo mismo\", in- dica el referido informe. Lo deseable y exigible de orga- nizaciones pol\u00edticas serias es que la priorizaci\u00f3n de estos objetivos, tenga el sustento t\u00e9cnico debido y, as\u00ed mismo, se ajuste a las necesidades de la realidad nacional, no solo desde una mirada de corto plazo, sino tambi\u00e9n de me- diano y largo plazo. Parte del problema del desborde populista radica en la tremenda debilidad institucional, la misma que se extiende a los partidos pol\u00edticos y afecta severamente la representaci\u00f3nPresidente Francisco Sagasti, encargado de conducir al pa\u00eds hacia unas elecciones democr\u00e1ticas en el contexto at\u00edpico de emergencia sanitaria. Estos son los 18 candidatos presidenciales en competencia este 2021, el a\u00f1o del Bicentenario de vida republicana del pa\u00eds, marcado adem\u00e1s por una fuerte crisis pol\u00edtica y social. el per\u00edodo de gobierno 2021- 2026 no es menos preocu- pante. \"El populista busca la aprobaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s de medidas que no tienen ning\u00fan sustento t\u00e9cni- co. Muchos critican a los t\u00e9c- nicos. Sin embargo, zapatero a tus zapatos\", se\u00f1ala Parodi. Al respecto, propuestas como el otorgamiento de cr\u00e9ditos baratos sin miramientos para la microempresa es en el me- jor de los casos una expresi\u00f3n de buenos deseos. El decano de la Facultad de Econom\u00eda y Finanzas de la Universi-dad del Pac\u00edfico, Carlos Ca- sas, sostiene al respecto que una iniciativa tal, que tiene un componente de riesgo alto, muy probablemente va a traer como consecuencia dejar sin financiamiento a las mypes. \"El control de las ta- sas de inter\u00e9s, ahuyenta a los LA TENTACI\u00d3N proveedores formales de cr\u00e9- dito\", apunta el economista. Parte del problema del desborde populista radica en la tremenda debilidad insti- tucional, la misma que se ex- tiende a los partidos pol\u00edticos y afecta severamente la repre- sentaci\u00f3n. La ligereza y visi\u00f3n de cort\u00edsimo plazo intr\u00ednseca del men\u00fa populista se expli- ca, al menos en parte, por la inexistencia de verdaderos partidos pol\u00edticos. En opini\u00f3n de Paula Mu\u00f1oz, profesora asociada del Departamento Acad\u00e9mico de Ciencias Socia- les y Pol\u00edticas de la Universi-dad del Pac\u00edfico, \"lo que hay son \u00b4franquicias\u00b4 que se ac- tivan durante las coyunturas electorales, y despu\u00e9s desapa- recen. A estos grupos, el poli- t\u00f3logo de la PUCP Mauricio Zavaleta no los llama partidos, sino 'coaliciones temporales de independientes'. Se juntan solo cuando hay elecciones, se organizan para resolver ex- peditivamente los requisitos que exige la ley electoral y, despu\u00e9s, en el Congreso, cada uno baila con su pa\u00f1uelo\". En tal sentido, resulta sugerente lo que revela el \"Informe especial: Los Ob-La incertidumbre y el miedo al contagio provocados por la pandemia de COVID-19 estar\u00e1n presentes el d\u00eda de la votaci\u00f3n. Universidad del Pac\u00edfico12 Alumni Lima, abril de 2021 AMBIENTEPersonaje Cuando realizaba mis pr\u00e1cticas preprofe - sionales en la Socie - dad de Derecho Am - biental, form\u00e9 parte del equipo interdisciplinario que impuls\u00f3 un proyecto de ley y de - sarroll\u00f3 el impuesto a las bolsas de pl\u00e1stico. Entonces trabaj\u00e9 en la identificaci\u00f3n del problema ambiental que supon\u00eda el uso indiscriminado y sin regulaci\u00f3n del pl\u00e1stico, la determinaci\u00f3n de alternativas y la formulaci\u00f3n del primer impuesto ambiental en el Per\u00fa. Recuerdo que tuve que coordinar con distintos ac - tores sociales y as\u00ed entender qu\u00e9 impactos iba a tener la ley para diferentes sectores, como la in - dustria, el Estado, la sociedad ci - vil y los pueblos ind\u00edgenas, entre otros. La experiencia me marc\u00f3 y me enganch\u00f3 con el trabajo de pol\u00edticas p\u00fablicas, y, sobre todo, de investigaci\u00f3n. Me di cuenta de que, para realizar propuestas normativas, era necesario contar con evidencia y coordinar con los sectores que podr\u00edan ser afecta - dos por las medidas. POL\u00cdTICAS CLIM\u00c1TICAS En el a\u00f1o 2019, junto con cuatro colegas de diversas dis - ciplinas, decidimos formar el Instituto de Pol\u00edticas Clim\u00e1ticas (IPC), un think tank peruano que, basado en evidencia y an\u00e1li - sis, busca el desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas ambientales y clim\u00e1ticas. En tres a\u00f1os hemos evoluciona - do y crecido. Ahora contamos con un Consejo Consultivo con expertos internacionales, con los cuales intercambiamos ideas y debatimos propuestas. Y tambi\u00e9n hemos participado en ponencias internacionales, que nos han reta - do a cambiar nuestra perspectiva sobre algunos escenarios, como fue el caso de la 21.a Conferencia Mundial sobre Tributaci\u00f3n Am - biental (GCET21). ENERG\u00cdAS RENOVABLES Durante el trabajo que reali - c\u00e9 para la Ley de Bolsas Pl\u00e1sticas pude conocer m\u00e1s de cerca el proceso de elaboraci\u00f3n de una norma. Por ejemplo, es clave reci - bir opiniones t\u00e9cnicas de distintas instituciones p\u00fablicas, privadas y de la sociedad civil para que el cuerpo normativo sea lo m\u00e1s cercano a la realidad del pa\u00eds. En ese sentido, una de las luchas que m\u00e1s me apasiona es la de los de - rechos de los pueblos ind\u00edgenas. No solo porque tienen un rol fundamental para la conserva - ci\u00f3n y la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, sino tambi\u00e9n, y princi - palmente, porque viven muchas injusticias que son invisibilizadas. Por eso, brindamos nuestra opi - ni\u00f3n t\u00e9cnica institucional para el predictamen del Proyecto de Ley N.\u00b0 4044/2018-CR, la ley que modifica la Ley 28736, Ley para la Protecci\u00f3n de Pueblos Ind\u00edge - nas u Originarios en Situaci\u00f3n de Aislamiento y en Situaci\u00f3n de Contacto Inicial, y establece salva - guardas para garantizar su vida e integridad frente al COVID-19. Este documento fue incluido en el dictamen final de la norma.DANIELA SOBER\u00d3N GARRETA La fundadora del Instituto de Pol\u00edticas Clim\u00e1ticas (IPC) cuenta su experiencia.Buen TRANSICI\u00d3N ENERG\u00c9TICA Uno de los ejes tem\u00e1ticos del IPC es el de la transici\u00f3n energ\u00e9tica. Es decir, que la matriz energ\u00e9tica pase de ba - sarse en combustibles f\u00f3siles a tener como soporte las fuentes energ\u00e9ticas renovables, como la e\u00f3lica y solar. Por ello hace - mos seguimiento cercano a las iniciativas legislativas en esa materia, para darles mayor im - pulso y brindar sugerencias, en caso sea necesario. El caso m\u00e1s reciente fue el del Proyecto de Ley N.\u00b0 06953-2020-CR, ley que incentiva la conversi\u00f3n en recursos energ\u00e9ticos renovables destinados a la generaci\u00f3n de energ\u00eda en el mercado el\u00e9ctrico peruano. Este proyecto a\u00fan no ha sido discutido en el pleno, pero est\u00e1 en una etapa clave, donde diversos actores pode - mos realizar observaciones o re - comendaciones, de manera que la norma cumpla con el objetivo propuesto. El mayor beneficio que en - cuentro en trabajar propuestas normativas nacionales, es que podemos impulsar y promo - ver la discusi\u00f3n de tendencias e ideas innovadoras. Lo que m\u00e1s me moviliza es que todas las pol\u00edticas p\u00fablicas ambienta - les y clim\u00e1ticas cumplan con un fin ulterior: la justicia clim\u00e1tica. Esto significa que la lucha con - tra el cambio clim\u00e1tico visibilice y tome en cuenta las enormes brechas sociales de aquellos que viven en situaci\u00f3n de vulnerabi - lidad. Es decir, que las medidas que impulsemos cumplan tanto un fin social como clim\u00e1tico. EL PRECIO DEL CARBONO Hemos trabajado con diver - sas instituciones nacionales para impulsar la implementaci\u00f3n de un precio al carbono en el Per\u00fa. Este instrumento tiene como principal objetivo reducir las emisiones de gases de efecto in - vernadero (GEI), bajo las distin - tas modalidades de impuestos, mercados de carbono y elimi - naci\u00f3n de subsidios f\u00f3siles, en - tre otros. Para determinar qu\u00e9 tipo de precio al carbono era el ideal, realizamos un an\u00e1lisis de impacto regulatorio. El precio de carbono es un instrumento internacionalmente reconocido para alcanzar los objetivos de reducci\u00f3n de temperatura del Acuerdo de Par\u00eds. Adem\u00e1s, este instrumento de mercado tiene beneficios de car\u00e1cter social, econ\u00f3mico y clim\u00e1tico, pues fi - nalmente el precio al carbono permite la internalizaci\u00f3n de costos de manera m\u00e1s eficiente. TRATADO DE LIBRE COMERCIO Finalmente, desde el IPC impulsamos el litigio estrat\u00e9gico como mecanismo de resoluci\u00f3n de conflictos. Hemos recurrido a la Secretar\u00eda para las Solici -tudes sobre Asuntos de Cum - plimiento Ambiental (SACA) del Acuerdo de Promoci\u00f3n Co - mercial Per\u00fa - Estados Unidos, un organismo t\u00e9cnico, indepen - diente e imparcial que promue - ve la aplicaci\u00f3n efectiva de la le - gislaci\u00f3n ambiental y el cuidado del ambiente. Por ello, en el a\u00f1o 2019, presentamos la Solicitud SACA-SEEM/PE/002/2019 ale - gando que el Estado Peruano no ha aplicado efectivamente la Ley N.o 28694, que regu - la el contenido de azufre en el combustible di\u00e9sel. Seg\u00fan esta norma, los tributos que graven a los combustibles f\u00f3siles deben aplicar un criterio ambiental, conocido como el \u00edndice de no - cividad de los combustibles. Sin embargo, no todos lo aplican y esto genera un desincentivo para consumir fuentes de ener - g\u00eda m\u00e1s limpias o un incentivo para seguir consumiendo com - bustibles f\u00f3siles. Las bolsas de pl\u00e1stico, que usamos cotidiana y despreocupadamente, son un peligro para el medio ambiente. El mayor beneficio que encuentro en trabajar propuestas normativas nacionales, es que podemos impulsar y promover la discusi\u00f3n de tendencias e ideas innovadoras ESCRIBE: DANIELA SOBER\u00d3N HOJA DE VIDA NOMBRE: Daniela Derecho en la Universidad del Pac\u00edfico. Especializaci\u00f3n en Energ\u00edas Renovables por la Earth University y RENAC EXPERIENCIA: Directora Ejecutiva del Instituto de Pol\u00edticas Clim\u00e1ticas.Universidad del Pac\u00edfico13 Lima, abril de 2021Alumni Un compendio para conocer y entender la tradici\u00f3n corporativa de la regi\u00f3n. Junto con Andrea Lluch (Universidad de los Andes) y Marcelo Bucheli (Uni - versity of Illinois at Urba - na-Champaign), Mart\u00edn Monsalve Zanatti es editor de His- toria Empresarial en Am\u00e9rica La - tina: temas, debates y problemas . Publicado por el Fondo Editorial de la Universidad del Pac\u00edfico en coedici\u00f3n con la Facultad de Ad - ministraci\u00f3n de la Universidad de los Andes (Colombia), el libro echa una atenta mirada sobre el tema desde dos \u00f3pticas: los casos de Argentina, Brasil, Chile, Colom - bia, M\u00e9xico y Per\u00fa, de un lado, y, de otro, el examen de aspectos neur\u00e1lgicos en el desarrollo de las empresas. Investigador del Cen - tro de Investigaci\u00f3n de la Univer - sidad del Pac\u00edfico y docente de la misma casa de estudios, Mart\u00edn Monsalve es autor del cap\u00edtulo so - bre Per\u00fa, en el que desvela las de - bilidades del Estado, entre otras caracter\u00edsticas. \u00bfEs posible hacer una historia empresarial de Am\u00e9rica Latina? El libro apunta en esa direc - ci\u00f3n. Trata de distinguir los rasgos comunes a la regi\u00f3n que nos per - miten hablar de un capitalismo a la latinoamericana, as\u00ed como de las particularidades de cada uno de los pa\u00edses. \u00bfQu\u00e9 define entonces a la empresa latinoamericana? Existen varios factores que van definiendo las caracter\u00edsticas del sistema empresarial latinoameri - cano. La diversidad geogr\u00e1fica y poblacional influye en las comu - nicaciones, en la centralizaci\u00f3n o regionalizaci\u00f3n del tejido empre - sarial, y en la formaci\u00f3n de los sistemas laborales. Un segundo punto, ligado con el anterior, es la importancia de los inmigrantes en la formaci\u00f3n de las empresas Capitalismo a la latinoamericanaHISTORIA EMPRESARIAL EN AM\u00c9RICA LATINA: TEMAS, DEBATES Y PROBLEMAS La historia empresarial de los pa\u00edses de la regi\u00f3n bajo la lupa. Fortalezas actuales y debilidades hist\u00f3ricas. Rasgos comunes y particularidades. Profesor investigador y jefe del Departamento Acad\u00e9mico de Humanidades de la Universidad del Pac\u00edfico. HISTORIA EMPRESARIAL EN AM\u00c9RICA LATINA: TEMAS, DEBATES Y PROBLEMAS Andrea Lluch Mart\u00edn Monsalve Zanatti Marcelo Bucheli Editores acad\u00e9micosmodernas a finales del siglo XIX y principios del XX. En tercer lu - gar, los problemas institucionales contribuyen a formar barreras de entrada e informaci\u00f3n asim\u00e9trica en los mercados latinoamericanos. A las deficiencias institucionales se suma el alto nivel de incertidum - bre, tanto econ\u00f3mica como pol\u00edti - camente, lo que no ha contribuido a la formaci\u00f3n de mercados finan - cieros s\u00f3lidos; pero ocasionalmen - te ha favorecido contactos cercanos entre funcionarios p\u00fablicos y em - presarios. En estas circunstancias, las familias empresarias han sido la clave para el desarrollo del sis - tema. Se ha pasado por diversas formas de organizaci\u00f3n (empre - sas familiares, grupos econ\u00f3micos, corporaciones por accionariado di - fundido), aunque en todas ellas, las familias empresariales han sido cla - ve, tanto en la gran empresa como en las pymes. Todos estos factores interact\u00faan entre s\u00ed, no se trata de un listado est\u00e1tico. Por ejemplo, la empresa familiar del siglo XIX es muy diferente de la empresa mul - tilatina de la actualidad. Vistas las cosas en perspectiva, \u00bfqu\u00e9 diferencia al desarrollo empresarial peruano del desarrollo empresarial de la regi\u00f3n? Como ese es el tema central del cap\u00edtulo sobre Per\u00fa, me limitar\u00e9 a dar unas pinceladas. El legado virreinal es fundamental para en - tender la paradoja de contar con un Estado con debilidades insti - tucionales serias, pero con fuerte influencia en el desenvolvimiento de la econom\u00eda. Otra particulari - dad, tal vez compartida en algu - na medida con Chile, es que las posiciones de las grandes familias empresarias y las firmas que fun - daron han variado notablemente a lo largo del tiempo. Comparati - vamente contamos con muy pocas empresas centenarias. Finalmente, aunque forma parte de otro tra - bajo por publicarse, las empresas peruanas tienden a adoptar y a producir menos tecnolog\u00eda que en los casos de los otros pa\u00edses estu - diados. Existen m\u00e1s particularida - des, por lo que invito a leer el libro. \u00bfC\u00f3mo ha variado esa definici\u00f3n de \"empresa latinoamericana\" en el caso peruano? Estudiamos c\u00f3mo el sistema empresarial peruano ha cambia - do a lo largo de m\u00e1s de doscientos a\u00f1os a trav\u00e9s de Estado y empresas estatales, empresas multinaciona - les y grandes empresas y/o familias empresarias locales. No se trata de un sistema empresarial est\u00e1tico, ha ido evolucionando paulatinamen - te. Por ejemplo, hemos pasado de las casas comerciales diversificadas del siglo XIX a corporaciones es - pecializadas en venta de bienes de capital y de servicios. Sin embar - go, hay una tendencia en el largo plazo: las grandes empresas tien - den a concentrarse en servicios, bienes de consumo no durables, y producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de bienes primarios. \u00bfDir\u00eda que la inestabilidad del gran empresariado es una particularidad del empresariado peruano o es una caracter\u00edstica com\u00fan en Latinoam\u00e9rica? Es una caracter\u00edstica compar - tida con uno que otro pa\u00eds de la regi\u00f3n. Esta precariedad ha sido producto del alto grado de incer - tidumbre pol\u00edtica y econ\u00f3mica combinada con las debilidades del mercado de capitales y de trabajo. \u00bfQu\u00e9 ha impedido que el Estado pueda desarrollar un marco institucional s\u00f3lido para promover el desarrollo empresarial en el Per\u00fa, en qu\u00e9 ha fallado? Con debilidad institucional del Estado, aludimos a cosas tan ele - mentales como garantizar la segu - ridad, y el acceso a la justicia, edu - caci\u00f3n y salud. Pero tambi\u00e9n a las reglas con respecto a impuestos, libre competencia, y a la adminis - traci\u00f3n macroecon\u00f3mica. La debi - lidad del Estado con respecto a es - tos factores ha ocasionado que las crisis econ\u00f3micas en nuestro pa\u00eds tengan una duraci\u00f3n m\u00e1s larga que en el resto de la regi\u00f3n y afec - ten el desarrollo empresarial en el largo plazo. En segundo lugar, los conflictos entre Ejecutivo, Congre - so y Poder Judicial no son nuevos. Se inician con nuestra historia re - publicana y tienen efectos directos sobre la inversi\u00f3n extranjera y lo - cal. Es indispensable abandonar el discurso binario Estado versus sec- tor privado para que este \u00faltimo se desarrolle, y tambi\u00e9n lo es contar con instituciones que eviten ba - rreras de mercado y monopolios (privados o estatales), que gene - ren capacidades para el desarrollo tecnol\u00f3gico, y que fortalezcan los mercados laboral y financiero. Encuentra el libro aqu\u00ed: https://fondoeditorial. up.edu.pe/producto/historia-empresarial-en- america-latina-temas-debates-y-problemas- ebook/ Hemos pasado de las casas comerciales diversificadas del siglo XIX a corporaciones especializadas en venta de bienes de capital y de serviciosEntrevista MART\u00cdN MONSALVE El libro analiza, entre otros temas, el desempe\u00f1o de los grupos econ\u00f3micos, las inversiones de las multinacionales y la evoluci\u00f3n de las empresas familiares.Universidad del Pac\u00edfico14 Lima, abril de 2021Alumni Noticias La mala gesti\u00f3n del material sanitario ya est\u00e1 causando estragos en el medio ambiente. Las mascarillas, que tanto han cuidado de nosotros, ahora forman parte de la basura que contamina las playas. La ciudad de Lima, el Per\u00fa y el planeta en general experimentaron en el a\u00f1o 2020 una primavera ambiental por la dr\u00e1stica reducci\u00f3n de la actividad humana. ESCRIBE: JOANNA K\u00c1MICHE ZEGARRA Como en todos los sec - tores, la pandemia ha generado enormes dificultades ambien - tales, pero tambi\u00e9n algunas situaciones positivas. El establecimiento de cuarentenas gener\u00f3 una gran disminuci\u00f3n en el transporte a\u00e9reo y vehicu - lar, lo cual redujo la generaci\u00f3n de gases de efecto invernadero, y eso dio un respiro al ambien - te, no solo en el Per\u00fa sino en el mundo. Se redujo la contami - naci\u00f3n del aire -por ejemplo, el material particulado- y tambi\u00e9n, la contaminaci\u00f3n del agua, por la reducci\u00f3n de muchas actividades econ\u00f3micas contaminantes. En la medida en que se han empezado a retomar las actividades econ\u00f3 - micas, los niveles de contamina - ci\u00f3n se han vuelto a incrementar. No obstante, el trabajo remoto y la mejora en las comunicaciones a trav\u00e9s de las diversas platafor -y, por ende, el agua subterr\u00e1nea y los cauces de los r\u00edos, con graves consecuencias para la salud p\u00fa - blica. La contaminaci\u00f3n en el mar puede tener nefastas consecuen - cias para la biodiversidad marina. M\u00e1s a\u00fan, y este es un tema que a\u00fan no se ha discutido, es la dis - posici\u00f3n final de los elementos necesarios para el proceso masivo de vacunaci\u00f3n: jeringas, algodo - nes y envases de la propia vacuna, entre otros. Estos residuos hospi - talarios requieren un tratamiento especial para su disposici\u00f3n a fin de evitar la contaminaci\u00f3n; pero para el volumen de vacunaci\u00f3n que se viene implementando en el pa\u00eds y en el mundo, la disposi - ci\u00f3n final de estos elementos no es un tema menor. Se requiere tomar acciones espec\u00edficas para evitar situaciones de contamina - ci\u00f3n que generen m\u00e1s da\u00f1o a la poblaci\u00f3n y a las condiciones am - bientales en el futuro inmediato. \u00a1Se necesita empezar a trabajar en el tema, ya! Mascarillas, algodones y vacunasPANDEMIA Y CONTAMINACI\u00d3N AMBIENTAL \u00bfA d\u00f3nde ir\u00e1 a parar el material sanitario tras la vacunaci\u00f3n masiva? FOTO: GETTY IMAGES mas que hoy se utilizan, pueden ser una esperanza para reducir las necesidades de transporte en el mediano plazo y que ello impli - que que no lleguemos a los niveles de contaminaci\u00f3n prepandemia. El comercio electr\u00f3nico ha surgido como una alternativa para evitar la p\u00e9rdida de em - pleos, y ha permitido que muchas familias puedan consumir bienes a los que de otra manera no ten - dr\u00edan acceso; desde alimentos hasta ropa. No obstante, este de - sarrollo no ha tomado en cuenta la necesidad de mejorar el mane - jo de los residuos s\u00f3lidos asocia - dos: hoy utilizamos m\u00e1s pl\u00e1stico y m\u00e1s cart\u00f3n que antes en t\u00e9rminos de empaques, y no se tiene pre - visto discutir de qu\u00e9 manera se puede reducir su uso, o el paso a materiales menos contaminan - tes, como material biodegradable o de origen natural. Existen em - prendimientos espec\u00edficos, pero que todav\u00eda no tienen la escala suficiente para ser una soluci\u00f3n de mediano o largo plazo. Por otro lado, la disposici\u00f3n final del material de protecci\u00f3n personal que hoy debemos utili - zar a diario: mascarillas, guantes, trajes, entre otros, es un proble - ma grave e inmediato. La inco - rrecta disposici\u00f3n final de estos materiales -calificados como pe - ligrosos, en caso de haber estado en contacto con personas enfer - mas-, puede contaminar el suelo JOANNA K\u00c1MICHE ZEGARRA Profesora del Departamento Acad\u00e9mico de Econom\u00eda e investigadora del \u00e1rea de Econom\u00eda de los Recursos Naturales y Ambiente del CIUP . La disposici\u00f3n final del material de protecci\u00f3n y vacunaci\u00f3n: mascarillas, guantes y jeringas, entre otros, es un problema grave e inmediato Universidad del Pac\u00edfico15 Alumni Lima, abril de 2021Solidaridad 80 exalumnos con solvencia econ\u00f3mica y sensibilidad social, apoyan para que estudiantes cuyas familias afrontan dificultades no abandonen sus carreras. CASO REAL 1 Lorena, estudiante de Econom\u00eda. La Familia vive en Surco en un departamento alquilado. Los padres son ambulantes, venden gelatina y s\u00e1ndwiches. Tiene un promedio ponderado acumulado de 15.5. En la compleja coyun - tura de la pande - mia del COVID-19, durante el primer semestre de 2020 y en aras de ayudarlos a alcanzar sus metas profesionales, la Uni - versidad del Pac\u00edfico atendi\u00f3 los casos de cientos de alumnos que se encontraban en dificultades econ\u00f3micas mediante la recatego - rizaci\u00f3n a escalas de pensi\u00f3n m\u00e1s bajas, subsidios o brind\u00e1ndoles fa - cilidades de pago extraordinarias. No obstante, el apoyo debe seguir y en esa direcci\u00f3n se ha continuado buscando alternati - vas que permitan a estos alumnos seguir adelante con su empe\u00f1o acad\u00e9mico de lograr mejores oportunidades profesionales. La meta es que los estudiantes no abandonen sus estudios, ni apla - cen por mucho tiempo, o indefi - nidamente, la culminaci\u00f3n de sus carreras. Es de esta manera como los miembros del Consejo del Patro - nato de la UP, cuyo presidente es Eduardo Torres Llosa, han identificado a 80 exalumnos de la Universidad del Pac\u00edfico con una reconocida solvencia econ\u00f3mica y sensibilidad social que, con un elevado esp\u00edritu de solidaridad y pertenencia, est\u00e1n contribuyendo a que los estudiantes cuyas fami - lias afrontan dificultades no aban - donen sus carreras. Son j\u00f3venes a quienes la Oficina de Pensiones de la UP ha aceptado recategori - zar o subsidiar recientemente a la escala m\u00e1s baja de pensiones, despu\u00e9s de estudiar en detalle su rendimiento acad\u00e9mico y situa - ci\u00f3n financiera familiar. La con - vocatoria tambi\u00e9n incluye a los propios miembros del Patronato y a diferentes instituciones.Denominada \"Apoya a un es - tudiante\", la iniciativa auspiciada por el Patronato UP en coordi - naci\u00f3n con la universidad, har\u00e1 posible que 70 alumnos conti - n\u00faen estudiando. Las donacio - nes pueden ser equivalentes a media beca (S/. 6,500), una beca (S/. 13,000), dos becas (S/. 26,000) o m\u00e1s, y gracias a ellas la univer - sidad podr\u00e1 cubrir los costos de ense\u00f1anza de un a\u00f1o acad\u00e9mico regular en la escala de pensiones m\u00e1s baja de la UP (escala 6). La beca corresponde al costo de 20 cr\u00e9ditos por ciclo en dicha esca - la. Normalmente un estudiante toma 40 cr\u00e9ditos por a\u00f1o. A las personas deseosas de su - marse a esta iniciativa, se le pro - pone una terna de estudiantes a recibir el beneficio en funci\u00f3n de su rendimiento acad\u00e9mico y si - tuaci\u00f3n financiera familiar, a par -tir de un informe elaborado por la Oficina de Pensiones de la UP. Esta misma unidad asignar\u00e1 la ayuda bas\u00e1ndose en un ranking previamente establecido a partir de los criterios mencionados. El Patronato UP impulsa - r\u00e1, en paralelo, un plan para la captaci\u00f3n masiva de aportes de exalumnos con montos mensua - les m\u00e1s asequibles, y promover\u00e1 la creaci\u00f3n de un endowment con fondos de empresas y de la propia UP para darle sostenibili - dad a esta iniciativa filantr\u00f3pica. Las donaciones de los exalumnos permitir\u00e1n afrontar r\u00e1pidamente la situaci\u00f3n de la emergencia de corto plazo, mientras estas inicia - tivas maduran y la situaci\u00f3n eco - n\u00f3mica general del pa\u00eds mejora. Ahora bien, si por alg\u00fan moti - vo el alumno beneficiado abando - nara los estudios, el saldo de los aportes se redireccionar\u00e1 a otro estudiante que requiera de apoyo. Sin embargo, para minimizar este riesgo, la ayuda se ha enfocado en alumnos de ciclos m\u00e1s avanzados y con buenas notas. Si bien el presente ciclo ya ha comenzado, las donaciones que se realicen servir\u00e1n para ayudar a que el alumno beneficiado pue - da tomar m\u00e1s cr\u00e9ditos el pr\u00f3xi - mo ciclo o avanzar hasta donde alcance la donaci\u00f3n equivalente a 40 cr\u00e9ditos. Las donaciones se abonan en la cuenta de ahorros en soles en el BCP a nombre del Patronato de la Universidad del Pac\u00edfico. El n\u00famero de la cuenta es 193-2427962- 0-67 (CCI 002 193 002427962067-18). Para un correcto registro de la donaci\u00f3n, es necesario enviar copia de abono o informe de transacci\u00f3n al correo consejodirectivo@ patronatoup.org a la atenci\u00f3n de Diana Far\u00edas P\u00e9rez. Los exalumnos al rescatePATRONATO DE LA UNIVERSIDAD DEL PAC\u00cdFICO Ayudando a alcanzar las metas de alumnos de buen rendimiento acad\u00e9mico cuyas familias han sido duramente golpeadas por la pandemia. Sexo, edad, carreras, colegios y a\u00f1o de ingreso. La sociograf\u00eda de los becarios.La meta: terminar la carrera, hacerse un futuro. CASO REAL 3 Giancarlo, estudiante de Econom\u00eda. Hijo de madre soltera, profesora de viol\u00edn, que tiene otro compromiso y dos hijos. Vive con la abuela jubilada en Lince. Dicta clases de matem\u00e1ticas para pagar la universidad. CASO REAL 2 Luis, estudiante de Administraci\u00f3n. El padre es trabajador informal, tiene problemas de salud. La madre es auxiliar de educaci\u00f3n. Viven en Anc\u00f3n. Para apoyar en el pago de sus estudios, Luis Carlos vende papas rellenas. FOTO: MAGUIN PHOTOGRAPHYUniversidad del Pac\u00edfico16 Alumni Lima, abril de 2021Opini\u00f3n La econom\u00eda se vio afectada debido a las medidas de aislamiento toma - das para evitar la propagaci\u00f3n de los contagios; en 2020 fueron 107 d\u00edas de confinamiento, que comenzaron el 16 de marzo. En abril tocamos fondo, pues el PBI registr\u00f3 una ca\u00edda de 40% compara - da con abril de 2019. Al cerrar casi todas las empresas se produjo una reducci\u00f3n obligada de la oferta de bienes y servicios. Como con - secuencia hubo despidos y aument\u00f3 el des -empleo. A mayor n\u00famero de ciudadanos sin empleo o con empleos precarios, disminuy\u00f3 la demanda, pues muchos no ten\u00edan dinero para comprar. Se hab\u00eda roto la cadena de pa - gos, pues las compras y las ventas cayeron. Ante esto, el Gobierno reaccion\u00f3 con una se - rie de medidas, como el programa Reactiva. Al final del a\u00f1o, en diciembre, la econom\u00eda creci\u00f3 0.5%, primer registro positivo desde marzo, pero ello no impidi\u00f3 que la ca\u00edda anual fuera de 11.1%. La pandemia ha golpeado desde tres \u00e1ngulos a las mujeres: por su estado de salud, por la violencia do - m\u00e9stica y por la necesidad de cuidar a sus hijos, enfermos y adultos ma - yores. Antes del COVID-19, las mujeres dedicaban a las tareas dom\u00e9sticas 2.5 veces m\u00e1s horas a la semana que los hombres1, pero los per\u00edodos de cua - rentena acrecentaron las brechas, al menos en 4 o 5 horas semanales adicionales2. Ello ha sido m\u00e1s dra - m\u00e1tico entre las jefas de hogar sin pareja (20% de las familias perua - nas3), as\u00ed como entre las mujeres m\u00e1s vulnerables: trabajadoras del sector sanitario, trabajadoras dom\u00e9sticas y del sector informal, y las migrantes. Tambi\u00e9n en el sector formal de la econom\u00eda se han incre - mentado las brechas de participaci\u00f3n laboral: la poblaci\u00f3n ocupada femenina se redujo en 15.3% (frente a un 9,0% para los hombres) en el trimestre noviembre 2020-enero 2021, res - pecto a igual per\u00edodo de un a\u00f1o previo. Como consecuencia, se espera que en un mediano plazo se ahonden las brechas salariales, de cargos y funciones a asumir, y se haga m\u00e1s dif\u00edcil para ellas la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica luego de la pandemia. Cerrar las brechas de g\u00e9nero laborales y salariales per - mitir\u00eda reducir la vulnerabilidad econ\u00f3mica de las mujeres y disminuir\u00eda su exposici\u00f3n a contextos de violencia. Y ello se traducir\u00eda en una mejora del bienestar y del crecimiento eco - n\u00f3mico para todos. 1 INEI (2010). Encuesta Nacional de Uso del Tiempo (ENUT) 2 Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables (MIMP)/Ipsos Per\u00fa (Mayo de 2020). \"Encuesta sobre percepciones y actitudes de mujeres y hombres frente al aislamiento social obligatorio a consecuencia del COVID-19\". 3 INEI (2017). Censo Nacional de Poblaci\u00f3n. No es nada nuevo sostener que la pandemia ha afectado a los que menos tienen. El primer paso para que los hogares logren salir de la crisis en la que se han sumergido, es im - plementar un programa que alivie la pobreza urbana y que se focalice en entregar capaci - dades t\u00e9cnicas y productivas, identificando al bols\u00f3n de hogares que se encuentran en una situaci\u00f3n de vulnerabilidad permanente. Es importante reconocer que ya hemos empeza - do a recuperarnos, pero los m\u00e1s vulnerables necesitar\u00e1n de la ayuda del Estado para supe - rar la crisis correctamente. Para que un programa social de salida de la pobreza sea exitoso, se debe asegurar que los hogares que se han beneficiado ya no tengan riesgo de caer nuevamente a una situaci\u00f3n de pobreza. Esta vulnerabilidad de retorno a la po - breza es la que debemos eliminar, y la soluci\u00f3n pasa por potenciar las capacidades de las perso - nas y contar con un sistema de protecci\u00f3n social s\u00f3lido. No podemos llenarnos solo de medidas palia - tivas, que son urgentes y necesarias para el con - texto actual. Debemos, m\u00e1s bien, ser conscientes de que las crisis seguir\u00e1n llegando en el futuro y tenemos que estar preparados para afrontarlas sin tantas consecuencias negativas como hemos tenido esta vez. Carlos Parodi Profesor principal del Departamento Acad\u00e9mico de Econom\u00eda de la Escuela de Postgrado de la UP. Arlette Beltran Vicerrectora de investigaci\u00f3n, profesora principal del Departamento Acad\u00e9mico de Econom\u00eda de la UP. Alexandra Ames Jefa del Observatorio de Pol\u00edticas P\u00fablicas de la Universidad del Pac\u00edfico Un paciente en cuidados intensivosLa distancia que nos separa Asegurando el no retorno a la pobrezaEL \u00daLTIMO A\u00d1O EN LA ECONOM\u00cdA PERUANABRECHAS DE G\u00c9NERO VULNERABILIDAD Y POBREZA\u00bfC\u00f3mo afecta la pandemia a la econom\u00eda peruana?Para las mujeres ser\u00e1 m\u00e1s dif\u00edcil la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica pasada la pandemia. Los m\u00e1s fuertes se recuperan con mayor rapidez. Pero los m\u00e1s vulnerables necesitar\u00e1n de la ayuda del Estado para superar la crisis. Universidad del Pac\u00edfico17 Lima, abril de 2021Alumni BRECHAS DE G\u00c9NEROMemoria El banquero, el profesor, el amigoRENZO ROSSINI (1961-2021)/ PROMOCI\u00d3N 1982 DE LA UP Como para que no queden dudas de la crisis econ\u00f3mica y social que viv\u00eda el Per\u00fa en esos a\u00f1os, lleg\u00f3 al banco en medio de un tremendo apag\u00f3nESCRIBE: ROBERTO HEIMOVITS Conoc\u00ed a Renzo en la Universidad del Pac\u00edfico en 1978, el a\u00f1o que ingres\u00f3 a estudiar la carrera de Econom\u00eda. El primer recuerdo que tengo de \u00e9l se remonta a una clase de Filosof\u00eda I, contestando la lista del profesor, sentado en primera fila. En alg\u00fan momento durante los estudios, Renzo se convenci\u00f3, antes que muchos de nosotros, de que la econom\u00eda de mercado era la mejor receta para elevar el nivel de ingreso de la mayor cantidad de peruanos. Re - cuerdo un trabajo grupal sobre la industria textil local, en el que yo votaba por poner aranceles eleva - dos y Renzo no, lo que dio lugar a una animada pero siempre cor - dial discusi\u00f3n. A\u00f1os m\u00e1s tarde, a partir de 1997, se hizo profesor de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica de la UP. Una de las caracter\u00edsticas de Renzo era su curiosidad, su inte - r\u00e9s por aprender. En su segundo a\u00f1o como funcionario del Banco Central de Reserva del Per\u00fa (Ren - zo ingres\u00f3 a trabajar en el BCRP en mayo de 1982, luego de ter - minar satisfactoriamente el XXIX Curso de Extensi\u00f3n Universitaria del BCRP, ocupando el primer puesto) me cont\u00f3 que le hab\u00edan encargado seguir las cuentas de la Empresa Comercializadora de Ali - mentos S.A. (ECASA), empresa es - tatal que entonces se encargaba de importar y comercializar el arroz. Una tarea que a otros les hubiera parecido rutinaria, e incluso abu - rrida, a \u00e9l lo entusiasmaba. \"Mira esta estad\u00edstica: \u00a1ECASA mueve el uno por ciento del PBI del Per\u00fa!\", me coment\u00f3 impresionado y con una sonrisa. Regres\u00f3 de realizar su maestr\u00eda en Econom\u00eda en la London School of Economics en 1987. Como para que no queden dudas de la crisis econ\u00f3mica y social que viv\u00eda el Per\u00fa en esos a\u00f1os, lleg\u00f3 al banco en medio de un tremendo apa - g\u00f3n, por lo que tuvo que subir a pie hasta el sexto piso, donde fue recibido con amistad y entusiasmo. Renzo sent\u00eda un profundo cari\u00f1o por el Per\u00fa. Era un pa - triotismo verdadero, que no se expresaba en palabras o en unos cuantos actos protocolares sino, por el contrario, en acciones, en trabajo y an\u00e1lisis permanente para que el BCRP mejorara cada vez m\u00e1s. Cre\u00eda que el banco, en parte por la concentraci\u00f3n de ca - pital humano all\u00ed existente, pod\u00eda y deb\u00eda buscar la excelencia. No volverse un banco exitoso de un pa\u00eds emergente, sino llegar a ser un banco central al mismo nivel que el de los pa\u00edses desarrollados. El trabajo de a\u00f1os para adop - tar el sistema de inflation targe - ting fue una de las consecuencias de esta idea. Cosa que pocos hu - bieran cre\u00eddo posible, de tener tasas de inflaci\u00f3n de 3 y hasta 4 d\u00edgitos en la d\u00e9cada de 1980, el Per\u00fa pas\u00f3 a tener tasas de primer mundo, a la par que las menores all\u00ed, con 2.6 por ciento en prome - dio en el per\u00edodo 2001-2020. En el panorama m\u00e1s amplio, a partir de 1990 y durante mu - chos a\u00f1os, cientos de funciona - rios peruanos que trabajaron en el BCRP, en el Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas, y en otras instituciones p\u00fablicas, hicieron un gran esfuerzo para sacar al Per\u00fa del colapso econ\u00f3mico de la d\u00e9cada de 1980. Y lo hicie - ron con tanto \u00e9xito que en el per\u00edodo 2001-2015, entre todas las econom\u00edas medianas y gran - des de Latinoam\u00e9rica, Per\u00fa fue quien m\u00e1s creci\u00f3. Renzo jug\u00f3 un papel crucial en este gran esfuerzo nacional.Al llegar al BCRP, en mayo de 1982, Renzo encontr\u00f3 un buen ambiente de trabajo ca - racterizado por el respeto mutuo, el trato igualitario y la cordialidad. A medida que fue ascendiendo en la instituci\u00f3n, conserv\u00f3 ese buen ambiente y lo foment\u00f3. Recuerdo que, en un discurso en el auditorio del cuarto piso, alrededor del a\u00f1o 2019, hablando de los valo - res que deb\u00edan guiar al BCRP, enumer\u00f3 tres comportamientos que no se toleraban aqu\u00ed: no a la discriminaci\u00f3n, no a la co - rrupci\u00f3n, no al maltrato. Renzo fue un muy buen banquero y un funcionario p\u00fa - blico ejemplar. Descansa en paz amigo, y que tu obra sea conti - nuada. Campe\u00f3n de lanzamiento de martillo en los Juegos Bolivarianos de 1977, cuando cursaba el quinto de media. Cuelgan de sus brazos Eduardo Mayorga y Jorge Rocca.Renzo estudi\u00f3 en el colegio Salesiano, en el distrito de Bre\u00f1a. En octubre de 2004, Renzo Rossini es nombrado Gerente General del Banco Central de Reserva del Per\u00fa. FOTO: ARCHIVO FAMILIAR FOTO: ARCHIVO FAMILIARFOTO: ARCHIVO FAMILIAR FOTO: BCRPUniversidad del Pac\u00edfico18 Lima, abril de 2021Alumni Fondo Editorial Novedades del Fondo Editorial de la UP Las publicaciones est\u00e1n a disposici\u00f3n en tiendas virtuales y en formatos impresos y digitales, y tambi\u00e9n para descarga gratuita. C\u00d3MO ACCEDER A LAS PUBLICACIONES DEL FONDO EDITORIAL Los libros impresos del Fondo Editorial de la UP pueden ser adquiridos mediante la tienda virtual de SBS Librer\u00eda Internacional, en www.sbs.com. pe. La mayor\u00eda de ellos cuentan, adem\u00e1s, con una versi\u00f3n en formato ePub, a los cuales es posible acceder en nuestra tienda virtual: https:// fondoeditorial.up.edu.pe/etiqueta-producto/ libros-electronicos/ De otra parte, existe un n\u00famero importante de nuestras publicaciones disponibles para descarga gratuita en el repositorio UP: http://repositorio.up.edu.pe/ Recomendaci\u00f3n: se invita a leer el contenido del n\u00famero 88 de Apuntes. Revista de ciencias sociales, en el siguiente enlace: LOS N\u00daMEROS DE LA FELICIDAD EN DOS PER\u00daES Autores: Enrique V\u00e1squez, Franklin Ib\u00e1\u00f1ez, Pedro Mateu y Javier Z\u00fa\u00f1iga Lima: Fondo Editorial de la Universidad del Pac\u00edfico, 2021 Los autores de este libro decidieron investigar c\u00f3mo se vive la felicidad en los extremos sociales del Per\u00fa y qu\u00e9 variables la afectan. Es as\u00ed que el objeto de estudio se reduce a dos grupos muy delimitados de peruanos: los habitantes de los cinco distritos m\u00e1s pobres y de los cinco distritos m\u00e1s ricos, seg\u00fan una escala de pobreza monetaria del INEI. Entre estos dos Per\u00faes existen no solo distancias monetarias, sino tambi\u00e9n grandes brechas en cuanto a capital humano, capital f\u00edsico y presencia del Estado; adem\u00e1s de barreras culturales innegables. Encu\u00e9ntralo aqu\u00ed: https://fondoeditorial.up.edu.pe/producto/los-numeros-de-la- felicidad-en-dos-perues-ebook/ PENSAR EL y Cesare Del Mastro Puccio Lima: Fondo Editorial de la Universidad del Pac\u00edfico, 2021 El libro propone una reflexi\u00f3n plural sobre el dinero. Ciertamente, se considera su dimensi\u00f3n econ\u00f3mica. A ella se agrega la sagrada, la religiosa, la legal, la filos\u00f3fica, la antropol\u00f3gica, la literaria y la de la historia de las ideas (incluida la historia de la organizaci\u00f3n del trabajo). Al explorar su compleja dimensi\u00f3n cultural, los autores ampl\u00edan la perspectiva economicista \u2014y, muchas veces, meramente cremat\u00edstica\u2014 con que se suele pensar el dinero. Descarga gratuita aqu\u00ed: https://repositorio.up.edu.pe/ handle/11354/2920 LA BANCA DE DESARROLLO Y EL DESARROLLO SOSTENIBLE: LECCIONES DESDE LA AMAZON\u00cdA Y LOS ANDES Editores: Rebecca Ray, Cynthia A. Sanborn y Kevin P . Gallagher Lima: Fondo Editorial de la Universidad del Pac\u00edfico, 2020 El presente trabajo explora lo que la banca de desarrollo, los gobiernos y las comunidades han aprendido en la \u00faltima d\u00e9cada en torno a la implementaci\u00f3n de protecciones sociales y ambientales en proyectos de inversi\u00f3n en la Amazon\u00eda y los Andes, y tambi\u00e9n en torno a las presiones de un incipiente boom de infraestructura y desarrollo. Un equipo internacional multidisciplinario explora la tem\u00e1tica mediante el an\u00e1lisis de cuatro estudios de caso. Encu\u00e9ntralo aqu\u00ed: https://fondoeditorial.up.edu.pe/producto/la-banca-de-desarrollo-y- el-desarrollo-sostenible-lecciones-desde-la-amazonia-y-los-andes-ebook/LA MINER\u00cdA EN EL PER\u00da: BALANCE Y PERSPECTIVAS DE CINCO D\u00c9CADAS DE INVESTIGACI\u00d3N Autores: Hern\u00e1n Manrique y Cynthia A. Sanborn Lima: Fondo Editorial de la Universidad del Pac\u00edfico, 2021 La publicaci\u00f3n procura contribuir a la comprensi\u00f3n de la situaci\u00f3n de la miner\u00eda en el Per\u00fa. Esta investigaci\u00f3n representa un esfuerzo de largo aliento por compilar y revisar la literatura publicada sobre la miner\u00eda en el Per\u00fa en las \u00faltimas cinco d\u00e9cadas. Con ello, este trabajo busca identificar los principales hallazgos, lecciones y brechas de la literatura, as\u00ed como proponer una agenda de investigaci\u00f3n con la esperanza de servir como referencia para investigadores y estudiantes de ciencias sociales \u2014y posiblemente de otras \u00e1reas disciplinarias\u2014, as\u00ed como de insumo para mejores pol\u00edticas p\u00fablicas. Descarga gratuita aqu\u00ed: https://repositorio.up.edu.pe/handle/11354/2898 ECONOM\u00cdA APLICADA. ENSAYOS DE INVESTIGACI\u00d3N ECON\u00d3MICA 2017 Editores: Fernando Gonz\u00e1lez Vigil y Pilar Obando Hirano Lima: Fondo Editorial de la Universidad del Pac\u00edfico, 2020 Los alumnos que estudian Econom\u00eda en la Universidad del Pac\u00edfico, para concluir sus estudios como bachilleres, deben efectuar una investigaci\u00f3n a la cual dedican dos semestres acad\u00e9micos. Con el fin de asegurar la calidad de este trabajo acad\u00e9mico, cuentan con el acompa\u00f1amiento de un asesor, y se someten a una rigurosa evaluaci\u00f3n, en cuyo marco sustentan la investigaci\u00f3n tres veces ante un jurado compuesto por dos profesores de la universidad, usualmente expertos en el tema. Son un total de nueve investigaciones de diversos temas que se presentan en esta publicaci\u00f3n. Descarga gratuita aqu\u00ed: https://repositorio.up.edu.pe/handle/11354/2876 Cynthia A. Sanborn - Ver\u00f3nica Hurtado - Tania Ram\u00edrez La consulta previa en el Per\u00fa: avances y retos 6 DOCUMENTO DE INVESTIGACI\u00d3NHern\u00e1n Manrique - Cynthia A. Sanborn La miner\u00eda en el Per\u00fa: balance y perspectivas de cinco d\u00e9cadas de investigaci\u00f3n 16 DOCUMENTO DE INVESTIGACI\u00d3N LOS N\u00daMEROS DE LA FELICIDAD EN DOS PER\u00daES ENRIQUE V\u00c1SQUEZ H. FRANKLIN IB\u00c1\u00d1EZ B. PEDRO MATEU B. JAVIER Z\u00da\u00d1IGA A. LA BANCA DE DESARROLLO Y EL DESARROLLO SOSTENIBLE: Rebecca Ray Cynthia A. Sanborn Kevin P . GallagherLECCIONES DESDE LA AMAZON\u00cdA Y LOS ANDES Editores https://revistas.up.edu.pe/index.php/apuntes/issue/view/115 Fernando Gonz\u00e1lez Vigil y Pilar Obando Hirano (editores) Econom\u00ed a apl icada Ens ayo s de inve stigaci\u00f3n e con\u00f3mic a 2017 15 DOCUMENT O DE INV ESTIGACI\u00d3N Sol Acu\u00f1a Flores Renzo Gabriele Arfinengo Roda Diana C\u00e1ceres Atencio Diego Camacho Valencia Dongo Naara Cancino D\u00edaz Luis Cruz C\u00f3ndor Mariano Fuster de Bracamonte Alejandra Guardia Muguruza Sandra Huaitalla Rosado Karen Huaringa Aliaga Cynthia Laura Eulogio Renzo Mu\u00f1oz-N\u00e1jar Deza Rodrigo Ojeda del Arco Bautista Nicolle Pegot-Ogier Rodrigo Alonso Takamure Guibu Cristina Meykin Wong Tsang Universidad del Pac\u00edfico19 Lima, abril de 2021Alumni Teatro Las cartas entre Ch\u00e9jov y GorkiIluso (Alonso N\u00fa\u00f1ez) es un costurero que pasa por una grave crisis econ\u00f3mica y se ha recluido a trabajar en su vivienda, una oscura y preca - ria caba\u00f1a, hasta que un d\u00eda se le aparece la suerte en la persona de Medusa (Ares Escudero), un figu - r\u00edn internacional del mundo de la moda que recorre pa\u00edses pobres rescatando a personas reales ca\u00ed - das en desgracia y exhibiendo su supuesta recuperaci\u00f3n. El modus operandi de la inefable Medusa es el de los programas de talk show : primero hace llorar al p\u00fablico mos - trando la m\u00edsera vida del personaje, para luego volver a hacer llorar al p\u00fablico, pero esta vez exhibiendo su extraordinario cambio de look y present\u00e1ndolo como una nueva persona que ha alcanzado el \u00e9xito y recobrado las ganas de vivir. \u00bfSer\u00e1 el caso de Iluso? Fin es un cortometraje en for - mato de falso documental que busca retratar, mediante la s\u00e1tira, la b\u00fasqueda del \u00e9xito y el proceso de mercantilizaci\u00f3n del arte y la cultura. Obra:Obra: Fin Dramaturgia y direcci\u00f3n:Dramaturgia y direcci\u00f3n: Alonso N\u00fa\u00f1ez Producci\u00f3n:Producci\u00f3n: La Leche / Apus Productora de Contenido Productor:Productor: Massah L\u00facar Figueroa Correspondencia. La c\u00e9lebre comunicaci\u00f3n epistolar entre los escritores, en versi\u00f3n teatral y f\u00edlmica. Un Ch\u00e9jov ya c\u00e9lebre y un Gorki que comienza a serlo inician un di\u00e1logo a trav\u00e9s de cartas. Ch\u00e9jov es socio de Stanislavski en el Teatro de Arte de Mosc\u00fa y necesita obras para la escena. Convence a Gorki, hasta el momento cuentista y novelista, de escribir una obra de teatro. Necesita obras mientras escribe El jard\u00edn de los cerezos o Las tres hermanas, mientras su salud se deteriora y le impide escribir y corregir. En el ida y vuelta de las cartas se mezclan la vida y las opiniones sobre la vida, sobre los textos de cada uno (los fabulosos consejos de Ch\u00e9jov en el arte de escribir), sobre la literatura, los intelec - tuales, la polic\u00eda (que vigila a Gorki por sus proclamas pol\u00edticas) y el imprevisible cotidiano que hace y deshace a su antojo todas las decisiones. En esta versi\u00f3n teatral y f\u00edlmica, las pa - labras de aquella Rusia de finales del siglo XIX se corresponden con im\u00e1genes de la Lima actual. La c\u00e1mara registra a los acto - res en sus casas, en la calle, en un caf\u00e9 o en el mercado. Un cruce de tiempos y espacios, de emociones destempladas y personajes fragmentados, de donde resulta que somos un poco aquello que fuimos, que leemos y representa - mos, aqu\u00ed en la tierra como en el teatro. Una obra sobre la influencia de la vida en el arte y del arte en la vida. Con Emanuel Soriano y Bruno Odar. Obra:Obra: Correspondencia Dramaturgia y direcci\u00f3n:Dramaturgia y direcci\u00f3n: Eva Halac Producci\u00f3n ejecutiva y asistente de direcci\u00f3n:Producci\u00f3n ejecutiva y asistente de direcci\u00f3n: Jennifer A. Woytkowski Casos de la vida real FOTO: GIAN MARIO TRISOLLINI FOTO: GIAN MARIO TRISOLLINI FOTO: SAMUEL S\u00c1NCHEZ CARDOSOFOTO: SAMUEL S\u00c1NCHEZ CARDOSO Directora de teatro argentina Eva Halac.Ch\u00e9jov y Gorki, una intensa y fluida amistad. El personaje se ve obligado a forzar su personalidad para alcanzar sus sue\u00f1os. La obra Fin es tanto una exhibici\u00f3n p\u00fablica como una introspecci\u00f3n sobre la muy popular b\u00fasqueda del \u00e9xito. \u00bfLograr\u00e1 el personaje Iluso conseguir a un costurero ca\u00eddo en desgracia.Universidad del Pac\u00edfico20 Lima, abril de 2021Alumni Universidad del Pac\u00edficoGaler\u00eda El amor despu\u00e9s del amor La exposici\u00f3n virtual \"Prisio - neras del amor y el costo de otras econom\u00edas invisibles\", curada por Gisselle Gir\u00f3n, tiene como punto de partida el libro La econom\u00eda del cuidado, mujeres y desarrollo: perspectivas desde el mundo y Am\u00e9rica Latina (Fondo Edi - torial de la UP, 2019), de la investi - gadora Leda M. P\u00e9rez, que desarrolla el tema de \"la pobreza de tiempo\" y la \"econom\u00eda del cuidado\", entendida esta como el trabajo no remunerado ni reconocido de las mujeres en el hogar. La muestra se divide en tres secciones: un glosario de t\u00e9rminos sobre \"la econom\u00eda del cuidado\", que incluye dibujos hechos por Kathryn P\u00e1ucar; una biblioteca de con - tenidos para continuar la conversaci\u00f3n que abre cada uno de los t\u00e9rminos, elaborada en colaboraci\u00f3n con Bel\u00e9n G\u00f3mez de la Torre; y una esclarecedora infograf\u00eda. As\u00ed, la muestra se presenta como una herramienta pedag\u00f3gica para quie - nes quieran adentrarse en el tema y participar en la urgente discusi\u00f3n de la valorizaci\u00f3n de los trabajos del cuidado en el Per\u00fa. Como comple - mento se realizar\u00e1 un ciclo de con - versaciones y talleres, cuyas fechas ser\u00e1n anunciadas en las redes socia - les del Centro Cultural de la UP. El t\u00edtulo de la exposici\u00f3n est\u00e1 basado en el t\u00e9rmino prisioneros de amor, usado por la economista Nan - cy Folbre para describir al personal que trabaja brindando cuidados re - munerados -enfermeros, profeso - res, terapistas- y que experimentan en sus labores una exigencia social de afecto hacia los receptores de cuidados. La muestra virtual puede verse en: https://www.galeriaupvirtual.org/ hasta el domingo 13 de junio de 2021. Trabajadora dom\u00e9stica remunerada.Trabajadora dom\u00e9stica remunerada. Retratos de Nona Vergara, madre de Kathryn, la artista creadora de estos dibujos. Nona migr\u00f3 de Chincha a Lima, donde trabaj\u00f3 como empleada dom\u00e9stica.Trabajo dom\u00e9stico y de cuidados no remunerado. Trabajo dom\u00e9stico y de cuidados no remunerado. El patio como nuevo espacio laboral dom\u00e9stico cotidiano.Doble JornadaDoble Jornada. Las tareas en el hogar no tienen horario ni fecha en el calendario. Receta m\u00e9dica. Receta m\u00e9dica. Cuando el extenuante trabajo en el hogar puede conducir al hospital. Privilegio.Privilegio. De padres que no asumen el trabajo del cuidado y la crianza como una tarea compartida. Los dibujos de Kathryn P\u00e1ucar en una muestra sobre el trabajo no remunerado en el hogar. MUESTRA Y ESTUDIO Leda M. P\u00e9rez es investigadora del Centro de Investigaci\u00f3n-CIUP y profesora del Departamento Acad\u00e9mico de Ciencias Sociales y Pol\u00edticas de la Universidad del Pac\u00edfico. Su libro 'La econom\u00eda del cuidado, mujeres y desarrollo: perspectivas desde el mundo y Am\u00e9rica Latina' (2019) inspir\u00f3 la exposici\u00f3n.La artista Kathryn P\u00e1ucar de ni\u00f1a, con vestido blanco, y su familia. "}