{"title": "Declaraci\u00f3n de los Jefes de Estado y de Gobierno de la II Cumbre de la Comunidad de Estados Latinoamericanos y Caribe\u00f1os (CELAC)", "author": null, "url": "https://www.cancilleria.gov.co/en/node/8399", "hostname": "cancilleria.gov.co", "description": "Las Jefas y los Jefes de Estado y de Gobierno de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, reunidos en La Habana, Cuba, en ocasi\u00f3n de la II Cumbre de la Comunidad de Estados Latinoamericanos y Caribe\u00f1os (CELAC), celebrada los d\u00edas 28 y 29 de enero de 2014,", "sitename": "cancilleria.gov.co", "date": "2014-01-29", "cleaned_text": "28 y 29 de enero de 2014 Las Jefas y los Jefes de Estado y de Gobierno de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, reunidos en La Habana, Cuba, en ocasi\u00f3n de la II Cumbre de la Comunidad de Estados Latinoamericanos y Caribe\u00f1os (CELAC), celebrada los d\u00edas 28 y 29 de enero de 2014, Reafirmando la vigencia del acervo hist\u00f3rico de la Comunidad, integrado, a su vez, por el acervo hist\u00f3rico del Grupo de R\u00edo y la Cumbre de Am\u00e9rica Latina y el Caribe sobre desarrollo e integraci\u00f3n y por las Declaraciones, Comunicados Especiales y decisiones aprobados en la I Cumbre de la CELAC, celebrada en Santiago de Chile, los d\u00edas 27 y 28 de enero de 2013; en la Cumbre Fundacional de Caracas, el 3 de diciembre de 2011; en la Cumbre de la Unidad de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, realizada en la Riviera Maya, Canc\u00fan, M\u00e9xico, el 23 de febrero de 2010; en las Cumbres de Am\u00e9rica Latina y el Caribe sobre Integraci\u00f3n y Desarrollo, iniciadas en Salvador de Bah\u00eda, Brasil, los d\u00edas 16 y 17 de diciembre de 2008; y en el proceso de convergencia que dio paso a la CELAC. Destacando que a dos a\u00f1os de la puesta en funcionamiento de la Comunidad de Estados Latinoamericanos y Caribe\u00f1os hemos logrado construir un espacio de di\u00e1logo y concertaci\u00f3n pol\u00edtica que nos une y hace posible la aspiraci\u00f3n de trabajar juntos por el bienestar de nuestros pueblos; que permite, a su vez, una mejor inserci\u00f3n y la proyecci\u00f3n de nuestra regi\u00f3n en el \u00e1mbito internacional. Ratificando hoy nuestra voluntad irrevocable de fortalecer este espacio de di\u00e1logo pol\u00edtico efectivo. Hemos sido, somos y seremos diversos, y a partir de esta diversidad es que tenemos que identificar los desaf\u00edos y objetivos comunes y los pisos de convergencia que nos permitir\u00e1n avanzar en el proceso de integraci\u00f3n de nuestra regi\u00f3n. Fortalezcamos nuestras democracias y todos los derechos humanos para todos; demos mayores oportunidades a nuestra gente; construyamos mejoremos nuestra productividad; estrechemos nuestro comercio; mejoremos nuestra infraestructura y conectividad y las redes necesarias que unan cada vez m\u00e1s a nuestros pueblos; trabajemos por el desarrollo sostenible, por superar las desigualdades y por una m\u00e1s equitativa distribuci\u00f3n de la riqueza, para que todas y todos sientan que la democracia les da sentido a sus vidas. Esa es la misi\u00f3n de la CELAC, esa es la tarea a la que hemos sido convocados y esa es la responsabilidad pol\u00edtica que tenemos por delante y de la cual deberemos dar cuenta a nuestros pueblos. - Reiteramos que la unidad y la integraci\u00f3n de nuestra regi\u00f3n debe construirse gradualmente, con flexibilidad, con respeto al pluralismo, a la diversidad y al derecho soberano de cada uno de nuestros pueblos para escoger su forma de organizaci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica. Reiteramos que nuestra Comunidad se asienta en el respeto irrestricto a los Prop\u00f3sitos y Principios de la Carta de las Naciones Unidas y el Derecho Internacional, la soluci\u00f3n pac\u00edfica de controversias, la prohibici\u00f3n del uso y de la amenaza del uso de la fuerza, el respeto a la autodeterminaci\u00f3n, a la soberan\u00eda, la integridad territorial, la no injerencia en los asuntos internos de cada pa\u00eds, la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de todos los derechos humanos, el Estado de Derecho en los planos nacional e internacional, el fomento de la participaci\u00f3n ciudadana y la democracia. Asimismo, nos comprometemos a trabajar conjuntamente en aras de la prosperidad para todos, de forma tal que se erradiquen la discriminaci\u00f3n, las desigualdades y la marginaci\u00f3n, las violaciones de los derechos humanos y las transgresiones al Estado de Derecho. - Reafirmamos como principio general, que el fortalecimiento de la CELAC como foro y actor pol\u00edtico internacional es una de nuestras prioridades. En ese contexto, consideramos fundamental buscar el perfeccionamiento de la coordinaci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n entre los miembros de la CELAC, en el marco de los organismos internacionales, siempre que eso sea posible y viable. - Expresamos nuestro m\u00e1s profundo pesar por el fallecimiento del Comandante Presidente de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, Hugo Rafael Ch\u00e1vez Fr\u00edas, ocurrida el 5 de marzo de 2013, uno de los principales fundadores e impulsores de la CELAC, humanista incansable e impulsor de la uni\u00f3n latinoamericana y caribe\u00f1a, que luch\u00f3 contra la exclusi\u00f3n social, la pobreza e impuls\u00f3 el desarrollo integral de la regi\u00f3n. - Subrayamos nuestro prop\u00f3sito de continuar avanzando unidos en la concertaci\u00f3n y la integraci\u00f3n latinoamericana y caribe\u00f1a, y la consolidaci\u00f3n de nuestra Comunidad, conforme los ideales y sue\u00f1os de nuestros libertadores y pr\u00f3ceres. Ratificamos nuestra decisi\u00f3n de establecer acciones que nos permitan prevenir, y en su caso, afrontar coordinadamente, los efectos de la actual crisis internacional de m\u00faltiples interrelaciones, que sigue impactando negativamente en los esfuerzos de nuestros pa\u00edses para fomentar el crecimiento y el desarrollo sostenible e integral de la regi\u00f3n. - Promovemos una visi\u00f3n de desarrollo integral e inclusivo, que garantice el desarrollo sostenible y productivo, en armon\u00eda con la naturaleza, en aquellos \u00e1mbitos en los que podemos construir sinergias, particularmente en \u00e1reas como la energ\u00eda, infraestructura, el comercio intrarregional, la producci\u00f3n de alimentos, las industrias intermedias, las inversiones y el financiamiento, con el prop\u00f3sito de alcanzar el mayor desarrollo social para nuestros pueblos. - Asumimos nuestro compromiso con el desarrollo regional integrado, no excluyente y equitativo, tomando en cuenta la importancia de asegurar un tratamiento favorable a las econom\u00edas peque\u00f1as y vulnerables, a los pa\u00edses en desarrollo sin litoral y Estados insulares. - Saludamos los importantes resultados alcanzados en las Reuniones de Coordinadores Nacionales y de Ministros de Relaciones Exteriores celebradas hasta el momento, y llamamos a la aplicaci\u00f3n de las decisiones y mandatos contenidos en los acuerdos alcanzados, sobre la base de los principios de flexibilidad y participaci\u00f3n voluntaria. - Reconocemos que la experiencia de los dos a\u00f1os de existencia de la CELAC, demuestra la importancia del di\u00e1logo permanente para fortalecer el consenso en temas de inter\u00e9s regional, sobre la base de los principios de la solidaridad, complementariedad con otras experiencias o instituciones regionales y subregionales, y cooperaci\u00f3n, y orientado a alcanzar resultados efectivos para lograr el desarrollo sostenible, solidario e inclusivo de los Estados latinoamericanos y caribe\u00f1os. Destacamos los avances en el di\u00e1logo con los Mecanismos regionales y subregionales de integraci\u00f3n. - Llamamos a la comunidad internacional a tomar medidas urgentes para hacer frente a las fragilidades y desequilibrios sist\u00e9micos. Expresamos nuestro deseo de trabajar conjuntamente para superar los desaf\u00edos que nos presenta el actual escenario internacional, y a realizar esfuerzos para impulsar ritmos de crecimiento econ\u00f3mico sostenido, din\u00e1mico y de largo plazo para la regi\u00f3n, que propicien una equidad e inclusi\u00f3n social crecientes y la integraci\u00f3n de la Am\u00e9rica Latina y el Caribe, tomando en cuenta el valor del emprendimiento y las PYMES como instrumentos para fortalecer las econom\u00edas nacionales. - Reafirmamos que para la erradicaci\u00f3n de la pobreza y el hambre es necesario impulsar pol\u00edticas econ\u00f3micas que favorezcan la productividad y el desarrollo sostenible de nuestras naciones, trabajar para fortalecer el orden econ\u00f3mico mundial en beneficio de nuestros pa\u00edses, fomentar la complementariedad, la solidaridad y la cooperaci\u00f3n, y exigir el cumplimiento de los compromisos de ayuda al desarrollo, por parte de los pa\u00edses desarrollados. - Ratificamos nuestra voluntad de promover el crecimiento, el progreso, la inclusi\u00f3n social y el desarrollo sostenible de nuestros Estados, formulando y desarrollando planes, pol\u00edticas y programas nacionales con metas cuantificables y calendarios, dirigidos a la universalizaci\u00f3n del disfrute y ejercicio de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, con atenci\u00f3n prioritaria a las personas en condici\u00f3n de pobreza extrema y sectores en situaci\u00f3n de vulnerabilidad como las poblaciones ind\u00edgenas, afrodescendientes, mujeres, ni\u00f1os, personas con discapacidad, adultos mayores, j\u00f3venes y migrantes. - Saludamos el \u00e9xito de la III Conferencia Global sobre el Trabajo Infantil, y reiteramos nuestro compromiso con la eliminaci\u00f3n de las peores formas del trabajo infantil antes de 2016, as\u00ed como con la erradicaci\u00f3n del trabajo infantil en el m\u00e1s corto plazo posible. - Saludamos la adopci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n y Plan de Acci\u00f3n de Caracas de las autoridades de Desarrollo Social para la Erradicaci\u00f3n del Hambre y la Pobreza. Seguiremos trabajando en planes, pol\u00edticas y programas nacionales para reducir progresivamente las desigualdades de ingreso que est\u00e1n en la base misma del hambre, la pobreza y la exclusi\u00f3n social mediante, entre otras, pol\u00edticas fiscales progresivas, de creaci\u00f3n de empleos formales permanentes, de protecci\u00f3n, de asistencia y seguridad social, de establecimiento de salarios m\u00ednimos y su elevaci\u00f3n progresiva, las cuales se concretar\u00edan seg\u00fan las capacidades de cada miembro de la CELAC, aumentando gradualmente la inversi\u00f3n social. - Otorgamos la m\u00e1s alta prioridad a fortalecer la seguridad alimentaria y nutricional, la alfabetizaci\u00f3n y post-alfabetizaci\u00f3n, la educaci\u00f3n general p\u00fablica gratuita, la educaci\u00f3n t\u00e9cnica, profesional y superior de calidad y pertinencia social, la tenencia de la tierra, el desarrollo de la agricultura, incluyendo la familiar y campesina y del trabajo decente y duradero, del apoyo a los peque\u00f1os productores agr\u00edcolas, el seguro al desempleo, la salud p\u00fablica universal, el derecho a la vivienda adecuada para todos y todas, y el desarrollo productivo e industrial como factores decisivos para la erradicaci\u00f3n del hambre, la pobreza, y la exclusi\u00f3n social. - Reiteramos nuestro compromiso para trabajar mancomunadamente en el fortalecimiento de los mecanismos nacionales, regionales y multilaterales en la lucha contra el tr\u00e1fico il\u00edcito de bienes culturales y asegurar la integraci\u00f3n cultural de nuestros pueblos a trav\u00e9s de la promoci\u00f3n del intercambio de saberes culturales, tradicionales y modernos. - Reconocemos que los pueblos ind\u00edgenas y comunidades locales desempe\u00f1an un papel importante en el desarrollo econ\u00f3mico, social y ambiental, as\u00ed como la importancia de las pr\u00e1cticas agr\u00edcolas tradicionales sostenibles, asociadas a la biodiversidad y el aprovechamiento de sus recursos, su derecho de acceso al agua adecuada para el riego, de conformidad con la legislaci\u00f3n de cada pa\u00eds, y los sistemas comunales de tenencia de la tierra, y los tradicionales de suministro de semillas, y el acceso al financiamiento y los mercados. - Decidimos fortalecer, de manera integral, la base productiva con \u00e9nfasis en las pr\u00e1cticas locales y culturales sostenibles de las pueblos ind\u00edgenas y comunidades locales, para una gesti\u00f3n integral que optimice el uso y acceso al agua para riego, desde una visi\u00f3n de manejo de cuencas, la recuperaci\u00f3n de la fertilidad del suelo mediante la reposici\u00f3n de cobertura vegetal, abonos org\u00e1nicos, terrazas y la conservaci\u00f3n e incremento de la biodiversidad, a trav\u00e9s de la recuperaci\u00f3n y crianza de semillas nativas y producci\u00f3n de semillas mejoradas. - Subrayamos el papel fundamental de las pol\u00edticas p\u00fablicas y reconocemos la valiosa contribuci\u00f3n del sector privado, de la sociedad civil, de los movimientos sociales y la sociedad en su conjunto. Tomamos nota de los progresos logrados y nos comprometemos a continuar impuls\u00e1ndolas activamente, con apego a las prioridades y estrategias nacionales de desarrollo de cada Estado para alcanzar las metas de erradicaci\u00f3n del hambre, la pobreza y la exclusi\u00f3n social. Reconocemos la importancia de la cooperaci\u00f3n internacional, regional y bilateral para tal fin. - Reconocemos las iniciativas nacionales, subregionales y regionales dirigidas a garantizar el derecho humano a la alimentaci\u00f3n y promover la seguridad alimentaria y nutricional, reducir los niveles de pobreza e impulsar la inclusi\u00f3n plena, y saludamos los progresos logrados en esos empe\u00f1os, a la par que subrayamos que para garantizar \u00e9xitos ulteriores deben privilegiarse la complementariedad y la solidaridad entre nuestras naciones. - Reiteramos el compromiso de fortalecer los mecanismos de seguimiento en cada pa\u00eds para los programas y proyectos sociales que se implementen en distintos sectores, con especial atenci\u00f3n a los grupos poblacionales en situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad, a fin de evaluar con una perspectiva multidimensional su impacto y compartir las mejores pr\u00e1cticas con el resto de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. - Apoyamos la Iniciativa Am\u00e9rica Latina y el Caribe Sin Hambre 2025. - Reafirmamos nuestra voluntad de impulsar programas regionales, subregionales bilaterales y triangulares de cooperaci\u00f3n para el desarrollo, as\u00ed como una pol\u00edtica regional de Cooperaci\u00f3n Sur-Sur y Triangular, que tengan en cuenta las caracter\u00edsticas y necesidades espec\u00edficas de las diversas \u00e1reas y subregiones, as\u00ed como de cada uno de los pa\u00edses que las conforman. - Reconocemos, en ese sentido, al Caribe insular y Centroam\u00e9rica, as\u00ed como los pa\u00edses en la costa norte de Am\u00e9rica del Sur con \u00e1reas costeras bajas, como las subregiones de mayor vulnerabilidad desde el punto de vista econ\u00f3mico, social y medioambiental, y abogamos por promover el comercio solidario y complementario, las inversiones y proyectos, y las acciones de cooperaci\u00f3n encaminadas a superar los dis\u00edmiles retos y dificultades asociados a su vulnerabilidad. - Nos comprometemos a continuar contribuyendo al esfuerzo de reconstrucci\u00f3n y desarrollo de Hait\u00ed, de conformidad con los \u00e1mbitos prioritarios definidos por su gobierno, y con pleno respeto a su autoridad y soberan\u00eda, as\u00ed como al principio de no intervenci\u00f3n en los asuntos internos, en conformidad con la resoluci\u00f3n sobre cooperaci\u00f3n especial con Hait\u00ed aprobada por las Ministras y Ministros de Relaciones Exteriores, y ratificada por las Jefas y Jefes de Estado y/o de Gobierno en la I Cumbre de la CELAC. Instamos a los Gobiernos, a los donantes tradicionales y a las instituciones financieras internacionales para que apoyen con mayor amplitud y rapidez, la ejecuci\u00f3n del Plan de Desarrollo Estrat\u00e9gico Nacional (NSDH) del Gobierno de Hait\u00ed, en especial en el \u00e1mbito de la agricultura. Los instamos, asimismo, a apoyar el Plan Nacional para la Eliminaci\u00f3n del C\u00f3lera, que requiere de medidas urgentes de prevenci\u00f3n y control, as\u00ed como de inversiones en infraestructura de agua, saneamiento, y fortalecimiento de la capacidad de las instituciones del pa\u00eds. - Afirmamos, que para la elaboraci\u00f3n de una Agenda Estrat\u00e9gica Regional sobre la Gesti\u00f3n Integral del Riesgo de Desastres, es necesario que la tem\u00e1tica sea reconocida como un proceso integrado por acciones relativas a la estimaci\u00f3n y reducci\u00f3n del riesgo, la preparaci\u00f3n, la asistencia humanitaria y la reconstrucci\u00f3n, las que deber\u00e1n ser parte de un Plan de Acci\u00f3n coordinado y articulado entre los entes locales, nacionales, subregionales y regionales. - Nos comprometemos a continuar consolidando s\u00f3lidos principios regionales en materia de reconocimiento de los derechos de los migrantes, as\u00ed como a profundizar la coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas migratorias regionales y de posiciones comunes en las negociaciones globales e interregionales sobre migraciones, y en especial, en la promoci\u00f3n del debate internacional sobre el nexo entre la migraci\u00f3n, el desarrollo y los derechos humanos. - Reafirmamos nuestra voluntad y compromiso para seguir avanzando en la consecuci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo del Milenio. - Ratificamos la importancia crucial del proceso intergubernamental de formulaci\u00f3n de la Agenda de Desarrollo Post 2015, que deber\u00e1 ser abierto, transparente e inclusivo. Subrayamos que la nueva agenda de desarrollo deber\u00e1 formularse sobre la base del respeto irrestricto de los principios consagrados en la Carta de las Naciones Unidas, y a la luz de los principios consagrados en el Documento Final de Rio+20, \"El Futuro que Queremos\"; as\u00ed como los diferentes enfoques, visiones, modelos e instrumentos que los pa\u00edses han determinado para alcanzar el desarrollo sostenible, en funci\u00f3n de sus circunstancias y prioridades nacionales. Debiendo cuidar que el proceso sea universal y lo suficientemente flexible para responder a las prioridades, condiciones y necesidades de los pa\u00edses en desarrollo y tomando en cuenta las necesidades especiales de los diferentes pa\u00edses, incluyendo los pa\u00edses menos desarrollados, los pa\u00edses sin litoral, los peque\u00f1os Estados insulares en desarrollo y los llamados pa\u00edses de renta media. - Reconocemos la urgente necesidad de que la nueva Agenda de Desarrollo incluya expl\u00edcitamente como un objetivo, con indicadores y plazos de cumplimiento espec\u00edficos, los medios de implementaci\u00f3n que garanticen su cumplimiento, entre los que figuran recursos financieros nuevos, adicionales y previsibles, el desarrollo y la transferencia de tecnolog\u00eda, la creaci\u00f3n de capacidades en los pa\u00edses en desarrollo. - La nueva Agenda debe partir de la experiencia en la consecuci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo del Milenio, para definir arm\u00f3nicamente los Objetivos de Desarrollo Sostenible; excluir cualquier condicionalidad; y eliminar las brechas al interior de las sociedades, entre regiones y a escala global. Asimismo, deber\u00e1 reforzar el compromiso de la comunidad internacional, de que las personas sean el centro de sus preocupaciones, que promueva el crecimiento econ\u00f3mico sostenido e inclusivo, el desarrollo social participativo y la protecci\u00f3n del medio ambiente. - Reafirmamos la Resoluci\u00f3n de la Asamblea General de las Naciones Unidas A/RES/64/292, de 28 de julio de 2010, en la que la Asamblea General reconoce el derecho al agua potable y el saneamiento como un derecho humano esencial para el pleno disfrute de la vida y de todos los derechos humanos. - Convencidos que el cambio clim\u00e1tico es uno de los m\u00e1s graves problemas de nuestro tiempo, expresamos profunda preocupaci\u00f3n por su creciente impacto negativo en los pa\u00edses en desarrollo y los peque\u00f1os Estados insulares en particular, que compromete los esfuerzos por la erradicaci\u00f3n de la pobreza y alcanzar el desarrollo sostenible. En ese contexto, y en el marco del principio de las responsabilidades comunes pero diferenciadas y las respectivas capacidades, reconocemos que la naturaleza global del cambio clim\u00e1tico requiere de la cooperaci\u00f3n de todos los pa\u00edses y su participaci\u00f3n en una respuesta internacional efectiva y apropiada, en conformidad con la responsabilidad hist\u00f3rica de cada cual por este fen\u00f3meno, para acelerar la reducci\u00f3n global de las emisiones mundiales de gases de efecto invernadero y la adopci\u00f3n de medidas de adaptaci\u00f3n, de conformidad con las disposiciones y principios de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico y las decisiones adoptadas en las Conferencias de las Partes. - Recibimos con benepl\u00e1cito la realizaci\u00f3n del Di\u00e1logo Interactivo de la Asamblea General sobre Armon\u00eda con la Naturaleza, que se celebr\u00f3 en Nueva York, el 22 de abril de 2013, en el marco de la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Internacional de la Madre Tierra, evento que discuti\u00f3 los diferentes enfoques econ\u00f3micos, en el contexto del desarrollo sostenible, para promover de manera m\u00e1s \u00e9tica la relaci\u00f3n entre la humanidad y la Tierra. - Celebramos la reciente suscripci\u00f3n de la nueva Convenci\u00f3n de Minamata sobre Mercurio, como el primer instrumento vinculante negociado en el \u00e1mbito de Naciones Unidas en los \u00faltimos doce a\u00f1os, y el primero de la agenda post R\u00edo+20 sobre desarrollo sostenible, destacando que la misma supone un gran paso en el desarrollo del derecho ambiental internacional, al tener como objetivo la protecci\u00f3n de la salud humana y el medio ambiente ante los riesgos del mercurio, instando muy especialmente a los pa\u00edses miembros a tomar medidas que hagan posible la pronta entrada en vigor y su efectiva implementaci\u00f3n. Asimismo, instamos a la participaci\u00f3n en la reuni\u00f3n regional de GRULAC, preparatoria de la Sexta sesi\u00f3n del Comit\u00e9 Negociador Intergubernamental de Mercurio (INC-6). - Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe expresamos nuestro apoyo a la Presidencia peruana de la 20 Conferencia de las Partes de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico y de la 10 Reuni\u00f3n de las Partes del Protocolo de Kyoto, que tendr\u00e1n lugar en Lima, Per\u00fa, del 1ro. al 12 de diciembre de 2014 y nos sentimos comprometidos con procurar su \u00e9xito y el de su fase preparatoria, pasos que resultan esenciales en el proceso de desarrollo de un instrumento legal fortalecido bajo la Convenci\u00f3n que debe presentarse el 2015. Subrayamos la importancia de que dicho instrumento, para ser efectivo y facilitar la participaci\u00f3n de todos los pa\u00edses, debe respetar los principios y disposiciones de la Convenci\u00f3n. - Animamos la participaci\u00f3n de representantes de los pa\u00edses de la Comunidad en la primera Pre-COP Social de Cambio Clim\u00e1tico que tendr\u00e1 lugar entre los d\u00edas 13 al 16 de octubre de 2014, en Caracas, Venezuela, que representa una iniciativa importante en el proceso de negociaciones en el marco de la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico para afianzar la alianza pueblos-gobiernos en la construcci\u00f3n del futuro r\u00e9gimen que se requiere para hacer frente al cambio clim\u00e1tico. - Nos comprometemos, de conformidad con nuestras capacidades y legislaciones internas, a apoyar la investigaci\u00f3n cient\u00edfica sobre la drogadicci\u00f3n en los pa\u00edses de CELAC, en aras de avanzar en el desarrollo de tratamientos, incluidas vacunas y ant\u00eddotos. - Reiteramos el car\u00e1cter latinoamericano y caribe\u00f1o de Puerto Rico y, al tomar nota de las resoluciones sobre Puerto Rico adoptadas por el Comit\u00e9 Especial de Descolonizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, reiteramos que es asunto de inter\u00e9s de CELAC. - Los pa\u00edses miembros de la CELAC nos comprometemos a seguir trabajando en el marco del Derecho Internacional, y en particular, de la Resoluci\u00f3n 1514 (XV) de la Asamblea General de las Naciones Unidas, del 14 de diciembre de 1960, para lograr que la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe sea un territorio libre de colonialismo y colonias. - Encomendamos al Cuarteto de la CELAC para que, con la participaci\u00f3n de otros Estados miembros que deseen sumarse a este mandato, presenten propuestas para avanzar en lo se\u00f1alado en el p\u00e1rrafo 38 de esta Declaraci\u00f3n. - Reiteramos nuestro rechazo a las listas y certificaciones unilaterales por parte de pa\u00edses desarrollados que afectan a pa\u00edses de la Am\u00e9rica Latina y el Caribe, en particular las referidas a terrorismo, narcotr\u00e1fico, trata de personas y otras de similar car\u00e1cter, y ratificamos el Comunicado Especial aprobado por las CELAC el pasado 5 de junio, que rechaza la inclusi\u00f3n de Cuba en la denominada Lista de Estados que promueven el terrorismo Internacional del Departamento de Estado de los Estados Unidos. - Reafirmamos la Declaraci\u00f3n de Santa Cruz, denominada \"Ama Qhilla, Ama Llulla y Ama Suwa\" (no robar, no mentir y no ser flojo), de la Primera Reuni\u00f3n Especializada de las Ministras, Ministros y Altas Autoridades de Prevenci\u00f3n y Lucha contra la Corrupci\u00f3n de la Comunidad de Estados Latinoamericanos y Caribe\u00f1os (CELAC), adoptada en Santa Cruz de la Sierra, Bolivia, el 8 de noviembre de 2013, en la cual se establece, entre otros temas, que los delitos de corrupci\u00f3n deben combatirse de forma rigurosa y sin impedimentos para su investigaci\u00f3n, enjuiciamiento y sanci\u00f3n con respecto a las legislaciones nacionales y a los acuerdos internacionales vigentes; asimismo, celebramos la creaci\u00f3n de un Grupo de Trabajo especializado en la Prevenci\u00f3n y Lucha contra la Corrupci\u00f3n, que elaborar\u00e1 un Plan de Trabajo con el fin de promover e impulsar las l\u00edneas de acci\u00f3n seg\u00fan las bases y prioridades establecidas en la Declaraci\u00f3n y en el Plan de Acci\u00f3n de CELAC para 2014, optimizando recursos, complementando los trabajos desarrollados en otros mecanismos y foros multilaterales y evitando la duplicaci\u00f3n de esfuerzos. - Subrayamos la importancia de que nuestros pa\u00edses fortalezcan su preparaci\u00f3n en materia de atenci\u00f3n a controversias internacionales, y consideramos que se debe evaluar la posibilidad de que nuestra regi\u00f3n se dote de mecanismos apropiados para la soluci\u00f3n de controversias con inversionistas extranjeros. Manifestamos nuestra solidaridad con los pa\u00edses de la Am\u00e9rica Latina y el Caribe que est\u00e1n siendo afectados por reclamaciones que ponen en riesgo el desarrollo de sus pueblos, y solicitamos a las empresas y grupos trasnacionales que mantengan una conducta responsable y consistente con las pol\u00edticas p\u00fablicas adoptadas por los Estados receptores de la inversi\u00f3n. Ad Ref. - Reafirmamos la importancia de desarrollar herramientas que permitan fortalecer el sistema financiero internacional, lo cual deber\u00eda contemplar una regulaci\u00f3n m\u00e1s estricta y efectiva de las grandes entidades financieras, y la adopci\u00f3n de medidas concretas para lograr mejores pr\u00e1cticas internacionales en flujos financieros internacionales. En l\u00ednea con esto, resulta de gran relevancia la reducci\u00f3n de la dependencia excesiva de las evaluaciones de las agencias calificadoras de riesgo crediticio. - Consideramos indispensable para la estabilidad y predictibilidad de la arquitectura financiera internacional, garantizar que los acuerdos alcanzados entre deudores y acreedores en el marco de los procesos de reestructuraci\u00f3n de las deudas soberanas sean respetados, permitiendo que los flujos de pago sean distribuidos a los acreedores cooperativos seg\u00fan acordado con los mismos en el proceso de readecuaci\u00f3n consensual de la deuda. Es necesario contar con instrumentos que posibiliten acuerdos razonables y definitivos entre acreedores y deudores soberanos, permitiendo hacer frente a problemas de sustentabilidad de deuda de forma ordenada. - Expresamos nuestra convicci\u00f3n acerca de la importancia que han adquirido los flujos de inversi\u00f3n extranjera directa en nuestra regi\u00f3n y la necesidad que los mismos contribuyan efectivamente a los procesos de desarrollo de nuestros pa\u00edses, y redunden en un aumento de los niveles de bienestar de nuestras sociedades, sin imposici\u00f3n de condicionalidades, con respeto de su soberan\u00eda y en concordancia con sus planes y programas nacionales de desarrollo. - Consideramos necesario contar con una herramienta de planificaci\u00f3n latinoamericana y caribe\u00f1a ante los nuevos desaf\u00edos que enfrenta la CELAC, raz\u00f3n por la que resultan imperativos los esfuerzos colectivos de integraci\u00f3n, solidaridad y cooperaci\u00f3n, mutuamente ventajosa en particular con aquellos pa\u00edses vulnerables y de menor desarrollo relativo que servir\u00e1n para la obtenci\u00f3n de objetivos claros, medibles y adaptables a las distintas realidades nacionales, con vistas a la erradicaci\u00f3n de la pobreza y a la promoci\u00f3n del desarrollo sostenible. - Ratificamos la importancia de la cooperaci\u00f3n e integraci\u00f3n financiera regional. En ese sentido, respaldamos las resoluciones adoptadas por las Ministros y Ministras de la CELAC en sus reuniones del a\u00f1o 2013. - Saludamos con benepl\u00e1cito al Gobierno del Estado Plurinacional de Bolivia y al pueblo boliviano, por el lanzamiento exitoso al espacio ultraterrestre del primer sat\u00e9lite boliviano de comunicaciones denominado \"T\u00fapac Katari\" (TKSAT-1), realizado el 20 de diciembre de 2013 en el centro espacial Xichang, de la Rep\u00fablica Popular China, reconociendo que los beneficios del Sat\u00e9lite llegar\u00e1n a millones de bolivianos, facilitando el acceso a la educaci\u00f3n e informaci\u00f3n y garantizar\u00e1 el ejercicio de los derechos humanos y facilitar\u00e1 el intercambio de conocimientos cient\u00edficos entre los diferentes pueblos de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. - Reiteramos nuestro m\u00e1s firme respaldo a los leg\u00edtimos derechos de la Rep\u00fablica Argentina en la disputa de soberan\u00eda por las Islas Malvinas, Georgias del Sur y Sandwich del Sur y los espacios mar\u00edtimos circundantes, as\u00ed como el permanente inter\u00e9s en que dicha disputa se resuelva por la v\u00eda pac\u00edfica y de la negociaci\u00f3n, conforme lo dispuesto por la Resoluci\u00f3n 31/49 de la Asamblea General de las Naciones Unidas. - Reiteramos nuestro compromiso con el principio del derecho soberano de los Estados de disponer de sus recursos naturales y de gestionarlos y regularlos. Manifestamos, asimismo, el derecho de nuestros pueblos de aprovechar, de manera sustentable, los recursos naturales, los cuales cuentan con el potencial de ser utilizados como una importante fuente para financiar el desarrollo econ\u00f3mico, la justicia social y el bienestar de nuestros pueblos. - Reiteramos nuestro m\u00e1s profundo rechazo a la aplicaci\u00f3n de medidas coercitivas unilaterales y reiteramos, una vez m\u00e1s, nuestra solidaridad con la Rep\u00fablica de Cuba a la par que reafirmamos nuestro llamado al gobierno de los Estados Unidos de Am\u00e9rica a que ponga fin al bloqueo econ\u00f3mico, comercial y financiero que impone a dicha naci\u00f3n hermana desde hace m\u00e1s de cinco d\u00e9cadas. - Nos comprometemos a seguir trabajando para consolidar a Am\u00e9rica Latina y el Caribe como Zona de Paz, en la cual las diferencias entre las naciones se resuelvan a trav\u00e9s del di\u00e1logo y la negociaci\u00f3n u otras formas de soluci\u00f3n pac\u00edfica establecidas en el Derecho Internacional. - Tomando en cuenta los objetivos esbozados en la Declaraci\u00f3n de Surinam, aprobados en la Primera Reuni\u00f3n de Ministros de Cultura de la CELAC celebrada los d\u00edas 14 y 15 de marzo en Paramaribo, Surinam, enfatizamos la importancia de la cultura en Latinoam\u00e9rica y el Caribe como el fundamento de la identidad de cada pa\u00eds y como catalizador de los procesos de integraci\u00f3n regional. Subrayamos la importancia de la cultura y de las industrias culturales para las econom\u00edas nacionales y asumimos el compromiso de promover el emprendimiento cultural, como una herramienta de conservaci\u00f3n de nuestro patrimonio cultural y la generaci\u00f3n de oportunidades de empleo y riqueza para nuestros pueblos, de tal forma que contribuya al bienestar de nuestros ciudadanos y al progreso de la sociedad en su conjunto. - Expresamos nuestra satisfacci\u00f3n por la realizaci\u00f3n de la VI Cumbre Mundial de las Artes y la Cultura, realizada en Santiago de Chile entre el 13 y 16 de enero pasados, lo que ha contribuido a proyectar a la regi\u00f3n como un escenario privilegiado para viabilizar encuentros y di\u00e1logos de vocaci\u00f3n universal en el \u00e1mbito de la cultura. - Reiteramos nuestro apoyo al proceso de di\u00e1logo que se lleva a cabo en La Habana, Cuba, entre el Gobierno de Colombia y las FARC, y saludamos los avances logrados mediante la consecuci\u00f3n de acuerdos en dos importantes puntos de la agenda. Instamos a las partes a continuar el proceso dirigido a poner fin a un conflicto interno que por m\u00e1s de 50 a\u00f1os ha afectado el desarrollo pol\u00edtico, social y econ\u00f3mico de esa naci\u00f3n hermana. Saludamos y agradecemos el papel de los pa\u00edses garantes, Cuba y Noruega, y de los pa\u00edses acompa\u00f1antes, Chile y Venezuela, en los logros alcanzados. - Reiteramos nuestro apoyo a la proclamaci\u00f3n por la Asamblea General de las Naciones Unidas en diciembre de 2013 del Decenio Internacional de los Afrodescendientes, que se iniciar\u00e1 el 1\u00ba de enero de 2015, bajo el tema \"Afrodescendientes justicia y desarrollo\"; as\u00ed como al Comunicado aprobado por los Ministros de Relaciones Exteriores de la CELAC, en su tercera reuni\u00f3n, que proclama el Decenio de los Afrodescendientes Latinoamericanos y Caribe\u00f1os, iniciado el 1\u00ba de enero del presente a\u00f1o. - Reconocemos la importancia de considerar el rol esencial de la acci\u00f3n colectiva de los pueblos ind\u00edgenas y de las poblaciones locales en la conservaci\u00f3n y uso sustentable de la diversidad biol\u00f3gica, como un aporte significativo al Planeta. Apoyamos las acciones que est\u00e1n desarroll\u00e1ndose para impulsar su reconocimiento oficial. - Reiteramos la necesidad de tomar medidas para proteger los derechos sobre los conocimientos tradicionales y ancestrales de los pueblos ind\u00edgenas y tribales y comunidades locales, evitando su vulneraci\u00f3n por parte de terceros a trav\u00e9s de registros que no reconozcan su titularidad, as\u00ed como de promover la participaci\u00f3n justa y equitativa en los beneficios que se deriven de su utilizaci\u00f3n. Apoyamos la negociaci\u00f3n que se est\u00e1 llevando a cabo al respecto en los foros multilaterales competentes. - Destacamos que las negociaciones del Documento Final conciso y orientado a la acci\u00f3n de la Conferencia Mundial sobre los Pueblos Ind\u00edgenas, de la Reuni\u00f3n Plenaria de Alto Nivel del sexag\u00e9simo noveno per\u00edodo de sesiones de la Asamblea, que se conocer\u00e1 como la Conferencia Mundial sobre los Pueblos Ind\u00edgenas, a celebrarse el 22 y 23 de septiembre de 2014 en Nueva York, estar\u00e1n dirigidas a compartir puntos de vista y las mejores pr\u00e1cticas sobre la realizaci\u00f3n de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas, incluyendo la realizaci\u00f3n de los objetivos de la Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas, y tomamos nota de las recomendaciones de los principales temas de la Conferencia Preparatoria Mundial de los Pueblos Ind\u00edgenas para la Conferencia Mundial sobre los Pueblos Ind\u00edgenas, celebrada del 10 a 12 de junio de 2013, en Alta, Noruega. Tomamos nota de la iniciativa del Gobierno de M\u00e9xico de llevar a cabo una reuni\u00f3n preparatoria de la Conferencia Mundial en abril del 2014. - Apoyamos el A\u00f1o Internacional de la Agricultura Familiar declarado por la Asamblea General de Naciones Unidas. - Saludamos la elecci\u00f3n del Estado Plurinacional de Bolivia a la Presidencia del Grupo de los 77 y China durante el a\u00f1o 2014, y nos comprometemos a brindarle todo nuestro apoyo en el ejercicio de dicha responsabilidad a fin de que redunde a favor de los intereses de la Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Asimismo, celebramos la organizaci\u00f3n de una Cumbre de Jefas y Jefes de Estado y de Gobierno del Grupo de los 77 m\u00e1s China, a llevarse a cabo en Santa Cruz de la Sierra, Bolivia, los d\u00edas 14 y 15 de junio de 2014, en conmemoraci\u00f3n del 50\u00b0 aniversario de fundaci\u00f3n del G77. - Consideramos la necesidad de una distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica equitativa en el sistema de Naciones Unidas y enfatizamos la necesidad de que Am\u00e9rica Latina y el Caribe incremente cuantitativa y cualitativamente su presencia en puestos clave de las Naciones Unidas y otros organismos internacionales, objetivo al cual dedicaremos nuestros mejores esfuerzos. - Reiteramos nuestras posiciones en torno a una reforma integral del sistema de las Naciones Unidas, muy particularmente, a la democratizaci\u00f3n de las instancias decisorias internacionales, en particular el Consejo de Seguridad. La democratizaci\u00f3n que se requiere debe incluir la representatividad, la transparencia, la eficiencia la democracia, el respeto por los mandatos de otros \u00f3rganos de las Naciones Unidas y rendir debidamente cuenta a toda la membres\u00eda de la ONU. - Considerando que la migraci\u00f3n internacional es un fen\u00f3meno global que involucra a m\u00e1s de 220 millones de personas entre los que se encuentran mujeres, ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes e ind\u00edgenas, reconocemos el valor del contenido de resoluci\u00f3n adoptada durante el II Di\u00e1logo de Alto Nivel de Naciones Unidas sobre Migraci\u00f3n y Desarrollo (DAN2013), la cual privilegia el enfoque de derechos humanos, destaca la urgencia de proteger a los grupos m\u00e1s vulnerables en los flujos migratorios e insiste en la necesidad de un mayor involucramiento de las Naciones Unidas, sus agencias, fondos y programas en la materia, as\u00ed como el inter\u00e9s de incluir el tema de la migraci\u00f3n internacional en la Agenda de Desarrollo Post 2015, entre otros asuntos, y nos comprometemos en fortalecer las acciones de cooperaci\u00f3n en el marco de la responsabilidad compartida, para avanzar en la atenci\u00f3n de los m\u00faltiples retos que la migraci\u00f3n internacional nos plantea. - Ratificamos, el compromiso para fortalecer la lucha contra la delincuencia organizada transnacional, de conformidad con el Derecho Internacional. En ese contexto, estamos conscientes de que el delito y la violencia constituyen un obst\u00e1culo para el desarrollo pleno de la Am\u00e9rica Latina y el Caribe, y enfatizamos la necesidad de contar con una visi\u00f3n de consenso regional de seguridad ciudadana con un enfoque de desarrollo humano, y respeto a los derechos humanos y a los principios de soberan\u00eda nacional y no injerencia en los asuntos internos. Con esta perspectiva, debemos reforzar los mecanismos de di\u00e1logo y coordinaci\u00f3n, seg\u00fan proceda, para mejorar las estrategias regionales sobre seguridad ciudadana y desarrollo sostenible. - Expresamos nuestra m\u00e1s seria preocupaci\u00f3n por la grave situaci\u00f3n humanitaria y de seguridad en la Rep\u00fablica \u00c1rabe Siria, y por la amenaza que representa para el Oriente Medio y para la paz y la seguridad internacionales. Encomiamos a las partes sirias por haber aceptado sostener negociaciones directas en la Conferencia Internacional sobre la situaci\u00f3n en Siria (Ginebra II), bajo los auspicios del Enviado Especial Conjunto de las Naciones Unidas y la Liga de Estados \u00c1rabes. Felicitamos al Secretario General de las Naciones Unidas por la organizaci\u00f3n de dicha Conferencia. El di\u00e1logo y la negociaci\u00f3n son urgentes y esenciales para avanzar en los esfuerzos de reconciliaci\u00f3n nacional y para garantizar la plena aplicaci\u00f3n de los Convenios de Ginebra en Siria. Reiteramos que s\u00f3lo un proceso pol\u00edtico inclusivo liderado por los sirios podr\u00e1 conducir a la paz y a la realizaci\u00f3n de las leg\u00edtimas aspiraciones del pueblo sirio, sobre la base de la estricta aplicaci\u00f3n de los principios de soberan\u00eda, independencia, autodeterminaci\u00f3n, integridad territorial y no injerencia en los asuntos internos. - Destacamos la celebraci\u00f3n, por primera vez en las Naciones Unidas, de una Reuni\u00f3n de Alto Nivel sobre Desarme Nuclear, el 26 de septiembre del 2013, en la que la CELAC reafirm\u00f3 la necesidad urgente de avanzar hacia el desarme nuclear y lograr la eliminaci\u00f3n total y general de las armas nucleares de forma transparente, irreversible y verificable, e inst\u00f3 a trabajar para avanzar hacia la negociaci\u00f3n de un instrumento universal jur\u00eddicamente vinculante, que proh\u00edba las armas nucleares con un cronograma multilateralmente acordado. Nos comprometemos a darle continuidad a dichas posiciones. - Expresamos nuestra m\u00e1s alta preocupaci\u00f3n por las consecuencias humanitarias de enormes proporciones y los efectos globales de cualquier detonaci\u00f3n nuclear accidental o intencional. Exhortamos a la comunidad internacional a reiterar su preocupaci\u00f3n sobre las consecuencias humanitarias de las armas nucleares, donde sea que se lleve a cabo el debate sobre este tipo de armas. Damos la bienvenida a los resultados de la Conferencia de Oslo sobre el Impacto Humanitario de las Armas Nucleares, celebrada en marzo de 2013 y, en este sentido, hacemos un llamado a todos los Estados a participar en la segunda Conferencia Internacional sobre el Impacto Humanitario de las Armas Nucleares, que se celebrar\u00e1 en M\u00e9xico, los d\u00edas 13 y 14 de febrero de 2014. - Tomamos nota con satisfacci\u00f3n, del acuerdo preliminar entre la Rep\u00fablica Isl\u00e1mica de Ir\u00e1n y el Grupo 5+1 en Ginebra sobre el programa nuclear iran\u00ed, lo cual demuestra que el di\u00e1logo y la negociaci\u00f3n son la v\u00eda para dirimir las diferencias entre los Estados, y manifestamos nuestra expectativa de que pronto se alcance una soluci\u00f3n amplia y duradera para la cuesti\u00f3n. Ratificamos el derecho inalienable de todos los Estados, de conformidad con lo dispuesto en el TNP, de desarrollar la investigaci\u00f3n, la producci\u00f3n y la utilizaci\u00f3n de la energ\u00eda nuclear con fines pac\u00edficos sin discriminaci\u00f3n, que, junto con el desarme y la no proliferaci\u00f3n, constituyen los pilares del Tratado sobre la No Proliferaci\u00f3n de las Armas Nucleares, del que todos los miembros de la CELAC somos parte. - Reiteramos nuestro llamado para que la Conferencia para el establecimiento de una zona libre de armas nucleares y otras armas de destrucci\u00f3n en masa en Medio Oriente, se celebre lo m\u00e1s pronto posible, de conformidad con lo acordado por las Partes del Tratado sobre la No Proliferaci\u00f3n de las Armas Nucleares en 1995, 2000 y 2010, ya que contribuir\u00eda de forma valiosa al fortalecimiento de la paz y la seguridad internacionales. - Destacamos el valor y contribuci\u00f3n a la paz y la seguridad internacionales del Tratado para la Proscripci\u00f3n de las Armas Nucleares en Am\u00e9rica Latina y el Caribe y sus Protocolos (Tratado de Tlatelolco), el cual estableci\u00f3 la primera zona m\u00e1s densamente poblada, libre de armas nucleares en el planeta. Subrayamos nuestro pleno apoyo a los trabajos del Organismo para la Proscripci\u00f3n de las Armas Nucleares en la Am\u00e9rica Latina y el Caribe y en este sentido, reafirmamos la importancia de la colaboraci\u00f3n y cooperaci\u00f3n entre la CELAC y la OPANAL, \u00f3rgano especializado de la regi\u00f3n, para articular posiciones comunes y trabajos conjuntos en materia de desarme nuclear. - Tomamos nota de la adopci\u00f3n del Tratado sobre Comercio de Armas por la Asamblea General de Naciones Unidas, en abril de 2013. - Tomamos nota de las actividades internacionales de la CELAC, especialmente la visita de la Troika Ministerial ampliada a la Federaci\u00f3n de Rusia, las reuniones de la Troika Ministerial abierta de la CELAC con los Ministros de Relaciones Exteriores de la Rep\u00fablica de Corea, la Rep\u00fablica Popular China, el Consejo de Cooperaci\u00f3n para los Estados \u00c1rabes del Golfo, Turqu\u00eda y Jap\u00f3n realizadas en Nueva York con motivo del inicio del 68\u00b0 Per\u00edodo de Sesiones de la Asamblea General de Naciones Unidas, as\u00ed como la labor para concertar, con cada uno de estos interlocutores, una Hoja de Ruta para el di\u00e1logo y la cooperaci\u00f3n. - Nos congratulamos del establecimiento del Foro CELAC-China y del Mecanismo de Di\u00e1logo con la Federaci\u00f3n de Rusia, elementos que pueden redundar positivamente en las actividades de la Comunidad. - Estamos convencidos de que es necesario proseguir la b\u00fasqueda de nuevas sinergias de la CELAC a nivel internacional, para lo cual es preciso retomar aquellos que ya se iniciaron en 2012 y establecer modalidades adicionales de convergencia y relacionamientos. - Saludamos la coordinaci\u00f3n entre los Estados miembros de la CELAC en las Naciones Unidas, y expresamos nuestra disposici\u00f3n a seguir trabajando en forma gradual en la materia, y a ampliar el trabajo a otras sedes en los casos que resulte posible y necesario. - Expresamos adem\u00e1s nuestro apoyo al proceso preparatorio de la II Cumbre CELAC-UE, a celebrarse en Bruselas en el a\u00f1o 2015. Encargamos a los Coordinadores Nacionales y los Altos Funcionarios del Di\u00e1logo CELAC-UE, seg\u00fan corresponda que finalicen la negociaci\u00f3n del acuerdo internacional para el establecimiento de la Fundaci\u00f3n EULAC, con vistas a la II Cumbre CELAC-UE. - Agradecemos al Presidente de la Rep\u00fablica de Chile, Excelent\u00edsimo Se\u00f1or Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era Echenique, quien este a\u00f1o finaliza su mandato, por la excelente labor y liderazgo desarrollado durante el proceso de convergencia y puesta en funcionamiento de la Comunidad de Estados Latinoamericanos y Caribe\u00f1os, que culmin\u00f3 con la realizaci\u00f3n de la exitosa I Cumbre de la CELAC, celebrada en Santiago, Chile, los d\u00edas 27 y 28 de enero de 2013. - Agradecemos a la Rep\u00fablica de Costa Rica por acoger la Presidencia Pro Tempore de CELAC en el a\u00f1o 2014 y la III Cumbre de la CELAC en el 2015. Reconocemos a la Excelent\u00edsima Se\u00f1ora Laura Chinchilla Miranda, Presidenta de la Rep\u00fablica de Costa Rica, qui\u00e9n culminar\u00e1 su mandato en mayo 2014, su firme y valioso apoyo a la CELAC desde su origen. - Agradecemos a la Rep\u00fablica del Ecuador por acoger la Presidencia Pro Tempore de CELAC en el a\u00f1o 2015 y la celebraci\u00f3n de la IV Cumbre de CELAC. - Tomamos nota del ofrecimiento reiterado por la Rep\u00fablica Dominicana para ser sede de la CELAC en el 2016, presentado en febrero de 2013. - Expresamos nuestro agradecimiento al Presidente de los Consejos de Estado y de Ministros de la Rep\u00fablica de Cuba por el liderazgo y trabajo realizado durante el ejercicio de la Presidencia Pro Tempore del foro y el reconocimiento al pueblo y Gobierno de Cuba por la organizaci\u00f3n de la II Cumbre de la CELAC en La Habana, los d\u00edas 28 y 29 de enero de 2014. La Habana, 29 de enero del 2014 "}