{"title": "El Europarlamento hace balance del \u00c9bola e insta a estudiar \"alternativas\" a la patente - El Global", "author": "El Global", "url": "https://elglobal.es/hemeroteca/el-europarlamento-hace-balance-del-ebola-e-insta-a-estudiar-alternativas-a-la-patente-gveg_945223/", "hostname": "elglobal.es", "description": "Los eurodiputados aprueban una resoluci\u00f3n que insiste en la falta de retorno de las inversiones de la IMI", "sitename": "El Global", "date": "2015-10-30", "cleaned_text": "El modelo de innovaci\u00f3n biom\u00e9dica puede prevenir futuras crisis globales de salud p\u00fablica, si se abordan cambios. As\u00ed lo cree el Parlamento Europeo, que la semana pasada aprob\u00f3 una propuesta de resoluci\u00f3n sobre la crisis del virus del \u00c9bola que acab\u00f3 con la vida de 11.000 personas en \u00c1frica Occidental. En ella, los eurodiputados instan a la Comisi\u00f3n Europea, entre otras cosas, a estudiar \"modelos alternativos\" a los basados en el monopolio de patentes cuando se trata del desarrollo de medicamentos o vacunas producidos por asociaciones p\u00fablico-privadas, como la Iniciativa sobre Medicamentos Innovadores (IMI), que pueden garantizar la accesibilidad de los pacientes a los tratamientos, la sostenibilidad de los presupuestos sanitarios y una respuesta eficaz a crisis como la provocada por el virus del \u00c9bola o amenazas similares. A su paso, la crisis del virus del \u00c9bola ha dejado varias lecciones. No solo ha puesto de manifiesto las deficiencias sanitarias que existen en los tres pa\u00edses m\u00e1s afectados, Guinea, Liberia y Sierra Leona. Tambi\u00e9n ha destapado las carencias del sistema de ayuda internacional ajeno a las ONG, cuya labor sobre el terreno en los tres pa\u00edses africanos m\u00e1s afectados \u2014Sierra Leona, Guinea y Liberia\u2014 result\u00f3 ser mucho m\u00e1s eficaz. La ayuda internacional para que estos pa\u00edses establezcan sistemas sanitarios de calidad deber\u00eda traducirse en mejores equipos, infraestructura, formaci\u00f3n de profesionales y tratamientos. Hasta ahora, la Uni\u00f3n Europea ha destinado 2.000 millones de euros a la lucha contra el \u00c9bola: 900 han salido de la Comisi\u00f3n y el resto de los estados. Tambi\u00e9n la industria farmac\u00e9utica ha destinado importantes recursos a la investigaci\u00f3n de vacunas y tratamientos. Pero los \u00e9xitos de esta inversi\u00f3n siguen encallando en materia de acceso. La resoluci\u00f3n del Europarlamento reconoce la importancia de los pasos dados, pero tambi\u00e9n que no son suficientes. \"El derecho de acceso de los enfermos a los medicamentos debe ser nuestra pauta de conducta pol\u00edtica\", se\u00f1al\u00f3 Charles Goerens, autor del informe. En l\u00ednea con esta postura se sit\u00faan las enmiendas introducidas al texto por varios grupos. Uno de ellos es UPyD, que de nuevo insiste en la falta de retorno de las inversiones comunitarias en el marco de la IMI para que \"no paguen dos veces por los medicamentos\". La tambi\u00e9n eurodiputada espa\u00f1ola Lola S\u00e1nchez (IU) se\u00f1al\u00f3 que \"urge acabar con la austeridad, desarrollar sistemas sanitarios robustos y usar alternativas al actual modelo de I+D de medicamentos\". Asimismo, los eurodiputados creen que hay que fomentar una \"financiaci\u00f3n eficaz y justa de la investigaci\u00f3n\", que garantice que las innovaciones e intervenciones comproten soluciones \"asequibles y accesibles\". Por ello reiteran \"que deben estudiarse modelos que disocien los costes de I+D de los precios de los medicamentos, incluyendo las posibilidades de transferencia a los pa\u00edses en desarrollo\". En \u00faltima instancia, el documento destaca la necesidad de invertir en las enfermedades \"desatendidas\" e insta a la Comisi\u00f3n a seguir el debate a este respecto y poner en marcha \"una gran cooperaci\u00f3n p\u00fablica-privada\" siempre que se adopten salvaguardas para evitar que se vean afectadas las personas vulnerables en un mercado no regulado. Para algunos, el informe se qued\u00f3 corto. La alemana Maria Heubuch lament\u00f3 que no incluyera \"un enfoque m\u00e1s flexible en cuanto a propiedad intelectual\" para los pa\u00edses en desarrollo. No tuvo en cuenta, sin embargo, que esta postura ya est\u00e1 siendo firmemente defendida por la Comisi\u00f3n Europea. "}