{"title": "Identifican olores que disparan la capacidad cognitiva y la memoria un 226%", "author": "Laura Cano Li\u00e9bana", "url": "https://www.larazon.es/salud/identifican-olores-que-disparan-capacidad-cognitiva-memoria-226_2023090664f820d15df8e30001024f45.html", "hostname": "larazon.es", "description": "Un experimento descubre que la aromaterapia provoca una mejora enorme de estas funciones y abre una v\u00eda de investigaci\u00f3n para luchar contra las enfermedades neurodegenerativas o prevenir la demencia", "sitename": "La Raz\u00f3n", "date": "2023-09-06", "cleaned_text": "Salud Identifican olores que disparan la capacidad cognitiva y la memoria un 226% Un experimento descubre que la aromaterapia provoca una mejora enorme de estas funciones y abre una v\u00eda de investigaci\u00f3n para luchar contra las enfermedades neurodegenerativas o prevenir la demencia La mayor\u00eda de la gente piensa que el olfato es el menos importante de los cinco sentidos. Pero cada vez hay m\u00e1s estudios que sugieren que oler no s\u00f3lo es esencial para percibir cosas como la comida o la fragancia de las flores, sino tambi\u00e9n para recordarlas. Hay olores que nos transportan en el tiempo y nos producen sensaciones que incluso no podemos explicar. Pero este no es el \u00fanico beneficio. Ahora, un experimento llevado a cabo por investigadores de la Universidad de California-Irvine ha descubierto que la exposici\u00f3n a distintos olores \u2014o aromaterapia\u2014 s\u00ed que podr\u00eda ayudar amejorarla capacidad cognitiva de nuestro cerebro. Cuando una fragancia recorri\u00f3 las habitaciones de adultos mayores durante dos horas cada noche durante seis meses, la memoria se dispar\u00f3. De hecho, los participantes en este estudio incrementaron su capacidad de cognici\u00f3n en un 226% m\u00e1s que el grupo de control. Los investigadores afirman que el hallazgo transforma el v\u00ednculo entre olfato y memoria, conocido desde hace tiempo, en una t\u00e9cnica f\u00e1cil y no invasiva para reforzar la memoria. No solo eso. La nueva investigaci\u00f3n abre una v\u00eda de investigaci\u00f3n nueva para luchar contra las enfermedades neurodegenerativas y, potencialmente, prevenir [la demencia](https://www.larazon.es/salud/medicamento-mas-usado-espana-relaciona-aparicion-demencia_2023081164d612e9502f1e0001e04a00.html). El estudio del equipo se ha publicado en la revista Frontiers in Neuroscience. En \u00e9l participaron hombres y mujeres de entre 60 y 85 a\u00f1os sin problemas de memoria. Todos recibieron un difusor y siete cartuchos, cada uno con un aceite natural diferente. Las personas del grupo enriquecido recibieron cartuchos de m\u00e1xima potencia. Los participantes del grupo de control recibieron los aceites en peque\u00f1as cantidades. Cada noche, antes de acostarse, los participantes colocaban [un cartucho distinto](https://www.larazon.es/salud/20201203/oqjgg3czhfg7hki6cqz7i3gwei.html) en el difusor, que se activaba durante dos horas mientras dorm\u00edan. Las personas del grupo enriquecido mostraron un aumento del 226% en el rendimiento cognitivo en comparaci\u00f3n con el grupo de control, medido mediante una prueba de lista de palabras utilizada habitualmente para evaluar la memoria. Adem\u00e1s, las im\u00e1genes revelaron una mayor integridad de la v\u00eda cerebral denominada fasc\u00edculo uncinado izquierdo. Esta v\u00eda, que conecta el l\u00f3bulo temporal medio con el c\u00f3rtex prefrontal de toma de decisiones, se vuelve menos robusta con la edad. Los participantes tambi\u00e9n declararon dormir m\u00e1s profundamente. El poder del olfato y la memoria Los cient\u00edficos saben desde hace tiempo que la p\u00e9rdida de la capacidad olfativa, o habilidad para oler, puede predecir el desarrollo de casi 70 enfermedades neurol\u00f3gicas y psiqui\u00e1tricas. Entre ellas se encuentran el Alzheimer y otras demencias, el Parkinson, la esquizofrenia y el alcoholismo. Te puede interesar: [Las personas con mayor riesgo gen\u00e9tico de alzh\u00e9imer pierden primero el olfato](https://www.larazon.es/salud/personas-mayor-riesgo-genetico-alzheimer-pierden-primero-olfato_2023072964c4645abcaee00001ae1118.html). Por otro lado, cada vez hay m\u00e1s pruebas de la relaci\u00f3n entre la p\u00e9rdida de olfato debida al Covid y el consiguiente deterioro cognitivo. Anteriormente, los investigadores hab\u00edan descubierto que exponer a personas con demencia moderada a hasta 40 olores distintos dos veces al d\u00eda durante un periodo de tiempo potenciaba su memoria y sus habilidades ling\u00fc\u00edsticas, aliviaba la depresi\u00f3n y mejoraba sus capacidades olfativas. El equipo de la UCI decidi\u00f3 intentar convertir estos conocimientos en una herramienta f\u00e1cil y no invasiva para combatir la demencia. \"La realidad es que, por encima de los 60 a\u00f1os, el sentido del olfato y la cognici\u00f3n empiezan a caer por un precipicio\", afirma Michael Leon, catedr\u00e1tico de Neurobiolog\u00eda y Comportamiento de la Universidad de California-Irvine. \"Pero no es realista pensar que las personas con deterioro cognitivo puedan abrir, oler y cerrar 80 frascos de odorantes al d\u00eda. Esto ser\u00eda dif\u00edcil incluso para quienes no padecen demencia\". \"Por eso redujimos el n\u00famero de aromas a s\u00f3lo siete, exponiendo a los participantes a uno solo cada vez, en lugar de los m\u00faltiples aromas utilizados simult\u00e1neamente en proyectos de investigaci\u00f3n anteriores. Al hacer posible que las personas experimentaran los olores mientras dorm\u00edan, eliminamos la necesidad de reservar tiempo para ello durante las horas de vigilia todos los d\u00edas\", afirma la primera autora del [estudio](https://doi.org/10.3389/fnins.2023.1200448), la cient\u00edfica del proyecto Cynthia Woo. Los investigadores afirman que los resultados de su estudio confirman lo que los cient\u00edficos han aprendido sobre la conexi\u00f3n entre el olfato y la memoria. \"El sentido del olfato tiene el privilegio especial de estar directamente conectado con los circuitos cerebrales de la memoria\", argumenta Michael Yassa, catedr\u00e1tico de Neurobiolog\u00eda del Aprendizaje y la Memoria e investigador que colabor\u00f3 en el trabajo. \"Todos los dem\u00e1s sentidos pasan primero por el t\u00e1lamo. Todo el mundo ha experimentado lo poderosos que son los aromas para evocar recuerdos, incluso de hace mucho tiempo. Sin embargo, a diferencia de las alteraciones de la visi\u00f3n, que tratamos con gafas, y de los aud\u00edfonos para las deficiencias auditivas, no ha habido ninguna intervenci\u00f3n para la p\u00e9rdida de olfato\". Al equipo le gustar\u00eda estudiar a continuaci\u00f3n el impacto de la t\u00e9cnica en personas con p\u00e9rdida cognitiva diagnosticada. Los investigadores tambi\u00e9n afirman que esperan que el hallazgo d\u00e9 lugar a m\u00e1s investigaciones sobre terapias olfativas para el deterioro de la memoria. Se espera que este oto\u00f1o salga al mercado un producto basado en su estudio y dise\u00f1ado para que la gente lo utilice en casa. Accede a tu cuenta para comentar "}