{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.uimp.es/images/CursosAvanzados/Memoria%20Acadmica%202012.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "JUNTA DE GOBIERNO .............................. 3 \u00cdNDICE ACTIVIDADES ............................... 7 PROGRAMA ACAD\u00c9MICO ...................... 13 ESTAD\u00cdSTICAS ...................................... 401 \u00cdNDICE DE PROFESORES ....................... 405 2 3 JUNTA DE GOBIERNO 4 5 RECTOR SALVADOR ORD\u00d3\u00d1EZ DELGADO VICERRECTORA DE CURSOS CORTOS Y EXTENSI\u00d3N UNIVERSITARIA MAR\u00cdA CRUZ D\u00cdAZ \u00c1LVAREZ VICERRECTORA DE LENGUAS E INTERNACIONALIZACI\u00d3N LOURDES D\u00cdAZ RODR\u00cdGUEZ VICERRECTORA DE POSGRADO E INNOVACI\u00d3N MAR\u00cdA PILAR CANO DOLADO VICERRECTOR DE COORDINACI\u00d3N DE CENTROS DOCENTES Y PARA CANTABRIA CAMPUS EXCELENCIA \u00c1NGEL PELAYO GONZ\u00c1LEZ TORRE SECRETARIA GENERAL MYRIAM DE LA CONCEPCI\u00d3N GONZ\u00c1LEZ RABANAL GERENTE JES\u00daS G\u00dcEMES MUTILBA 6 7 \u00cdNDICE ACTIVIDADES 8 JORNADA HOMENAJE A MIGUEL DE UNAMUNO ................................................................................................................. 16 III OLIMPIADA ESPA\u00d1OLA DE GEOLOG\u00cdA .............................................................................................................................. 18 CANTABRIA CAMPUS NOBEL 2012 ....................................................................................................................................... 20 CURSO MAGISTRAL. C\u00d3MO SE ESCRIBE UN BUEN TEXTO .................................................................................................... 25 X INTERNATIONAL SCHOOL OF ASTROBIOLOGY \u00abJOSEP COMAS I SOL\u00c0\u00bb. ORIGINS OF THE BUILDING BLOCKS FOR LIFE ... 27 EMPRENDEDORES 2020 ........................................................................................................................................................ 30 TALLER DE SOCIAL MEDIA Y COMMUNITY MANAGEMENT .................................................................................................. 33 III ENCUENTRO FORO INTERALIMENTARIO. LA INDUSTRIA AGROALIMENTARIA ANTE LOS CONSUMIDORES: SINERGIAS EN LA CADENA DE VALOR ..................................................................................................................................................... 36 LECCIONES Y MAESTROS. VI CITA INTERNACIONAL DE LA LITERATURA EN ESPA\u00d1OL .......................................................... 39 HORA 25. 40 A\u00d1OS DE PERIODISMO EN LA RADIO ............................................................................................................... 42 GOBIERNO ABIERTO Y TRANSPARENCIA EN LA SOCIEDAD DEL CONOCIMIENTO ................................................................. 44 LA CRISIS DEL EURO. INCIDENCIA EN LAS ECONOM\u00cdAS EUROPEAS. RETOS Y SOLUCIONES ................................................. 47 EL VATICANO II: CONCILIO DEL DI\u00c1LOGO, CINCUENTA A\u00d1OS DESPU\u00c9S ............................................................................... 50 TALLER DE RADIO. EL PAPEL DE LAS \u00c1REAS EN LOS INFORMATIVOS DE ONDA CERO RADIO . LA RADIO MUSICAL. EUROPA FM UN MODELO QUE FUNCIONA .......................................................................................................................... 53 V ENCUENTRO HISPASAT SOBRE TELECOMUNICACIONES ESPACIALES. EL SAT\u00c9LITE Y LA UNIVERSALIZACI\u00d3N DE LAS COMUNICACIONES................................................................................................................................................................ 56 HACIA UN NUEVO MODELO DE GESTI\u00d3N DE INFRAESTRUCTURAS DE TRANSPORTE .......................................................... 59 LA PRESUNCI\u00d3N DE INOCENCIA Y LOS JUICIOS PARALELOS ................................................................................................. 62 XI ENCUENTRO SANTANDER AM\u00c9RICA LATINA. EL PAPEL DE AM\u00c9RICA LATINA EN EL NUEVO ESCENARIO ECON\u00d3MICO MUNDIAL .............................................................................................................................................................................. 65 INTERNACIONALIZACI\u00d3N Y MEJORA DE LA COMPETITIVIDAD DE LA PYME. CON ESPECIAL INCIDENCIA EN IBEROAM\u00c9RICA ..................................................................................................................................................................... 67 INNOVACI\u00d3N Y DESARROLLO COMPETITIVO ........................................................................................................................ 70 NUEVOS RETOS EN GASTROENTEROLOG\u00cdA: LA ENDOSCOPIA DIGESTIVA EN LA CRISIS ECON\u00d3MICA DEL SIGLO XXI .......... 73 V JORNADAS DE INNOVACI\u00d3N EN EL CL\u00daSTER PORTUARIO. MANAGEMENT E INNOVACI\u00d3N: ALIADOS ESTRAT\u00c9GICOS .... 76 CURSO MAGISTRAL. M\u00daSICA DE C\u00c1MARA VOCAL E INSTRUMENTAL EN FRANCIA Y EN ITALIA EN EL SIGLO XVII ............... 79 DESAFIANDO A LA ENFERMEDAD ALZEHIMER EN EL SIGLO XXI ........................................................................................... 81 EL AUTOR Y SU OBRA. DETR\u00c1S DEL TEL\u00d3N ........................................................................................................................... 84 ESCUELA DE NUTRICI\u00d3N \u00abFRANCISCO GRANDE COVI\u00c1N\u00bb. ALIMENTACI\u00d3N, NUTRICI\u00d3N Y ESTILO DE VIDA. IMPACTO DE LA ACTIVIDAD F\u00cdSICA SOBRE LA SALUD ............................................................................................................................... . 87 TALLER DE RADIO. RNE 75 A\u00d1OS .......................................................................................................................................... 90 LA POLIC\u00cdA CIENT\u00cdFICA Y LA PRUEBA PERICIAL ..................................................................................................................... 93 PRIORIDADES EN INVESTIGACI\u00d3N BIOM\u00c9DICA Y CIENCIAS DE LA SALUD ............................................................................ 95 XXVIII ENCUENTRO SOBRE LA EDICI\u00d3N \u00abPANCHO P\u00c9REZ GONZ\u00c1LEZ\u00bb. LIBROS, PROPIEDAD INTELECTUAL Y SOCIEDAD DEL CONOCIMIENTO ............................................................................................................................................................. 98 LA SITUACI\u00d3N SOCIOECON\u00d3MICA Y LABORAL EN ESPA\u00d1A. LA CRISIS Y SUS CONSECUENCIAS SOCIOECON\u00d3MICAS .......... 101 VI ENCUENTRO ESALUD Y TELEMEDICINA. INNOVACI\u00d3N EN TIC PARA ALZHEIMER ........................................................... 104 FISCALIDAD Y GLOBALIZACI\u00d3N ............................................................................................................................................. 107 JORNADA SOBRE GENERACI\u00d3N DE CIENCIA PARA EL DESARROLLO ..................................................................................... 110 DIEZ A\u00d1OS DE ANECA: EL FUTURO DE LA EVALUACI\u00d3N DE LA UNIVERSIDAD EN ESPA\u00d1A .................................................. 112 9 CURSO MAGISTRAL. VIVIR EN EL INTERREGNO .................................................................................................................... 114 ESCUELA DE PSIQUIATR\u00cdA Y CIENCIAS DE LA CONDUCTA \u00abCARLOS CASTILLA DEL PINO\u00bb. LA CREATIVIDAD ....................... 116 ESCUELA DE POL\u00cdTICA UNIVERSITARIA \u00abFERNANDO DE LOS R\u00cdOS\u00bb. NUEVOS HORIZONTES UNIVERSITARIOS. EL TIEMPO DE LAS ALIANZAS .................................................................................................................................................................. 119 REFORZAR EL PRODUCTO EMPRESARIAL: LA MARCA Y EL DISE\u00d1O ...................................................................................... 122 ENVEJECIMIENTO ACTIVO Y PROLONGACI\u00d3N DE LA VIDA LABORAL ................................................................................... 125 INGENIER\u00cdA BIOL\u00d3GICA: DISE\u00d1O Y CONSTRUCCI\u00d3N DE NUEVOS SISTEMAS BIOL\u00d3GICOS ................................................... 128 TALLER DE CINE ..................................................................................................................................................................... 131 AFGANIST\u00c1N, UNA D\u00c9CADA PERDIDA .................................................................................................................................. 134 IX FORO CULTURA Y NATURALEZA. EL PATRIMONIO LOCAL ................................................................................................ 136 JOS\u00c9 HIERRO ......................................................................................................................................................................... 139 SOSTENIBILIDAD DEL SISTEMA NACIONAL DE SALUD Y DESARROLLO DE LA LEY GENERAL DE SALUD P\u00daBLICA ................. 141 DEBATE SOBRE ESTRATEGIAS DE VACUNACI\u00d3N ................................................................................................................... 144 CURSO MAGISTRAL. FOUR TOOLS TO APPROACH FROM DISEASE TO HEALTH: IN LIFE STYLE ................................................................................................................ 146 CURSO MAGISTRAL. NUTRIGEN\u00d3MICA: LA CLAVE PARA LA NUTRICI\u00d3N PERSONALIZADA .................................................. 149 ESCUELA DE BIOLOG\u00cdA MOLECULAR \u00abELADIO VI\u00d1UELA\u00bb. NUEVOS RETOS EN LA INVESTIGACI\u00d3N BIOM\u00c9DICA ................. 151 ESCUELA DE GRAM\u00c1TICA ESPA\u00d1OLA \u00abEMILIO ALARCOS\u00bb. GRAM\u00c1TICA, COMPLEXITY AND COMPUTATION ............... 157 ACEITE DE OLIVA. CULTURA DEL PASADO, AROMAS DEL PRESENTE Y BIENESTAR PARA EL FUTURO .................................. 160 LA INDUSTRIA DE DEFENSA EN UN ESCENARIO DE CRISIS ECON\u00d3MICA .............................................................................. 163 IMAGINACI\u00d3N: LOS CAMINOS DEL ARTE Y DE LA CIENCIA. CURSO INTERNACIONAL DE HISTORIA DE LAS IDEAS. XIII LECTURAS DE LA FUNDACI\u00d3N BOT\u00cdN ................................................................................................................................... 166 EMPLAZAMIENTO DE CENTRALES GENERADORAS OFFSHORE PARA LA PRODUCCI\u00d3N DE ENERG\u00cdA EL\u00c9CTRICA ................. 169 UN ESTADO DE TODOS Y PARA TODOS ................................................................................................................................. 172 HOY LAS COOPERATIVAS AYUDAN A CONSTRUIR UN MUNDO MEJOR ................................................................................ 174 EL PERIODISMO CULTURAL EN LOS NUEVOS MEDIOS: PERI\u00d3DICOS DIGITALES, BLOGS Y REDES SOCIALES ........................ 177 CURSO MAGISTRAL. EPIGEN\u00c9TICA: BIOLOG\u00cdA, SALUD Y ENFERMEDAD ............................................................................... 180 EL AUTOR Y SU OBRA. MARISCAL Y SU OBRA ....................................................................................................................... 182 SCHOOL OF PHARMACOLOGY \u00abTE\u00d3FILO HERNANDO\u00bb. NEW \u00c1NGEL ROJO DUQUE\u00bb 188 TALLER DE C\u00d3MIC. LOS L\u00cdMITES DEL C\u00d3MIC ........................................................................................................................ 190 TENDENCIAS Y FUTURO DEL SISTEMA ENERG\u00c9TICO ESPA\u00d1OL ............................................................................................. 193 HACIA UNA COLABORACI\u00d3N INTERINSTITUCIONAL M\u00c1S EFICIENTE: LA ELIMINACI\u00d3N DE DUPLICIDADES DE GESTI\u00d3N P\u00daBLICA EN EL ESTADO AUTON\u00d3MICO ............................................................................................................................... . 195 COMUNICACI\u00d3N EFICAZ PARA PROFESIONALES ................................................................................................................... 198 FERNANDO RIELO. POETA Y FIL\u00d3SOFO ................................................................................................................................. 200 C\u00c1NCER DE MAMA: UNA ENFERMEDAD CURABLE .............................................................................................................. 202 RESPONSABILIDAD PENAL DE LAS PERSONAS JUR\u00cdDICAS ..................................................................................................... 205 CURSO MAGISTRAL. HISTORIA DE LOS M\u00c9TODOS EPIDEMIOL\u00d3GICOS Y DE INVESTIGACI\u00d3N CL\u00cdNICA ................................ 207 CURSO MAGISTRAL. DE LA ILUSTRACI\u00d3N Y LA PEPA, AL CONSTITUCIONALISMO HISPANOAMERICANO ............................ 210 10 EL AUTOR Y SU OBRA. ANTOLOG\u00cdA DE LA MUJER EN EL CANTE FLAMENCO ....................................................................... 212 EL AUTOR Y SU OBRA. CIUDAD, VIVIENDA Y POBREZA EN EL MUNDO EN DESARROLLO ..................................................... 216 ESCUELA DE PERIODISMO \u00abJUANTXU RODR\u00cdGUEZ\u00bb. 20O ETA DEJA LAS ARMAS. C\u00d3MO LO VIVIMOS; C\u00d3MO LO CONTAMOS ........................................................................................................................................................................... 219 ESCUELA DE PSICOLOG\u00cdA \u00abJOS\u00c9 GERMAIN\u00bb. UN CEREBRO PARA VIVIR EN EL SIGLO XXI .................................................... 221 ESCUELA DE TEOLOG\u00cdA \u00abKARL RAHNER HANS U. BALTHASAR\u00bb. CRISIS DEL HOMBRE CRISIS DE DIOS. AN\u00c1LISIS DE LA SITUACI\u00d3N ESPIRITUAL CONTEMPOR\u00c1NEA .......................................................................................................................... 224 TALLER DE FOTOGRAF\u00cdA. VER, OBSERVAR Y PENSAR ........................................................................................................... 227 SOBREENDEUDAMIENTO ...................................................................................................................................................... 229 PANORAMA DEL BRASIL ....................................................................................................................................................... 231 CIUDADES INTELIGENTES E INNOVACI\u00d3N EN SERVICIOS II ................................................................................................... 233 LA VIOLENCIA Y SUS V\u00cdCTIMAS: DE LOS SENTIMIENTOS A LA LEY ........................................................................................ 236 ENCUENTRO \u00abERNEST LLUCH\u00bb. REFORMAS Y CONSENSO EN LA ECONOM\u00cdA ESPA\u00d1OLA DESDE LOS PACTOS DE LA MONCLOA ............................................................................................................................................................................. 239 EL AUTOR Y SU OBRA. UNA FORMA DE ENTENDER EL MOVIMIENTO .................................................................................. 242 DEL MITO AL RITO: LAS ARTES TRADICIONALES Y EL FOLKLORE EN JAP\u00d3N .......................................................................... 245 TALLER DE PERFUMER\u00cdA. APRENDIENDO OLORES ............................................................................................................... 247 TALLER DE ARTES CINEMATOGR\u00c1FICAS. EN RUTA HACIA LA PRODUCCI\u00d3N DE UN CORTOMETRAJE .................................. 250 ENVEJECIMIENTO ACTIVO: PROMOVER LA AUTONOM\u00cdA A TRAV\u00c9S DEL COMPROMISO Y LA RESPONSABILIDAD SOCIAL ................................................................................................................................................................................... 253 HOMENAJE A ALAN TURING 2012 A\u00d1O DE LA INFORM\u00c1TICA ........................................................................................... 256 TURISMO: ESPA\u00d1A EMPRESARIAL ........................................................................................................................................ 259 III WORKSHOP FRONTIERS OF MATHEMATICS AND APPLICATIONS ..................................................................................... 261 LA CULTURA EN SANTANDER DURANTE LA RESTAURACI\u00d3N ................................................................................................ 264 CICLO ARTES, LETRAS Y CIENCIAS: CREADORES SANTANDERINOS. LEONARDO TORRES QUEVEDO Y SU LEGADO: EL MUNDO AYER, HOY Y MA\u00d1ANA ........................................................................................................................................... 267 EL SIGLO DE ASIA: CONSECUENCIAS ECON\u00d3MICAS Y GEOPOL\u00cdTICAS EN UN CONTEXTO GLOBAL ....................................... 270 TALLER DE ANIMACI\u00d3N. LA T\u00c9CNICA DEL STOP MOTION .................................................................................................... 273 XII AULA DE VERANO \u00abORTEGA Y GASSET\u00bb. INICIACI\u00d3N A LA UNIVERSIDAD ...................................................................... 275 CURSO MAGISTRAL. PERFECCIONAMIENTO T\u00c9CNICO VOCAL Y ESTIL\u00cdSTICO PARA CANTANTES L\u00cdRICOS ............................. 278 EL AUTOR Y SU OBRA. ANTONI MUNTADAS: METODOLOG\u00cdA DEL PROYECTO ..................................................................... 281 UTOPIA: MOVILIDAD Y COMUNICACI\u00d3N SIN BARRERAS ...................................................................................................... 283 INDIA: PASADO, PRESENTE Y FUTURO .................................................................................................................................. 286 TALLER DE PLANTAS MEDICINALES. USOS TERAP\u00c9UTICOS, COSM\u00c9TICOS, AROM\u00c1TICOS Y TRADICIONALES ...................... 289 XII AULA DE VERANO \u00abORTEGA Y GASSET\u00bb. INICIACI\u00d3N A LA UNIVERSIDAD ...................................................................... 291 LAS CAT\u00c1STROFES ECON\u00d3MICAS EN LA ESPA\u00d1A CONTEMPOR\u00c1NEA. LAS LECCIONES DE LA HISTORIA .............................. 294 CREATIVIDAD Y TIC. HACIA UN NUEVO ESPACIO EDUCATIVO .............................................................................................. 297 CULTURA COMPARTIDA: NUEVAS FORMAS DE CREACI\u00d3N, COMERCIALIZACI\u00d3N Y DIVULGACI\u00d3N DE CONTENIDOS EN LA RED ....................................................................................................................................................................................... 300 CURSO MAGISTRAL. CUESTIONANDO EL PROCESO CREATIVO ............................................................................................. 303 REPENSAR EL PROYECTO EUROPEO: UNA VISI\u00d3N ESPA\u00d1OLA .............................................................................................. 306 EL ESLAB\u00d3N PERDIDO ENTRE LA PLANIFICACI\u00d3N Y EL PROYECTO ARQUITECT\u00d3NICO ......................................................... 309 11 TALLER DE GUI\u00d3N. ADAPTACI\u00d3N PARA CINE Y TELEVISI\u00d3N ................................................................................................. 312 TALLER DE RELACIONES INSTITUCIONALES E IMAGEN. UTILIDAD EN LA ACCI\u00d3N DE GOBIERNO......................................... 315 MEN\u00c9NDEZ PELAYO, CIEN A\u00d1OS DESPU\u00c9S ........................................................................................................................... 317 HISTORIA DE LAS IDEAS EST\u00c9TICAS EN ESPA\u00d1A EN LA EDAD DE PLATA (18681939) .......................................................... 321 RECONSTRUYENDO LA EMPRESA. FORMACI\u00d3N DE EMPRENDEDORES SOCIALES ................................................................ 324 LAS INFRAESTRUCTURAS EN ESPA\u00d1A: UN RETO DE FUTURO ............................................................................................... 327 LEYES SABIAS Y JUSTAS. UNA APUESTA POR LA CALIDAD DE LAS LEYES .............................................................................. 330 V ENCUENTRO INTERAUTON\u00d3MICO SOBRE PROTECCI\u00d3N JUR\u00cdDICA DEL PACIENTE COMO CONSUMIDOR ........................ 333 S\u00cdNDROME DE DRAVET: PRESENTE Y FUTURO ..................................................................................................................... 336 UNIVERSIDAD 2.0, INTEGRANDO LA NUBE EN EL MODELO DE EDUCACI\u00d3N SUPERIOR ....................................................... 339 XXVI ENCUENTRO DE LAS TELECOMUNICACIONES. EL PUENTE HACIA EL FUTURO ............................................................. 342 ENVEJECIMIENTO, FRAGILIDAD Y DEPENDENCIA: APLICACIONES DEL MODELO DE ATENCI\u00d3N INTEGRAL Y CENTRADA EN LA PERSONA (AICP) .......................................................................................................................................................... 345 CARTERA DE SERVICIOS EN LAS OFICINAS DE FARMACIAS ................................................................................................... 348 EL VALOR DE LA EXCELENCIA CIENT\u00cdFICA ............................................................................................................................. 350 LA INFLUENCIA DE LA FELICIDAD EN EL ESTADO DE SALUD ................................................................................................. 353 COMUNICACI\u00d3N PARA EL CAMBIO SOCIAL Y EL DESARROLLO ............................................................................................. 355 JUSTICIA DEPORTIVA EN LA ACTUALIDAD ............................................................................................................................ 358 XII ENCUENTRO DE LA INDUSTRIA FARMAC\u00c9UTICA. LA EVALUACI\u00d3N DE LA EFICIENCIA DE LOS MEDICAMENTOS ............ 360 ABORDAJE INTEGRAL DEL C\u00c1NCER. EL MODELO DEL C\u00c1NCER DE PULM\u00d3N ........................................................................ 363 SOSTENIBILIDAD EN LA EDIFICACI\u00d3N ................................................................................................................................... 366 XII CURSO IBEROAMERICANO DE TECNOLOG\u00cdA, OPERACIONES Y GESTI\u00d3N AMBIENTAL EN PUERTOS ............................... 369 CURSOS DE POSGRADO ENCUENTRO EN LA UIMP SOBRE POSGRADO. COMPETITIVIDAD E INNOVACI\u00d3N COMO NUEVAS ESTRATEGIAS DE POSGRADO ............................................................................................................................................................................ 376 M\u00c1STER UNIVERSITARIO EN ENSE\u00d1ANZA DEL ESPA\u00d1OL COMO LENGUA EXTRANJERA ...................................................... 381 M\u00c1STER INTERUNIVERSITARIO EN HISTORIA CONTEMPOR\u00c1NEA. CICLO DE CONFERENCIAS. EL TALLER DE LA HISTORIA: SUJETOS HIST\u00d3RICOS, ESCALAS, PROBLEMAS, METODOLOG\u00cdAS Y FUENTES ....................................................................... 389 M\u00c1STER UNIVERSITARIO CRISTALOGRAF\u00cdA Y CRISTALIZACI\u00d3N. CRYSTALLOGRAPHY AND SOCIETY. COMPUTER TOPOLOGICAL ANALYSIS OF CRYSTALS NETWORKS THE AND THE CHALLENGES OF ITS STUDY ..................................................... 395 THE INTERNATIONAL ASSOCIATION OF FORENSIC PHONETICS AND ACOUSTICS 2012 ANNUAL CONFERENCE .................. 398 12 Los Cursos se\u00f1alados con (*) est\u00e1n acreditados por el Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deportes para profesores de ense\u00f1anzas no universitarias. A efectos de reconocimiento de los Cursos de la UIMP como cr\u00e9ditos universitarios de libre elecci\u00f3n, cons\u00faltese antes del comienzo del curso en la Secretar\u00eda de Alumnos . 13 PROGRAMA ACAD\u00c9MICO 14 15 17 26 DE ENERO JORNADA HOMENAJE A MIGUEL DE UNAMUNO LUNES 11 16:30 h. Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 Varela Ortega Presidente de la Fundaci\u00f3n Ortega Mara\u00f1\u00f3n Salvador Ord\u00f3\u00f1ez Delgado Rector de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo 10:45 h. Mesa redonda Tres aproximaciones a Unamuno Mariano Esteban de Vega Vicerrector de Profesorado de la Universidad de Salamanca Jorge Urrutia Poeta y Catedr\u00e1tico de la Universidad Carlos III Juan Pablo Fusi Catedr\u00e1tico de Historia Contempor\u00e1nea Universidad Complutense de Madrid Moderaci\u00f3n Antonio L\u00f3pez Vega Subdirector del Instituto Universitario de Investigaci\u00f3n Ortega y Gasset C\u00d3DIGO 61FI N\u00ba DE PROFESORES: N\u00ba DE ASISTENTES: AULA: FUNDACI\u00d3N ORTEGA MARA\u00d1\u00d3N 18 19 24 DE MARZO III OLIMPIADA ESPA\u00d1OLA DE GEOLOG\u00cdA C\u00d3DIGO 61BY N\u00ba DE PROFESORES: N\u00ba DE ASISTENTES: AULA: PALACIO DE LA MAGDALENA 20 21 DEL 11 AL 15 DE JUNIO CANTABRIA CAMPUS NOBEL 2012 LUNES 11 9:15 h. Inauguraci\u00f3n Carmen Vela Olmo Secretaria de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad ExDirectora General de INGENASA ExPresidenta de AMIT 9:45 h. Conferencia inaugural. Desarme, no violencia y paz sostenible Jody Williams Premio Nobel de la Paz 1997 CIENCIAS B\u00c1SICAS: F\u00cdSICA Y NANOTECNOLOG\u00cdA 10:45 h. Conferencia magistral. De la Astroqu\u00edmica al coche molecular o \"al fondo hay sitio\": breve introducci\u00f3n a lo nano Miguel \u00c1ngel Alario y Franco Presidente de la Real Academia de Ciencias Exactas, F\u00edsicas y Naturales de Espa\u00f1a Premio Rey Jaime I de INvestigaci\u00f3n en Ciencia de Materiales, 1991 11:30 h. Mesa redonda Nanotecnolog\u00eda. Entre el cero y el infinito Francisco Jos\u00e9 Guinea L\u00f3pez Doctor en F\u00edsica Profesor de Investigaci\u00f3n del Instituto de Ciencia de Materiales de Madrid CSIC Premio Nacional de Investigaci\u00f3n 2011 Javier Tejada Palacios Catedr\u00e1tico de F\u00edsica de la Materia Condensada Universidad de Barcelona Doctor Honoris Causa por la City University de Nueva York Premio Nacional de Investigaci\u00f3n 2009 Jos\u00e9 Rivas Rey Catedr\u00e1tico de F\u00edsica Aplicada Universidad de Santiago de Compostela Director del Laboratorio Ib\u00e9rico Internacional de Nanotecnolog\u00eda (INL, Braga, Portugal) Antonio Hernando Grande Catedr\u00e1tico de Magnetismo Aplicado Universidad Complutense de Madrid Director del Instituto de Magnetismo Aplicado de la UCM Premio Nacional de Investigaci\u00f3n 2011 Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Carlos G\u00f3mez Sal Catedr\u00e1tico de F\u00edsica de la Materia Condensada Rector de la Universidad de Cantabria 15:00 h. Mesa redonda F\u00edsica de Altas Energ\u00edas. Los an\u00e1lisis del LHC y los futuros colisionadores lineales (mecanismo de Higgs y b\u00fasqueda de nueva f\u00edsica) Francisco Matorras Weinig Catedr\u00e1tico de F\u00edsica At\u00f3mica, Molecular y Nuclear Universidad de Cantabria Responsable espa\u00f1ol de los centros de procesado de datos del experimento CMS Sven Heinemeyer Investigador del CSIC en el Instituto de F\u00edsica de Cantabria (IFCA), Universidad de Cantabria Organizador de los encuentros internacionales anuales \"Higgs Days in Santander\" Premiado por la Sociedad de F\u00edsica de los Estado s Unidos de Am\u00e9rica Fran\u00e7ois Richard Fundador y primer representante de la Comisi\u00f3n Europea de Futuros Aceleradores (ECFA) para los estudios mundiales de f\u00edsica y detectores del Colisionador Lineal Internacional (ILC) Moderaci\u00f3n Alberto Ruiz Jimeno Catedr\u00e1tico de F\u00edsica At\u00f3mica, Molecular y Nuclear Universidad de Cantabria Director de la Escuela de Doctorado de la Universidad de Cantabria 17:15 h. Talleres t\u00e9cnicos MARTES 12 AGUA, ENERG\u00cdA Y MEDIO AMBIENTE 9:00 h. Conferencia Magistral. Hidrolog\u00eda y Biodiversidad: eslab\u00f3n crucial para un futuro sostenible para afrontar el cambio clim\u00e1tico Ignacio Rodr\u00edguez Iturbe Premio de Agua de Estocolmo 2002 9:30 h. Mesa redonda Agua y energ\u00eda: claves de la sostenibilidad Ignacio Rodr\u00edguez Iturbe Jos\u00e9 Ignacio P\u00e9rez Arriaga Profesor Universidad Pontificia Comillas y MIT Director de la C\u00e1tedra BP de Energ\u00eda y Sostenibilidad Acad\u00e9mico de n\u00famero de la Real Academia de Ingenier\u00eda Ram\u00f3n Llamas Madurga Director del Observatorio del Agua de la Fundaci\u00f3n Bot\u00edn Acad\u00e9mico de n\u00famero de la Real Academia de Ciencias Sixto Malato Rodr\u00edguez Responsable de la Unidad de Tratamientos Solares de Agua del CIEMAT Director del Centro Mixto CIESOL Premio Jaime I a la Protecci\u00f3n del Medio Ambiente Moderaci\u00f3n \u00cd\u00f1igo Losada Rodr\u00edguez Catedr\u00e1tico de Ingenier\u00eda Hidr\u00e1ulica Universidad de Cantabria Director de Investigaci\u00f3n del Instituto de Hidr\u00e1ulica Ambiental (IH Cantabria) 11:45 h. Conferencia Magistral. La alerta temprana de los puntos de inflexi\u00f3n clim\u00e1ticos Tim Lenton 22 Times Higher Education Award for Research Project of the Year 2008 12:15 h. Mesa redonda Cambio Clim\u00e1tico: \u00bfoscilaciones naturales o efecto antropog\u00e9nico? Tim Lenton Teresa Ribera Rodr\u00edguez Secretaria de Estado de Cambio Clim\u00e1tico entre 2008 y 2011 Antonio Tovar S\u00e1nchez Investigador del Departamento de Investigaci\u00f3n en Cambio Global Instituto Mediterr\u00e1neo de Estudios Avanzados, CSIC Alicia Lav\u00edn Montero Jefa de \u00c1rea de Medio Marino Instituto Espa\u00f1ol de Oceanograf\u00eda Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Luis Pelegr\u00ed Llopart Profesor de Investigaci\u00f3n del Departamento de Oceanograf\u00eda F\u00edsica Instituto de Ciencias del Mar, CSIC 16:00 h. Talleres t\u00e9cnicos 22:00 h. Actividad cultural. \"Tango y Universo\" MI\u00c9RCOLES 13 PATRIMONIO Y LENGUA 9:00 h. Conferencia Magistral. El universo del espa\u00f1ol, el espa\u00f1ol del universo Jaime Labastida Ochoa Doctor en Filosof\u00eda por la UNAM Director de la Academia Mexicana de la Lengua 10:30 h. Mesa redonda C\u00f3mo relatar y difundir ciencia en el tiempo: lengua y patrimonio Jaime Labastida Ochoa Javier de Santiago Guerv\u00f3s Profesor de Lengua Espa\u00f1ola Vicedecano de Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica Universidad de Salamanca Rosa Navarro Dur\u00e1n Catedr\u00e1tica de Literatura Espa\u00f1ola Universidad de Barcelona Manuel Gonz\u00e1lez Morales Catedr\u00e1tico de Prehistoria Universidad de Cantabria Director el Instituto Internacional de Investigaciones Prehist\u00f3ricas Carlos Forcadell \u00c1lvarez Catedr\u00e1tico de Historia Contempor\u00e1nea Universidad de Zaragoza Director de la Instituci\u00f3n \"Fernando el Cat\u00f3lico\" Jesusa Vega Gonz\u00e1lez Catedr\u00e1tica de Historia del Arte Moderno y Contempor\u00e1neo Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Moderaci\u00f3n Lourdes D\u00edaz Rodr\u00edguez Vicerrectora de Lenguas e Internacionalizaci\u00f3n Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo Manuel Su\u00e1rez Cortina Catedr\u00e1tico de Historia Contempor\u00e1nea Universidad de Cantabria 16:00 h. Mesa redonda sobre Patrimonio La visi\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico: investigaci\u00f3n, relato y difusi\u00f3n Manuel Gonz\u00e1lez Morales Carlos Forcadell \u00c1lvarez Jesusa Vega Gonz\u00e1lez Moderaci\u00f3n Manuel Su\u00e1rez Cortina Mesa redonda sobre Lengua La visi\u00f3n de la lengua como patrimonio y sus \u00e1mbitos de investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n Jaime Labastida Ochoa Juan Jos\u00e9 Mill\u00e1s Escritor y periodista Javier de Santiago Guerv\u00f3s Rosa Navarro Dur\u00e1n 17:00 h. Talleres t\u00e9cnicos JUEVES 14 BIOMEDICINA Y BIOTECNOLOG\u00cdA 9:00 h. Conferencia Magistral El impacto de la biolog\u00eda molecular en la Medicina del siglo XXI Sydney Brenner Premio Nobel de Medicina 2002 Senior Fellow en el Instituto M\u00e9dico Howard Hughes 9:45 h. Mesa redonda Biomedicina: nuevas herramientas en la investigaci\u00f3n traslacional biom\u00e9dica Carlos Belmonte Mart\u00ednez Catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda Humana Universidad Miguel Hern\u00e1ndez (UMH) Instituto de Neurociencias de la UMHCSIC Premio Nacional de Investigaci\u00f3n 2008 de Medicina Erwin Wagner Vicedirector del CNIO Mar\u00eda \u00c1ngeles Ros Lasierra Profesora de Investigaci\u00f3n del Instituto de Biomedicina y Biotecnolog\u00eda de Cantabria (IBBTEC) UCCSICSodercan Moderaci\u00f3n \u00c1ngel Pazos Carro Catedr\u00e1tico de Farmacolog\u00eda y Fisiolog\u00eda Vicerrector de Investigaci\u00f3n y Transferencia del Conocimiento Universidad de Cantabria Premio Nacional de Investigaci\u00f3n 1989 12:00 h. Mesa redonda La biotecnolog\u00eda como aproximaci\u00f3n del conocimiento al desarrollo econ\u00f3mico y la competitividad 23 Sydney Brenner Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda L\u00f3pez Profesor de Investigaci\u00f3n Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas (CIB), CSIC V\u00edctor de Lorenzo Prieto Profesor de Investigaci\u00f3n Director del Laboratory of Environmental Molecular Microbiology Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda (CNB), CSIC Jose Mar\u00eda Fern\u00e1ndez SousaFaro Presidente de ASEBIO Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Bioempresas Moderaci\u00f3n Carlos Mart\u00ednez Alonso Profesor de Investigaci\u00f3n del CSIC Vocal de la Comisi\u00f3n Estudios de Posgrado de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo Presidente del CSIC entre 2004 y 2008 Secretario de Estado de Investigaci\u00f3n de 2008 a 2009 Premio Nacional de Investigaci\u00f3n 2010 de Medicina 16:00 h. Talleres t\u00e9cnicos Isabel Fari\u00f1as G\u00f3mez Catedr\u00e1tica de Biolog\u00eda Celular Universidad de Valencia 16:30 h. Participaci\u00f3n de los \u00fanicos cuatro investigadores espa\u00f1oles que obtuvieron en 2011 el Premio International Early Career Scientists del Howard Hughes Medical Institute Sim\u00f3n M\u00e9ndez Ferrer Premio International Early Career Scientists del Howard Hughes Medical Institute 2011 \u00d3scar Fern\u00e1ndez Capetillo Ruiz Premio International Early Career Scientists del Howard Hughes Medical Institute 2011 Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda P\u00e9rez Premio International Early Career Scientists del Howard Hughes Medical Institute 2011 Roc\u00edo Sotillo Rom\u00e1n Premio International Early Career Scientists del Howard Hughes Medical Institute 2011 Moderaci\u00f3n Isabel Fari\u00f1as G\u00f3mez VIERNES 15 ECONOM\u00cdA Y ACTIVIDAD EMPRESARIAL 9:00 h. Conferencia Magistral Estados Unidos entonces, Europa ahora Thomas Sargent Premio Nobel de Econom\u00eda 2011 9:45 h. Mesa redonda Macroeconom\u00eda contempor\u00e1nea y pol\u00edtica econ\u00f3mica Thomas Sargent Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Villaverde Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Universidad de Pennsylvania Director del Penn Institute for Economic Research David L\u00f3pez Salido Director de Asuntos Monetarios Reserva Federal, EEUU Albert Marcet Profesor de Investigaci\u00f3n ICREA del IAECSIC Director de la C\u00e1tedra de Investigaci\u00f3n AXA sobre Riesgo Macroecon\u00f3mico Barcelona Graduate School of Economics Moderaci\u00f3n Rafael Repullo Labrador Director del Centro de Estudios Monetarios y Financieros (CEMFI) Vocal de la Comisi\u00f3n de Estudios de Posgrado de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo 12:00 h. Mesa redonda Cultura innovadora y emprendedora como claves para la competitividad de la sociedad Federico Guti\u00e9rrez Solana Catedr\u00e1tico de Ciencias de los Materiales Rector de la Universidad de Cantabria entre los a\u00f1os 2002 y 2012 Joaqu\u00edn MoyaAngeler Cabrera Presidente de REDSA Presidente de la Conferencia de Consejos Sociales Francisco Michavila Pitarch Director de la C\u00e1tedra UNESCO de Gesti\u00f3n y Pol\u00edtica Universitaria Catedr\u00e1tico de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Mar\u00eda Luisa Poncela Garc\u00eda Directora General de Transferencia Tecnol\u00f3gica y Desarrollo Empresarial Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad Moderaci\u00f3n Francisco Javier Mart\u00ednez Garc\u00eda Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Financiera y Contabilidad Universidad de Cantabria Director General de la Fundaci\u00f3n UCEIF 15:30 h. Taller t\u00e9cnico sobre Macroeconom\u00eda 19:00 h. Conferencia de clausura Borja Adsuara Varela Director General de RED.ES 19:30 h. Clausura Estimado/a asistente a Cantabria Campus Nobel: Gracias por participar en este evento tan singular que se celebra en Santander y en el que el talento, la ciencia y la investigaci\u00f3n son los verdaderos protagonistas. Cantabria Campus Nobel, actividad que se enmarca dentro de Cantabria Campus Internacional, es un encuentro entre j\u00f3venes inve stigadores y cient\u00edficos de especial relevancia. Durante 5 d\u00edas se dan cita 3 premios Nobel, m\u00e1s de 50 cient\u00edficos de prestigio internacional y 100 j\u00f3venes, doctores o estudiantes de doctorado en su mayor\u00eda, con una brillante trayectoria. Cantabria ha hecho del conocimiento una referencia de primer orden. La generaci\u00f3n, la ense\u00f1anza y la transferenc ia del conocimiento constituyen una verdadera pasi\u00f3n para esta regi\u00f3n, donde la estrecha relaci\u00f3n entre Universidad, Empresa e Instituci\u00f3n P\u00fablica genera intensas sinergias que contribuyen directamente a su desarrollo cultural, intelectual, art\u00edstico, cient\u00edfico y econ\u00f3mico. Este 24 excepcional encuentro ser\u00e1 un hervidero de ideas innovadoras y propiciar\u00e1 interesantes debates y profundas reflexiones sobre aspectos cruciales de determinadas ramas del saber. Perdurar\u00e1, seguro, en la memoria de todos los que, de una forma u otra, participemos en \u00e9l. Deseamos muy sinceramente que puedas obtener el m\u00e1ximo provecho personal y acad\u00e9mico de todos los actos qu e nutren Cantabria Campus Nobel. Bienvenido a este evento irrepetible. Cantabria Campus Nobel es una iniciativa enmarcada en Cantabria Campus Internacional, el Campus de Excelencia Internacional coordinado por la Universidad de Cantabria y la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo y que cuenta con la colaboraci\u00f3n de otros 17 agente s sociales. Se inscribe, as\u00ed, en el Programa Campus de Excelencia del Ministerio de Educaci\u00f3n, programa que financia el evento. Toda la informaci\u00f3n actualizada sobre Cantabria 100 AULA: PARANINFO DE LA MAGDALENA 25 26 DEL 18 AL 22 DE JUNIO CURSO MAGISTRAL C\u00d3MO SE ESCRIBE UN BUEN TEXTO PHILIP KERR ESCRITOR DE NOVELA NEGRA LUNES 18 10:00 h. LECCI\u00d3N 1\u00aa Inauguraci\u00f3n 10:15 h. LECCI\u00d3N 2\u00aa El perfil psicol\u00f3gico de un escritor 12:00 h. LECCI\u00d3N 3\u00aa \u00bfSe puede aprender a escribir bien? MARTES 19 9:30 h. LECCI\u00d3N 4\u00aa \u00bfQui\u00e9n es bueno y por qu\u00e9? 12:00 h. LECCI\u00d3N 5\u00aa Siete mitos a cerca de ser escritor MI\u00c9RCOLES 20 9:30 h. LECCI\u00d3N 6\u00aa Las ventajas de adaptarse a la era electr\u00f3nica 12:00 h. LECCI\u00d3N 7\u00aa Un asunto: \u00bfsobre qu\u00e9 escribo? JUEVES 21 9:30 h. LECCI\u00d3N 8\u00aa La importancia de so\u00f1ar para ganarse la vida 12:00 h. LECCI\u00d3N 9\u00aa Diez consejos pr\u00e1cticos VIERNES 22 9:30 h. LECCI\u00d3N 10\u00aa Se comunicar\u00e1 11:45 h. Clausura Es autor y editor de m\u00e1s de veinticinco libros, incluidos ocho libros para ni\u00f1os y numerosas novelas de suspense y polic\u00edacas. En 1992 fue elegido uno de los Mejores Novelistas Brit\u00e1nicos J\u00f3venes, y ha ganado un gran n\u00famero de prestigiosos galardones literarios, incluido el premio internacional espa\u00f1ol de Novela Negra en 20 09, el Ellis Peters Best Historical Crime Novel en 2010, el CRIMEFEST Best Crime eBook de 2010 y el BARRY Award for the Best British Crime Novel de 2009. En el momento de redactarse esta rese\u00f1a, est\u00e1 nominado para un Edgar Award por su novela Field Gray. Sus libros se han traducido a cuare nta idiomas y muchos de ellos han sido vendidos a estudios cinematogr\u00e1ficos de Hollywood. Ha trabajado para varias figuras famosas de Hollywood, entre las que se encuentran Robert De Niro, Tom Cruise, Guy Ritchie, Elton John y Matthew Vaughan. Vive en Wimbledon y est\u00e1 encantado de acudir a Santa nder para escapar del All England Tennis Tournament. \"El tenis es un juego que detesto\" , nos dice. Es hincha del Arsenal Football Club, e intenta tener otras aficiones adem\u00e1s de la escritura, pero no encuentra nada que ejerza la misma atracci\u00f3n sobre \u00e9l. Lleva escribiendo aproximadamente desde los once a\u00f1os. Ha ter minado una novela en marzo de 2012. \"Intento tomarme largos descansos entre novelas\" dice, \"y a veces llegan a ser de veinticuatro horas\" . Ya est\u00e1 trabajando en una nueva obra y espera escribir parte de la misma mientras se encuentra en Santander. \"Tengo muchas ganas de compartir lo poco que s\u00e9 sobre el pro ceso de escribir\" , afirma. \"No cont\u00e9is con que pueda daros las respuestas correctas; pero quiz\u00e1 pueda ayudaros a hacer las preguntas adecuadas\" . Encontrar\u00e1s el programa desarrollado en el siguiente enlace: http://xurl.es/6uh00 C\u00d3DIGO 61F7 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 1 N\u00ba DE ASISTENTES: 45 AULA: SANTO MAURO 27 28 DEL 18 AL 22 DE JUNIO X INTERNATIONAL SCHOOL OF ASTROBIOLOGY \u00abJOSEP COMAS I SOL\u00c0\u00bb ORIGINS OF THE BUILDING BLOCKS FOR LIFE JAVIER G\u00d3MEZELVIRA DIRECTOR DEL CENTRO DE ASTROBIOLOG\u00cdA CSIC INTA CARL PILCHER DIRECTOR DEL NASA ASTROBIOLOGY INSTITUTE ORGANIZATION OLGA PRIETO BALLESTEROS CENTRO DE ASTROBIOLOG\u00cdA, CSIC INTA. SPAIN MONDAY 18 10:00 h. Opening Javier G\u00f3mezElvira Bruce Runnegar George Cody Carnegie Institution of Washington. USA 10:15 h. Introduction Javier G\u00f3mezElvira Bruce Runnegar 11:30 h. Earth: the dangerous life of an habitable planet (I) Alessandro Morbideli Observatoire de la Cote d' Azur. France 15:00 h. Origin of Earth's Oceans Karen Meech University of Hawaii, Institute for Astronomy. USA 17:00 h. Project development and assignment Olga Prieto Ballesteros TUESDAY 19 10:00 h. Overview of soluble meteoritic organics and their delivery Jamie Elsila Cook Astrochemistry Laboratory NASA Goddard Space Flight Center. USA 12:00 h. The transformation of the terrestrial primordial crust Stephen Mojzsis Universite Claude Bernard Lyon 1. France 15:00 h. Earth: the dangerous life of an habitable planet (II) Alessandro Morbidelli 16:30 carbon reservoirs (organic solids) in primitive solar system bodies. George Cody 12:00 h. Comets as Tracers of Early Solar System Volatiles Karen Meech 15:00 h. Physicochemical environments on Earth at the time of emergence of life Stephen Mojzsis 16:30 h. Scientific film. Open session Cometas \u00bfObjetivo la tierra? THURSDAY 21 10:00 h. Amino acids and chirality Jamie Cook 12:00 h. Stable isotope signatures in organic reservoirs with respect to early solar system processes and the evolution of stable isotopic signatures terrestrial planet formation George Cody 15:30 h. Field trip Bruce Runnegar Olga Prieto Ballesteros Karen Meech FRIDAY 22 10:30 h. Working groups discussion 11:00 h. Public Lecture. \"Information in Biology: some wonderful Surprises that do not Surprise!\" Juan P\u00e9rez Mercader Director del Centro de Astrobiolog\u00eda (INTACSIC) Department or Earth and Planetary Sciencies Harvard University. 13:00 h. Synthesis, diploma' carbohydrates, lipids and nucleic acids are the building blocks of all life form on the Earth, from simplest bacteria to human beings. Those biopolymers are built by monomers more or less complex. How are they come to form? It is a question still unresolved. It is known that some of them can be pro duced in the 29 interstellar medium, or in comets and asteroids that populate our solar system. Much of them came to our planet over its first few million years. Earth is a planet in continuous evolution from its beginning, and those chemical evolved to create more and more complex compounds, bringing the blocks mentioned above. The course will in comets and asteroids as well as chemical evolution on the Early Earth. C\u00d3DIGO 61AH TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 10 N\u00ba DE ASISTENTES: 46 AULA: BIBLIOTECA 30 31 DEL 18 AL 22 DE JUNIO EMPRENDEDORES 2020 FERNANDO J\u00c1UREGUI CAMPUZANO PRESIDENTE DEL GRUPO DIARIOCR\u00cdTICO.COM SECRETARIO MANUEL \u00c1NGEL MEN\u00c9NDEZ GIJ\u00d3N CORRESPONSAL POL\u00cdTICO DE DIARIOCR\u00cdTICO.COM LUNES 18 ESPA\u00d1A EN UN MUNDO ES CRISIS 10:00 h. Presentaci\u00f3n Juan Ignacio Diego Palacios Presidente del Gobierno de Cantabria 10:30 h. Lecci\u00f3n inaugural Recuperar el prestigio de Espa\u00f1a: bases para una nueva relaci\u00f3n exterior Gonzalo de Benito Secades Secretario de Estado de Asuntos Exteriores 12:00 h. La respuesta econ\u00f3mica en tiempos de crisis Elvira Rodr\u00edguez Herrer Diputada del PP 12:45 h. La respuesta financiera para tiempos de emprendedores Carina Szpilka CEO ING DIRECT Espa\u00f1a 15:30 h. Hacia una nueva estructura productiva Manuel Valle Mu\u00f1oz Director General de Industria y PYME Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo Moderaci\u00f3n Manuel \u00c1ngel Casta\u00f1eda P\u00e9rez Periodista, Ex Director de El Diario Monta\u00f1\u00e9s 16:30 h. La estrategia espa\u00f1ola frente al desaf\u00edo de los BRIC Jos\u00e9 Manuel Pazos Royo Economista, Director de OmegaIGF MARTES 19 UN NUEVO MARCO LABORAL 10:00 h. La reforma laboral Miguel \u00c1ngel Garc\u00eda Mart\u00edn Director General del Trabajo Aut\u00f3nomo, de la Econom\u00eda Social y de la Responsabilidad Social de las Empresas Ministerio de Empleo y Seguridad Social 11:30 h. La respuesta sindical Toni Ferrer Secretario de Acci\u00f3n Sindical de UGT Paloma L\u00f3pez Bermejo Secretaria de Empleo de la Confederaci\u00f3n Sindical de CCOO 15:30 h. La experiencia emprendedora desde Catalu\u00f1a Enric Colet Petit Secretario General de Empresa y Empleo Generalitat de Catalunya 16:15 h. Mesa redonda Emprendedores: un reto ante la crisis econ\u00f3mica Isabel Cuesta Rodr\u00edguez Directora de Formaci\u00f3n, Empleo y Creaci\u00f3n de Empresas Ana Gonz\u00e1lez Espinosa Gerente propietaria de A&E events M\u00f3nica Tofi\u00f1o Gonz\u00e1lez Directora de la franquicia Original Country Fernando Garzo Bruned Presidente de la Asociaci\u00f3n C\u00e1ntabra de Emprendedores y tesorero de CEAT MI\u00c9RCOLES 20 LOS GRANDES INTERESES ECON\u00d3MICOS DE ESPA\u00d1A 10:00 h. Emprendedores: negocio y desarrollismo Javier Benavente Barr\u00f3n Presidente Fundaci\u00f3n ALARES J. Diego Carro Gonz\u00e1lez Lider franquiciado de ActionCare 11:00 h. Los emprendedores como factor de creaci\u00f3n de empleo Lorenzo Amor Acedo Presidente de ATA (Asociaci\u00f3n de Trabajadores Aut\u00f3nomos) 12:30 h. La posici\u00f3n empresarial Arturo Fern\u00e1ndez \u00c1lvarez Presidente de la CEIM 15:30 h. El emprendimiento desde la econom\u00eda social Juan Antonio Pedre\u00f1o Frutos Presidente CEPES Luis Cayo P\u00e9rez Rodr\u00edguez Bueno Presidente del Comit\u00e9 Espa\u00f1ol de Representantes de Personas con Discapacidad (CERMI) 16:30 h. Emprendimiento en zonas rurales: Iniciativas de \u00e9xito para construir Espa\u00f1a Ana Isabel L\u00f3pezCasero Beltr\u00e1n Directora General de la Fundaci\u00f3n Horizonte XXII de Globalcaja JUEVES 21 HACIA UNA GENERACI\u00d3N DE EMPRENDEDORES 2020 10:00 h. La investigaci\u00f3n, un motor econ\u00f3mico con futuro Carmen Vela Olmo 32 Secretaria de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n 12:30 h. Mesa redonda \u00bfSe puede crear trabajo? Gonzalo Mart\u00ednVilla Pe\u00f1a Director Telef\u00f3nica Digital Carlos Trenchs Sainz de la Maza Director de Caixa Capital Riesgo 15:30 h. Mesa redonda Emprendimiento y financiaci\u00f3n \u00c1lvaro Cuesta Presidente de Madrid J\u00f3venes Empresarios (AJE) Lidia del Pozo Mateos Directora de Acci\u00f3n Social, Eventos y Patrocinios de BBVA VIERNES 22 10:00 h. Algo m\u00e1s que paella y ladrillos Germ\u00e1n L\u00f3pez Madrid Presidente de Volvo 11:30 h. Clausura \u00cd\u00f1igo de la Serna Hern\u00e1iz Alcalde de Santander Antonio Basagoiti Pastor Presidente del PP del Pa\u00eds Vasco Con casi cinco millones de parados y otros 630.000 nuevos anunciados por el presidente Mariano Rajoy para 2012, \u00bfqu\u00e9 camino le queda a Espa\u00f1a? El ya antiguo sistema de relaciones econ\u00f3micas parece no servir para los nuevos escenarios cr\u00edticos que se nos han presentado a nivel global y que tan particularmente nos han go lpeado. La pregunta es obvia, \u00bfincluso con un crecimiento econ\u00f3mico que no es el caso para este ejercicio, puede el mercado espa\u00f1ol absorber a casi seis millones de desempleados? \u00bfEn qu\u00e9 sectores? \u00bfEn qu\u00e9 condiciones?. Acabada la v\u00eda del ladrillo que absorb\u00eda a tanta mano de obra la burbuja inmobiliaria estall\u00f3 de forma irreversible , \u00bfqu\u00e9 sectores deberemos crear, imaginar, pensar, construir para reciclar y recolocar a tanta mano de obra que hoy parece excedente? Para algunos, se abre una v\u00eda: la de los emprendedores como paso obl igado de una situaci\u00f3n a otra nueva. Surge as\u00ed el programa \"Emprendedores 2020\", una nueva manera de concebir las relaciones empresariales y de descubrir nuevos talentos. Pero, \u00bfcu\u00e1l es su recorrido real, m\u00e1s all\u00e1 de los planes gubernamentales en marcha para paliar una situaci\u00f3n econ\u00f3mica y laboralmente cr\u00edtica? \u00c9sa, justamente, es la pregunta a la que intenta responder este seminario y para el que han sido invitadas las principales figuras en los grande s sectores de la econom\u00eda espa\u00f1ola: Gobierno y agentes sociales, grandes empresarios y asociaciones de pymes y de aut\u00f3nomos dibujar\u00e1n un escenario nuevo de relaciones laborales y de tejido empresarial probablemente muy distinto al que hemos vivido. C\u00d3DIGO 61FB TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 32 N\u00ba DE ASISTENTES: 96 AULA: RIANCHO 33 34 DEL 18 AL 22 DE JUNIO TALLER DE SOCIAL MEDIA Y COMMUNITY MANAGEMENT MANUELA BATTAGLINI CONSULTORA SOCIAL MEDIA EMPRESARIAL LUNES 18 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Introducci\u00f3n al Social Media . Qu\u00e9 es un Plan de Social Media y por qu\u00e9 es imprescindible para las empresas. C\u00f3mo desarrollar un Plan de Social Media: elementos, fases, planificaci\u00f3n. An\u00e1lisis y objetivos 12:00 h. Definici\u00f3n y perfil de usuarios. Recursos internos en la empresa. Definici\u00f3n. Roles internos y externos para el Plan 15:30 h. Pr\u00e1ctica MARTES 19 9:30 h. \u00bfPor qu\u00e9 es imprescindible la monitorizaci\u00f3n? Canales de alerta: email, alertas. Motores de b\u00fasqueda en blogs, microblogs, social media . Indicadores de influencia 11:30 h. Herramientas gratuitas generales que miden la actividad en Redes Sociales. Herramientas gratuitas espec\u00edficas para redes 15:30 h. Pr\u00e1ctica MI\u00c9RCOLES 20 9:30 h. Habilidades personales y profesionales del Community Manager : valores profesionales 2.0: c\u00f3digos \u00e9ticos. Deontol\u00f3gica profesional de un Community Manager : valores y normas de conducta en la web. Habilidades de coordinaci\u00f3n: dinamizador de comunidades online . Gesti\u00f3n de crisis en la red: habilidades para gestionar problemas, resoluci\u00f3n de conflictos, estrategias win win 11:30 h. Estudio de resultados de monitorizaci\u00f3n, detecci\u00f3n de objetivos y target. Gesti\u00f3n de una comunidad. Protocolos de comunicaci\u00f3n, gesti\u00f3n y crisis. Calendarizaci\u00f3n de contenido, herramientas del d\u00eda a d\u00eda 15:30 h. Pr\u00e1ctica JUEVES 21 9:30 h. Extracci\u00f3n de informaci\u00f3n, c\u00f3mo aplicarla a la empresa. Extracci\u00f3n de informaci\u00f3n cualitativa no medible. \u00bfC\u00f3mo ajustar la informaci\u00f3n y el feedback al seno de la empresa? 11:30 h. Herramientas de medici\u00f3n: Google Analytics y otras aplicaciones asociadas (Mailchimp , Hootsuite ...) 15:30 h. Pr\u00e1ctica VIERNES 22 9:30 h. Caso pr\u00e1ctico global en el que se pondr\u00e1 en pr\u00e1ctica todo lo estudiado en el taller 13:30 h. Clausura Este taller est\u00e1 enfocado a conocer los elementos que componen la confecci\u00f3n de un Plan Social Media . \u00c9ste comienza por un rastreo en la red, extrayendo la reputaci\u00f3n online de la empresa y la monitorizaci\u00f3n de la competencia y sector. Este primer paso es b\u00e1sico y fundamental, pues determina el \u00e9xito de la empresa en las redes sociales, porque la informaci\u00f3n que nos proporciona nos va a mostrar qui\u00e9n es nuestro target , qu\u00e9 tipo de usuario es el que habla de nosotros y c\u00f3mo interact\u00faa y en qu\u00e9 plataformas online tendr\u00e1 prese ncia. Una vez analizada toda esta informaci\u00f3n, se confeccionar\u00e1 la estrategia y acciones t\u00e1cticas. De manera paralela, se ir\u00e1 gestionando la reputaci\u00f3n online de la empresa, y para ello conoceremos las herramientas para su gesti\u00f3n. Adem\u00e1s, se medir\u00e1n resultados de las acciones, para ver qu\u00e9 resultados est\u00e1 obteniendo nuestra estrategia, y saber qu\u00e9 rectificar y qu\u00e9 puntos reforzar. Estos pasos bien confeccionados determinan el \u00e9xito de la presencia de las empresas en redes sociales. NOTAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Licenciada en Derecho y especializada en Fiscal y Urbanismo, descubre las redes sociales en un momento cr\u00edtico de su vida, convirti\u00e9ndose primero en su pasi\u00f3n, y posteriormente, en su profesi\u00f3n. Actualmente, Vicepresidenta de Aerco PSM. Aerco es la \u00fanica asociaci\u00f3n que existe en Espa\u00f1a que engloba a todos los profesionales del Soc ial Media. A trav\u00e9s de Aerco, organizamos eventos de repercusi\u00f3n nacional en todo el pa\u00eds, damos amparo legal a los socios, ofertas de trabajo, formaci\u00f3n especializada en casi todas las provincias del pa\u00eds y tenemos firmados conciertos de participaci\u00f3n con centros e institutos de formaci\u00f3n. Consultor\u00eda en estrategia social media , evangelizaci\u00f3n interna, aplicaci\u00f3n de informaci\u00f3n de las comunidades a la estructura interna de las empresas. Fue la primera Social Media Manage r de Volkswagen Espa\u00f1a, Social Media Manager en Tinkle para Actimel, Social Media Manager en Arbora & Ausonia. 35 Docente y formadora en varios cursos y seminarios, actualmente Profesora de Cursos de Especialidad Community Management Aerco, Tutora Directora Curso T\u00e9cnico Community Management Inesdi, Profesora en todas las ediciones del Curso Online Buscadores Universidad Pompeu Fabra, Talleres Social Media Barcelona Activa, Profesora M\u00e1ster Comunicaci\u00f3n Corporativa e Institucional digital Web 2.0 de la Universidad de Alcal\u00e1 de He nares, Co organizadora del evento Aercomparte. C\u00d3DIGO 61EE TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 1 N\u00ba DE ASISTENTES: 53 AULA: INFORM\u00c1TICA 36 37 18, 19 Y 20 DE JUNIO III ENCUENTRO FORO INTERALIMENTARIO. LA INDUSTRIA AGROALIMENTARIA ANTE LOS CONSUMIDORES: SINERGIAS EN LA CADENA DE VALOR JOS\u00c9 IGNACIO ARRANZ DIRECTOR GENERAL FORO INTERALIMENTARIO SECRETARIA MAR\u00cdA JOS\u00c9 TORRE CODESAL FORO INTERALIMENTARIO LUNES 18 SINERGIA Y SEGURIDAD 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 11:00 h. Peligros biol\u00f3gicos a lo largo de la Cadena Andr\u00e9s Otero Carballeira Universidad de Le\u00f3n Miembro del Comit\u00e9 Cient\u00edfico Foro Alimentario 12:30 h. Peligros qu\u00edmicos a lo largo de la Cadena Jes\u00fas Campos Amado Centro Nacional de Alimentaci\u00f3n, AESAN 15:30 h. Mesa redonda Sinergia y prevenci\u00f3n Andr\u00e9s Otero Carballeira Jes\u00fas Campos Amado Blas A. Marsilla de Pascual Jefe de Servicio Seguridad Alimentaria, CA Regi\u00f3n de Murcia Jos\u00e9 Mar\u00eda M\u00fagica Flores Director General de la Organizaci\u00f3n de Consumidores y Usuarios (OCU) Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Ignacio Arranz MARTES 19 SINERGIA, INNOVACI\u00d3N Y CALIDAD 9:30 h. Conferencia 10:30 h. Sinergia, innovaci\u00f3n y producci\u00f3n agr\u00edcola Marisa Pi\u00f1\u00e1n Corral Directora de Investigaci\u00f3n y Desarrollo, Grupo SIRO 12:30 h. Sinergia, innovaci\u00f3n y producci\u00f3n ganadera Francisco Javier Rodr\u00edguez Ceballos Director General de SADA Nutreco 15:30 h. Mesa redonda \u00bfResponde la innovaci\u00f3n a la sociedad? Fernando M\u00f3ner Romero Presidente AVACU y Presidente CECU John M\u00fcller Gonz\u00e1lez Director Adjunto de El Mundo Francisco Javier Rodr\u00edguez Ceballos Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Ignacio Arranz MI\u00c9RCOLES 20 SINERGIA, EFICIENCIA Y COMPETITIVIDAD 9:30 h. Sinergias para la sostenibilidad de la producci\u00f3n primaria Manuel Torrero Bejarano ASAJA CastillaLa Mancha 10:30 h. Sinergias para la eficiencia en la industria de transformaci\u00f3n Joaqu\u00edn Ballester VERDIFRESH 12:30 h. La Cadena de Valor Ignacio Garc\u00eda Magarzo Director General Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Distribuidores, Autoservicios y Supermercados (ASEDAS) 15:30 h. Mesa redonda Hacia una cadena de Valor competitiva Ignacio Garc\u00eda Magarzo Manuel Torrero Bejarano Dom\u00e9nec Vila i Navarra Director General de Alimentaci\u00f3n, Calidad e Industrias Agroalimentarias Jes\u00fas Villar Rodr\u00edguez Secretario General Federaci\u00f3n Agroalimentaria de Comisiones Obreras 15:30 h. Clausura La cadena agroalimentaria es una sucesi\u00f3n natural de etapas y hechos, desde la obtenci\u00f3n de las materias primas hasta el producto final que el consumidor encuentra en los puntos de venta. El reconocimiento de esa cadena como un proceso integral es relativamente reciente, y ha sido en el mundo de la seguridad alimentaria en el que se ha acu\u00f1ado antes que en otros \u00e1mbitos. La m\u00e1xima \"del campo , a la mesa\", que inspir\u00f3 el Libro Blanco de la Seguridad Alimentaria de la Comisi\u00f3n Europea hace ya m\u00e1s de diez a\u00f1os, se ha convertido en el denominador com\u00fan de los preceptos adoptados para ga rantizar la inocuidad de nuestros alimentos. Sin embargo, esa concepci\u00f3n integral de la cadena 38 m\u00e1s all\u00e1 de la simple secuencia de los eslabones que la conforman, a\u00fan no es asumida en la pr\u00e1ctica por una gran parte de la sociedad. Modelos de negocio que viven con pleno convencimiento la necesidad de aplicar y fomentar esa visi\u00f3n integral, coexisten con otros en los que los eslabones no i nteraccionan, renunciando a la eficiencia y al valor a\u00f1adido que se desprende de la colaboraci\u00f3n y la sinergia entre los distintos actores de la Cadena Agroalimentaria, entendida aqu\u00ed especialmente como Cadena de Valor. El Foro Interalimentario propicia en este III Encuentro un escenario en el que se analizaran, desde la vertiente m\u00e1s pr\u00e1ctica, casos de cooperaci\u00f3 n entre los agentes de una Cadena de Valor integral, partiendo de la relaci\u00f3n estable y transparente entre todos ellos, y se confrontar\u00e1 al consumidor con las ventajas en seguridad alimentaria, calidad, innovaci\u00f3n y accesibilidad en t\u00e9rminos econ\u00f3micos que se desprenden de la sinergia entre los distintos eslabones. Un En cuentro de todos los agentes de la Cadena dirigido a todos los que en ella participan, desde el productor primario hasta el consumidor, pasando por el industrial, el distribuidor, el regulador y el mundo acad\u00e9mico. C\u00d3DIGO 61AF TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 15 N\u00ba DE ASISTENTES: 49 AULA: BRINGAS 39 40 19, 20 Y 21 DE JUNIO LECCIONES Y MAESTROS. VI CITA INTERNACIONAL DE LA LITERATURA EN ESPA\u00d1OL ANTONIO FRAGUAS , FORGES JOS\u00c9 MAR\u00cdA P\u00c9REZ GONZ\u00c1LEZ , PERIDIS ANDR\u00c9S R\u00c1BAGO GARC\u00cdA , EL ROTO MARTES 19 INAUGURACI\u00d3N DEL CURSO 10:00 h. Palabras de bienvenida Ignacio Polanco Moreno Presidente de la Fundaci\u00f3n Santillana JORNADA DEDICADA A ANTONIO FRAGUAS, FORGES 11:00 h. Presentaci\u00f3n de la obra de Antonio Fraguas a cargo de Peridis 11:30 h. Intervenci\u00f3n de Forges 12:30 h. Di\u00e1logo abierto con los asistentes MI\u00c9RCOLES 20 JORNADA DEDICADA A JOS\u00c9 MAR\u00cdA P\u00c9REZ GONZ\u00c1LEZ, PERIDIS 10:30 h. Presentaci\u00f3n de la obra de Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez Gonz\u00e1lez a cargo de Jos\u00e9 Manuel Matilla Rodriguez Jefe del Departamento de Dibujos y Estampas Museo del Prado 11:00 h. Intervenci\u00f3n de Peridis 12:00 h. Di\u00e1logo abierto con los asistentes JUEVES 21 JORNADA DEDICADA A ANDR\u00c9S R\u00c1BAGO GARC\u00cdA, EL ROTO 10:30 h. Presentaci\u00f3n de la obra de Andr\u00e9s R\u00e1bago Garc\u00eda a cargo de Jos\u00e9 Mar\u00eda Ridao Ensayista y Diplom\u00e1tico 11:00 h. Intervenci\u00f3n de El Roto 12:00 h Di\u00e1logo abierto con los asistentes 19:00 h. Acto p\u00fablico en el Paraninfo de la UIMP, Palacio de la Magdalena Forges Peridis El Roto La Fundaci\u00f3n Santillana y la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo reunir\u00e1n en estas jornadas a los humoristas gr\u00e1ficos, dibujantes, ilustradores, cr\u00edticos y periodistas que mejor conocen la obra de Forges, Peridis y El Roto, como Eulogia Merle, Marcos Manuel Fontdevila , Miguel Brieva, Mauro Entrialgo , Pere Joan y Mamen Moreau , entre otros. El encuentro tendr\u00e1 lugar en el Palacio de la Magdalena, Santander. Los invitados analizar\u00e1n los diferentes aspectos de la obra de los autores protagonistas. Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez Gonz\u00e1lez (Peridis ), Jos\u00e9 Manuel Matilla y Jos\u00e9 Mar\u00eda Ridao tendr\u00e1n a su cargo el discurso de presentaci\u00f3n de cada uno de los homenajeados. BIOGRAF\u00cdAS Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez Gonz\u00e1lez, Peridis Es titulado por la Escuela T\u00e9cnica Superior de Arquitectura de Madrid (ETSAM) en 1969. Ha realizado la restauraci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de diversos monumentos, entre los que destacan el Monasterio de Santa Mar\u00eda La Real en Aguilar de Campo\u00f3 (Palencia), el Monasterio de San Benito en Valladolid, Teatro Principal de Burgos, Biblioteca P\u00fablica de Toledo en el Alcazar , Ayuntamiento de San Sebasti\u00e1n de los Reyes, parador de turismo en el Monasterio de Corias (Asturias). Tambi\u00e9n de edificios de nueva planta como bibliotecas, centros culturales, teatros, filmotecas, residencias para mayores y otros equipamientos socioculturales. En su trayectoria como dibujante y humorista ha publicado sus dibujos pincipalmente en Informaciones , Cuadernos para el Di\u00e1logo y en el diario El Pa\u00eds desde el inicio de su publicaci\u00f3n. As\u00ed como varios libros: Los animalillos pol\u00edticos, De la transici\u00f3n al cambio , Confianza y sin fianza y Sin complejos , con la recopilaci\u00f3 n de varias de las tiras publicadas en El Pa\u00eds. Adem\u00e1s de El cabo caricaturas y Luz cenital para la colecci\u00f3n Memorias con Arte editados por la Editorial Valnera. Ha sido promotor y fundador de diversas actividades socioculturales, tales como el Programa de Escuelas Taller y Casas de Oficios para la formaci\u00f3n y empleo de j\u00f3venes en la rehabilitaci\u00f3n del Patrimonio Hist\u00f3rico Art\u00edstico y Natural; del Centro de Estudios del Rom\u00e1nico Fundaci\u00f3n Santa Mar\u00eda La Real. Del mismo modo, codirector de la Enciclopedia del Rom\u00e1nico de Espa \u00f1a y Portugal ; director y presentador de la primera y segunda temporada del programa Las Claves del Rom\u00e1nico , documental para TVE sobre el Rom\u00e1nico de Espa\u00f1a. Ha recibido los siguientes galardones: Premio Mingote de Humor (1983); Premio Europa Nostra de Conservaci\u00f3n del Patrimonio Hist\u00f3ricoArt\u00edstico 41 (1988); Medalla al M\u00e9rito de las Bellas Artes, en su categor\u00eda de Oro (1993); Premio Real Fundaci\u00f3n de Toledo por su labor de defensa, conocimiento y divulgaci\u00f3n del patrimonio cultural (2003); Premio Patrimonio de la Junta de Castilla y Le\u00f3n por la promoci\u00f3n y conservaci\u00f3n del patrimonio de la Fundaci\u00f3n Santa Mar\u00eda la Real; Medalla de Oro al M\u00e9rito del Tra bajo (2006). Antonio Fraguas, Forges Abandon\u00f3 la plantilla de TVE siendo Coordinador de Estudio en 1973 para dedicarse profesionalmente al humor gr\u00e1fico. Hab\u00eda publicado su primer dibujo en 1964 en el diario Pueblo , de la mano de Jes\u00fas Hermida, y luego pas\u00f3 a Informaciones . Jes\u00fas de la Serna le encomend\u00f3 el chiste editorial. En 1970 comienza a col aborar en Diez Minutos y trabaja en las revistas de humor Hermano Lobo , Por Favor y El Jueves , y en los semanarios S\u00e1bado Gr\u00e1fico , Intervi\u00fa , Lecturas, etc. En 1982 publica el chiste editorial en Diario 16 y posteriormente en El Mundo , pero dej\u00f3 este peri\u00f3dico despu\u00e9s de haber sido uno de sus siete fundadores, y en 1995 pas\u00f3 a firmar el chiste editorial de El Pa\u00eds. Ha dirigido dos pel\u00edculas (Pa\u00eds S.A., 1975 , y El bengador Gusticiero y su pastelera madre , 1977) y cuatro series de humor en televisi\u00f3n, El Muli\u00f1andupelicascarabajo (1968), Nosotros (1969) y 24 horas aqu\u00ed (1976), en TVE; y Deforme semanal (1991), en Telemadrid con su hermano Jos\u00e9 Mar\u00eda Fraguas. En radio ha participado en pro gramas como Protagonistas de Luis del Olmo y La Ventana de Javier Sard\u00e1 y Gemma Nierga, y actualmente lo hace en No es un d\u00eda cualquiera , de RNE, con Pepa Fern\u00e1ndez. Muy partidario de las nuevas tecnolog\u00edas digitales, una antolog\u00eda de sus trabajos aparece diariamente en su p\u00e1g ina web www.forges.com. El 7 de diciembre de 2007, el Consejo de Ministros de Espa\u00f1a le concedi\u00f3 la Medalla de Oro al M\u00e9rito en el Trabajo. En noviembre de 2009 la Asociaci\u00f3n de Libreros le concede el Premio Leyenda, por su defensa constante de la lectura y los libros a trav\u00e9s de sus dibujos. En abril de 201 1, el Consejo de Ministros de Espa\u00f1a le otorg\u00f3 la Medalla de Oro al M\u00e9rito en las Bellas Artes. Andr\u00e9s R\u00e1bago Garc\u00eda, El Roto Pintor, dibujante e ilustrador, Andr\u00e9s R\u00e1bago como tal o con sus seud\u00f3nimos Ops o El Roto, viene desarrollando una extensa, interesante y polifac\u00e9tica trayectoria. Desde 1972 ha realizado numerosas exposiciones individuales en galer\u00edas de arte, espacios institucionales o museos de Barcelona, Madrid, \u00c1msterdam, Par\u00eds, Munich, Brest (Francia), Bilbao, Valencia, Sevilla... y exposiciones col ectivas en Wroctaw (Polonia), Hannover (Alemania), Par\u00eds, Nueva York, Madrid, Barcelona, Santander, y un largo etc\u00e9tera; participando tambi\u00e9n en ferias de arte contempor\u00e1neo como ARCO, en varias ediciones, con diferentes galer\u00edas de arte, o en la Feria de Arte de Barcelona. Paralelamente, ha colaborado asiduamente con revistas y publicaciones como Triunfo, Hermano Lobo, Cuadernos para el Di\u00e1logo, T\u00f3tem, Madriz, Diario 16, El Pa\u00eds, Pardon, El Independiente, El Peri\u00f3dico de Catalu\u00f1a, Cambio 16, El Jueves, Ajoblanco o Tiempo. Como R\u00e1bago, o con sus otros seud\u00f3nimos, ha publicado, tambi\u00e9n, diversos libros: Los hombres y las moscas (Fundamentos, 1971), La cebada al rabo (Cuadernos para el Di\u00e1logo, 1975), Bestiario (Alfaguara, 1989), De un tiempo a esta parte (Ediciones de la Torre, 1991), El fogonero del Titanic (Temas de hoy, 1999), El pa bell\u00f3n de azogue (C\u00edrculo de Lectores, S.A./Mondadori, 2001), El libro de los des\u00f3rdenes (C\u00edrculo de Lectores, S.A./Mondadori, 2003) y Vocabulario figurado (C\u00edrculo de Lectores, S.A./Mondadori, 2005), entre otros. Tambi\u00e9n ha sido ilustrador de obras como No pongas tus sucias manos sobre Mozart, Cr\u00f3nicas urbanas, La carne es yerba, y Antitauromaquia, todas del escritor Man uel Vicent; Una modesta proposici\u00f3n, de Jonathan Swift; y Al final del cielo, de Alejandro G\u00e1ndara. Ha recibido el Premio Nacional de Ilustraci\u00f3n; el primer premio por el mejor dise\u00f1o period\u00edstico otorgado por la Society for News Design (EE UU, 1997); el primer Premio Internacional de dibujo en prensa Courier International (Rouen, Francia, 1999); y el Award of Excellence Best of Newspaper Design (EE UU, 2000); entre otros. Andr\u00e9s R\u00e1bago publica una vi\u00f1eta diaria en blanco y negro en la edici\u00f3n de Madrid de El Pa\u00eds y una en color en la edici\u00f3n de los domingos de Madrid. C\u00d3DIGO 61AG TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 7 N\u00ba DE ASISTENTES: 52 AULA: SAL\u00d3N DE BAILE - PARANINFO DE LA MAGDALENA 42 43 21 DE JUNIO HORA 25. 40 A\u00d1OS DE PERIODISMO EN LA RADIO ANTONIO HERN\u00c1NDEZ RODICIO ROMERO DIRECTOR DE INFORMATIVOS DE CADENA SER JUEVES 21 9:30 h. Inauguraci\u00f3n 9:45 h. Mesa redonda sobre la radio informativa actual Rafael de Miguel Lahuerta Subdirector de Informativos Cadena Ser Moderaci\u00f3n Antonio Hern\u00e1ndez Rodicio La radio informativa en Europa Josep Mar\u00eda Mart\u00ed Director de la Cadena Ser en Catalu\u00f1a Director del Observatorio de Radio y profesor de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona Es miembro de la Uni\u00f3n Europea de Radio La radio informativa en Estados Unidos Holly Kernan Periodista. News Director, KALW Public Radio La radio informativa en Latinoam\u00e9rica Rafael Manzano Periodista, Analista radiof\u00f3nico Ex Director Radio Hablada Prisa Radio Am\u00e9rica 12:00 h. Nombramiento Doctor Honoris Causa de I\u00f1aki Gabilondo Periodista 16:00 h. Mesa redonda con conductores de Hora 25 Angels Barcel\u00f3 Periodista Directora de Hora 25 Ferm\u00edn Bocos Periodista Manuel Campo Vidal Director del Instituto de Comunicaci\u00f3n Empresarial Moderaci\u00f3n Antonio Hern\u00e1ndez Rodicio 18:30 h. Ciclo La Transici\u00f3n: Homenaje al Programa Hora 25 y a Carlos Llamas, de la Fundaci\u00f3n Instituto de Cultura del Sur 20:30 h. Hora 25 en directo El Encuentro va dirigido a periodistas en formaci\u00f3n, y periodistas en funciones interesados en conocer de qu\u00e9 manera la radio se posiciona en relaci\u00f3n a la informaci\u00f3n, y c\u00f3mo la radio se enfrenta a la p\u00e9rdida de su posici\u00f3n de medio m\u00e1s inmediato. Se desarrollar\u00e1n una serie de ponencias para conocer cu\u00e1l es la realidad de la radi o informativa en Am\u00e9rica Latina, EEUU y Europa, qu\u00e9 escenarios de futuro se pueden plantear y c\u00f3mo esto afectar\u00e1 a la formaci\u00f3n del periodista. En el 40 aniversario de Hora 25 se plantear\u00e1 la importancia period\u00edstica de este programa desde que comenz\u00f3 en plena dictadura, hasta nuestr os d\u00edas. Su recorrido y trascendencia ser\u00e1n analizados en una mesa redonda que contar\u00e1 con algunas de las voces que lo han hecho posible. Hora 25 se podr\u00e1 seguir en directo, con el equipo al completo, desde el Palacio de la Magdalena. C\u00d3DIGO 61GS TARIFA F N\u00ba DE PROFESORES: 9 N\u00ba DE ASISTENTES: 7 AULA: INFANTES - HALL REAL 44 45 21 Y 22 DE JUNIO GOBIERNO ABIERTO Y TRANSPARENCIA EN LA SOCIEDAD DEL CONOCIMIENTO RAFAEL RIVERA PASTOR SOCIO DIRECTOR DE ICLAVES JOS\u00c9 DE LA PE\u00d1A AZNAR DIRECTOR DEL \u00c1REA DE DEBATE Y CONOCIMIENTO DE FUNDACI\u00d3N TELEF\u00d3NICA SECRETAR\u00cdA \u00c1NGELA LUZ BANZAS GULDR\u00cdS ICLAVES JUEVES 21 PANEL DE INTRODUCCI\u00d3N/INAUGURACI\u00d3N: TRANSPARENCIA Y GESTI\u00d3N P\u00daBLICA EN LA SOCIEDAD DEL CONOCIMIENTO 9:30 h. Introducci\u00f3n Rosa Mar\u00eda S\u00e1inz Pe\u00f1a Gerente de Proyectos Editoriales y Explotaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica 10:00 h. Conferencia Inaugural Jes\u00fas S\u00e1nchez Lamb\u00e1s Director General de la Fundaci\u00f3n Ortega Mara\u00f1\u00f3n 11:30 h. Mesa redonda: Transparencia y Gobierno Abierto Benigno Pend\u00e1s Director del Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales Victoria Anderica Caffarena Coordinadora de Acces Info Europe Jes\u00fas Lizcano \u00c1lvarez Presidente de Transparencia Internacional Espa\u00f1a Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Moderaci\u00f3n Elisa de la Nuez S\u00e1nchezCascado Socia Directora de Iclaves, Abogado del Estado en excedencia Ex Secretaria General de REd.es 15:30 h. Mesa redonda: Transparencia y eficiencia: mejora de la eficiencia y potencial econ\u00f3mico Javier Amor\u00f3s Dorda Subdirector General de Organizaci\u00f3n y Procedimientos del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas Jos\u00e9 Ignacio Garc\u00eda P\u00e9rez Profesor Titular de Fundamentos del An\u00e1lisis Econ\u00f3mico Universidad Pablo de Olavide Manuel Mostaza Socio de Asesores y Consultores en Administraciones P\u00fablicas Mai Rodr\u00edguez Entem Directora de Desarrollo de Negocio Gateway S.C.S. Euroalert.net Moderaci\u00f3n Carlota Tar\u00edn Responsable del \u00e1rea de pol\u00edticas p\u00fablicas de Iclaves VIERNES 22 9:30 h. Mesa redonda: Internet y las TIC: el camino hacia la transparencia Carlos de la Fuente Garc\u00eda Director de Servicios Tecnol\u00f3gicos de Fundaci\u00f3n Centro Tecnol\u00f3gico de la informaci\u00f3n y la Cooperaci\u00f3n Guillermo Conde Heredia Telef\u00f3nica Ram\u00f3n S\u00e1nchezBayton Director Gerente de Gain Dynamics David Cabo Calder\u00f3n Patrono fundador de la Fundaci\u00f3n Civio Moderaci\u00f3n Juan Pablo Villar Garc\u00eda Responsable del \u00e1rea de Estudios de Iclaves 11:30 h. Mesa redonda: hoja de ruta hacia el Gobierno Abierto Juan Miguel M\u00e1rquez Fern\u00e1ndez Red.es \u00c1lvaro V. Ram\u00edrez Alujas Fundador e Investigador Principal del Grupo de Investigaci\u00f3n en Gobierno, Administraci\u00f3n y Pol\u00edticas P\u00fablicas (GIGAPP). Instituto de Investigaci\u00f3n Ortega y Gasset (IUIOG) Guzm\u00e1n Garmendia P\u00e9rez Ex Director General de Gobierno Abierto y Nuevas Tecnolog\u00edas del Gobierno de Navarra Nagore de los R\u00edos Directora Comunicaci\u00f3n y Gobierno Abierto e Internet en el Gobierno Vasco Moderaci\u00f3n Rafael Rivera Pastor 13:30 h. Clausura Jos\u00e9 de la Pe\u00f1a Aznar Jos\u00e9 Luis Ayll\u00f3n Manso Secretario de Estado de Relaciones con las Cortes Jornadas dedicadas a analizar c\u00f3mo la transparencia de la Administraci\u00f3n puede ayudar a la mejora de los servicios p\u00fablicos y a la recuperaci\u00f3n de la confianza de la ciudadan\u00eda en la clase pol\u00edtica y en los gestores p\u00fablicos. Asimismo se analizar\u00e1 c\u00f3mo los ciudadanos pueden participar en la gesti\u00f3n p\u00fablica y corresponsabilizarse de la mi sma gracias a ese mayor acercamiento entre ambos mundos. Otro concepto que se tratar\u00e1 es el valor que puede tener la ingente cantidad de informaci\u00f3n en manos de la Administraci\u00f3n para el conjunto de la Sociedad 46 mediante la transformaci\u00f3n de esta informaci\u00f3n en conocimiento. Y todo este debate girar\u00e1 en torno a la Sociedad en red del conocimiento, que es la que ha hecho posible que esta transparencia te\u00f3rica se convierta en una realidad. Se trata de un tema de m\u00e1xima actualidad e inter\u00e9s ya que en el mes de marzo ha sido public ado el primer borrador de Ley de Transparencia, Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica y Buen Gobierno de Espa\u00f1a. La Sociedad en red ha provocado profundos cambios en la manera en que nos relacionamos e interactuamos las personas. Cualquier ciudadano se convierte a la vez en esp ectador y actor. La informaci\u00f3n fluye a raudales, imparable, en la red. Y las iniciativas colaborativas y participativas convierten las aisladas iniciativas individuales en clamores sociales. Sin embargo, la Administraci\u00f3n ha permanecido ajena a esta revoluci\u00f3n. Hasta ahora... El concepto de \"gobierno abierto\" se ha extendido desde que Barack Obama public\u00f3 un a Directiva de Gobierno Abierto para la Administraci\u00f3n de los Estados Unidos. En Espa\u00f1a hemos tardado unos a\u00f1os pero, finalmente, la aprobaci\u00f3n de la ley de transparencia y buen gobierno supone un punto de inflexi\u00f3n. La transparencia va a estar presente en la labor de nuevos gobernantes y puede ayudar a recuper ar la confianza perdida por nuestra sociedad en la clase pol\u00edtica. Pero debemos ir un paso m\u00e1s all\u00e1 y tenemos que utilizar esta transparencia para mejorar la gesti\u00f3n de los servicios p\u00fablicos y para hacer que los ciudadanos puedan participar en la misma, haci\u00e9ndose corresponsables de los servicios. En el encuentr o \"Gobierno Abierto y Transparencia en la Sociedad del Conocimiento \" se partir\u00e1 del an\u00e1lisis general del concepto de \"Gobierno Abierto\" y su trascendencia y beneficios para la sociedad, la democracia y para la gesti\u00f3n p\u00fablica. A partir de ah\u00ed se debatir\u00e1 sobre como Internet y las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicac iones (TIC), en lo que se viene a denominar Sociedad en red, son los elementos habilitadores que pueden transformar ese concepto te\u00f3rico en una realidad tangible. A continuaci\u00f3n se analizar\u00e1n las iniciativas m\u00e1s relevantes en curso, tanto del \u00e1mbito internacional como nacional, lo que nos abrir\u00e1 el camino a la el aboraci\u00f3n y discusi\u00f3n de una hoja de ruta para ayudar a las Administraciones, empresas y sociedad civil a convertir esta transparencia en soluciones reales gracias a la \"Sociedad en red\". El encuentro en definitiva pretende: Analizar el concepto de \"Gobierno Abierto\" y su trascendencia y beneficios para la sociedad, as\u00ed como las barreras pa ra su aplicaci\u00f3n. Analizar por qu\u00e9 Internet y las TIC son el factor habilitador clave para convertir el \"Gobierno Abierto\" en una realidad. Conocer y analizar las iniciativas en curso m\u00e1s relevantes. En base a todo lo anterior, definir una hoja de ruta que sirva de gu\u00eda a las Administraciones, empresas y sociedad civil. C\u00d3DIGO 61AE TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 24 N\u00ba DE ASISTENTES: 22 AULA: COMEDOR DE GALA 47 48 DEL 25 AL 29 DE JUNIO LA CRISIS DEL EURO. INCIDENCIA EN LAS ECONOM\u00cdAS EUROPEAS. RETOS Y SOLUCIONES MIGUEL \u00c1NGEL NOCEDA PRESIDENTE DE APIE (20022007) \u00c1NGEL BOIXAD\u00d3S PRESIDENTE DE APIE (20072012) LUNES 25 12:00 h. Inauguraci\u00f3n Fernando Jim\u00e9nez Latorre Secretario de Estado de Econom\u00eda y Apoyo a la Empresa Cristina Mazas Consejera de Econom\u00eda, Hacienda y Empleo Gobierno de Cantabria \u00c1ngel Cano Fern\u00e1ndez Consejero Delegado de BBVA 16:30 h. La reestructuraci\u00f3n financiera. Las nuevas cajas (I) Mario Fern\u00e1ndez Presidente de Kutxabank MARTES 26 9:30 h. La Uni\u00f3n Europea ante la crisis. Actuaciones y perspectivas Joaqu\u00edn Almunia Comisario Europeo de Competencia 11:30 h. La reestructuraci\u00f3n financiera. Experiencias de los bancos (II) Roberto Higuera Montejo Vicepresidente del Banco Popular 16:30 h. El papel de las agencias de calificaci\u00f3n Myriam Fern\u00e1ndez de Heredia Directora de Standard and Poor's 18:30 h. La diplomacia econ\u00f3mica. La internacionalizaci\u00f3n de la empresa como soluci\u00f3n a la crisis. La marca Espa\u00f1a Jos\u00e9 Manuel Garc\u00edaMargallo Ministro de Asuntos Exteriores MI\u00c9RCOLES 27 9:30 h. La reestructuraci\u00f3n financiera. Experiencias de los bancos (I) Josep Oli\u00fa Presidente del Banco Sabadell 11:00 h. El futuro del sector de infraestructuras Salvador Alemany Presidente de Abertis 12:30 h. An\u00e1lisis de los expertos. Los deberes ante la crisis Juan Ignacio Crespo Carrillo Analista Econ\u00f3mico Autor de Las dos pr\u00f3ximas recesiones Carlos Monasterio Catedr\u00e1tico de Hacienda P\u00fablica Universidad de Oviedo Francisco Ur\u00eda Socio director de \u00e1rea financiera de KPMG 16:30 h. La patronal ante la reforma laboral y otras reformas Juan Rosell Presidente de la CEOE JUEVES 28 9:30 h. La reestructuraci\u00f3n financiera. Punto de vista de la patronal bancaria Miguel Mart\u00edn Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Banca (AEB) 12:30 h. La incidencia de la crisis en el sector seguros Antonio Huertas Presidente de Mapfre 16:30 h. Los sindicatos ante la reforma laboral y otras reformas C\u00e1ndido M\u00e9ndez Secretario General de UGT VIERNES 29 9:30 h. La reestructuraci\u00f3n financiera. Las nuevas cajas y la nueva CECA Jos\u00e9 Mar\u00eda M\u00e9ndez Director General CECA 11:30 h. Clausura. El papel de los reguladores y supervisores Julio Segura Presidente de la CNMV La incidencia de la crisis, que ya cumple cinco a\u00f1os, ha provocado un deterioro continuo de las econom\u00edas de todos los pa\u00edses, con especial impacto en los desarrollados. Las perspectivas para los pr\u00f3ximos a\u00f1os no auguran una salida cercana de la crisis. Ante ello, las autoridades de la Uni\u00f3n Europea han im puesto una serie de medidas para hacerla frente y cumplir con los objetivos de d\u00e9ficit p\u00fablico. En el caso espa\u00f1ol, la situaci\u00f3n se agrava, adem\u00e1s, por una cifra de parados que alcanza r\u00e9cords hist\u00f3ricos. El Gobierno de Espa\u00f1a, en ese sentido, ha puesto en marcha un programa de reformas que, como la reforma del sistem a financiero y la laboral, han convulsionado al ciudadano. Para unos son excesivas, para otros se quedan cortas. Este 49 curso plantea los retos y soluciones. C\u00d3DIGO 61AC TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 21 N\u00ba DE ASISTENTES: 120 AULA: SAL\u00d3N DE BAILE 50 51 DEL 25 AL 29 DE JUNIO EL VATICANO II: CONCILIO DEL DI\u00c1LOGO, CINCUENTA A\u00d1OS DESPU\u00c9S JUAN JOS\u00c9 TAMAYO ACOSTA DIRECTOR DE LA C\u00c1TEDRA DE TEOLOG\u00cdA Y CIENCIAS DE LA RELIGIONES IGNACIO ELLACUR\u00cdA UNIVERSIDAD CARLOS III DE MADRID SECRETAR\u00cdA EDGARDO RODR\u00cdGUEZ G\u00d3MEZ MASTER EN DERECHOS FUNDAMENTALES INSTITUTO DE DERECHOS HUMANOS \"BARTOLOM\u00c9 DE LAS CASAS\" UNIVERSIDAD CARLOS III DE MADRID LUNES 25 9:30 h. Inauguraci\u00f3n del Curso Juan Jos\u00e9 Tamayo Acosta 11:30 h. Discurso Inaugural: Las religiones y la paz Thubten Wangchen Venerable Disc\u00edpulo del Dalai Lama Director de la Casa del Tibet, Barcelona 12:30 h. Conferencia 1: Contexto pol\u00edtico, cultural y religioso del Concilio Hilari Raguer Historiador, Monje de Montserrat 15:30 h. Conferencia 2: La Iglesia del Vaticano II Cardenal Carlos Amigo Vallejo Arzobispo em\u00e9rito de Sevilla MARTES 26 EL VATICANO II, SOCIEDAD Y CULTURA 10:00 h. Conferencia 3: El Vaticano II: di\u00e1logo con la sociedad, la cultura y la ciencia Juan Masi\u00e1 Clavel Profesor de Bio\u00e9tica Universidad Cat\u00f3lica de Santo Tom\u00e1s (Osaka, Jap\u00f3n) 11:30 h. Conferencia 4: El Vaticano II y las mujeres. La respuesta de la teolog\u00eda feminista Coca Trillini Te\u00f3loga, Argentina 15:30 h. Mesa redonda 1: Testimonios y experiencias El Concilio Vaticano II y los medios de comunicaci\u00f3n Juan Bedoya Periodista. Diario EL Pa\u00eds El Concilio Vaticano II y los movimientos obreros de la Acci\u00f3n Cat\u00f3lica Sa\u00fal P\u00e9rez Mart\u00ednez Presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de la JOC El Vaticano II y libertad religiosa en Espa\u00f1a. Perpectiva protestante Rosa Mar\u00eda Mart\u00ednez de Codes Catedr\u00e1tica de Historia contempor\u00e1nea Universidad Complutense de Madrid MI\u00c9RCOLES 27 EL VATICANO II: CAMINO HACIA EL ECUMENISMO Y EL DI\u00c1LOGO INTERRELIGIOSO 9:30 h. Conferencia 5: El di\u00e1logo entre las Iglesias David Hamid Obispo de la di\u00f3cesis de Gibraltar en Europa Iglesia de Inglaterra 11:00 h. Conferencia 6: El Vaticano II en Asia. Teolog\u00eda del di\u00e1logo interreligioso Kochurami Abraham Profesora de Teolog\u00eda Feminista Universidad de Madr\u00e1s (India) 15:30 h. Mesa redonda 2 El Vaticano II y la reforma de la vida religiosa M\u00aa Pau Trayner Vilanova Te\u00f3loga. Barcelona Cat\u00f3licas por el Derecho a Decidir Coca Trillini 18:00 h. Proyecci\u00f3n de la pel\u00edcula Elefante Blanco. Director: Pablo Trapero. Int\u00e9rpretes: Ricardo Dar\u00edn, Jeremie Renier, Martina Guzm\u00e1n. Productor: Juan Gordon. JUEVES 28 9:30 h. Conferencia 7: El Vaticano II en Am\u00e9rica Latina. Las teolog\u00edas de la liberaci\u00f3n. Silvia Regina de Lima Silva Directora del Departamento Ecum\u00e9nico de Investigaciones (DEI). San Jos\u00e9. Costa Rica 11:00 h. Conferencia 8: El Vaticano II y el cristiano en Europa. Las teolog\u00edas europeas posconciliares Jos\u00e9 Mar\u00eda Castillo S\u00e1nchez Profesor de Teolog\u00eda Universidad de Granada 16:00 h. Mesa redonda 3 Iglesias cristianas y Comunicaci\u00f3n Jes\u00fas Bastante Periodista. Redactor Jefe de Religi\u00f3n Digital El Vaticano II y los sacerdotes obreros 52 Jos\u00e9 Centeno Cura obrero Autor de Los curas obreros. Cuarenta y cinco a\u00f1os de testimonios (19632008) El Vaticano II en el mundo rural Emiliano de Tapia P\u00e9rez P\u00e1rroco de Sta. M\u00aa Magdalena en Florida de Li\u00e9bana y de San Lorenzo en Pino de Tormes (Salamanca) VIERNES 29 EL CONCILIO VATICANO II, LOS DERECHOS HUMANOS Y EL FUTURO DEL CRISTIANISMO 9:30 h. Conferencia 9: El Vaticano II, la Iglesia y los derechos humanos Juan Jos\u00e9 Tamayo Acosta 11:00 h. Conferencia 10: El Concilio Vaticano II, cincuenta a\u00f1os despu\u00e9s. El futuro del cristianismo Juan Jos\u00e9 Tamayo Acosta \u00bfPor qu\u00e9 este Curso Internacional? Se celebra este a\u00f1o el Cincuenta Aniversario del Concilio Vaticano II, que reuni\u00f3 en Roma de 1962 a 1965 a todos los obispos cat\u00f3licos del mundo. Se trata, sin duda, del acontecimiento eclesial m\u00e1s importante del siglo XX y de uno de los fen\u00f3menos m\u00e1s significativos de nu estra historia reciente por las repercusiones que tuvo en los campos de la religi\u00f3n, cultura, la pol\u00edtica y la sociedad. Marc\u00f3 el final de la Cristiandad y de todo intento de restaurarla. Puso las bases para la Reforma interna de la Iglesia. Inici\u00f3 un di\u00e1logo multilateral con la modernidad di\u00e1logo cultural co n las religiones cristianas -di\u00e1logo ecum\u00e9nico , con las religiones no cristianas -di\u00e1logo interreligioso, y en el interior de la Iglesia cat\u00f3lica - di\u00e1logo intrarreligioso . Reconoci\u00f3 la autonom\u00eda de las realidades temporales, incorpor\u00f3 a la doctrina social de la Iglesia la teor\u00eda de los derechos humanos y defendi\u00f3 la libertad r eligiosa como derecho inalienable de la persona. Afirm\u00f3 el compromiso con la paz. La intenci\u00f3n del Concilio no era condenar el mundo moderno, sino abrirse a \u00e9l en actitud de colaboraci\u00f3n, ni definir nuevos dogmas, sino proponer el cristianismo como oferta de sentido a los hombres y mujeres de su tiempo y presentarlo en el lenguaje adec uado para su mejor comprensi\u00f3n. Figuras se\u00f1eras y m\u00e1s relevantes del mismo fueron Juan XXIII, quien lo convoc\u00f3, y Pablo VI, quien lo continu\u00f3 y lo llev\u00f3 a buen puerto. La Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo no pod\u00eda ser ajena a dicha efem\u00e9rides. Por eso ofrece este curso que qui ere ser internacional, interdisciplinar, intercultural, interreligioso e inter\u00e9tnico. En \u00e9l intervienen personalidades relevantes del mundo de la cultura, de las religiones, de la Iglesia cristianas y de las diferentes tendencias del catolicismo actual, l\u00edderes religiosos, te\u00f3logos, te\u00f3logas, historiadores, historiadoras, etc. Objetivos del Curso Analizar la significaci\u00f3n hist\u00f3rica de tan relevante evento. Exponer las l\u00ed neas fundamentales de la Reforma que puso en marcha y la nueva imagen de la Iglesia. Ofrecer la nueva ubicaci\u00f3n de la Iglesia en la sociedad y su solidaridad con \"los gozos y las esperanzas, las tristezas y las angustia de los hombres de nu estro tiempo, sobre todo los pobres\". Analizar los avances y retrocesos que ha tenido lugar durante los cincuenta a\u00f1os transcurridos desde su celebraci\u00f3n en los diferentes campos Proponer las l\u00edneas de futuro del cristianismo en respuesta a los a los desaf\u00edos m\u00e1s importantes del cristianismo. Destinatarios El Curso se dirige a cuantas person as y colectivos est\u00e9n interesados por la significaci\u00f3n sociocultural de las religiones en los nuevos climas culturales, la dimensi\u00f3n liberadora del cristianismo en tiempos de crisis y la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s justa y solidaria. C\u00d3DIGO 61F2 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 20 N\u00ba DE ASISTENTES: 30 AULA: BRINGAS 53 54 25, 26 Y 27 DE JUNIO TALLER DE RADIO EL PAPEL DE LAS \u00c1REAS EN LOS INFORMATIVOS DE ONDA CERO RADIO . LA RADIO MUSICAL. EUROPA FM UN MODELO QUE FUNCIONA JULI\u00c1N CABRERA CRUZ DIRECTOR DE INFORMATIVOS DE ONDA CERO RADIO SECRETAR\u00cdA CONCHA PITA CONDE DIRECTORA DE ONDA CERO CANTABRIA LUNES 25 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. El papel de las \u00e1reas en los informativos de Onda Cero Radio Juli\u00e1n Cabrera Cruz 11:30 h. La econom\u00eda nuestra de cada d\u00eda Ignacio Rodr\u00edguez Burgos Jefe de Econom\u00eda de Onda Cero Radio 12:30 h. El peso de la informaci\u00f3n pol\u00edtica Juan de Dios Colmenero \u00c1vila Jefe de Nacional de Onda Cero Radio 15:30 h. La informaci\u00f3n internacional, la Historia reivindica su hueco en la pauta \u00c1ngel Gonzalo L\u00f3pezCa\u00f1adillas Jefe de Internacional de Onda Cero Radio 16:30 h. \u00bfQu\u00e9 entendemos por informaci\u00f3n de sociedad? Francisco S\u00e1nchezPaniagua S\u00e1nchez Jefe de Sociedad de Onda Cero Radio MARTES 26 9:30 h. Mesa redonda Las secciones en los informativos radiof\u00f3nicos. \u00bfFijas o coyunturales? Ignacio Rodr\u00edguez Burgos Juan de Dios Colmenero \u00c1vila \u00c1ngel Gonzalo L\u00f3pezCa\u00f1adillas Francisco S\u00e1nchezPaniagua S\u00e1nchez Esther Turu Llim\u00f3s Subdirectora de Informativos de Onda Cero Radio Nuria S\u00e1nchez Vald\u00e9s Jefa de Producci\u00f3n de los Servicios Informativos de Onda Cero Radio Moderaci\u00f3n Juli\u00e1n Cabrera Cruz 11:30 h.Pr\u00e1ctica I Tras una exposici\u00f3n te\u00f3rica, los alumnos trabajar\u00e1n los aspectos fundamentales de la radio informativa: selecci\u00f3n de noticias, elaboraci\u00f3n de un gui\u00f3n informativo, estructura de un bolet\u00edn, redacci\u00f3n, locuci\u00f3n, etc. Esther Turu Llim\u00f3s 12:30 h. Pr\u00e1ctica II Tras una exposici\u00f3n te\u00f3rica, los alumnos conocer\u00e1n c\u00f3mo se produce un informativo, la inmediatez de los boletines o la gesti\u00f3n de \u00faltima hora Nuria S\u00e1nchez Vald\u00e9s 15:30 h. La radio musical. Europa FM un modelo que funciona Patricio S\u00e1nchez Gim\u00e9nez Director de Europa FM 19:00 h. La radio en directo. Europa FM Lev\u00e1ntate y C\u00e1rdenas desde la UIMP * MI\u00c9RCOLES 27 9:30 h. Noticias Mediod\u00eda. Los informativos de Onda Cero Radio Elena Gij\u00f3n Garc\u00eda Directora de Noticias Mediod\u00eda de Onda Cero Radio 11:30 h.Pr\u00e1ctica III Los alumnos podr\u00e1n ver de cerca el proceso de elaboraci\u00f3n del informativo Noticias Mediod\u00eda. Podr\u00e1n participar en dicho proceso bajo la direcci\u00f3n y supervisi\u00f3n de Esther Turu, Nuria S\u00e1nchez y Elena Gij\u00f3n. Los alumnos se convertir\u00e1n en parte de la redacci\u00f3n de informativos de Onda Cero Radio poniendo en pr\u00e1c tica lo aprendido Elena Gij\u00f3n Garc\u00eda 14:00 h. La radio en directo. Onda Cero Radio Noticias Mediod\u00eda desde la UIMP Nuria S\u00e1nchez Vald\u00e9s Esther Turu Llim\u00f3s El papel de las \u00e1reas en los informativos de Onda Cero Radio. La radio musical.Europa FM un modelo que funciona es un taller cuyo objetivo general es acercar a un grupo de alumnos la realidad del trabajo period\u00edstico diario en una redacci\u00f3n de informativos. Se pretende que estos alumnos conozcan, de primera mano, y pon gan en pr\u00e1ctica todo el proceso de producci\u00f3n informativa. Sus maestros ser\u00e1n los responsables m\u00e1ximos de la segunda cadena de radio espa\u00f1ola. En cuanto a los objetivos concretos se desarrollar\u00e1n una serie de ponencias a trav\u00e9s de las cuales se persigue que los alumnos conozcan, por un lado, cu\u00e1l 55 es el papel que juegan las distintas secciones en la informaci\u00f3n radiof\u00f3nica en general y en Onda Cero Radio en particular, y, por otro lado, descubran qu\u00e9 lugar ocupa la radio musical en el panorama radiof\u00f3nico actual desde un modelo que funciona: Europa FM. Este Taller se dirige a todos aquellos e studiantes universitarios que est\u00e9n interesados en profundizar en la pr\u00e1ctica profesional del Periodismo. Se priorizar\u00e1 a aquellos alumnos matriculados en ramas relacionadas con la Comunicaci\u00f3n y el Periodismo. El punto \u00e1lgido del taller ser\u00e1 la radio en directo. Desde la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo en Santander se emitir\u00e1 el morning sh ow de Europa FM Lev\u00e1ntate y C\u00e1rdenas as\u00ed como el informativo de Onda Cero Radio Noticias Mediod\u00eda . *El programa, abierto al p\u00fablico, de tres horas de duraci\u00f3n, se grabar\u00e1 como si fuera directo entre las 19.00 h y las 22.00 h para ser emitido al d\u00eda siguiente entre las 07.00 h y las 10. 00 h. C\u00d3DIGO 61GI TARIFA F N\u00ba DE PROFESORES: 10 N\u00ba DE ASISTENTES: 10 AULA: RECTOR ERNEST LLUCH - PARANINFO DE LA MAGDALENA 56 57 25 Y 26 DE JUNIO V ENCUENTRO HISPASAT SOBRE TELECOMUNICACIONES ESPACIALES. EL SAT\u00c9LITE Y LA UNIVERSALIZACI\u00d3N DE LAS COMUNICACIONES ANTONIO ABAD DIRECTOR T\u00c9CNICO Y DE OPERACIONES DE HISPASAT SECRETAR\u00cdA CRISTINA P\u00c9REZ CANT\u00d3 DIRECTORA DE COMUNICACI\u00d3N DE HISPASAT LUNES 25 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Carlos Espin\u00f3s Consejero Delegado de HISPASAT Jean Jacques Dordain Director General de la ESA V\u00edctor CalvoSotelo Secretario de Estado de Telecomunicaciones y para la Sociedad de la Informaci\u00f3n 11:00 h. Mesa redonda Iniciativas para el impulso de la industria espacial espa\u00f1ola \u00cd\u00f1igo Arizaga Director de la Unidad de Negocio Telecom de TECNALIA Miguel Bell\u00f3 Director General de DEIMOS Juan Nebrera Consejero Delegado de IBERESPACIO Jorge Potti Director General de GMV AEROSPACE AND DEFENSE Fernando del Rey Director General de CRISA Moderaci\u00f3n Juan Carlos Cort\u00e9s Director de Mercados Innovadores Globales del CDTI 12:30 h. Mesa redonda Las administraciones, motores de la industria espacial y de la reducci\u00f3n de la brecha digital Juan Garc\u00e9s de Marcilla Presidente y CEO de THALES ALENIA SPACE ESPA\u00d1A Fernando Garc\u00eda Mart\u00ednezPe\u00f1alver Director de Espacio y Comunicaciones de INDRA Pedro Mier Presidente y CEO de MIER COMUNICACIONES Luis Rodr\u00edguez Rosell\u00f3 Jefe de Unidad de Redes de Futuro de la Comisi\u00f3n Europea Ignacio Tourn\u00e9 Director de Desarrollo de Negocio de INSA Moderaci\u00f3n Juan Corro Beseler Director del Gabinete del Secretario de Estado de Telecomunicaciones y para la Sociedad de la Informaci\u00f3n 16:00 h. Mesa redonda Nuevos desarrollos para garantizar la plena accesibilidad a las comunicaciones Antonio Cuadrado Director General de ASTRIUM CASA ESPACIO Javier Mart\u00ed Presidente de DAS PHOTONICS Andr\u00e9s Nubla Consejero Delegado de RYMSA Fernando Ortega Rodr\u00edguez Plataforma Europea ISI (Integral Satcom Initiatives) Moderaci\u00f3n Xavier Lobao Jefe de Futuros Programas de la ESA 17:30 h. Mesa redonda El papel del sat\u00e9lite ante la brecha digital Aquilino Antu\u00f1a Director General de QUANTIS Alberto Garc\u00eda Ferrer Secretario General de ATEI Antonio Mateos Corral Presidente de FENITEL Jos\u00e9 Mar\u00eda Morag\u00f3n Coordinador del Programa Avanza Nuevas Infraestructuras de Telecomunicaciones Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo Ignacio Jos\u00e9 Otero L\u00f3pez Subdirector Xeral de Enxe\u00f1ar\u00eda e Planificaci\u00f3n de Telecomunicaci\u00f3n, Televisi\u00f3n e Multimedia de la Xunta de Galicia Moderaci\u00f3n Miguel \u00c1ngel Redondo Director de Negocio de HISPASAT MARTES 26 8:30 h. Mesa redonda Fabricantes: nuevos productos para la universalizaci\u00f3n de las comunicaciones Arnold Friedman Vice President SPACE SYSTEMS LORAL Mike Larkin Vice Presidente Ejecutivo de ORBITAL Joseph M. Rickers Presidente de LOCKHEED MARTIN COMMERCIAL SATELLITE SYSTEMS Reynald Seznec Presidente y CEO de THALES ALENIA SPACE Patrick Wood ASTRIUM EADS Moderaci\u00f3n Antonio Abad 58 10:00 h. Mesa redonda Contribuci\u00f3n de los lanzadores en un mercado global Robert Cleave Presidente de LOCKHEED MARTIN COMMERCIAL LAUNCH SERVICES Jean Yves Le Gall Presidente y CEO de ARIANESPACE Barry Matsumori Vicepresidente Senior de Ventas y Desarrollo de Negocio de SPACEX Frank McKenna Presidente de INTERNATIONAL LAUNCH SERVICES (ILS) Ryo Nakamura Director del Departamento de Desarrollo de Negocio de Sistemas Espaciales de MITSUBITHI HEAVY INDUSTRIES (MHI) Moderaci\u00f3n Jordi Bosom Director de Estrategia y Desarrollo del Negocio de HISPASAT 11:30 h.Clausura Elena Pisonero Presidenta de HISPASAT C\u00d3DIGO 61AD TARIFA B N\u00ba DE PROFESORES: 40 N\u00ba DE ASISTENTES: 58 AULA: COMEDOR DE GALA 59 60 25 Y 26 DE JUNIO HACIA UN NUEVO MODELO DE GESTI\u00d3N DE INFRAESTRUCTURAS DE TRANSPORTE JOS\u00c9 LUIS FEITO PRESIDENTE DE ASETA SECRETAR\u00cdA BRUNO DE LA FUENTE DIRECTOR GENERAL DE ASETA LUNES 25 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Ana Pastor Ministra de Fomento 11:20 h. Mesa redonda Visi\u00f3n pol\u00edtica sobre el pago por uso Andr\u00e9s Ayala Portavoz del PP en la Comisi\u00f3n de Fomento Rafael Simancas Portavoz del PSOE en la Comisi\u00f3n de Fomento Pere Macias Portavoz de CIU en la Comisi\u00f3n de Fomento Turno para preguntas de periodistas Carlos Mor\u00e1n Expansi\u00f3n Jos\u00e9 Antonio P\u00e9rez Docampo El Correo Gallego Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Antonio L\u00f3pez Casas Director General Accesos de Madrid 13:40 h. El movimiento social antipeaje: claves y soluciones Joaquim Nadal Diputado del PSC en el Parlamento de Catalu\u00f1a 16:30 h. De la Eurovi\u00f1eta al pago por uso para todos los veh\u00edculos Jos\u00e9 Manuel Vassallo Profesor Titular de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Nuevo modelo concesional Proyecto Oasis: Jos\u00e9 Luis P\u00e9rez Iturriaga (OHL Director del Proyecto Oasis) Las infraestructuras en Espa\u00f1a vistas desde el INECO Pablo V\u00e1zquez Presidente de INECO Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00eda Morera Vicepresidente Primero de ASETA MARTES 26 9:30 h. Las comunidades aut\u00f3nomas frente al pago por uso Dami\u00e1 Calvet Secretario de Territorio y Movilidad Generalitat de Catalunya Borja Carabante Viceconsejero de Transportes e Infraestructuras Comunidad de Madrid Marta Garc\u00eda de la Calzada Consejera de Fomento Junta de CastillaLa Mancha Moderaci\u00f3n Josep Llu\u00eds Gim\u00e9nez Director General de Abertis Autopistas Espa\u00f1a 12:15 h. Adaptaci\u00f3n sectorial del PGC a las Sociedades Concesionarias de Autopistas Ana Mar\u00eda Mart\u00ednezPina Presidenta del ICAC 12:45 h. Gesti\u00f3n de v\u00edas de gran capacidad y movilidad: la visi\u00f3n de la DGT Moderaci\u00f3n Francisco Javier P\u00e9rez Gracia Consejero Delegado de It\u00ednere Infraestructuras 13:15 h.Clausura Miguel Temboury Subsecretario de Econom\u00eda y Competitividad En los \u00faltimos a\u00f1os, se ha evidenciado que el modelo de financiaci\u00f3n de infraestructuras viarias basado en el cargo al presupuesto p\u00fablico es insostenible. La ca\u00edda de la recaudaci\u00f3n fiscal, la reducci\u00f3n de subvenciones europeas, la obligaci\u00f3n de acogerse a pol\u00edticas de contenci\u00f3n de gasto p\u00fablico o el hecho de que existan multitud de pag os futuros ya comprometidos (como por ejemplo para el pago del AVE o de las autopistas en r\u00e9gimen de peaje en sombra) han provocado que se limite de manera sustancial la disponibilidad de fondos p\u00fablicos, tanto para la construcci\u00f3n de nuevas carreteras como para el mantenimiento de las ya existentes. Los gobiernos centrales y aut on\u00f3micos est\u00e1n abocados a racionalizar al m\u00e1ximo sus inversiones en base a criterios de eficiencia y rentabilidad y a explotar nuevas v\u00edas de captaci\u00f3n de ingresos que permitan asegurar la inversi\u00f3n necesaria para evitar el deterioro de nuestro patrimonio viario. Mientras tanto, el d\u00e9ficit en mantenim iento y conservaci\u00f3n de la red de carretera sigue aumentando, minando paulatinamente la competitividad de nuestra econom\u00eda que en tiempos de crisis se vuelca hacia el exterior para compensar la reducci\u00f3n de la demanda interna. Mientras tanto todos los pa\u00edses de nuestro entorno 61 han implantado pol\u00edticas de este tipo sin que la sociedad y su econom\u00eda se hayan resentido especialmente. En este contexto, el debate sobre el pago por uso de las carreteras est\u00e1 de m\u00e1xima actualidad. \u00bfEs absolutamente necesario implantar un modelo de pago por uso en Espa\u00f1a? \u00bfC\u00f3mo se puede llevar a la pr\u00e1ctica? \u00bfBaj o qu\u00e9 condiciones? \u00bfQu\u00e9 beneficios tendr\u00e1 para el conjunto del pa\u00eds? son s\u00f3lo algunas preguntas que se tratar\u00e1n de responder durante estas jornadas. C\u00d3DIGO 61AI TARIFA D N\u00ba DE PROFESORES: 21 N\u00ba DE ASISTENTES: 58 AULA: RIANCHO 62 63 DEL 26 AL 29 DE JUNIO LA PRESUNCI\u00d3N DE INOCENCIA Y LOS JUICIOS PARALELOS ANA MAR\u00cdA OVEJERO PUENTE PROFESORA DE DERECHO CONSTITUCIONAL UNIVERSIDAD CARLOS III DE MADRID SECRETAR\u00cdA CARMEN POMBO MORALES DIRECTORA DE LA FUNDACI\u00d3N FERNANDO POMBO MARTES 26 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Alberto Ruiz Gallard\u00f3n Ministro de Justicia Emilio Lamo de Espinosa Catedr\u00e1tico de Sociolog\u00eda Universidad Complutense Patrono de la Fundaci\u00f3n Fernando Pombo 11:30 h. Derecho a la informaci\u00f3n y populismo medi\u00e1tico Gabriela Bravo Vocal y Portavoz del Consejo General del Poder Judicial 12:30 h. El imputado en los medios de comunicaci\u00f3n Ram\u00f3n Almendros Director de Estudio de Comunicaci\u00f3n, S.A. 15:30 h. Mesa redonda Investigaci\u00f3n judicial y periodismo de investigaci\u00f3n Jes\u00fas Cacho Director Voz P\u00f3puli Digital, S.A. Alejandro Luz\u00f3n C\u00e1novas Fiscal de la Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n y la Criminalidad Organizada Gonzalo Rodr\u00edguez Mourullo Abogado Catedr\u00e1tico de Derecho Penal Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Pablo Ruz Magistrado Juez Instructor de la Audiencia Nacional Moderaci\u00f3n Carlos Carnicer D\u00edez Presidente del Consejo General de la Abogac\u00eda Espa\u00f1ola MI\u00c9RCOLES 27 9:30 h. Independencia judicial y medios de comunicaci\u00f3n \u00c1ngel Juanes Peces Presidente de la Audiencia Nacional 12:00 h. Incidencia de la opini\u00f3n p\u00fablica en los procesos judiciales Carmen del Riego Presidenta de la Asociaci\u00f3n de la Prensa de Madrid 15:30 h. Mesa redonda El secreto de las actuaciones: realidad o ficci\u00f3n Gonzalo Mart\u00ednezFresneda Abogado Mar\u00eda Peral Parrado Periodista (Diario El Mundo ) Luis Rodr\u00edguez Ramos Abogado Catedr\u00e1tico de Derecho Penal Universidad Complutense Jos\u00e9 Yoldi Garc\u00eda Periodista de El Pa\u00eds Moderaci\u00f3n Javier Zaragoza Aguado Fiscal Jefe de la Audiencia Nacional JUEVES 28 9:30 h. Conflictos entre los medios de comunicaci\u00f3n y el Derecho Mark Stephens CBE (Commander of the Order of the British Empire) Socio del despacho de abogados Finers Stephens, Reino Unido 12:00 h. Mesa redonda El dilema del derecho a la presunci\u00f3n de inocencia versus derecho a la informaci\u00f3n en otros pa\u00edses de nuestro entorno Laurence Burgorgue Larsen Catedr\u00e1tica de Derecho Constitucional Universidad de la Sorbona, Francia Lord Daniel Brennan QC (Queen Counsellor) Ex Presidente del Bar of England and Wales Raphael Minder Corresponsal en Espa\u00f1a y Portugal del International Herald Tribune, edici\u00f3n global del NY Times Peter Michael M\u00fcller Consejero del Tribunal Penal Internacional para la ex Yugoslavia Abogado, Alemania Moderaci\u00f3n Ana Mar\u00eda Ovejero Puente 15:30 h. Mesa redonda \u00c9tica profesional de los actores en el proceso judicial Pedro Apalategui Isasa Abogado Manuel Mar\u00edn Periodista (Diario ABC) Carlos Saiz D\u00edaz Abogado Jos\u00e9 Luis L\u00f3pez del Moral Presidente de la Audiencia Provincial de Cantabria 64 Moderaci\u00f3n Francisco Javier Vieira Morante Presidente del Tribunal Superior de Justicia de Madrid VIERNES 29 9:30 h. Libertad de expresi\u00f3n, derecho a la informaci\u00f3n y presunci\u00f3n de inocencia Eduardo TorresDulce Fiscal General del Estado 11:30 h. Debate final Pilar Cernuda Periodista Jos\u00e9 Manuel G\u00f3mez Ben\u00edtez Vocal del Consejo General del Poder Judicial Catedr\u00e1tico de Derecho Penal Universidad Complutense de Madrid Moderaci\u00f3n Joaqu\u00edn Garc\u00edaRomanillos Valverde Presidente Fundaci\u00f3n Fernando Pombo Socio del Despacho G\u00f3mezAcebo & Pombo Abogados 13:00 h. Clausura Joaqu\u00edn Garc\u00edaRomanillos Valverde La presunci\u00f3n de inocencia es uno de los derechos esenciales en la configuraci\u00f3n del concepto moderno de Justicia. Forma parte de la aspiraci\u00f3n esencial de Justicia y del derecho al \"juicio justo\". Sin embargo, la presunci\u00f3n de inocencia, que est\u00e1 ampliamente protegida y garantizada en el proceso judicial una vez abierto, ofre ce un \u00e1mbito de protecci\u00f3n extraprocesal que ampara al juicio mismo, a\u00fan no adecuadamente regulado por la Ley. Dicho \u00e1mbito est\u00e1 directamente afectado por la manifestaci\u00f3n de los \"juicios paralelos\". El impacto de este tipo de noticias afecta al desarrollo del juicio en s\u00ed, a lo s derechos del acusado, a la efectividad de la intervenci\u00f3n de la justicia como instrumento eficaz de resoluci\u00f3n de conflictos, y por lo tanto, al grado de confianza y satisfacci\u00f3n de los ciudadanos en la justicia. Pero tambi\u00e9n afecta a la sociedad democr\u00e1tica de la informaci\u00f3n, a los poderes p\u00fablicos y al con cepto de \u00e9tica p\u00fablica. En los \u00faltimos tiempos este tema est\u00e1 de m\u00e1xima actualidad. La Fundaci\u00f3n Fernando Pombo pretende con este curso llamar la atenci\u00f3n acad\u00e9mica y profesionalmente sobre todos estos elementos actualmente presentes en el debate p\u00fablico y aportar nuevas respuestas al dilema presunci\u00f3n de inocencia versus libertad de informaci\u00f3n. El Encuentro tiene naturaleza interdisciplinar y vocaci\u00f3n internacional. Asistir\u00e1n repr esentantes de distintas instituciones nacionales e internacionales y representantes de la justicia y los medios de comunicaci\u00f3n. Trataremos todos los aspectos del problema; desde la relaci\u00f3n entre la independencia judicial y los medios de comunicaci\u00f3n, hasta los elementos esenciales del periodismo de investigaci\u00f3n o la incide ncia de la opini\u00f3n p\u00fablica en los procesos judiciales. Desde los distintos problemas que plantea el secreto del sumarial frente a la publicidad en la justicia, hasta la \u00e9tica profesional de los actores en el proceso judicial. El curso tiene naturaleza interdisciplinar y voca ci\u00f3n internacional, lo que permitir\u00e1 una efectiva aportaci\u00f3n de diferentes puntos de vista. Est\u00e1 dirigido a juristas y profesionales del Derecho (abogados, jueces, fiscales etc.), a profesionales de los medios de comunicaci\u00f3n, a soci\u00f3logos, fil\u00f3sofos del derecho y en general, a estudiantes de doctorado e investigadores, y dem\u00e1s colaboradores de la justicia. C\u00d3DIGO 61EX - TARIFA B N\u00ba DE PROFESORES: 32 N\u00ba DE ASISTENTES: 25 AULA: BIBLIOTECA 65 66 27 Y 28 DE JUNIO XI ENCUENTRO SANTANDER AM\u00c9RICA LATINA EL PAPEL DE AM\u00c9RICA LATINA EN EL NUEVO ESCENARIO ECON\u00d3MICO MUNDIAL MARCOS MADUREIRA DIRECTOR DE COMUNICACI\u00d3N DIVISI\u00d3N AM\u00c9RICA GRUPO SANTANDER MI\u00c9RCOLES 27 11:00 h. Inauguraci\u00f3n Lecci\u00f3n inaugural \"El papel de Espa\u00f1a en Iberoam\u00e9rica\" Soraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda Vicepresidente del Gobierno de Espa\u00f1a 12:00 h. La Fortaleza y el Protagonismo de Latinoam\u00e9rica Jes\u00fas Zabalza Director General Divisi\u00f3n Am\u00e9rica Grupo Santander 13:10 h. Primera Mesa redonda Internacionalizaci\u00f3n de las PYMES Experiencias y Retos Jos\u00e9 Ignacio de Mendiguren Presidente de la Uni\u00f3n Industrial Argentina Luis Eduardo Barreto Filho Presidente SEBRAE, Brasil Mar\u00eda del Coriseo Gonz\u00e1lez Izquierdo Consejera Delegada del ICEX F\u00e9lix de Vicente Presidente ProChile, Chile H\u00e9ctor Rangel Domene Nafinsa, M\u00e9xico 14:45 h. Cierre primer d\u00eda del Encuentro JUEVES 28 10:00 h. Segunda Mesa redonda Oportunidades y desaf\u00edos para la expansi\u00f3n de las grandes empresas latinoamericanas Elizabeth de Carvalhaes Presidenta de la Asociaci\u00f3n Brasile\u00f1a de Papel y Celulosa, Brasil Fernando Chico Pardo CEO Grupo Aeroportuario del Sureste, M\u00e9xico Mart\u00edn Migoya CEO Globant, Argentina 12:00 h. Tercera Mesa redonda El papel de Am\u00e9rica Latina en el nuevo escenario econ\u00f3mico mundial Enrique V. Iglesias Secretario General SEGIB Vittorio Corbo Ex Presidente del Banco Central de Chile Alberto Torres Economista Jefe Banco de M\u00e9xico Jos\u00e9 Juan Ruiz Economista Jefe del BID, Washington 13:45 h.Clausura Enrique V. Iglesias Celebramos el XI Encuentro Santander Am\u00e9rica Latina con la regi\u00f3n instalada en un proceso de desarrollo sostenible, que contrasta con las complejas realidades en que los llamados pa\u00edses industrializados est\u00e1n hoy inmersos. M\u00e1s de una d\u00e9cada de encuentros en los que hemos contado con la presencia de importantes autoridades y representantes de la sociedad civil y contem plado retos econ\u00f3micos y pol\u00edticos, oportunidades empresariales y prioridades ineludibles. La situaci\u00f3n que ahora nos encontramos es que Latinoam\u00e9rica tiene ante s\u00ed un claro camino a la prosperidad y se ha situado como un protagonista global. Grandes empresas, Pymes e individuos, con experiencia contrastada en mercados desarrollados, tienen en la regi\u00f3n un a gran fuente de esperanza y, adem\u00e1s, pueden contribuir a la consolidaci\u00f3n del progreso de las sociedades iberoamericanas. En estos d\u00edas compartiremos visiones y experiencias diversas sobre la internacionalizaci\u00f3n y la expansi\u00f3n latinoamericana de las empresas grandes, medianas y peque\u00f1as y tambi\u00e9n debatiremos cu\u00e1les son los retos que en frentan los pa\u00edses de la regi\u00f3n para consolidarse como actores destacados en el nuevo orden econ\u00f3mico mundial. El Santander contin\u00faa, desde el primer Encuentro, manifestando su firme apuesta por la regi\u00f3n. Era, al principio, una voz casi disonante delante del pesimismo de muchos que consideraban a Am\u00e9rica Latina conde nada a permanecer estancada en el subdesarrollo. Estos Encuentros han sido f\u00f3rums donde se ha debatido los problemas, el potencial y los caminos por los que la regi\u00f3n deber\u00eda transitar. Hoy contin\u00faan siendo un espacio ya no m\u00e1s para debatir las dificultades a sortear, sino para compartir los desaf\u00edos, las oportuni dades y las excelentes perspectivas que sin duda ofrece el rol de liderazgo que estos pa\u00edses emergentes est\u00e1n asumiendo en la nueva realidad econ\u00f3mica global. C\u00d3DIGO 61AN MATR\u00cdCULA CERRADA N\u00ba DE PROFESORES: 15 N\u00ba DE ASISTENTES: 75 AULA: COMEDOR DE GALA 67 68 27, 28 Y 29 DE JUNIO INTERNACIONALIZACI\u00d3N Y MEJORA DE LA COMPETITIVIDAD DE LA PYME. CON ESPECIAL INCIDENCIA EN IBEROAM\u00c9RICA DOMINGO GARC\u00cdA P\u00c9REZ DE LEMA CATEDR\u00c1TICO DE ECONOM\u00cdA FINANCIERA Y CONTABILIDAD UNIVERSIDAD POLIT\u00c9CNICA DE CARTAGENA FRANCISCO JAVIER MART\u00cdNEZ GARC\u00cdA DIRECTOR GENERAL DE LA FUNDACI\u00d3N UCEIF CATEDR\u00c1TICO DE ECONOM\u00cdA FINANCIERA Y CONTABILIDAD UNIVERSIDAD DE CANTABRIA FEDERICO IGNACIO POLI NADER DIRECTOR DEL \u00c1REA ECON\u00d3MICA DE LA SECRETAR\u00cdA GENERAL IBEROAMERICANA (SEGIB). FRANCISCO MANUEL SOMOHANO RODRIGUEZ PROFESOR TITULAR DE LA UNIVERSIDAD CODIRECTOR DE LA C\u00c1TEDRA PYME MI\u00c9RCOLES, 27 9:00 h. Presentaci\u00f3n del curso y entrega de documentaci\u00f3n Domingo Garc\u00eda P\u00e9rez de Lema Federico Ignacio Poli Nader Francisco Javier M\u00e1rtinez Garc\u00eda Francisco Manuel Somohano Rodr\u00edguez 9:15 h. Conferencia inaugural: Econom\u00eda e impulso a la internacionalizaci\u00f3n Salvador Mar\u00edn Hern\u00e1ndez 10:15 h. Actividad exportadora, innovaci\u00f3n y productividad de la empresa manufacturera espa\u00f1ola Antonio Arag\u00f3n S\u00e1nchez 11:45 h. Acciones para la internacionalizaci\u00f3n de las Pyme desde las Agencias de Desarrollo Regional Espa\u00f1olas Rafael Escamilla Dom\u00ednguez 12:45 h. Estrategias para mejorar la competitividad de las Pyme Domingo Garc\u00eda P\u00e9rez de Lema 13:45 h. Coloquiodebate Domingo Garc\u00eda P\u00e9rez de Lema JUEVES 28 9:15 h. Financiamiento para la internacionalizaci\u00f3n de Pymes Federico Ignacio Poli Nader 10:15 h. Oportunidades para las Pyme en Iberoam\u00e9rica y los instrumentos de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola Santiago San Juan Pi\u00f1uela 11:45 h. Experiencia de CEPYME en la internacionalizaci\u00f3n de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa. Caso ISESA Miguel Garc\u00eda Guti\u00e9rrez Gabriela Uriarte Taberna 12:45 h. La productividad de las Pymes y el crecimiento econ\u00f3mico Paulina Beato Blanco 13:45 h. Coloquiodebate Antonio Arag\u00f3n S\u00e1nchez 17:00 h. Mesa redonda Oportunidades y casos de Internacionalizaci\u00f3n de las Pyme en Cantabria Jes\u00fas de las Cuevas Briones Antonio Mazarrasa Mowinckel Gabriel P\u00e9rez Agote Infante Falko Schmidt Manuel Vila Gonz\u00e1lez Francisco Manuel Somohano Rodr\u00edguez 19:00 h. Coloquiodebate y organizaci\u00f3n del trabajo del curso Francisco Manuel Somohano Rodr\u00edguez VIERNES, 29 9:15 h. El programa International Desk de Santander de apoyo a la internacionalizaci\u00f3n de Pymes Jaime Romagosa Soler 10:15 h. Estrategias comerciales para la Internacionalizaci\u00f3n de PYMES. Reflexiones sobre Espa\u00f1a y Latinoam\u00e9rica \u00c1ngel Herrero Crespo 11:45 h. Conferencia de clausura: Exportar para crecer Fernando Luis Lanzas S\u00e1nchez del Corral 13:45 h. Entrega de diplomas Enrique V. Iglesias Elaboraci\u00f3n del trabajo individual para el reconocimiento de los cr\u00e9ditos de libre elecci\u00f3n. La complejidad y dinamismo del entorno empresarial hace necesario un mayor conocimiento de las 69 organizaciones y de cu\u00e1les son las variables o factores que se convierten en los elementos claves del \u00e9xito competitivo. Evidentemente, el incremento de la competencia global, la ca\u00edda de las barreras al comercio internacional y a las inversiones extranjeras, y la mejora en las comunicaciones y redes de informaci\u00f3n, han provocado que las empresas tomen cada vez m\u00e1s posiciones en los mercados internacionales. Esta realidad se est\u00e1 dan do con mayor frecuencia en el \u00e1mbito de las Pyme, as\u00ed determinados estudios confirman que el dise\u00f1o de una adecuada estrategia de salida al exterior por parte de las Pyme es una clara fuente de ventaja com petitiva, y para ello es muy necesario tener presente la dimensi\u00f3n necesaria de sus capacidades y recursos. As\u00ed pues, la internacionalizaci\u00f3n, y la innovaci\u00f3n, se identifican como factores competitivos claves para afrontar el escenario econ\u00f3mico de crisis al que se est\u00e1n enfrentando las Pyme en la actualidad. Que las empresas pong an un foco especial sobre Iberoam\u00e9rica a la hora de afrontar esos temas es algo l\u00f3gico ya que constituye una regi\u00f3n con buen n\u00famero de pa\u00edses emergentes, gran crecimiento, m\u00e1s dinamismo en recepci\u00f3n de inversi\u00f3n extranjera directa, buenas actuaciones y perspectivas en temas de inflaci\u00f3n, deuda y reservas, entre otras consideraciones. En fin, por ser una re gi\u00f3n de gran atractivo para la internacionalizaci\u00f3n de las empresas del resto de las \u00e1reas geogr\u00e1ficas, y en particular de las espa\u00f1olas. Por tal motivo consideramos que constituye un tema de inter\u00e9s para el estudio, an\u00e1lisis y debate y por ello objeto de este curso de verano qu e organiza para 2012 el \"Aula de Banca\" de la Fundaci\u00f3n UCEIF en el marco del programa Veranos Excelentes de Cantabria Campus Internacional (CCI), para lo que cuenta con la colaboraci\u00f3n de la Secretar\u00eda General Iberoamericana (SEGIB), la Fundaci\u00f3n para el An\u00e1lisis Estrat\u00e9gico y Desarrollo de la Pyme (FAE DPYME) y la Divisi\u00f3n Am\u00e9rica del Santander. El \"Aula de Banca\", promovida y gestionada por la Fundaci\u00f3n UCEIF, constituye un instrumento relevante del \u00e1rea estrat\u00e9gica Banca, Finanzas y Actividad Empresarial del Campus de Excelencia Internacional. Fue creada en 2010 por convenio entre la Fundaci\u00f3n, la UIMP y la UC, con el prop\u00f3sito de desarrollar actividades fo rmativas en cursos de verano sobre tem\u00e1ticas relacionadas con el sector financiero y bancario, en particular, y la econom\u00eda y empresa en general. C\u00d3DIGO 61H6 N\u00ba DE PROFESORES: 20 N\u00ba DE ASISTENTES: 17 AULA: PARANINFO UNIVERSIDAD DE CANTABRIA 70 71 27, 28 Y 29 DE JUNIO INNOVACI\u00d3N Y DESARROLLO COMPETITIVO ROBERTO S\u00c1NCHEZ S\u00c1NCHEZ SECRETAR\u00cdA GENERAL DE COMPETITIVIDAD Y DESARROLLO EMPRESARIAL MINISTERIO DE ECONOM\u00cdA Y COMPETITIVIDAD SECRETAR\u00cdA MAR\u00cdA JES\u00daS MIGUEL P\u00c9REZ SUBDIRECTOR GENERAL ADJUNTO DE COMPETITIVIDAD Y DESARROLLO EMPRESARIAL SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE INVESTIGACI\u00d3N, DESARROLLO E INNOVACI\u00d3N MINISTERIO DE ECONOM\u00cdA Y COMPETITIVIDAD MI\u00c9RCOLES 27 10:30 h. Inauguraci\u00f3n ELEMENTOS PARA LA COMPETITIVIDAD Y EL DESARROLLO 11:00 h. Los retos para la transformaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola Luis Valero Artola Director General de Industria y de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo 11:45 h. La innovaci\u00f3n: una oportunidad para las regiones Jorge San Miguel Indur\u00e1in Director General de Empresa e Innovaci\u00f3n Gobierno de Navarra 12:00 h. La innovaci\u00f3n como motor del crecimiento en Europa Luis Rodr\u00edguez Rosell\u00f3 DG Information Society and Media European Commission 12:45 h. El camino empresarial hacia la competitividad global Jorge Ramentol Massana Presidente Comisi\u00f3n I+D+I Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Organizaciones Empresariales (CEOE) 16:00 h. Mesa redonda El camino hacia el \u00e9xito global F\u00e9lix Rivas Anoro Director General de Compras y del \u00c1rea de Innovaci\u00f3n y Calidad de ACCIONA Jos\u00e9 Gortazar Director de Tecnolog\u00eda de CAF Luis D\u00edez Bueno Director de Planificaci\u00f3n Fiscal e Incentivos Grupo ANTOLIN Eduard Valenti Director de Operaciones de I+D+i de Esteve Moderaci\u00f3n Elisa Robles Fraga Directora General Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial (CDTI) JUEVES 28 ESTRATEGIAS PARA LLEVAR EL CONOCIMIENTO AL MERCADO 9:30 h. Estrategias para la competitividad: EEInn Mar\u00eda Luisa Poncela Garc\u00eda Directora General de Innovaci\u00f3n y Competitividad Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad 10:15 h. Estrategias regionales inteligentes Katja Reppel DG Enterprise and industry/CE European Commission 11:30 h. Pol\u00edticas para la innovaci\u00f3n Borja Baturone Blanc Director de Estrategia e Innovaci\u00f3n Altran 12:15 h. El reto empresarial de la innovaci\u00f3n Daniel de la Sota R\u00edus Director de Innovaci\u00f3n y Nuevas Tecnolog\u00edas CEIM Confederaci\u00f3n Empresarial de MadridCEOE 16:00 h. Mesa redonda Innovaci\u00f3n y transferencia Federico Baeza Rom\u00e1n Subdirector General de COTEC (Fundaci\u00f3n para la Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica) Elena del Real Su\u00e1rez Responsable del \u00c1rea T\u00e9cnica Plataforma Tecnol\u00f3gica de la Carretera \u00c1ngel Caballero Cuesta Vicepresidente Adjunto de Transferencia del Conocimiento CSIC Joseba Jaureguizar Bilbao Director General de TECNALIA Moderaci\u00f3n Daniel Gonz\u00e1lez de la Rivera Subdirector General de Transferencia de Tecnolog\u00eda Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad VIERNES 29 FINANCIACI\u00d3N PARA IMPULSAR LA INNOVACI\u00d3N 9:30 h. Financiando la innovaci\u00f3n Javier Ponce Mart\u00ednez Director de Gesti\u00f3n Operativa Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial (CDTI) 10:30 h. Instrumentos de financiaci\u00f3n directa 72 (Convocatorias de concurrencia competitiva) Mar\u00eda Luisa Casta\u00f1o Mar\u00edn Subdirectora General de Colaboraci\u00f3n P\u00fablicoPrivada Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad 12:00 h. Instrumentos de financiaci\u00f3n indirecta (Compra p\u00fablica innovadora, deducciones fiscales) Luis Cueto \u00c1lvarez de Sotomayor Subdirector General de Fomento de la Innovaci\u00f3n Empresarial Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad 13:00 h. Clausura Carmen Vela Olmo Secretaria de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad Este curso organizado en la UIMP pretende ser un punto de encuentro en el que de forma abierta se presenten y analicen los distintos aspectos que deben conducir a nuestro pa\u00eds a ganar competitividad y bienestar mediante el impulso a la innovaci\u00f3n. Organizado en forma de Encuentro, cuenta con la participaci\u00f3n de todo tipo de agentes implicados en la innovaci\u00f3n. Ad em\u00e1s de las conferencias y mesas redondas, el curso ofrece la oportunidad de intercambiar informaci\u00f3n y opiniones entre todos los asistentes en un entorno distendido como el que proporcionan los cursos de verano de la UIMP. En esta primera edici\u00f3n, cobran especial rel evancia las presentaciones y debates que orientar\u00e1n la Estrategia Espa\u00f1ola de Innovaci\u00f3n y las Estrategias Regionales de Especializaci\u00f3n Inteligente. El curso se organiza mediante conferencias y mesas que se desarrollan a lo largo de tres d\u00edas, organizadas en torno a los siguientes temas: Elementos para la competitividad y el desarrollo Estrate gia para llevar el conocimiento al mercado Financiaci\u00f3n para impulsar la innovaci\u00f3n C\u00d3DIGO 61L0 - TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 24 N\u00ba DE ASISTENTES: 20 AULA: INFANTES 73 74 28 Y 29 DE JUNIO NUEVOS RETOS EN GASTROENTEROLOG\u00cdA: LA ENDOSCOPIA DIGESTIVA EN LA CRISIS ECON\u00d3MICA DEL SIGLO XXI LUIS ABREU JOS\u00c9 LUIS CALLEJA HOSPITAL UNIVERSITARIO PUERTA DE HIERRO. MADRID JUEVES 28 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Luis Abreu Jos\u00e9 Luis Calleja 10:15 h. Mesa redonda Pr\u00f3tesis biliopancre\u00e1ticas (I) Elecci\u00f3n del tipo de stent en la ictericia obstructiva maligna Aurelio Garrido Botella Hospital Universitario Puerta de Hierro, Madrid Complicaciones de las pr\u00f3tesis biliares Mar\u00eda Isabel Vera Mendoza Hospital Universitario Puerta de Hierro, Madrid Pr\u00f3tesis en situaciones especiales Guillermo Cacho Acosta Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n, Madrid Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Luis Calleja 12:00 h. Mesa redonda Pr\u00f3tesis biliopancre\u00e1ticas (II) Pr\u00f3tesis transparietales en pseudoquiste y colecistitis aguda Manuel P\u00e9rez Miranda Castillo Hospital Universitario Rio Ortega, Valladolid Pr\u00f3tesis en los tumores del hilio hep\u00e1tico Emilio Jes\u00fas de la Morena Madrigal Hospital La Zarzuela, Madrid Pr\u00f3tesis en el transplante hep\u00e1tico Miguel \u00c1ngel Mu\u00f1oz Navas Cl\u00ednica Universitaria de Navarra, Pamplona Moderaci\u00f3n Luis Abreu 15:30 h. Mesa redonda Pr\u00f3tesis col\u00f3nicas y tracto digestivo superior Pr\u00f3tesis biodegradables Francisco P\u00e9rez Rold\u00e1n Hospital General La Mancha Centro, Alcazar de San Juan, Ciudad Real Pr\u00f3tesis col\u00f3nicas Francisco Javier Jim\u00e9nez P\u00e9rez Hospital de Navarra, Pamplona Pr\u00f3tesis esof\u00e1gicas Joan Gornals Soler Hospital Universitari de Bellvitge, Barcelona Pr\u00f3tesis gastroduodenales Ferr\u00e1n Gonz\u00e1lezHuix Llad\u00f3 Hospital Universitari de Girona Doctor Josep Trueta Moderaci\u00f3n C\u00e9sar Barrios Peinado Hospital Universitario Puerta de Hierro, Madrid VIERNES 29 9:30 h. Mesa redonda Nuevos retos en endoscopia digestiva Resecci\u00f3n endosc\u00f3pica submucosa Jos\u00e9 Carlos Mar\u00edn Gabriel Hospital Universitario 12 de Octubre, Madrid Disecci\u00f3n mucosa endosc\u00f3pica Sarbelio Rodr\u00edguez Mu\u00f1oz Hospital Universitario 12 de Octubre, Madrid Endoscopia experimental: implicaciones en la docencia \u00c1lvaro Ter\u00e1n Lantar\u00f3n Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander Cromoendoscopia Mar\u00eda Pellis\u00e9 Urquiza Hospital Clinic, Barcelona Hacia d\u00f3nde va la endoscopia digestiva Jos\u00e9 Ram\u00f3n Armengol Hospital Valle de Hebr\u00f3n, Barcelona Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Luis Calleja Luis Abreu 12:00 h. Clausura Jos\u00e9 Luis Calleja Luis Abreu El Encuentro \"Nuevos retos en endoscopia digestiva\" pretende actualizar los principales conocimientos sobre endoscopia digestiva tanto en su vertiente diagn\u00f3stica como terap\u00e9utica. En esta edici\u00f3n va a estar centrada sobre la utilizaci\u00f3n de pr\u00f3tesis endosc\u00f3picas en enfermedades benignas y malignas del aparato digestivo. El Encuentro est\u00e1 dirigido a todos los profesionales implicados en la atenci\u00f3n del paciente di gestivo, en especial a aqu\u00e9llos involucrados en el mundo de la 75 endoscopia digestiva. El Encuentro est\u00e1 organizado para ser interactivo permitiendo que expertos nacionales e internacionales no s\u00f3lo presenten sino que puedan discutir ampliamente los distintos temas. C\u00d3DIGO 61BU TARIFA B N\u00ba DE PROFESORES: 18 N\u00ba DE ASISTENTES: 15 AULA: SANTO MAURO 76 77 28 Y 29 DE JUNIO V JORNADAS DE INNOVACI\u00d3N EN EL CL\u00daSTER PORTUARIO MANAGEMENT E INNOVACI\u00d3N: ALIADOS ESTRAT\u00c9GICOS JAVIER DE LA RIVA FERN\u00c1NDEZ DIRECTOR DE LA AUTORIDAD PORTUARIA DE SANTANDER IGNACIO RODR\u00cdGUEZ SUBDIRECTOR DE INVESTIGACI\u00d3N Y DESARROLLO TECNOL\u00d3GICO DE PUERTOS DEL ESTADO ARTURO MONFORT MULINAS DIRECTOR DE I+D+I FUNDACI\u00d3N VALENCIA PORT JUEVES 28 9:30 h.Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Mart\u00ednez Sieso Presidente de la Autoridad Portuaria de Santander Arturo Monfort Mulinas Ignacio Rodr\u00edguez Juan Enrique Varona Alabern Catedr\u00e1tico de Derecho Financiero y Tributario Universidad de Cantabria M\u00d3DULO I: MANAGEMENT E INNOVACI\u00d3N: RETOS Y OPORTUNIDADES 9:45 h. Redefiniendo el management: hacia una organizaci\u00f3n saludable y resiliente Isabel Mar\u00eda Mart\u00ednez Mart\u00ednez Profesora de Psicolog\u00eda del Trabajo Universidad Jaume I 10:30 h.Innovaci\u00f3n y liderazgo Luis Antonio Mart\u00edn Bernardos Director de Innovaci\u00f3n de Microsoft M\u00d3DULO II: ESTRATEGIAS DE INNOVACI\u00d3N 11:30 h. Pol\u00edtica de compra p\u00fablica innovadora Luis Cueto \u00c1lvarez de Sotomayor Subdirector General de Fomento de la Innovaci\u00f3n Empresarial Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad 12:15 h. Instrumentos y servicios de apoyo a la I+D+i del C.D.T.I. Antonio G\u00f3mez G\u00e1lvez Direcci\u00f3n de Mercados Innovadores Globales Dpto. para \u00c1reas de Energ\u00eda, Fabricaci\u00f3n, Construcci\u00f3n y Servicios. CDTI (Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial) 13:00 h. El I+D+i en el sistema portuario espa\u00f1ol. Diagn\u00f3stico preliminar Ignacio Rodr\u00edguez Arturo Monfort Mulinas Javier de la Riva Fern\u00e1ndez M\u00d3DULO III: LOS PUERTOS, TERRITORIO DE INNOVACI\u00d3N 15:00 h. Traslado en autocar al Instituto de Hidr\u00e1ulica Ambiental de Cantabria. Parque Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico de Cantabria (PCTCAN) 15:15 h. Nuevas metodolog\u00edas para el dise\u00f1o y evaluaci\u00f3n de la operatividad de infraestructuras portuarias \u00cd\u00f1igo Losada Rodr\u00edguez Catedr\u00e1tico de Ingenier\u00eda Hidr\u00e1ulica Universidad de Cantabria 16:00 h. Terminales agroalimentarias portuarias avanzadas Andr\u00e9s G\u00f3mez Bueno Director General de Grupo Gof 16:45 h. Visita guiada a las instalaciones del Instituto de Hidr\u00e1ulica Ambiental 17:45 h. Fin de la visita. Traslado a la Terminal de Graneles Agroalimentarios del Puerto de Santander 18:00 h. Visita guiada a las instalaciones de la Terminal 18:45 h. Regreso al Parque de la Magdalena y fin de jornada VIERNES 29 M\u00d3DULO III: LOS PUERTOS, TERRITORIO DE INNOVACI\u00d3N 9:30 h. Servicios TIC de Portel en el \u00e1mbito mar\u00edtimo portuario Jorge Torrent Director General Portel 10:15 h. Experiencia n\u00ba 1 The MIELE project Multimodal Interoperability E services for Logistics and Environment sustainability Humberto Moyano Director I+D de la Autoridad Portuaria de Gij\u00f3n 11:00 h.Experiencia n\u00ba 2 Proyecto MOS4MOS Miguel Llop Chabrera Director de Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n (TIC) Fundaci\u00f3n Valenciaport 11:30 h.Experiencia n\u00ba 3 La innovaci\u00f3n de la empresa constructora en las obras portuarias Francisco Esteban Lefler Director de Innovaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda FCC Construcci\u00f3n 78 12:00 h.Experiencia n\u00ba 4 Portus.doc: plataforma para gesti\u00f3n digital de fondos documentales de archivos portuarios Safwan Nassri Nassri Director General Pixelware 12:30 h.Experiencia n\u00ba 5 Estrategias de innovaci\u00f3n para la gesti\u00f3n energ\u00e9tica en el sistema portuario Ricardo Sanz Saiz Jefe de \u00c1rea de Obra Civil de Isdefe 13:00 h.Experiencia n\u00ba 6 Innovaci\u00f3n organizativa: gesti\u00f3n del servicio de vigilancia portuaria David Marcano Ceballos Director de Operaciones y Servicios Portuarios Autoridad Portuaria de Santander 13:30 h.Clausura C\u00d3DIGO 61IQ TARIFA B N\u00ba DE PROFESORES: 18 N\u00ba DE ASISTENTES: 78 AULA: RIANCHO 79 80 DEL 2 AL 6 DE JULIO CURSO MAGISTRAL M\u00daSICA DE C\u00c1MARA VOCAL E INSTRUMENTAL EN FRANCIA Y EN ITALIA EN EL SIGLO XVII VINCENT DUMESTRE M\u00daSICO DIRECTOR DE estudios de historia del arte en la \u00c9cole du Louvre y de guitarra cl\u00e1sica en la \u00c9cole Normale de Musique de Par\u00eds, Vincent Dumestre se dedica desde 1991 a la m\u00fasica para la\u00fad, guitarra barroca y tiorba, que estudia con Hopkinson Smith, Eug\u00e8ne Ferr\u00e9 y Rolf Lislevand. Desde ento nces participa como m\u00fasico en numerosos conciertos de grupos como Ricercar Consort, La Simphonie du Marais, La Grande Ecurie et la Chambre du Roy, Akademia, Le Centre de Musique Baroque de Versailles , con los que realiza una treintena de grabaciones para los sellos Erato, Auvidis, Virgin, Ricercar, Verany, Naxos, Emprein te Digitale 1998 funda Le Po\u00e8me Harmonique , grupo musical especializado en el repertorio barroco que dirige y del que define la orientaci\u00f3n art\u00edstica. Desde sus comienzos, el ensemble llama la atenci\u00f3n de la cr\u00edtica y realiza colaboraciones con: Th\u00e9\u00e2tre National de l'Op\u00e9ra Comique , la Cit\u00e9 sique de Par\u00eds, la \u00d3p\u00e9ra de Ru\u00e1n, la \u00d3p\u00e9ra Real de Versalles, los festivales de Beaune y de Sabl\u00e9, el Gran Teatro de Luxemburgo, el Palacio de Bellas Artes de Bruselas, el Concertgebouw de \u00c1msterdam, el festival de Utrecht, los festivales internacionales de Granada y Santiago de Compostela, el Teatro San Carlo de N\u00e1poles, la Philharmonie de Colonia, el Teatro Nacion al de Praga, el Palacio de las Artes de Budapest, la Philharmonie de San Petersburgo, la Universidad de Columbia de Nueva York, el Oji Hall de Tokyo, la Ciudad Prohibida de Pek\u00edn... La revista Diapason elige a Vincent Dumestre Joven talent o del a\u00f1o 1999 por su trabajo al frente de Le Po\u00e8me Harmonique , cuyas grabaciones, aparecidas en el sello Alpha, reciben las mejores menciones por parte de la prensa (premios Diapas\u00f3n d'\u00d3r y Choc du Monde de la Musique R\u00e9pertoire , Opera International , T\u00e9l\u00e9rama ...) En 20 04 es nombrado Caballero de las Artes y las Letras de Francia, y en 2009 Caballero de la Orden del M\u00e9rito. DESCRIPCI\u00d3N DEL CURSO: 1. Interpretaci\u00f3n de la m\u00fasica de c\u00e1mara en Francia en el siglo XVII Airs de cour polif\u00f3nicas y a una sola voz, y bajo continuo Ornement et di minution en la m\u00fasica francesa Problem\u00e1tica de la pronunciaci\u00f3n restituida 2. Interpretaci\u00f3n del repertorio madrigalista italiano en el Seicento Repertorio y estil\u00edstica Improvisaci\u00f3n vocal en la monodia, en \u00f3pera y m\u00fasica sacra 3. Interpretaci\u00f3n del repertorio instrumental del siglo XVII (sonatas, grounds , ostinato , danzas, para todo tipo de instrumentos a compa\u00f1ados de bajo continuo) EL CURSO SE DIRIGE: A cantantes solistas A instrumentistas de bajo continuo (clavec\u00edn, tiorba, harpa...) A instrumentistas que quieran trabajar sobre la m\u00fasica de c\u00e1mara en el repertorio citado (Francia e Italia en el siglo XVII) El curso se desarrollar\u00e1 sobre la base de las partituras aportadas y pr eparadas por los alumnos Las clases se desarrollar\u00e1n en el siguiente horario: Lunes: 10.00 h. a 13.30 h. y 15.30 h. a 17.30 h. Martes a Jueves: 9.30 h. a 13.30 h. y 15.30 h. a 17.30 h. Viernes: 9.30 h. a 13.30 h. C\u00d3DIGO 61DQ TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 2 N\u00ba DE ASISTENTES: 21 AULA: FARO DE LA CERDA 81 82 DEL 2 AL 6 DE JULIO DESAFIANDO A LA ENFERMEDAD ALZEHIMER EN EL SIGLO XXI TERESA G\u00d3MEZ ISLA ASSOCIATE PROFESSOR NEUROLOGY DEPARTMENT MASSACHUSETTS GENERAL HOSPITAL HARVARD UNIVERSITY, BOSTON, USA LUNES 2 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:15 h. Alois Alzheimer y el caso de Augusta D. 12:00 h. Las cifras y sus consecuencias 15:30 h. Las lesiones. Correlaciones cl\u00ednicopatol\u00f3gicas MARTES 3 10:00 h. El diagn\u00f3stico cl\u00ednico de la enfermedad de Alzheimer: presente y futuro 12:00 h. En busca de biomarcadores de la enfermedad 15:30 h. Genes y proteinas MI\u00c9RCOLES 4 10:00 h. Modelos de enfermedad de Alzheimer en el laboratorio 12:00 h. Factor\u00eda de hip\u00f3tesis I: el papel del beta amiloide en la patogenia de la enfermedad 15:30 h. Factor\u00eda de hip\u00f3tesis II: hip\u00f3tesis alternativas JUEVES 5 10:00 h. \u00bfQu\u00e9 ofrecen los tratamientos actuales a los pacientes? 12:00 h. Nuevas dianas terape\u00faticas 15:30 h. Redise\u00f1ando los ensayos cl\u00ednicos en la enfermedad de Alzheimer VIERNES 6 10:00 h. \u00bfHay cerebros humanos capaces de resistir la enfermedad de Alzheimer? 12:00 h. Mirando al futuro con optimismo en b\u00fasqueda de nuevas oportunidades 13:15 h. Clausura NOTA BIOGR\u00c1FICA Teresa G\u00f3mez Isla estudi\u00f3 medicina en la Universidad Complutense de Madrid y se form\u00f3 como neur\u00f3loga en el Hospital Doce de Octubre de Madrid. Al acabar su residencia en Neurolog\u00eda se traslad\u00f3 a Estados Unidos donde complet\u00f3 un programa de especializaci\u00f3n en demencias en el Massachusetts General Hospital y finaliz\u00f3 su tesis do ctoral que defendi\u00f3 en la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Complet\u00f3 su formaci\u00f3n postdoctoral en la Universidad de Minnesota y posteriormente regres\u00f3 a Espa\u00f1a donde puso en marcha la Unidad de Memoria y el Laboratorio de Investigaci\u00f3n en Alzheimer de la Cl\u00ednica Universitaria de Navarra, Pamplona, y posteriormente del Hospital San ta Cruz y San Pablo, Barcelona. En la actualidad es profesora de la Universidad de Harvard, trabaja como neur\u00f3loga en el Massachusetts General Hospital y dirige un laboratorio de investigaci\u00f3n en enfermedad de Alzheimer en dicho centro. A lo largo de todos estos a\u00f1os, se ha esforzado por compatibilizar su labor cl\u00ednica en la at enci\u00f3n a los enfermos y sus familiares con su trabajo como investigadora. Este curso se aborda desde la perspectiva dual de la atenci\u00f3n cl\u00ednica a pacientes que sufren enfermedad de Alzheimer y de la investigaci\u00f3n b\u00e1sica en esta patolog\u00eda, dos mundos que debemos esforzarnos en acercar para lo grar encontrar una cura para unos de los principales y m\u00e1s crueles problemas de salud de nuestros mayores. Luchar unidos contra la enfermedad de Alzheimer, mejorando el bienestar y calidad de vida de nuestros enfermos y sus cuidadores y apostando de forma decidida por la investigaci\u00f3n son nuestras mejores armas para de safiar a esta enfermedad. El curso est\u00e1 dirigido a estudiantes de licenciatura en las diversas ramas de ciencias de la salud, estudiantes de doctorado en neurociencias, investigadores b\u00e1sicos y personal sanitario. Psic\u00f3logos, trabajadores sociales y cuidadores de pacientes con enfermedad de Alzheimer ser\u00e1n tambi\u00e9n bienvenidos pese a no ser un curso espe c\u00edficamente enfocado en los aspectos psicol\u00f3gicos y sociales de la enfermedad. En este curso se abordar\u00e1n los aspectos b\u00e1sicos de la cl\u00ednica y la histopatolog\u00eda de la enfermedad de Alzheimer, as\u00ed como los m\u00e9todos empleados en su diagn\u00f3stico, con especial \u00e9nfasis en la b\u00fasqueda de biomarcadores que permitan la detec ci\u00f3n precoz de la enfermedad. Se estudiar\u00e1n los genes implicados en esta patolog\u00eda y el futuro de la investigaci\u00f3n gen\u00e9tica en este campo. Se debatir\u00e1n las diversas hip\u00f3tesis planteadas en la patogenia de esta enfermedad, el estado actual de su tratamiento y potenciales nuevas dianas terap\u00e9uticas. Se estudiar\u00e1n los diversos modelos de en fermedad de Alzheimer con los que trabajamos en el laboratorio y su utilidad para avanzar en la lucha contra la enfermedad en humanos. Se 83 debatir\u00e1 el empleo de modernas tecnolog\u00edas y nuevas formas de abordar la investigaci\u00f3n sobre la enfermedad para acelerar descubrimientos de utilidad para los pacientes. En el curso se promover\u00e1 la participaci\u00f3n activa de todos los asistentes y se les invitar\u00e1 a aportar y discutir nuevas ideas que nos ayuden en nuestro empe\u00f1o en conse guir un mundo libre de enfermedad de Alzheimer. C\u00d3DIGO 61FA TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 1 N\u00ba DE ASISTENTES: 15 AULA: RECTOR ERNEST LLUCH 84 85 DEL 2 AL 6 DE JULIO EL AUTOR Y SU OBRA DETR\u00c1S DEL TEL\u00d3N ANA MAR\u00cdA MOIX ESCRITORA Pertenezco a la clase de escritores que, cuando se ven obligados a explicar las motivaciones que les llevaron a escribir determinada obra, mienten: las intenciones de un libro determinado, las claves que encierra, las influencias, etc. son factores que el autor detecta despu\u00e9s de escribir el libro. De ah\u00ed que, Detr\u00e1s del tel\u00f3n se cen tre en la exposici\u00f3n de una serie de cuestiones que, al mirar hacia atr\u00e1s en el tiempo, creo que determinaron no s\u00e9 si mi escritura pero s\u00ed mi manera de ver, pensar y sentir la literatura y, por tanto, la vida. La obra de un escritor es lo qu e piensa e imagina, pero tambi\u00e9n lo que ha le\u00eddo, lo que o\u00eddo, lo que ha visto en la calle o en el cine, lo que ha vivido y lo que le han contado. La experiencia vicaria es tan importante o m\u00e1s que la personal. As\u00ed, las intervenciones versar\u00e1n sobre algunos autores determinantes para m\u00ed en el momento en qu e empec\u00e9 a escribir (Ana Mar\u00eda Matute), la Barcelona de los a\u00f1os 60, los autores del llamado boom de la novela latinoamericana -Jos\u00e9 Donoso, Vargas Llosa, Jorge Edwards... que resid\u00edan en Barcelona, poes\u00eda de los llamados \"nov\u00edsimos\", el cuento c\u00f3mo g\u00e9nero literario a reivindicar, la cuesti\u00f3n de la elecci\u00f3n de la persona que elegimos para narrar desde un re lato a una novela, el yo literario y el yo biogr\u00e1fico, las grandes escritoras: Marguerite Duras, Carson McCullers, Marina Tsevet\u00e1ieva... El curso est\u00e1 dirigido a cualquier persona amante de la lectura y de la literatura en gen eral. Este curso tendr\u00e1 lugar en el siguiente horario: De lunes a viernes Ma\u00f1anas: de 10:30 h. a 13:30 h. ANA MARIA MOIX Naci\u00f3 en Barcelona en 1947, donde curs\u00f3 estudios de Filosof\u00eda y Letras. Es poeta, narradora y traductora. Josep Mar\u00eda Castellet la incluy\u00f3 en la famosa antolog\u00eda NUEVE NO VISIMOS POETAS ESPA\u00d1OLES. Colabora en diversas publicaciones de Madrid y Barcelona y ha sido jurado de diversos cert\u00e1menes literarios. Obtuvo el Premio Vizcaya de poes\u00eda 1970 por su libro A IMAGEN Y SEMEJANZA. Ha obtenido el Premio Ciudad de Barcelona 1985 por LAS VIRTUDES PELIGROSAS. En 1994 obtiene el Premio Ciudad de Bar celona en lengua castellana por VALS NEGRO. En 2003 obtiene el Premio Honoris Causa de l'Aula de Poes\u00eda de Barcelona. En 2006, se lo otorga la distinci\u00f3n de la Creu de Sant Jordi por la Generalitat de Catalunya. BIBLIOGRAF\u00cdA Baladas del dulce Jim (Poes\u00eda, 1969). Publicado en espa\u00f1ol, El Bar do, Bartleby Editores. Call me stone (Poes\u00eda, 1969). Publicado en espa\u00f1ol, Corber\u00f3. Julia (Novela, 1970). Publicado en espa\u00f1ol, Seix Barral, Lumen, Muchnik ingl\u00e9s University of Nebraska Press. Ese chico pelirrojo a quien veo cada d\u00eda (Relatos, 1971). Publicado en espa\u00f1ol, Lumen alem\u00e1n Suhrkamp. No time for flowers (Novela, 1971). P ublicado en espa\u00f1ol, Lumen Walter \u00bfpor qu\u00e9 te fuiste? (Novela, 1973). Publicado en espa\u00f1ol Barral, Lumen y franc\u00e9s Actes Sud. Pr\u00f3xima publicaci\u00f3n: Leere 2006 (formato digital). 24 X 24 (Entrevistas, 1973). Publicado en espa\u00f1ol, Pen\u00ednsula. La maravillosa colina de las edades primitivas (Cuento infantil, 1977). Publicado en espa\u00f1ol, Lumen. Maria Girona: Una pintur a en llibertat (Ensayo, 1977). Publicado en catal\u00e1n, Edicions 62. Los robots/Las penas (Relato infantil, 1981). Publicado en espa\u00f1ol, Bruguera y catal\u00e1n, Bruguera. A imagen y semejanza, (Poes\u00eda, 1982) (Contiene Baladas del Dulce Jim, Call me stone y No time for flowers ). Publicado en espa\u00f1ol, Lumen. Las virtudes peligrosas (R elatos, 1985). Publicado en espa\u00f1ol, Plaza & Jan\u00e9s, Alfaguara, Lumen; alem\u00e1n, Suhrkamp; ingl\u00e9s, University of Nebraska Press (USA) e italiano, La luna. Terenci . Pr\u00f3xima publicaci\u00f3n en espa\u00f1ol, Espasa Calpe. Vals negro (Biograf\u00eda novelada, 1994). Publicado en espa\u00f1ol Lumen, C\u00edrculo de Lectores, Plaza & Jan\u00e9s, Planeta De Agostini (en col. \"Grandes Escritoras\"), RBA portugu\u00e9s, Portugal: Dom Quixote. Constantina. Esc\u00fachame con los ojos (redacci\u00f3n de texto teatral a partir de la idea original de Mariona Magrau Bart\u00eds). Representaci\u00f3n teatral en espa\u00f1ol, Teatre Malic (La Fanfarra, 1996). De mar a mar. Epistolario Rosa Chacel Ana Mar\u00eda Moix (Preparada por Ana Rodr\u00edg uezFischer, 1998). Publicado en espa\u00f1ol, Ediciones Pen\u00ednsula. Cabaret del 98 (Libreto). Preparaci\u00f3n de un libreto a partir de la idea original de Antonio Rumbau. Pappe da Favola (Traducci\u00f3n de Ana Mar\u00eda Moix). Publicado en espa\u00f1ol, Grupo Editorial CEAC. L'Hospitalet (Texto, 1997). Publicado en espa\u00f1ol, Ajuntament de L'Hospitalet de Llobregat. Redacci\u00f3n (Relato). Repre sentaci\u00f3n teatral. Libre adaptaci\u00f3n de Paco Mir, bajo el t\u00edtulo CELULAS CEL.LULES, en el montaje CRIATURAS/ES para la Companyia T de Teatre. Giochi, burro e marmellata (de Carmela Cipriani e Irene Campominosi Traducci\u00f3n de Ana Mar\u00eda Moix). 86 Publicado en espa\u00f1ol, Grupo Editorial CEAC. 24 horas... de \"la gauche divine\" (Relato, 2001). Publicado en espa\u00f1ol, Lumen. De mi vida real nada s\u00e9 (Relatos, 2002). Publicado en espa\u00f1ol, Lumen e ingl\u00e9s USA: Latin American Literary Review Press. De mar a mar. Epistolario Rosa Chacel Ana Mar\u00eda Moix: (Preparada por Ana Rodr\u00edg uez Fischer, 1998). Publicado en espa\u00f1ol, Ediciones Pen\u00ednsula. Antolog\u00eda de poes\u00eda amorosa catalana (Edici\u00f3n, pr\u00f3logo y notas de la autora). Pr\u00f3xima publicaci\u00f3n en catal\u00e1n, Random House Mondadori. Manifiesto personal: (Ensayo). Barcelona, Ediciones B 2011. Varias de estas publicaciones figuran en formato digital en Leere 2006 PR\u00d3LOGOS Pr\u00f3logo sin t\u00edtulo a Cuentos Completos de Katherin e Mansfield (2009). Publicado en espa\u00f1ol, RBA Coleccionables. Pr\u00f3logo sin t\u00edtulo a Mi \u00c1ntonia de Willa Cather (2209). Publicado en espa\u00f1ol, RBA Coleccionables. TRADUCCIONES Se dedica asimismo a la traducci\u00f3n, y ha vertido al castellano obras de Samuel Beckett, Michel Leiris, Margarite Duras y Merc\u00e8 Rodoreda. Pedra de tar dera de Maria Barbal (Novela, 2007). Publicado en espa\u00f1ol, El Apleph Editores (Grup 62) publicado como \"CANTO RODADO\". C\u00d3DIGO 61F4 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 1 N\u00ba DE ASISTENTES: 41 AULA: INFANTES 87 88 DEL 2 AL 6 DE JULIO ESCUELA DE NUTRICI\u00d3N \u00abFRANCISCO GRANDE COVI\u00c1N\u00bb ALIMENTACI\u00d3N, NUTRICI\u00d3N Y ESTILO DE VIDA. IMPACTO DE LA ACTIVIDAD F\u00cdSICA SOBRE LA SALUD MANUEL SERRANO R\u00cdOS CATEDR\u00c1TICO EM\u00c9RITO DE MEDICINA INTERNA UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID PRESIDENTE DEL INSTITUTO DANONE SECRETAR\u00cdA JOS\u00c9 ANTONIO MATEOS GUARDIA SECRETARIO GENERAL DEL INSTITUTO DANONE LUNES 2 10:00 h. Inauguraci\u00f3n \u00c1ngela L\u00f3pez de Sa Directora Ejecutiva Agencia Espa\u00f1ola de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n (AESAN) Manuel Serrano R\u00edos Javier Robles Presidente de Danone, SA 10:30 h. Microbiota intestinal y enfermedades metab\u00f3licas cr\u00f3nicas Manuel Serrano R\u00edos 12:00 h. El rol de los probi\u00f3ticos e impacto en salud Francisco Guarner Aguilar Unidad de Investigaci\u00f3n del Aparato Digestivo Hospital Universitario Vall de'Hebr\u00f3n, Barcelona WORKSHOP \"HUMANS, MICROBIOME AND COEVOLUTION\" CHAIRMAN: Manuel Serrano Rios 15:30 h. Lecture: The human gut microbiome: our second genome Dusko Ehrlich Department of Microbiology and the Food Chain INRA Centre of JouyenJosas, France 16:30 h. Workshop Disfunction of and diseases Guarner Probiotics and and Benefit Group Danone Research, Palaiseau, France Microbial Symbiosis in Evolution Andr\u00e9s Moya Simarro Genomics and Health Area, Centre for Public Health Research (CSISP) Conselleria de Sanitat, Generalitat Valenciana MARTES 3 9:30 h. Los organismos internacionales (OMS, FAO, UE, etc) ante las enfermedades de la civilizaci\u00f3n Abel Marin\u00e9 i Font Profesor Em\u00e9rito de Nutrici\u00f3n y Ciencias de los Alimentos Universidad de Barcelona 10:20 h. \u00bfComer podr\u00e1 seguir siendo un acto libre? Abel Marin\u00e9 i Font 11:40 h. Alimentaci\u00f3n, actividad f\u00edsica y comportamientos sedentarios en ni\u00f1os: impacto sobre la salud Luis Moreno Aznar Catedr\u00e1tico de Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n Universidad de Zaragoza 12:30 h. El papel de la actividad f\u00edsica en la prevenci\u00f3n de las enfermedades relacionadas con la nutrici\u00f3n Luis Moreno Aznar 15:30 h. EL papel de la alimentaci\u00f3n, nutrici\u00f3n y actividad f\u00edsica en el campo de la prevenci\u00f3n en las personas mayores Jos\u00e9 Manuel Ribera Casado Catedr\u00e1tico de Geriatr\u00eda Universidad Complutense de Madrid 16:30 h. Vitamina D y envejecimiento Jos\u00e9 Manuel Ribera Casado MI\u00c9RCOLES 4 9:30 h. El papel de la alimentaci\u00f3n y la Dieta Mediterr\u00e1nea en la salud M\u00e0rius Foz Sala Profesor Em\u00e9rito de Medicina Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona 10:30 h. La lactancia materna como factor de protecci\u00f3n de la salud del adulto Manuel Bueno S\u00e1nchez Profesor Em\u00e9rito de Pediatr\u00eda Universidad de Zaragoza 12:00 h. La programaci\u00f3n del sistema inmunitario por nutrientes Jos\u00e9 Ricardo Cabo Soler Catedr\u00e1tico de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular Facultad de Medicina y Odontolog\u00eda Universidad de Valencia 15:30 h. Lecci\u00f3n magistral. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de la 89 alimentaci\u00f3n: perspectivas de futuro Ana Sastre Gallego Profesora Coordinadora de Cursos de Nutrici\u00f3n \u00c1rea de Ciencias de la Salud Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia 16:30 h. Recomendaciones nutricionales basadas en la evidencia para el tratamiento de la obesidad y sobrepeso en adultos M\u00e0rius Foz Sala JUEVES 5 9:30 h. El s\u00edndrome metab\u00f3lico Manuel Serrano R\u00edos 10:30 h. \u00bfExiste el s\u00edndrome metab\u00f3lico en ni\u00f1os? Manuel Bueno S\u00e1nchez 12:00 h. El inter\u00e9s de los L\u00e1cteos en ciertos problemas metab\u00f3licos Jos\u00e9 Ricardo Cabo Soler 15:30 h. El tratamiento diet\u00e9tico de la diabetes Rafael Carmena Rodr\u00edguez Catedr\u00e1tico de Medicina Interna Universidad de Valencia 16:30 h. Las nuevas terap\u00e9uticas en la diabetes tipo 2 Rafael Carmena Rodr\u00edguez VIERNES 6 9:30 h. Reglamentaci\u00f3n sobre declaraciones nutricionales y de salud Jos\u00e9 Antonio Mateos Guardia 10:30 h. Reglamentaci\u00f3n sobre informaci\u00f3n al consumidor Jos\u00e9 Antonio Mateos Guardia 11:30 h. Clausura Llegamos a la d\u00e9cima edici\u00f3n de la Escuela de Nutrici\u00f3n \"Francisco Grande Covi\u00e1n\" que este a\u00f1o lleva por t\u00edtulo: \"Alimentaci\u00f3n, nutrici\u00f3n y estilo de vida. Impacto de la actividad f\u00edsica sobre la salud \". Desde 1992 el Instituto Danone y la Universidad Internacional Men\u00e9ndez y Pelayo han llevado a cabo esta cola boraci\u00f3n, superando a\u00f1o tras a\u00f1o las expectativas tanto en lo referente a calidad de las ense\u00f1anzas impartidas, como a la valoraci\u00f3n de la escuela por parte de los alumnos matriculados. El Instituto Danone, asociaci\u00f3n cient\u00edfica sin \u00e1nimo de lucro creada en 1993 tiene entre sus objetivos m\u00e1s destacados difundir conocimientos b\u00e1sicos y aplicados a investigadores y profes ionales y expertos en nutrici\u00f3n, fomentando la investigaci\u00f3n cl\u00ednica vinculada a la alimentaci\u00f3n para la salud, sin olvidar la promoci\u00f3n entre el p\u00fablico de la educaci\u00f3n en h\u00e1bitos saludables en nutrici\u00f3n y estilos de vida. La Escuela de Nutrici\u00f3n \"Francisco Grande Covi\u00e1n\" divide sus actividades en diversos m\u00f3dulos tem\u00e1ticos que son desar rollados con gran rigor y visi\u00f3n cr\u00edtica por los profesores, que son en su gran mayor\u00eda, miembros del Consejo Cient\u00edfico del Instituto Danone. Para conmemorar este d\u00e9cimo aniversario, se celebrar\u00e1 un workshop internacional, en el marco de la Escuela auspiciado por la propia UIMP bajo el t\u00edtulo \"Huma ns, microbiome and coevolution \" en el que intervendr\u00e1n destacados cient\u00edficos nacionales y extranjeros. El curso va dirigido a profesionales del \u00e1mbito de la salud y la nutrici\u00f3n, ya sea de la funci\u00f3n p\u00fablica o del \u00e1mbito privado. C\u00d3DIGO 61AK TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 16 N\u00ba DE ASISTENTES: 53 AULA: HALL REAL 90 91 DEL 2 AL 6 DE JULIO TALLER DE RADIO RNE 75 A\u00d1OS JAIME AJA DIRECTOR DE RNE, CANTABRIA SECRETAR\u00cdA DIEGO COBO CALVO PERIODISTA LUNES 2 7:00 h. Emisi\u00f3n en directo del programa \"En d\u00edas como hoy\" de RNE (Abierto al p\u00fablico) Juan Ram\u00f3n Lucas Director del programa \"En d\u00edas como hoy\", RNE 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 11:00 h. Sentido y sensibilidad de la radio p\u00fablica Chelo S\u00e1nchez Serrano Profesora de Periodismo Radiof\u00f3nico Universidad Pontificia de Salamanca 12:00 h. Mesa redonda Historia del Magaz\u00edn, con la participaci\u00f3n de directores de Magazines Juan Ram\u00f3n Lucas Manolo Ferreras Exdirector de Magaz\u00edn de RNE Moderaci\u00f3n Jaime Aja 15:30 h. Taller Elaboraci\u00f3n de un report Jaime Aja MARTES 3 9:30 h. Taller \u00bfC\u00f3mo se hace un informativo? Jaime Aja 13:00 h. Emisi\u00f3n en directo del Informativo de RNE en Cantabria con la participaci\u00f3n de los alumnos 16:00 h. Mesa redonda 75 a\u00f1os de radio en Cantabria Federico Llata Carrera Ex Locutor y Ex Comentarista de RNE Leandro Mateo Experiodista de RNE Jos\u00e9 Mar\u00eda D\u00edez Ext\u00e9cnico de Control y Sonido de RNE Moderaci\u00f3n Marian Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez Periodista de RNE MI\u00c9RCOLES 4 9:30 h. Mesa redonda La radio p\u00fablica en Europa Lena Margareta Henriksson Public Relations Manager Swedish Radio Yannick Staal Advisor Audio to the Executive Board 15:30 h. La radio del futuro David Varona Jefe de Participaci\u00f3n en RTVE.es Jaime Aja 16:30 h. Taller \u00bfC\u00f3mo aplicar las nuevas tecnolog\u00edas a la radio? David Varona Jaime Aja JUEVES 5 9:30 h. Taller La radio en directo Mamen Asencio Directora del programa Espa\u00f1a Directo de RNE 11:00 h. Grabaci\u00f3n de los report Jaime Aja 12:00 h. Emisi\u00f3n en directo del programa: Espa\u00f1a Directo de RNE (Abierto al p\u00fablico) Mamen Asencio 15:30 h. La grabaci\u00f3n de los report Jaime Aja 16:00 h. Taller La entrevista Jaime Aja VIERNES 6 9:30 h. Mesa redonda RNE, la radio p\u00fablica Mar\u00eda Jes\u00fas Chao Exdirectora de RNE Jaime Aja 10.30 h. C\u00f3mo cantar un gol Antonio Muelas Periodista de RNE 12:00 h. Clausura 92 \u00cd\u00f1igo de la Serna Hern\u00e1iz Alcalde de Santander Radio Nacional de Espa\u00f1a cumple su 75 aniversario con un sello de modernidad y decidida apuesta por el futuro. Durante d\u00e9cadas hemos acompa\u00f1ado a los espa\u00f1oles en los momentos m\u00e1s importantes de sus vidas. La radio p\u00fablica ha emitido emociones en forma de sonido que ya pertenecen a nuestro patrimonio personal graci as a la excelente labor de magn\u00edficos profesionales. Hoy RNE apuesta firmemente por las nuevas tecnolog\u00edas. Este taller pretende poner en com\u00fan las distintas experiencias y formatos actuales y futuros, para que los alumnos tengan la posibilidad de acercarse al medio radiof\u00f3nico guiados por los grandes comunicadores del momento que desvelaran el secreto de su \u00e9xit o. C\u00d3DIGO 61GH TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 16 N\u00ba DE ASISTENTES: 24 AULA: SANTO MAURO - PEDRO SALINAS 93 94 2, 3 Y 4 (MA\u00d1ANA) DE JULIO LA POLIC\u00cdA CIENT\u00cdFICA Y LA PRUEBA PERICIAL MAR\u00cdA PILAR ALLU\u00c9 BLASCO COMISARIA GENERAL DE POLIC\u00cdA CIENT\u00cdFICA MINISTERIO DEL INTERIOR SECRETAR\u00cdA JOS\u00c9 LUIS BEN\u00cdTEZ MONTERO INSPECTOR JEFE GABINETE DEL DIRECTOR GENERAL DE LA POLIC\u00cdA LUNES 2 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Las redes de ciencias forenses. Actualidad y futuro Jos\u00e9 Miguel Otero Soriano Comisario Principal Secretario General de la Comisar\u00eda General de Polic\u00eda Cient\u00edfica 11:30 h. La cadena de custodia Carmen Figueroa Navarro Profesora Titular de Derecho Penal Universidad de Alcal\u00e1 de Henares 12:30 h. Importancia procesal de la Ac\u00fastica Forense Carlos Delgado Romero Facultativo Jefe del Laboratorio de Ac\u00fastica Forense Comisar\u00eda General de Polic\u00eda Cient\u00edfica 15:30 h. La investigaci\u00f3n cient\u00edfica como soporte de los informes periciales Virginia Galera Olmo Directora del Instituto Universitario de Investigaci\u00f3n en Ciencias Policiales Universidad de Alcal\u00e1 de Henares MARTES 3 9:30 h. La huella gen\u00e9tica como prueba en el proceso penal Lourdes Prieto Solla Responsable de I+D del Laboratorio de Biolog\u00edaADN Comisar\u00eda General de Polic\u00eda Cient\u00edfica 10:30 h. La prueba pericial forense en Derecho comparado Silvia Valma\u00f1a Ocha\u00edta Profesora Titular de Derecho Penal Universidad de Castilla La Mancha 12:00 h. La Inspecci\u00f3n Ocular bajo el prisma de la calidad Proceso de acreditaci\u00f3n Gemma Barroso Villarreal Inspectora Jefe, Jefa del Servicio de Actuaciones Operativas Comisar\u00eda General de Polic\u00eda Cient\u00edfica 15:30 h. Uso de las nuevas tecnolog\u00edas en identificaci\u00f3n lofosc\u00f3pica para la cooperaci\u00f3n policial internacional Juan S\u00e1nchez S\u00e1nchez Inspector, Jefe de Grupo de la Secci\u00f3n de Identificaci\u00f3n lofosc\u00f3pica Comisar\u00eda General de la Polic\u00eda MI\u00c9RCOLES 4 9:30 h. La Infograf\u00eda forense. Su importancia en el proceso penal Jos\u00e9 Francisco Re\u00f1ones Inspector Jefe, Jefe de Infograf\u00eda forense Comisar\u00eda General de Polic\u00eda Cient\u00edfica 10:30 h. La Inform\u00e1tica Forense. Herramienta contra nuevas formas de delincuencia Mar\u00eda Jes\u00fas Llorente Vega Inspectora Jefe, Jefa de Secci\u00f3n de Inform\u00e1tica Forense 11:30 h. El valor probatorio del peritaje forense cient\u00edficooficial Manuel Jes\u00fas Dolz Lago Fiscal del Tribunal Supremo 12:30 h. Conclusiones 13:00 h. Clausura C\u00d3DIGO 61B0 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 13 N\u00ba DE ASISTENTES: 27 AULA: BRINGAS 95 96 2, 3 Y 4 DE JULIO PRIORIDADES EN INVESTIGACI\u00d3N BIOM\u00c9DICA Y CIENCIAS DE LA SALUD ANTONIO LUIS ANDR\u00c9U P\u00c9RIZ SUBDIRECTOR GENERAL DE EVALUACI\u00d3N Y FOMENTO DE LA INVESTIGACI\u00d3N INSTITUTO DE SALUD CARLOS III, MADRID FRANCISCO GALO PERALTA FERN\u00c1NDEZ DIRECTOR DEL INSTITUTO DE FORMACI\u00d3N E INVESTIGACI\u00d3N MARQU\u00c9S DE VALDECILLA (IFIMAV) GOBIERNO DE CANTABRIA LUNES 2 10:00 h. Inauguraci\u00f3n LINEAS PRIORITARIAS DE INVESTIGACI\u00d3N 10:15 h. Presentaci\u00f3n de la jornada Francisco Galo Peralta Fern\u00e1ndez 10:30 h.La investigaci\u00f3n biom\u00e9dica en el contexto actual de financiaci\u00f3n de la I+D+i Clara Eugenia Garc\u00eda Garc\u00eda Subdirectora General de Planificaci\u00f3n y Seguimiento Secretar\u00eda de Estado de I+D+i Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad 11:30 h. Proyectos Intrasalud: la visi\u00f3n del Neur\u00f3logo Joan Montaner Villalonga Coordinador del \u00c1rea de Neurociencias Hospital Vall D'Hebron, Barcelona 12:30 h. Programa Intrasalud: la perspectiva del Investigador Adolfo Jos\u00e9 L\u00f3pez de Munain Arregui Director del \u00c1rea de Neurociencias del Instituto Biodonostia, San Sebasti\u00e1n 15:30 h. Mesa redonda Joan Montaner Villalonga Adolfo Jos\u00e9 L\u00f3pez de Munain Arregui Clara Eugenia Garc\u00eda Garc\u00eda Moderaci\u00f3n Francisco Galo Peralta Fern\u00e1ndez MARTES 3 CARRERA PROFESIONAL INVESTIGADORA 9:30 h. Presentaci\u00f3n de la jornada Antonio Luis Andr\u00e9u P\u00e9riz 10:00 h. La carrera investigadora promovida por el ISCIII Mercedes Dulanto Fern\u00e1ndez de Bobadilla Coordinadora de Programa Subdirecci\u00f3n General Evaluaci\u00f3n y Fomento de la Investigaci\u00f3n (ISCIII) 11:30 h. Los RR.HH de I+D en un centro asistencial del Sistema Nacional de Salud Carmen Ayuso Garc\u00eda Directora Cient\u00edfica Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz 12:30 h. \u00bfPuede Europa competir a nivel global en la carrera investigadora? El modelo Ikerbasque en el Pa\u00eds Vasco \u00cd\u00f1igo Atxutegui Basagoiti Gerente de Fundaci\u00f3n Ikerbasque 15:30 h. Mesa redonda Programa Torres Quevedo Israel Marqu\u00e9s Mart\u00edn Subdirector General de Recursos Humanos para la Investigaci\u00f3n Direcci\u00f3n General de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad Mercedes Dulanto Fern\u00e1ndez de Bobadilla Carmen Ayuso Garc\u00eda Moderaci\u00f3n Antonio Luis Andr\u00e9u P\u00e9riz MI\u00c9RCOLES 4 REDES TEM\u00c1TICAS DE INVESTIGACI\u00d3N COOPERATIVA 9:30 h. Estructuras de Investigaci\u00f3n Cooperativa Fernando G\u00f3mez L\u00f3pez Director de Programa Subdirecci\u00f3n General Evaluaci\u00f3n y Fomento de la Investigaci\u00f3n (ISCIII) 11:00 h. Investigaci\u00f3n traslacional integrada. La red cardiovascular en perspectiva Francisco Fern\u00e1ndez Avil\u00e9s D\u00edaz Catedr\u00e1tico de Medicina RED Cardiovasculares Coordinador RECAVA 12:00 h. En busca de la excelencia en investigaci\u00f3n: De la RETIC al CIBER Ram\u00f3n Estruch Riba Comit\u00e9 Directivo del CIBER Fisiopatolog\u00eda de la Obesidad y la Nutrici\u00f3n Instituto de Salud Carlos III Hospital Cl\u00ednic - IDIBAPS Universidad de Barcelona 13:00 h. Clausura Un a\u00f1o m\u00e1s el Instituto de Salud Carlos III en colaboraci\u00f3n con el Instituto de Formaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n Marqu\u00e9s de Valdecilla (IFIMAV) plantea este encuentro, como un foro de an\u00e1lisis, reflexi\u00f3n, toma de contacto e intercambio de experiencias, en diversos aspectos relacionados con actuaciones que, 97 dentro del Plan Nacional de I+D+I 20082011 y la actual Estrategia Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda, dependen del propio Instituto de Salud Carlos III. La Ley de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda y sobre todo el contexto marcado por la situaci\u00f3n econ\u00f3mica actual condiciona nuevos horizontes de gran exigencia en la priorizac i\u00f3n de la investigaci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n debe ser vista como una oportunidad para mejorar nuestro sistema de I+D+I, en todos sus aspectos, tanto en la priorizaci\u00f3n de l\u00edneas de apoyo a la investigaci\u00f3n, como en la b\u00fasqueda de la m\u00e1xima optimizaci\u00f3n de recursos, y en la evaluaci\u00f3n muy cuidadosa de los resultados de la investigaci\u00f3n, que en nuest ro entorno deben buscar continuamente, adem\u00e1s de la excelencia, la traslaci\u00f3n en resultados en salud. Estos principios est\u00e1n bien representados en la Convocatoria de la Acci\u00f3n Estrat\u00e9gica en Salud de proyectos intra salud dirigida a investigadores y grupos de larga trayectoria con producci\u00f3n cient\u00edfica relevante mantenida en el tiempo. El talento representado por los investigadores es el principal motor del sistema de I+D+I y a ellos se debe prestar espe cial atenci\u00f3n como origen del conocimiento generado por la investigaci\u00f3n. El contexto social, laboral y el entorno organizativo en el que trabajan los investigadores del \u00e1mbito biosanitario, ha evoluciona do, y tambi\u00e9n su carrera investigadora, cada vez m\u00e1s competitiva, y que ha seguido modelos diferentes en las diferentes Comunidades Aut\u00f3nomas. En el contexto actual, con la experiencia adquirida en este \u00e1mbito, es especialmente relevante alcanzar un dise\u00f1o de carrera del investigador atractiva, que potencie la incorporaci\u00f3n de nuevos inv estigadores j\u00f3venes, los estimule adecuadamente para su progreso y promueva el reconocimiento y atracci\u00f3n de la excelencia. La convocatoria de la Acci\u00f3n Estrat\u00e9gica en Salud 2012 incluye un subprograma que regula la concesi\u00f3n de ayudas para la creaci\u00f3n o la consolidaci\u00f3n de Redes Tem\u00e1ticas de Investigaci\u00f3n Cooperativa en Salud (RETICS) en \u00e1mbitos de actua ci\u00f3n espec\u00edficos. La investigaci\u00f3n de excelencia conlleva la colaboraci\u00f3n de expertos de diversos lugares y \u00e1mbitos. Esta es la filosof\u00eda de las RETICS, cuyo objetivo es la promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n multidisciplinar, traslacional con participaci\u00f3n de investigadores de las diferentes Comunidades Aut\u00f3nomas. Los resultados de este trabajo en Re d est\u00e1n ya patentes tras los seis primeros a\u00f1os de vida de estos elementos de articulaci\u00f3n del sistema. C\u00d3DIGO 61AR TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 12 N\u00ba DE ASISTENTES: 50 AULA: RIANCHO 98 99 4 Y 5 DE JULIO XXVIII ENCUENTRO SOBRE LA EDICI\u00d3N \u00abPANCHO P\u00c9REZ GONZ\u00c1LEZ\u00bb LIBROS, PROPIEDAD INTELECTUAL Y SOCIEDAD DEL CONOCIMIENTO ANTONIO M\u00aa \u00c1VILA \u00c1LVAREZ DIRECTOR EJECUTIVO DE LA FEDERACI\u00d3N DE GREMIOS DE EDITORES DE ESPA\u00d1A MI\u00c9RCOLES 4 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Javier Cort\u00e9s Soriano Presidente de la Federaci\u00f3n de Gremios de Editores de Espa\u00f1a Jos\u00e9 Ignacio Wert Ministro de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte 11:00 h. Presentaci\u00f3n Antonio M\u00aa \u00c1vila \u00c1lvarez 11:30 h. Los necesarios cambios en la Ley de Propiedad Intelectual Santiago Mu\u00f1oz Machado Catedr\u00e1tico de Derecho Administrativo Universidad Complutense de Madrid Debate Mar\u00eda Teresa Lizaranzu Perinat Directora General de Pol\u00edtica e Industrias Culturales y del Libro Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Carlos Enrique Romero Dupl\u00e1 Subdirector General de Contenidos de la Sociedad de la Informaci\u00f3n Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo 15:45 h. Mesa redonda Los retos editoriales en los nuevos contextos: libros educativos y cient\u00edficot\u00e9cnicos Jos\u00e9 Moyano Guzm\u00e1n Presidente de la Asociaci\u00f3n Nacional de Editores de Libros y Material de Ense\u00f1anza (ANELE) Enrique Pascual Pons Consejero Delegado de Marcial Pons Ediciones de Historia y Librero Moderaci\u00f3n Rosalina D\u00edaz Valc\u00e1rcel Directora General de Wolters Kluwer 17:00 h. Mesa redonda Los retos editoriales en los nuevos contextos: literatura y libro en general Jes\u00fas Badenes del R\u00edo Director del \u00c1rea Libros del Grupo Planeta Fernando Esteves Fros Director de Santillana Ediciones Generales Global Moderaci\u00f3n Xavier Mallafr\u00e9 Crua\u00f1as Director General del Grup 62 19:30 h. Coloquio en el Ateneo Los autores ante las nuevas realidades econ\u00f3micas y tecnol\u00f3gicas Jos\u00e9 Mar\u00eda Merino Acad\u00e9mico y Escritor Javier Moro Escritor JUEVES 5 10:00 h. CEDRO: nuevas acciones para un nuevo escenario Pedro de Andr\u00e9s Romero Presidente del Centro Espa\u00f1ol de Derechos Reprogr\u00e1ficos Magdalena Vinent Gener Directora General del Centro Espa\u00f1ol de Derechos Reprogr\u00e1ficos 11:30 h. Mesa redonda La posici\u00f3n de los principales Grupos Parlamentarios ante una reforma de la Ley de Propiedad Intelectual Juan de Dios Ruano G\u00f3mez Portavoz de Cultura del Grupo Popular en el Congreso de los Diputados Montserrat Surroca i Comas Portavoz de Cultura del Grupo Catal\u00e1n (GCCIU) en el Congreso de los Diputados Juan Andr\u00e9s Torres Mora Portavoz de Cultura del Grupo Socialista en el Congreso de los Diputados Moderaci\u00f3n Antonio M\u00aa \u00c1vila \u00c1lvarez 16:15 h. El orden jurisdiccional y la Propiedad Intelectual Ignacio Sancho Gargallo Magistrado del Tribunal Supremo 17:15 h. Clausura V\u00edctor CalvoSotelo Secretario de Estado de Telecomunicaciones y para la Sociedad de la Informaci\u00f3n En la actual sociedad de la informaci\u00f3n y del conocimiento, basada tanto en la acumulaci\u00f3n progresiva de estos dos elementos como en el desarrollo tecnol\u00f3gico, la legislaci\u00f3n sobre Propiedad Intelectual deviene un instrumento estrat\u00e9gico clave para garantizar las innovaciones tecnol\u00f3gicas y el creciente acervo de conocimientos, as\u00ed como la piedra basilar de las denomina das industrias culturales, especialmente la del libro. Un an\u00e1lisis de los problemas que plantea la legislaci\u00f3n actual y las propuestas de cambio para el futuro es prioritario en los actuales momentos para solventar la crisis econ\u00f3mica, pero tambi\u00e9n, y a su vez, para configurar definitivamente los nuevos modelos de 100 negocio para el libro que la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica demanda. C\u00d3DIGO 61AO TARIFA B N\u00ba DE PROFESORES: 21 N\u00ba DE ASISTENTES: 38 AULA: COMEDOR DE GALA 101 102 4, 5 Y 6 DE JULIO LA SITUACI\u00d3N SOCIOECON\u00d3MICA Y LABORAL EN ESPA\u00d1A. LA CRISIS Y SUS CONSECUENCIAS SOCIOECON\u00d3MICAS FERNANDO VALD\u00c9S DALR\u00c9 CONSEJERO DEL CES DE ESPA\u00d1A SECRETAR\u00cdA MAR\u00cdA DOLORES MONTALVO SEP\u00daLVEDA DIRECTORA DE ACCI\u00d3N INSTITUCIONAL Y APOYO A LA SECRETAR\u00cdA GENERAL Y \u00d3RGANOS COLEGIADOS DEL CES MI\u00c9RCOLES 4 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Marcos Pe\u00f1a Presidente del CES de Espa\u00f1a 10:00 h. Presentaci\u00f3n de la Memoria sobre la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral de Espa\u00f1a. A\u00f1o 2011 Fernando Vald\u00e9s DalR\u00e9 10:30 h. Panorama econ\u00f3mico (cap\u00edtulo primero) Esteban Rodr\u00edguez Vera Consejero del CES de Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n Ana Esperanza Beltr\u00e1n Bl\u00e1zquez Consejera del CES de Espa\u00f1a 12:00 h. Mercado de trabajo, pol\u00edticas de empleo y relaciones laborales (cap\u00edtulo segundo) Jos\u00e9 de la Cavada Consejero del CES de Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n Dion\u00eds O\u00f1a i Mart\u00edn Consejero del CES de Espa\u00f1a 13:00 h. Calidad de vida y protecci\u00f3n social (cap\u00edtulo tercero) Jos\u00e9 Manuel Mor\u00e1n Criado Consejero del CES de Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n Isabel \u00c1vila Fern\u00e1ndez Monge Consejera del CES de Espa\u00f1a 15:30 h. El impacto de la crisis econ\u00f3mica en la Uni\u00f3n Europea y sus respuestas Federico Steinberg Investigador del Real Instituto Elcano Profesor de Econom\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Moderaci\u00f3n Enrique de la LamaNoriega Card\u00fas Consejero del CES de Espa\u00f1a JUEVES 5 9:30 h. Las consecuencias de la crisis en la econom\u00eda espa\u00f1ola Rafael Mu\u00f1oz de Bustillo Llorente Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada Universidad de Salamanca Moderaci\u00f3n Jorge Arag\u00f3n Medina Consejero del CES de Espa\u00f1a 12:00 h. Crisis econ\u00f3mica y mercado de trabajo Inmaculada Cebri\u00e1n L\u00f3pez Profesora Titular de Fundamentos de Econom\u00eda e Historia Econ\u00f3mica Universidad de Alcal\u00e1 de Henares Moderaci\u00f3n Fernando Vald\u00e9s DalR\u00e9 15:30 h. El futuro del estado de bienestar Gregorio Rodr\u00edguez Cabrero Catedr\u00e1tico de Sociolog\u00eda Universidad de Alcal\u00e1 de Henares Moderaci\u00f3n Juan Antonio Pedre\u00f1o Frutos Consejero del CES de Espa\u00f1a VIERNES 6 11:00 h. La visi\u00f3n de los interlocutores sociales ante la crisis econ\u00f3mica Javier Ferrer Dufol Presidente Confemetal C\u00e1ndido M\u00e9ndez Secretario General de UGT Ignacio Fern\u00e1ndez Toxo Secretario General de CC.OO. 12:30 h. Clausura Marcos Pe\u00f1a El Consejo Econ\u00f3mico y Social de Espa\u00f1a, \u00f3rgano consultivo del Gobierno en materia socioecon\u00f3mica y laboral, est\u00e1 compuesto por 61 miembros, incluido su Presidente, distribuidos en tres grupos: el Grupo Primero, integrado por 20 Consejeros de las organizaciones sindicales m\u00e1s representativas; el Grupo Segundo, formado por 20 Consejeros de las organizaciones empresariales m\u00e1s representativas; y el Grupo Tercero, comp uesto por 20 Consejeros, de los cuales 3 son representantes del sector agrario, 3 del sector mar\u00edtimopesquero, 4 de consumidores y usuarios; 4 de la econom\u00eda social y 6 expertos designados por el Gobierno. El presente Encuentro tiene un doble objetivo 103 estrechamente vinculado. De un lado, pretende dar a conocer el contenido de la Memoria elaborada por el Consejo Econ\u00f3mico y Social de Espa\u00f1a sobre la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral de Espa\u00f1a en 2011. Pero de otro, y al hilo del examen sistematizado y articulado de esa realidad, persigue analizar con todo rigor algunas de las vertientes, a caso las m\u00e1s relevantes, en las que se han asentado y hecho m\u00e1s visibles y fuertes los efectos de la crisis, como pueden ser la econom\u00eda, el mercado de trabajo y el estado del bienestar, abordando las posibles v\u00edas para combatir, moderar y, a ser posible, torcer definitivamente esos negativos efe ctos, para de este modo, lograr que Espa\u00f1a pueda volver a entrar en la senda del crecimiento econ\u00f3mico, de la creaci\u00f3n de empleos estables y de calidad y, en fin, del reconocimiento a todos los ciudadanos de un derecho de acceder al disfrute de unos servicios educ ativos, sanitarios y de protecci\u00f3n social dignos. C\u00d3DIGO 61AM TARIFA B N\u00ba DE PROFESORES: 19 N\u00ba DE ASISTENTES: 56 AULA: SAL\u00d3N DE BAILE 104 105 4, 5 Y 6 DE JULIO VI ENCUENTRO ESALUD Y TELEMEDICINA INNOVACI\u00d3N EN TIC PARA ALZHEIMER CARLOS HERN\u00c1NDEZ SALVADOR JOS\u00c9 LUIS MONTEAGUDO PE\u00d1A UNIDAD DE INVESTIGACI\u00d3N EN TELEMEDICINA Y ESALUD INSTITUTO DE SALUD CARLOS III, MADRID SECRETAR\u00cdA JOAQU\u00cdN M\u00c1RQUEZ MONTES EX SUBDIRECTOR GENERAL DE EVALUACI\u00d3N SANITARIA, TECNOL\u00d3GICA E INVESTIGACI\u00d3N MINISTERIO DE SANIDAD Y CONSUMO MI\u00c9RCOLES 4 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Antonio Luis Andr\u00e9u P\u00e9riz Subdirector General de Evaluaci\u00f3n y Fomento de la Investigaci\u00f3n Instituto de Salud Carlos III PERSPECTIVA PROFESIONAL (I). INNOVACI\u00d3N EN LA ATENCI\u00d3N 10:30 h. Historia natural de la enfermedad de Alzheimer y sus retos Pedro Gil Gregorio Jefe del Servicio de Geriatr\u00eda del Hospital Cl\u00ednico Universitario San Carlos, Madrid Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda (SEGG) 11:30 h. Detecci\u00f3n del deterioro de categor\u00edas sem\u00e1nticas en EA en fase leve y de ayuda a su mantenimiento Herminia Peraita Adrados Catedr\u00e1tica del Departamento de Psicolog\u00eda B\u00e1sica Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia (UNED) 13:00 h. \u00bfQu\u00e9 podr\u00eda hacer la tecnolog\u00eda actual en los trastornos de memoria? Meritxell Valent\u00ed Soler Neur\u00f3loga Investigadora. \u00c1rea de Unidad Multidisciplinar de Apoyo Fundaci\u00f3n Centro Investigaci\u00f3n Enfermedades Neurol\u00f3gicas (CIEN) Centro Alzheimer Fundaci\u00f3n Reina Sof\u00eda PERSPECTIVA PROFESIONAL (II). INNOVACI\u00d3N EN LA ATENCI\u00d3N 15:30 h. Mesa redonda Pedro Gil Gregorio Herminia Peraita Adrados Meritxell Valent\u00ed Soler Moderaci\u00f3n Joaqu\u00edn M\u00e1rquez Montes JUEVES 5 PERSPECTIVA TECNOL\u00d3GICA (I). INNOVACI\u00d3N EN TIC 9:30 h. Innovaci\u00f3n en tecnolog\u00edas de eSalud para la enfermedad de Alzheimer Miguel L\u00f3pezCoronado Catedr\u00e1tico del Departamento de Teor\u00eda de la Se\u00f1al y Comunicaciones Universidad de Valladolid 11:00 h. El entorno del Alzheimer y las TIC accesibles Rosa Tejerina P\u00e9rez Gerente de Proyectos Centro Nacional de Tecnolog\u00edas de la Accesibilidad (CENTAC) 13:00 h. Estado de situaci\u00f3n y perspectivas de I+D+i en TIC para Alzheimer Jos\u00e9 Luis Monteagudo Pe\u00f1a PERSPECTIVA TECNOL\u00d3GICA (II). INNOVACI\u00d3N EN TIC 15:30 h. Mesa redonda Miguel L\u00f3pez Coronado Rosa Tejerina P\u00e9rez Jos\u00e9 Luis Monteagudo Pe\u00f1a Moderaci\u00f3n Carlos Hern\u00e1ndez Salvador VIERNES 6 PERSPECTIVA INSTITUCIONAL. \u00bfC\u00d3MO HACER POSIBLE LA INNOVACI\u00d3N? 9:30 h. El Centro de Referencia Estatal de Atenci\u00f3n a personas con enfermedad de Alzheimer y otras demencias: proyectos tecnol\u00f3gicos de innovaci\u00f3n en la intervenci\u00f3n Mar\u00eda Isabel Gonz\u00e1lez Ingelmo Directora Gerente Centro de Referencia Estatal de Atenci\u00f3n a Personas con Enfermedad de Alzheimer y otras Demencias IMSERSO 10:30 h. Ambient Assisted Living Joint Programme Rafael de Andr\u00e9s Medina VicePresident AAL Association Subdirecci\u00f3n General de Evaluaci\u00f3n y Fomento de la Investigaci\u00f3n Instituto de Salud Carlos III 12:00 h. Envejecimiento activo y saludable: un desaf\u00edo global 106 Mar\u00eda Iglesia G\u00f3mez Jefe de la Unidad de Innovaci\u00f3n para la Salud y los Consumidores Direcci\u00f3n General de Salud y Consumo Comisi\u00f3n Europea 13:30 h. Clausura Las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones (TIC) tienen un gran potencial para contribuir en la intensificaci\u00f3n de la lucha contra el mal de Alzheimer y las enfermedades neurodegenerativas en general, mediante la innovaci\u00f3n en dispositivos, sistemas y servicios que faciliten la mejora de la calidad, la equidad, el acceso, la eficiencia y la gesti\u00f3n de la atenci\u00f3n sanitaria y social as\u00ed com o el bienestar de las personas afectadas y sus familias. Hay una experiencia acumulada de proyectos y pilotos de I+D+i que demuestran las posibilidades de las aplicaciones TIC para Alzheimer. No obstante, la difusi\u00f3n y aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica cotidiana de estas soluciones se produ ce con relativa lentitud y se puede constatar una brecha entre lo que se conoce y lo que se aplica y entre lo que se podr\u00eda innovar y las limitadas realizaciones que hoy d\u00eda llegan al mercado. La innovaci\u00f3n en TIC para Alzheimer representa un gran reto pero tambi\u00e9n una oportunidad de progreso para la sociedad y la ec onom\u00eda. A este respecto, es interesante notar el esfuerzo de Europa en impulsar la innovaci\u00f3n en las TIC aplicadas a la salud y el bienestar para las personas mayores, tal como ejemplifican la adopci\u00f3n en la UE del piloto emblem\u00e1tico de EIP (E uropean Innovation Partnership) sobre \"Envejecimiento activo y Saludable\" (EIPAHA), as\u00ed como el Programa Conjunto AAL (Ambient Assisted Living), la Iniciativa de Programa Conjunto JPI en \"Enfermedades neurodegenerativas\" y la JPI \"M\u00e1s a\u00f1os, m\u00e1s vida\", adem\u00e1s los programas ICT for Health y eInclusion dentro del 7\u00ba Programa Marco as\u00ed com o en el Programa Marco CIP. Espa\u00f1a participa activamente en la gesti\u00f3n y financiaci\u00f3n de estas iniciativas a trav\u00e9s, entre otros organismos, del Instituto de Salud Carlos III. El lema \"Envejecer en casa\" se ha convertido en objetivo com\u00fan de las pol\u00edticas sociales de atenci\u00f3n a las personas mayores de los pa\u00edses desarrollados. Este modelo prom ueve que los servicios de atenci\u00f3n giren en torno al domicilio de las personas afectadas para que no tengan que sufrir el desarraigo que genera el abandono del modo de vida habitual. Adem\u00e1s, es importante considerar las necesidades de las personas en sentido comprehensivo incluyendo a la familia y el entorno. Las asociaciones juegan un papel muy importante de apoyo a las familias y de vincula ci\u00f3n con las instituciones as\u00ed como de activaci\u00f3n de la conciencia social. Desde la perspectiva tecnol\u00f3gica, a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os se ha producido una actividad creciente de I+D+i sobre aplicaci ones de las TIC para soporte a las personas mayores, con dolencias cr\u00f3nicas, fragilidad y dependientes en general. El Encuentro est\u00e1 orientado a todos aquellos interesados en la innovaci\u00f3n TIC en Alzheimer y otras enfermedades neurodegenerativas, ya sean de perfil sanitario, tecnol\u00f3gico o de servicios. Es de inter\u00e9s para profesionales sanitarios y de asistencia social interesados en las posibilidades de la telemedicina y la teleasistencia. Igualment e para responsables tecnol\u00f3gicos de empresas de I+D+i, as\u00ed como desarrolladores de aplicaciones. Tambi\u00e9n es de inter\u00e9s para gestores y expertos con inquietud y responsabilidad en programas de innovaci\u00f3n en la atenci\u00f3n, especialmente, a pa cientes cr\u00f3nicos y personas dependientes. C\u00d3DIGO 61EB TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 12 N\u00ba DE ASISTENTES: 32 AULA: SANTO MAURO 107 108 4, 5 Y 6 DE JULIO FISCALIDAD Y GLOBALIZACI\u00d3N JOS\u00c9 ANTONIO MART\u00cdNEZ \u00c1LVAREZ DIRECTOR DEL INSTITUTO DE ESTUDIOS FISCALES MANUEL D\u00cdAZ CORRAL DIRECTOR DE LA ESCUELA DE HACIENDA P\u00daBLICA (IEF) MI\u00c9RCOLES 4 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 Antonio Mart\u00ednez \u00c1lvarez 10:00 h. Una pol\u00edtica fiscal para el crecimiento econ\u00f3mico Jos\u00e9 Antonio Mart\u00ednez \u00c1lvarez 11:30 h. El papel de la pol\u00edtica fiscal en los pa\u00edses desarrollados en la \u00e9poca de la globalizaci\u00f3n Maximino Carpio Garc\u00eda Director del Departamento de Econom\u00eda y Hacienda P\u00fablica Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Consejero del Banco de Espa\u00f1a 12:30 h. Tendencias de la Pol\u00edtica Tributaria Espa\u00f1ola y Comunitaria Diego Mart\u00ednAbril Calvo Director General de Tributos Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas 15:30 h. Mesa redonda An\u00e1lisis de dos impuestos: IVA y Sociedades. Su papel en la Uni\u00f3n europea PRIMERA PARTE El futuro del IVA Jes\u00fas Rodr\u00edguez M\u00e1rquez Director de Estudios del IEF Jes\u00fas Alberto Monreal Lasheras Vocal del Consejo para la Defensa del Contribuyente Socio Responsable de Impuestos indirectos de PwC Ricardo \u00c1lvarez Arroyo Coordinador de \u00c1rea de la Subdirecci\u00f3n General de Impuestos sobre el Consumo Direcci\u00f3n General de Tributos SEGUNDA PARTE La armonizaci\u00f3n del Impuesto sobre Sociedades Luis Ram\u00f3n Jones Rodr\u00edguez Director del Departamento de Inspecci\u00f3n Financiera y Tributaria de la AEAT Natalia Jaquotot Garre Subdirectora general adjunta de Impuestos sobre Personas Jur\u00eddicas Direcci\u00f3n General de Tributos Jos\u00e9 Mar\u00eda Vallejo Chamorro Director del Departamento Fiscal Corporativo del Grupo BBVA JUEVES 5 9:30 h. Los retos de las Administraciones Tributarias en un contexto globalizado Elena Guerrero Mart\u00ednez Directora del Servicio de Planificaci\u00f3n y Relaciones Institucionales Agencia Estatal de la Administraci\u00f3n Tributaria 11:30 h. La limitaci\u00f3n de gastos financieros en el Impuesto sobre Sociedades \u00c1ngel Calleja Socio de Garrigues Abogados y Asesores Tributarios 12:30 h. Recomendaciones de la Comisi\u00f3n Europea en materia de pol\u00edtica industrial Diego Canga Fano Jefe del Gabinete del Vicepresidente de la Comisi\u00f3n Europea y Comisario Europeo de Empresas e Industria 16:00 h. La pol\u00edtica fiscal en el marco de la globalizaci\u00f3n Juan Antonio Cer\u00f3n Cruz Profesor de Finanzas del Departamento de Econom\u00eda de la Empresa Universidad Carlos III de Madrid VIERNES 6 10:00 h. Medidas anti abuso: especial referencia a la doctrina de los motivos econ\u00f3micos y su codificaci\u00f3n en los EEUU Juan Zornoza P\u00e9rez Catedr\u00e1tico de Derecho Financiero y Tributario Universidad Carlos III de Madrid 11:30 h. La pol\u00edtica fiscal espa\u00f1ola en el marco de la Uni\u00f3n Europea Miguel Ferre Navarrete Secretario de Estado de Hacienda Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas 13:00 h. Clausura El Curso de Verano tiene como objetivo principal analizar algunos temas claves de la fiscalidad internacional, de acuerdo con el contexto econ\u00f3mico en el que nos encontramos. Se pretende crear un foro de debate y discusi\u00f3n del que podamos extraer conclusiones en este \u00e1mbito que nos permitan avanzar en la construcci\u00f3n de soluciones qu e desde la fiscalidad internacional pueden ofrecerse para facilitar la inversi\u00f3n y el comercio y de esta manera estimular el crecimiento econ\u00f3mico. Para el an\u00e1lisis de estas cuestiones se contar\u00e1 con profesionales de reconocido prestigio pertenecientes al \u00e1mbito acad\u00e9mico, al de las Administraciones P\u00fablicas y al del sector privado. Se analizar\u00e1n cuestiones de pol\u00edtica fiscal, la influencia del Derecho comunitario en nu estro ordenamiento, as\u00ed como los 109 retos pendientes de la fiscalidad internacional en el actual escenario econ\u00f3mico. Son destinatarios del Curso de Verano todas aquellas personas interesadas en la materia, esto es, funcionarios y dem\u00e1s personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas que desarrollen su trabajo en el \u00e1mbito de la fiscalidad, profesores universitarios, investigadores, alumnos de grado , de doctorado y de postgrado, as\u00ed como aquellos profesionales del sector privado que ejerzan su actividad en el \u00e1mbito de la Hacienda P\u00fablica y la Fiscalidad Internacional. C\u00d3DIGO 61KK TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 16 N\u00ba DE ASISTENTES: 21 AULA: BIBLIOTECA 110 111 5 DE JULIO JORNADA SOBRE GENERACI\u00d3N DE CIENCIA PARA EL DESARROLLO ROBERTO BELTR\u00c1N ZAMBRANO DIRECTOR EJECUTIVO DEL PROGRAMA CAMPUS DE LA OUI JUEVES 5 10:30 h. Saludo, bienvenida y contexto Salvador Ord\u00f3\u00f1ez Delgado Rector de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo 11:00 h. Presentaci\u00f3n de iCienci@: propuesta, objetivos y metodolog\u00eda Roberto Beltr\u00e1n Zambrano 11:30 h. Retos desde Latinoam\u00e9rica Luciano R. Marcelino SocioDirector de Gesti\u00f3n de Negocio Educacionales UNISUL, Brasil 12:00 h. Retos desde Espa\u00f1a y Portugal Mar\u00eda Pilar Cano Dolado Vicerrectora de Posgrado e Innovaci\u00f3n Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo 13:00 h. Pr\u00f3ximos pasos y cierre Roberto Beltr\u00e1n Zambrano C\u00d3DIGO 61LM MATR\u00cdCULA CERRADA N\u00ba DE PROFESORES: 4 AULA: COMEDOR DE INFANTES 112 113 5 Y 6 DE JULIO DIEZ A\u00d1OS DE ANECA: EL FUTURO DE LA EVALUACI\u00d3N DE LA UNIVERSIDAD EN ESPA\u00d1A RAFAEL VAN GRIEKEN SALVADOR DIRECTOR DE ANECA SECRETAR\u00cdA JOS\u00c9 LUIS CASTILLO GIMENO COORDINACI\u00d3N DE EVALUACI\u00d3N DE PROFESORADO DE ANECA LAUREANO GONZ\u00c1LEZ VEGA COORDINADOR DE EVALUACI\u00d3N DE ENSE\u00d1ANZAS E INSTITUCIONES JUEVES 5 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Mar\u00eda Amparo Camarero Olivas Secretaria General de Universidades Rafael Van Grieken Salvador 10:00 h. ANECA: la misi\u00f3n de una agencia de evaluaci\u00f3n universitaria en el EEES Rafael Van Grieken Salvador 11:30 h. Diez a\u00f1os de ANECA: la visi\u00f3n de sus directores Francisco Jos\u00e9 Marcell\u00e1n Espa\u00f1ol Universidad Carlos III de Madrid Gemma Rauret i Dalmau Universidad de Barcelona Zulima Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez Universidad Carlos III de Madrid Moderaci\u00f3n Rafael Van Grieken Salvador 12:30 h. Mesa redonda ANECA como puente con los agentes sociales Julio Revilla Saavedra Vicepresidente Primero de la Conferencia de los Consejos Sociales Pedro Aranzadi Elejabeitia Director General de UNIVERSIA Andr\u00e9s Amable Breij\u00f3 Subdirector General de Ordenaci\u00f3n y Pol\u00edtica de Ense\u00f1anza del Ministerio de Defensa Moderaci\u00f3n Juan V\u00e1zquez Presidente del Consejo Asesor de ANECA 15:30 h. La evaluaci\u00f3n del profesorado universitario y la definici\u00f3n de la carrera acad\u00e9mica en Espa\u00f1a: 2002 2012 Jos\u00e9 Luis Castillo Gimeno 16:30 h. Mesa redonda Julio Antonio Gonz\u00e1lez Garc\u00eda Vicerrector de Profesorado y Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica Universidad de Oviedo Mariano Nieto Antol\u00edn Presidente del Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n de Profesorado Contratado del \u00e1rea de Ciencias Sociales y Jur\u00eddicas Programa PEP de ANECA Melchor \u00c1lvarez de Mon Presidente de la Comisi\u00f3n de Acreditaci\u00f3n de Profesores Titulares de Salud, Programa ACADEMIA de ANECA Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Luis Castillo Gimeno VIERNES 6 9:30 h. La evaluaci\u00f3n de titulaciones como elemento clave en la adaptaci\u00f3n al EEES Laureano Gonz\u00e1lez Vega 10:15 h. Mesa redonda Josep Ant\u00f3n Ferr\u00e9 Director de AQUCatalunya Marcos Sacrist\u00e1n Repesa Miembro vocal del Comit\u00e9 Permanente de la CRUE Javier Iturrioz del Campo Vicerrector de Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica y Posgrado de la Universidad de San PabloCEU Moderaci\u00f3n Laureano Gonz\u00e1lez Vega 12:00 h. Mesa redonda La evaluaci\u00f3n como proceso acad\u00e9mico Agust\u00edn de As\u00eds Roig Comit\u00e9 de Certificaci\u00f3n de equivalencia UE Fernando Su\u00e1rez Bilbao Vicerrector de Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica y Profesorado Universidad Rey Juan Carlos Noelia S\u00e1nchez G\u00f3mez Universidad de Salamanca Moderaci\u00f3n Gabriel Ovejero Escudero Universidad Complutense de Madrid 13:00 h. Clausura Federico Mor\u00e1n Abad Director General de Pol\u00edtica Universitaria Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Rafael Van Grieken Salvador C\u00d3DIGO 61AQ TARIFA B N\u00ba DE PROFESORES: N\u00ba DE ASISTENTES: AULA: BRINGAS 114 115 9, 10 Y 11 (MA\u00d1ANA) DE JULIO CURSO MAGISTRAL VIVIR EN EL INTERREGNO ZYGMUNT BAUMAN SOCI\u00d3LOGO, FIL\u00d3SOFO Y ENSAYISTA AYUDANTE ALEKSANDRA KANIA JASISKA CATEDR\u00c1TICA DE SOCIOLOG\u00cdA DEL INSTITUTO DE SOCIOLOG\u00cdA UNIVERSIDAD DE VARSOVIA SINOPSIS Horario: De lunes a Viernes de 9:30 h. a 13:30 h., durante las tres jornadas se tratar\u00e1n los siguientes temas: a. Nuevas consideraciones sobre la Modernidad L\u00edquida b. La fatalidad de la desigualdad en el marco de la modernidad l\u00edquida c. 2011, \u00bfUn a\u00f1o de movilizaciones populares? BIBLIOGRAF\u00cdA EN CASTELLANO DE ZYGM UNT BAUMAN Pensando sociol\u00f3gicamente . Nueva Visi\u00f3n. Buenos Aires, 1994. Libertad. Madrid. Alianza. 1992. Modernidad y ambivalencia . En Beriain, Josetxo (Comp.), Las consecuencias perversas de la modernidad . Barcelona. Anthropos. 1996. Legisladores e int\u00e9rpretes: Sobre la modernidad, la postmodernidad y los intelectuales. Buenos Aires. Universidad Nacional de Quilmes. 1997. Modernidad y Holocaust o. Madrid. Sequitur. 1998. Trabajo, consumismo y nuevos pobres . Barcelona. Gedisa. 2000. La postmodernidad y sus descontentos. Madrid. Akal. 2001. La globalizaci\u00f3n: Consecuencias humanas . M\u00e9xico. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. 1999. Modernidad l\u00edquida . Buenos Aires. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. 1999. En b\u00fasqueda de la pol\u00edtica . Buenos Aires. Fondo de Cultura Ec on\u00f3mica. 2001. La sociedad individualizada. Madrid. C\u00e1tedra. 2001. Comunidad. En busca de seguridad en un mundo hostil . Madrid. Siglo XXI. 2006. La sociedad sitiada . Buenos Aires. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica de Argentina. 2004. \u00c9tica posmoderna: Sociolog\u00eda y pol\u00edtica . Madrid. Siglo XXI. 2004. Confianza y temor en la ciudad . Bar celona. Arcadia. 2006. Amor l\u00edquido: Acerca de la fragilidad de los v\u00ednculos humanos [1]. M\u00e9xico. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. 2005. Vidas desperdiciadas: La modernidad y sus parias . Barcelona. Paid\u00f3s Ib\u00e9rica. 2005. Identidad . Madrid. Losada. 2005. Vida l\u00edquida . Barcelona. Paid\u00f3s Ib\u00e9rica. 2006. Europa: Una aventura inacabada . Losada. 2006. Miedo l\u00edquid o: La sociedad contempor\u00e1nea y sus temores . Barcelona. Paid\u00f3s Ib\u00e9rica. 2007. Vida de consumo . Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Madrid, 2007. Tiempos l\u00edquidos . Barcelona. Tusquets. 2007. Arte, \u00bfl\u00edquido? . Madrid. Sequitur. 2007. Archipi\u00e9lago de excepciones. Buenos Aires y Madrid, Katz Barpal Editores. 2008. M\u00faltiples culturas, una sola humanidad . Buenos Aires/Madrid. Katz Barpal. 20 08. Los retos de la educaci\u00f3n en la modernidad l\u00edquida . Barcelona. Gedisa. 2008. El arte de la vida. De la vida como obra de arte. Paid\u00f3s. 2009. Mundo Consumo . Barcelona. Paidos. 2010. NOTA BIOGR\u00c1FICA: Zygmunt Bauman es soci\u00f3logo, fil\u00f3sofo y ensayista as\u00ed como Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de So ciolog\u00eda de la Universidad de Leeds. Es conocido por acu\u00f1ar el t\u00e9rmino, y desarrollar el concepto, de la \u00abmodernidad l\u00edquida\u00bb. En 2010 gan\u00f3 el Premio Pr\u00edncipe de Asturias de Comunicaci\u00f3n y Humanidades. Sus \u00faltimas publicaciones son: Da\u00f1os colaterales en Fondo de Cultura Econ\u00f3mica en 2011 y This is not a diar y en Polity en 2012. Aleksandra Jasiska - Kania es catedr\u00e1tica de sociolog\u00eda del Instituto de Sociolog\u00eda de la Universidad de Varsovia. Est\u00e1 especializada en sociolog\u00eda general, estudios comparativos de valores, democracia y ciudadan\u00eda, identidad nacional, nacionalismo y estereotipos \u00e9tnicos. Ha sido profesora invitada en numerosas universidades entre otras en la Universidad de Esto colmo, en Stanford o en el St. John's College de Oxford. Asimismo es autora, editora y coautora de doce libros y m\u00e1s de cien art\u00edculos. C\u00d3DIGO 61D9 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 2 N\u00ba DE ASISTENTES: 60 AULA: RIANCHO 116 117 DEL 9 AL 13 DE JULIO ESCUELA DE PSIQUIATR\u00cdA Y CIENCIAS DE LA CONDUCTA \u00abCARLOS CASTILLA DEL PINO\u00bb LA CREATIVIDAD MANUEL TRUJILLO P\u00c9REZLANZAC PROFESOR DE PSIQUIATRIA NEW YORK UNIVERSITY, EEUU VICEPRESIDENTE DE LA FUNDACI\u00d3N CASTILLA DEL PINO JOS\u00c9 MAR\u00cdA VALLS BLANCO PSIQUIATRA SECRETARIO DE LA FUNDACI\u00d3N CASTILLA DEL PINO SECRETAR\u00cdA TOM\u00c1S PALOMO \u00c1LVAREZ CATEDR\u00c1TICO DE PSIQUIATR\u00cdA UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID LUNES 9 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Presentaci\u00f3n Manuel Trujillo P\u00e9rez Lanzac Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco 11:30 h. Mecanismos neuronales que subyacen al aprendizaje, la creatividad y el recuerdo Jos\u00e9 Mar\u00eda Delgado Garc\u00eda Catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda y Director de la Divisi\u00f3n de Neurociencias Universidad Pablo de Olavide, Sevilla 15:30 h. El significado biol\u00f3gico del arte Luis Miguel Mart\u00ednez Otero Cient\u00edfico Titular del CSIC Instituto de Neurociencias de Alicante 16:30 h. Mesa redonda Jos\u00e9 Mar\u00eda Delgado Garc\u00eda Luis Miguel Mart\u00ednez Otero Moderaci\u00f3n Tom\u00e1s Palomo \u00c1lvarez MARTES 10 9:30 h. Juicio de la belleza Tomohiro Ishizu Research Fellow Wellcome Laboratory of Neurobiology, University College London 11:30 h. Origen y evoluci\u00f3n del arte: una manifestaci\u00f3n de la naturaleza humana Manuel Mart\u00ednLoeches Responsable Secci\u00f3n de Neurociencia Cognitiva Centro UCM ISCIII de Evoluci\u00f3n y Comportamiento Humanos. Madrid 15:30 h. Mesa redonda Tomohiro Ishizu Manuel Mart\u00ednLoeches Moderaci\u00f3n Manuel Trujillo P\u00e9rez Lanzac MI\u00c9RCOLES 11 9:30 h. Bases cerebrales de la creatividad Tom\u00e1s Palomo \u00c1lvarez 11:30 h. El Self y la mente creativa Manuel Trujillo P\u00e9rez Lanzac 15:30 h. Mesa redonda Tom\u00e1s Palomo \u00c1lvarez Manuel Trujillo P\u00e9rez Lanzac Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco JUEVES 12 9:30 h. Las Memorias del loco y la Novela del cuerdo Fabio Rivas Guerrero Jefe de Servicio de Psiquiatr\u00eda y Director de la UGC de Salud Mental Hospital Regional Universitario Carlos Haya de M\u00e1laga 11:30 h. Imaginaci\u00f3n y ciencia Manuel Trujillo P\u00e9rez Lanzac 15:30 h. Mesa redonda Fabio Rivas Guerrero Manuel Trujillo P\u00e9rez Lanzac Moderaci\u00f3n Tom\u00e1s Palomo \u00c1lvarez VIERNES 13 10:00 h .Mi proceso de creaci\u00f3n Guillermo P\u00e9rez Villalta Pintor y escultor 12:00 h. Conclusiones 13:00 h. Clausura Jos\u00e9 Mar\u00eda Valls Blanco 118 Continuando con nuestro intento de poner a dialogar las neurociencias, la psico(pato)log\u00eda y las humanidades, este a\u00f1o abordamos La Creatividad. La Creatividad es el resultado de la utilizaci\u00f3n de m\u00faltiples capacidades humanas para resolver los problemas adaptativos que le presentan la naturaleza y la historia. La creatividad se puede describir como una propieda d del sujeto en sus intercambios con la realidad. Como tal, matiza toda la conducta y es especialmente relevante en el aprendizaje, en la interpretaci\u00f3n del mundo y la invenci\u00f3n y el descubrimiento de soluciones novedosas a los desaf\u00edos adaptativos que se le plantean a todo sujeto. En los \u00faltimos a\u00f1os ha sido posible aproximarse a ella desde las neurocie ncias, cuyos hallazgos han permitido objetivar las \u00e1reas y los procesos que son componentes esenciales de la creatividad tales como aprendizaje y la percepci\u00f3n est\u00e9tica. Desde la cl\u00ednica y la psicopatolog\u00eda se ha reevaluado la funci\u00f3n de la creatividad y ahora se la considera un exponen te fundamental de la salud mental. Aunque es imposible investigar sin crear, a los que intentan observar la creatividad desde fuera , se suman un escritor y un pintor para, desde dentro , contarnos su experiencia. C\u00d3DIGO 61AT TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 9 N\u00ba DE ASISTENTES: 47 AULA: PEDRO SALINAS 119 120 11, 12 Y 13 DE JULIO ESCUELA DE POL\u00cdTICA UNIVERSITARIA \u00abFERNANDO DE LOS R\u00cdOS\u00bb NUEVOS HORIZONTES UNIVERSITARIOS. EL TIEMPO DE LAS ALIANZAS FRANCISCO MICHAVILA PITARCH DIRECTOR DE LA C\u00c1TEDRA UNESCO DE GESTI\u00d3N Y POL\u00cdTICA UNIVERSITARIA SECRETAR\u00cdA JORGE MART\u00cdNEZ MART\u00cdNEZ SUBDIRECTOR DE LA C\u00c1TEDRA UNESCO DE GESTI\u00d3N Y POL\u00cdTICA UNIVERSITARIA MI\u00c9RCOLES 11 RAZONES PARA LAS ALIANZAS 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Xavier Grau Rector de la Universitat Rovira i Virgili Francisco Michavila Pitarch 10:00 h. Una perspectiva internacional de las alianzas entre universidades Maria Helena Nazar\u00e9 Presidenta de la EUA 12:00 h. La oportunidad de las alianzas en el sistema universitario espa\u00f1ol Federico Guti\u00e9rrez Solana Catedr\u00e1tico de Ciencias de los Materiales Rector de la Universidad de Cantabria entre los a\u00f1os 2002 y 2012 Ex Presidente de la CRUE 15:30 h. Mesa redonda Razones para las alianzas El impacto en la investigaci\u00f3n Xavier Grau La calidad educativa Jos\u00e9 Eugenio Mart\u00ednez Falero Presidente de ACAP El impacto en los rankings internacionales Carmen P\u00e9rez Esparrells Profesora de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid El uso de los recursos Jorge Mart\u00ednez Mart\u00ednez JUEVES 12 TIPOS DE ALIANZAS 9:30 h. Una visi\u00f3n internacional. Buenas pr\u00e1cticas Roland Morancho Delegado Regional para la Investigaci\u00f3n y la Tecnolog\u00eda de MidiPyr\u00e9n\u00e9es, Francia 11:00 h. Una visi\u00f3n espa\u00f1ola. Buenas pr\u00e1cticas Javier Garc\u00eda Ca\u00f1ete Director de la Fundaci\u00f3n Bot\u00edn, Sede de Madrid 15:30 h. Mesa redonda Tipos de alianzas Alianzas docentes Montserrat Casas Rectora de la Universitat de les Illes Balears Alianzas en investigaci\u00f3n Gonzalo Le\u00f3n Vicerrector de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Alianzas para el desarrollo del entorno Juan Jos\u00e9 Mateos Consejero de Educaci\u00f3n de la Junta de Castilla y Le\u00f3n Alianzas con los agentes productivos Jes\u00fas Irurre Presidente del Consejo Social de la Universidad P\u00fablica de Navarra La promoci\u00f3n de las alianzas sociales Jos\u00e9 Manuel Moreno Subdirector General de la Divisi\u00f3n Global Santander Universidades Moderaci\u00f3n Carlos Conde L\u00e1zaro Rector Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid VIERNES 13 9:30 h. Los cambios necesarios para un escenario favorable Juan Juli\u00e0 Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda y Ciencias Sociales E.T.S.I. de Agr\u00f3nomos Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia 11:00 h. Mesa redonda Las estrategias de alianzas para las universidades espa\u00f1olas Escuelas de doctorado Javier Uceda Ex rector de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Centros de Postgrado Francisco Triguero Secretario General de Universidades, Investigaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda Junta de Andaluc\u00eda La internacionalizaci\u00f3n de la universidad Rafael Puyol Presidente del Consejo de Direcci\u00f3n de la IE Universidad de 121 Segovia Vicepresidente de la Fundaci\u00f3n Instituto de Empresa 13:00 h. Clausura La Escuela de Pol\u00edtica Universitaria \"Fernando de los R\u00edos\", organizada por la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo y la C\u00e1tedra UNESCO de Gesti\u00f3n y Pol\u00edtica Universitaria, en colaboraci\u00f3n con la Conferencia de Rectores de las Universidades Espa\u00f1olas, presenta su tercera edici\u00f3n, que lleva por t\u00edtulo \"El tiempo de las alianzas\". Tras la dedicaci\u00f3 n al proceso de convergencia europea, las universidades espa\u00f1olas est\u00e1n obligadas a redirigir su atenci\u00f3n hacia otros entornos universitarios y buscar un posicionamiento internacional en el nuevo escenario mundial de la ense\u00f1anza superior. Las estrategias de internacionalizaci\u00f3n pasan inexcusablemente por el reconocimiento de las propias fortalezas y debilidades, y la necesidad de crear sinergias con fines partic ulares o generales. Las alianzas entre universidades forman parte de las historias de \u00e9xito que se convierten en referencia y buena pr\u00e1ctica. La naturaleza de estas alianzas es diversa y su finalidad puede ser espec\u00edfica o m\u00e1s amplia, incluso con un car\u00e1cter permanente: alianzas entre iguales, alianzas internacionales, redes geogr\u00e1fi cas o tem\u00e1ticas. Entre los objetivos de esta Escuela est\u00e1n el propiciar la reflexi\u00f3n y el debate sobre las alianzas universitarias, conocer buenas pr\u00e1cticas y experiencias exitosas de todo tipo de alianzas universitarias e identificar los tipos de alianzas que se podr\u00edan llevar a cabo por parte de las universid ades espa\u00f1olas, entre otros. Esta Escuela est\u00e1 dirigida a todos aquellos que participan en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas universitarias, tanto de la Administraci\u00f3n educativa como de los equipos de gobierno de las universidades y miembros de sus Consejos Sociales. De igual manera se dirige a toda la com unidad universitaria, profesores, gestores y estudiantes, interesados en los procesos de internacionalizaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n interuniversitaria. C\u00d3DIGO 61AS TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 19 N\u00ba DE ASISTENTES: 45 AULA: SANTO MAURO 122 123 DEL 9 AL 13 DE JULIO REFORZAR EL PRODUCTO EMPRESARIAL: LA MARCA Y EL DISE\u00d1O ALBERTO CASADO DIRECTOR GENERAL DE LA OFICINA ESPA\u00d1OLA DE PATENTES Y MARCAS SECRETAR\u00cdA PATRICIA GARC\u00cdAESCUDERO DIRECTORA DEL DEPARTAMENTO DE COORDINACI\u00d3N JUR\u00cdDICA Y RELAICONES INTERNACIONALES OFICINA ESPA\u00d1OLA DE PATENTES Y MARCAS (OEPM) PEDRO CARTAGENA CONSEJERO T\u00c9CNICO. UNIDAD DE APOYO OFICINA ESPA\u00d1OLA DE PATENTES Y MARCAS (OEPM) LUNES 9 LA PROTECCI\u00d3N DE LOS ACTIVOS INTANGIBLES COMO ESTRATEGIA EMPRESARIAL 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Enrique Hern\u00e1ndez Subsecretario del Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo Presidente de la Oficina Espa\u00f1ola de Patentes y Marcas (OEPM) 10:30 h. Acceso al Mercado Europeo Beno\u00eet Battistelli Presidente de la Oficina Europea de Patentes (OEP) 11:00 h. Marca y Dise\u00f1o en la internacionalizaci\u00f3n de la empresa Antonio Campinos Presidente de la Oficina de Armonizaci\u00f3n del Mercado Interior (OAMI) 15:30 h. Mesa Redonda Beno\u00eet Battistelli Antonio Campinos Moderaci\u00f3n Alberto Casado MARTES 10 EL VALOR DE LA DIFERENCIACI\u00d3N 9:30 h. Marca Notoria y Marca Renombrada Jos\u00e9 Luis Bonet Presidente de Freixenet, Foro de Marcas Renombradas y ANDEMA 10:30 h. Marcas y falsificaci\u00f3n Jos\u00e9 Antonio Moreno Director General. Asociaci\u00f3n Nacional para la Defensa de la Marca (ANDEMA) 15:30 h. Mesa Redonda Jos\u00e9 Luis Bonet Jos\u00e9 Antonio Moreno Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00eda del Corral Subdirector General Adjunto, Dpto. Signos Distintivos. OEPM MI\u00c9RCOLES 11 LA IMPORTANCIA DE LA EST\u00c9TICA DEL PRODUCTO 9:30 h. El papel del dise\u00f1o en el \u00e9xito empresarial Ana Bendicho Romero Estudio NOVO 10:30 h. Artesan\u00eda y Dise\u00f1o Jes\u00fas Angel Prieto Profesor Escuela Massana, Miembro de Artistas y Artesanos del Fomento de Artes Decorativas (AFAD) 15:30 h. Mesa redonda Ana Bendicho Romero Jes\u00fas Angel Prieto Moderaci\u00f3n Alberto Moratiel Empresa Nacional de Innovaci\u00f3n S.A. (ENISA) JUEVES 12 TENDENCIAS 10:00 h. La Marca en la Red Alfredo Fraile Director Ejecutivo de Interbrand 11:00 h. Ecodise\u00f1o Joan Rieradevall Pons Vocal del Instituto de Ciencia y Tecnolog\u00eda Ambientales ICTA (UAB) 13:00 h. Mesa redonda Alfredo Fraile Joan Rieradevall Pons Moderaci\u00f3n \u00c1ngel Sastre Secretario General de la OEPM VIERNES 13 EXPERIENCIA EMPRESARIAL 9:30 h. Estrategia de la Marca DIA Juan Cubillo Jord\u00e1n de Urries Direcci\u00f3n Comercial del Grupo DIA 124 10:15 h. El \u00e9xito de un dise\u00f1o Rosa Tous Directora Relaciones Institucionales Joyer\u00eda TOUS S.A. 11:00 h. Mesa redonda Juan Cubillo Jord\u00e1n de Urries Rosa Tous Moderaci\u00f3n Patricia Garc\u00edaEscudero 12:30 h. Clausura \u00c1ngel Sastre La Propiedad Industrial es la disciplina del Derecho que se ocupa primordialmente de la regulaci\u00f3n de las patentes, los dise\u00f1os industriales y las marcas. En una sociedad globalizada como la actual en la que crece el valor econ\u00f3mico, estrat\u00e9gico y, consecuentemente, la presi\u00f3n sobre los derechos de Propiedad Industrial (PI) debido al aume nto de la competencia, la PI se ha convertido en un instrumento indispensable para la competitividad de las empresas. Si las empresas espa\u00f1olas quieren mejorar su posici\u00f3n competitiva en los mercados globales deben hacer un uso estrat\u00e9gico de los instrumentos de protecci\u00f3n de la Propiedad Industrial como factor de diferenciaci\u00f3n y especializaci\u00f3n, lo que a su vez redundar\u00e1 en un mayor rendimi ento del sistema productivo espa\u00f1ol a largo plazo. El curso en su s\u00e9ptima edici\u00f3n aborda desde diferentes perspectivas la importancia de la protecci\u00f3n de los activos intangibles de la empresa. Fundamentalmente se dedica este a\u00f1o a la marca y el dise\u00f1o. Este cu rso constituye cada a\u00f1o un foro estrat\u00e9gico de encuentro de los l\u00edderes de la Propiedad Industrial nacional y europeo. Este Curso se dirige a estudiantes, PYME, profesionales y en general a todo aquel que tenga un inter\u00e9s en acercarse a la Propiedad Industrial o desee profundizar en determinados aspectos de la misma. C\u00d3DIGO 61AW TARIFA B N\u00ba DE PROFESORES: 17 N\u00ba DE ASISTENTES: 24 AULA: BIBLIOTECA 125 126 DEL 9 AL 13 DE JULIO ENVEJECIMIENTO ACTIVO Y PROLONGACI\u00d3N DE LA VIDA LABORAL PILAR MADRID YAG\u00dcE DIRECTORA DEL GABINETE DE LA SECRETAR\u00cdA DE ESTADO DE LA SEGURIDAD SOCIAL SECRETAR\u00cdA FRANCISCO G\u00d3MEZ FERREIRO DIRECTOR GENERAL DE LA TESORER\u00cdA GENERAL DE LA SEGURIDAD SOCIAL LUNES 9 11:00 h. Inauguraci\u00f3n F\u00e1tima B\u00e1\u00f1ez Garc\u00eda Ministra de Empleo y Seguridad Social 11:30 h. Sostenibilidad del Estado de Bienestar: pensiones y sanidad como funciones b\u00e1sicas Manuel Lagares Catedr\u00e1tico de Hacienda P\u00fablica de la Universidad de Alcal\u00e1 Vicepresidente del Foro de la Sociedad Civil 16:00 h. Palabras del Secretario de Estado de la Seguridad Social Tom\u00e1s Burgos Gallego Envejecimiento y tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n. Escenarios de evoluci\u00f3n futura Anna Cabr\u00e9 Pl\u00e1 Catedr\u00e1tica de Geograf\u00eda Humana de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona Directora del Centro de Estudios Demogr\u00e1ficos de Barcelona MARTES 10 9:30 h. Prolongaci\u00f3n de la edad de jubilaci\u00f3n. Libro Blanco sobre las pensiones: El papel de la UE Valdis Commission 11:30 h. Mesa Redonda Prolongaci\u00f3n edad de trabajar: inconvenientes y oportunidades Rafael Dom\u00e9nech Vilari\u00f1o Director de Econom\u00edas Desarrolladas de BBVA Research Agust\u00edn L\u00f3pez Ferreres Responsable del servicio sanitario del Servicio de Prevenci\u00f3n Propio de Mercadona Juan Chozas Director de Recursos Humanos de BANKIA 15:30 h. Mesa Redonda Trabajadores aut\u00f3nomos y prolongaci\u00f3n de la vida laboral: Ley de emprendedores Miguel \u00c1ngel Garc\u00eda Mart\u00edn Director General del Trabajo Aut\u00f3nomo, de la Econom\u00eda Social y de la Responsabilidad Social de las Empresas Ministerio de Empleo y Seguridad Social Carlos Garc\u00eda Cebri\u00e1n Secretario General de SECOT (Seniors Espa\u00f1oles para la Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica) Lorenzo Amor Acedo Presidente de ATA (Asociaci\u00f3n de Trabajadores Aut\u00f3nomos) MI\u00c9RCOLES 11 9:30 h. El anacronismo de la jubilaci\u00f3n obligatoria por raz\u00f3n de edad en una sociedad en crisis: Alternativas Juan D\u00edez Nicol\u00e1s Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de Sociolog\u00eda de la Universidad Complutense de Madrid Presidente Fundador de An\u00e1lisis Sociol\u00f3gicos, Econ\u00f3micos y Pol\u00edticos S.A., (ASEP) 11:30 h. Mesa Redonda Con los Interlocutores Sociales Carlos Bravo CC.OO. Jos\u00e9 de la Cavada CEOE Mart\u00edn Hermoso Fern\u00e1ndez UGT Teresa D\u00edaz de Ter\u00e1n CEPYME JUEVES 12 9:30 h. Reforma del sistema de pensiones: impacto econ\u00f3mico Mar\u00eda Teresa Qu\u00edlez F\u00e9lez Subdirectora de la Direcci\u00f3n General de Ordenaci\u00f3n de la Seguridad Social 11:30 h. Compatibilidad trabajopensi\u00f3n: Evoluci\u00f3n de la jurisprudencia Manuel Fern\u00e1ndez Lomana Garc\u00eda Magistrado Sala de Gobierno del Tribunal Supremo 15:30 h. Mesa Redonda Carolina Espa\u00f1a Reina Grupo Parlamentario Popular (GP) Carles Campuzano i Canad\u00e9s Representante del Grupo Parlamentario de Convergencia i Uni\u00f3 (CiU) Joan Coscubiela Conesa Diputado de Iniciativa per Catalunya Verds Mar\u00eda Isabel L\u00f3pez i Chamosa Grupo Parlamentario Socialista (GS) VIERNES 13 9:30 h. Compatibilidad trabajopensi\u00f3n: reflexiones para una reforma Antonio Vicente Sempere Navarro Catedr\u00e1tico de Derecho del Trabajo y de la Seguridad Social Universidad Rey Juan Carlos de Madrid 127 11:30 h. Clausura Pilar Madrid Yag\u00fce Los sistemas europeos de protecci\u00f3n social constituyen un rasgo determinante de su modelo social y su trascendencia presente y futura se hace a\u00fan m\u00e1s evidente en la actual situaci\u00f3n econ\u00f3mica. Establecer el adecuado equilibrio entre los principios de sostenibilidad y adecuaci\u00f3n a medio y largo plazo es el objetivo principal en los procesos de reforma nacion al de los sistemas de Seguridad Social, dirigido a dar respuesta a los desaf\u00edos del proceso demogr\u00e1fico y al mantenimiento de la protecci\u00f3n pese al impacto de la crisis. En el presente contexto, el Seminario de Seguridad Social de este a\u00f1o 2012 coincide con la celebraci\u00f3n del A\u00f1o Europeo del Env ejecimiento Activo y va a abordar cuestiones tan relevantes como la potenciaci\u00f3n en todas sus facetas del el envejecimiento activo y la contribuci\u00f3n desde los sistemas de protecci\u00f3n social a la prolongaci\u00f3n de la vida laboral, con todas las implicaciones que ello conlleva para nuestro Sistema de Seg uridad Social y, en especial, para su acci\u00f3n protectora. El Seminario contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea, la cual, tras la aprobaci\u00f3n del Libro Blanco sobre las pensiones, va a desempe\u00f1ar un papel fundamental en el proceso de elaboraci\u00f3n de respuestas coordinadas ante la crisis y en la identificaci\u00f3n de estrategias de protecci\u00f3 n social a medio y largo plazo. Para tratar de todos estos temas, el Seminario va a contar tambi\u00e9n con destacados representantes del sector acad\u00e9mico, de la esfera judicial, responsables de la pol\u00edtica de protecci\u00f3n social, exponentes del mundo empresarial, de los interlocutores sociales y de los Grupos Parlamentarios en la Comisi\u00f3n Parlamentaria del Pacto de Toledo. C\u00d3DIGO 61AX TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 25 N\u00ba DE ASISTENTES: 84 AULA: SAL\u00d3N DE BAILE 128 129 DEL 9 AL 13 DE JULIO INGENIER\u00cdA BIOL\u00d3GICA: DISE\u00d1O Y CONSTRUCCI\u00d3N DE NUEVOS SISTEMAS BIOL\u00d3GICOS GABRIEL MONCALI\u00c1N MONTES DOCTOR EN CIENCIAS QU\u00cdMICAS PROFESOR TITULAR DE GEN\u00c9TICA UNIVERSIDAD DE CANTABRIA FERNANDO DE LA CRUZ CALAHORRA DOCTOR EN CIENCIAS BIOL\u00d3GICAS CATEDR\u00c1TICO DE GEN\u00c9TICA UNIVERSIDAD DE CANTABRIA LUNES 9 9:15 h. Inauguraci\u00f3n y recepci\u00f3n de participantes Jose Carlos G\u00f3mez Sal 9:30 h. Presentaci\u00f3n del curso: de la biolog\u00eda molecular a la biolog\u00eda sint\u00e9tica Fernando de la Cruz Calahorra 9:15 h. Inauguraci\u00f3n y recepci\u00f3n de participantes Jose Carlos G\u00f3mez Sal 9:30 h. Presentaci\u00f3n del curso: de la biolog\u00eda molecular a la biolog\u00eda sint\u00e9tica Fernando de la Cruz Calahorra Gabriel Moncali\u00e1n Montes 10:30 h. Clonaje molecular y biobricks Gabriel Moncali\u00e1n Montes 12:00 h. Dispositivos gen\u00e9ticos Fernando de la Cruz Calahorra MARTES 10 9:30 h. Teor\u00eda de redes biol\u00f3gicas Luis Antonio Vielva Mart\u00ednez 12:00 h. Biolog\u00eda de sistemas Ra\u00fal Fern\u00e1ndez L\u00f3pez MI\u00c9RCOLES 11 9:30 h. Dise\u00f1o de circuitos biol\u00f3gicos Alfonso Jaramillo Rosales 12:00 h. Computaci\u00f3n biol\u00f3gica Alfonso Jaramillo Rosales JUEVES 12 9:30 h. Evoluci\u00f3n dirigida Gabriel Moncali\u00e1n Montes 10:30 h. Genomas y c\u00e9lulas m\u00ednimas Fernando de la Cruz Calahorra 12:00 h. Microfabricaci\u00f3n y biolog\u00eda sint\u00e9tica Ra\u00fal Fern\u00e1ndez L\u00f3pez VIERNES 13 9:30 h. Ingenier\u00eda metab\u00f3lica Kresimir Gjuracic 10:30 h. Producci\u00f3n industrial de medicamentos, biocarburantes y biopol\u00edmeros Hrvoje Petkovic 12:00 h. Patentes y empresas biotecnol\u00f3gicas Hrvoje Petkovic 13:00 h. Mesa redonda: situaci\u00f3n y perspectivas de la biolog\u00eda sint\u00e9tica Ra\u00fal Fern\u00e1ndez L\u00f3pez Fernando de la Cruz Calahorra Gabriel Moncali\u00e1n Montes 14:00 h. Entrega de diplomas La Ingenier\u00eda Biol\u00f3gica o Biolog\u00eda Sint\u00e9tica es una nueva disciplina de la biolog\u00eda que combina ciencia e ingenier\u00eda para el dise\u00f1o y construcci\u00f3n de nuevas funciones y sistemas biol\u00f3gicos no existentes en la naturaleza. Con esta aproximaci\u00f3n se pretende construir microrganismos programables con diversas aplicaciones en el campo de la biomedicina, el medio ambiente, la en erg\u00eda y la computaci\u00f3n. El objetivo del presente curso es que el alumno comprenda c\u00f3mo se pueden utilizar las herramientas que proporciona la Ingenier\u00eda Biol\u00f3gica en la mejora sostenible de los procesos biotecnol\u00f3gicos y la b\u00fasqueda de nuevos productos. A lo largo del curso se tratar\u00e1n las dos aproximaciones a la ingenier\u00eda biol\u00f3gica : top down (de arriba hacia abajo) y bottom up (de abajo hacia arriba). En la aproximaci\u00f3n top down se comienza con un sistema natural preexistente y se le reingenieriza para un prop\u00f3sito determinado. En el caso de la biolog\u00eda sint\u00e9tica bottom up se utilizan bio bricks y dispositivos sint\u00e9ticos para construir un sistema biol\u00f3gico. Tambi\u00e9n se abordar\u00e1n casos de \u00e9xito de la ingenier\u00eda biol\u00f3gica y sistemas que se est\u00e1n construyendo con esta aproximaci\u00f3n. Por \u00faltimo se tratar\u00e1 tambi\u00e9n aspectos sociales y econ\u00f3micos que han de ser tenidos en cuenta. El curso est\u00e1 dirigido a estudiantes y pr ofesionales graduados o posgraduados en ingenier\u00edas o ciencias relacionadas con el campo de la biotecnolog\u00eda, as\u00ed 130 como todas aquellas personas implicadas en la mejora sostenible de los procesos industriales a trav\u00e9s de la b\u00fasqueda de otros productos relacionados con la biotecnolog\u00eda. C\u00d3DIGO 61H7 N\u00ba DE PROFESORES: 8 N\u00ba DE ASISTENTES: 28 AULA: FACULTAD DE CIENCIAS ECON\u00d3MICAS Y EMPRESARIALES, UNIVERSIDAD DE CANTABRIA 131 132 DEL 9 AL 13 DE JULIO TALLER DE CINE CLAUDIA LLOSA PATRICIA FERREIRA DIRECTORAS DE CINE LUNES 9 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Primero lo primero: conocernos Claudia Llosa 11:30 h. Trabajo de mesa. An\u00e1lisis de gui\u00f3n y ejercicios. Trabajo de an\u00e1lisis de conceptos (hechos / im\u00e1genes / historia personal de cada imagen / frases misteriosas / objetivos / energ\u00eda infinita del objetivo / estrategia para cumplir ese objetivo) 15:30 h. Ejercicios actorales. Lectura de escenas por cada grupo. Trabajo de mon\u00f3logos y escenas compartidas Claudia Llosa MARTES 10 9:30 h. Trabajo de direcci\u00f3n de actores Claudia Llosa 11:30 h. Trabajo de direcci\u00f3n de actores Claudia Llosa 15:30 h. Trabajo de direcci\u00f3n de actores Claudia Llosa MI\u00c9RCOLES 11 9:30 h. Trabajo de direcci\u00f3n de actores Conclusiones finales Claudia Llosa 11:30 h. Presentaci\u00f3n del Taller. Exposici\u00f3n de trabajos a emprender por cada alumno Patricia Ferreira 15:30 h. El casting como lugar de encuentro. Imagen y personalidad de los actores. La b\u00fasqueda de lo concreto. Sistemas de trabajo Patricia Ferreira JUEVES 12 9:30 h. Trabajo con escenas de alumnos resolviendo los problemas de la \"naturalidad\" y la verdad en su planteamiento Patricia Ferreira 11:30 h. Trabajo con escenas de alumnos resolviendo los problemas de la \"naturalidad\" y la verdad en su planteamiento Patricia Ferreira 15:30 h. Trabajo con escenas de alumnos resolviendo los problemas de la \"naturalidad\" y la verdad en su planteamiento Patricia Ferreira VIERNES 13 9:30 h. Trabajo con escenas de alumnos resolviendo los problemas de la \"naturalidad\" y la verdad en su planteamiento Patricia Ferreira 11:30 h. Conclusiones Patricia Ferreira CLAUDIA LLOSA Nacida en Lima, Per\u00fa (15 de noviembre de 1976). Directora, guionista y productora. Estudi\u00f3 Ciencias de la Informaci\u00f3n en la Universidad de Lima y m\u00e1s tarde realiz\u00f3 un Master en gui\u00f3n cinematogr\u00e1fico en la Escuela Superior de Artes y Espect\u00e1culos de Madrid. \"Madeinusa\", es su \u00f3pera prima. Fue estrenada en la competencia oficial del Festival de S undance 2006. Acreedora de varios premios internacionales, incluyendo, el premio Fipresci Internacional de la Cr\u00edtica en el festival de Rotterdam, el premio a Mejor Pel\u00edcula Latinoamericana en el Festival de M\u00e1laga (Espa\u00f1a), entre otros. Su segunda pel\u00edcula \"La Teta Asustada (The Milk of Sorrow)\", fu e seleccionada en la competencia oficial de la Berlinale 2009, donde recibi\u00f3 el Oso de Oro a la mejor pel\u00edcula y el premio Internacional de la Cr\u00edtica (Fipresci). \"La teta asustada\" es la primera pel\u00edcula peruana nominada al Oscar como mejor pel\u00edcula extranjera. \"La teta asustada\" es una coproducci\u00f3n Espa\u00f1ola Peruana pro ducida por WandaVisi\u00f3n, Oberon Cinematogr\u00e1fica y Vela Films, recibi\u00f3 el apoyo a desarrollo y coproducci\u00f3n de las siguientes organizaciones: ICAA Ayuda a largometrajes sobre proyecto (nuevos realizadores), ICIC Ayuda a nuevos realizadores, Media Ayuda al desarrollo de proyectos, Ibermedia, World Cinema fund. En 2010 Claudia Llosa fue invitada a formar parte como miembro de La Aca demia de las Artes y las Ciencias Cinematogr\u00e1ficas de Hollywood. PATRICIA FERREIRA \u00c1rea audiovisual: CineTelevisi\u00f3n OtrosDocumentales Especialidad: Direcci\u00f3n, Guionista, Docencia, Documentalista Directora y guionista de cine y televisi\u00f3n. Licenciada en Ciencias de la Comunicaci\u00f3n y Periodismo. 133 CINE : Se inici\u00f3 en el cine a trav\u00e9s de la ayudant\u00eda de direcci\u00f3n y ejerci\u00f3 la cr\u00edtica cinematogr\u00e1fica en medios como FOTOGRAMAS y Radio Nacional. En 1999 dirigi\u00f3 \"S\u00e9 qui\u00e9n eres\", su primer largometraje, al que siguieron \"El alquimista impaciente\" y \"Para que no me olvides\". Todas ellas acudieron a varios festivale s Internacionales recibiendo diversos premios. Tambi\u00e9n es directora del episodio \"El secreto mejor guardado\" perteneciente al largometraje colectivo \"En el mundo a cada rato\". Actualmente acaba de estrenar la pel\u00edcula galardonada en el Festival de M\u00e1laga \"Los ni\u00f1os salvajes\", y escribe un nuevo gui\u00f3n de largometraje titulado \"Salsa de ar\u00e1ndanos\" TELEVISI\u00d3N: Ha desarrollado una am plia carrera como realizadora, directora y guionista de series y programas que incluyen dram\u00e1ticos, magazines, culturales, informativos y, principalmente, documentales como: Todo El mundo es m\u00fasica, \"Para\u00edsos cercanos\", antepasados\", \"Cr\u00f3nicas urban as\", \"La isla del tesoro\", etc., para cuya realizaci\u00f3n ha recorrido Espa\u00f1a, Europa y Latinoam\u00e9rica. OTRAS ACTIVIDADES: Imparte cursos de direcci\u00f3n cinematogr\u00e1fica y direcci\u00f3n de actores en centros como la ECAM de Madrid o los masters de direcci\u00f3n del CEU y la ESCAC de Barcelona. Ha participado en numerosas actividades dentro del terreno cinemato gr\u00e1fico y televisivo en las Universidades Complutense, Carlos III y rey Juan Carlos de Madrid, y en la Men\u00e9ndez Pelayo de Santander. Una de las aspiraciones de todos los cineastas es conseguir en sus pel\u00edculas interpretaciones \"naturales\" o, dicho de manera m\u00e1s profesional y certera, \"verdaderas\"; y eso en cualquier g\u00e9n ero cinematogr\u00e1fico desde el que refleja situaciones cotidianas hasta el fant\u00e1stico. Es para este fin para el que hemos querido unir los trabajos de dos de las mejores directoras de cine del momento: Claudia Llosa y Patricia Ferreira. Ambas con sus trabajos a cada lado del gran charco ade m\u00e1s de sus producciones y realizaciones en Espa\u00f1a nos ense\u00f1ar\u00e1n el camino por donde transitan sus maravillosos empe\u00f1os y las claves para afrontarlos. Claudia Llosa trabajar\u00e1 con los talleristas el proceso de \"conceptualizaci\u00f3n visual\" de una escena cinematogr\u00e1fica, adentr\u00e1ndose en el proceso narrativo y en la direcci\u00f3n de actores. La constr ucci\u00f3n de la naturalidad y el hallazgo de la verdad centrar\u00e1n la parte del taller a cargo de Patricia Ferreira, que tambi\u00e9n nos mostrar\u00e1 como enfrentarse al proceso de casting. Material para trabajar: Por un lado, se repartir\u00e1n unas escenas a los alumnos y alumnas seleccionados que deber\u00e1n traer aprendidas para el primer d\u00eda de Taller. Adem\u00e1s, ca da alumno deber\u00e1 traer un texto corto, m\u00e1ximo de tres p\u00e1ginas, a su elecci\u00f3n. Nota : Preferentemente un texto sobre el que est\u00e9n trabajando y en el que hayan encontrado dificultades o quieran probar algo. Tambi\u00e9n puede ser el gui\u00f3n de un cortometraje propio o aje no, una escena de una pel\u00edcula que les interese, un hecho real transcrito, un cap\u00edtulo de una novela o cuento, etc. C\u00d3DIGO 61D7 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 2 N\u00ba DE ASISTENTES: 18 AULA: FARO DE LA CERDA 134 135 9, 10 Y 11 DE JULIO AFGANIST\u00c1N, UNA D\u00c9CADA PERDIDA M\u00d2NICA BERNAB\u00c9 CORRESPONSAL DEL DIARIO EL MUNDO EN AFGANIST\u00c1N PRESIDENTA DE LA ASOCIACI\u00d3N POR LOS DERECHOS HUMANOS EN AFGANIST\u00c1N (ASDHA) LUNES 9 10:00 h. Afganist\u00e1n, una d\u00e9cada perdida M\u00f2nica Bernab\u00e9 11:30 h. La guerra de Obama M\u00f2nica Bernab\u00e9 15:30 h. El reloj y el tiempo Gervasio S\u00e1nchez Periodista y fot\u00f3grafo MARTES 10 9:30 h. La mujer en Afganist\u00e1n. De d\u00f3nde se part\u00eda y d\u00f3nde se ha llegado Afifa Azim Exdirectora de Afghan Women's Network (AWN) 11:30 h. Democracia y negociaci\u00f3n con los talibanes Thomas Ruttig Codirector de Afghanistan Analysts Network (AAN) 15:30 h. Mesa redonda El legado tras m\u00e1s de una d\u00e9cada de presencia internacional Afifa Azim Thomas Ruttig Doris Buddenberg Exjefa en Afganist\u00e1n de UNODC (Oficina de las Naciones Unidas contra la Droga y el Delito) Miembro del Comit\u00e9 Asesor de Afghanistan Analysts Network (AAN) Gervasio S\u00e1nchez Moderaci\u00f3n M\u00f2nica Bernab\u00e9 MI\u00c9RCOLES 11 9:30 h. La guerra en los medios de comunicaci\u00f3n Gervasio S\u00e1nchez M\u00f2nica Bernab\u00e9 11:30 h. Afganist\u00e1n, el para\u00edso del opio Doris Buddenberg 15:30 h. Mesa redonda Afganist\u00e1n despu\u00e9s de la retirada Afifa Azim Doris Buddenberg Moderaci\u00f3n M\u00f2nica Bernab\u00e9 17:00 h. Clausura La mayor\u00eda de tropas internacionales se ir\u00e1n de Afganist\u00e1n en 2014. En el 2011 ya se inici\u00f3 un proceso de transici\u00f3n que prev\u00e9 que la Polic\u00eda y el Ej\u00e9rcito afganos se hagan cargo en solitario de la seguridad del pa\u00eds de forma gradual. \u00bfAfganist\u00e1n est\u00e1 preparado para la retirada? \u00bfLa estrategia de s alida es la correcta? \u00bfQu\u00e9 legado deja la comunidad internacional en el pa\u00eds? El Encuentro Afganist\u00e1n, una d\u00e9cada perdida analizar\u00e1 qu\u00e9 ha ocurrido en ese pa\u00eds asi\u00e1tico durante los \u00faltimos diez a\u00f1os desde el inicio de la intervenci\u00f3n estadounidense en octubre de 2001, repasar\u00e1 la historia m\u00e1s reciente del pa\u00eds y reflexionar\u00e1 sobre qu\u00e9 puede pasar en el futuro cu ando se retiren las tropas internacionales. El objetivo es entender por qu\u00e9 Afganist\u00e1n ha llegado al punto en el que se encuentra, y constatar que la realidad en ese pa\u00eds no es blanca o negra, sino que est\u00e1 llena de grises. C\u00d3DIGO 61CX TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 5 N\u00ba DE ASISTENTES: 8 AULA: INFANTES 136 137 9, 10 Y 11 DE JULIO IX FORO CULTURA Y NATURALEZA EL PATRIMONIO LOCAL JOS\u00c9 MAR\u00cdA BALLESTER DIRECTOR DEL PROGRAMA DE DESARROLLO LOCAL \"PATRIMONIO Y TERRITORIO\" FUNDACI\u00d3N BOT\u00cdN SECRETAR\u00cdA PABLO FERN\u00c1NDEZ LONGORIA ALC\u00c1NTARA ARQUITECTO DIRECTOR DE PROYECTOS DE WORLD MONUMENTS FUND ESPA\u00d1A LUNES 9 Apertura del Foro 10:00 h. Una metodolog\u00eda para el proyecto local, sobre la base territorial Alberto Magnaghi Profesor de las Universidades de Mil\u00e1n y de Florencia Director del Programa Nacional de Investigaci\u00f3n para la Valorizaci\u00f3n del Territorio 11:00 h. El patrimonio en su contexto territorial Jes\u00fas Prieto de Pedro Director General de Bellas Artes y Bienes Culturales y de Archivos y Bibliotecas 13:00 h. Debate general 15:30 h. El factor local en el desarrollo regional Joao Guerreiro Rector de la Universidad del Algarve 16:30 h. Aproximaci\u00f3n territorial local. \u00bfC\u00f3mo conjugar lo particular con lo general? El an\u00e1lisis territorial del Valle del Nansa, Cantabria, Espa\u00f1a Leonor Mar\u00eda de la Puente Fern\u00e1ndez Profesora Titular de An\u00e1lisis Geogr\u00e1fico Regional Universidad de Cantabria \u00c1ngela de Meer LechaMarzo Profesora Titular de Geograf\u00eda, Urbanismo y Ordenaci\u00f3n del Territorio Universidad de Cantabria 17:00 h. Debate general MARTES 10 10:00 h. El Paisaje, car\u00e1cter y consciencia del patrimonio local Rafael Mata Olmo Catedr\u00e1tico de An\u00e1lisis Geogr\u00e1fico Regional Universidad Aut\u00f3noma de Madrid 11:00 h. Patrimonio territorial y patrimonio local: el territorio de la Aldea. Rehabilitaci\u00f3n de un n\u00facleo rural en Cantabria Eduardo C\u00e1banas Moreno Arquitecto Equipo redactor del Plan para la Protecci\u00f3n y la Ordenaci\u00f3n del Valle del Nansa y del proyecto de rehabilitaci\u00f3n del n\u00facleo de Lafuente y su entorno Pedro Fern\u00e1ndez Lastra Arquitecto Eduardo Ruiz de la Riva Arquitecto Profesor Titular de Urban\u00edstica y Ordenaci\u00f3n del Territorio Universidad de Cantabria 13:00 h. Debate general 15:30 h. El patrimonio local, como factor de desarrollo. El caso del rom\u00e1nico Norte Jos\u00e9 Mar\u00eda P\u00e9rez Gonz\u00e1lez, Peridis Arquitecto Presidente de la Fundaci\u00f3n Santa Mar\u00eda de Aguilar de Camp\u00f3o 16:30 h. El rinc\u00f3n de Ademuz: identificar, caracterizar y conservar un conjunto territorial Camilla Mileto Profesora Titular del Departamento de Composici\u00f3n Arquitect\u00f3nica Escuela T\u00e9cnica Superior de Arquitectura de Valencia Fernando Vegas L\u00f3pezManzanares Profesor Titular Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia 17:00 h. Debate general 17:30 h. Conclusiones Pablo Fern\u00e1ndez Longoria Arquitecto Director de Proyectos de World Monuments Fund Espa\u00f1a MI\u00c9RCOLES 11 10:00 h. Excursi\u00f3n al Valle del Nansa El objetivo del foro es promover un debate sobre uno de los fen\u00f3menos m\u00e1s relevantes - e insospechados - del fen\u00f3meno de la globalizaci\u00f3n, que estamos viviendo: la emergencia y progresivo inter\u00e9s del patrimonio local. Una emergencia que se produce, precisamente, cuando parece que las pol\u00edticas y las pr\u00e1cticas en materia de pa trimonio cultural, parece entrar en una l\u00f3gica de contradicci\u00f3n. Por una parte, hemos asistido, en el curso de los \u00faltimos treinta a\u00f1os, a una evoluci\u00f3n espectacular de esas pol\u00edticas y de esas pr\u00e1cticas. De la noci\u00f3n primigenia de monumento aislado -ya fuera de car\u00e1cter religioso, civil o militar hemos llegado a un a noci\u00f3n extensiva, que integra las nociones de 138 patrimonio cultural y de patrimonio natural en una misma din\u00e1mica, hasta identificar el patrimonio con el propio territorio. Es decir, darle una dimensi\u00f3n territorial. Por otra parte, vemos como el fen\u00f3meno de la globalizaci\u00f3n, el ahora decadente \"boom\" inmobiliario y la tendencia -que parece irrefrenable- a la cultura espect\u00e1culo, como simple generadora de ingresos, ha produ cido un fen\u00f3meno paralelo de involuci\u00f3n, que trata de relegar la noci\u00f3n de patrimonio a su punto de partida: el ya mencionado monumento singular, considerado como un elemento aislado de su entorno o territorio. En la tensi\u00f3n de esa l\u00f3gica contradictoria, surge con fuerza la noci\u00f3n de patrimoni o local, el proyecto local, en palabras del profesor Alberto Magnaghi, l\u00edder del movimiento territorialista italiano, como expresi\u00f3n de una \"conciencia del lugar\" y que plantea no solamente una nueva forma de \"ver\" y de proyectar sobre el territorio, sino tambi\u00e9n una toma de conciencia sobre el propio patrimonio, ya sea territorial, paisaj\u00edstico, rural, urba no, periurbano, arquitect\u00f3nico, econ\u00f3mico o social. Siempre entendido este concepto en t\u00e9rminos de cohesi\u00f3n y de desarrollo. Identidad, planificaci\u00f3n, proyecci\u00f3n territorial, creaci\u00f3n de una sociedad local, cooperaci\u00f3n.... son conceptos que se plantean en unos t\u00e9rminos nuevos y surgen como contrapartida de megaproyectos, que destruyen muchos de los vestigios y de los procesos que permiten valorizar y entender, en su con junto, el propio territorio. No se trata de un fen\u00f3meno aislado ni propio a latitudes geogr\u00e1ficas o culturales determinadas. Curiosamente -de ah\u00ed la utilidad de explorar y debatir sobre su emergencia- este nuevo este fen\u00f3meno se plantea cada ve z con mayor frecuencia en diferentes lugares y algunos autores -con Alberto Magnaghi en cabeza llegan a considerar su extensi\u00f3n como \"una nueva forma de globalizaci\u00f3n a ras del suelo\". Una tendencia que se desarrolla en proporciones y escalas diferentes a las del propio fen\u00f3meno globalizador, que actualmente invade nuestra econom\u00eda, nuestro comercio, nu estra industria, nuestro urbanismo y, en \u00faltimo t\u00e9rmino, ese gran capital com\u00fan que es nuestro territorio. De ah\u00ed, el inter\u00e9s de analizarlo, tambi\u00e9n, como una v\u00eda de acci\u00f3n potencial en la coyuntura econ\u00f3mica actual. C\u00d3DIGO 61F5 - MATR\u00cdCULA CERRADA N\u00ba DE PROFESORES: 14 N\u00ba DE ASISTENTES: 30 AULA: COMEDOR DE GALA 139 140 DEL 9 AL 12 DE JULIO JOS\u00c9 HIERRO CARLOS GAL\u00c1N LOR\u00c9S PRESIDENTE DEL ATENEO DE SANTANDER LUNES 9 9:00 h. Visi\u00f3n y valoraci\u00f3n general de Jos\u00e9 Hierro Salvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez De la R.A.E. Catedr\u00e1tico Universidad de Le\u00f3n Director Escuela Emilio Alarcos 20:00 h. Mesa redonda El poeta profesor Jes\u00fas S\u00e1nchez Lobato Catedr\u00e1tico de Lengua Espa\u00f1ola Universidad Complutense de Madrid Joaqu\u00edn Benito de Lucas Poeta Doctor en Filolog\u00eda Rom\u00e1nica Profesor de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Dionisio Ca\u00f1as Poeta Catedr\u00e1tico de Literatura Espa\u00f1ola del Baruch College City University de Nueva York Moderaci\u00f3n Carlos Gal\u00e1n MARTES 10 18:00 h. Mesa redonda El poeta pintor Adolfo Estrada Pintor Francisco Revilla Galerista Galer\u00eda Cervantes Fernando Bay\u00f3n Coleccionista Tacha Romero Directora del Centro Nacional de Jos\u00e9 Hierro Nieta del poeta MI\u00c9RCOLES 11 19:00 h. Lectura de poemas a cargo de personalidades de la ciudad y la regi\u00f3n, profesores, estudiantes, personal de la casa. Proyecci\u00f3n de un v\u00eddeo de Jos\u00e9 Hierro, leyendo sus poemas 20:30 h. Recital \"In\u00e9s canta a Jos\u00e9 Hierro\" (Paraninfo de la Magdalena) In\u00e9s Fonseca Cantautora JUEVES 12 19:00 h. Mesa redonda El entorno del del poeta Juan Jos\u00e9 del \u00c1guila Magistrado jubilado Lorenzo Oliv\u00e1n Poeta Profesor y experto en la poes\u00eda de Jos\u00e9 Hierro Joaqu\u00edn Hierro Experto en Documentaci\u00f3n Hijo de Jos\u00e9 Hierro 20:00 h. Clausura Luis Alberto de Cuenca Poeta C\u00d3DIGO 61GT N\u00ba DE PROFESORES: 14 N\u00ba DE ASISTENTES: 61 AULA: HALL REAL 141 142 11 (TARDE), 12 Y 13 DE JULIO SOSTENIBILIDAD DEL SISTEMA NACIONAL DE SALUD Y DESARROLLO DE LA LEY GENERAL DE SALUD P\u00daBLICA FERNANDO GARC\u00cdA BENAVIDES CATEDR\u00c1TICO DE SALUD P\u00daBLICA PRESIDENTE DE LA SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE EPIDEMIOLOG\u00cdA SECRETAR\u00cdA ANDREA BUR\u00d3N PUST DOCTORA EN SALUD P\u00daBLICA HOSPITAL DEL MAR (PSMAR) MI\u00c9RCOLES 11 15:30 h. Inauguraci\u00f3n EL SISTEMA NACIONAL DE SALUD HA LLEGADO A SU L\u00cdMITE 15:45 h. \u00bfCu\u00e1les son los recursos y los gastos del SNS? Beatriz Gonz\u00e1lez L\u00f3pezValc\u00e1rcel Catedr\u00e1tica de Econom\u00eda Aplicada Universidad de Las Palmas de Gran Canaria Roser Fern\u00e1ndez Alegre Secretaria General del Departament de Salut Generalitat de Catalunya Alfonso de la LamaNoriega Lorenzo Secretario de la Comisi\u00f3n de Sanidad y Asuntos Sociales Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Organizaciones de Empresarios (CEOE) JUEVES 12 LAS PRIORIDADES SANITARIAS SE PLANTEAN AL MARGEN DE LAS NECESIDADES Y LOS PROBLEMAS DE SALUD 9:30 h. \u00bfC\u00f3mo y qui\u00e9nes establecen las prioridades en salud? Josep Figueras Director del Observatorio Europeo de Sistema y Pol\u00edticas de Salud Mercedes Vinuesa Directora General de Salud P\u00fablica Antonio Cabrera Gonz\u00e1lez Secretario General de Sanidad y Servicios Sociales Comisiones Obreras (CCOO) LAS GANANCIAS EN SALUD SE CONSIGUEN PRINCIPALMENTE A TRAV\u00c9S DE POL\u00cdTICAS DESARROLLADAS FUERA DEL SISTEMA SANITARIO 15:30 h. \u00bfQu\u00e9 debe hacer la salud p\u00fablica por la sostenibilidad del SNS? Ildefonso Hern\u00e1ndez Aguado Catedr\u00e1tico de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica Universidad Miguel Hern\u00e1ndez (Elche) Mar\u00eda Segu\u00ed G\u00f3mez Directora General de Tr\u00e1fico Ministerio del Interior Manuel \u00c1ngel Aguilar Belda Adjunto del Defensor del Pueblo VIERNES 13 ALGUNAS PROPUESTAS PARA UN DESARROLLO DE LA LGSP 9:30 h. Resumen y discusi\u00f3n en grupos, elaboraci\u00f3n de conclusiones Relatores: Jos\u00e9 Miguel Carrasco Profesional independiente. Sector salud y bienestar social Paloma Navas M\u00e9dico Especialista en Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica PhD Student in Health Policy and Management Dept. at Johns Hopkins Bloomberg School of Public Health 13:00 h. Clausura En una importante declaraci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Sanitaria (SESPAS) sobre la Crisis econ\u00f3mica y la contenci\u00f3n del gasto , se afirma que \"La extraordinaria gravedad de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica que atraviesa la eurozona en general y Espa\u00f1a en particular [en un contexto de cambios sist\u00e9micos globales de largo alcance] , s upone un serio obst\u00e1culo para mantener las prestaciones asociadas al estado del bienestar y, entre ellas, las que corresponden a nuestro Sistema Nacional de Salud (SNS), el cual corre peligro de que se deteriore su cobertura, actividad y calidad \".[1] Ante esta realidad, que parece se prolongar\u00e1 en el tiempo, varias son, como siempre, las salidas. Por un lado, las crisis puede n ser oportunidades para corregir excesos, desinvertir en actividades ineficaces y reordenar los recursos, siempre escasos. Por otro lado, la actual tambi\u00e9n es una coyuntura de gran confusi\u00f3n, en la que se plantean recortes de car\u00e1cter i nespec\u00edfico que miran \u00fanicamente la cuenta de resultados a corto plazo, y que a veces buscan beneficiar intereses particulares, no el bien com\u00fan. La reciente Ley General de Salud P\u00fablica (LGSP 33/2011) introduce principios -como el de equidad, seguridad o salud en todas las pol\u00edticas-, y derechos - como el de la informaci\u00f3n-, y establece mecanismos cu yo desarrollo puede ayudar a una salida de la crisis que haga al SNS m\u00e1s equitativo y eficiente. Uno de tales procedimientos establecidos por la LGSP es la evaluaci\u00f3n del impacto en salud de las pol\u00edticas sanitarias (terapias, vacunas, etc.) y no sanitarias (empleo, movilidad, alimentaci\u00f3n, ambiente, etc.). La 143 puesta en marcha de dichas evaluaciones proporcionar\u00e1 importantes beneficios al SNS. Ejemplos tangibles de ello son la reducci\u00f3n de los accidentes de tr\u00e1fico y del n\u00famero de fumadores. Este Encuentro se plantea como objetivo principal reflexionar sobre c\u00f3mo el desarrollo de la LGSP puede contribuir a la sostenibilidad del SNS. Para ello se ha dise\u00f1ado un prog rama que se organiza en cuatro sesiones en las que utilizaremos la triangulaci\u00f3n , una t\u00e9cnica de la trigonometr\u00eda utilizada desde el siglo II a.C, y base de los actuales sistemas GPS -seg\u00fan nos dice la Wikipedia , y asimismo muy utilizada en ciencias sociales como procedim iento para obtener mediciones complementarias que enriquecen nuestro conocimiento de problemas complejos. En nuestro caso, la sostenibilidad del SNS. As\u00ed, en cada sesi\u00f3n hemos reunido a una persona con responsabilidad pol\u00edtica, junto a un representante de diferentes actores sociales y un experto en salud p\u00fablica y administraci\u00f3n sanitaria. El encuentro se claus urar\u00e1 con una sesi\u00f3n de s\u00edntesis y conclusiones en la que, siguiendo una din\u00e1mica participativa, todos los presentes contribuir\u00e1n a la redacci\u00f3n las recomendaciones finales. El Encuentro est\u00e1 abierto a todas aquellas personas interesadas en el proceso de cambio en el que entra el SNS y el desarrollo de la LGS P en el contexto de crisis actual. Teniendo en cuenta el car\u00e1cter multidisciplinario del encuentro, \u00e9ste es de inter\u00e9s para personas tanto del mundo acad\u00e9mico como del empresarial y de gesti\u00f3n de la salud p\u00fablica y de los servicios sanitarios. [1] http://www.sespas.es/adminweb/uploads/docs/SESPAS_ANTE_LA_CRISIS.pdf C\u00d3DIGO 61FJ TARIFA F DE ASISTENTES: 21 AULA: BRINGAS 144 145 12 Y 13 DE JULIO DEBATE SOBRE ESTRATEGIAS DE VACUNACI\u00d3N RAM\u00d3N CISTERNA C\u00c1NCER CATEDR\u00c1TICO JEFE DE SERVICIO DE MICROBIOLOG\u00cdA CL\u00cdNICA Y CONTROL DE LA INFECCI\u00d3N HOSPITAL UNIVERSITARIO DE BASURTO SECRETAR\u00cdA LUCILA MADARIAGA TORRES DEPARTAMENTO DE INMUNOLOG\u00cdA, MICROBIOLOG\u00cdA Y PARASITOLOG\u00cdA FACULTAD DE MEDICINA Y ODONTOLOG\u00cdA. UPV / EHU JUEVES 12 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:15 h. Mesa debate Sobreexposici\u00f3n de las vacunas en los medios de comunicaci\u00f3n David Ruip\u00e9rez Jefe de secci\u00f3n en el suplemento de salud del diario LA RAZ\u00d3N 12:00 h. Mesa debate \u00bfLa presencia de las vacunas en la formaci\u00f3n del personal sanitario est\u00e1 acorde con su importancia como herramienta fundamental en la prevenci\u00f3n? Jos\u00e9 Javier Castrodeza Sanz Director General de Ordenaci\u00f3n Profesional Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad Ram\u00f3n Cisterna C\u00e1ncer 15:30 h. Mesa debate Vacunaci\u00f3n en el personal sanitario \u00bfDeber\u00eda ser obligatoria? \u00bfEn qu\u00e9 casos? \u00c9tica y responsabilidad en caso de no vacunarse Ricardo de Lorenzo Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Derecho Sanitario C\u00e9sar Tolosa Tribi\u00f1o Presidente del Tribunal Superior de Justicia de Cantabria 16:45 h. Mesa debate Ley de Salud P\u00fablica: Calendario Vacunal \u00danico y Central de Compras de Vacunas Aurelio Barricarte Gurrea Miembro de la Ponencia T\u00e9cnica de Programa y Registro de Vacunaciones Am\u00f3s Jos\u00e9 Garc\u00eda Rojas Miembro de la Ponencia T\u00e9cnica de Programa y Registro de Vacunaciones VIERNES 13 9:30 h. Mesa debate Financiaci\u00f3n de las vacunas. Reembolso desgravaci\u00f3n fiscal Julio C\u00e9sar S\u00e1nchez Fierro Miembro de la Junta Directiva de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Derecho Sanitario Mercedes Est\u00e9banez Carrillo Directora de Salud P\u00fablica del Gobierno Vasco, Bilbao 11:15 h. Mesa debate Calendario de vacunaci\u00f3n del adulto Ram\u00f3n Cisterna C\u00e1ncer \u00c1ngel Gil de Miguel Catedr\u00e1tico de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica Universidad Rey Juan Carlos, Madrid 13:00 h. Conferencia de Clausura Coberturas vacunales Jos\u00e9 Francisco D\u00edaz Ruiz Director General de Salud P\u00fablica Consejer\u00eda de Sanidad, Consumo y Servicios Sociales Gobierno de Cantabria 13:45 h. Clausura Este curso tiene como principales objetivos proponer temas para la reflexi\u00f3n y discusi\u00f3n acerca de distintos aspectos relacionados con la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a, tales como la coordinaci\u00f3n de los programas de vacunaci\u00f3n, la cuesti\u00f3n de la equidad en el acceso a las vacunas y las v\u00edas para su financiaci\u00f3n. Tambi\u00e9n abordar\u00e1 las evid encias cient\u00edficas para la promoci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n en adultos y las coberturas vacunales. Estructurado fundamentalmente en mesas redondas para propiciar el intercambio con los participantes, el programa incluye adem\u00e1s, el acercamiento de los medios de comunicaci\u00f3n a las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n y, en general, a los temas vinculados a las vacunas y sus efectos, ta nto en lo que ata\u00f1e a los pacientes como a los retos que debe afrontar el personal sanitario. Este Encuentro va dirigido a profesionales sanitarios y gestores implicados en la implementaci\u00f3n de vacunas y en la informaci\u00f3n y educaci\u00f3n sanitaria de la poblaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la Salud Publica. C\u00d3DIGO 61E6 - MATR\u00cdCULA CERRADA N\u00ba DE PROFESORES: 12 N\u00ba DE ASISTENTES: 15 AULA: COMEDOR DE GALA 146 147 16 Y 17 DE JULIO CURSO MAGISTRAL FOUR TOOLS TO APPROACH THE TRANSITION FROM DISEASE TO HEALTH: IN LIFE STYLE VALENT\u00cdN FUSTER CARULLA DIRECTOR DEL INSTITUTO CARDIOVASCULAR DEL CENTRO M\u00c9DICO MOUNT SINAI, NUEVA YORK DIRECTOR GENERAL DEL CENTRO NACIONAL DE INVESTIGACIONES CARDIOVASCULAR CARLOS III (CNIC) LUNES 16 10:00 h. Opening 10:15 h. Present Transitional Trends in Cardiovascular Disease h. Discussion 12:10 Complex CVD Basic Advances & Imaging 13:00 h. Discussion 13:20 Evolving Personalized CV Medicine Feasible? 18:30 h. Discussion & Adjourn MARTES 17 9:00 h. Tissue Regeneration The integration of Gene and Cell Therapy 9:45 h. Silent Macrovascular Disease & Imaging Heart & Brain 10:15 h. Discussion h. Silent Macrovascular Disease & Imaging Brain (DBD, & Discussion 11:15 h. Break 11:35 h. Promotion of Health & SHE Change in Life Style 12:15 h. Discussion 12:30 h. My Road Map & Society A Personal Challenge 13:00 h. General Discussion 13:30 h. Closing Es un placer invitarte al Curso Magistral de Verano de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo, \"Four Tools to Approach the Transition From Disease To Genetics, Tissue Regeneration & Change in Life Style \", que se va a celebrar los d\u00edas 16 y 17 de julio de 2012 en el Palacio de la Magdalena de Santander, y que cuenta con el patrocinio de Ferrer. El curso que he dise\u00f1ado proporciona una actualizaci\u00f3n sobre cuatro de los conceptos en evoluci\u00f3n para una efectiva promoci\u00f3n de la salud frente a las enfermedades. As\u00ed se profundizar\u00e1 en las perspectivas futuras de la terap\u00e9utica gen\u00e9tica y regeneraci\u00f3n tisular, la evoluci\u00f3n y pron\u00f3stico de las t\u00e9cnicas de imagen diagn\u00f3sticas, y la calidad de vida en el paciente y la promoci\u00f3n de los h\u00e1bitos saludables. Espero que esta breve descripci\u00f3n del curso les transmita mis intereses y objetivos, con la intenci\u00f3n de que disfruten de un programa interactivo y estimulante. Cordialmente, Valent\u00edn Fuster Carulla Director del Instituto Cardiovascular del Centro M\u00e9dico Mount Sinai, Nueva York Director General del Centro Nacional de Investigaciones Cardiovasculares (CNIC) El cardi\u00f3logo Valent\u00edn Fuster compagina actualmente sus funciones como Director General del CNIC de Madrid y Director del Instituto Cardiovascular del hospital Mount Sinai de Nueva York. Entre los incontables puestos que ha desempe\u00f1ado se encuentran el de Presidente de la Asociaci\u00f3n Americana del Coraz\u00f3n, Presidente de la Federaci\u00f3n Mundial del Coraz\u00f3n, Miemb ro del Instituto de Medicina de la Academia Nacional de Ciencias 148 Americana, miembro del Consejo Asesor del Instituto Americano \"National Heart, Lung and Blood Institute\" y Presidente del Programa de Formaci\u00f3n del Colegio Americano de Cardiolog\u00eda. Doctor en Medicina por la Facultad de Barcelona, se traslad\u00f3 a los Estados Unidos donde continu\u00f3 sus estudios. Fue profesor de Medicina y enfermedades cardiovasculares en la Es cuela M\u00e9dica Mayo de Minnesota, en la Escuela de Medicina del Hospital Mount Sinai de Nueva York y desde 1991 hasta 1994 fue catedr\u00e1tico de Medicina de la Escuela M\u00e9dica Harvard en Boston, a\u00f1o en que fue nombrado director del Instituto Cardiovascular del Hospital Mount Sinai de Nueva York, cargo que o cupa en la actualidad junto con el de vicepresidente del departamento de Medicina de dicho centro. Como cient\u00edfico, el Dr. Fuster ha sido nombrado Doctor Honoris Causa de veintisiete universidades de prestigio y ha recibido tres de las m\u00e1s importantes becas del NIH (National Institutes of Health). Ha publicado m\u00e1s de 800 art\u00edculos cient\u00edficos en revistas m\u00e9dicas de \u00e1m bito internacional, y dos de los libros de mayor prestigio dedicados a la cardiolog\u00eda cl\u00ednica y de investigaci\u00f3n: \"The Heart\" y \"Atherothrombosis and Coronary Artery Disease\". Tambi\u00e9n ha sido nombrado Editor Jefe de la prestigiosa revista Nature Reviews in Cardiology. Las contribuciones a la medicina cardiovascular hec has por el doctor Fuster han tenido un enorme impacto en la mejora del tratamiento de pacientes con dolencias card\u00edacas. Sus investigaciones sobre el origen de los accidentes cardiovasculares, que han contribuido a mejorar la prevenci\u00f3n y el tratamiento de los infartos le valieron en 1996 el Premio Pr\u00edncipe de Asturias de Investigaci\u00f3n. Entre los re conocimientos a su labor cabe destacar que el Dr. Fuster es el \u00fanico cardi\u00f3logo que ha recibido los m\u00e1ximos galardones de investigaci\u00f3n de las cuatro principales organizaciones internacionales de Cardiolog\u00eda: la Asociaci\u00f3n Americana del Coraz\u00f3n, el Colegio Americano de Cardiolog\u00eda, la Sociedad Euro pea de Cardiolog\u00eda y la Sociedad Interamericana de Cardiolog\u00eda. C\u00d3DIGO 61B1 TARIFA B N\u00ba DE PROFESORES: 1 N\u00ba DE ASISTENTES: 98 AULA: PARANINFO DE LA MAGDALENA 149 150 18 Y 19 DE JULIO CURSO MAGISTRAL NUTRIGEN\u00d3MICA: LA CLAVE PARA LA NUTRICI\u00d3N PERSONALIZADA JOS\u00c9 MAR\u00cdA ORDOV\u00c1S PROFESOR DE NUTRICI\u00d3N Y GEN\u00c9TICA. TUFTS UNIVERSITY BOSTON, MA USA DIRECTOR DEL LABORATORIO DE NUTRICI\u00d3N Y GEN\u00d3MICA, USDA HUMAN NUTRITION RESEARCH CENTER, BOSTON COLABORADOR SENIOR CNIC MADRID DIRECTOR CIENT\u00cdFICO IMDEA ALIMENTACI\u00d3N MI\u00c9RCOLES 18 10:00 h. LECCI\u00d3N 1\u00aa Lo que nos hizo Homo Sapiens: La nutrici\u00f3n como responsable del desarrollo cerebral que diferencia al homo de los primates no humanos 11:00 h. LECCI\u00d3N 2\u00aa El genoma y epigenoma humano y su variabilidad. Variaciones gen\u00f3micas y epigen\u00f3micas. Como identificarlas en investigaci\u00f3n y en la cl\u00ednica. Evaluaci\u00f3n cr\u00edtica de los productos \"gen\u00e9ticos\" ofrecidos en internet 12:00 h. LECCI\u00d3N 3\u00aa Tras la salida de \u00c1frica. Interacciones gen\u00e9tico ambientales que definieron el genoma de las diferentes civilizaciones y razas JUEVES 19 10:00 h. LECCI\u00d3N 4\u00aa Interacciones gene dieta y su utilizaci\u00f3n en la prevenci\u00f3n de las enfermedades cardiovasculares, la obesidad y en el envejecimiento saludable 11:00 h. LECCI\u00d3N 5\u00aa Dieta materna y epigen\u00f3mica: El balance entre la salud y la enfermedad que definir\u00e1 nuestra vida comienza en la concepci\u00f3n. Las recomendaciones deber\u00edan implementarse en el periodo de preconcepci\u00f3n 12:00 h. LECCI\u00d3N 6\u00aa La crononutrigen\u00f3mica. No s\u00f3lo es importante lo que comemos y cu\u00e1nto comemos, sino cu\u00e1ndo lo hacemos. La importancia de adaptarse a los ritmos circadianos innatos Comer con variedad, para prevenir las deficiencias nutricionales, pero con moderaci\u00f3n, para evitar los excesos cal\u00f3ricos son los consejos m\u00e1s sensatos para disfrutar de una nutrici\u00f3n saludable y as\u00ed prevenir las enfermedades m\u00e1s comunes en nuestra sociedad. Sin embargo, cada uno de nosotros es obviamente diferente y la tecnolog\u00eda actual nos est\u00e1 permitiendo identificar las variaciones gen \u00e9ticas responsables de esas diferencias, incluyendo nuestro riesgo de enfermedad y nuestra respuesta a la dieta. Que los alimentos no \"funcionan\" igual para todos ha sido conocido desde la antig\u00fcedad. Ya el romano Lucrecio nos habla de que \"Lo que para unos es comida, para otros es amargo veneno \". Esto explica, en parte, los vaivenes que las recomendaciones nutricionales han sufrido con el tiempo. Esto tambi\u00e9n deber\u00eda disuadirnos de utilizar como gu\u00eda nutricional las recomendaciones de nuestros \"amigo(a)s\" y \"vecino(a)s\", ya que la dieta que funciona bien para ellos no tiene por qu\u00e9 funcionar para nosotros. De ah\u00ed que una de las \u00e1reas m\u00e1s noved osas y prometedoras de la investigaci\u00f3n nutricional est\u00e1 en la nutrici\u00f3n personalizada basada en nuestros genes, o nutrigen\u00f3mica. Mediante las t\u00e9cnicas gen\u00e9ticas empezamos a conocer no solo nuestra predisposici\u00f3n a sufrir las enfermedades m\u00e1s comunes, sino tambi\u00e9n a c\u00f3mo compensar ese riesgo gen\u00e9tico co n una dieta personalizada. Este curso tiene como objetivo exponer la relevancia de la nutrici\u00f3n en la evoluci\u00f3n de nuestro genoma y profundiza en el conocimiento de las interacciones entre genes y dieta que definen nuestro riesgo individual, as\u00ed como las recomendaciones nutricionales m\u00e1s apropiadas basadas en el genoma. Por fin, el curso explora otros aspectos todav\u00eda m\u00e1s novedosos entre los que se encue ntran la epigen\u00f3mica y la cronobiolog\u00eda. El curso est\u00e1 dirigido a profesionales de la medicina, nutrici\u00f3n, farmacia, salud p\u00fablica, empresa privada, medios de comunicaci\u00f3n y estudiantes avanzados de \u00e1reas relacionadas con la salud. C\u00d3DIGO 61CC TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 1 N\u00ba DE ASISTENTES: 40 AULA: BRINGAS 151 152 DEL 16 AL 20 DE JULIO ESCUELA DE BIOLOG\u00cdA MOLECULAR \u00abELADIO VI\u00d1UELA\u00bb NUEVOS RETOS EN LA INVESTIGACI\u00d3N BIOM\u00c9DICA MARGARITA SALAS PROFESORA VINCULADA AD HONOREM DEL CSIC EN EL CENTRO DE BIOLOG\u00cdA MOLECULAR \"SEVERO OCHOA\" (CSICUAM), MADRID JES\u00daS \u00c1VILA PROFESOR DE INVESTIGACI\u00d3N DEL CSIC EN EL CENTRO DE BIOLOG\u00cdA MOLECULAR \"SEVERO OCHOA\" (CSICUAM), MADRID LUNES 16 NEUROCIENCIAS 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Margarita Salas Jes\u00fas \u00c1vila 10:15 h. Modelos animales para el estudio del conocimiento y de las emociones Jes\u00fas \u00c1vila 12:00 h. Neurobiolog\u00eda del IGFI: desde el laboratorio a la cl\u00ednica Ignacio Torres Instituto Cajal (CSIC), Madrid 16:00 h. Calcio, calmodulina y su conexi\u00f3n con marcadores de la enfermedad de Alzheimer Ana Mar\u00eda Mata Universidad de Extremadura, Badajoz 16:30 h. Mesa redonda Neurociencias Jes\u00fas \u00c1vila Ignacio Torres Ana Mar\u00eda Mata Moderaci\u00f3n Margarita Salas MARTES 17 VIRUS Y BIOTECNOLOG\u00cdA 10:00 h. Los virus como dianas y herramientas de la Biotecnolog\u00eda de plantas Juan Antonio Garc\u00eda Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda (CSIC), Madrid 12:00 h El virus bacteriano \u00d8 29. De la Biolog\u00eda Molecular a la Biotecnolog\u00eda Margarita Salas 16:00 h. El virus respiratorio sincitial humano y las prote\u00ednas quinasas y fosfatasas celulares Nieves Villanueva Instituto de Salud Carlos III, Madrid 16:30 h. Mesa Redonda Virus y Biotecnolog\u00eda Juan Antonio Garc\u00eda Margarita Salas Nieves Villanueva Moderaci\u00f3n Jes\u00fas \u00c1vila MI\u00c9RCOLES 18 PLEGAMIENTO Y ENSAMBLAJE DE PROTE\u00cdNAS 10:00 h. An\u00e1lisis biof\u00edsico del plegamiento de prote\u00ednas: Descifrando los planos de construcci\u00f3n de las nanom\u00e1quinas celulares V\u00edctor Mu\u00f1oz Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas (CSIC), Madrid 12:00 h. Reorganizaciones macromolecularares durante el proceso de ensamblaje y maduraci\u00f3n viral Jos\u00e9 L. Carrascosa Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda (CSIC), Madrid 16:00 h. Mesa redonda Plegamiento y ensamblaje de prote\u00ednas V\u00edctor Mu\u00f1oz Jos\u00e9 L. Carrascosa Moderaci\u00f3n Jes\u00fas \u00c1vila Margarita Salas JUEVES 19 BIOLOG\u00cdA CELULAR 10:00 h. Mechanism of protein secretion: conventional and unconventional Vivek Malhotra Centro h. Growth control by morphogens during organogenesis Marcos Gonz\u00e1lezGait\u00e1n Universidad de Ginebra 16:00 h. \u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n del centrosoma? Juan Carlos Zabala Universidad de Cantabria, Santander 16:30 h. Mesa redonda Biolog\u00eda Celular Vivek Malhotra Marcos Gonz\u00e1lezGait\u00e1n 153 Juan Carlos Zabala Moderaci\u00f3n Jes\u00fas \u00c1vila Margarita Salas VIERNES 20 10:00 h. Presente y futuro de la Biolog\u00eda Molecular Discusi\u00f3n General 12:00 h. Clausura del curso Margarita Salas Jes\u00fas \u00c1vila En 2012 tendr\u00e1 lugar en la UIMP la decimotercera edici\u00f3n de la Escuela de Biolog\u00eda Molecular denominada con el nombre del Profesor Eladio Vi\u00f1uela, que fue pionero en dicha \u00e1rea de la Ciencia en Espa\u00f1a, y al que seguimos recordando en este curso por su importante labor. En esta etapa de crisis, el desarrollo de \u00e1reas como las que se van a impartir en este curso es de gran importancia, siendo un aut \u00e9ntico reto el intentar mejorar la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica en nuestro pa\u00eds. A ello pretendemos contribuir con esta XIII Escuela de Biolog\u00eda Molecular \"Eladio Vi\u00f1uela\". El primer d\u00eda del curso estar\u00e1 dedi cado a las Neurociencias. Generalmente se ha dividido el estudio de la mente humana en el conocimiento del mundo en el que vivimos y en c\u00f3mo es nuestro comportamiento y nuestras sensaciones en dicho mundo, es decir el aspecto emotivo. En este sentido se comentar\u00e1 c\u00f3mo hay diferentes neuronas en el cerebro im plicadas en los aspectos relacionados con el conocimiento o con los aspectos afectivos. Ese mismo d\u00eda se analizar\u00e1 c\u00f3mo podemos regular la funci\u00f3n de algunas de esas neuronas mediante factores como el IGFI, y se estudiar\u00e1n aspectos relacionados con la enfermedad de Alzheimer. En el segundo d\u00eda se tratar\u00e1 de la importancia de los virus en la Bi otecnolog\u00eda, no solo como dianas sino como proveedores de materiales que pueden ser de gran importancia en diferentes campos. Un claro ejemplo que se describir\u00e1 ser\u00e1 el uso biotecnol\u00f3gico de una prote\u00edna, la DNA polimerasa del virus bacteriano \u00d8 29. Por otra par te, se analizar\u00e1n aspectos relacionados con el virus respiratorio sincitial humano. El tercer d\u00eda se dedicar\u00e1 a un tema b\u00e1sico en Biolog\u00eda Molecular; c\u00f3mo se llega a la estructura terciaria que hace que una prote\u00edna sea funcional, es decir c\u00f3mo una prote\u00edna, una vez sintetizada, se pliega del modo correcto. Tam bi\u00e9n se analizar\u00e1 c\u00f3mo complejos de m\u00e1s de una prote\u00edna pueden facilitar la aparici\u00f3n de nuevas funciones. Como ejemplo se estudiar\u00e1 el proceso de ensamblaje de las prote\u00ednas de un virus. El cuarto d\u00eda se pasar\u00e1 del nivel estrictamente molecular al nivel celular analizando dos procesos b\u00e1sicos que se llevan a ca bo en organismos multicelulares, la secreci\u00f3n de prote\u00ednas y el control del crecimiento de los diferentes \u00f3rganos que componen un ser multicelular. Adem\u00e1s, se tratar\u00e1 sobre la funci\u00f3n del centrosoma. Finalmente, el \u00faltimo d\u00eda se discutir\u00e1 no solo sobre el presente sino fundamentalmente sobre el futuro de la Biolog\u00eda Molecular. Como en a\u00f1os anteriores, la Es cuela de Biolog\u00eda Molecular \"Eladio Vi\u00f1uela\" contar\u00e1 con destacados expertos en cada uno de los temas tratados y est\u00e1 dirigida, fundamentalmente, a estudiantes y licenciados de disciplinas relacionadas con la Biolog\u00eda, la Bioqu\u00edmica y la Medicina. C\u00d3DIGO 61B2 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 11 N\u00ba DE ASISTENTES: 41 AULA: RIANCHO 154 155 DEL 16 AL 20 DE JULIO ESCUELA DE GRAM\u00c1TICA ESPA\u00d1OLA \u00abEMILIO ALARCOS\u00bb GRAM\u00c1TICA, DISCURSO Y ENSE\u00d1ANZA SALVADOR GUTI\u00c9RREZ ORD\u00d3\u00d1EZ CATEDR\u00c1TICO DE LING\u00dc\u00cdSTICA GENERAL UNIVERSIDAD DE LE\u00d3N SECRETAR\u00cdA MANUEL IGLESIAS BANGO CATEDR\u00c1TICO DE LENGUA ESPA\u00d1OLA UNIVERSIDAD DE LE\u00d3N LUNES 16 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:15 h. Problemas de ling\u00fc\u00edstica funcional (I) Josefina Mart\u00ednez \u00c1lvarez Catedr\u00e1tica de Lengua Espa\u00f1ola Universidad de Oviedo 11:30 h. Sintaxis de enunciados y an\u00e1lisis de la conversaci\u00f3n Salvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez 15:30 h. Ret\u00f3rica antigua y ling\u00fc\u00edstica actual Salvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez MARTES 17 9:30 h. Problemas de ling\u00fc\u00edstica funcional (II) Josefina Mart\u00ednez \u00c1lvarez 11:30 h. La funci\u00f3n de los sintagmas nominales anaf\u00f3ricos en el discurso Mercedes Marcos S\u00e1nchez Profesora Titular de Ling\u00fc\u00edstica General Universidad de Salamanca 12:30 h. Unidades y procesos en la construcci\u00f3n de discurso y texto: pragm\u00e1tica frente a gram\u00e1tica Joaqu\u00edn Garrido Medina Catedr\u00e1tico de Lengua Espa\u00f1ola Universidad Complutense de Madrid 15:30 h. Sintaxis de la focalizaci\u00f3n (I) Manuel Iglesias Bango MI\u00c9RCOLES 18 9:30 h. Sintaxis de la focalizaci\u00f3n (II) Manuel Iglesias Bango 11:30 h. G\u00e9nero y estilo en la columna de Mill\u00e1s y Vicent: aproximaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica Joaqu\u00edn Garrido Medina 12:30 h Los marcadores de reformulaci\u00f3n Mercedes Marcos S\u00e1nchez JUEVES 19 9:30 h. Construcciones coordinadas e interordenadas: semejanzas y diferencias Jos\u00e9 Antonio Moya Corral Catedr\u00e1tico de Lengua Espa\u00f1ola Universidad de Granada 11:30 h. Sintaxis del enunciado: la periferia derecha Catalina Fuentes Rodr\u00edguez Catedr\u00e1tica de Lengua Espa\u00f1ola Universidad de Oviedo 12:30 h. Los corpus textuales en la investigaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica (I) Guillermo Rojo S\u00e1nchez Catedr\u00e1tico de Lengua Espa\u00f1ola Universidad de Santiago de Compostela De la Real Academia Espa\u00f1ola 15:30 h. Mesa redonda \u00bfEs sexista la lengua? Josefina Mart\u00ednez \u00c1lvarez Jos\u00e9 Antonio Moya Corral Mercedes Marcos S\u00e1nchez Joaqu\u00edn Garrido Medina Moderaci\u00f3n Salvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez VIERNES 20 9:30 h. Las adversativas Jos\u00e9 Antonio Moya Corral 11:30 h. Procesos de gramaticalizaci\u00f3n de marcadores discursivos Catalina Fuentes Rodr\u00edguez 12:30 h. Los corpus textuales en la investigaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica (II) Guillermo Rojo S\u00e1nchez 13:30 h. Clausura Los griegos efectuaron una divisi\u00f3n binaria de los estudios de lenguaje que ten\u00eda como frontera el concepto de oraci\u00f3n (en el sentido que acota la actual noci\u00f3n de enunciado). Los territorios cismontanos, es decir, los espacios intraoracionales, constituyen los campos roturados tradicionalmente por los ling\u00fcistas. Los cl\u00e1sicos los dividieron, a su vez en do s \u00e1mbitos: gram\u00e1tica y l\u00e9xico. Al otro lado de la frontera oracional 156 se situaban las amplias extensiones del discurso, que fueron objeto de la ret\u00f3rica antigua. Gram\u00e1tica y ret\u00f3rica conjugaron una visi\u00f3n descriptiva con una preocupaci\u00f3n normativa. Las dos disciplinas buscaban una comprensi\u00f3n de \u00e1mbito, pero siempre estuvieron presididas por la orientaci\u00f3n aplicada: ense\u00f1ar a expresarse con correcci\u00f3n y efectividad en el habla y en la es critura. La ret\u00f3rica, que tanta relevancia adquiri\u00f3 en la Antig\u00fcedad, e incluso en la Edad Media se fue retirando de las aulas universitarias, v\u00edctima de algunos prejuicios, del desarrollo de las nuevas ciencias (que persegu\u00edan la objetividad y desde\u00f1aban la subjetividad de la opini\u00f3n), as\u00ed como de su pro pia reclusi\u00f3n en el territorio de las figuras. Las doctrinas de Arist\u00f3teles, Cicer\u00f3n y Quintiliano quedaron recluidas en los c\u00f3dices y apenas se siguieron ense\u00f1ando en los seminarios como soporte te\u00f3rico del ars predicandi . El paradigma te\u00f3rico de la ling\u00fc\u00edstica de la comunicaci\u00f3n ha rescatado desde varias aproximaciones el antiguo \u00e1mb ito de la ret\u00f3rica. As\u00ed surgieron desde diferentes lugares y metodolog\u00edas la Ling\u00fc\u00edstica del texto , el An\u00e1lisis del discurso y el An\u00e1lisis de la conversaci\u00f3n . Este nuevo resurgir se corresponde con la creciente demanda de orientaciones pr\u00e1cticas para componer textos correctos, adecuados y pr\u00e1cticos tanto desde el punto de vis ta oral como escrito. El adecuado conocimiento de los entresijos del discurso y de su arquitectura, los recursos de su transmisi\u00f3n, as\u00ed como los recursos de una mejor influencia en el oyente son conocimientos que forman la base de una adecuada ense\u00f1anza en la expresi\u00f3n oral y escrita. C\u00d3DIGO 61B3 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 8 N\u00ba DE ASISTENTES: 48 AULA: EMILIO ALARCOS, CAMPUS DE LAS LLAMAS 157 158 DEL 16 AL 20 DE JULIO SCHOOL OF MATHEMATICS \u00abLLUIS SANTAL\u00d3\u00bb RECENT PROGRESS IN REAL COMPLEXITY AND COMPUTATION LUIS MIGUEL PARDO VASALLO DEPARTAMENTO DE MATEM\u00c1TICAS, ESTAD\u00cdSTICA Y COMPUTACI\u00d3N UNIVERSIDAD DE CANTABRIA SECRETAR\u00cdA JOS\u00c9 LUIS MONTA\u00d1A DEPARTAMENTO DE MATEM\u00c1TICAS, ESTAD\u00cdSTICA Y COMPUTACI\u00d3N UNIVERSIDAD DE CANTABRIA LUNES 16 10:00 h. From the quadratic convergence or Newton's method to problems of counting of the number of solutions (1) Gregorio Malajovich LabMA Universidad Federal do Rio de Janeiro 11:00 h. Stability, precision and complexity in some numerical problems (1) Carlos Beltr\u00e1n Depto. MATESCO Universidad de Cantabria Real Number in some numerical (2) Carlos 12:00 h. From the quadratic convergence or Newton's method to problems of counting of the number of solutions (2) Gregorio Malajovich 15:00 h. On Departamento MATESCO Universidad de Cantabria Departamento de Computaci\u00f3n, UBA MI\u00c9RCOLES 18 9:30 h. From the quadratic convergence or Newton's method to problems of counting of of (3) Gregorio Malajovich 10:45 h. Stability, precision and complexity in 12:00 h. Using DAE's to discover the multiplicity of an analytic Jean Claude Yakoubsohn Institute de Math\u00e9matiques Universit\u00e9 de Toulousse 15:00 h. The geometry of condition the analysis of algorithms (1) Michael Shub CONICET, IMAS Universidad de Buenos Aires and CUNY Graduate School JUEVES 19 9:30 h. Real Number Complexity Theory and Probabilistically condition and the analysis of algorithms (2) Michael Shub 12:00 h. Polar, copolar and real solving Giusti CNRS, Laboratoire \u00c9cole Polytechnique, 15:00 h. real solving of algebraic varieties complexity (2) Problems Session 12:00 h. Closing Aims and Scope: The School Llu\u00eds Santal\u00f3 2012 is intended as a comprehensive overview on recent 159 advances in the study Algorithms as the Foundations of its Complexity. The School is oriented to graduate mathematicians, as to Master or Ph. D. students in Mathematics and to senior researchers interested on this topic. C\u00d3DIGO 61BG - TARIFA DE PROFESORES: 9 N\u00ba DE ASISTENTES: 10 AULA: RECTOR ERNEST LLUCH 160 161 DEL 16 AL 20 DE JULIO ACEITE DE OLIVA. CULTURA DEL PASADO, AROMAS DEL PRESENTE Y BIENESTAR PARA EL FUTURO \u00c1LVARO GONZ\u00c1LEZ COLOMA Y PASCUA DIRECTOR GERENTE FUNDACI\u00d3N PATRIMONIO COMUNAL OLIVARERO CARLOS S\u00c1NCHEZ LA\u00cdN DIRECTOR DE LA AGENCIA PARA EL ACEITE DE OLIVA MINISTERIO DE AGRICULTURA, PESCA Y ALIMENTACI\u00d3N LUNES 16 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Pilar Pereda P\u00e9rez Directora General de Agricultura Gobierno de Cantabria Jean Louis Barjol Director Ejecutivo del Consejo Ole\u00edcola Internacional \u00c1lvaro Gonz\u00e1lezColoma y Pascua Carlos S\u00e1nchez La\u00edn 10:30 h. El aceite de oliva: su recorrido a trav\u00e9s de la historia Desiderio Vaquerizo Gil Catedr\u00e1tico de Arqueolog\u00eda Universidad de C\u00f3rdoba Ana Vico Belmonte Universidad Rey Juan Carlos 12:00 h. La cata del aceite de oliva: una v\u00eda hacia los sentidos Jos\u00e9 Antonio Nieto Adamuz Consejo Regulador de la Denominaci\u00f3n de Origen de Priego, C\u00f3rdoba MARTES 17 9:30 h. Recomendaciones para el correcto consumo del Aceite de Oliva \u00c1ngel Gonz\u00e1lez Vera Vicepresidente de la Academia Aragonesa de Gastronom\u00eda 10:15 h. Estructura y Econom\u00eda del Sector de la Aceituna de Mesa Jos\u00e9 Manuel Escrig Director Adjunto de ASEMESA 11:00 h. La importancia de la comunicaci\u00f3n en el conocimiento de los aceites de oliva Alicia Vives Guti\u00e9rrez Directora General del Grupo Europa Agraria 12:00 h. Mesa redonda La estructura y econom\u00eda del sector del aceite de oliva en Espa\u00f1a Carlos S\u00e1nchez La\u00edn Teresa Mar\u00eda P\u00e9rez Mill\u00e1n Gerente de la Interprofesional del Aceite de Oliva Espa\u00f1ol Moderaci\u00f3n \u00c1lvaro Gonz\u00e1lezColoma y Pascua MI\u00c9RCOLES 18 9:30 h. El aceite de oliva: \u00bfpodemos hablar de protecci\u00f3n frente al c\u00e1ncer? Eduardo Escrich Escriche Facultad de Medicina Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona 11:45 h. El aceite de oliva y la cosm\u00e9tica Mar\u00eda Agustina Segurado Rodr\u00edguez Jefa de Secci\u00f3n Dermatol\u00f3gica Hospital Sureste de Madrid Asesora dermatol\u00f3gica de NIVEA en Espa\u00f1a 12:30 h. El sector del aceite de oliva en el mundo Juan Vilar Hern\u00e1ndez Profesor de la Universidad de Ja\u00e9n 13:00 h. El aceite de oliva en la literatura. Una narraci\u00f3n po\u00e9tica Manuel Piedrahita Toro Presidente de la FECOAN 20:00 h. Costumbres y cultura popular: los cantes del olivar Presentaci\u00f3n Francisco P\u00e9rez Jim\u00e9nez Director de la Unidad de L\u00edpidos y Arterioesclerosis Hospital Universitario Reina Sof\u00eda, C\u00f3rdoba Churumbaque Cantaor Merengue de C\u00f3rdoba Guitarrista Desir\u00e9 Rodr\u00edguez Calero Bailaora. Premio Nacional de baile Manuel Prieto Varo Percusionista JUEVES 19 9:30 h. Omega 3 y aceite de oliva. La importancia de las conservas Jos\u00e9 L\u00f3pez Miranda Hospital Universitario Reina Sof\u00eda, C\u00f3rdoba 10:30 h. El aceite de oliva virgen: un dif\u00edcil recorrido en la demostraci\u00f3n de sus efectos saludables de la mano del progreso cient\u00edfico Francisco P\u00e9rez Jim\u00e9nez 11:15 h. El aceite de oliva virgen y la evidencia cl\u00ednica: 162 una \u00faltima etapa en la demostraci\u00f3n de sus beneficios Ram\u00f3n Estruch Riba Hospital Clinic, Barcelona 12:00 h. \u00bfQu\u00e9 Aceite de Oliva debemos utilizar? \u00bfSon mejores determinadas variedades? Alberto Moya Carraffa Restaurador VIERNES 20 9:30 h. Entrenar para vivir. M\u00e1s all\u00e1 de lo funcional Juan Antonio Corbal\u00e1n Alfocea Especialista en Medicina Deportiva 11:00 h. El aceite de oliva y la salud: avances del 2011 y retos para el 2012 Fernando L\u00f3pez Segura Hospital Universitario Reina Sof\u00eda, C\u00f3rdoba 12:00 h. Clausura \u00c1lvaro Gonz\u00e1lezColoma y Pascua Carlos S\u00e1nchez La\u00edn En este seminario se reflejan tanto aspectos culturales, hist\u00f3ricos y econ\u00f3micos, como los resultados de los proyectos de investigaci\u00f3n sobre las propiedades del aceite de oliva en relaci\u00f3n con la salud y con este t\u00edtulo se quiere significar que el aceite de oliva no es s\u00f3lo una fuente nutritiva, sino que tras \u00e9l se esc onde un universo de amplia significaci\u00f3n simb\u00f3lica, art\u00edstica y cultural, placer para los sentidos y fuente de salud que trasciende mucho m\u00e1s all\u00e1 de lo que se puede imaginar. Hoy sabemos que la longevidad es un fen\u00f3meno en cuyo desarrollo tienen un importante papel los factores ambientales y los gen\u00e9ti cos. De la interacci\u00f3n entre ambos resultan las enfermedades cr\u00f3nicas propias del envejecimiento, como son los procesos cardiovasculares, el c\u00e1ncer y los problemas neurodegenerativos. Pues bien, la alimentaci\u00f3n es el factor ambiental m\u00e1s importante, ya que juega un papel crucial en la conservaci\u00f3n de la salud. Por ello una alimentaci\u00f3n sana, a lo largo de toda la vida, basada en la Dieta Mediterr\u00e1nea , recientemente declarada Patrimonio Inmaterial de la Humanidad, a su vez apoyada en el consumo de aceite de oliva, es uno de los modelos de alimentaci\u00f3n que m\u00e1s facilita un envejecimiento saludable El aceite de oliva, cuando supone la princi pal fuente de grasa de la dieta, aporta unos beneficios que est\u00e1n ausentes en otras grasas alimentarias, a pesar de que tengan una composici\u00f3n similar. Y es que \u00e9ste es un zumo natural generado y envasado sin ning\u00fan aditivo, no s\u00f3lo constituye una fuente de \u00e1cidos grasos de gran valor nutricio nal, sino que adem\u00e1s proporciona cientos de micronutrientes, principalmente antioxidantes, entre los que se incluye los compuestos fen\u00f3licos, la vitamina E, los carotenos y el escualeno. Por otra parte Cantabria es la Comunidad espa\u00f1ola de mayor consumo per c\u00e1pita de aceite de oliva a pesar de no ser productora, consta t\u00e1ndose adem\u00e1s, una progresiva utilizaci\u00f3n del mismo en la potente industria conservera como imagen de calidad de sus productos. Ello hace que uno de los objetivos que se pretenden en el seminario, de conseguir un consumo por convicci\u00f3n y no por tradici\u00f3n, se est\u00e9 haciendo realidad en esta Comunidad. Este seminario quiere rendir homen aje a un alimento, el aceite de oliva, que es clave para la salud, sustrato hist\u00f3rico y art\u00edstico de los pa\u00edses que lo producen y fundamental para la riqueza y el sostenimiento de los pueblos de la cuenca mediterr\u00e1nea. Por ello estamos seguros que, concluido el seminario, los alumnos lo valorar\u00e1n no como un alimento cualquiera, ni como un a fuente de riqueza m\u00e1s, sino como un elemento sin el cual no existir\u00eda ni existir\u00e1 una de las culturas m\u00e1s importantes de nuestra especie, la cultura mediterr\u00e1nea. C\u00d3DIGO 61AU TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 25 N\u00ba DE ASISTENTES: 71 AULA: COMEDOR DE GALA 163 164 DEL 16 AL 20 DE JULIO LA INDUSTRIA DE DEFENSA EN UN ESCENARIO DE CRISIS ECON\u00d3MICA MIGUEL \u00c1NGEL BALLESTEROS MART\u00cdN DIRECTOR DEL INSTITUTO ESPA\u00d1OL DE ESTUDIOS ESTRAT\u00c9GICOS SECRETAR\u00cdA FRANCISCO JOS\u00c9 BERENGUER HERN\u00c1NDEZ TENIENTE CORONEL ANALISTA PRINCIPAL DEL INSTITUTO ESPA\u00d1OL DE ESTUDIOS ESTRAT\u00c9GICOS LUNES 16 10:00 h. Inauguraci\u00f3n y Ponencia Pedro Arg\u00fcelles Salaverr\u00eda Secretario de Estado de Defensa 12:15 h. La situaci\u00f3n econ\u00f3mica actual y futura del Ministerio de Defensa Mariano Rojo P\u00e9rez Director General de Asuntos Econ\u00f3micos 16:00 h. Pol\u00edtica de defensa Alejandro Alvargonz\u00e1lez San Mart\u00edn Secretario General de Pol\u00edtica de Defensa MARTES 17 10:00 h. La financiaci\u00f3n de la defensa Antonio Fonfr\u00eda Mesa Universidad Complutense de Madrid. Departamento de Econom\u00eda Aplicada 12:15 h. El impacto econ\u00f3mico del gasto en defensa en Espa\u00f1a Jes\u00fas Alonso Mart\u00edn Director de la Direcci\u00f3n de Organizaci\u00f3n, Procesos y Energ\u00eda ISDEFE 15:45 h. Mesa redonda El gasto de defensa y la visi\u00f3n de la ciudadan\u00eda Jes\u00fas Alonso Mart\u00edn Antonio Fonfr\u00eda Mesa Fernando Moreu Munaiz Unidad de Estudios Sociales Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Carlos de la Fuente Chac\u00f3n General de Divisi\u00f3n MI\u00c9RCOLES 18 10:00 h. Planeamiento por capacidades Juan Francisco Mart\u00ednez N\u00fa\u00f1ez V.A. Jefe de la Divisi\u00f3n de Estrategia y Planes del EMACON 12:15 h. I+D+i en las FAS Jes\u00fas Manrique Braojos Subdirector General de Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n 15:30 h. Salida a la mar en la goleta \"Cantabria Infinita\" JUEVES 19 10:00 h. Perspectiva europea de la industria de Defensa, desarrollo de capacidades europeas Miguel \u00c1ngel Ballesteros Mart\u00edn 12:15 h. Grandes programas en materia de Defensa Jos\u00e9 Manuel Garc\u00eda Sieiro Director General de Armamento y Material 15:45 h. Mesa redonda Las industrias de Defensa espa\u00f1ola Rafael Acedo Acedo Responsable de Estrategia y Desarrollo Tecnol\u00f3gico EADSCASA Emiliano Mata Verdejo Directivo de INDRA Enrique Rodr\u00edguez Segura Director de Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9gica NAVANTIA Moderaci\u00f3n Juli\u00e1n Garc\u00eda Vargas Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Empresas Tecnol\u00f3gicas de la Defensa Ex Ministro de Defensa VIERNES 20 10:00 h. Mesa redonda El sostenimiento de las Fuerzas Armadas Pedro D\u00edaz Osto G.D. Direcci\u00f3n de Mantenimiento del Ej\u00e9rcito Estanislao Pery Paredes V.A. Direcci\u00f3n de Mantenimiento de la Armada Pedro Jos\u00e9 Abad Gimeno G.D. Direcci\u00f3n de Mantenimiento del Ej\u00e9rcito del Aire Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Carlos de la Fuente Chac\u00f3n 12:15 h. Ponencia y clausura Fernando Garc\u00eda S\u00e1nchez Almirante General, Jefe de Estado Mayor de la Defensa Como en a\u00f1os anteriores, el Ministerio de Defensa organiza, en colaboraci\u00f3n con la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo de Santander, un curso de verano que en esta ocasi\u00f3n lleva por t\u00edtulo \"La industria de Defensa en un escenario de crisis\". El curso se desarrollar\u00e1 en el Palacio de la Magdalena, del 16 al 20 de julio. En este cu rso pretendemos reflexionar sobre las 165 capacidades de las FAS y su interrelaci\u00f3n con la industria de la Defensa en un escenario de crisis econ\u00f3mica. En consecuencia, y a cargo de las m\u00e1s altas autoridades civiles y militares del Ministerio de Defensa, acad\u00e9micos, representantes de las principales industrias de la defensa espa\u00f1olas y de la Agencia Europea de la Defen sa, se abordar\u00e1n temas como la situaci\u00f3n econ\u00f3mica actual y futura del Ministerio de Defensa, la financiaci\u00f3n de la defensa, la visi\u00f3n que la ciudadan\u00eda espa\u00f1ola tiene sobre los gastos en defensa, el planeamiento de las capacidades futuras de las FAS, la perspectiva europea de la industria de defensa, los grandes prog ramas de defensa o el sostenimiento de las FAS, entre otros. Cada uno de estos temas se tratar\u00e1 en mesas redondas o conferencias a cargo de personalidades y expertos de los diferentes \u00e1mbitos. C\u00d3DIGO 61B5 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 20 N\u00ba DE ASISTENTES: 49 AULA: SAL\u00d3N DE BAILE 166 167 DEL 16 AL 20 DE JULIO IMAGINACI\u00d3N: LOS CAMINOS DEL ARTE Y DE LA CIENCIA CURSO INTERNACIONAL DE HISTORIA DE LAS IDEAS XIII LECTURAS DE LA FUNDACI\u00d3N BOT\u00cdN FRANCISCO JARAUTA CATEDR\u00c1TICO DE FILOSOF\u00cdA UNIVERSIDAD DE MURCIA LUNES 16 10:00 h. Recepci\u00f3n de participantes 10:30 h. Inauguraci\u00f3n Francisco Jarauta Mari\u00f3n 12:00 h. El poder de lo visible en los siglos XII y XIII Jos\u00e9 Enrique RuizDom\u00e8nec Profesor de Historia Medieval Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona 15:30 h. Arte y ciencia en el contexto de la Revoluci\u00f3n Industrial: el caso de Owen Jones Juan Calatrava Escobar Catedr\u00e1tico de Historia de la Arquitectura Universidad de Granada MARTES 17 9:30 h. Explorando la frontera del nanomundo Lluis Torner Sabata Fundador y Director del ICFO Instituto de Ciencias Fot\u00f3nicas 12:00 h. Los lenguajes de la vida en la era gen\u00f3mica Carlos L\u00f3pez Ot\u00edn Catedr\u00e1tico de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular Universidad de Oviedo 15:30 h. Tensegridad: el di\u00e1logo posible entre ciencia y arte Pedro R. Garc\u00eda Barreno Miembro de la Real Academia Espa\u00f1ola de La Lengua y de la Real Academia Espa\u00f1ola de las Ciencias MI\u00c9RCOLES 18 9:30 h. Cinco proyectos Frederic Amat Artista 12:00 h. \u00bfD\u00f3nde estamos? \u00bfHacia d\u00f3nde vamos? Historia de una revoluci\u00f3n musical permanente Xavier G\u00fcell Director de orquesta y music\u00f3logo 15:30 h. A la caza del \"punto\". Un an\u00e1lisis de Blowup Victor Stoichita Catedr\u00e1tico de Historia del Arte Universidad de Friburgo. Suiza JUEVES 19 9:30 h. P\u00edo Baroja: conocimiento novelesco y conocimiento cient\u00edfico Jos\u00e9Carlos Mainer Baqu\u00e9 Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de Literatura Espa\u00f1ola Universidad de Zaragoza 12:00 h. Tras la huella de los viajes: antropolog\u00eda del imaginario Francisco Jarauta Mari\u00f3n VIERNES 20 9:30 h.\"Levigato da fioca de l'\u00c9urope N\u00e9olatine, Coll\u00e8ge de France 12:00 h. Clausura La historia cultural del pensamiento nos presenta a lo largo de su formaci\u00f3n una compleja y variada cartograf\u00eda de procesos, experimentos e invenciones que se hallan en la base del generoso registro de saberes que constituye el patrimonio de cada civilizaci\u00f3n. Michel Serres insist\u00eda en los bordes y l\u00edmites, los afueras de la historia, sugiriendo como ah\u00ed se dab a una extra\u00f1a combinaci\u00f3n de ideas y sugerencias que terminaban configurando el mapa de los conceptos de cada disciplina. Y Peter Zumthor se\u00f1alaba, por su parte, el efecto sugerente de las distancias culturales, concediendo a viajeros y mercantes la responsabilidad del intercambio feliz de inventos y curiosidades qu e alimentaron primero la fantas\u00eda y posteriormente la imaginaci\u00f3n del tardo medioevo. Sin olvidar el fecundo territorio del arte por el que viajan ideas y gustos dando lugar a nuevas formas cuya decisi\u00f3n \u00faltima habr\u00eda que buscarla en los intercambios que el arte hac\u00eda posible. C\u00f3mo no recordar el laboratorio de ideas, invenciones y saberes, de fil osof\u00eda, ciencia y arte, que recorren el Renacimiento italiano, haciendo posible la construcci\u00f3n de un mundo nuevo, que servir\u00e1 de ejemplo para la historia moderna. De la misma manera que las p\u00e1ginas de la Encyclop\u00e9die reun\u00edan una compleja combinaci\u00f3n de nuevos discursos, resultado de los cambios de la mirada que se forma a lo largo del siglo XVIII. Como es f\u00e1cil tambi\u00e9n trazar una larga elipse que recorre momentos sucesivos del siglo XIX mostrando como las ideas de la ciencia fermenta n el ideario de los grandes relatos del siglo XIX, de Dickens a Tolstoy, que iluminar\u00e1n la historia con las grandes promesas de la religi\u00f3n del progreso o de aquella nue va paideia 168 propuesta como modelo educativo del alma rusa. O qu\u00e9 decir de la imbricaci\u00f3n que las Vanguardias hist\u00f3ricas del siglo XX, del Futurismo al Constructivismo, postulan a la hora de imaginar las sociedades del futuro, ese hipot\u00e9tico horizonte de formas que sugieren ya una tensi\u00f3n que ciencias y artes hicieran suya. Todos ellos son mome ntos de un largo viaje en el que la imaginaci\u00f3n se suma al sue\u00f1o de pensar y construir nuevos mundos. Estas Lecturas seguir\u00e1n los pasos m\u00e1s significativos de esta historia del saber, atendiendo a la funci\u00f3n de la imaginaci\u00f3n y en particular a la relaci\u00f3n arte y ciencia. Se tratar\u00e1 de estudiar el trabajo de la imaginaci\u00f3n en los diferentes procesos de la cu ltura, desde su incidencia en las formas de la educaci\u00f3n hasta aquellos otros en que se define la forma de pensar del mundo. C\u00d3DIGO 61F9 - TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 11 N\u00ba DE ASISTENTES: 86 AULA: FUNDACI\u00d3N BOT\u00cdN 169 170 DEL 16 AL 20 DE JULIO EMPLAZAMIENTO DE CENTRALES GENERADORAS OFFSHORE PARA LA PRODUCCI\u00d3N DE ENERG\u00cdA EL\u00c9CTRICA FRANCISCO JAVIER BALB\u00c1S GARC\u00cdA PROFESOR DE LA UNIVERSIDAD DE CANTABRIA DIRECTOR T\u00c9CNICO DE ANJACA, S.L. IGNACIO LOMBILLO INGENIERO DE CAMINOS, CANALES Y PUERTOS PROFESOR DE LA UNIVERSIDAD DE CANTABRIA LUNES 16 9:15 h. Recepci\u00f3n de participantes. 9:30 h. Situaci\u00f3n actual y perspectivas de la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica offshore Delfin Silio Salcines 10:30 h. Particularidades de la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica offshore Delfin Silio Salcines 12:00 h. Caracterizaci\u00f3n y predicci\u00f3n del recurso e\u00f3lico Jose Manuel Gutierrez Llorente 13:00 h. Predicci\u00f3n del viento. Particularidades offshore Jesus Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez MARTES 17 9:30 h. Clima mar\u00edtimo y acciones de c\u00e1lculo Ra\u00fal Guanche Garc\u00eda 12:00 h. Aspectos geot\u00e9cnicos relacionados con los dispositivos de generaci\u00f3n de energ\u00eda offshore Almudena da Costa Garc\u00eda MI\u00c9RCOLES 18 9:30 h. Din\u00e1mica de turbinas e\u00f3licas y aeroelasticidad Ra\u00fal Rodr\u00edguez Arias 10:30 h. Interacci\u00f3n fluidoestructura en turbinas offshore: simulaci\u00f3n mediante Din\u00e1mica de Fluidos Computacional (CFD) Ra\u00fal Rodr\u00edguez Arias 12:00 h. Sistemas estructurales focalizados a resolver la problem\u00e1tica de los emplazamientos e\u00f3licos offshore \u00d3scar Ram\u00f3n Ramos Guti\u00e9rrez JUEVES 19 9:30 h. Evaluaci\u00f3n de la integridad estructural en dispositivos offshore de generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica Diego Ferre\u00f1o Blanco 10:30 h. Tecnolog\u00edas y sistemas de un generador el\u00e9ctrico offshore Francisco Javier Balbas Garc\u00eda 12:00 h. Explotaci\u00f3n, mantenimiento e integraci\u00f3n en el sistema el\u00e9ctrico de potencia de un central generadora offshore Francisco Javier Balbas Garc\u00eda VIERNES 20 9:30 h. Efecto visual de la e\u00f3lica offshore (ciencia, t\u00e9cnica y tecnolog\u00eda) C\u00e9sar Antonio Otero Gonz\u00e1lez 13:00 h. Desarrollo de la actividad offshore en Cantabria: cl\u00faster de energ\u00edas marinas Santiago Pe\u00f1a Perez 14:00 h. Entrega de diplomas La generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica mediante recursos f\u00f3siles (principalmente petr\u00f3leo y carb\u00f3n) es una de las principales causas de los desajustes medioambientales acontecidos en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Entre dichos desajustes se encuentran, a nivel global, el efecto invernadero y el cambio clim\u00e1tico, a nivel local la denominada lluvia \u00e1cida. La principal forma de actua ci\u00f3n que se est\u00e1 desarrollando internacionalmente para hacer frente a estos desequilibrios es la utilizaci\u00f3n de recursos renovables en la generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica, apoyada, regulada y financiada por los gobiernos correspondientes. Cantabria ha experimentado en los \u00faltimos a\u00f1os un laborioso y complejo estudio para el desarrollo del \"Plan Ener g\u00e9tico Regional\" promovido por el Gobierno de Cantabria, donde se establece la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica mediante recursos e\u00f3licos onshore de 1400 MW. En la actualidad, Cantabria se plantea la continuidad del aprovechamiento del enorme potencial energ\u00e9tico asociado con emplazamientos de generaci\u00f3n \"offshore\". En el presente curso se plantean las distintas tecnolog\u00edas y lo s estudios necesarios y desarrollados para la elecci\u00f3n de la correcta elecci\u00f3n y emplazamiento de una central el\u00e9ctrica generadora \"offshore\", haciendo especial hincapi\u00e9 en las tecnolog\u00edas que se est\u00e1n desarrollando en Cantabria. 171 El curso est\u00e1 especialmente orientado a estudiantes de ingenier\u00eda y ciencias f\u00edsicas que deseen documentarse sobre las particularidades de la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica \"offshore\". Dado el car\u00e1cter divulgativo del curso, tambi\u00e9n resulta atractivo para cualquier estudiante, profesional o persona que desee conocer la actualidad y las ventajas socialest\u00e9cnicas y medioambientales que prese nta el recurso renovable \"offshore\". C\u00d3DIGO 61H5 N\u00ba DE PROFESORES: 12 N\u00ba DE ASISTENTES: 47 AULA: FACULTAD DE CIENCIAS ECON\u00d3MICAS Y EMPRESARIALES, UNIVERSIDAD DE CANTABRIA 172 173 16 Y 17 DE JULIO UN ESTADO DE TODOS Y PARA TODOS JUAN MANUEL MORENO BONILLA SECRETARIO DE ESTADO DE SERVICIOS SOCIALES E IGUALDAD SECRETAR\u00cdA MAR\u00cdA SARABIA ALEGR\u00cdA VOCAL ASESORA GABINETE DEL SECRETARIO DE SERVICIOS SOCIALES E IGUALDAD LUNES 16 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 11:00 h. Mesa redonda Dependencia, mayores y discapacidad C\u00e9sar Ant\u00f3n Beltr\u00e1n Director General del IMSERSO Ignacio Tremi\u00f1o G\u00f3mez Director General de Pol\u00edticas de Apoyo a la Discapacidad Luis Mart\u00edn Pindado Vicepresidente 3\u00ba del Pleno del Consejo Estatal de Personas Mayores Presidente de la Uni\u00f3n Democr\u00e1tica de Pensionistas (UDP) 15:45 h. Abordaje integral para una sociedad libre de violencia de g\u00e9nero Blanca Hern\u00e1ndez Oliver Delegada de Gobierno para la Violencia de G\u00e9nero 17:00 h. Mesa redonda Voluntariado y tercer sector Salom\u00e9 Adroher Biosca Directora General de Servicios para la Familia y la Infancia Carlos Capataz Gordillo Director del Departamento de Voluntariado de Cruz Roja Espa\u00f1ola Emilio L\u00f3pez Salas Responsable de Voluntariado de C\u00e1ritas Espa\u00f1a MARTES 17 10:00 h. Prevenci\u00f3n de las adicciones Francisco de Asis Bab\u00edn Vich Delegado de Gobierno para el Plan Nacional sobre Drogas 11:30 h. Mesa redonda Igualdad: nuevas oportunidades para eliminar barreras Carmen Plaza Mart\u00edn Directora General para la Igualdad de Oportunidades Carmen Quintanilla Barba Presidenta de la Comisi\u00f3n de Igualdad del Congreso de los Diputados Presidenta Nacional de la Confederaci\u00f3n Nacional de Federaciones y Asociaciones de Familias y Mujeres del Medio Rural (AFAMMER) Irene Navarro \u00c1lvarez Decana del Bureau Veritas Business School 15:45 h. Mesa redonda Emprendimiento j\u00f3ven Rub\u00e9n Urosa S\u00e1nchez Director General del INJUVE David Alva Rodr\u00edguez Presidente de la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de J\u00f3venes Empresarios (CEAJE) 17:15 h. Clausura Juan Manuel Moreno Bonilla Este Curso de Verano versa sobre la importancia del fortalecimiento de los derechos b\u00e1sicos para construir una sociedad cohesionada, inclusiva y diversa. La perspectiva que propone este curso sobre la idea del Estado Social, contempla la necesidad de potenciar aspectos tan importantes como la solidaridad intergeneracional, la inclusi\u00f3n laboral de personas con discapacidad, la s pol\u00edticas de apoyo a la familia y la infancia, la lucha contra la violencia de g\u00e9nero, el voluntariado, las estrategias contra las drogodependencias, los j\u00f3venes y el emprendimiento y la igualdad de oportunidades. C\u00d3DIGO 61DK - ABIERTO N\u00ba DE PROFESORES: 15 N\u00ba DE ASISTENTES: 33 AULA: BIBLIOTECA 174 175 16, 17 Y 18 DE JULIO HOY LAS COOPERATIVAS AYUDAN A CONSTRUIR UN MUNDO MEJOR MIKEL LEZ\u00c1MIZ DIRECTOR DE DIFUSI\u00d3N COOPERATIVA DE COORPORACI\u00d3N MONDRAGON SECRETAR\u00cdA ARANTZA LASKURAIN ARTECHE DIRECTORA DE LA SECRETAR\u00cdA GENERAL DE CORPORACI\u00d3N MONDRAGON LUNES 16 REFELEXI\u00d3N Y APORTACI\u00d3N DOCTRINAL SOBRE UNA NUEVA CATEGORIA DE HACER EMPRESA 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Mikel Lez\u00e1miz Miguel \u00c1ngel Garc\u00eda Mart\u00edn Director General del Trabajo Aut\u00f3nomo, de la Econom\u00eda Social y de la Responsabilidad Social de las Empresas Ministerio de Empleo y Seguridad Social 10:30 h. Conferencia David Erdal Autor de Beyond the Corporation, Humanity Working 11:30 h. Conferencia Karen Miner Directora del M\u00e1ster de Gesti\u00f3n de Cooperativas y de Cooperativas de Cr\u00e9dito Universidad Saint Mary de Canad\u00e1 12:30 h. Conferencia Fred Freundlich Dr. Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales Universidad de Harvard 15:30 h. Mesa redonda David Erdal Karen Miner Fred Freundlich Moderaci\u00f3n Gonzalo Toca Rey Grupo Expansi\u00f3n MARTES 17 RETOS DEL FUTURO 9:30 h. Estudio Delphi sobre el futuro de las organizaciones. Cooperativismo y otros modelos Ibon Zugasti Consultor en Prospektiker, Instituto Europeo de Prospectiva y Estrategia 10:30 h. Retos de la internacionalizaci\u00f3n Josu Ugarte Presidente de MONDRAGON Internacional 12:00 h. Conferencia Jos\u00e9 Luis Monz\u00f3n Campos Presidente del Centro Internacional de Investigaci\u00f3n e Informaci\u00f3n sobre la Econom\u00eda P\u00fablica, Social y Cooperativa 15:30 h. Mesa redonda Pauline Green Presidenta de la Alianza Cooperativa Internacional, ACI Bruno Roelants Secretario General de la Organizaci\u00f3n Internacional de las Cooperativas de Producci\u00f3n Industrial, Artesanal y de Servicios, CICOPA Juan Antonio Pedre\u00f1o Frutos Presidente de CEPES Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez Huesa Director General de Servimedia MI\u00c9RCOLES 18 PRAXIS EMPRESARIAL. DESDE LOS VALORES A UN PROYECTO SOCIOEMPRESARIAL 9:30 h. Mesa redonda Carlos de la Higuera Director General de Gredos San Diego Cooperativa Montserrat Camps Marsal Directora General de Suara Cooperativa Mikel \u00c1lvarez MONDRAGON Health Moderaci\u00f3n Julio D\u00edaz de Alda Grupo Vocento 12:00 h. Conferencia Jos\u00e9 Eugenio Azpiroz Villar Presidente de la Comisi\u00f3n de Empleo del Congreso 15:30 h. Sue\u00f1os hechos realidad: c\u00f3mo se vive desde nuestros j\u00f3venes la realidad cooperativista. Din\u00e1mica participativa multimedia con j\u00f3venes y en la red abierta al mundo. Liderar\u00e1n esta din\u00e1mica los responsables de LEINN, coordinadores de la presentaci\u00f3n l\u00edderes del curso de liderazgo y emprendimiento social de MONDRAGON Unibertsitatea Txomin Gallastegi LEINN Nere Mendizabal Martin Recondo JUEVES 19 LA REALIDAD DE MONDRAGON IN SITU 9:30 h. Visita a Mondrag\u00f3n (Guip\u00fazcoa) Recepci\u00f3n por parte de Txema Gisasola , Presidente 176 de Corporaci\u00f3n MONDRAGON V\u00eddeo sobre la realidad actual de MONDRAGON Mikel Lezamiz y Arantza Laskurain presentan la situaci\u00f3n actual de la cooperativa Visita a una cooperativa productiva Visita a un centro de investigaci\u00f3n Ikerlan Comida en Otalora, Centro de Formaci\u00f3n Directiva y Cooperativa La Alianza Cooperativa Internacional estima que alrededor de una s\u00e9ptima parte de la humanidad trabaja en una cooperativa. Estas empresas son una alternativa s\u00f3lida a la gesti\u00f3n y propiedad convencional de los negocios porque est\u00e1n caracterizadas por una propiedad compartida y una gesti\u00f3n democr\u00e1tica. Las cooperativas est\u00e1n gestionadas por sus trabajadores que ge neralmente invierten en su negocio: por eso los propios trabajadores tienen derecho tanto a los beneficios como a hacer o\u00edr su voz. Las decisiones se suelen tomar bajo el principio de un miembro, un voto. Las 300 mayores cooperativas del mundo produjeron en 2008 beneficios superiores a los 1,6 billones de d\u00f3lares. Son una realidad econ\u00f3mica palpable que genera emple o estable y de calidad y tiene en nuestro entorno alguno de los mayores exponentes mundiales. Adem\u00e1s, las cooperativas han demostrado que son capaces de crear empleo incluso en \u00e9pocas de crisis como la actual. Por eso, la Universidad Men\u00e9ndez Pelayo ha organiza do de la mano de la Corporaci\u00f3n MONDRAGON un curso de verano en el que analizar el presente y futuro de esta forma singular de crear empleo y riqueza. A lo largo de los tres primeros d\u00edas desfilar\u00e1n por el Palacio de la Magdalena de Santander los mayores expertos en cooperativismo del mundo. La cuart a jornada se ha reservado para visitar in situ el coraz\u00f3n del grupo cooperativo MONDRAGON, que da trabajo a m\u00e1s de 80.000 personas y est\u00e1 siendo con su modelo \u00fanico un ejemplo de resiliencia frente a la crisis econ\u00f3mica. C\u00d3DIGO 61E7 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 22 N\u00ba DE ASISTENTES: 33 AULA: SANTO MAURO 177 178 18 Y 19 DE JULIO EL PERIODISMO CULTURAL EN LOS NUEVOS MEDIOS: PERI\u00d3DICOS DIGITALES, BLOGS Y REDES SOCIALES BASILIO BALTASAR CIFRE EDITOR Y PERIODISTA DIRECTOR DE LA FUNDACI\u00d3N SANTILLANA AMAYA PE\u00d1A URQUIZU DIRECTORA DE LA FUNDACI\u00d3N GENERAL UIMP MI\u00c9RCOLES 18 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Ignacio Polanco Moreno Presidente de la Fundaci\u00f3n Santillana 11:00 h. La secci\u00f3n cultural: competencia y rivalidad Jes\u00fas Cebeiro Periodista Director de El Pa\u00eds (1993 2006) 13:00 h. Del mon\u00f3logo al di\u00e1logo: la interacci\u00f3n como est\u00edmulo para el periodismo cultural en el entorno digital 16:00 h. Historia de la cultura y periodismo cultural Sergio VilaSanju\u00e1n Robert Periodista Coordinador del suplemento \"Cultural/s\" de La Vanguardia 17:00 h. Mesa redonda Montserrat Dom\u00ednguez Directora del Huffington Post Ll\u00e0tzer Moix Adjunto a la direcci\u00f3n de La Vanguardia Laura Revuelta Redactora jefe del ABC Cultural Antonio Iturbe Director de la revista Qu\u00e9 Leer Manuel Pedraz Director de Historias de Papel, Radio Nacional de Espa\u00f1a Antonio Lucas Herrero Redactor de Cultura El Mundo Winston Manrique Coordinador de la secci\u00f3n de Libros y coeditor de la secci\u00f3n de Cultura de elpais.com Joana Bonet Directora de la revista Marie Claire 19:00 h. Reuni\u00f3n a puerta cerrada con los participantes. La experiencia asociativa de los periodistas culturales: Catalu\u00f1a y Andaluc\u00eda JUEVES 19 9:30 h. Cultura radiada Ana Borderas Premio Nacional de Periodismo Cultural 2011 Directora del programa cultural La Hora Extra de la Cadena Ser 10:30 h. Cultura e internet: de la incertidumbre a la fascinaci\u00f3n Ant\u00f3n Castro Director del suplemento Artes y Letras del Heraldo de Arag\u00f3n 12:00 h. Periodismo es periodismo es periodismo Juan Cruz Ruiz Periodista cultural de El Pa\u00eds 13:00 h. Periodismo cultural, del papel a lo digital: vino a\u00f1ejo en odres nuevos Eva D\u00edaz P\u00e9rez Responsable de cultura de El Mundo de Andaluc\u00eda 16:00 h. Mesa redonda Aurelio Loureiro Director de la revista Leer Ignacio VidalFolch Guionista y presentador del programa Nostromo (La 2 de RTVE) Peio H. Ria\u00f1o Periodista e historiador del arte Sergi Doria Redactor cultural y cr\u00edtico literario de ABC Tino Pertierra Escritor Periodista de El Mundo Jes\u00fas Ruiz Mantilla Periodista de El Pa\u00eds 17:00 h. Clausura Aunque no todos los interrogantes se hayan formulado siempre con la misma claridad, a los profesionales del periodismo les asaltan algunas dudas sustanciales: si los periodistas deben ser administradores de la notoriedad que adquieren los agentes culturales o limitarse a ser los cronistas de la efervescente creaci\u00f3n de nuestro tiempo; si debe n contribuir a estructurar la jerarqu\u00eda de lo m\u00e1s notable o tan solo constatar las apetencias del p\u00fablico; si lo que procede es actuar con prudente desconfianza o entusiasmado por el atractivo de la novedad; si le corresponde la tarea de enumerar lo que aparece en escena o ser un implacable sancio nador de lo que queda; si debe ser un d\u00f3cil consumidor de los nuevos productos culturales o un estricto catador de lo que se pone en circulaci\u00f3n La din\u00e1mica de los medios de comunicaci\u00f3n alimenta, consolida y ratifica la conciencia colectiva de la cartograf\u00eda cultural. Las obras de referencia lo son a causa de un a insistente redundancia: fruto a veces del 179 acuerdo entre cr\u00edtica y p\u00fablico y otras de la irracional fascinaci\u00f3n que ejerce el arte en nombre de s\u00ed mismo Al periodista cultural le corresponde informar y tambi\u00e9n discernir, pero si ya eran confusos sus l\u00edmites mientras fue el \u00fanico intermediario autorizado a contar lo que hac\u00edan y dec\u00edan actores, escritores, pintores, cine astas, m\u00fasicos, etc., \u00bfc\u00f3mo cumplir\u00e1 ahora su tarea? Los soportes digitales y las insurgentes redes sociales dan fe de una incesante actividad creativa, multiplican la presencia de nuevos intermediarios/agitadores y consolidan a otros int\u00e9rpretes de la actualidad; tambi\u00e9n trascienden los cauces tradicionales mediante la activ\u00edsima impaciencia de unos creadores convertidos en difusores de su pro pia obra El Seminario de Periodismo Cultural ha invitado a destacados profesionales a debatir algunas de estas cuestiones: \u00bfc\u00f3mo cumplir a partir de ahora su tarea de cronistas? \u00bfC\u00f3mo conocer\u00e1n y contar\u00e1n el curso de las tendencias, escuelas y movimientos? \u00bfC\u00f3mo identificar\u00e1n a los creadores y valorar\u00e1n sus obras? \u00bfQu\u00e9 referenci as utilizar\u00e1n para ordenar una jerarqu\u00eda de valores en cualquiera de los campos de la producci\u00f3n cultural? C\u00d3DIGO 61B4 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 23 N\u00ba DE ASISTENTES: 28 AULA: BIBLIOTECA 180 181 23, 24 Y 25 DE JULIO CURSO MAGISTRAL EPIGEN\u00c9TICA: BIOLOG\u00cdA, SALUD Y ENFERMEDAD MANEL ESTELLER DIRECTOR DEL PROGRAMA DE EPIGEN\u00c9TICA Y BIOLOG\u00cdA DEL C\u00c1NCER (PEBC) INSTITUTO DE INVESTIGACI\u00d3N BIOM\u00c9DICA DE BELLVITGE LUNES 23 10:00 h. LECCI\u00d3N 1\u00aa Introducci\u00f3n a la Epigen\u00e9tica: su Historia y su Evoluci\u00f3n 12:00 h. LECCI\u00d3N 2\u00aa Marcas Epigen\u00e9ticas: La Metilaci\u00f3n del ADN, las Modificaciones de las Histonas y otras marcas MARTES 24 10:00 h. LECCI\u00d3N 3\u00aa Epigen\u00f3mica y Metodolog\u00eda Epigen\u00e9tica 12:00 h. LECCI\u00d3N 4\u00aa Epigen\u00e9tica del C\u00e1ncer MI\u00c9RCOLES 25 10:00 h. LECCI\u00d3N 5\u00aa Epigen\u00e9tica y Enfermedades del Sistema Nervioso, Cardiovascular e Inmune 12:00 h. LECCI\u00d3N 6\u00aa Terapias Epigen\u00e9ticas 13:30 h. Clausura En el curso se explicar\u00e1 que nosotros somos m\u00e1s que nuestros genes. Un genoma no puede explicar completamente la funcionalidad de nuestras c\u00e9lulas, sus trastornos en enfermedades complejas o la definici\u00f3n de nuestra especie. Necesitamos algo m\u00e1s. Parte de la explicaci\u00f3n se proporciona por el campo de la Epigen\u00e9tica. Podemos definirla como \"la herencia de la actividad del AD N que no depende de la secuencia estricta del mismo\". Es decir, la Gen\u00e9tica seria el abecedario y la Epigen\u00e9tica su ortograf\u00eda. La epigen\u00e9tica se hereda en el nivel m\u00e1s simple, durante todas las divisiones celulares que ocurren en nuestros tejidos durante la vida, o incluso, en una manera m\u00e1s provocadora, en nu estras c\u00e9lulas germinales y la transmitiremos a nuestra descendencia. La Epigen\u00e9tica se refiere a modificaciones qu\u00edmicas en nuestro material gen\u00e9tico y en las prote\u00ednas reguladoras del mismo. Las m\u00e1s reconocidas marcas epigen\u00e9ticas son la adici\u00f3n de un grupo metilo a nuestro ADN y la modifi caciones qu\u00edmica de las histonas, prote\u00ednas alrededor de las cuales se enrolla el ADN como en un collar de perlas. De esta forma, un Epigenoma ser\u00eda la obtenci\u00f3n de todas las marcas epigen\u00e9ticas de un ser vivo. En la vida real nos enfrentamos con muchos casos en los que el gen oma no est\u00e1 a la altura de las expectativas. Uno de los casos m\u00e1s evidentes son los gemelos monocig\u00f3ticos. Estas personas comparten el mismo genoma. Aun as\u00ed, la aparici\u00f3n de la enfermedad en estas personas puede ser muy diferente. Otro ejemplo en esta l\u00ednea son los animales clonados. Finalmente, cab e recordar que un epigenoma alterado es uno de los principales trastornos de identidad del c\u00e1ncer humano y otras enfermedades. Muy importante, una diferencia esencial entre el genoma y el epigenoma es que el segundo es reversible bajo las circunstancias adecuadas y el uso de sustancias, lo que ha originado la aprobaci\u00f3n de f\u00e1rmacos e pigen\u00e9ticos. C\u00d3DIGO 61D0 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 1 N\u00ba DE ASISTENTES: 33 AULA: RIANCHO 182 183 DEL 23 AL 27 DE JULIO EL AUTOR Y SU OBRA MARISCAL Y SU OBRA JAVIER MARISCAL DISE\u00d1ADOR LUNES 23 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Conferencia Colors 15:30 h. Primeros dibujos y comics MARTES 24 9:30 h. Gr\u00e1fica y Tipograf\u00eda 15:30 h. Gr\u00e1fica y Tipograf\u00eda MI\u00c9RCOLES 25 9:30 h. Ilustraci\u00f3n y Carteles 15:30 h. Ilustraci\u00f3n y Carteles JUEVES 26 9:30 h. Interiorismo y Dise\u00f1o de producto 15:30 h. Interiorismo y Dise\u00f1o de producto VIERNES 27 9:30 h. Animaci\u00f3n. Chico&Rita 13:00 h. Clausura Javier Mariscal (Valencia, 1950) es ante todo un creador de im\u00e1genes que desarrolla su trabajo en todo tipo de soportes y disciplinas. El dise\u00f1o de mobiliario, el interiorismo, el dise\u00f1o gr\u00e1fico, el paisajismo, la pintura, la escultura, la ilustraci\u00f3n, el dise\u00f1o web y multimedia y la animaci\u00f3n son objeto de su activida d profesional. En palabras suyas \"Mi especialidad es ser creativo, innovador, estirar el lenguaje, tratar de hacer evolucionar los c\u00f3digos, los signos, los mensajes gr\u00e1ficos. Ponerlos al d\u00eda. Escuchar, ser esponja, observar, plasmar en im\u00e1genes lo que respira la sociedad, lo que creemos, los que nos emociona y las ideas que van cambian do, Para ello he usado cualquier sistema, lenguaje o disciplina que he tenido a mi alcance.\" Junto con el equipo de Estudio Mariscal, que fund\u00f3 en 1989, ha realizado en los \u00faltimos a\u00f1os, entre otros muchos trabajos, el interiorismo y la gr\u00e1fica de la tienda H&M de Barcelona , la colecci\u00f3n para el contra ct de Uno Design , la planta11 del Hotel Puerta Am\u00e9rica Madri d del grupo Hoteles Silken, la imagen gr\u00e1fica de la 32 edici\u00f3n de la America's Cup, la imagen y comunicaci\u00f3n de Camper for Kids, la exposici\u00f3n sobre su trabajo Mariscal Drawing Life en el Design Mu seum de Londres , la p\u00e9rgola escult\u00f3rica para el Hospital R\u00edo Hortega de Valladolid, dos publicaciones monogr\u00e1ficas: Mariscal Drawing Life y Sketches , la difusi\u00f3n de la nueva ley del menor de la Generalitat de Catalunya y la exposici\u00f3n retrospectiva Mariscal en La Pedrera. En 2010 se ha estrenado el largometraje de animaci\u00f3 n Chico y Rita que ha dirigido junto a Fernando Trueba, y se ha publicado el c\u00f3mic Chico & Rita, editado por SinsEntido. En 2011 ha publicado, con la misma editorial, el libro ilustrado Los Garriris . Ha colaborado con empresas como Memphis , Akaba , Bidasoa , BD Ediciones . Mariscal se expresa a trav\u00e9s de un lenguaje personal, complejo en su intenci \u00f3n y sencillo en su manifestaci\u00f3n, inocente y provocador a la vez, que le sirve para innovar, arriesgarse y comunicar; para seguir haciendo cosquillas a los ojos que miran su obra y crear complicidad con el otro. Nos propone un v\u00ednculo con nuestra cultura mediterr\u00e1nea, y expone una forma de entender el m undo y la vida con la que conectamos sin esfuerzo. En las lecciones de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo, Mariscal presentar\u00e1 un recorrido por su obra, empezando por sus primeros dibujos y c\u00f3mics y la conferencia Colors, en la que plantea el origen de los colores. El segundo d\u00eda centrar \u00e1 sus lecciones en los trabajos de Gr\u00e1fica y las Tipograf\u00edas. El tercero en la Ilustraci\u00f3n y los Carteles. El cuarto en proyectos de Interiorismo y de Dise\u00f1o industrial. Y el \u00faltimo d\u00eda presentar\u00e1 su trabajos de Animaci\u00f3n y la pel\u00edcula Chico & Rita. C\u00d3DIGO 61D5 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 1 N\u00ba DE ASISTENTES: 20 AULA: SANTO MAURO 184 185 DEL 23 AL 27 DE JULIO SCHOOL OF PHARMACOLOGY \u00abTE\u00d3FILO HERNANDO\u00bb NEW CONCEPTS AND STRATEGIES FOR NEUROPROTECTION ANTONIO G. GARC\u00cdA CATEDR\u00c1TICO DE FARMACOLOG\u00cdA UNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE MADRID MICHAEL DUCHEN CATEDR\u00c1TICO DE FISIOLOG\u00cdA UNIVERSITY COLLEGE LONDON SECRETAR\u00cdA LUIS GAND\u00cdA JUAN PROFESSOR OF PHARMACOLOGY TE\u00d3FILO HERNANDO'S INSTITUTE FOR DRUG DEVELOPMENT UNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE MADRID, SPAIN LUNES 23 10:00 h. Inauguration Antonio G. Garc\u00eda Michael Duchen VULNERABLE NEURONS 10:30 h. The vulnerable neuron Antonio G. Garc\u00eda 12:00 h. The mitochondrion in healthy and vulnerable neurons Michael Duchen 15:30 table Pathways to neuronal death Young researcher presentations Moderaci\u00f3n Luis Gand\u00eda Juan New insights on the PINK1/Parkin mitocondrial Quality Control Pathway induces uncoupling and altered ATP levels. Fernando Complutense de Madrid Functional relevance of DJ1 with Ndi1, and the role of DJ1 in mitophagy. Akbar Zeb University of Tartu, Estonia MARTES 24 UNDERLYING MECHANISMS OF BRAIN INJURY 10:00 h. Pathways to neurodegenerative diseases John Hardy Institute of Neurology, London, UK 15:30 h. Round table Experimental approaches Young researcher presentations Moderaci\u00f3n Audrey Abramov University College London, UK New vitro model organotypic cultures for Alzheimer's disease Izaskun Abaitua Madrid Development a neurodegeneration model based on neuroinflammation and mitochondrial blockade Elisa Navarro Gonz\u00e1lez de Mesa Universidad Complutense de Madrid Looking forward to seeing calcium in living cells: toolkit Mar\u00eda Francisca Cano Abad Universidad de Granada MI\u00c9RCOLES 25 EXPERIMENTAL APPROACHES 10:00 h. The role of calcium and reactive in vivo imaging Kenneth Smith Institute of Neurology, London, UK 15:30 h. Round table Pharmacological neuroprotection Young researcher presentations 186 Moderaci\u00f3n Manuela Garc\u00eda L\u00f3pez Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, Spain The calcium channel CALHM1: the latest suspect in Alzheimer\u00b4s disease Ana Jos\u00e9 Moreno Ortega Universidad Complutense de Madrid The microglial a7nAchR is a key element in promoting Esther de Madrid New insights on alpha7 nicotinic receptors Mar\u00eda Guerra \u00c1lvarez Universidad Aut\u00f3noma de Madrid JUEVES 26 DEVELOPING NOVEL THERAPEUTIC STRATEGIES 10:00 h. Mitochondrial trafficking and its funcional significance in health and disease Allen Kaasik University of Tartu, Estonia 12:00 h. Targeting the neurovascular unit in stroke H\u00e9l\u00e8ne new neuroprotective compounds Young researcher presentations Moderaci\u00f3n Rafael Le\u00f3n Mart\u00ednez Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, Spain The use of extracellular matrices as a novel strategy to carry out the differentiation of neural precursor cells under the control of specific signaling factors molecules and growth factors Patricia Garc\u00eda Parra Universidad del Pa\u00eds Vasco A novel multitarget drug with a neuroprotective profile Marcos Maroto P\u00e9rez Universidad Francisco de Vitoria A novel multitarget drug with a neuroprotective profile (neuroprotection studies) Dolores Mart\u00edn de Saavedra \u00c1lvarez de Uribarri Universidad Complutense de Madrid VIERNES 27 DEVELOPING THERAPEUTIC APPROACHES 9:30 h. A multitarget ligand approach for the discovery of more efficient neuroprotective drugs Maria Laura Bolognesi University of Bologna, Italy 11:30 h. Theoretical approaches to Alzheimer Disease therapy beyond Abeta Synthesis inhibitors Peter St. Cambridge, UK 13:00 h. Closing ceremony Michael Duchen Antonio G. Garc\u00eda The School of Pharmacology \"Te\u00f3filo Hernando\" was initiated in 1996 in the frame of the summer courses of the \"Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo\" (UIMP), held at the magnificent Palace of La Magdalena, in Santander, North of Spain, at the Cantabric seaside. The School was named after Te\u00f3filo Hernando who at the be ginning of the XX century was trained in Strassbourg under Osswald Schmiedeberg and introduced Pharmacology in the Spanish university as an academic and scientific subject. The XI edition of the summer School of Pharmacology \"Te\u00f3filo Hernando\" is devoted to aging is increasing in developed countries and so prevalence some neurode generative diseases and stroke caregivers. In spite of enormous investments in research and development done by goverments and pharmaceutical companies for the last three decades, a neuroprotective medicine to delay has been found. Therefore, many therapeutic approaches and the identification of new ligand The actual search of such new approa ches will be the subject of the School Pharmacology \"Te\u00f3filo Hernando\", that is jointly organised by Professor Michael Duchen (University College London, UK) and Professor Antonio G. Garc\u00eda (Autonomous University of Madrid, Spain) and is devoted to the topic of understanding researchers will present selected scientific articles and/or their own work in the subject of the School, during the afternoon sessions, either orally or in the form of posters. We expect gathering together about 10 scientists experts in the field and 3040 students from Euro pe and abroad. C\u00d3DIGO 61B7 TARIFA N\u00ba DE PROFESORES: 24 N\u00ba DE ASISTENTES: 32 AULA: RECTOR ERNEST LLUCH 188 189 DEL 23 AL 27 DE JULIO ESCUELA DE MACROECONOM\u00cdA \u00abLUIS \u00c1NGEL ROJO DUQUE\u00bb OMAR LICANDRO PROFESOR INVESTIGACI\u00d3N, CSIC INSTITUTO DE AN\u00c1LISIS ECON\u00d3MICO SECRETAR\u00cdA GIAMMARIO IMPULLITTI PROFESOR, UNIVERSIDAD DE CAMBRIDGE LUNES 23 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:15 h. Crecimiento econ\u00f3mico: hechos estilizados Teodora Borota Profesor, University de Uppsala, Suecia 11:45 h. Teor\u00eda Neocl\u00e1sica del crecimiento Teodora Borota 15:30 h. Capital f\u00edsico, capital intangible y progreso t\u00e9cnico Luis Puch Profesor Titular. Universidad Complutense de Madrid MARTES 24 9:30 h. Crecimiento, recursos naturales, energ\u00eda y emisiones Luis Puch 11:30 h. Crecimiento end\u00f3geno Alain Gabler Investigador, Banco Nacional de Suiza 15:30 h. I+D e innovaci\u00f3n Alain Gabler MI\u00c9RCOLES 25 9:30 h. Pol\u00edtica industrial y crecimiento (1) Jorge Dur\u00e1n Comisi\u00f3n Europea 11:30 h. Pol\u00edtica industrial y crecimiento (2) Jorge Dur\u00e1n 15:30 h. De la estagnaci\u00f3n Maltusiana al crecimiento moderno Omar Licandro JUEVES 26 9:30 h. Creaci\u00f3n destructiva Omar Licandro 11:30 h. Selecci\u00f3n, reasignaci\u00f3n de factores y crecimiento Omar Licandro 15:30 h. Comercio internacional y crecimiento (1) Giammario Impullitti VIERNES 27 9:30 h. Comercio internacional y crecimiento (2) Giammario Impullitti 11:30 h. Comercio internacional y crecimiento (3) Giammario Impullitti 13:30 h. Clausura El crecimiento econ\u00f3mico moderno, que se concentra en los dos \u00faltimos siglos de nuestra historia y que apenas beneficia una parte de la humanidad, ha cambiado radicalmente las condiciones de vida de los seres humanos, luego de milenios de estancamiento maltusiano, donde todo progreso se reflejaba fundamentalmente en la conquista de nuevos territorios y en el aumento de la densidad poblacio nal. La acumulaci\u00f3n de capital f\u00edsico, asociado al desarrollo de la manufactura, el progreso t\u00e9cnico y el creciente esfuerzo innovador, y una enorme expansi\u00f3n del sistema educativo, todo ello en el marco de un sistema econ\u00f3mico de mercado y un sistema pol\u00edtico democr\u00e1ti co, son los elementos tecnol\u00f3gicos fundamentales que lo han hecho posible. La Escuela de Macroeconom\u00eda tiene por objeto describir los hechos m\u00e1s salientes del crecimiento econ\u00f3mico moderno, as\u00ed como estudiar las principales teor\u00edas que lo explican, sus aciertos y sus lagunas. Se comenzar\u00e1 por una breve revisi\u00f3n del modelo de crecimiento Neocl\u00e1sico, par a ahondar luego en el papel del progreso t\u00e9cnico, su car\u00e1cter \"incorporado\", para sumergirse m\u00e1s adelante en la literatura reciente. En particular, se revisar\u00e1 la teor\u00eda unificada del crecimiento que explica la transici\u00f3n del maltusianismo a la \u00e9poca moderna, la teor\u00eda del crecimiento end\u00f3geno, el rol del progreso t\u00e9cni co en la creaci\u00f3n y destrucci\u00f3n de empresas, y la correspondiente reasignaci\u00f3n de factores productivos, as\u00ed como el papel del comercio internacional. El contenido del curso es de especial inter\u00e9s para estudiantes avanzados de econom\u00eda, as\u00ed como para estudiantes de otras disciplinas que tengan un buen bagaje de conocimientos en matem\u00e1ticas y/ o estad\u00edstica. C\u00d3DIGO 61B8 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 6 N\u00ba DE ASISTENTES: 26 AULA: BIBLIOTECA 190 191 DEL 23 AL 27 DE JULIO TALLER DE C\u00d3MIC LOS L\u00cdMITES DEL C\u00d3MIC SANTIAGO VALENZUELA ILUSTRADOR LUNES 23 10:00 h. Planteamiento del taller y su din\u00e1mica. Elecci\u00f3n de un proyecto de trabajo por parte de los alumnos en el cual plasmar las t\u00e9cnicas y modalidades discutidas 11:30 h. Discusi\u00f3n sobre el gui\u00f3n. La escritura como germen y como condicionante del dibujo. Puntos de vista de la narraci\u00f3n, objetividad y subjetividad. Novela gr\u00e1fica 15:30 h. Aplicaci\u00f3n al proyecto de las posibilidades discutidas en torno al gui\u00f3n y la escritura MARTES 24 9:30 h. El dibujo y el estilo como condicionantes de la escritura. Barroquismo y sencillez. Posibilidades y revisi\u00f3n de formas heredadas 11:30 h. Ejercicios de estilo aplicados a la narraci\u00f3n, t\u00e9cnicas cl\u00e1sicas y digitales 15:30 h. Trabajo en el proyecto. Elecci\u00f3n de un estilo MI\u00c9RCOLES 25 9:30 h. Cruce de lenguajes. El c\u00f3mic como medio h\u00edbrido y mestizo 11:30 h. Injertos y lenguajes mixtos, metalenguaje, constricciones del medio y su superaci\u00f3n 15:30 h. Trabajo en el proyecto, enriqueciendo del mismo mediante la aplicaci\u00f3n de lenguajes JUEVES 26 9:30 h. El campo espec\u00edfico del c\u00f3mic. Autores que han forzado sus fronteras y autores que han profundizado en sus limitaciones. La imaginaci\u00f3n sin trabas desarroll\u00e1ndose en lo bidimensional 11:30 h. Razones y resultados de la experimentaci\u00f3n. Hallazgos \u00fatiles e in\u00fatiles. Emulaci\u00f3n y originalidad 15:30 h. Trabajo en el proyecto, b\u00fasqueda de giros de tuerca expresivos y su posible aplicaci\u00f3n VIERNES 27 9:30 h. Revisi\u00f3n de los resultados y discusi\u00f3n de los trabajos 11:30 h. Hallazgos y descartes. Apertura de nuevas v\u00edas futuras Este taller se propone descubrir, investigar y desarrollar algunas de las posibilidades del c\u00f3mic como medio, virtualmente ilimitadas. Para ello, busca aprovechar unas circunstancias especiales y diametralmente opuestas a las que se dan en la industria trabajo en equipo y no jerarquizado, continuidad diaria y retroalimentaci\u00f3n entre todas las partes, ausencia de cu alquier condicionamiento comercial para provocar en los participantes una ampliaci\u00f3n de horizontes formales y conceptuales y un cuestionamiento de las reglas escritas y no escritas del medio. En \u00faltimo extremo, se tratar\u00e1 de acercar a los alumnos a ese estado de curiosidad permanente y libertad creativa absoluta, de rigor expresivo y de cohere ncia estructural, que es la antesala de un trabajo personal y la condici\u00f3n previa para la futura plasmaci\u00f3n de universos narrativos propios. Partiendo de sus trabajos anteriores y a trav\u00e9s del debate y la discusi\u00f3n, los alumnos desarrollar\u00e1n una actividad de orden pr\u00e1ctico, a la vez individual y colectiva, p untual y orientada al futuro, desarrollando sus capacidades y descubriendo otras nuevas, enriqueciendo su experiencia y su perspectiva sobre el gui\u00f3n, el dibujo orientado a la narraci\u00f3n, el cruce de lenguajes y el campo de acci\u00f3n espec\u00edfico del c\u00f3mic. Este taller, por tanto, se dirige a aquellos aficionados, autores incipientes o incluso profesionales en ciernes que, partie ndo de un cierto conocimiento del medio y sus t\u00e9cnicas, quieran desarrollar sus estilos y campos de trabajo, descubrir otros nuevos para asimilarlos o descartarlos y, en suma, ampliar su punto de vista sobre un medio intr\u00ednsecamente h\u00edbrido y abierto a la experimentaci\u00f3n. SANTIAGO V ALENZUELA GARC\u00cdA (San Sebasti\u00e1n, 1971) Licenciado en la especialidad de grabado de la Facultad de Bellas Artes de la Universidad Complutense, ha trabajado como ilustrador para medios de comunicaci\u00f3n, empresas de publicidad y de dise\u00f1o, y actualmente publica dibujos en El Pa\u00eds Semanal, pero dedica la mayor parte de su tiempo a la historieta. En los a\u00f1os no venta particip\u00f3 como colaborador en los fanzines Jarabe y El regreso de los ultramarinos . Desde entonces, y aparte de colaborar con revistas como Tos, Humo, Cretino y Dos veces breve , ha publicado los siguientes libros: Sociedad limitad\u00edsima (Editorial Ariadna, 2005); El lado amargo , El gabin ete del doctor Salgari y El Golem (Astiberri, 2005, 2007 y 2010), y los siete vol\u00famenes de Las aventuras del Capit\u00e1n 192 Torrezno , todos ellos editados Edicions de Ponent: Horizontes lejanos (2001), Escala real (2003), Limbo sin fin (2003), Extramuros (2004), Capital de provincias del dolor (2005), Los a\u00f1os oscuros (2006) y Plaza el\u00edptica (2010). Con esta \u00faltima editorial ha publicado adem\u00e1s el volumen Nietos del rock and roll, realizado en colaboraci\u00f3n con David Ort ega. En 2011 recibi\u00f3 el Premio Nacional de C\u00f3mic, concedido por el Ministerio de Cultura, por la s\u00e9ptima entrega de Las aventuras del Capit\u00e1n Torrezno . C\u00d3DIGO 61EF TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 1 N\u00ba DE ASISTENTES: 11 AULA: PEDRO SALINAS 193 194 23 Y 24 DE JULIO TENDENCIAS Y FUTURO DEL SISTEMA ENERG\u00c9TICO ESPA\u00d1OL FRANCISCO RODR\u00cdGUEZ L\u00d3PEZ DIRECTOR DE REGULACI\u00d3N Y RELACIONES INSTITUCIONALES E.ON ESPA\u00d1A SECRETAR\u00cdA M\u00d3NICA VALERO DE BERNAB\u00c9 DIRECTORA DE COMUNICACI\u00d3N DE E.ON ESPA\u00d1A LUNES 23 10:00 h. 1 Sesi\u00f3n inaugural Miguel Anto\u00f1anzas Presidente de E.ON Espa\u00f1a \u00cd\u00f1igo de la Serna Hern\u00e1iz Alcalde de Santander 10:30 h. 2\u00aa Sesi\u00f3n: Smart Grids y Distribuci\u00f3n Joan Batalla Consejero de la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda Manuel S\u00e1nchez Director General de Infraestructuras E.ON Espa\u00f1a Andr\u00e9s Seco Garc\u00eda del Valle Director General de Operaci\u00f3n de REE Blanca Losada Presidenta de FutuRed Moderaci\u00f3n F\u00e9lix Villalba Director El Mundo Cantabria 12:00 h. 3\u00aa Sesi\u00f3n: Generaci\u00f3n Distribuida + Renovables Luis Ciro P\u00e9rez Jefe de Departamento de Coordinaci\u00f3n y Apoyo a las Energ\u00edas Renovables Heikki Willstedt Mesa Director de Pol\u00edticas Energ\u00e9ticas de la AEE Mar\u00eda Luisa Poncela Garc\u00eda Directora General de Innovaci\u00f3n y Competitividad Moderaci\u00f3n Mariola Pina Hitachi 16:00 h. 4\u00aa Sesi\u00f3n: Liberalizaci\u00f3n Juan Luis L\u00f3pez Cardenete IESE Consejero OMEL Javier Anzola Director General de Negocios Liberalizados E.ON Espa\u00f1a Ra\u00fal Garc\u00eda Chinchilla Director Gerente OCSUM Francisco Espinosa Cabez\u00f3n Socio Director ACE Moderaci\u00f3n Blanca Perea PWC MARTES 24 9:00 h. 5\u00aa Sesi\u00f3n: Mercados Energ\u00e9ticos Joaqu\u00edn Coronado Socio responsable de Consultor\u00eda y Transacciones de PWC Espa\u00f1a Pedro Mej\u00eda Presidente de OMEL Marina Serrano Consejera de la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Miguel Santamar\u00eda Director de El Diario Monta\u00f1\u00e9s 10:30 h. 6\u00aa Sesi\u00f3n: Cooperaci\u00f3n Internacional Antonio Hern\u00e1ndez Socio responsable de Sectores Regulados de KPMG en Espa\u00f1a Isabel Soares CENER Moderaci\u00f3n Francisco Rodr\u00edguez L\u00f3pez 12:30 h. 7\u00aa Sesi\u00f3n: Clausura Juan Ignacio Diego Palacios Presidente del Gobierno de Cantabria Eduardo Montes Presidente de UNESA Miguel Anto\u00f1anzas C\u00d3DIGO 61G4 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 28 N\u00ba DE ASISTENTES: 88 AULA: COMEDOR DE GALA 195 196 23, 24 Y 25 (MA\u00d1ANA) DE JULIO HACIA UNA COLABORACI\u00d3N INTERINSTITUCIONAL M\u00c1S EFICIENTE: LA ELIMINACI\u00d3N DE DUPLICIDADES EN EL ESTADO AUTON\u00d3MICO MANUEL ARENILLA S\u00c1EZ DIRECTOR DEL INSTITUTO NACIONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA SECRETAR\u00cdA FRANCISCO JAVIER VEL\u00c1ZQUEZ L\u00d3PEZ SUBDIRECCI\u00d3N DE FORMACI\u00d3N INSTITUTO NACIONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA LUNES 23 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Eficacia y gesti\u00f3n intergubernamental Manuel Arenilla S\u00e1ez 12:00 h. Recursos humanos y colaboraci\u00f3n institucional Mar\u00eda Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Ramos Catedr\u00e1tica de Derecho del trabajo y Seguridad Social Universidad de Sevilla 13:00 h. Procedimientos e Impulso de la Administraci\u00f3n electr\u00f3nica. Simplificaci\u00f3n de la gesti\u00f3n ciudadana Mar\u00eda Ester Arizmendi Guti\u00e9rrez Directora General de Modernizaci\u00f3n Administrativa, Procedimientos e Impulso de la Administraci\u00f3n Electr\u00f3nica 15:30 h. Mesa redonda Juan Ignacio Romero Director General de Coordinaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n Perif\u00e9rica del Estado Trinidad Yera Cuesta Directora General de Pol\u00edtica local de la FEMP Cristina Mazas Consejera de Econom\u00eda, Hacienda y Empleo Gobierno de Cantabria Moderaci\u00f3n Manuel Arenilla S\u00e1ez MARTES 24 9:30 h. La eliminaci\u00f3n de duplicidades Enrique Ossorio Crespo Secretario General de Coordinaci\u00f3n Auton\u00f3mica y Local 11:00 h. Las duplicidades desde las comunidades aut\u00f3nomas Pedro Tom\u00e1s NevadoBatalla Moreno Consejero de Administraci\u00f3n P\u00fablica Junta de Extremadura 12:30 h. El fortalecimiento del gobierno local Ana Mar\u00eda Gonz\u00e1lez Pescador Concejala de Hacienda Ayuntamiento de Santander 15:30 h. Mesa redonda Antonio Sanz Cabello Secretario de Administraciones Territoriales del PP Portavoz Adjunto en el Senado Ana Vielba Asesora de la Vicesecretar\u00eda Ejecutiva de Pol\u00edtica Auton\u00f3mica y Local del PP Fernando R\u00edos Rull Secretario General de la Presidencia del Gobierno de Canarias Meritxell Batet Portavoz de la Comisi\u00f3n de Administraciones P\u00fablicas Diputada del Grupo Parlamentario Socialista MI\u00c9RCOLES 25 10:00 h. La racionalizaci\u00f3n de las competencias Jos\u00e9 Manuel D\u00edaz Lema Catedr\u00e1tico de Derecho Administrativo Universidad de Valladolid 12:00 h. Clausura Desde la aprobaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de 1978, nuestro pa\u00eds ha experimentado una profunda transformaci\u00f3n pol\u00edtica y administrativa, en la que han tenido una responsabilidad importante las instituciones pol\u00edticas y sus formas de actuaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n. Los tres niveles de gobierno, (estatal, auton\u00f3mico y local) han permitido a nuestro pa\u00eds desarrollar las pol\u00edticas p\u00fablic as hasta niveles comparables a nuestros socios europeos. No obstante, en ocasiones, se han producido actuaciones y desarrollos institucionales que son susceptibles de mejora por su redundancia, escasa coordinaci\u00f3n e ineficacia. Esta necesidad de mejora es posible detectarla en cualquiera de los niveles de gobierno y su an\u00e1lisis en la act ual coyuntura de crisis, aparece como imprescindible para que sigamos avanzando en la construcci\u00f3n de un pa\u00eds dotado de instituciones eficaces y democr\u00e1ticas. Las duplicidades no tienen justificaci\u00f3n desde el punto de vista de la prestaci\u00f3n adecuada de los servicios p\u00fablicos, raz\u00f3n fundamental de la existencia y desarrollo de las instituciones. La act ual crisis convierte en urgente las labores de mejora de los instrumentos de coordinaci\u00f3n y de eliminaci\u00f3n de tareas en el seno de las instituciones y de organizaciones que pudieran estar realizando funciones duplicadas. La reflexi\u00f3n sobre estas cuestiones, en la que participar\u00e1n destacados responsables pol\u00edticos, 197 acad\u00e9micos y altos funcionarios expertos en la materia, tiene una singular importancia para iniciar caminos, estrategias y actuaciones que mejoren nuestro futuro. C\u00d3DIGO 61BT TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 15 N\u00ba DE ASISTENTES: 48 AULA: HALL REAL 198 199 DEL 23 (TARDE) AL 26 DE JULIO COMUNICACI\u00d3N EFICAZ PARA PROFESIONALES MANUEL CAMPO VIDAL DIRECTOR DEL INSTITUTO DE COMUNICACI\u00d3N EMPRESARIAL (ICE) SECRETAR\u00cdA BEL\u00c9N SANTIAGO TURRI\u00d3N REDACTORA Y EDITORA DE V\u00cdDEOS LUNES 23 15:30 h. Inauguraci\u00f3n Claves para una comunicaci\u00f3n eficaz Manuel Campo Vidal MARTES 24 9:30 h. La construcci\u00f3n del discurso Manuel Campo Vidal 11:00 h. C\u00f3mo elaborar un buen discurso: la t\u00e9cnica de la perfecci\u00f3n es posible Inmaculada Anaya Doctora en Filolog\u00eda 15:30 h. Taller de comunicaci\u00f3n: T\u00e9cnicas esc\u00e9nicas Cristina Ortiz de Guinea Ayala Psic\u00f3loga especialista en comunicaci\u00f3n y actriz MI\u00c9RCOLES 25 9:30 h. Comunicaci\u00f3n eficaz y liderazgo Mar\u00eda Herrero Doctora en Psicolog\u00eda de la Educaci\u00f3n y especialista en liderazgo 11:00 h. Comunicaci\u00f3n profesional y empresarial Manuel Campo Vidal 15:30 h. Uso eficaz de las herramientas de comunicaci\u00f3n Mariela G\u00f3mez Ponce Responsable de Marketing y Comunicaci\u00f3n en Cu\u00e9ntica JUEVES 26 9:30 h. Comunicaci\u00f3n en crisis Manuel Campo Vidal 11:30 h. T\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n eficaz entre el portavoz y los medios de comunicaci\u00f3n Daniel Rodr\u00edguez Periodista Director de la agencia 6w Comunicaci\u00f3n 15:30 h. Taller de comunicaci\u00f3n: lectura Eficaz. Locuci\u00f3n, voz e interpretaci\u00f3n Daniel Rodr\u00edguez 17:30 h. Clausura Manuel Campo Vidal El objetivo del programa dise\u00f1ado es conocer, interiorizar y practicar t\u00e9cnicas que nos aportar\u00e1n eficacia en la comunicaci\u00f3n profesional, presentaciones en p\u00fablico e intervenci\u00f3n con medios de comunicaci\u00f3n. Conseguir que la comunicaci\u00f3n sea un arma estrat\u00e9gica en las organizaciones es clave para mejorar la productividad y la competitividad. Se tratar\u00e1n los elementos te\u00f3ricos indi spensables como son las claves generales de la comunicaci\u00f3n, t\u00e9cnicas de voz o un m\u00e9todo eficaz para la puesta en escena. La comunicaci\u00f3n en el \u00e1mbito profesional abarca muchos m\u00e1s aspectos: c\u00f3mo elaborar un buen discurso, c\u00f3mo desenvolverse en el terreno empresarial, c\u00f3mo utilizar correctamente las herramientas de comunicaci\u00f3n, la comuni caci\u00f3n en crisis. Abordaremos el liderazgo desde una visi\u00f3n pr\u00e1ctica ofreciendo consejos que pueden ponerse en marcha al d\u00eda siguiente. Y de igual modo en el terreno de las nuevas tecnolog\u00edas. Estos contenidos est\u00e1n pensados para profesionales en ejercicio de su profesi\u00f3n o reci\u00e9n licenciados. Gerentes, directores de comunicaci\u00f3n, de recursos humanos , emprendedores y otros profesionales. C\u00d3DIGO 61EQ TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 7 N\u00ba DE ASISTENTES: 74 AULA: SAL\u00d3N DE BAILE 200 201 25, 26 Y 27 DE JULIO FERNANDO RIELO. POETA Y FIL\u00d3SOFO. VIDA Y OBRA JUANA S\u00c1NCHEZ GEYVENEGAS PROFESORA DE LA UNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE MADRID DIRECTORA DEL AULA DE PENSAMIENTO FUNDACI\u00d3N FERNANDO RIELO SECRETAR\u00cdA ASCENSI\u00d3N ESCAMILLA VARELA DIRECTORA DE LA FUNDACI\u00d3N FERNANDO RIELO MI\u00c9RCOLES 25 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Benito Madariaga de la Campa Cronista oficial de Santander Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez Presidente de la Fundaci\u00f3n Fernando Rielo 10:00 h. Hacia una nueva concepci\u00f3n de la antropolog\u00eda Juana S\u00e1nchezGey Venegas 12:00 h. La naturaleza humana: cuerpo, alma y esp\u00edritu Mar\u00eda Fernanda Lacilla Ramas Universidad San D\u00e1maso de Madrid 15:30 h. Presentaci\u00f3n de la biograf\u00eda de Fernando Rielo y visionado del film \"Rielo. Poeta de Dios\", de Catherine McGilvray JUEVES 26 9:30 h. Clave y patrimonio gen\u00e9tico Fernando Real Ferrero Director de la Fundaci\u00f3n Idente de Estudios e Investigaci\u00f3n 12:00 h. Mesa redonda Aportaciones de Fernando Rielo a una concepci\u00f3n sobre el hombre Ascensi\u00f3n Escamilla Valera Jos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez Sevillano Presidente de la Escuela Idente Jos\u00e9 Manuel Ballesteros \u00c1lvarez Presidente de la Fondazione Idente di Studi e Ricerca Moderaci\u00f3n Juana S\u00e1nchezGey Venegas 15:30 h. Recital po\u00e9tico musical VIERNES 27 9:30 h. Educar para una nueva civilizaci\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez Sevillano 12:00 h. Presentaci\u00f3n de los proyectos de cooperaci\u00f3n de las Misiones Identes \"Hacia un mayor compromiso de nuestra sociedad con una humanidad doliente\" Jos\u00e9 Manuel Ballesteros \u00c1lvarez (Asia) Juana S\u00e1nchezGey Venegas (\u00c1frica) Mar\u00eda Fernanda Lacilla Ramas (Am\u00e9rica) Ascensi\u00f3n Escamilla Valera (Europa) 13:30 h. Clausura El Encuentro: Fernando Rielo: poeta y fil\u00f3sofo. Vida y obra se plantea con el objetivo de dar a conocer las distintas facetas de una de las figuras relevantes del siglo XX, que une en su persona \u00e1mbitos diversos como el humanismo, el pensamiento, la m\u00edstica (y en concreto, la poes\u00eda m\u00edstica), la promo ci\u00f3n de la cultura, la fundaci\u00f3n de varias instituciones con incidencia en la sensibilizaci\u00f3n, la acci\u00f3n social y la cooperaci\u00f3n al desarrollo; temas siempre de actualidad y de incuestionable relevancia social y acad\u00e9mica. A ello se une su proyecci\u00f3n internacional, ya que sus fundaciones tienen 53 delegaciones en todo el m undo. La estructura del curso contempla el desarrollo de ponencias coloquio y una mesa redonda sobre el pensamiento de Fernando Rielo en torno a la persona humana y a la proyecci\u00f3n de la misma en distintos \u00e1mbitos del saber c\u00f3mo es el de la educaci\u00f3n, y \u00e9sta comprometida en el cam bio de la sociedad. Se mostrar\u00e1 tambi\u00e9n los distintos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n en las misiones identes, a trav\u00e9s de medios audiovisuales. Por las tardes, se complementar\u00e1 con una presentaci\u00f3n de la biograf\u00eda de Fernando Rielo, a trav\u00e9s de la proyecci\u00f3n del film Rielo, poeta de Dios y un recital de una an tolog\u00eda de su poes\u00eda con intervalos musicales. El curso est\u00e1 dirigido a profesores, alumnos y personas en general interesadas en la figura de Fernando Rielo y en las \u00e1reas de las humanidades, de la filosof\u00eda, pedagog\u00eda, m\u00edstica, acci\u00f3n social, cooperaci\u00f3n al desarrollo, y de las artes (poes\u00eda y m\u00fasica). C\u00d3DIGO 61KM TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 7 N\u00ba DE ASISTENTES: 20 AULA: BRINGAS 202 203 26 Y 27 DE JULIO C\u00c1NCER DE MAMA: UNA ENFERMEDAD CURABLE ARMANDO TEJERINA G\u00d3MEZ DIRECTOR DEL CENTRO DE PATOLOG\u00cdA DE LA MAMA, MADRID MIEMBRO DE LA FUNDACI\u00d3N DE ESTUDIOS MASTOL\u00d3GICOS (FEMA) SECRETAR\u00cdA JOS\u00c9 D\u00cdAZFAES GARC\u00cdA PRESIDENTE DE LA FUNDACI\u00d3N DE ESTUDIOS MASTOL\u00d3GICOS (FEMA) INSTITUTO DE DIAGN\u00d3STICO AVANZADO EN GINECOLOG\u00cdA Y MAMA JUEVES 26 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Armando Tejerina G\u00f3mez 10:05 h. Presente y futuro de la patolog\u00eda de la mama Armando Tejerina G\u00f3mez 10:45 h. Mesa redonda Avances en el tratamiento del c\u00e1ncer de mama Carlos V\u00e1zquez Albaladejo Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Senolog\u00eda y Patolog\u00eda Mamaria, Valencia Mar\u00eda Julia Gim\u00e9nez Climent Jefe Cl\u00ednico del Servicio de Cirug\u00eda Instituto Valenciano de Oncolog\u00eda Jos\u00e9 Manuel L\u00f3pez Vega Jefe Cl\u00ednico del Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander Carmen Moriy\u00f3n Entrialgo Responsable de la Unidad de Patolog\u00eda Mamaria \"Bruno Salvador\" Hospital de Cabue\u00f1es, Gij\u00f3n Moderaci\u00f3n Juan Manuel San Rom\u00e1n Ter\u00e1n Consultor del Servicio de Cirug\u00eda General, Cuello y Mama Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, Madrid 12:30 h. Factores medioambientales y c\u00e1ncer de mama Nicol\u00e1s Olea Serrano Catedr\u00e1tico de Radiolog\u00eda y Medicina F\u00edsica Universidad de Granada 16:00 h. C\u00e1ncer de mama: \u00bfestamos ante una enfermedad hereditaria? Ana Osorio Cabrero Departamento de Gen\u00e9tica Humana Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas, Madrid 16:45 h. Mesa redonda Control y seguimiento de la mujer tratada de c\u00e1ncer de mama Mar\u00eda Julia Gim\u00e9nez Climent \u00c1lvaro Ruibal Morell Catedr\u00e1tico de Radiolog\u00eda y Medicina F\u00edsica Jefe de Servicio de Medicina Nuclear Complejo Hospitalario Universitario, Santiago de Compostela Juan Manuel San Rom\u00e1n Ter\u00e1n Manuel S\u00e1nchez del R\u00edo Jefe del Equipo de Ginecolog\u00eda Hospital R\u00edo Hortega, Valladolid Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 D\u00edaz Faes Garc\u00eda VIERNES 27 9:30 h. La problem\u00e1tica de la menopausia en la mujer tratada de c\u00e1ncer de mama Manuel S\u00e1nchez del R\u00edo 10:15 h. Mesa redonda Avances en el diagn\u00f3stico por la imagen del c\u00e1ncer de mama Alfonso Vega Bol\u00edvar Jefe del Servicio de Radiolog\u00eda Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander Alejandro Tejerina Bernal Servicio de Radiodiagn\u00f3stico Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, Madrid \u00c1lvaro Ruibal Morell Juan Antonio Madrigal Parrilla Fundaci\u00f3n Tejerina, Madrid Moderaci\u00f3n Carlos V\u00e1zquez Albaladejo 12:30 h. Mesa redonda La perspectiva de la paciente ante el c\u00e1ncer de mama Jos\u00e9 Luis Calleja Canelas Jefe Cl\u00ednico de Servicio de Medicina Interna Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, Madrid Fernando Bandr\u00e9s Moya Aula de Estudios Avanzados Fundaci\u00f3n Tejerina, Madrid Mar\u00eda Antonia Gim\u00f3n Revuelta Presidenta AMUCAN Cantabria Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Julia Gim\u00e9nez Climent 14:00 h. Clausura El Encuentro est\u00e1 dirigido a los pacientes y sus asociaciones junto a profesionales sanitarios de la medicina, enfermer\u00eda, t\u00e9cnicos y psic\u00f3logos vinculados a la Atenci\u00f3n Primaria, Salud Laboral, Educaci\u00f3n para la Salud, Psicolog\u00eda Cl\u00ednica y Gesti\u00f3n Sanitaria. Se impartir\u00e1n tres mesas redondas: la primera dedicada a actualizar las novedades en el tratamiento 204 de la enfermedad: la consolidaci\u00f3n definitiva de una cirug\u00eda cada vez menos radical; el empleo de la cirug\u00eda reconstructiva en aquellos casos que a\u00fan precisan de cirug\u00eda mutilante, el empleo de una radioterapia m\u00e1s c\u00f3moda, m\u00e1s r\u00e1pida y m\u00e1s precisa y la llegada de nuevos f\u00e1rmacos m\u00e1s eficaces y menos t\u00f3xicos. La segunda estar \u00e1 dedicada al tema del seguimiento: \u00bfqu\u00e9 puede y qu\u00e9 no debe hacer una mujer que ha padecido c\u00e1ncer de mama?, \u00bfqu\u00e9 estudios debe llevar a cabo y cada cu\u00e1nto tiempo?, \u00bfqui\u00e9n debe de encargarse de ese seguimiento? Y la tercera mesa redonda versar\u00e1 sobre las avances en el diagn\u00f3sti co por la imagen: la ratificaci\u00f3n de la mamograf\u00eda digital, como pilar del diagn\u00f3stico y la incursi\u00f3n de la resonancia magn\u00e9tica y de la tomograf\u00eda por emisi\u00f3n de positrones. En cuatro conferencias se abordar\u00e1n temas muy actuales en relaci\u00f3n con la enfermedad, buscando responder a preguntas como: \u00bfestamos creando un mundo espe cialmente propenso para el desarrollo del c\u00e1ncer de mama?, \u00bfpodemos hablar de que nos encontramos cada vez m\u00e1s con un proceso hereditario?, \u00bfcu\u00e1les ser\u00edan los criterios pr\u00e1cticos para el cuidado y atenci\u00f3n de las pacientes?, \u00bfqu\u00e9 nos depara el Siglo XXI en el contexto de la medicina personalizada? C\u00d3DIGO 61DS TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 17 N\u00ba DE ASISTENTES: 30 AULA: RIANCHO 205 206 26 Y 27 DE JULIO RESPONSABILIDAD PENAL DE LAS PERSONAS JUR\u00cdDICAS LUC\u00cdA PEDRE\u00d1O NAVARRO ABOGADO DEL ESTADO ADJUNTO AL DEPARTAMENTO PENAL SUBDIRECCI\u00d3N GENERAL DE SERVICIOS CONTENCIOSOS DE LA ABOGAC\u00cdA GENERAL DEL ESTADO DIRECCI\u00d3N DEL SERVICIO JUR\u00cdDICO DEL ESTADO JUEVES 26 9:30 h. Mesa Redonda Responsabilidad de la persona jur\u00eddica. An\u00e1lisis del art\u00edculo 31 bis CP. Concepto de persona f\u00edsica, exclusiones, t\u00edtulos de imputaci\u00f3n y cuestiones procesales espec\u00edficas derivadas de la Ley de Medidas de Agilizaci\u00f3n Procesal Miguel \u00c1ngel Gilabert Cervera Abogado del Estado en la A. E. de Sevilla Pablo Llarena Conde Magistrado Presidente de la Audiencia Provincial de Barcelona Jes\u00fas Jos\u00e9 Tirado Estrada Fiscal ante el Tribunal Constitucional 12:00 h. Reglas de aplicaci\u00f3n de las penas: eximentes, circunstancias modificativas de la responsabilidad penal, prescripci\u00f3n Jorge Jim\u00e9nez Mart\u00edn Magistrado Profesor de la Escuela Judicial 16:30 h. Mesa redonda Delitos contra la Hacienda P\u00fablica, fraude de subvenciones y delito contable; blanqueo de capitales y problema del delito subyacente con especial referencia al delito contra la Hacienda P\u00fablica. Anteproyecto de reforma del CP y RD Ley 12/2012 de medidas contra el fraude fiscal Fernando Bertr\u00e1n Abogado del Estado en la A. E. de Granada Juan Carlos L\u00f3pez Caballero Fiscal Jefe de M\u00e1laga Javier Marca Matute Magistrado Audiencia Provincial de Girona VIERNES 27 9:30 h. Insolvencia punible e insolvencia concursal; responsabilidad penal del concursado; responsabilidad civil ex delicto y concurso de acreedores Concepci\u00f3n Ordiz Abogado del Estado Subdirecci\u00f3n General de los Servicios Contenciosos de la Abogac\u00eda General del Estado Direcci\u00f3n del Servicio Jur\u00eddico del Estado 12:00 h. Grupos criminales y terrorismo Antonio Narv\u00e1ez Rodr\u00edguez Fiscal de Sala del Tribunal Supremo Fiscal Jefe de la Sala Tercera del Tribunal Supremo La reforma operada en el C\u00f3digo Penal (LO 10/1995, de 23 de noviembre) por Ley Org\u00e1nica 5/2010, de 22 de junio, ha introducido un concepto nuevo: la responsabilidad penal de las personas jur\u00eddicas, principio hasta ahora extra\u00f1o en nuestro ordenamiento jur\u00eddicopenal inspirado tradicionalmente en la m\u00e1xima cl\u00e1sica societas delinquere non pot est. La nueva regulaci\u00f3n de la responsabilidad penal de las personas jur\u00eddicas es la respuesta que numerosos instrumentos jur\u00eddicos internacionales suscritos por Espa\u00f1a demandaban, sobre todo en aquellas figuras delictivas donde la posible intervenci\u00f3n de las mismas se hac\u00eda m\u00e1s evidente. Ahora bien, esta nueva regulaci\u00f3n plantea toda una serie de problemas te\u00f3ricos y, sobre todo, pr\u00e1 cticos, derivados de la introducci\u00f3n de la persona jur\u00eddica en el proceso penal como parte imputada, acusada y finalmente, en su caso, condenada. El estudio de estos problemas se va a tratar de abordar en el presente encuentro, desde un punto de vista eminentemente pr\u00e1ctico y por aquellos operadores jur\u00edd icos que, precisamente, van a tener que enfrentarse a los mismos, a saber, jueces, magistrados, fiscales y abogados del Estado. C\u00d3DIGO 61LP TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 10 N\u00ba DE ASISTENTES: 56 AULA: COMEDOR DE GALA 207 208 DEL 30 DE JULIO AL 3 DE AGOSTO CURSO MAGISTRAL HISTORIA DE LOS M\u00c9TODOS EPIDEMIOL\u00d3GICOS Y DE INVESTIGACI\u00d3N CL\u00cdNICA ALFREDO MORABIA PROFESOR DE EPIDEMIOLOG\u00cdA UNIVERSIDAD DE COLUMBIA, NUEVA YORK SECRETAR\u00cdA ZOEY LASKARIS INVESTIGADORA LUNES 30 DE JULIO 10:00 h. LECCI\u00d3N 1\u00aa La medicina y las epidemias antes de la epidemiolog\u00eda I 11:15 h. LECCI\u00d3N 2\u00aa La medicina y las epidemias antes de la epidemiolog\u00eda II 12:30 h. LECCI\u00d3N 3\u00aa Metodolog\u00eda y epidemiolog\u00eda preformal (16001900) III MARTES 31 DE 9:30 h. LECCI\u00d3N 6\u00aa Metodolog\u00eda y epidemiolog\u00eda temprana (19001945) h. LECCI\u00d3N 8\u00aa Metodolog\u00eda y epidemiolog\u00eda temprana (19001945) III 15:30 Metodolog\u00eda y epidemiolog\u00eda temprana (19001945) V MI\u00c9RCOLES 1 DE AGOSTO 9:30 h. LECCI\u00d3N 11\u00aa Metodolog\u00eda y epidemiolog\u00eda cl\u00e1sica (19451976) h. LECCI\u00d3N 13\u00aa Metodolog\u00eda y epidemiolog\u00eda cl\u00e1sica (19451976) III 15:30 Metodolog\u00eda y epidemiolog\u00eda cl\u00e1sica (19451976) V JUEVES 2 DE AGOSTO 9:00 h. LECCI\u00d3N 16\u00aa Epidemiolog\u00eda moderna (19762012) I 10:15 h. LECCI\u00d3N 17\u00aa Epidemiolog\u00eda (19762012) II 11:30 h. LECCI\u00d3N III 12:45 h. LECCI\u00d3N h. 20\u00aa Epidemiolog\u00eda moderna (19762012) V 16:45 h. LECCI\u00d3N 21\u00aa Filosof\u00eda de la Epidemiolog\u00eda e inferencias causales I VIERNES 3 DE AGOSTO 9:00 h. LECCI\u00d3N 22\u00aa Filosof\u00eda de la Epidemiolog\u00eda e inferencias causales II 10:15 h. LECCI\u00d3N 23\u00aa Filosof\u00eda de la Epidemiolog\u00eda e inferencias causales III 11:30 h. LECCI\u00d3N 24\u00aa Filosof\u00eda de la Epidemiolog\u00eda e inferencias causales IV 12:45 h. LECCI\u00d3N 25\u00aa Filosof\u00eda de la Epidemiolog\u00eda e inferencias causales V ALFREDO MORABIA Desde el a\u00f1o 2000 es Catedr\u00e1tico de Clinical Public Health (Epidemiolog\u00eda), Columbia University, School of Public Health, Division of Epidemiology, Nueva York Desde 2006 es Catedr\u00e1tico de Epidemiolog\u00eda ,School of Earth and Environmental Sciences and Center for the Biology of Natural Systems, Queens College, City University of New York, Flushing, Nu eva York Desde 2008 es Catedr\u00e1tico del Departamento de Epidemiolog\u00eda, The Bloomberg School of Public Health, The Johns Hopkins University, Baltimore, Maryland De 1990 al 2006 fue Director de la Clinical Epidemiology Unit/Division. University Hospitals of 209 Geneva, Suiza LIBROS DESTACADOS MORABIA A (editor). History of epidemiologic . Roma. Il Pensiero Scientifico Editore, 19 99 Se trata de un curso sobre m\u00e9todos epidemiol\u00f3gicos y de investigaci\u00f3n cl\u00ednica. Se centra en la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de los m\u00e9todos (por ej. tipos de dise\u00f1os de los estudios) y los conceptos (por ej. confusi\u00f3n, sesgo, interacci\u00f3n, inferencia causal) que constituyen la epidemiolog\u00eda y la investigaci\u00f3n cl\u00ednica actuales. Para cada tema , revisaremos y comentaremos los contextos hist\u00f3ricos y algunos estudios fundamentales que llevaron a innovaciones concretas en la realizaci\u00f3n de las comparaciones entre grupos (de poblaci\u00f3n, de pacientes), en el pensamiento poblacional y en el planteamiento de hip\u00f3tesis. Algunas de estas sesiones se apoyar\u00e1n en ejercicios. Dirigido a profesionales y estudiantes de postgrado interesados en la investigaci\u00f3n cl\u00ednica y epidemiol\u00f3gica, co n inter\u00e9s en la historia de los m\u00e9todos epidemiol\u00f3gicos y de investigaci\u00f3n cl\u00ednica. Nivel intermedio: es suficiente estar familiarizado con los conceptos fundamentales de metodolog\u00eda. LIBRO DE TEXTO: MORABIA A 2004 LECTURAS: Se p roporcionar\u00e1n en clase, junto con un resumen diario de las clases impartidas. EJERCICIOS: Habr\u00e1 lecturas a efectuar entre clases, y ejercicios cada d\u00eda, que se corregir\u00e1n en clase. EXAMEN FINAL: Opcional C\u00d3DIGO 61F3 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 2 N\u00ba DE ASISTENTES: 10 AULA: SANTO MAURO 210 211 DEL 31 DE JULIO AL 3 DE AGOSTO CURSO MAGISTRAL DE LA ILUSTRACI\u00d3N Y LA PEPA, AL CONSTITUCIONALISMO HISPANOAMERICANO BELISARIO BETANCUR PRESIDENTE DE LA FUNDACI\u00d3N SANTILLANA PARA IBEROAM\u00c9RICA EXPRESIDENTE DE COLOMBIA (19821986) SECRETAR\u00cdA XAVIER REYES MATHEUS SECRETARIO GENERAL DE LA FUNDACI\u00d3N DOS DE MAYO, NACI\u00d3N Y LIBERTAD MARTES 31 DE JULIO 10:00 h. LECCI\u00d3N 1\u00aa La Ilustraci\u00f3n, los gobiernos teocr\u00e1ticos y la Revoluci\u00f3n Francesa 12:00 h. LECCI\u00d3N 2\u00aa Las Revoluciones Atl\u00e1nticas MI\u00c9RCOLES 1 DE AGOSTO 10:00 h. LECCI\u00d3N 3\u00aa Mutis, la Real Expedici\u00f3n Bot\u00e1nica 1783 12:00 h. LECCI\u00d3N 4\u00aa Las Cortes de C\u00e1diz, antecedentes y consecuencias JUEVES 2 DE AGOSTO 10:00 h. LECCI\u00d3N 5\u00aa La Constituci\u00f3n de C\u00e1diz de 1812 (La Pepa) y su repercusi\u00f3n en el Constitucionalismo hispanoamericano 12:00 h. LECCI\u00d3N 6\u00aa La \"Juntitis\" y la independencia de los pa\u00edses hispanoamericanos VIERNES 3 DE AGOSTO 10:00 h. LECCI\u00d3N 7\u00aa La Constituci\u00f3n de Cundinamarca de 1811 13:00 h. Clausura El curso est\u00e1 dirigido fundamentalmente no a especialistas, sino a aficionados a la historia de las ideas pol\u00edticas tanto espa\u00f1oles como iberoamericanos. Aspira a presentar un cuadro a mano alzada de las revoluciones atl\u00e1nticas de fines del siglo XVIII y comienzos del siglo XIX, en Europa y Am\u00e9rica, tomando com o base \"La Ilustraci\u00f3n\", las Juntas de C\u00e1diz, la Constituci\u00f3n de C\u00e1diz de 1812 (\"La Pepa\") y sus repercusiones en el Constitucionalismo hispanoamericano y en la emancipaci\u00f3n de los pa\u00edses de Am\u00e9rica. Se pretende hacer una exposici\u00f3n magistral de 30 minutos y 30 minutos de participaci\u00f3n de los asistentes. El historiador y se cretario del curso, Xavier Reyes Mateus, har\u00e1 ampliaciones complementarias. C\u00d3DIGO 61L9 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 2 N\u00ba DE ASISTENTES: 20 AULA: HALL REAL 212 213 DEL 30 DE JULIO AL 3 DE AGOSTO EL AUTOR Y SU OBRA ANTOLOG\u00cdA DE LA MUJER EN EL CANTE FLAMENCO CARMEN LINARES CANTAORA SECRETAR\u00cdA MIGUEL ESP\u00cdN PACHECO PRODUCTOR MUSICAL LUNES 30 DE JULIO 10:00 h. Presentaci\u00f3n, Introducci\u00f3n al disco, Introducci\u00f3n a los estilos flamencos Carmen Linares Eduardo Pacheco Guitarrista 11:30 h. Concepto de Antolog\u00eda. Artistas y Antolog\u00edas del Flamenco Carmen Linares Jos\u00e9 Manuel Gamboa Escritor, periodista y cr\u00edtico musical 15:30 h. Visionado de documental \"La luz del flamenco \" y otros archivos audiovisuales. An\u00e1lisis y comentarios de documental y visionado de archivo audiovisual Carmen Linares MARTES 31 DE JULIO 9:30 h. Explicaci\u00f3n de proceso de documentaci\u00f3n y selecci\u00f3n de cantes y guitarristas de disco. Escucha y visionado de archivos Carmen Linares Jos\u00e9 Manuel Gamboa 11:30 h. Explicaci\u00f3n y demostraci\u00f3n de adaptaci\u00f3n de cantes antiguos cantes actuales. Aportaciones musicales de artista a cantes antiguos Carmen Linares 15:30 h. Visionado de documental \"As\u00ed se hizo Antolog\u00eda de la mujer en el cante \". Comentarios y anecdotario de grabaci\u00f3n y trayectoria profesional de artista y su obra Carmen Linares Eduardo Pacheco MI\u00c9RCOLES 1 DE AGOSTO 9:30 h. Visionado de videos del archivo personal de Carmen Linares con explicaci\u00f3n de cantes y estilos Carmen Linares Eduardo Pacheco 11:30 h. Conclusiones, debate acerca del estado del flamenco e impresiones acerca del disco Carmen Linares Eduardo Pacheco Jos\u00e9 Manuel Gamboa Miguel Esp\u00edn Pacheco En 1997 Carmen Linares emprendi\u00f3 uno de los proyectos m\u00e1s ambiciosos para cualquier int\u00e9rprete musical: grabar una antolog\u00eda. A su lado Jos\u00e9 Manuel Gamboa y Miguel Esp\u00edn en la tarea de productor musical y asesor respectivamente acompa\u00f1aron en el proyecto a la cantaora. Este trabajo supuso la edici\u00f3n de uno de los discos m\u00e1s importantes del flamenco contem por\u00e1neo: \"Antolog\u00eda de la mujer en el cante\". El curso \"El Autor y su obra\" representa la primera ocasi\u00f3n en la que Carmen Linares ofrece al p\u00fablico los conceptos principales que cimentaron su obra magna. En este recorrido por el proceso creativo se explicar\u00e1 dicha obra a tr av\u00e9s de cuatro puntos de vista: Musical : Introducci\u00f3n a los estilos flamencos analizando su ritmo, melod\u00edas y letras mediante una primera introducci\u00f3n y posterior demostraci\u00f3n de los g\u00e9neros m\u00e1s importantes. Hist\u00f3rico : Revisi\u00f3n de las antolog\u00edas del flamenco, profundizando en el papel de la mujer en el flamenco y en el ca nte e incluyendo material audiovisual de archivo. Discogr\u00e1fico : Explicaci\u00f3n del proceso creativo en su fase de documentaci\u00f3n y selecci\u00f3n de cantes, letras y elenco art\u00edstico id\u00f3neo. Intervienen un total de catorce guitarristas de primer nivel como Vicente Amigo, Tomatito, Moraito y Pepe Habichuela entre otros. Inter pretativo: Demostraci\u00f3n musical por parte de la cantaora del recorrido de los estilos flamencos primitivos hasta su recreaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n para el disco; comprobando as\u00ed la definitiva aportaci\u00f3n de la cantaora y sus m\u00fasicos. De esta manera Carmen Linares quiere ampliar el horizonte de su obra hacia el foro universitario demostrand o su condici\u00f3n de artista ecl\u00e9ctica y contempor\u00e1nea y aprovechando as\u00ed la oficializaci\u00f3n del flamenco como patrimonio inmaterial de la humanidad. BIBLIOGRAF\u00cdA \"Una historia del flamenco\" de Jos\u00e9 Manuel Gamboa, Ediciones Espasa Calpe, 2011. \"Cantes flamencos\" de Antonio Machado y \u00c1lvarez (Dem\u00f3filo), Alfar, 2011. \"Vida y cante de Antonio Chac\u00f3n\" de Jos\u00e9 Bl\u00e1s Vega , Ayuntamiento de C\u00f3rdoba, 1986. \"Las mil y una historias de Peric\u00f3n de C\u00e1diz\" de Jos\u00e9 214 Luis Ortiz Nuevo, Silex Ediciones, 2002. \u00bfSe sabe algo? Viaje al conocimiento del arte flamenco en la prensa sevillana del siglo XIX, Ed. El Carro de la nieve, 1990. \"Sociolog\u00eda del cante flamenco\" de Gerhard Steingress, Signatura, 2005. \"Comprende Flamenco\" de Faustino N\u00fa\u00f1ez, Ediciones Ventilador, 2004. \"La voz de los flamencos: Re tratos y Autorretratos\" de Miguel Mora, Editorial Siruela, 2011. \"Historia social del flamenco\" de Alfredo Grimaldos, Editorial Pen\u00ednsula, 2010. \"Memoria del Flamenco\" de Felix Grande, Galaxia Guttemberg, 1992. CARMEN LINARES \"Cantaora\" es el t\u00edtulo de uno de los discos de Carmen Linares porque ella es la cantaora indiscutible de nuestra \u00e9poca. Nacida en Linares (Ja\u00e9n ) en 1951 ha conquistado por m\u00e9ritos propios un lugar privilegiado en la cultura musical espa\u00f1ola contempor\u00e1nea, habi\u00e9ndose convertido en una de las artistas m\u00e1s aclamadas y con m\u00e1s proyecci\u00f3n internacional del flamenco. Se form\u00f3 art\u00edsticamente en los a\u00f1os setenta aprendiendo de artistas veteranos como Pepe Matrona, Fos forito y Juan Varea en los tablaos madrile\u00f1os de Torres Bermejas y Caf\u00e9 de Chinitas. All\u00ed tambi\u00e9n comparti\u00f3 escenario con j\u00f3venes talentos como Camar\u00f3n, Enrique Morente y los hermanos Habichuela... As\u00ed comenz\u00f3 todo. La obra discogr\u00e1fica de Carmen Linares se compone de proyectos que integran su creatividad musical, su devoci\u00f3n por el cante jondo y su afici\u00f3n a la poes\u00eda. Su disco m\u00e1s importante es \"Ant olog\u00eda de la mujer en el cante \" (Universal, 1996) con el que ha conseguido consolidarse como referencia en el cante de mujer del arte flamenco contempor\u00e1neo. En su trayectoria esc\u00e9nica cabe destacar la versatilidad para involucrarse en proye ctos como \"El Amor Brujo \" de Falla junto a la Orquesta Nacional de Espa\u00f1a, con directores de la talla de Josep Pons, Leo Brouwer o Victor Pablo. Tambi\u00e9n ha participado \"Locura de brisa y trino \" de Manolo Sanl\u00facar, \"Poeta en Nueva York \" de Blanca L\u00ed y \"Lame ntaciones de Jerem\u00edas \" de Uri Caine con los que ha actuado en escenarios tan prestigiosos como el Lincoln Center de Nueva York, Opera House de Sydney, Teatro Chaillot de Par\u00eds y Auditorio Nacional de Madrid. Destaca su capacidad para dirigir sus propios espect\u00e1culos como \"Canciones Populares de Lorca\", \"Ra\u00edces y Alas \", \"Remembranzas\" y sus m\u00e1s recientes estrenos \"Oasis Abierto \" dedicado a la obra de Miguel Hern\u00e1ndez y \"Ensayo Flamenco 2012 \" en el que interpreta a poetas como Federico Garc\u00eda Lorca, Juan Ram\u00f3n Jim\u00e9nez, Rafael Alberti, Jos\u00e9 \u00c1ngel Valente y al propio Miguel Hern\u00e1ndez. Su cante poderoso y aut\u00e9ntico se en riquece con su conocimiento del arte flamenco y consigue emocionar de manera espont\u00e1nea y sincera al p\u00fablico... sin duda alguna el flamenco ha crecido con ella. PREMIOS Premio de la Academia de la M\u00fasica a Toda una Vida (2011) Mejor Album Flamenco a \"Ra\u00edces y Alas\" (2009) Medalla de Oro de las Bellas Artes (2 006) Premio Nacional de M\u00fasica (2001) Medalla de Plata de la Junta de Andaluc\u00eda (1998) Premio Academia Francesa del Disco (1991) Premio ICARO (1988) DISCOGRAF\u00cdA \"Remembranzas\" (Salobre, 2011) \"Ra\u00edces y \"Un ramito de locura\" (Universal, 2002) \"Antolog\u00eda de la mujer en el cante \" (Universal, 1996) \"Canciones Populares de Federico Garc\u00eda Lorca\" (Auvidis, 1993) \"La luna en el r\u00edo\" (Auvidis, 1991) \"Cantaora\" (DRO, 1988) JOSE MANUEL GAMBOA Jos\u00e9 Manuel Gamboa Rodr\u00edguez. Nacido en Madrid en 1959 y recriado en Arahal (Sevilla). Se licenci\u00f3 en Psicolog\u00eda, en la especialidad de Industrial. En el flamenco, ejerce co mo responsable de la informaci\u00f3n flamenca en diarios de \u00e1mbito nacional, miembro fundador de la revista flamenca La Ca\u00f1a, difusor del flamenco a trav\u00e9s de la radio y colaborador en espacios de TVE Arte y artistas flamencos , Tesoros del Flamenco ... y para Canal Arte coautor/director del doc umental La Luz del Flamenco , que present\u00f3 Paco Rabal. En la SGAE ejerce de Analista T\u00e9cnicoMusical en la especialidad de flamenco. Como director musical firma, entre otras, Gloria a la gloria (1997); Huellas de la Argentinita (1998), Un ramito de locura ; La mujer y el pelele -o La Pasi\u00f3n seg\u00fan do n Mateo (2004), y Meridiana (2007). Ha dirigido producciones discogr\u00e1ficas, con artistas como Enrique Morente, Carmen Linares, Rafael Riqueni o Gerardo N\u00fa\u00f1ez. Adem\u00e1s de presentar centenares de discos, confeccionar series como Cultura Jonda , El Flamenco es Universal o Tablao , con Faustino N\u00fa\u00f1ez publica Todo Cam ar\u00f3n , Nuevo flamenco , Camar\u00f3n, vida y obra , y Paco de Luc\u00eda fuente y caudal del flamenco . Acaba de entregar Enciclopedia de los estilos flamencos. De la A, a la Z. Autor de, entre otros libros, Perico el del Lunar, un flamenco de antolog\u00eda , Cante por cante y Una historia del flam enco . Junto a Carmen Linares ha dirigido dos producciones discogr\u00e1ficas \"Antolog\u00eda de la mujer en el cante\" (Universal, 1996) con artistas como Vicente Amigo, Tomatito, Moraito, Pepe Habichuela y Rafael Riqueni entre otros. En 2002 dirigi\u00f3 la producci\u00f3n del album \"Un ramito de locura\" (Universal, 2002) que contaba con la guitarra de Gerardo N \u00fa\u00f1ez y que fue nominado como Mejor Album Flamenco en los Premios de la M\u00fasica y en los Grammy Latinos. Como guitarrista ha colaborado con Joe Vasconcellos, y con Manu Chao, Carlos N\u00fa\u00f1ez, etc. Es Socio de 215 Honor del Club de M\u00fasica y Jazz del Colegio Mayor San Juan Evangelista de Madrid y la Pe\u00f1a Flamenca Ni\u00f1a de los Peines de Arahal (Sevilla). El Festival del Cante de la Minas, de La Uni\u00f3n, acaba de concederle su m\u00e1xima distinci\u00f3n, el Castillete de Oro. EDUARDO PACHECO (Guitarra Flamenca) Eduardo Pacheco nace en Madrid en 1 984. Tiene su primer contacto con la guitarra flamenca en su ni\u00f1ez cuando comienza a tomar clases en Madrid con Rafael Riqueni y Salva del Real en la Escuela Amor de Dios; continuando su educaci\u00f3n junto a Oscar Luis Herrero. Su formaci\u00f3n acad\u00e9mica comenz\u00f3 en el Curso de Guitarra Flam enca de C\u00f3rdoba dirigido por Manolo Sanl\u00facar. En el a\u00f1o 2003 contin\u00faa su aprendizaje en la Fundaci\u00f3n Cristina Heeren de Sevilla donde tiene como maestros a Miguel \u00c1ngel Cort\u00e9s, Ni\u00f1o de Pura y Manolo Franco. En ese verano toma clases en el Curso de Guitarra Flamenca dirigido por Gerar do N\u00fa\u00f1ez celebrado en Sanl\u00facar de Barrameda (C\u00e1diz). En el verano de 2003 vuelve a C\u00f3rdoba para completar su formaci\u00f3n en el Curso de Guitarra de Manolo Sanl\u00facar. En la primavera de 2005 realiza su debut profesional acompa\u00f1ando como segunda guitarra a Carmen Linares en varias ocasiones. En abril act\u00faa en la Plaz a de los Carmenes de \u00dabeda (Ja\u00e9n) y en el Centro Cultural Alfredo Kraus (Madrid) junto a Miguel \u00c1ngel Cort\u00e9s. En mayo el guitarrista granadino volver\u00e1 a compartir escenario con \u00e9l en el Festival Womad de C\u00e1ceres. Ese mismo mes recibe una excelente cr\u00edtica junto a Ni\u00f1o Josele por su acompa \u00f1amiento a Carmen Linares en la Fundaci\u00f3n el Monte de Sevilla. En oto\u00f1o forma parte de la compa\u00f1\u00eda de m\u00fasicos del espect\u00e1culo \"Los Tarantos\" que permanecer\u00e1 tres semanas y media en cartel sobre el escenario del Teatro Alb\u00e9niz de Madrid cosechando un gran \u00e9xito de cr\u00edtica y p\u00fablico. Durante estos \u00faltimos cinc o a\u00f1os forma parte del elenco habitual de la compa\u00f1\u00eda de la cantaora Carmen Linares con quien ha participado en proyectos esc\u00e9nicos como \"Poes\u00eda en el cante\", \"Ensayo Flamenco 2012\", \"Oasis Abierto. Miguel Hern\u00e1ndez Flamenco\" y actualmente con el espect\u00e1culo \"Remembranzas\" que estren\u00f3 en el Teatro de la Maestranz a. Sus colaboraciones con otros artistas destacan m\u00fasicos tan diversos como Rafael Riqueni con \"Nerja\", Blanca L\u00ed en \"Poeta en Nueva York\", Miguel Campello en \"Chatarrero\" y la joven cantaora Gema Caballero con su \u00faltimo disco. C\u00d3DIGO 61DD TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 4 N\u00ba DE ASISTENTES: 13 AULA: FARO DE LA CERDA 216 217 DEL 30 DE JULIO AL 3 DE AGOSTO EL AUTOR Y SU OBRA CIUDAD, VIVIENDA Y POBREZA EN EL MUNDO EN DESARROLLO JOAN MAC DONALD ARQUITECTA PRESIDENTA DEL SERVICIO LATINOAMERICANO, AFRICANO Y ASI\u00c1TICO DE VIVIENDA POPULAR (SELAVIP) LUNES 30 DE JULIO 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Exposici\u00f3n de objetivos y contenidos del curso, m\u00e9todo docente, etc. El proceso de urbanizaci\u00f3n, sus implicaciones territoriales, demogr\u00e1ficas y culturales en el mundo en desarrollo 12:00 h. Ciudades: tipos de ciudades por tama\u00f1os; ritmos de crecimiento, caracter\u00edsticas regionales. Segregaci\u00f3n e inequidad en las ciudades, sus expresiones, tendencias y consecuencias MARTES 31 DE JULIO 10:00 h. Pobreza urbana: caracter\u00edsticas, localizaci\u00f3n seg\u00fan centros urbanos, pobreza urbana y g\u00e9nero. Precariedad del h\u00e1bitat: localizaci\u00f3n seg\u00fan centros, relaci\u00f3n con la pobreza urbana, expresiones en las regiones en desarrollo 12:00 h. Presentaci\u00f3n de casos: tugurios en Am\u00e9rica Latina, \u00c1frica y Asia. Inicio de estudio de casos por los alumnos: metodolog\u00eda, fuentes de informaci\u00f3n, resultados esperados MI\u00c9RCOLES 1 DE AGOSTO 10:00 h. Producci\u00f3n \"social\" del h\u00e1bitat: dimensiones y caracter\u00edsticas. Relaci\u00f3n entre ciudad formal e informal 12:00 h. Gesti\u00f3n social del h\u00e1bitat: escalas y secuencias. Gesti\u00f3n social del h\u00e1bitat: productos y procesos JUEVES 2 DE AGOSTO 10:00 h. Gesti\u00f3n social del h\u00e1bitat: recursos financieros y tecnol\u00f3gicos. Gesti\u00f3n social del h\u00e1bitat: estrategias y rol de la informaci\u00f3n 12:00 h. Participaci\u00f3n en la construcci\u00f3n de ciudades: conceptos y experiencias. Participaci\u00f3n y ciudadan\u00eda. Pol\u00edticas p\u00fablicas: adecuaciones necesarias para acoger la producci\u00f3n social de h\u00e1bitat VIERNES 03 DE AGOSTO 10:00 h. Exposici\u00f3n de trabajos de los alumnos 12:00 h. S\u00edntesis y conclusiones del curso 13:00 h. Clausura JOAN MAC DONALD Es chilena, arquitecta especializada en programas de asentamientos humanos. Es Presidenta del Servicio Latinoamericano, Africano y Asi\u00e1tico de Vivienda Popular (SELAVIP), fundaci\u00f3n que apoya proyectos de vivienda para hogares pobres. Fue Subsecretaria de Vivienda y Urbanismo de Chile (1990 - 1994). La Universidad Cat\u00f3lica de C\u00f3rdoba, Argentina, le confiri\u00f3 en el a\u00f1 o 2011 el t\u00edtulo de Doctor Honoris Causa. En Chile es profesora en programas de grado y postgrado en diversas universidades. Tambi\u00e9n es profesora visitante en el Programa de Maestr\u00eda en Asentamientos Humanos de la Universidad Cat\u00f3lica de Leuven, B\u00e9lgica. Ha colaborado con CEPAL, UNH\u00e1bitat y otras en tidades internacionales en materias de su especialidad. En su pa\u00eds recibi\u00f3 el \"premio Sergio Larra\u00edn GM\" (2002) Colegio de Arquitectos de Chile por su trayectoria acad\u00e9mica, el \"premio al Arquitecto Humanista\", (2003) Universidad La Rep\u00fablica y el \"premio C\u00e1tedra Edwin Haramoto\" (2010) Universidad de Chile. Algunas de sus publicaciones son: Ciudad es, pobreza y tugurios SELAVIP 2009; Ser pobres en ciudades pobres Congreso Internacional sobre Desarrollo Humano Madrid, 2006; La otra agenda urbana , CEPAL, 2005; El rostro de la pobreza en las ciudades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe , Oficina Regional del Centro de las Naciones Unidas para los Asentamientos Humanos, 20 05; Pobreza y precariedad del h\u00e1bitat en ciudades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, CEPAL, 2004. Uno de los desaf\u00edos m\u00e1s importantes que encaran las pol\u00edticas urbanas de los pa\u00edses en desarrollo es aquel de aliviar la pobreza y la precariedad del h\u00e1bitat en las ciudades. Desde diversos \u00e1mbitos se desarrollan m\u00faltiples prop uestas para encarar estos desaf\u00edos y se exploran nuevos caminos para aumentar su eficacia y eficiencia. Todas estas iniciativas han llegado a constituir un valioso bagaje de informaci\u00f3n que est\u00e1 disponible para apoyar la construcci\u00f3n de ciudades m\u00e1s equitativas en el mundo en desarrollo. Sin embargo, se conocen escasamente los avances logrados por los propios afectados los pobres urbanos y los habitantes de tugurios en sus incansables esfuerzos por mejorar viviendas y barrios combinando sus exiguos recursos con las escasas oportunidades que les ofrece la ciudad moderna. Estas experiencias sugieren la revisi\u00f3n de afirmaciones hasta 218 ahora indiscutidas y dan cuenta de una gama de destrezas y recursos posibles de incorporar en los programas de mejora del h\u00e1bitat popular. El Curso aborda diversos temas relacionados con la pobreza y precariedad del h\u00e1bitat en las ciudades actuales. A partir de una caracterizaci\u00f3n de dichos fen\u00f3menos en el mundo en desarrollo, se revisan las formas de produ cci\u00f3n social de h\u00e1bitat que desarrollan las propias comunidades. Luego se analiza el potencial que tienen los pobres para aportar a la construcci\u00f3n de mejores ciudades, y los apoyos que ellos requieren para lograr un crecimiento urbano arm\u00f3nico y justo. El Curso se desarrolla en dos instancias: Exposici\u00f3n de materias y experiencias Trabajo gr upal de los participantes, quienes desarrollar\u00e1n una propuesta de apoyo a la producci\u00f3n social de h\u00e1bitat para un caso concreto. C\u00d3DIGO 61IL TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 1 N\u00ba DE ASISTENTES: 22 AULA: RIANCHO 219 220 DEL 30 DE JULIO AL 3 DE AGOSTO ESCUELA DE PERIODISMO \u00abJUANTXU RODR\u00cdGUEZ\u00bb 20O ETA DEJA LAS ARMAS. C\u00d3MO LO VIVIMOS; C\u00d3MO LO CONTAMOS LUC\u00cdA MART\u00cdNEZ ODRIOZOLA PROFESORA DE LA UPVEHU Y DEL M\u00c1STER DE EL CORREO LUNES 30 9:45 h. Inauguraci\u00f3n Luc\u00eda Mart\u00ednez Odriozola Dolores Gallardo Presidenta de la Asociaci\u00f3n de la Prensa de Cantabria Elsa Gonz\u00e1lez Presidenta de la FAPE 10:00 h. Terrorismo y Prensa libre Alfredo P\u00e9rez Rubalcaba Ministro del Interior de 2006 a 2011 11:00 h. Seguir informando despu\u00e9s de ETA Juan Carlos Mart\u00ednez Director de El Correo desde 2007 15:30 h. Dict\u00e1menes de informaci\u00f3n sobre terrorismo de la Comisi\u00f3n de Deontolog\u00eda de la FAPE Elsa Gonz\u00e1lez MARTES 31 10:00 h. La gesti\u00f3n de la redacci\u00f3n en situaciones de crisis: la amenaza del terrorismo y la libertad de informaci\u00f3n Jos\u00e9 Antonio Zarzalejos Periodista y abogado 11:00 h. La actividad de una banda terrorista en im\u00e1genes Juan Bautista Jim\u00e9nez Guerra Redactor de RTVE 15:30 h. El periodista directivo y el terrorismo: el dilema de huir o quedarse. Una deontolog\u00eda del hero\u00edsmo Jos\u00e9 Antonio Zarzalejos MI\u00c9RCOLES 1 9:30 h. La Conferencia de Paz de San Sebasti\u00e1n Pa\u00fal R\u00edos Coordinador de Lokarri 11:00 h. Decadencia de ETA, de la tregua de 1999 a 2009 Florencio Dom\u00ednguez Redactor Jefe de VascoPress 15:30 h. Proyecci\u00f3n Lo que no vimos: las im\u00e1genes guardadas Juan Bautista Jim\u00e9nez Guerra JUEVES 2 10:00 h. Cerebro y terrorismo Xaro S\u00e1nchez Mart\u00ednez Psiquiatra 11:00 h. La renuncia a las armas Florencio Dom\u00ednguez 15:30 h. Vidas rotas. Los rostros de 857 + 1 v\u00edctimas Florencio Dom\u00ednguez Xaro S\u00e1nchez Mart\u00ednez VIERNES 3 10:00 h. El terrorismo en Asia despu\u00e9s del 11S Rosa Mar\u00eda Calaf Periodista 11:00 h. La libertad de prensa, la primera v\u00edctima Beth Costa Secretaria General de la Federaci\u00f3n Internacional de Periodistas 13:00 h. Clausura Dolores Gallardo Luc\u00eda Mart\u00ednez Odriozola El 20 de octubre de 2011, la organizaci\u00f3n terrorista ETA anunci\u00f3 que dejaba definitivamente las armas despu\u00e9s de casi medio siglo de asesinatos y extorsiones. Los profesionales de los medios de comunicaci\u00f3n han sido testigos de excepci\u00f3n durante todo ese tiempo y han sido uno de los colectivos m\u00e1s amenazados. Es momento de hac er una reflexi\u00f3n sobre c\u00f3mo se organizan las redacciones en condiciones de amenaza, c\u00f3mo se desarrolla el periodismo en esas circunstancias y qu\u00e9 cambia cuando la amenaza se disipa. La Escuela est\u00e1 especialmente dirigida a periodistas y estudiantes de Periodismo, Ciencias Pol\u00edticas, Diplomacia, Historia, Sociolog\u00eda, Psicolog\u00eda Social, Derecho, etc. Tiene un inter \u00e9s de primer orden para profesores universitarios e investigadores de esas \u00e1reas. Puede resultar de inter\u00e9s para profesionales en contacto con v\u00edctimas de grupos totalitarios, as\u00ed como para pol\u00edticos y militantes de organizaciones pol\u00edticas y civiles. C\u00d3DIGO 61AJ TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 12 N\u00ba DE ASISTENTES: 15 AULA: BRINGAS 221 222 DEL 30 DE JULIO AL 3 DE AGOSTO ESCUELA DE PSICOLOG\u00cdA \u00abJOS\u00c9 GERMAIN\u00bb UN CEREBRO PARA VIVIR EN EL SIGLO XXI HELIO CARPINTERO CATEDR\u00c1TICO DE PSICOLOG\u00cdA UNIVERSIDAD A DISTANCIA DE MADRID DE LA REAL ACADEMIA DE CIENCIAS MORALES Y POL\u00cdTICAS LUNES 30 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Cerebro y psicolog\u00eda. Introducci\u00f3n hist\u00f3rica Helio Carpintero 12:00 h. Neuro\u00e9tica y \u00e9tica, hoy Adela Cortina Catedr\u00e1tica de \u00c9tica Universidad de Valencia 15:30 h. Neuro\u00e9tica y \u00e9tica hoy. Temas pr\u00e1cticos Adela Cortina MARTES 31 9:30 h. El cerebro emocional y sus funciones Ignacio Morgado Catedr\u00e1tico de Psicobiolog\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona 11:30 h. Cerebro y conocimientos M\u00aa Teresa Bajo Catedr\u00e1tica de Psicolog\u00eda Experimental Universidad de Granada 15:30 h. El cerebro emocional y sus funciones. Temas pr\u00e1cticos Ignacio Morgado MI\u00c9RCOLES 1 9:30 h. Cerebro y conocimientos. Temas pr\u00e1cticos M\u00aa Teresa Bajo 11:30 h. El cerebro social Alicia Salvador Catedr\u00e1tica de Psicobiolog\u00eda Universidad de Valencia 15:30 h. El cerebro social. Temas pr\u00e1cticos Alicia Salvador JUEVES 2 9:30 h. El cerebro que aprende Jorge Arias Catedr\u00e1tico de Psicobiolog\u00eda Universidad de Oviedo 11:30 h. El cerebro. Psicopatolog\u00eda e intervenci\u00f3n Jos\u00e9 Le\u00f3n Carri\u00f3n Profesor Titular de Psicolog\u00eda B\u00e1sica Universidad de Sevilla 15:30 h. El cerebro que aprende. Temas pr\u00e1cticos Jorge Arias VIERNES 3 9:30 h. El cerebro. Psicopatolog\u00eda e intervenci\u00f3n. Temas pr\u00e1cticos Jos\u00e9 Le\u00f3n Carri\u00f3n 11:30 h. Jalones en la investigaci\u00f3n espa\u00f1ola sobre el cerebro Helio Carpintero 13:15 h. Clausura La psicolog\u00eda actual ha renovado muchas de sus ideas acerca de la mente y la conducta humana, gracias a los grandes avances que ha experimentado nuestro conocimiento del organismo y, especialmente, de nuestro cerebro. La \u00faltima d\u00e9cada del siglo pasado, 19902000, estuvo enfocada espec\u00edficamente al estudio del cerebro por parte de psic\u00f3logos, fisi\u00f3logos, neurocient\u00edficos e investigadores de la cien cia natural. El hallazgo de nuevas tecnolog\u00edas de investigaci\u00f3n, en especial las nuevas t\u00e9cnicas de neuroimagen, hicieron posibles importantes avances en nuestro conocimiento del modo como nuestro organismo, y en particular nuestro cerebro, procesa la informaci\u00f3n que recibe del entorno, la integra con los da tos puramente org\u00e1nicos, y elabora planes de acci\u00f3n y formas de respuesta que aseguran la supervivencia y producen una adaptaci\u00f3n al mundo que nos rodea. Los nuevos datos, y los nuevos conceptos, no s\u00f3lo han impulsado las investigaciones particulares, sino que han estimulado maneras nuevas de pensar la vida human a y sus problemas, ya que en gran medida, esa vida est\u00e1 posibilitada y soportada por las acciones de un cerebro del que cada vez vamos sabiendo m\u00e1s, al tiempo que admiramos la complejidad de su estructura y la riqueza de sus potencialidades para la vida. Este curso trata de ofrecer una visi\u00f3n act ual de algunos de los grandes temas psicol\u00f3gicos, a la luz de las nuevas aportaciones de la investigaci\u00f3n reciente en el campo de las neurociencias. Y pretende tambi\u00e9n hacerse eco de algunas de las consecuencias que esas ideas han generado en nuestra imagen del hombre y su vida conscie nte y responsable. Para la realizaci\u00f3n del curso tenemos la suerte de poder contar con un grupo de ponentes que son 223 figuras de la m\u00e1xima cualificaci\u00f3n en este campo, que conocen muy bien sus temas, por haber investigado en ellos, y que son tambi\u00e9n conocidos en muchos casos por su capacidad expositiva y did\u00e1ctica. Precisamente porque conocen la complejidad de los temas, saben tambi\u00e9n que hay un deber y un reto en hacer de los mismos algo comprensible y atractivo para las personas de nu estro tiempo. Porque este curso habla de temas que est\u00e1n presentes en la vida de cada uno de nosotros. El curso se ha pensado para que pueda satisfacer los deseos de ampliar conocimientos de psic\u00f3logos y educadores, y en gener al de personas cultas interesadas en estar al d\u00eda acerca de lo que hoy sabemos sobre el hombre, su vida y sus posibilidades. Se trata de uno de los campos m\u00e1s interesantes y atrayentes del panorama cient\u00edfico actual, y nuestra Universidad est\u00e1 interesada en promover y difundir su conocimiento en nu estra sociedad. C\u00d3DIGO 61BB TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 7 N\u00ba DE ASISTENTES: 118 AULA: PARANINFO DE LA MAGDALENA 224 225 DEL 30 DE JULIO AL 3 DE AGOSTO ESCUELA DE TEOLOG\u00cdA \u00abKARL RAHNER HANS U. BALTHASAR\u00bb CRISIS DEL HOMBRE CRISIS DE DIOS. OLEGARIO GONZ\u00c1LEZ DE CARDEDAL UNIVERSIDAD PONTIFICIA DE SALAMANCA DE LA REAL ACADEMIA DE CIENCIAS MORALES Y POL\u00cdTICAS SECRETAR\u00cdA \u00c1NGEL CORDOVILLA DIRECTOR DEPARTAMENTO DE TEOLOG\u00cdA DOGM\u00c1TICA FUNDAMENTAL UNIVERSIDAD PONTIFICIA COMILLAS, MADRID LUNES 30 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Conmoci\u00f3n de fundamentos, vida personal y vida de fe Olegario Gonz\u00e1lez de Cardedal AN\u00c1LISIS DE LA SITUACI\u00d3N. CIENCIA, RELIGI\u00d3N 12:00 h. Humanismo y posthumanismo a finales del siglo XX Gabriel Amengual Catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda Universidad de las Islas Baleares 15:30 h. Trascendencia, sacralidad o profanidad del hombre Gabriel Albiac Catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda Universidad Complutense de Madrid MARTES 31 9:30 h. \u00bfSomos algo m\u00e1s que m\u00e1quinas l\u00f3gicas? El desafio de la inteligencia artificial Juan Arana Catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda Universidad de Sevilla 11:30 h. \u00bfSomos algo m\u00e1s que m\u00e1quinas de carne? El desafio de las neurociencias Juan Arana 15:30 h. Mesa redonda Gabriel Amengual Gabriel Albiac Juan Arana Moderaci\u00f3n \u00c1ngel Cordovilla MI\u00c9RCOLES 1 REFLEXI\u00d3N. FILOSOF\u00cdA, TEOLOG\u00cdA 9:30 h. Conexi\u00f3n entre afirmaci\u00f3n del hombre y afirmaci\u00f3n de Dios Santiago del Cura Catedr\u00e1tico de Teolog\u00eda Sistem\u00e1tica Universidad Pontificia de Salamanca Facultad de Teolog\u00eda del Norte de Espa\u00f1a, Burgos 11:30 h. Los caminos del hombre hacia Dios o validez de la raz\u00f3n Vicente Vide Decano de la Facultad de Teolog\u00eda Universidad de Deusto 15:30 h. Los caminos de Dios hacia el hombre o validez de la revelaci\u00f3n Vicente Vide JUEVES 2 9:30 h. El esc\u00e1ndalo del mal (exceso de la negatividad) y el esc\u00e1ndalo del Crucificado (exceso del amor) Santiago del Cura 11:30 h. Los santos y la humanidad del hombre \u00c1ngel Cordovilla 15:30 h. Mesa redonda Vicente Vide Santiago del Cura \u00c1ngel Cordovilla Moderaci\u00f3n Olegario Gonz\u00e1lez de Cardedal VIERNES 3 ORIENTACI\u00d3N EN LA EXISTENCIA Y EN LA FE 9:30 h. Los nuevos caminos para el encuentro del hombre consigo mismo y con Dios Gabriel Amengual 11:30 h. Lecci\u00f3n de Clausura El discurso de la dignidad humana a la luz de la nueva biotecnolog\u00eda C\u00e9sar Nombela Catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda Universidad Complutense de Madrid El hombre no puede vivir sin pensar y sin asumir reflejamente su existencia. Y esto especialmente en \u00e9pocas en que se conmueven las ideas, creencias y esperanzas sobre las que su vida anterior se hab\u00eda asentado como fundamento. La crisis que vivimos parece econ\u00f3mica y pol\u00edtica en primer plano, pero es 226 una crisis general, en la que est\u00e1n afectados elementos primordiales del vivir y del creer, del hacer y del convivir. A lo largo de la historia tanto la pregunta como la respuesta por Dios y por el hombre van indisolublemente unidas; se esclarecen y oscurecen al mismo tiempo. El curso se propone anali zar nuestra situaci\u00f3n espiritual, explorando c\u00f3mo repercute la crisis de fe en el hombre sobre la fe en Dios y la confianza en Dios sobre la confianza en el hombre. Confrontaremos la comprensi\u00f3n que ofrecen la ciencia, la filosof\u00eda y la teolog\u00eda contempor\u00e1neas. Est\u00e1n en juego la salvaguarda de la dig nidad humana, el valor absoluto de la persona, la verdad de la fe y los caminos hacia el encuentro del hombre consigo mismo y con Dios. La crisis de uno y otro puede conducir a la agon\u00eda o al renacimiento de ambos. C\u00d3DIGO 61BD TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 8 N\u00ba DE ASISTENTES: 98 AULA: SAL\u00d3N DE BAILE 227 228 1, 2 Y 3 DE AGOSTO TALLER DE FOTOGRAF\u00cdA VER, OBSERVAR Y PENSAR JORDI SOC\u00cdAS FOT\u00d3GRAFO MI\u00c9RCOLES 1 9:30 h. Inauguraci\u00f3n 9:45 h. Presentaci\u00f3n del grupo y del trabajo a realizar 12:15 h. Sesi\u00f3n fotogr\u00e1fica 15:30 h. Edici\u00f3n del trabajo realizado 16:30 h. Visionado y comentario sobre las im\u00e1genes JUEVES 2 9:30 h. Sesi\u00f3n fotogr\u00e1fica 12:00 h. Visionado y comentarios sobre las im\u00e1genes 12:00 h. Edici\u00f3n del trabajo realizado 15:30 h. Visionado y comentarios sobre las im\u00e1genes 17:00 h. Sesi\u00f3n fotogr\u00e1fica VIERNES 3 9:30 h. Edici\u00f3n del trabajo realizado 12:00 h. Proyecci\u00f3n y comentarios sobre las im\u00e1genes 13:30 h. Clausura (entrega de diplomas) NOTAS BIOGR\u00c1FICAS El or\u00edgen del mundo \"Hay individuos que desde la nada alcanzan lo absoluto, personajes hechos a s\u00ed mismos con muy pocos medios a favor, salvo el talento y la constancia, y casi todo en contra. Jordi Soc\u00edas es uno de ellos. Nacido en el a\u00f1o que finaliz\u00f3 la Segunda Guerra Mun dial (1945) en el barrio de la sagrada familia de Barcelona, en el seno de una familia laica, obrera y republicana. De la escuela de la calle le queda, como a tantos otros, una mirada comprensiva y sobria de sus gentes y lugares. Tambi\u00e9n una espl\u00e9ndida capacidad para valorar los peque\u00f1os pl aceres de la vida. Al fin y al cabo el que se ha criado entre aceras, descampados, recados dom\u00e9sticos, baretos, futbolines y puestos callejeros es capaz de apreciar lo que otros no valoran: desde el perfume y sabor de un \"bisonte\" comprado al detalle, a la amistad solidaria en tiempos de crisis o una entra da de gallinero en un cine de barrio con programa doble. Despu\u00e9s vendr\u00eda el incipiente y deslumbrador contacto con la cultura autodidacta, las tertulias de caf\u00e9, los primeros amores, el adoctrinamiento pol\u00edtico, las sesiones de cineclub con Antonioni y Torres Nilsson y los viajes por carreteras secundarias como representa nte de relojes de medio pelo. Jordi Soc\u00edas es tan radicalmente autodidacta que sus primeros contactos con la fotograf\u00eda, el oficio que le marcar\u00eda de por vida, los tuvo a trav\u00e9s de un curso por correspondencia. Ya entonces hab\u00eda visitado Par\u00eds y, por tanto, ya hab\u00eda descubierto lo que era la vida cotidiana en libertad, los s\u00edmbolos comunistas, los quioscos con revistas sin censura , los cines con pel\u00edculas prohibidas, la subversi\u00f3n surrealista, las librer\u00edas sin trastiendas, los bistrot, la sensualidad de la mirada... Nunca un curso de fotograf\u00eda por correspondencia ha generado tal derroche de sensibilidad y humanismo\". \u00c1ngel S. Hargu indey C\u00d3DIGO 61EC TARIFA PROFESORES: 1 N\u00ba DE ASISTENTES: 15 AULA: PEDRO SALINAS 229 230 30 Y 31 DE JULIO SOBREENDEUDAMIENTO VICENTE MAR\u00cdA DEL ARENAL OTERO NOTARIO SECRETAR\u00cdA LUIS HERN\u00c1NDEZ LAVADO NOTARIO LUNES 30 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Manuel L\u00f3pez Pardi\u00f1as Presidente del Consejo General del Notariado 10:30 h. El sobreendeudamiento: \u00bfcausa o efecto de la crisis econ\u00f3mica? Matilde Cuena Casas Profesora Titular de Derecho Civil Universidad Complutense de Madrid 11:30 h. Deberes de informaci\u00f3n precontractual de las entidades financieras a su clientela y el an\u00e1lisis preventivo del riesgo Sebasti\u00e1n Sastre Papiol Profesor Titular de Derecho Mercantil Universidad de Barcelona Director Ejecutivo de la Asesor\u00eda Jur\u00eddica de La Caixa 15:30 h. Mesa redonda Propuestas para afrontar el endeudamiento de particulares y empresas \u00c1ngel Serrano de Nicol\u00e1s Notario Antol\u00edn S\u00e1nchez Presedo Eurodiputado, Grupo Socialista en el Parlamento Europeo Ana Madrazo D\u00edaz Diputada por Cantabria y Portavoz de la Comisi\u00f3n de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas \u00c1ngela Garc\u00eda Jim\u00e9nez Centro de Mediaci\u00f3n Colegio de Abogados de Valencia Julio Rodr\u00edguez L\u00f3pez Economista, Ex Presidente del Banco Hipotecario y de Caja Granada MARTES 31 9:30 h. Formas de gesti\u00f3n del sobreendeudamiento Ignacio Mart\u00edn Verona Juez Decano de Valladolid 11:30 h. Preconcursalidad y concurso de la persona natural Lorenzo Prats Albentosa Catedr\u00e1tico de Derecho Civil Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona 13:30 h. Clausura Manuel L\u00f3pez Pardi\u00f1as El exceso de liquidez en los mercados financieros durante la d\u00e9cada previa al inicio de la \"Gran Crisis\", l\u00f3gicamente, a unos tipos de inter\u00e9s reducidos, facilit\u00f3 que las entidades financieras incrementasen la concesi\u00f3n de cr\u00e9dito. Seg\u00fan datos recientes, la cantidad de dinero prestado y pendiente de amortizaci\u00f3n en la actualidad est\u00e1 pr\u00f3xima a un bill\u00f3n setecientos mil millones de euros, de la cu al 656.000 millones ha sido prestada a particulares con garant\u00eda hipotecaria. El cierre del mercado interbancario, el incremento de los concursos de acreedores y consiguientes cierres empresariales, y el paro, en un porcentaje pr\u00f3ximo al 25% de la poblaci\u00f3n activa, son, entre otros, datos los que explican qu e la tasa de morosidad se encuentre, en c\u00f3mputo global, en un porcentaje pr\u00f3ximo al 8'5%. El estudio de la incapacidad del sector privado de asumir sus compromisos financieros pone de relieve c\u00f3mo el exceso de concesi\u00f3n de cr\u00e9dito tuvo como reflejo el exceso de en deudamiento. El presente Encuentro tiene por objeto tanto el an\u00e1lisis de los or\u00edgenes de ambos excesos, como, tambi\u00e9n, examinar las v\u00edas que pueden permitir a empresas y particulares superar las consecuencias directas de la situaci\u00f3n que se ha denominado \"sobreendeudamiento\". Y, en particular, soluciones que permitan una gesti\u00f3n de esta situaci\u00f3n, que no impliquen la intervenci\u00f3n en prim er grado de Jueces y Tribunales, tales como la reunificaci\u00f3n o refinanciaci\u00f3n de las deudas, los c\u00f3digos de buenas pr\u00e1cticas, los acuerdos preconcursales o la mediaci\u00f3n. C\u00d3DIGO 61BC TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 12 N\u00ba DE ASISTENTES: 12 AULA: INFANTES 231 232 30, 31 Y 1 DE AGOSTO PANORAMA DEL BRASIL MIGUEL \u00c1NGEL CORT\u00c9S MART\u00cdN DIPUTADO AL CONGRESO EXSECRETARIO DE ESTADO DE COOPERACI\u00d3N INTERNACIONAL Y PARA IBEROAM\u00c9RICA SECRETAR\u00cdA ENRIQUE BOLADO DIRECTOR DE LA FILMOTECA DE CANTABRIA LUNES 30 9:45 h. Conferencia inaugural Jes\u00fas Gracia Secretario de Estado para la Cooperaci\u00f3n Internacional y para Iberoam\u00e9rica Paulo Cesar de Oliveira Campos Embajador de Brasil en Espa\u00f1a 11:00 h. Mesa redonda Visi\u00f3n general del Brasil. La opini\u00f3n de pol\u00edticos Josep Piqu\u00e9 Ex Ministro de Industria, Asuntos Exteriores y Ciencia y Tecnolog\u00eda de Espa\u00f1a Alejandro Foxley Ex Ministro de Relaciones Exteriores y Hacienda de Chile Paulo C\u00e9sar de Oliveira Campos 16:00 h. Mesa redonda Visi\u00f3n general del Brasil. La opini\u00f3n de periodistas Carlos Pagni Columnista pol\u00edtico La Naci\u00f3n , Argentina Soledad Gallego Columnista de El Pa\u00eds Ex Corresponsal en Buenos Aires MARTES 31 10:00 h. Mesa redonda Panorama econ\u00f3mico del Brasil Fabio Meira de Oliveira Dias Jefe del Sector Econ\u00f3mico de la Embajada de Brasil en Espa\u00f1a Julimar da Silva Bichara Profesor de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Guillermo de la Dehesa Romero Consejero Independiente y Miembro de la Comisi\u00f3n Ejecutiva del Grupo Santander Presidente del CEPR (Centre for Economic Policy Research), Londres 12:00 h. El Brasil en el \u00e1mbito iberoamericano Belisario Betancur Ex Presidente de Colombia Enrique Iglesias Secretario General de la Secretar\u00eda General Iberoamericana MI\u00c9RCOLES 1 10:00 h. Mesa redonda Panorama cultural del Brasil Amador Gri\u00f1\u00f3 Comisario Art\u00edstico Natalio Grueso Director del Programa de Artes Esc\u00e9nicas de Madrid Ex Director del Centro Cultural Internacional Oscar Niemeyer de Avil\u00e9s Agnaldo Farias Cr\u00edtico de Artes Dos veces curador de la bienal de Sao Paulo Ricardo Ohtake Ex Secretario de Estado de Cultura de Sao Paulo Ex Director del Centro Cultural de Sao Paulo Ex Director del Museo de la Imagen y Cinemateca de Sao Paulo Enrique Bolado 12:00 h. Conferencia de Clausura El rol del Brasil en el mundo Julio Mar\u00eda Sanguinetti Ex Presidente de Uruguay 13:30 h. Clausura La Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo ha prestado siempre una atenci\u00f3n especial por las cuestiones iberoamericanas. El Brasil es la gran Naci\u00f3n del Sur, un actor internacional de primer nivel, una econom\u00eda que ha escalado posiciones en el mundo globalizado y una cultura que figura entre las m\u00e1s creativas y de calidad m\u00e1s alt a. Con el curso \"Panorama del Brasil\" se pretende pasar revista a cuestiones pol\u00edticas, econ\u00f3micas y culturales del Brasil, con la participaci\u00f3n de figuras destacadas brasile\u00f1as, espa\u00f1olas y de otros pa\u00edses latinoamericanos. C\u00d3DIGO 61FC TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 18 N\u00ba DE ASISTENTES: 25 AULA: COMEDOR DE GALA 233 234 30, 31 Y 1 DE AGOSTO CIUDADES INTELIGENTES E INNOVACI\u00d3N EN SERVICIOS II FERNANDO MART\u00cdNEZ LAFUENTE DIRECTOR GENERAL CIC CONSULTING INFORM\u00c1TICO SECRETAR\u00cdA JUAN ANTONIO PREGO ORTIZ DIRECTOR DE RECURSOS HUMANOS Y ORGANIZACI\u00d3N CIC, CONSULTING INFORM\u00c1TICO LUNES 30 COLABORACI\u00d3N, FINANCIACI\u00d3N Y GOBIERNO 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Nuevas tecnolog\u00edas en el Plan Estrat\u00e9gico de Mar del Plata M\u00f3nica Rivera Directora General para Relaciones Internacionales de Organismos Internacionales del Gobierno de Tucum\u00e1n 11:30 h. La financiaci\u00f3n de la colaboraci\u00f3n p\u00fablico privada en el CDTI Juan Carlos Cort\u00e9s Director de Mercados Innovadores Globales del CDTI 12:30 h. Gesti\u00f3n Inteligente de los servicios urbanos. Tecnolog\u00eda y eficiencia al servicio del ciudadano Enrique S\u00e1nchez Nuevo Director General Divisi\u00f3n Ciudades Ferrovial Servicios 15:30 h. Mesa redonda Red Espa\u00f1ola de ciudades inteligentes Concepci\u00f3n Gamarra RuizClavijo Alcaldesa de Logro\u00f1o MARTES 31 MEDIO AMBIENTE Y ENERG\u00cdA 9:30 h. Ciudades sostenibles Luis Gordo Palacios Director de Eficiencia Energ\u00e9tica. Acciona Energ\u00eda 10:30 h. Gesti\u00f3n eficiente y sostenible del agua en las smart cities Fernando Ray\u00f3n Mart\u00edn Director de Innovaci\u00f3n de Negocio Agbar 11:30 h. Previsibles beneficios del desarrollo de redes inteligentes de distribuci\u00f3n el\u00e9ctrica Manuel S\u00e1nchez D\u00edaz de la Campa Director General de Infraestructuras EON Espa\u00f1a 12:30 h. Algunos desaf\u00edos en la implantaci\u00f3n del coche el\u00e9ctrico Enrique D\u00edaz Plaza Sanz Director de Desarrollo de Negocio Sector Energ\u00e9tico, IBM 15:30 h. Gesti\u00f3n inteligente del agua Enrique Hern\u00e1ndez Moreno Director de Gesti\u00f3n de Servicios Aqualia 16:15 h. Mesa redonda Sostenibilidad, Medio ambiente y Energ\u00eda en las ciudades inteligentes Fernando Ray\u00f3n Mart\u00edn Luis Gordo Palacios Manuel S\u00e1nchez D\u00edaz de la Campa Enrique Hern\u00e1ndez Moreno Moderaci\u00f3n Enrique D\u00edaz Plaza Sanz MI\u00c9RCOLES 1 MOVILIDAD 9:30 h. Tr\u00e1fico y aparcamiento en la ciudad inteligente Javier Mateos Jim\u00e9nez Director de Gesti\u00f3n de Contratos de Espa\u00f1a y Portugal Empark, S.A. 10:30 h. Movilidad urbana integrada Javier Gil Arenales Director Smarter Cities Business Development Spain, Portugal, Greece and Israel. IBM 11:30 h. Eficiencia y sostenibilidad en un mundo hiperconectado Jorge Mart\u00edn Garc\u00eda Gerente M2M y Soluciones Sectoriales Telef\u00f3nica 12:30 h. Los dispositivos m\u00f3viles en las ciudades inteligentes: el canal definitivo \u00d3scar L\u00f3pez Tresgallo Gerente de Movilidad, CIC Consulting Inform\u00e1tico 15:30 h. Mesa redonda Movilidad en las Smart Cities Javier Gil Arenales Jorge Mart\u00edn Garc\u00eda Javier Mateos Jim\u00e9nez \u00d3scar L\u00f3pez Tresgallo Moderaci\u00f3n Fernando Mart\u00ednez Lafuente 235 17:00 h. Clausura \u00cd\u00f1igo de la Serna Hern\u00e1iz En su segunda edici\u00f3n, el seminario pretende proporcionar una visi\u00f3n pr\u00e1ctica de las ciudades inteligentes, a trav\u00e9s de la presentaci\u00f3n de casos concretos de experiencias en las implantaciones de proyectos innovadores en diferentes \u00e1reas funcionales de Ayuntamientos involucrados en las Smart Cities, tanto a nivel internacional, como nacional y local. El curso inci dir\u00e1 principalmente en los siguientes temas relacionados con las ciudades inteligentes: financiaci\u00f3n, colaboraci\u00f3n p\u00fablicoprivada, aumento de la eficiencia econ\u00f3mica de los gobiernos locales a trav\u00e9s de proyectos mancomunados, medio ambiente, energ\u00eda y movilidad. Los ponentes que participar\u00e1n en el curso, cuentan con dilatada experiencia, tanto a nivel nacional como internacional, en el cam po de las Smart Cities, proceden de diferentes \u00e1mbitos de actividad (organismos p\u00fablicos, centros de investigaci\u00f3n de referencia y sector privado), proporcionando una visi\u00f3n multidisciplinar alineada con la importancia de la colaboraci\u00f3n p\u00fablicoprivada en la consecuci\u00f3n con \u00e9xito de las ciudades inteligentes. El seminario est\u00e1 dirigido prin cipalmente a responsables y decisores de las Administraciones P\u00fablicas vinculados o interesados en la planificaci\u00f3n e implantaci\u00f3n de proyectos de ciudades inteligentes. Asimismo, el curso est\u00e1 abierto a postgraduados y profesionales de empresas de iniciativa privada que est\u00e9n relacionados con las diferentes dimensiones de las Smart Cities. C\u00d3DIGO 61FD TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 16 N\u00ba DE ASISTENTES: 71 AULA: BIBLIOTECA 236 237 1 Y 2 DE AGOSTO LA VIOLENCIA Y SUS V\u00cdCTIMAS: DE LOS SENTIMIENTOS A LA LEY ENRIQUE BACA BALDOMERO CATEDR\u00c1TICO DE PSIQUIATR\u00cdA PRESIDENTE DE LA FUNDACI\u00d3N FIVE, INSTITUTO DE VICTIMOLOG\u00cdA CAROL PORTABELLA SETTIM\u00d3 VICEPRESIDENTA DE LA FUNDACI\u00d3N FIVE, INSTITUTO DE VICTIMOLOG\u00cdA MI\u00c9RCOLES 1 9:30 h. Inauguraci\u00f3n 10:00 h. Conferencia inaugural. Violencia y victimizaci\u00f3n: dos fen\u00f3menos complejos Enrique Baca Baldomero 11:30 h. Mesa redonda Los sentimientos de la v\u00edctima Arcadi Espada Periodista y escritor Jos\u00e9 L\u00e1zaro S\u00e1nchez Profesor de Humanidades M\u00e9dicas Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Moderaci\u00f3n Enrique Baca Baldomero 15:30 h. Mesa redonda La v\u00edctima ante la ley: las formas de compensaci\u00f3n Jos\u00e9 Carlos Fuertes Roca\u00f1\u00edn Psiquiatra Forense Hospital General de la Defensa, Zaragoza Joan Queralt Catedr\u00e1tico de Derecho Penal Universidad de Barcelona Moderaci\u00f3n Enrique Baca Baldomero JUEVES 2 9:30 h. Mesa redonda La percepci\u00f3n social de la v\u00edctima y del agresor Antonio Elorza Dom\u00ednguez Catedr\u00e1tico de Ciencias Pol\u00edticas Universidad Complutense de Madrid Julio Antonio Guija Psiquiatra Forense Instituto de Medicina Legal de Sevilla Moderaci\u00f3n Josep Mar\u00eda Tamarit Catedr\u00e1tico de Derecho Penal Universidad de Lleida 12:00 h. La respuesta de la ley a las complejidades de la victimizaci\u00f3n Josep Mar\u00eda Tamarit 15:30 h. Mesa redonda La construcci\u00f3n de los valores sociales en relaci\u00f3n con los distintos tipos de violencia Javier Echeverr\u00eda Catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda de la Ciencia Ikerbasque Milagros P\u00e9rez Oliva Periodista Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 L\u00e1zaro S\u00e1nchez 17:30 h. Clausura La sensibilizaci\u00f3n social hacia el fen\u00f3meno de la violencia, masiva o individual, y sobre todo hacia sus v\u00edctimas, no ha dejado de crecer. Podr\u00eda decirse que la \"tolerancia social\" ha descendido considerablemente y, correlativamente, el nivel de alarma que despiertan los hechos violentos aumenta cada d\u00eda. Cada vez m\u00e1s esto se traduce en movimientos individuales y colectivos de protesta y rei vindicaci\u00f3n dirigidos hacia el \u00e1mbito forense y tambi\u00e9n hacia el \u00e1mbito legislativo, en forma de peticiones de modificaciones de la Ley e intensificaci\u00f3n o agravaci\u00f3n de las penas. Hay en este punto un debate abierto en la sociedad sobre en qu \u00e9 manera los sentimientos de todo tipo (vivencias que acompa\u00f1an a todo proceso de victimizaci\u00f3n) que se producen ante las situaciones de violencia padecida o conocida, afectan o no, pueden o no afectar, y deben o no afectar, a la toma de decisiones en relaci\u00f3n no s\u00f3lo a las mo dificaciones legales sino tambi\u00e9n a la conducta concreta de los \u00f3rganos jurisdiccionales. Este encuentro se plantea como un foro de deliberaci\u00f3n en el cual abordar, entre especialistas de las diversas materias, el problema de la interacci\u00f3n inevitable entre los sentimientos de las v\u00edctimas (y en general del cuerpo social) y las decisiones racionales que han de pl asmarse tanto en la legislaci\u00f3n como en las sentencias de los tribunales. En este sentido se pretende hacer comprensible y acercar las \"l\u00f3gicas\" que subyacen a ambos campos (el de los sentimientos individuales y sociales y el de la Ley) en un marco deliberativo que mantenga como princi pio rector dos tareas que aunque aparezcan como aparentemente irreconciliables no deben serlo: el respeto y la atenci\u00f3n a los sentimientos da\u00f1ados y la imprescindible objetividad del procedimiento legal. La actividad se distribuye en sesiones de ma\u00f1ana y se usar\u00e1n dos tipos de metodolog\u00eda docente: la conferencia coloquio y el deb ate, entre dos o tres expertos, moderados por el equipo de direcci\u00f3n del curso. El encuentro se dirige a los profesionales del \u00e1mbito 238 de las ciencias jur\u00eddicas y de la administraci\u00f3n de justicia, de las ciencias sociales, de la salud mental, de la asistencia social, de los medios de comunicaci\u00f3n y en general personas con un adecuado bagaje previo que permita su participaci\u00f3n activa en los foros de discusi\u00f3n de que constar\u00e1 el encuentro. C\u00d3DIGO 61C6 TARIFA F N\u00ba DE PROFESORES: 11 N\u00ba DE ASISTENTES: 18 AULA: INFANTES 239 240 1, 2 Y 3 DE AGOSTO ENCUENTRO \u00abERNEST LLUCH\u00bb REFORMAS Y CONSENSO EN LA ECONOM\u00cdA ESPA\u00d1OLA DESDE LOS PACTOS DE LA MONCLOA JOAN TRULL\u00c9N PATRONO DE LA FUNDACI\u00d3N ERNEST LLUCH SECRETAR\u00cdA VITTORIO GALLETTO INSTITUD D'ESTUDIS REGIONALS I METROPOLITANS DE BARCELONA (IERMB) MI\u00c9RCOLES 1 10:00 h. Inauguraci\u00f3n: La econom\u00eda espa\u00f1ola frente a la crisis AJUSTE Y REFORMAS DE LA ECONOM\u00cdA ESPA\u00d1OLA 10:30 h. Crecimiento y competitividad: la amplitud de las reformas pendientes Francisco P\u00e9rez Universitat de Val\u00e8ncia Instituto Valenciano de Investigaciones Econ\u00f3micas (IVIE) 12:00 h. Reformas frente a la crisis. Los retos actuales de la econom\u00eda espa\u00f1ola Andr\u00e9s Fuentes OCDE LA RESPUESTA A LAS CRISIS ECON\u00d3MICAS DESDE LA TRANSICI\u00d3N: ENSE\u00d1ANZAS PARA EL FUTURO 15:30 h. Reformas econ\u00f3micas y consenso en los Pactos de la Moncloa. Ense\u00f1anzas para el futuro Joan Trull\u00e9n 16:30 h. Poder sindical y conflictividad laboral desde la transici\u00f3n \u00c1lvaro Soto Universidad Aut\u00f3noma de Madrid 17:30 h. Mesa redonda La perspectiva territorial Joan Trullen Vittorio Galletto JUEVES 2 LA ECONOM\u00cdA ESPA\u00d1OLA M\u00c1S ALL\u00c1 DE LOS T\u00d3PICOS. ESTRUCTURA EMPRESARIAL E INFRAESTRUCTURAS 9:30 h. Estructura empresarial y crecimiento de la econom\u00eda espa\u00f1ola Vicente Salas Universidad de Zaragoza 11:30 h. Infraestructuras y productividad de la econom\u00eda espa\u00f1ola Josep Llu\u00eds Raymond Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona LA ECONOM\u00cdA ESPA\u00d1OLA M\u00c1S ALL\u00c1 DE LOS T\u00d3PICOS: LOS PROBLEMAS DE FINANCIACI\u00d3N 12:30 h. Endeudamiento privado y recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica Emilio Ontiveros Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Analistas Financieros Internacionales (AFI) 15:30 h. El proceso de reestructuraci\u00f3n del sistema financiero espa\u00f1ol Antoni Garrido Universitat de Barcelona 16:30 h. Presentaci\u00f3n del libro \"10 di\u00e1logos para la calidad democr\u00e1tica\". Edita Fundaci\u00f3 Ernest Lluch, UIMP y Editorial Milenio Lluis Mar\u00eda de Puig Presidente de la Fundaci\u00f3 Ernest Lluch Joan Fuster Director del Proyecto Di\u00e1logos VIERNES 3 EL NUEVO CONTEXTO ECON\u00d3MICO Y FINANCIERO COMUNITARIO E INTERNACIONAL 9:30 h. Pol\u00edtica y mercados despu\u00e9s de la tormenta: \u00bfqu\u00e9 hemos aprendido? Xos\u00e9 Carlos Arias Universidade de Vigo Ant\u00f3n Costas Universitat de Barcelona 11:30 h. La crisis financiera internacional y la econom\u00eda espa\u00f1ola Guillermo de la Dehesa Centre for Economic Policy Research (CEPR) 13:00 h. Conferencia de Clausura Como ya sucediera en 1977, a\u00f1o en que se firmaron los Pactos de la Moncloa impulsados por Enrique Fuentes Quintana, la econom\u00eda espa\u00f1ola est\u00e1 hoy inmersa en una profunda crisis. La respuesta de los a\u00f1os setenta consisti\u00f3 en la aprobaci\u00f3n y posterior despliegue de un gran conjunto de acuerdos econ\u00f3micos y pol\u00edticos qu e posibilitaron afrontar la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y construir las instituciones democr\u00e1ticas; la pol\u00edtica econ\u00f3mica de la transici\u00f3n se fundament\u00f3 en la b\u00fasqueda de consenso entre las principales fuerzas pol\u00edticas y sociales. El diagn\u00f3stico sobre el que se defini\u00f3 el proceso de ajuste y reformas de la econom\u00eda cont\u00f3 tambi\u00e9n con un no table consenso entre los economistas. 241 El objetivo de este seminario es el estudio de la econom\u00eda espa\u00f1ola actual, orientado al dise\u00f1o de pol\u00edticas. La profundidad de la crisis econ\u00f3mica, es si cabe, superior a la existente durante la transici\u00f3n pol\u00edtica. Pero el escenario europeo e internacional en el que se inscribe es de mayor complejidad. El seminario se plantea as\u00ed la puesta en com\u00fa n de diagn\u00f3sticos \u00fatiles para el dise\u00f1o de pol\u00edticas econ\u00f3micas. Y tiene un sesgo conscientemente lluchiano : subraya la importancia del di\u00e1logo y de la b\u00fasqueda del consenso como un activo intangible pero de gran potencial para el devenir de la econom\u00eda espa\u00f1ola y eu ropea. Se re\u00fanen en Santander diferentes analistas que tienen en com\u00fan la elaboraci\u00f3n de diagn\u00f3sticos que conducen a propuestas activas de pol\u00edtica econ\u00f3mica: buscan soluciones. El an\u00e1lisis econ\u00f3mico se entiende aqu\u00ed como un conjunto de herramientas te\u00f3ricas (macroecon\u00f3micas y microecon\u00f3micas), cuantitativas e hist\u00f3ricas que pretende entender el proceso econ\u00f3mico en su com plejidad. El seminario va dirigido tanto a estudiantes como a profesionales interesados en conocer de primera mano el estado de la cuesti\u00f3n sobre la situaci\u00f3n y las perspectivas de la econom\u00eda espa\u00f1ola en el marco de la crisis econ\u00f3mica internacional. C\u00d3DIGO 61KX TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 14 N\u00ba DE ASISTENTES: 13 AULA: RECTOR ERNEST LLUCH 242 243 DEL 6 AL 10 DE AGOSTO EL AUTOR Y SU OBRA UNA FORMA DE ENTENDER EL MOVIMIENTO CESC GELABERT BAILAR\u00cdN, CORE\u00d3GRAFO Y DIRECTOR LUNES 6 10:00 h. Clase t\u00e9cnica 12:00 h. Clase t\u00e9cnica 15:30 h. Clase taller MARTES 7 9:30 h. Clase t\u00e9cnica 12:00 h. Clase t\u00e9cnica 15:30 h. Clase taller MI\u00c9RCOLES 8 LOS ALUMNOS ASISTIR\u00c1N AL DESARROLLO Y PUESTA EN ESCENA DEL ESPECT\u00c1CULO DURANTE TODO EL D\u00cdA EN EL TEATRO 9:30 h. Clase pr\u00e1ctica sobre montaje espect\u00e1culo danza 12:00 h. Clase t\u00e9cnica sobre montaje espect\u00e1culo danza 15:30 h. Puesta en escena del espect\u00e1culo V.O. de Gelabert GELABERT REPRESENTAR\u00c1 ESA MISMA NOCHE, V.O. SOLO DE DANZA JUEVES 9 9:30 h. Clase t\u00e9cnica 12:00 h. Clase t\u00e9cnica 15:30 h. Clase taller VIERNES 10 9:30 h. Clase t\u00e9cnica 12:00 h. Clausura CONCEPTOS TE\u00d3RICOS GENERALES QUE SE TRABAJARAN 1Un uso equilibrado en la forma final de moverse del bailar\u00edn, entre las formas acad\u00e9micas de nuestra tradici\u00f3n occidental, ya sea el ballet o las t\u00e9cnicas contempor\u00e1neas, y un trabajo interior. 2Un equilibrio entre la t\u00e9cnica del movimiento y la t\u00e9cnica de la i nterpretaci\u00f3n, o dicho de otra manera entre la respuesta personal del bailar\u00edn y la coreograf\u00eda, el ejercicio, el lenguaje. 3Un equilibrio entre los modos y las formas propias de la danza y las del arte y la vida en general. No se trata de dominar todas las t\u00e9cnicas, sino de tra bajar unas opciones amplias en las formas del movimiento, y en paralelo una conciencia interior, simult\u00e1nea y no mecanizada. Se trabajar\u00e1 la interpretaci\u00f3n entendida como la capacidad de resolver de una manera personal un determinado limite o coreograf\u00eda. Estos l\u00edmites pueden llegar a ser muy flexibles con lo que pasar\u00edamos a hablar de impr ovisaci\u00f3n, que es una forma especial de interpretaci\u00f3n. En todo caso debe contener todos los niveles de la persona humana, el cuerpo, las sensaciones, las emociones, los conceptos y el esp\u00edritu; cada uno, cada interprete, y para cada obra. Variaran las prioridades pero hemos de movernos con todo. No bast a con saber bailar hay que saber ser un bailar\u00edn y el secreto est\u00e1 en lo m\u00e1s peque\u00f1o, en aquello que repetimos cada d\u00eda en nuestro entrenamiento, en la conciencia con la que vivimos cada ejercicio, cada peque\u00f1o paso. Las t\u00e9cnicas se purifican y perfeccionan, pero tambi\u00e9n, con el tiem po se distancian, y de manera m\u00e1s o menos dr\u00e1stica hemos de ir reajust\u00e1ndonos y reajust\u00e1ndolas. A veces los bailarines tenemos que apartarnos y salir a la vida, al movimiento real para volver a darle sentido a nuestro quehacer, pero a la larga hemos de disponer de un mecanismo de entrenamiento, sino nu estros cuerpos se rompen y nuestras opciones disminuyen, pasado el impulso inicial de la juventud. Clases magistrales de interpretaci\u00f3n. Las clases est\u00e1n dirigidas a bailarines profesionales o a estudiantes avanzados. En ellas se trabaja la t\u00e9cnica del movimiento en general y en particular la interpretaci\u00f3n, entendida como la respuesta person al a una determinada propuesta coreogr\u00e1fica. EL DISE\u00d1O DEL CURSO El organigrama de trabajo tiene un enfoque semanal. Las diversas actividades se organizaran de manera que hayamos trabajado todos los aspectos a lo largo de una semana, es decir habr\u00e1 conceptos que se trabajaran unos d\u00edas y otros no, pero al final de la semana de ci nco d\u00edas, de lunes a viernes, habremos cubierto todo el programa: Sinfon\u00eda de articulaciones, identificaci\u00f3n del cuerpo y de la colocaci\u00f3n. Las energ\u00edas. Los sentidos y la percepci\u00f3n. Las emociones. El espacio, el tiempo y otros conceptos b\u00e1sicos que se utilizan al bailar. La concentraci\u00f3n. 244 La improvisaci\u00f3n. La interpretaci\u00f3n. Las sesiones diarias estar\u00e1n compuestas por: Por la ma\u00f1ana una clase de t\u00e9cnica con ejercicios b\u00e1sicos organizados de modo que podamos ejercitarnos en la integraci\u00f3n de lo que vayamos trabajando en el resto del curso. Por la tarde se trabajar\u00e1 la interpretaci\u00f3n en danza. NOTA BIOGR\u00c1FICA Cesc Gelabert es uno de los core\u00f3grafos y bailarines espa\u00f1oles m\u00e1s influyentes de l momento. Como artista emblem\u00e1tico y enormemente vers\u00e1til ha contribuido de forma notable a la creaci\u00f3n de una cultura de la danza en Espa\u00f1a. Cesc Gelabert desarrolla un lenguaje \u00edntimamente relacionado con un estilo muy personal y una presencia poderosa como solista en el \u00e1mbito internacional. A medida qu e la compa\u00f1\u00eda crece, el lenguaje coreogr\u00e1fico va adquiriendo un estilo homog\u00e9neo. Se contratan bailarines de \u00e1mbitos diferentes, todos ellos con una formaci\u00f3n t\u00e9cnica s\u00f3lida y un vocabulario que es pura forma de danza. Junto con la compa\u00f1\u00eda, Gelabert contin\u00faa creando solos para \u00e9l en colabora ci\u00f3n con artistas de todos los \u00e1mbitos. Tambi\u00e9n ha colaborado con grandes personalidades de las artes esc\u00e9nicas como Fabi\u00e0 Puigserver, N\u00faria Espert, Jorge Lavelli, Montserrat Caball\u00e9, Milva, Gerardo Vera, Pilar Mir\u00f3, Lluis Pasqual, Emilio Sagi, Carles Santos, Frederic Amat, Mario Gas, Julia Migenes Johnson, Jos\u00e9 Maria S\u00e1nchez Verd\u00fa, K anjuro VII, Lorenzo Mariani y Giancarlos del Monaco, entre otros. PREMIOS A lo largo de su trayectoria, Cesc Gelabertha recibido prestigiosos galardones, tales como la Medalla de Oro al M\u00e9rito en las Artes Esc\u00e9nicas y el Premio Nacional de Danza , que concede el Ministerio de Cultura de Espa\u00f1a, as\u00ed como el Premio Nacional de D anza de la Generalitat de Catalunya, el Premi Ciutat de Barcelona (1987 y 2005), el Premio Max de las Artes Esc\u00e9nicas al Mejor Core\u00f3grafo y al Mejor Int\u00e9rprete Masculino de Danza (2004 y 2005) y el The Herald 2004 Angel Award del Festival Internacional de Edimburgo, Pr emio FAD Aplaudiment Sebasti\u00e0 Gasch (20052006) , Premio Butaca al Mejor Espect\u00e1culo de Danza por Belmonte (2011), y Premio AISGE ACT\u00daA por su trayectoria art\u00edstica en 2011. C\u00d3DIGO 61GU TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 2 N\u00ba DE ASISTENTES: 17 AULA: PARANINFO DE LAS LLAMAS 245 246 DEL 6 AL 10 DE AGOSTO DEL MITO AL RITO: LAS ARTES TRADICIONALES Y EL FOLKLORE EN JAP\u00d3N ORIGLAM ARTISTA DE ORIGAMI LUNES 6 10:00 h. Inauguraci\u00f3n y presentaci\u00f3n 11:30 h. El arte tradicional japon\u00e9s: fuentes y bibliograf\u00eda. Objetivos y metodolog\u00eda del curso 15:30 h. El arte tradicional japon\u00e9s: conceptos. El concepto japon\u00e9s de la Belleza. Tradici\u00f3n y originalidad. La teor\u00eda Mingei y las teor\u00edas de los estilos Lectura: Yanagi Soetsu, El artesano desconocido MARTES 7 9:30 h. El arte tradicional japon\u00e9s: sociedad. Las artes, el artista y el artesano, el aprendiz y el maestro en la sociedad tradicional japonesa. 11:30 h. Proyecci\u00f3n y debate Utamaro y sus 5 mujeres , dir. Kenji Mizoguchi (1946) Lectura: Ananda Coomoraswamy, La visi\u00f3n normal del arte. 15:30 h. El arte tradicional japon\u00e9s: espiritualidad. Budismo, shinto, tao y otros saberes esot\u00e9ricos. El calendario anual y la conexi\u00f3n con la naturaleza. Rito, mito y contextos de (re) presentaci\u00f3n. El papel del folklore.Un caso de estudio: la leyenda de Tanabata y los festivales de verano Lectura: Tachibana Toshitsuna, Sakuteiki, S. XI MI\u00c9RCOLES 8 9:30 h. El repertorio de Tanabata en China, Corea y Jap\u00f3n. Simbolismo y evoluci\u00f3n. Arte y cultura del papel en Jap\u00f3n. T\u00e9cnicas y materiales 11:30 h. Taller. Dise\u00f1o esc\u00e9nico y an\u00e1lisis de propuestas 15:30 h. Conferencia y taller La tradici\u00f3n musical de Tanabata. Los sonidos de la m\u00fasica tradicional japonesa y la investigaci\u00f3n en etnomusicolog\u00eda Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica de educaci\u00f3n de los alumnos en las sonoridades y la tradici\u00f3n japonesa en m\u00fasicas e instrumentos de viento. Lectura: Yoshi Oida, El actor invisible Juli\u00e1n Elvira M\u00fasico e investigador de la UCM Flauta solista de la Banda Sinf\u00f3nica Municipal de Madrid JUEVES 9 9:30 h. Taller. Ejecuci\u00f3n de modelos 15:30 h. Taller. Ejecuci\u00f3n de modelos e instalaci\u00f3n en el espacio esc\u00e9nico 20:30 h. Noche de Tanabata Concierto de m\u00fasica tradicional japonesa (Entrada libre) VIERNES 10 9:30 h. Taller. Debate y conclusiones de los participantes Ceremonial de agua 11:30 h. Clausura En este curso los estudiantes tendr\u00e1n la oportunidad de abordar los principales conceptos de las artes tradicionales de Jap\u00f3n de manera te\u00f3rica y pr\u00e1ctica. Adem\u00e1s de recibir una introducci\u00f3n acad\u00e9mica a las principales fuentes de referencia, la cultura visual y los aspectos sociales y espirituales de la representaci\u00f3n art\u00edstica en Jap\u00f3n, po dr\u00e1n experimentar la unidad del campo art\u00edstico de las artes tradicionales japonesas a trav\u00e9s de un caso de estudio. Partiendo de una de las manifestaciones rituales m\u00e1s importantes de la cultura tradicional en Asia (el festival de verano conocido como Tanabata, que se celebra en China, Corea, Vietnam y Jap\u00f3n), los estudiant es investigar\u00e1n este patrimonio musical, literario, art\u00edstico y antropol\u00f3gico, a trav\u00e9s del arte en papel origami , la m\u00fasica popular shakuhachi y taiko y la literatura. Como complemento a las conferencias magistrales, lecturas y audiovisuales de la primera parte te\u00f3rica, en la segunda parte del curso los estudiantes participar\u00e1n de la cre aci\u00f3n y puesta en escena de un concierto de m\u00fasica tradicional japonesa basado en la leyenda de Tanabata y podr\u00e1n trabajar estrechamente con los artistas responsables de su ejecuci\u00f3n. El curso culmina con la celebraci\u00f3n de este espect\u00e1culo en los jardines del Palacio de la Magdalena la noche del 9 de Ag osto, respetando los antiguos calendarios asi\u00e1ticos. Curso de especial inter\u00e9s para estudiantes de historia del arte, antropolog\u00eda, literatura, filosof\u00eda, bellas artes, arquitectura, ciencias sociales, relaciones internacionales e historia de las religiones, y a todos aquellos profesionales o creativos que quieran desarrollar un conocimiento profundo de la cultura tradicional de Jap\u00f3n. C\u00d3DIGO 61B9 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 2 N\u00ba DE ASISTENTES: 23 AULA: PEDRO SALINAS 247 248 6 AL 9 DE AGOSTO TALLER DE PERFUMER\u00cdA APRENDIENDO OLORES JYMMY BOYD PERFUMISTA LUNES 6 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Toma de conciencia del sentido del olfato 12:00 h. Aprendiendo a respirar 15:30 h. Estudio de las familias olfativas 16:30 h. Reconocimiento de 36 aceites esenciales MARTES 7 9:30 h. Toma de conciencia del sentido del olfato 11:30 h. Aprendiendo a respirar 15:30 h. Estudio de las familias olfativas 16:30 h. Reconocimiento de 36 aceites esenciales MI\u00c9RCOLES 8 9:30 h. Controles olfativos en pareja 11:00 h. Consideraciones t\u00e9cnicas para la creaci\u00f3n de un perfume 15:30 h. Formulaci\u00f3n de un agua de colonia fresca JUEVES 9 9:30 h. Estudio de la correlaci\u00f3n de olor y personalidad 11:00 h. Aromaterapia 15:30 h. Examen final JIMMY BOYD Estudi\u00f3, durante dos a\u00f1os, el oficio de perfumista en Grasse, Francia. Ha sido siete a\u00f1os director de producci\u00f3n de Perfumes Rochas (Espa\u00f1a). Ha trabajado tambi\u00e9n como asesor creativo para empresas internacionales como MARGARET ASTOR (Coty), SOPHIE NOEL (Grupo Carulla), HEVIIGE (Distribuidor nacional de marcas como Calvin Klein, Bulgari, Kenzo, Hermes, Issey Miake , Jean Paul Gautier), MYRURGIA (Don Algod\u00f3n). Despu\u00e9s de un trabajo de campo de cinco a\u00f1os sobre un grupo de cerca de cuatro mil mujeres por todo el territorio nacional, investiga la correlaci\u00f3n entre olor y personalidad, desarrollando los primeros cursos de formaci\u00f3n con titulaci\u00f3n de Consejeras Perfumistas (han desarrollado estos cursos las principales perfumer\u00edas selectivas de Es pa\u00f1a, as\u00ed como el equipo de ventas de El Corte Ingl\u00e9s, y otras cadenas internacionales). Crea, con su hijo, la empresa EUROGENERAL BCN 2000, SL. y desarrollan, conjuntamente, una l\u00ednea con su propio nombre de perfumer\u00eda alternativa que se comercializa en m\u00e1s de quin ientas tiendas selectivas, El Corte Ingl\u00e9s y empiezan su desarrollo en otros pa\u00edses. El Ayuntamiento de Barcelona solicita de sus servicios para perfumar el Palacio de la M\u00fasica de Barcelona, con un aforo de mil quinientas personas en el Festival Internacional de Poes\u00eda. Asistente asiduo a charlas en Catalu\u00f1a Radio, Co m Radio, Cadena Ser y otras emisoras nacionales, as\u00ed como tambi\u00e9n entrevistas en prensa y televisi\u00f3n. TV1, TV2, TV3, ETB, ART - TV (Franco Alemana). Desarrolla l\u00edneas blancas para diferentes perfumer\u00edas selectivas, y marcas de otros campos que desean desarrollar su propia fragancia. (Volkswagen, Termomix, Eguzkilore, Hakei, Naiada del . Actualmente est\u00e1 creando las fragancias inspiradas en cada ciudad de Espa\u00f1a: L\u00e9rida, Le\u00f3n, M\u00e1laga, San Sebasti\u00e1n, Ibiza, Santiago de Compostela, Valencia, Bilbao, Asturias, C\u00f3rdoba, as\u00ed como las internacionales Kitzbuhel Austria, Garmish Alemania y Stokolm - Suecia. Tambi\u00e9n est\u00e1 creando para modistos de la pasarela Cibeles (Devota y Lomba, Miriam Ocariz y Ro berto Toretta) sus propias fragancias. Estas navidades lanz\u00f3 su primer libro Perfume y sensibilidad . El taller del perfume nace de la necesidad de descubrir al p\u00fablico en general el fascinante mundo de la perfumer\u00eda, hasta hoy reservado solo a los profesionales. Muy poca gente sabe qu\u00e9 hay detr\u00e1s de una sola gota de un perfume. Los cultivadores de las plantas y las flores, las destilaciones, los coupages, la concepci\u00f3n del producto, los hombres/ mujeres nariz, los dise\u00f1adores de los frascos, los grafistas, los fabricantes propiamente dichos, las estrategias de marketing... En definitiva, un mundo hasta ahora oculto al gran p\u00fablico. Con este taller se pretende acercar al perfumista a todas aquellas personas amantes de las fragancias pero desconocedoras del mundo oculto que hay tras ellas. No se pretende que a partir de este taller alguien pueda definirse como perfumista, ya que este oficio requiere una experiencia m\u00ednima de 10 a\u00f1os, pero s\u00ed entender y por qu\u00e9 no disfrutar de nuestro sentido del olfato, quiz\u00e1s el m\u00e1s olvidado. En este taller se tomar\u00e1 conciencia de nuestro sentido del olfato, reconoceremos 36 aceites esenciales 249 b\u00e1sicos en una composici\u00f3n, aprenderemos a relacionarlos entre s\u00ed creando acordes y familias olfativas, crearemos una fragancia fresca cl\u00e1sica y estudiaremos la correlaci\u00f3n de olor y personalidad. La idea es que a partir de esta experiencia cuando desenrosquemos el tap\u00f3n de un frasco de perfume, podamos ser conscientes y valorar todo un mundo misterioso, incluso m\u00e1gico, inaccesible hasta hoy. C\u00d3DIGO 61D8 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 1 N\u00ba DE ASISTENTES: 18 AULA: SAL\u00d3N DE BAILE 250 251 DEL 6 AL 10 DE AGOSTO TALLER DE ARTES CINEMATOGR\u00c1FICAS EN RUTA HACIA LA PRODUCCI\u00d3N DE UN CORTOMETRAJE SOL CARNICERO DIRECTORA DE PRODUCCI\u00d3N CINEMATOGR\u00c1FICA LUNES 6 LECTURA DE GUI\u00d3N 10:00 h. Importancia de esta disciplina y sus aplicaciones posteriores 11:00 h. Diferencia entre GUI\u00d3N y otros m\u00e9todos narrativos 12:00 h. Explicaci\u00f3n de los c\u00f3digos de escritura de un GUI\u00d3N 15:30 h.Aceptaci\u00f3n y/o correcciones del texto y recepci\u00f3n del mismo por los difrentes equipos MARTES 7 DESGLOSE DE GUI\u00d3N 9:30 h.Metodolog\u00eda del trabajo 11:30 h.Finalidad del Desglose 15:30 h.Disecci\u00f3n de los elementos por campos de trabajo MI\u00c9RCOLES 8 PLAN DE TRABAJO 9:30 h.Elaboraci\u00f3n del Plan de Trabajo total 10:30 h.Elaboraci\u00f3n de las \u00d3rdenes de Trabajo diarias 11:30 h.Diferentes formularios y gr\u00e1ficos 12:30 h.Agrupaci\u00f3n por Decorados y otros elementos 15:30 h.Preferencias de configuraci\u00f3n del rodaje 16:30 h.Toma de decisiones en base a obligaciones contractuales JUEVES 9 PRESUPUESTO 9:30 h.Modelos de presupuesto (Utilidad de cada uno de ellos) 10:30 h.Divisi\u00f3n en partidas 15:30 h.Agrupaci\u00f3n por elementos y/o exigencias administrativas VIERNES 10 CONSECUCI\u00d3N DE FINES 9:30 h.Plan de viabilidad 11:30 h.Cauces de financiaci\u00f3n y amortizaci\u00f3n 13:30 h.CLAUSURA DEL TALLER SIN\u00d3PSIS Este taller trata de orientar a quienes se encuentran en el camino de la creaci\u00f3n audiovisual, ya sean escritores, directores, productores, int\u00e9rpretes o educadores, sobre el proceso de la producci\u00f3n de la obra, desde su origen intelectual hasta su materializaci\u00f3n: los pasos a seguir y la metodolog\u00eda. Para el trabajo en el taller necesitamos el gui\u00f3n del proye cto que vayamos a desarrollar. La duraci\u00f3n del curso nos obliga a centrarnos en un solo proyecto. Por tanto este curso consta de un proceso de selecci\u00f3n, por lo que cada candidato que desee matricularse en el curso deber\u00e1 aportar un breve CV y su propio gui\u00f3 n: un proyecto de ficci\u00f3n, de no m\u00e1s de 15 p\u00e1ginas, escritas \"Courier 12\" o similar. Las clases se desarrollar\u00e1n en el siguiente horario: De lunes a viernes: 9:30 h.13:30 h. y 15:30 h.17:30 h. Estos horarios son aproximados y salvo el lunes que se comenzar\u00e1 a las 10: 00 .h y el viernes por la tarde que no hay clase, el resto de los d\u00edas el horario se acordar\u00e1 con el director del curso. NOTA BIOGR\u00c1FICA Dedicada al terreno del audiovisual desde 1968, se inicia en Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola de la mano de Narciso Ib\u00e1\u00f1ez Serrador, ocupando puestos de Sec retaria de Producci\u00f3n, Script o Ayudante de Direcci\u00f3n, en programas como Historias para no dormir, Los premios Nobel , el concurso Un, dos, tres responda otra vez y, finalmente la pel\u00edcula La residencia. A principios de los setenta realiza tambi\u00e9n una gira teatral por Espa\u00f1a y Argentina con la comed ia El agujerito , desempe\u00f1ando las funciones de regidor y t\u00e9cnico de sonido, as\u00ed como una larga serie de programas de radio titulados Historias para pensar . En 1974, durante el per\u00edodo en el que Narciso Ib\u00e1\u00f1ez Serrador ocupa la Direcci\u00f3n de Programas en TVE., tiene a su cargo la Direcci\u00f3n de la Sec retar\u00eda de Programas. Tras otro per\u00edodo de colaboraciones con TVE., en programas como Treinta y cinco millones de espa\u00f1oles , con Alfredo Amestoy y Jos\u00e9 Antonio Plaza, o El hada Rebeca , que dirige Miguel Picazo, va acerc\u00e1ndose m\u00e1s al cine, trabajando como Regidor, Auxiliar y Ayudante de Producci\u00f3n, hasta qu e pronto se sit\u00faa como Directora de Producci\u00f3n. 252 Como Directora de Producci\u00f3n, realiza una serie de pel\u00edculas entre las que se encuentran algunos de los mayores \u00e9xitos del cine espa\u00f1ol, as\u00ed como t\u00edtulos galardonados en diversos festivales de cine. Entre ellos se encuentran: \u00a1V\u00e1monos, B\u00e1rbara! de Cecilia Bartolom\u00e9, La escopeta nacional de Luis G. Berlanga, El crimen de Cuenca de Pilar Mir\u00f3, Gar y Cooper que est\u00e1s en los cielo s de Pilar Miro, Patrimonio Nacional dirigida por Luis G. Berlanga, Las aventuras de Enrique y Ana de Tito Fern\u00e1ndez, Hablamos esta noche de Pilar Miro, Bearn, de Jaime Chavarri, Nacional III, de Luis G. Berlanga, Las bicicletas son para el verano de Jaime C havarri, La vaquilla de Luis G. Berlanga, El jard\u00edn secreto , de Carlos Su\u00e1rez, Cara de acelga, de Jose Sacristan, Barrios Altos , de Jos\u00e9 Luis G. Berlanga, Pasodoble , de Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda S\u00e1nchez, Esquilache , de Josefina Molina, Los jinetes del alba, serie para TVE de Vicente Aranda, \u00a1S emos peligrosos! (us\u00e9aseMakinavaja II) de Carlos Su\u00e1rez, Besos para todos, de Jaime Chavarri, Horas de luz de Manuel Matj\u00ed, Maktub de Paco Arango... Ha impartido cursos sobre Producci\u00f3n Audiovisual en la Escuela de Imagen y Sonido de La Coru\u00f1a, en la Escuela de Ciencias Empresariales de Badajoz, en el Instituto Euro peo de la Empresa Audiovisual, en Andaluc\u00eda Digital Multimedia, en Santillana Formaci\u00f3n, en el Instituto de Empresa, en la ESCAC de Barcelona, en el TEA de Tenerife, en la Sociedad de Promoci\u00f3n Econ\u00f3mica de Gran Canaria y, durante doce a\u00f1os, ha impartido regularmente esta disciplina en la Escu ela de Cinematograf\u00eda y el Audiovisual de la Comunidad de Madrid. Ha colaborado en la elaboraci\u00f3n de dos vol\u00famenes de la serie literaria Cuadernos de la Academia, concretamente los n\u00fameros 7/8 y 10, titulados En torno a Bu\u00f1uel y Los estudios cinematogr\u00e1ficos espa\u00f1oles , respectivamente, as\u00ed como en el Diccionario Cinematogr\u00e1fico Espa\u00f1ol , editado por S.G.A.E. Impulsora y Socia Fundadora de la Academia de las Artes y las Ciencias Cinematogr\u00e1ficas de Espa\u00f1a, obtuvo el Premio GOYA a la mejor Direcci\u00f3n de Producci\u00f3n en 1988. Nominaciones para el mismo galard\u00f3n en 1989 y 1990. C\u00d3DIGO 61CR TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 1 N\u00ba DE ASISTENTES: 13 AULA: INFANTES 253 254 6, 7 Y 8 DE AGOSTO ENVEJECIMIENTO ACTIVO: PROMOVER LA AUTONOM\u00cdA A TRAV\u00c9S DEL COMPROMISO Y LA RESPONSABILIDAD SOCIAL MAR\u00cdA TERESA SANCHO CASTIELLO ASESORA T\u00c9CNICA DE LA FUNDACI\u00d3N MATIA SECRETAR\u00cdA FRANCISCO A. FERR\u00c1NDIZ MANJAVACAS SECRETARIO GENERAL DEL IMSERSO LUNES 6 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:15 h. Nuevos retos para envejecer activamente Isabel Herranz Donoso Subdirectora de Planificaci\u00f3n del IMSERSO 11:30 h. Mesa redonda Continuidad del itinerario laboral desde el proceso de envejecimiento. Evidencias para envejecer bien Evidencia cient\u00edfica desde la Psicolog\u00eda Roc\u00edo Fern\u00e1ndez Ballesteros Catedr\u00e1tica Em\u00e9rita de Psicolog\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Trabajo y jubilaci\u00f3n Eduardo Rodr\u00edguez Rovira Presidente del Grupo BAYARD en Espa\u00f1a 15:30 h. Mesa redonda El reto de la nueva ciudadan\u00eda. Nuevas propuestas para nuevas personas mayores Iniciativas locales para abordar el envejecimiento activo: Manchester, un buen lugar para envejecer Paul McGarry Director de Estrategia del Ayuntamiento de Manchester Papel de las personas que envejecen en la generaci\u00f3n del bienestar Txema Odriozola Presidente de Federpen Consejo Estatal de Personas Mayores Avanzar activamente en la edad desde la experiencia de las personas con discapacidad Tom\u00e1s Castillo Director Gerente de AMICA Perspectivas y potencialidad de la participaci\u00f3n social de las personas mayores Merc\u00e8 P\u00e9rez Salanova T\u00e9cnica Asesora del \u00c1rea de Atenci\u00f3n a las Personas Diputaci\u00f3n de Barcelona Moderaci\u00f3n Francisco Javier S\u00e1nchez Mariana Organizaci\u00f3n IMSERSO MARTES 7 10:00 h. Nuevas generaciones, nuevas propuestas de participaci\u00f3n y compromiso social Pilar Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez Fundaci\u00f3n Pilares para la Autonom\u00eda Personal 12:00 h. El empleo y protecci\u00f3n social en favor de un envejecimiento activo: necesidades en la reflexi\u00f3n europea Aurelio Fern\u00e1ndez Presidente del Comit\u00e9 de Protecci\u00f3n Social de la UE durante el periodo 20092010 15:30 h. Mesa redonda \u00bfEs el envejecimiento una oportunidad en tiempos de crisis? La innovaci\u00f3n como oportunidad Rakel Poveda Instituto de Biomec\u00e1nica de Valencia La experiencia de envejecer Puerto G\u00f3mez Vicepresidenta Social de la SEGG Gerontolog\u00eda y tecnolog\u00eda: an\u00e1lisis cr\u00edtico y posibilidades de desarrollo Javier Yanguas Polo de Innovaci\u00f3n en Envejecimiento MI\u00c9RCOLES 8 10:00 h. Derechos y responsabilidades en una sociedad que envejece Louise Richardson Vicepresidenta de la Plataforma AGE 12:00 h. Trabajo no remunerado de las personas mayores. Su contribuci\u00f3n al PIB Mar\u00eda \u00c1ngeles Dur\u00e1n Catedr\u00e1tica de Sociolog\u00eda Profesora del departamento de Econom\u00eda del CSIC 13:30 h. Clausura Francisco A. Ferr\u00e1ndiz Manjavacas Desde que la II Asamblea Mundial del envejecimiento (Madrid 2002) difundi\u00f3 el documento Salud y Envejecimiento: un marco pol\u00edtico (OMS 2002), el paradigma \"envejecimiento activo\" se ha diseminado por todo el mundo, en un intento de promover un acercamiento diferente al proceso de envejecimiento, disociado definitivamente de representaciones sociales discriminantes y estereotipadas. Con el pas o 255 de los a\u00f1os, empieza a generalizarse cierta inquietud ante la excesiva identificaci\u00f3n del envejecimiento activo con un conjunto de \"actividades\", que a veces parecer\u00eda que banalizan un concepto cuyo marco te\u00f3rico y proyecci\u00f3n de futuro trasciende en mucho a estos planteamientos. Por otra parte, el a\u00f1o 2012 ha sido designado por el Consejo y el Parlamento de la Uni\u00f3n Eu ropea como \"A\u00f1o europeo del envejecimiento activo y de la solidaridad intergeneracional\", es, por tanto, un momento \u00f3ptimo para abordar aquellos objetivos encaminados a promover el envejecimiento activo, la solidaridad intergeneracional y la vitalidad y dignidad de todas las personas as\u00ed como a impulsar actividades que sirvan pa ra luchar contra la discriminaci\u00f3n, y superar los estereotipos relacionados con la edad. Este encuentro pretende hacer visible otras aplicaciones de este paradigma, a trav\u00e9s de una posici\u00f3n de compromiso social y responsabilidad en la generaci\u00f3n de bienestar al resto de la ciudadan\u00eda. \u00bfEs posible un modelo de Gober nanza m\u00e1s sostenible si se promueve un papel activo, comprometido y de colaboraci\u00f3n social entre las personas que envejecen? C\u00d3DIGO 61BR TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 17 N\u00ba DE ASISTENTES: 48 AULA: RIANCHO 256 257 6, 7 Y 8 DE AGOSTO HOMENAJE A ALAN TURING. 2012 A\u00d1O DE LA INFORM\u00c1TICA JUAN JOS\u00c9 MORENO NAVARRO IMDEA SOFTWARE UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID SECRETAR\u00cdA ELVIRA MAYORDOMO C\u00c1MARA DEPARTAMENTO DE INFORM\u00c1TICA E INGENIER\u00cdA DE SISTEMAS, I3A UNIVERSIDAD DE ZARAGOZA LUNES 6 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Juan Jos\u00e9 Moreno Juan Corro Jefe de Gabinete del Secretario de Estado de Telecomunicaciones y para la Sociedad de la Informaci\u00f3n BLOQUE 1: DESAF\u00cdOS ABIERTOS Y LAS APORTACIONES ESPA\u00d1OLAS 10:30 h. El Fascinante Viaje de la Inteligencia Artificial Ram\u00f3n L\u00f3pez de M\u00e1ntaras Director del Instituto de Investigaci\u00f3n de Inteligencia Artificial (IIIACSIC) 12:00 h. Procesamiento del Lenguaje Natural Manuel Palomar Rector de la Universidad de Alicante 15:30 h. Bases de datos M. Ar\u00e1nzazu Illarramendi Echabe Universidad del Pa\u00eds Vasco 16:30 h. Mesa redonda La situaci\u00f3n de la Inform\u00e1tica en Espa\u00f1a Juan Jos\u00e9 Moreno Navarro Manuel Palomar Ram\u00f3n L\u00f3pez de Mantar\u00e1s M. Ar\u00e1nzazu Illarramendi Echabe Juan Corro Moderaci\u00f3n Elvira Mayordomo C\u00e1mara MARTES 7 BLOQUE 2: ALAN TURING Y EL ORIGEN DE LA INFORM\u00c1TICA 9:30 h. Turing y el nacimiento de los ordenadores Rod Downey Victoria University of Wellington (Nueva Zelanda) 11:30 h. Robots humanoides y la visi\u00f3n de la Inteligencia Artificial de Alan Turing Luc Steels ICREA Instituto de Biolog\u00eda Evolutiva (UPFCSIC) Barcelona Sony Computer Science Laboratory Paris 15:30 h. Turing desde las matem\u00e1ticas Antonio Campillo Universidad de Valladolid Presidente de la Real Sociedad Matem\u00e1tica Espa\u00f1ola MI\u00c9RCOLES 8 BLOQUE 3: LA INFORM\u00c1TICA Y SU FUTURO 9:30 h. Neurotecnolog\u00eda: buscando la conexi\u00f3n entre cerebros y computadores Javier Minguez Universidad de Zaragoza Bitbrain Technologies 11:30 h. Comercializaci\u00f3n de la Innovaci\u00f3n y Emprendimiento Manuel Fuertes ISIS Innovation Universidad de Oxford 13:30 h. Clausura El Encuentro se enmarca dentro de las celebraciones nacionales e internacionales del A\u00f1o Turing / A\u00f1o de la Inform\u00e1tica. Alan Mathison Turing, al que puede considerarse padre y origen de la inform\u00e1tica tal y como la conocemos en la actualidad, naci\u00f3 en Londres el 23 de Junio de 1912. De esta forma, 20 12 supone la conmemoraci\u00f3n del centenario de su nacimiento. Hoy en d\u00eda es universalmente reconocida su labor como cient\u00edfico e intelecto excepcional, aunque con una vida personal menos afortunada. Una vida casi de pel\u00edcula poco habitual en un cient\u00edfico con implicaciones en el espionaje que permiti\u00f3 la victoria aliada en la segunda guerra mu ndial y que termina con su suicidio motivado por su condena por homosexualidad. La celebraci\u00f3n del A\u00f1o Turing / A\u00f1o de la Inform\u00e1tica ofrece la oportunidad de difundir los avances mundiales y espa\u00f1oles en investigaci\u00f3n en Inform\u00e1tica as\u00ed como los significativos y excelentes resultados que muestra Espa\u00f1a. Estos mismos objetivos son asumidos por el encue ntro: Por un lado homenajear a Alan Turing y dar a conocer su figura y obra. Por otro lado, analizar los significativos avances de la Inform\u00e1tica en Espa\u00f1a, estudiando las aportaciones en cada una de sus sub\u00e1reas: Inteligencia Artificial, Arquitectura de Computadores, Desarrollo de Software, Lenguaje natural, Image n, etc. El curso se compone de tres bloques: 1. La figura de Alan Turing, 2. Los avances de la Inform\u00e1tica en Espa\u00f1a y 258 3. El futuro de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n en Espa\u00f1a y en el mundo. En este sentido, se programar\u00e1n intervenciones que muestren la labor de Alan Turing y su capacidad visionaria de la evoluci\u00f3n posterior de la inform\u00e1tica. Prestigiosos investigadores nacionales y extranjeros analizar\u00e1n los desaf\u00edos actuales en su \u00e1rea de experiencia, constituyendo en encuentro un magn\u00edfi co ejercicio de prospectiva de las futuras investigaciones, siempre de una manera altamente divulgativa. Tambi\u00e9n se estudiar\u00e1 la contribuci\u00f3n espa\u00f1ola, muy significativa, a estos desaf\u00edos. Este Curso se dirige a aquellas personas interesadas por la divulgaci\u00f3n de los avances en la investigaci\u00f3n, divulgadores o gestores de la investigaci\u00f3n, j\u00f3venes investigadores o aficionados a los avances de las nuevas te cnolog\u00edas. C\u00d3DIGO 61MA TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 11 N\u00ba DE ASISTENTES: 38 AULA: BRINGAS 259 260 9 Y 10 DE AGOSTO TURISMO: ESPA\u00d1A EMPRESARIAL MANUEL BUTLER HALTER DIRECTOR GENERAL INSTITUTO DE TURISMO DE ESPA\u00d1A (TURESPA\u00d1A) SECRETAR\u00cdA CRISTINA RECODER DE CASSO DIRECTORA DEL INSTITUTO DE ESTUDIOS TUR\u00cdSTICOS, IET JUEVES 9 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Manuel Butler Halter 10:30 h. Plan Nacional e Integral del Turismo Espa\u00f1ol Manuel Butler Halter 12:00 h. Gesti\u00f3n de personas y competitividad del sector Alfonso Jim\u00e9nez Fern\u00e1ndez Socio Director de PeopleMatters 13:00 h. Mesa Redonda DMCs Destination Management Company Rafael Gallego Presidente CEAV Joan Vila Director General de TUI Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n Bel\u00e9n Gonz\u00e1lez del Val Jefa de la Unidad de Apoyo al Director General de Turespa\u00f1a 15:30 h. Mesa Redonda Turismo Espa\u00f1a Empresarial Jos\u00e9 Luque Garc\u00eda Consejero Delegado de Grupo El Fuerte Magi Castellfort Director del Palacio de Congresos de Madrid Aurelio V\u00e1zquez Villa Director General de Iberostar Julio Bruno Castellanos Vicepresidente Mundial de Ventas de Tripadvisor Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Ram\u00f3n \u00c1lvarez Redondo Decano de la Escuela de Organizaci\u00f3n Industrial, EOI VIERNES 10 10:00 h. Innovaci\u00f3n y Turismo In\u00e9s Gomis Bertrand Economista y Miembro del Consejo Global de International Women's Forum 11:30 h. Mesa Redonda Conocimiento y Marca Espa\u00f1a Francisco Hern\u00e1ndez Marcos Socio Director de 11 Goals & Associates Experto en redes sociales Margarita Cat\u00f3n V\u00e1quez Jefe de Prensa de la Unidad de Apoyo del Director de Turespa\u00f1a Miguel Blanco Callejo Consultor de Positioning Systems, experto en posicionamiento estrat\u00e9gico \u00d3scar Perelli del Amo Director de Estudios e Investigaci\u00f3n de Exceltur Moderaci\u00f3n Cristina Recoder de Casso C\u00d3DIGO 61N8 - ENTRADA LIBRE N\u00ba DE PROFESORES: 16 N\u00ba DE ASISTENTES: 22 AULA: BRINGAS 261 262 DEL 13 AL 17 DE AGOSTO III WORKSHOP FRONTIERS OF MATHEMATICS AND APPLICATIONS JUAN LUIS V\u00c1ZQUEZ SU\u00c1REZ CATEDR\u00c1TICO DE MATEM\u00c1TICA APLICADA UNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE MADRID SECRETAR\u00cdA MATTEO BONFORTE UNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE MADRID, SPAIN LUNES 13 9:30 h. Welcome 9:45 h. Homogenization of fully nonlinear equations in random media I Luis A. Caffarelli University of Texas, Austin, U.S.A. 11:00 h. Nonconvex HamiltonJacobi equations: theory and applications I Lawrence C. Evans University of California, Berkeley, USA 12:15 h. Reactiondiffusion equations and minimal surfaces I Xavier Cabr\u00e9 and UPC, Barcelona, Spain 15:30 h. Selfsimilarity in kinetic models of information exchange processes Irene Gamba University of Texas, Austin, USA 16:30 h. Lyapunov functionals for the heat equation and sharp inequalities Giuseppe Toscani Universit\u00e0 di Pavia, Italy MARTES 14 9:30 h. Nonconvex HamiltonJacobi equations: theory and applications II Lawrence C. Evans 10:45 h. Homogenization of fully nonlinear equations in random media II Luis A. Caffarelli 12:00 h. Reactiondiffusion equations and minimal surfaces II Xavier Cabr\u00e9 15:30 h. of young researchers in Europe Special participation: Marta SanzSol\u00e9 President of the European Mathematical Society Irene Gamba Chairman Juan Luis V\u00e1zquez Su\u00e1rez 17:00 h. Poster Session MI\u00c9RCOLES 15 9:30 h. Reactiondiffusion equations and HamiltonJacobi equations: theory and applications III Lawrence C. Evans 12:00 h. Homogenization of fully nonlinear equations in random media III Luis A. Caffarelli JUEVES 16 9:30 h. Solutions to AllenCahn equations and minimal surfaces Manuel del Pino CAPDE, behaviors in integrodifferential for fractional filtration equations Fernando Pattern formation in nonlinear porousmedia fluxlimited systems Juan Soler Universidad de Granada, Spain VIERNES 17 9:30 h. Reactiondiffusion equations and minimal surfaces of fully nonlinear equations in random media IV Luis A. Caffarelli 263 12:00 h. Nonconvex HamiltonJacobi equations: theory and applications IV Lawrence C. Evans 13:00 h. Closing C\u00d3DIGO 61CN TARIFA A N\u00ba DE ASISTENTES: 33 AULA: BRINGAS 264 265 DEL 13 AL 17 DE AGOSTO LA CULTURA EN SANTANDER DURANTE LA RESTAURACI\u00d3N JOS\u00c9 LUIS ABELL\u00c1N PROFESOR EM\u00c9RITO DE LA UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID EXPRESIDENTE DEL ATENEO DE MADRID SECRETAR\u00cdA RAM\u00d3N EMILIO MANDADO GUTI\u00c9RREZ PROFESOR DE LA UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID PRESIDENTE DE LA REAL SOCIEDAD MEN\u00c9NDEZ PELAYO, SANTANDER LUNES 13 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:15 h. La emergencia de Cantabria como foco de cultura Jos\u00e9 Luis Abell\u00e1n 12:00 h. La prolongada sombra de Gald\u00f3s en la Quinta de San Quint\u00edn Jos\u00e9 Luis Mora Garc\u00eda Profesor de Historia del Pensamiento Espa\u00f1ol Universidad Aut\u00f3noma de Madrid 15:30 h. Mesa redonda La monarqu\u00eda borb\u00f3nica y su proyecci\u00f3n en la costa cant\u00e1brica Jos\u00e9 Luis Abell\u00e1n Jos\u00e9 Luis Mora Garc\u00eda Conferencia Carlos Dard\u00e9 Morales Profesor Titular de Historia Contempor\u00e1nea Universidad de Cantabria MARTES 14 9:30 h. De la Generaci\u00f3n del 68 a la del 14: la recuperaci\u00f3n de la ciencia Jos\u00e9 Luis Peset Reig Investigador del CSIC 12:00 h. La huella insondable de Men\u00e9ndez Pelayo Gerardo Bolado Ochoa Profesor Universidad de Cantabria Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo 15:30 h. Santander en los or\u00edgenes de la Oceanograf\u00eda: Gonz\u00e1lez de Linares Jos\u00e9 Luis Peset Reig Gerardo Bolado Ochoa Conferencia Carlos Nieto Blanco Profesor de la Universidad de Cantabria MI\u00c9RCOLES 15 9:30 h. Las ra\u00edces de lo local: Santander en Gregorio Mara\u00f1\u00f3n Antonio L\u00f3pez Vega Profesor de Historia Contempor\u00e1nea Universidad Complutense de Madrid 12:00 h. El ferrocarril como veh\u00edculo de cultura en Cantabria Mar\u00eda Dolores Moreno Burgos Historiadora del Ferrocarril T\u00e9cnica de Investigaci\u00f3n hist\u00f3rica 15:30 h. Mesa redonda Una proyecci\u00f3n de la Instituci\u00f3n de Libre Ense\u00f1anza: las colonias escolares Antonio L\u00f3pez Vega Mar\u00eda Dolores Moreno Burgos Conferencia Eduardo Huertas V\u00e1zquez Profesor de Filosof\u00eda del Derecho Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia JUEVES 16 9:30 h. El grupo institucionalista de Santander Benito Madariaga de la Campa Cronista de Santander 12:00 h. El fen\u00f3meno regionalista: descubrimiento de la Monta\u00f1a Jos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez Herr\u00e1n Catedr\u00e1tico de Literatura Espa\u00f1ola Universidad de Santiago de Compostela 15:30 h. Mesa redonda. La Universidad Internacional de Verano de Santander como proyecto republicano Benito Madariaga de la Campa Jos\u00e9 Ram\u00f3n Saiz Viadero Escritor Conferencia Celestina Losada Varea Historiadora del Arte VIERNES 17 9:30 h. La evoluci\u00f3n de la UIMP hasta su estado actual Manuel \u00c1ngel Casta\u00f1eda P\u00e9rez Director de Publicaciones El Diario Monta\u00f1\u00e9s 12:00 h. Santander como referencia cultural Ram\u00f3n Emilio Mandado Guti\u00e9rrez 266 13:30 h. Clausura En los a\u00f1os de la Restauraci\u00f3n Santander super\u00f3 su tradici\u00f3n secular que vinculaba a la ciudad con la actividad portuaria y el comercio pesquero, convirti\u00e9ndola en un foro de cultura de gran calado intelectual de importancia nacional primero, y muy pronto tambi\u00e9n de inter\u00e9s internacional. El curso da cuenta y raz\u00f3n de c\u00f3mo se p rodujo dicho proceso, las etapas por las que pas\u00f3, as\u00ed como de los protagonistas del mismo. Tiene especial inter\u00e9s para los historiadores en general y de forma muy particular para aquellos que est\u00e1n interesados en el desarrollo de la cultura en la periferia peninsular. Por supuesto, y de forma muy espe c\u00edfica, para quienes tengan una preocupaci\u00f3n especial y est\u00e9n interesados por la historia cultural de Cantabria. En definitiva, resulta muy recomendable para profesores de historia, ya sean de nivel universitario o de la Ense\u00f1anza Secundaria. C\u00d3DIGO 61BH TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 15 N\u00ba DE ASISTENTES: 31 AULA: INFANTES 267 268 DEL 13 AL 17 DE AGOSTO CICLO ARTES, LETRAS Y CIENCIAS: CREADORES SANTANDERINOS LEONARDO TORRES QUEVEDO Y SU LEGADO: EL MUNDO AYER, HOY Y MA\u00d1ANA JOS\u00c9 MANUEL S\u00c1NCHEZ RON CATEDR\u00c1TICO DE HISTORIA DE LA CIENCIA UNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE MADRID REAL ACADEMIA ESPA\u00d1OLA SECRETAR\u00cdA JUAN FERN\u00c1NDEZ SANTAR\u00c9N PROFESOR TITULAR DE BIOQU\u00cdMICA Y BIOLOG\u00cdA MOLECULAR UNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE MADRID LUNES 13 10:00 h. Inauguraci\u00f3n LEONARDO TORRES QUEVEDO 10:30 h. Leonardo Torres Quevedo, el m\u00e1s prodigioso inventor de su tiempo Francisco Gonz\u00e1lez de Posada Catedr\u00e1tico de Fundamentos F\u00edsicos Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 12:00 h. Torres Quevedo: instrumentos, talleres y pol\u00edticas para una historia de la experimentaci\u00f3n Ana Romero de Pablos Cient\u00edfica Titular Instituto de Filosof\u00eda, CCHSCSIC 15:30 h. Del aire al espacio: un paso inexorable \u00c1lvaro Azc\u00e1rraga Arana Apoderado de Sener, Ingenier\u00eda y Sistemas Miembro pleno de la Academia Internacional de Astron\u00e1utica 16:30 h. Mesa Redonda Francisco Gonz\u00e1lez de Posada Ana Romero de Pablos \u00c1lvaro Azc\u00e1rraga Arana Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez Ron MARTES 14 TRANSPORTE 9:30 h. Nuevos autom\u00f3viles y combustibles para responder a la crisis Manuel Luna Fern\u00e1ndez Representante en Espa\u00f1a Asociaci\u00f3n Internacional de Ingenieros del Autom\u00f3vil SAE 10:30 h. Registros de una vida cient\u00edfica: el \"archivo personal\" de Leonardo Torres Quevedo Virginia Mar\u00eda Cu\u00f1at Ciscar Profesora Titular de Ciencias y T\u00e9cnicas Historiogr\u00e1ficas Universidad de Cantabria 12:00 h. Torres Quevedo ingeniero de caminos, canales y puertos. Los trasbordadores y las estructuras de cables desde su tiempo hasta nuestros d\u00edas Leonardo Fern\u00e1ndez Troyano Dr. Ingeniero de Caminos, Canales y Puertos 15:30 h. Cajal y Torres Quevedo: la Espa\u00f1a universal Juan Fern\u00e1ndez Santar\u00e9n 16:30 h. Proyecci\u00f3n del Documental: \u00bfQu\u00e9 es Espa\u00f1a? MI\u00c9RCOLES 15 M\u00c1QUINAS DE CALCULAR 9:30 h. El presente de la Nanotecnolog\u00eda y las nanom\u00e1quinas del futuro Rodolfo Miranda Soriano Catedr\u00e1tico de F\u00edsica de la Materia Condensada Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Director del Instituto Madrile\u00f1o de Estudios Avanzados en Nanociencia 10:30 h. Ling\u00fc\u00edstica e inform\u00e1tica: la ling\u00fc\u00edstica en la sociedad del conocimiento Guillermo Rojo S\u00e1nchez Catedr\u00e1tico de Ling\u00fc\u00edstica Espa\u00f1ola Universidad de Santiago de Compostela 12:00 h. Torres Quevedo, precursor de la Inteligencia Artificial Pablo Varona Mart\u00ednez Profesor del Departamento de Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica Escuela Polit\u00e9cnica Superior Universidad Aut\u00f3noma de Madrid 15:30 h. Internet del futuro Juan Quemada Vives Director de la C\u00e1tedra Telef\u00f3nica en la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid para Internet de Nueva Generaci\u00f3n 16:30 h. Mesa redonda Rodolfo Miranda Soriano Guillermo Rojo S\u00e1nchez Pablo Varona Mart\u00ednez Juan Quemada Vives Moderaci\u00f3n Pedro Garc\u00eda Barreno Catedr\u00e1tico de Fisiopatolog\u00eda Quir\u00fargica Hospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n Universidad Complutense de Madrid 269 JUEVES 16 ROB\u00d3TICA 9:30 h. Rob\u00f3tica en Medicina Pedro Garc\u00eda Barreno 10:30 h. Robots en la exploraci\u00f3n espacial Daniel Mart\u00edn Mayorga Ingeniero de Telecomunicaciones 12:00 h. Chips y neuronas, dos siglos en jaque Leontxo Garc\u00eda Especialista en ajedrez de El Pa\u00eds y RNE 15:30 h. Mesa redonda Pedro Garc\u00eda Barreno Daniel Mart\u00edn Mayorga Leontxo Garc\u00eda Moderaci\u00f3n Juan Fern\u00e1ndez Santar\u00e9n VIERNES 17 CIERRE 9:30 h. Torres Quevedo,..., 'Spain R&D', y...? Enric Trillas Ruiz Emeritus Researcher European Center for Soft Computing Mieres, Asturias 10:30 h. Ciencia y T\u00e9cnica en el mundo de hoy y de ma\u00f1ana Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez Ron 12:00 h. Clausura Leonardo Torres Quevedo (18521936) fue un adelantado de su tiempo, m\u00e1s a\u00fan de la Espa\u00f1a en que vivi\u00f3, una naci\u00f3n entonces retrasada tanto en ciencia como en innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Junto a Santiago Ram\u00f3n y Cajal, pero en tecnolog\u00eda, constituye una de las dos grandes figuras - de talla mundial - del universo cient\u00ed ficotecnol\u00f3gico espa\u00f1ol de finales del siglo XIX y principios del XX. Fue pionero en campos tan diversos como las m\u00e1quinas de calcular, los robots y la aeron\u00e1utica, destacando asimismo en la ingenier\u00eda civil. Muestra de lo notable de sus aportaciones son sus dise\u00f1os de transbordadores (el m\u00e1s c\u00e9lebre el del Ni\u00e1gara ) y de grandes globos dirigibles (como el Espa\u00f1a o el Hispania ), las m\u00e1quinas que invent\u00f3 para resolver ecuaciones num\u00e9ricas, los aut\u00f3matas que ide\u00f3 y construy\u00f3, como el telekino , que ejecutaba \u00f3rdenes que se le enviaban por telegraf\u00eda sin hilos, y el ajedrecista , una m\u00e1quina para jugar al aj edrez. Este curso pretende recuperar la figura de Torres Quevedo desde una perspectiva que a \u00e9l, que siempre mir\u00f3 al futuro, le habr\u00eda agradado. Aunque no se dejar\u00e1 de repasar su biograf\u00eda, considerada desde la \u00f3ptica de la Espa\u00f1a de su tiempo, el curso se centrar\u00e1 en analizar la situaci\u00f3n ac tual y horizontes futuros en los campos a los se dedic\u00f3. As\u00ed, se tratar\u00e1 de, por ejemplo, los robots en medicina, en la exploraci\u00f3n espacial y en la vida diaria, del presente y el futuro de la aviaci\u00f3n y los autom\u00f3viles, o de si en una partida de ajedrez un ho mbre puede ganar a una m\u00e1quina, una cuesti\u00f3n que enlaza con la de la inteligencia artificial. Como miembro de la Real Academia Espa\u00f1ola que fue, a Torres Quevedo le habr\u00eda gustado tambi\u00e9n el tema que se tratar\u00e1 en otra de las conferencias: el papel de los ordenadores en la creaci\u00f3n de los ban cos de datos que sirven para preparar diccionarios y estudiar la evoluci\u00f3n de los lenguajes. C\u00d3DIGO 61FE TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 16 N\u00ba DE ASISTENTES: 58 AULA: BIBLIOTECA 270 271 DEL 13 AL 17 DE AGOSTO EL SIGLO DE ASIA: CONSECUENCIAS ECON\u00d3MICAS Y GEOPOL\u00cdTICAS EN UN CONTEXTO GLOBAL AMADEO JENSANA DIRECTOR DEL DEPARTAMENTO DE ECONOM\u00cdA Y EMPRESA DE CASA ASIA SECRETAR\u00cdA CARMEN BEDOYA COORDINADORA DEL DEPARTAMENTO DE ECONOM\u00cdA Y EMPRESA DE CASA ASIA LUNES 13 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. El siglo asi\u00e1tico Amadeo Jensana Josep Manuel Basa\u00f1ez Vicepresidente de la C\u00e1mara de Comercio de Barcelona C\u00f3nsul Honorario de Singapur en Barcelona 11:45 h. Evidencias del cambio en la econom\u00eda mundial Amadeo Jensana 15:30 h. La transformaci\u00f3n de la gobernanza global Josep Mar\u00eda Cervera Director de Internacionalizaci\u00f3n empresarial C\u00e1mara de Comercio de Barcelona MARTES 14 9:30 h. \u00bfPor qu\u00e9 las econom\u00edas asi\u00e1ticas han capeado mejor la crisis internacional? Pablo Bustelo Investigador principal (AsiaPac\u00edfico) Real Instituto Elcano de Estudios Internacionales y Estrat\u00e9gicos Profesor titular de Econom\u00eda Aplicada Universidad Complutense de Madrid 11:45 h. No s\u00f3lo India y China: las econom\u00edas emergentes de ASEAN Josep Manuel Basa\u00f1ez 15:30 h. Las relaciones econ\u00f3micas entre Asia y Europa: el caso espa\u00f1ol Jacinto Soler Socio de Emergia Partners Profesor de Econom\u00eda y Empresa en el M\u00e1ster de Estudios Chinos Universidad Pompeu Fabra MI\u00c9RCOLES 15 9:30 h. Las comunidades asi\u00e1ticas en Espa\u00f1a y la di\u00e1spora china Ga\u00eblle Patin Responsable del Programa Comunidades Asi\u00e1ticas Casa Asia 11:45 h. El papel de Asia en el nuevo orden pol\u00edtico internacional Fernando Delage Director de Relaciones Internacionales Ayuntamiento de Madrid 15:30 h. El peso pol\u00edtico de China en los organismos internacionales Mario Esteban Profesor Titular en Estudios de Asia Oriental Universidad Aut\u00f3noma de Madrid JUEVES 16 9:30 h. La influencia de la cultura asi\u00e1tica en Europa Guillermo Mart\u00ednez Coordinador del Departamento de Econom\u00eda y Empresa Casa Asia 11:45 h. El nuevo softpower chino Manel Oll\u00e9 Coordinador del m\u00e1ster de Estudios chinos Profesor de Historia y Cultura de China Universidad Pompeu Fabra 15:30 h. Los estudios asi\u00e1ticos en Espa\u00f1a y las oportunidades laborales en Asia Manel Oll\u00e9 Guillermo Mart\u00ednez VIERNES 17 9:30 h. La presencia de Asia en \u00c1frica Hannah Edinger Gerente y Directora de Investigaci\u00f3n y Estrategia Frontier Advisory (PTY) Ltd, empresa l\u00edder de investigaci\u00f3n en mercados emergentes 11:45 h. \"La arquitectura regional asi\u00e1tica: \u00bfHay un lugar para Europa?\" Emilio de Miguel Consejero T\u00e9cnico de la Direcci\u00f3n General Am\u00e9rica del Norte, Asia y Pac\u00edfico Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n 13:15 h. Clausura Ram\u00f3n Mar\u00eda Moreno Director General de Casa Asia Durante m\u00e1s de 500 a\u00f1os el orden internacional fue establecido por el poder econ\u00f3mico y militar de Occidente. Pero el mundo no es est\u00e1tico, y el progreso de las sociedades que lo conforman, as\u00ed como los procesos que han desencadenado la llamada globalizaci\u00f3n, han hecho cambiar los equilibrios de poder. 272 Desde finales del siglo pasado, y sobre todo durante la primera d\u00e9cada del siglo XXI, hay muestras evidentes de la transformaci\u00f3n del orden mundial. El mundo 'occidental', aquel que conformaban esencialmente Europa y los Estados Unidos, ha ido perdiendo peso espec\u00edfico, al mismo tiempo que nuevos actores fundamentalmente asi\u00e1ticos\u2014han ido poni\u00e9ndose de relieve. Estos cambios est\u00e1n im plicando un desplazamiento del el eje del poder econ\u00f3mico, pol\u00edtico, militar y cultural hacia la regi\u00f3n de Asia Pac\u00edfico. En este curso, especialistas conocedores de diferentes realidades asi\u00e1ticas analizar\u00e1n y expondr\u00e1n los cambios que ha tra\u00eddo el siglo XXI, al que algunos han vaticinado como el 'siglo del Asia'. Des de la triple perspectiva hist\u00f3rica, presente y de futuro, se examinar\u00e1n los procesos de cambio combinando el an\u00e1lisis econ\u00f3mico con el pol\u00edtico, el social y el cultural. Un conocimiento imprescindible para entender el mundo en que vivimos. C\u00d3DIGO 61GP TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 14 N\u00ba DE ASISTENTES: 32 AULA: COMEDOR DE GALA 273 274 DEL 13 AL 17 DE AGOSTO TALLER DE ANIMACI\u00d3N LA T\u00c9CNICA DEL STOP MOTION TOM\u00c1S CONDE RODR\u00cdGUEZ VIRGINIA CURI\u00c1 MART\u00cdNEZ DIRECTORES DE CINE DE ANIMACI\u00d3N. ALGARAB\u00cdA ANIMACI\u00d3N LUNES 13 10:00 h. Presentaci\u00f3n. Visionado para mostrar referencias de trabajo. Conformaci\u00f3n de grupos de pr\u00e1cticas 10:30 h. Medios t\u00e9cnicos. An\u00e1lisis de animaciones con plastilina. Optimizaci\u00f3n de recursos elementales desde el planteamiento de la realizaci\u00f3n 15:30 h. Pr\u00e1ctica de animaci\u00f3n con objetos: movimiento uniforme, aceleraci\u00f3n, frenado MARTES 14 9:30 h. Animaci\u00f3n con siluetas 11:00 h. Animaci\u00f3n con siluetas. Dise\u00f1o de una idea en funci\u00f3n de los recursos 15:30 h. Modelado de un personaje con plastilina MI\u00c9RCOLES 15 9:30 h. Animaci\u00f3n b\u00e1sica de un personaje de plastilina 11:00 h. Desarrollo de la idea. gui\u00f3n, storyboard, plan de rodaje, desglose de necesidades 15:30 h. Rodaje JUEVES 16 9:30 h. Rodaje 15:30 h. Rodaje VIERNES 17 9:30 h. Fin de rodaje y edici\u00f3n 10:30 h. Edici\u00f3n 13:30 h. Clausura El taller de animaci\u00f3n Stop Motion es una actividad fundamentalmente pr\u00e1ctica en la que se trabajara sobre el concepto de la fragmentaci\u00f3n del movimiento en un sumatorio de posiciones. El cine divide los movimientos en posiciones, los alumnos crear\u00e1n a partir de las \"posiciones de los elementos\" la sensaci\u00f3n de movimiento. El alumnado se dividir\u00e1 en unida des de rodaje, cada unidad contar\u00e1 con: Un ordenador, un monitor, un tr\u00edpode y una c\u00e1mara de fotos digital (con \"visi\u00f3n en vivo\", Canon 450D p.e.) o una webcam, o una c\u00e1mara de v\u00eddeo con salida DV. Los participantes realizaran diversas pr\u00e1cticas de animaci\u00f3n con la t\u00e9cnica de Sto p Motion, con materiales diversos, como alpiste, objetos, lanas, pasando despu\u00e9s a construir un personaje de cartulina articulado y finalmente uno de plastilina. Cada alumno construir\u00e1 y animar\u00e1 su propio personaje. El desarrollo del curso implica la g\u00e9nesis de una idea, elaborar un gui\u00f3n y su gui\u00f3n t\u00e9cnico, dibu jar un storyboard, dise\u00f1ar un espacio esc\u00e9nico, dise\u00f1ar personajes, utilizar la c\u00e1mara, seleccionar encuadres, planificar un rodaje, animar, montar y sonorizar. Cada unidad de rodaje realizar\u00e1 su propia pieza. Las piezas realizadas ser\u00e1n el resultado de un planteamiento general com\u00fan a todas las unidades, como por ejemplo: sostenibilidad medioambiental, refranero popular, adi vinanzas tradicionales, contenidos de igualdad social, igualdad de g\u00e9nero... Adem\u00e1s de trabajar sobre el movimiento y el tiempo, los alumnos aprender\u00e1n a utilizar programas inform\u00e1ticos destinados a la captura de fotogramas. El taller est\u00e1 dirigido a alumnos y titulados de facultades de Bellas Artes, Educaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n Audiovisual, que deber\u00e1n de presen tar CV en el momento de la inscripci\u00f3n. Estos horarios son aproximados y salvo el lunes que se comenzar\u00e1 a las 10:00 h. y el viernes por la tarde que no hay clase, el resto de los d\u00edas el horario se acordar\u00e1 con los directores del curso. N\u00famero de plazas: 15 NOTA BI OGR\u00c1FICA Virginia Curi\u00e1 y Tom\u00e1s Conde son directores de cine de animaci\u00f3n desde 1994, especializados en la t\u00e9cnica de stop motion, siendo la mayor parte de sus producciones animaciones realizadas con personajes de plastilina. En el desarrollo de su carrera profesional han realizado dos series con plastilina, diez cor tometrajes, cabeceras de programas, videoclips, publicidad y actualmente son los responsables de la direcci\u00f3n del largometraje 3D \"Brujer\u00edas\". Han impartido talleres de animaci\u00f3n en la Facultad de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n de M\u00e1laga, en la de Bellas Artes de Pontevedra y en la de Comunicaci\u00f3n Audiovisual de A Coru\u00f1a. C\u00d3DIGO 61CP TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 2 N\u00ba DE ASISTENTES: 18 AULA: PEDRO SALINAS 275 276 DEL 13 AL 17 DE AGOSTO XII AULA DE VERANO \u00abORTEGA Y GASSET\u00bb. INICIACI\u00d3N A LA UNIVERSIDAD MIGUEL \u00c1NGEL RUIZ DE AZ\u00daA UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID SECRETAR\u00cdA RUB\u00c9N TAMBOLEO GARC\u00cdA INVESTIGADOR DEL INSTITUTO COMPLUTENSE DE CIENCIAS DE LA ADMINISTRACI\u00d3N (ICCA) MAITE URCELAY CALLEJO AYUDANTE \u00c1NGEL DOM\u00cdNGUEZ FERN\u00c1NDEZ AYUDANTE S\u00c1BADO 11 Llegada a Santander 20:00 h. Recepci\u00f3n Hall del Palacio de la Magdalena DOMINGO 12 8:00 h. Excursi\u00f3n y visita cultural LUNES 13 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. La UIMP, la Universidad en que estamos Carlos Gonz\u00e1lez de Heredia Profesor de Relaciones Internacionales (UCM) Ex Vicesecretario General de la UIMP 12:00 h. La construcci\u00f3n del sujeto. La persona ante el Derecho \u00c1ngel Pelayo Gonz\u00e1lezTorre Profesor de Filosof\u00eda del Derecho Universidad de Cantabria Vicerrector de Coordinaci\u00f3n de Centros Docentes Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo 15:30 h. Programa Erasmus, 25 a\u00f1os cambiando vidas y abriendo mentes Fernando Bautista Hern\u00e1ndez Gestor de Proyectos Organismo Aut\u00f3nomo Programas Educativos Europeos, MECD MARTES 14 9:30 h. El sistema pol\u00edtico en que votareis Miguel \u00c1ngel Ruiz de Az\u00faa 12:00 h. Las drogas: una visi\u00f3n global y cr\u00edtica Carlos \u00c1lvarez Vara Instituto Complutense de Drogodependencias Miembro de la Comisi\u00f3n Cl\u00ednica de la Delegaci\u00f3n del Gobierno para el Plan Nacional sobre Drogas 15:30 h. La Uni\u00f3n Europea, balance y futuro Enrique Guerrero Salom Profesor de Ciencia Pol\u00edtica Universidad Complutense de Madrid Vicepresidente del Grupo Parlamentario de Socialistas y Dem\u00f3cratas del Parlamento Europeo MI\u00c9RCOLES 15 9:30 h. Los j\u00f3venes espa\u00f1oles ante el futuro Lorenzo Navarrete Moreno Profesor de Sociolog\u00eda Universidad Complutense de Madrid 12:00 h. La crisis del periodismo y el periodismo de la crisis Miguel \u00c1ngel Aguilar Presidente de la Asociaci\u00f3n de Periodistas Europeos 15:30 h. La ciencia del futuro, el futuro de la ciencia y el oficio de investigador Rodolfo Miranda Catedr\u00e1tico de F\u00edsica Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Director del Instituto Madrile\u00f1o de Estudios Avanzados en Nanociencia JUEVES 16 9:30 h. La inform\u00e1tica para universitarios Jos\u00e9 G. Zato Recellado Director del Departamento de Sistemas Inteligentes Aplicados Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 12:00 h. Las mujeres espa\u00f1olas y la transici\u00f3n pol\u00edtica a la democracia In\u00e9s Alberdi Alonso Catedr\u00e1tica de Sociolog\u00eda Universidad Complutense de Madrid 15:30 h. \u00bfQu\u00e9 futuro nos espera? Cambio clim\u00e1tico y desarrollo sostenible Mercedes Pardo Buend\u00eda Profesora de Sociolog\u00eda del cambio clim\u00e1tico Universidad Carlos III de Madrid VIERNES 17 9:30 h. La Universidad que os espera Mercedes Molina Ib\u00e1\u00f1ez Catedr\u00e1tica de Geograf\u00eda Vicerrectora de Transferencia Universidad Complutense de Madrid 277 12:00 h. Clausura El Aula de Verano est\u00e1 destinada a los j\u00f3venes estudiantes con mejores expedientes en el Bachillerato o en el ciclo formativo superior de Formaci\u00f3n Profesional, que vayan a comenzar los estudios universitarios en el pr\u00f3ximo curso acad\u00e9mico. Las bases de la convocatoria del Aula de Verano \"Ortega y Gasset\" se recogen en el Bolet\u00edn Oficial del Estad o publicado el 11 de junio de 2012 y estar\u00e1n disponibles en la p\u00e1gina web del Ministerio de Educaci\u00f3n Cultura y Deporte, y en la de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo. Bases disponibles en: http://www.educacio n.gob.es/horizontales/servicios/ 16 N\u00ba DE ASISTENTES: 50 AULA: RIANCHO 278 279 DEL 20 AL 24 DE AGOSTO CURSO MAGISTRAL PERFECCIONAMIENTO T\u00c9CNICO VOCAL Y ESTIL\u00cdSTICO PARA CANTANTES L\u00cdRICOS ROBERTO SCANDIUZZI BAJO PIANISTA ACOMPA\u00d1ANTE CRISTINA PRESMANES LUNES 20 10:00 h. LECCI\u00d3N 1\u00aa Inauguraci\u00f3n 10:15 h. LECCI\u00d3N 2\u00aa Perfeccionamiento vocal t\u00e9cnico y estil\u00edstico 15:30 h. LECCI\u00d3N 3\u00aa Perfeccionamiento vocal t\u00e9cnico y estil\u00edstico MARTES 21 10:00 h. LECCI\u00d3N 4\u00aa Perfeccionamiento vocal t\u00e9cnico y estil\u00edstico 15:30 h. LECCI\u00d3N 5\u00aa Perfeccionamiento vocal t\u00e9cnico y estil\u00edstico MI\u00c9RCOLES 22 10:00 h. LECCI\u00d3N 6\u00aa Perfeccionamiento vocal t\u00e9cnico y estil\u00edstico 15:30 h. LECCI\u00d3N 7\u00aa Perfeccionamiento vocal t\u00e9cnico y estil\u00edstico JUEVES 23 10:00 h. LECCI\u00d3N 8\u00aa Perfeccionamiento vocal t\u00e9cnico y estil\u00edstico 15:30 h. LECCI\u00d3N 9\u00aa Perfeccionamiento vocal t\u00e9cnico y estil\u00edstico VIERNES 24 10:00 h. LECCI\u00d3N 10\u00aa Perfeccionamiento vocal t\u00e9cnico y estil\u00edstico 13:00 h. Clausura ROBERTO SCANDUIZZI , Bajo Roberto Scandiuzzi comenz\u00f3 su carrera muy temprano, en 1981, con un repertorio de bel canto, desarrollando todo el repertorio de Verdi hasta los m\u00e1s importantes roles rusos. El timbre lleno, liso, bien redondeado de su voz lo ha hecho un favorito de directores como Abbado, Chung, Davis, Gergiev, Giulini, Levine, Maazel , Mehta, Muti, Ozawa, Tieleman, Sawallisch, Sinopoli. Ha actuado con importantes orquestas como la Filarm\u00f3nica de Londes, LSO, de San Francisco, de Boston, las orquestas sinf\u00f3nicas de Chicago y Filadelfia, las Filarm\u00f3nicas de Berl\u00edn y Viene, as\u00ed como con la Dresden Staatskapelle, Maggio Musicale, la Orquesta Nacional de Par\u00eds y muchas m\u00e1s. Con frecuencia aparece en obr nobile\" de su ge neraci\u00f3n por los m\u00e1s importantes cr\u00edticos internacionales. Sus grabaciones incluyen \"Macbeth\" en la producci\u00f3n de la \u00d3pera de Zurich; \"Simon Boccanegra\" en la producci\u00f3n del Covent Garden de la Royal Opera House; \"Aida\" en la producci\u00f3n del Teatro Liceo de Barcelona y en el video por el con cierto 25 Aniversario de James Levine en el Metropolitan Opera House. Es invitado habitual de importantes universidades y academias de todo el mundo para impartir Clases Magistrales. CRISTINA PRESMANES , profesora y repertorista Nace en Santander, donde comienza sus estudios musicales, para m\u00e1s tarde finalizarlos en el Conservatorio Superior Ju an Cris\u00f3stomo Arriaga de Bilbao. Ha realizado cursos con Manuel Carra (Juventudes musicales), Joaqu\u00edn Ach\u00facarro (Ikasm\u00fasica), Marta Gulyas (Escuela Superior Reina Sof\u00eda), Enza Ferrari (Venecia) y en el Kawai Music Center (Hong Kong). Imparte clases como Catedr\u00e1tica de Repertorio Vocal en la ESCM. Ha participado como maestra repertidora en m\u00e1s de 30 prod ucciones de \u00d3pera, y otras tantas de Zarzuela. Ha trabajado bajo la batuta de directores como Marco Armiliato, Roberto Rizzi Brignoli, Miquel Ortega, Ros Marb\u00e1, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Encinar y Luis Remart\u00ednez, as\u00ed como directores de escena como Gian Carlo del M\u00f3naco, Lindsay Kemp, Roberto Lagan\u00e1, Jos\u00e9 Carlos Plaza, Emilio Sagi, Luis Olmos, Hugo de Ana y Carlos Fern\u00e1ndez de Castro. Ha participado en distintas prod ucciones teatrales como \"La fe en la mitolog\u00eda a Mozart\". Para el Centro Dram\u00e1tico Nacional, ha trabajado como compositora en el montaje de Mig uel Narros \"As\u00ed es (si as\u00ed os parece)\", como pianista en el montaje dirigido por Carles Alfaro 280 \"El t\u00edo Vania\", en \"Sangre lunar\" dirigido por Sanch\u00eds Sinistera, \"Las visitas deber\u00edan estar prohibidas por el C\u00f3digo Penal\" de Ernesto Caballero y como compositora y actriz en \"Celebraci\u00f3n\" dirigida por Carlos Fern\u00e1ndez de Castro. En cine ha colaborado como asesora y coach musical en el largometraje \"Amores Locos\" del director Beda Do campo. Es la pianista acompa\u00f1ante del bajo italiano Roberto Scandiuzzi y repertorista en las clases magistrales impartidas por el maestro. C\u00d3DIGO 61DE TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 2 N\u00ba DE ASISTENTES: 11 AULA: PARANINFO DE LA MAGDALENA 281 282 DEL 20 AL 23 DE AGOSTO EL AUTOR Y SU OBRA ANTONI MUNTADAS: METODOLOG\u00cdA DEL PROYECTO ANTONI MUNTADAS ARTISTA MULTIDISCIPLINAR SECRETAR\u00cdA ANDREA NACACH RODR\u00cdGUEZ CARRERA LUNES 20 10:00 h.La metodolog\u00eda como proyecto 15:30 h.La metodolog\u00eda como proyecto MARTES 21 10:00 h.La exposici\u00f3n como Proyecto Bartomeu Mar\u00ed Director del MACBA de Barcelona 15:30 h.La exposici\u00f3n como Proyecto MI\u00c9RCOLES 22 10:00 h.La publicaci\u00f3n como proyecto Cornelia Lauf Historiadora del arte, comisaria y editora 15:30 h.La publicaci\u00f3n como proyecto JUEVES 23 10:00 h.Feedback y conclusiones 15:30 h.Resumen y ep\u00edlogo EL PROYECTO COMO EXPOSICI\u00d3N, INTERVENCI\u00d3N Y PUBLICACI\u00d3N Antoni Muntadas naci\u00f3 en Barcelona en 1942 y reside en Nueva York desde 1971. Sus proyectos abordan temas sociales, pol\u00edticos y de comunicaci\u00f3n, como la relaci\u00f3n entre el espacio p\u00fablico y el privado dentro de determinados marcos sociales o los canales de informaci\u00f3n y la forma en que son utili zados para censurar o promulgar ideas. Presenta sus trabajos en distintos medios, como fotograf\u00eda, video, publicaciones, Internet, instalaciones o intervenciones. Ha impartido y dirigido seminarios en diversas instituciones de Europa y Estados Unidos. Actualmente es profesor del Programa de Artes Visuales de la Escuela de Arquitectura del MIT en Cambridge y profesor inv itado del Instituto Universitario Arquitectura del V\u00e9neto en Venecia. Ha recibido diversos premios y becas por parte de instituciones como la Solomon R. Guggenheim Foundation, la Rockefeller Foundation, el National Endowment for the Arts, el New York State Council on the Arts, Arts Electronica en Linz, La ser d'Or en Locarno, el Premi Nacional d'Arts Pl\u00e0stiques concedido por la Generalitat de Catalunya y el Premio Nacional de Artes Pl\u00e1sticas 2005 y m\u00e1s recientemente el Premio Vel\u00e1zquez de las Artes Pl\u00e1sticas 2009, otorgado por el Ministerio de Cultura Espa\u00f1ol. Descripci\u00f3n del curso: Se analizar\u00e1n aspectos como los procesos interdisciplinar es o la metodolog\u00eda como forma de trabajo y se har\u00e1 hincapi\u00e9 en el proyecto como un 'todo' metodol\u00f3gico, incluyendo su visualizaci\u00f3n desde el punto de vista de la exposici\u00f3n y de las publicaciones. Se contar\u00e1 con la colaboraci\u00f3n de Bartomeu Mar\u00ed, actual director del MACBA de Barcelona. Ha sido comisario de exposiciones en la F ondation pour l'Architecture en Bruselas (B\u00e9lgica) entre 1989 y 1993 y conservador en el IVAMCentre Julio Gonz\u00e1lez en Valencia. Dirigi\u00f3 el centro de arte contempor\u00e1neo Witte de With en R\u00f3tterdam (Holanda) entre 1996 y 2002 y ha sido coordinador del proyecto del Centro Internacional de Cultura Co ntempor\u00e1nea de Donostia San Sebasti\u00e1n, entre 2002 y 2004, a\u00f1o en el que fue nombrado conservador jefe en el Museu d'Art Contemporani de Barcelona. Tambi\u00e9n participar\u00e1 en el curso la comisaria y editora Cornelia Lauf, profesora de la Facultad de Arte de la Universidad de Venecia. Doctorada en Historia del Arte, comenz \u00f3 su carrera en el Museo Solomon R. Guggenheim de Nueva York. Ha escrito en publicaciones tan importantes como Artscribe , Arts Magazine y Art in America y es editora y cofundadora de Three Star Books, editorial especializada en libros de arte. Es coresponsable de la publicaci\u00f3n Contemporar y Artists' Books C\u00d3DIGO 61H2 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 4 N\u00ba DE ASISTENTES: 24 AULA: RIANCHO 283 284 DEL 20 AL 24 DE AGOSTO UTOPIA: MOVILIDAD Y COMUNICACI\u00d3N SIN BARRERAS JOS\u00c9 GABRIEL ZATO RECELLADO DIRECTOR DEL DEPARTAMENTO DE SISTEMAS INTELIGENTES APLICADOS UNIVERSIDAD POLIT\u00c9CNICA DE MADRID SECRETAR\u00cdA JUANA TRIVI\u00d1O GARC\u00cdA SECRETARIA DEPARTAMENTO DE SISTEMAS INTELIGENTES APLICADOS UNIVERSIDAD POLIT\u00c9CNICA DE MADRID LUNES 20 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Ciudades sin barreras: movilidad urbana sostenible y accesible Jos\u00e9 Gabriel Zato Recellado 12:30 h. Smart Campus: Helsinki Metropolia University of Applied Sciences, Finlandia 15:30 h. Urban hybrid vehicles: Green Cars Yuan Zou BIT (Beijing Institute or Technology) China MARTES 21 9:30 h. Accesibilidad al mundo laboral \u00c1lvaro Gal\u00e1n Flor\u00eda Psic\u00f3logo Centro DATO 11:30 h. El coche el\u00e9ctrico como modelo de negocio Rafael del R\u00edo Hern\u00e1ndez Director de Veh\u00edculo El\u00e9ctrico y Ralliart de MITSUBISHI MOTORS ESPA\u00d1A 15:30 h. Percepci\u00f3n visual urbana: un enfoque de futuro Miguel \u00c1ngel Zato G\u00f3mez de Lia\u00f1o Presidente del Instituto de Ciencias Visuales (INCIVI) MI\u00c9RCOLES 22 9:30 h. Alta velocidad europea: European Rail Traffic Management System (ERTMS) Juan Mar\u00eda Orbegozo Jefe de \u00c1rea de Sistemas Empotrados de ELIOP SEINALIA 11:30 h. Usabilidad y sostenibilidad en el transporte urbano: coche el\u00e9ctrico Jos\u00e9 Eugenio Naranjo Hern\u00e1ndez Profesor Titular de Universidad Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 15:30 h. Arquitectura para la dignidad humana: SOBRADIEL Carlos Sanz Juez Director CENTRO DATO JUEVES 23 9:30 h. Software de inteligencia para la vida independiente Lourdes Cecilia Fern\u00e1ndez Conde Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 11:30 h. Comunicaciones inteligentes en las ciudades del futuro Guillermo Cisneros P\u00e9rez Catedr\u00e1tico de Universidad Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 15:30 h. Teor\u00edas de juego: un enfoque para la crisis Juan Pazos Sierra Catedr\u00e1tico de Universidad Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid VIERNES 24 9:30 h. Eliminaci\u00f3n de barreras de acceso e inclusi\u00f3n urbana Mar\u00eda del Carmen P\u00e9rez Anchuela Directora General de la Consejer\u00eda de Asuntos Sociales de la Comunidad de Madrid 11:30 h. Conclusiones Jos\u00e9 Gabriel Zato Recellado 12:30 h. Clausura El curso pretende incorporar en redes de ciudades de una Comunidad (por ejemplo, la Comunidad de Madrid) aquellos elementos fundamentales que permitan la movilidad y la comunicaci\u00f3n sin barreras entre todas las personas que pueblan dichas ciudades. Adem\u00e1s se pretende que la movilidad y el transporte sean sostenibles. La comunicaci\u00f3n y la movilidad entre estas ciuda des y su entorno deben permitir que cualquier persona con independencia de sus limitaciones funcionales (ni\u00f1os, personas con discapacidad, ancianos, etc.) sean capaces de desarrollar plenamente las actividades que deseen para la consecuci\u00f3n de sus objetivos, teniendo en cuenta la oferta de servicios y productos que hoy se ofrecen en sociedades ta n complejas como las nuestras. En este entorno, se contemplan las exigencias del dise\u00f1o de sistemas accesibles y sostenibles que permitan, mediante la movilidad y la comunicaci\u00f3n, 285 una vida social de calidad para cualquier persona en cualquier circunstancia en estos entornos urbanos. No tratamos \u00fanicamente de personas vulnerables, sino que se trata de abrir los productos y servicios que suministra la sociedad actual a cualquier usuario. Se proponen ejemplos de arquitectura, sanidad, comunicaci\u00f3n, transporte, etc. y de todas aquellas ingenier\u00edas involucradas en sistemas de movilidad, comuni caci\u00f3n y transporte sostenible y accesible. Dentro de este panorama se introducen elementos de indiscutible futuro como el coche el\u00e9ctrico y los sistemas de transportes urbanos e interurbanos seguros y con altas prestaciones. El curso ofrece actividades organizadas con el Centro DATO, a partir de las 18 horas, sobre accesibilidad en la pr\u00e1cti ca Lunes: ba\u00f1o en la playa Martes: degustaci\u00f3n de productos de Cantabria Mi\u00e9rcoles: turismo en Santander Jueves: coloquio sobre las actividades de los d\u00edas anteriores C\u00d3DIGO 61F8 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 14 N\u00ba DE ASISTENTES: 52 AULA: PEDRO SALINAS 286 287 DEL 20 AL 24 DE AGOSTO * INDIA: PASADO, PRESENTE Y FUTURO \u00d3SCAR PUJOL RIEMBAU IND\u00d3LOGO Y DIRECTOR DEL INSTITUTO CERVANTES DE DELHI, INDIA SECRETAR\u00cdA CARMEN BEDOYA RUB\u00cd COORDINADORA DEL DEPARTAMENTO DE ECONOM\u00cdA Y EMPRESA DE CASA ASIA LUNES 20 9:30 h. Conferencia inaugural Ram\u00f3n Mar\u00eda Moreno Director General de Casa Asia \u00d3scar Pujol Riembau 11:45 h. India en su contexto regional: geograf\u00eda, clima, poblaci\u00f3n Nicol\u00e1s de Pedro Dom\u00ednguez Investigador del Centro de Estudios Internacionales de Barcelona (CIDOB) 15:30 h. Introducci\u00f3n a la historia contempor\u00e1nea de India Shreya Nag Responsable del desarrollo de negocio de Quest MARTES 21 9:30 h. Pensamiento, religi\u00f3n y sociedad en la India \u00d3scar Pujol Riembau 11:45 h. Educaci\u00f3n universitaria en la India emergente \u00d3scar Pujol Riembau 15:30 h. Diversidad territorial, idiom\u00e1tica, social y cultural Rub\u00e9n Campos Palarea Experto en Asia Meridional y el Sudeste Asi\u00e1tico del Club de Madrid 16:30 h. El sistema pol\u00edtico indio: la democracia m\u00e1s grande del mundo Rub\u00e9n Campos Palarea MI\u00c9RCOLES 22 9:30 h. Estructura econ\u00f3mica de la India Eugenio Viassa Monteiro Ex Director General y Fundador del AESEBusiness School Profesor y Presidente del Consejo Acad\u00e9mico del AESE Presidente de la Asociaci\u00f3n de Amistad Portugal India 11:45 h. Valores sociales, f\u00f3rmulas de cortes\u00eda, protocolo y etiqueta Deepti Golani Profesora y colaboradora habitual de Casa Asia Consultora Profesora de hindi y de protocolo de la India 15:30 h. Estrategias de acceso al mercado indio Pradeep Bhargava Pangea 21 JUEVES 23 9:30 h. Obras clave del arte indio. Los grandes monumentos del pasado Eva Fern\u00e1ndez del Campo Profesora de Historia del arte de Asia Universidad Complutense de Madrid 10:30 h. India moderna: el arte contempor\u00e1neo Eva Fern\u00e1ndez del Campo 11:45 h. Relaci\u00f3n entre cuerpo y mente en el concepto de salud en India Bharat Negi Doctor experto en Ayurveda 15:30 h. Literatura: de los vedas a la literatura india contempor\u00e1nea Alejandra Val Cubero Profesora del Departamento de Periodismo y Comunicaci\u00f3n Audiovisual Universidad Carlos III de Madrid 16:30 h. El cine indio: su importancia social y cultural Alejandra Val Cubero VIERNES 24 9:30 h. Hinduismo, m\u00e1s que una religi\u00f3n Pawel Odyniec Experto en Hinduismo y Filosof\u00eda India 11:45 h. M\u00fasica y danza en la India con demostraci\u00f3n de diferentes tipos de danzas Sohini Roychowdhury Profesora de danzas de la india y directora de la compa\u00f1\u00eda de danza Sohinimoksha A inicios del siglo XXI y con un crecimiento econ\u00f3mico continuado, a\u00fan a pesar de la recesi\u00f3n, India se revela como una de las grandes potencias del nuevo orden mundial, una potencia que no s\u00f3lo no puede ser ignorada, sino que deber\u00e1 ser entendida en su justa medida. La India es un espa cio civilizacional contradictorio y diverso y el despegue indio desaf\u00eda muchos de los par\u00e1metros a los que estamos acostumbrados. Requiere, por lo tanto, un especial esfuerzo de comprensi\u00f3n. El objetivo de este curso es precisamente facilitar las claves que permitan comprender a grandes rasgos los aspectos m\u00e1s significativos de esta civilizaci\u00f3n y las circu nstancias especiales que configuran su momento actual. Para ello ser\u00e1 necesario examinar en primer 288 lugar los presupuestos desde los cuales el occidental moderno contempla la India y ofrecer luego una informaci\u00f3n actualizada dentro de un marco explicativo din\u00e1mico que se avenga con la realidad cambiante del pa\u00eds. El curso cuenta con un elenco de especialistas que complementan su saber te\u00f3rico con la experiencia real sobre el terre no, bien sea como investigadores o como profesionales que han ejercido su labor en la nueva India emergente. C\u00d3DIGO 61GQ TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 14 N\u00ba DE ASISTENTES: 61 AULA: SAL\u00d3N DE BAILE 289 290 DEL 20 AL 24 DE AGOSTO TALLER DE PLANTAS MEDICINALES USOS TERAP\u00c9UTICOS, COSM\u00c9TICOS, AROM\u00c1TICOS Y TRADICIONALES PALMIRA POZUELO HERGUIDO FARMAC\u00c9UTICA NATURISTA Y COSM\u00c9TICA NATURAL LUNES 20 10:00 h. Introducci\u00f3n Historia de las Plantas Medicinales. Las Plantas Medicinales en la terap\u00e9utica actual 12:00 h. Recolecci\u00f3n, secado y conservaci\u00f3n Bot\u00e1nica medicinal. Claves de identificaci\u00f3n. Momentos y formas de recolecci\u00f3n. Secado y Cultivo 15:30 h. Excursi\u00f3n de reconocimiento de plantas medicinales MARTES 21 9:30 h. Preparaciones gal\u00e9nicas M\u00e9todos de elaboraci\u00f3n de preparaciones con Plantas Medicinales 12:00 h. Preparaciones de uso interno y externo 15:30 h. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica de preparaciones gal\u00e9nicas fitomedicinales MI\u00c9RCOLES 22 9:30 h. Principios activos de las plantas Los componentes activos de las plantas: Principios Activos: Muc\u00edlagos, taninos, gluc\u00f3sidos, alcaloides. Plantas t\u00f3xicas 12:00 h. Acciones de las plantas medicinales 15:30 h. Excursi\u00f3n de reconocimiento de plantas arom\u00e1ticas JUEVES 23 9:30 h. Monograf\u00edas plantas medicinales Usos y aplicaciones 12:00 h. Monograf\u00edas plantas medicinales Usos y aplicaciones 15:30 h.Sesi\u00f3n practica aromaterapia perfumer\u00eda Destilaci\u00f3n, aceites esenciales, aguas arom\u00e1ticas VIERNES 24 9:30 h. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica cosm\u00e9tica natural Elaboraci\u00f3n de cremas, lociones, geles y champ\u00fas 12:00 h. Sesi\u00f3n pr\u00e1ctica cosm\u00e9tica natural Jabones arom\u00e1ticos, aguas de colonia, aceites y sales de ba\u00f1o 13:30 h. Clausura Este taller pretende conseguir un mayor conocimiento y apreciaci\u00f3n del entorno natural a trav\u00e9s del estudio y conocimiento de las plantas medicinales sus usos y aplicaciones medicinales estudiando como contenido: Las plantas medicinales en la terap\u00e9utica actual, reconocimiento bot\u00e1nico de plantas medicinales, recogida, secado y conservaci\u00f3n, tratamiento y transformaci\u00f3n de plantas medicinales mediante la elaboraci\u00f3n de prepara ciones gal\u00e9nicas fitomedicinales, cosm\u00e9ticas y arom\u00e1ticas, principios activos y acciones terap\u00e9uticas de las plantas medicinales, Aromaterapia, obtenci\u00f3n, usos y aplicaciones de las plantas arom\u00e1ticas, estudio monogr\u00e1fico de las plantas reconocidas en las excursiones y en las sesiones pr\u00e1cticas del taller. Plantas medicinales de aplicaci\u00f3n en cosm\u00e9tica y perfumer\u00eda. Re cetas, dosificaci\u00f3n, precauciones. Dirigido especialmente a alumnos de estudios sanitarios (biolog\u00eda, farmacia, medicina, enfermer\u00eda, fisioterapia, agricultura) y a p\u00fablico en general con inquietud por conocer mejor su entorno, las plantas medicinales, sus usos y aplicaciones. Las clases se desarrollar\u00e1n en el siguiente horario: De lunes a viernes: 9:30 h. - 13: 30 h. y 15:30 h. - 17:30 h. Palmira Pozuelo es Farmac\u00e9utica y Natur\u00f3pata con un amplio bagaje y formaci\u00f3n en el campo de la Medicina Natural, especialmente en el campo de la Fitoterapia y la Nutrici\u00f3n. Actualmente es profesora en la Universidad Mar\u00eda Cristina del Escorial y en la Universidad de Alcal\u00e1 de He nares, as\u00ed mismo imparte formaci\u00f3n en La Escuela de Terapias Naturales Unisalud y en el Centro Altai de Madrid. C\u00d3DIGO 61D1 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 1 N\u00ba DE ASISTENTES: 21 AULA: FARO DE LA CERDA 291 292 DEL 20 AL 24 DE AGOSTO XII AULA DE VERANO \u00abORTEGA Y GASSET\u00bb. INICIACI\u00d3N A LA UNIVERSIDAD ROSA NAVARRO DUR\u00c1N UNIVERSIDAD DE BARCELONA SECRETAR\u00cdA CRISTINA GALLEGO BRIZUELA DIRECTORA DE LA DIVISI\u00d3N LEONARDO DA VINCI ORGANISMO AUT\u00d3NOMO PROGRAMAS EDUCATIVOS EUROPEOS AYUDANTES LAURA BARRIOS GONZ\u00c1LEZ ALUMNA DEL AULA DE VERANO 2007 TRADUCTORA E INT\u00c9RPRETE JAVIER FRES\u00c1N LEAL ALUMNO DEL AULA DE VERANO 2005 MATEM\u00c1TICO. UNIVERSIT\u00c9 PAR\u00cdS 13 S\u00c1BADO 18 Llegada a Santander 20:00 h. Recepci\u00f3n Hall del Palacio de la Magdalena DOMINGO 19 8:00 h. Excursi\u00f3n y visita cultural LUNES 20 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Derecho y familia Encarnaci\u00f3n Roca Tr\u00edas Magistrada del Tribunal Supremo 12:00 h. Trece mil millones de a\u00f1os Carlos M. Guti\u00e9rrez Cient\u00edfico Titular Instituto de Astrof\u00edsica de Canarias 15:30 h. Es bueno estudiar Historia del Arte Fernando Checa Cremades Catedr\u00e1tico de Historia del Arte Universidad Complutense de Madrid MARTES 21 9:30 h. Los misterios de Lazarillo de Tormes Rosa Navarro Dur\u00e1n 12:00 h. Computaci\u00f3n cu\u00e1ntica Jos\u00e9 Ignacio Latorre Catedr\u00e1tico de F\u00edsica Te\u00f3rica Universidad de Barcelona 15:15 h. Una vida como actor Emilio Guti\u00e9rrez Caba Actor 21:00 h. Textos para desorientar la verg\u00fcenza (HALL REAL) Emilio Guti\u00e9rrez Caba MI\u00c9RCOLES 22 9:30 h. La poes\u00eda y sus circunstancias Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda Mart\u00edn Escritor Profesor Titular de Literatura Espa\u00f1ola Universidad de Oviedo 12:00 h. La \"contaminaci\u00f3n interna\" por compuestos ambientales: salud, cultura y medio ambiente Miquel Porta Serra Catedr\u00e1tico de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica Instituto Municipal de Investigaci\u00f3n M\u00e9dica de Barcelona Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona 15:30 h. En boca de todos Laura Barrios Gonz\u00e1lez 16:30 h. Movilidad de estudiantes universitarios Cristina Gallego Brizuela JUEVES 23 9:30 h. Una historia el\u00edptica Javier Fres\u00e1n Leal 12:00 h. Por qu\u00e9 Mozart es la m\u00fasica Luis Su\u00f1\u00e9n Garc\u00edaVaquero Escritor y cr\u00edtico musical 15:30 h. Hablemos del pasado de nuestra lengua Jos\u00e9 Antonio Pascual Rodr\u00edguez Vicedirector de la Real Academia Espa\u00f1ola VIERNES 24 9:30 h. La inmortalidad celular como clave del c\u00e1ncer y del envejecimiento Mar\u00eda Antonia Blasco Marhuenda Directora del Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas 12:00 h. Clausura El Aula de Verano est\u00e1 destinada a los j\u00f3venes 293 estudiantes con mejores expedientes en el Bachillerato o en el ciclo formativo superior de Formaci\u00f3n Profesional, que vayan a comenzar los estudios universitarios en el pr\u00f3ximo curso acad\u00e9mico. Las bases de la convocatoria del Aula de Verano \"Ortega y Gasset\" se recogen en el Bolet\u00edn Oficial del Estado publicado el 11 de junio de 2 012 y estar\u00e1n disponibles en la p\u00e1gina web del Ministerio de Educaci\u00f3n Cultura y Deporte, y en la de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo. Bases disponibles en: http://www.educacio n.gob.es/horizontales/servicios/ DE ASISTENTES: 50 AULA: BRINGAS 294 295 20 Y 21 DE AGOSTO LAS CAT\u00c1STROFES ECON\u00d3MICAS EN LA ESPA\u00d1A CONTEMPOR\u00c1NEA. LAS LECCIONES DE LA HISTORIA FRANCISCO COM\u00cdN CATEDR\u00c1TICO DE HISTORIA ECON\u00d3MICA UNIVERSIDAD DE ALCAL\u00c1 DE HENARES SECRETAR\u00cdA VICENTE PINILLA CATEDR\u00c1TICO DE HISTORIA ECON\u00d3MICA UNIVERSIDAD DE ZARAGOZA LUNES 20 10:00 h. Inauguraci\u00f3n LAS GRANDES DEPRESIONES DEL SIGLO XIX 10:15 h. La crisis del Antiguo R\u00e9gimen Enrique Llopis Catedr\u00e1tico de Historia Econ\u00f3mica Universidad Complutense de Madrid 11:00 h. La gran depresi\u00f3n de fin de siglo, 18811898 Jordi Maluquer de Motes Catedr\u00e1tico de Historia e Instituciones Econ\u00f3micas Universitat Aut\u00f3noma de Barcelona LAS GRANDES DEPRESIONES DE MEDIADOS DEL SIGLO XX 12:00 h. La crisis econ\u00f3mica y la Segunda Rep\u00fablica Francisco Com\u00edn 13:00 h. Los desastres de Leviat\u00e1n: la crisis econ\u00f3mica de la autarqu\u00eda Carlos Barciela Catedr\u00e1tico de Historia e Instituciones Econ\u00f3micas Universidad de Alicante LAS CRISIS DE FINALES DEL SIGLO XX 15:30 h. Crisis econ\u00f3mica y transici\u00f3n a la democracia (19751985) Carles Sudri\u00e0 Catedr\u00e1tico de Historia e Instituciones Econ\u00f3micas Universitat de Barcelona 16:30 h. La primera crisis de la Espa\u00f1a comunitaria (19921993) Jos\u00e9 Mar\u00eda Serrano Sanz Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada Universidad de Zaragoza MARTES 21 LAS CRISIS SECTORIALES: AGRARIAS E INDUSTRIALES 9:30 h. Las crisis agrarias: cambio institucional e integraci\u00f3n internacional Vicente Pinilla 10:30 h. Las sietes plagas contempor\u00e1neas: una perspectiva de historia industrial Jordi Catalan Catedr\u00e1tico de Historia e Instituciones Econ\u00f3micas Universitat de Barcelona LAS CRISIS SECTORIALES: FINANCIERAS Y COMERCIALES 11:30 h. Las crisis financieras: el cuento de nunca acabar Pablo Mart\u00edn Ace\u00f1a Catedr\u00e1tico de Historia Econ\u00f3mica Universidad de Alcal\u00e1, Madrid 12:30 h. \u00bfCrisis comerciales en Espa\u00f1a? \u00bfQu\u00e9 crisis? Antonio Tena Profesor Titular de Historia Econ\u00f3mica Universidad Carlos III de Madrid LA PRIMERA CRISIS DEL SIGLO XXI 15:30 h. La gran recesi\u00f3n: algo m\u00e1s que una crisis financiera y econ\u00f3mica Ant\u00f3n Costas Catedr\u00e1tico de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica Universitat de Barcelona 16:30 h. La crisis econ\u00f3mica en la Espa\u00f1a actual Juan Velarde Profesor Em\u00e9rito Universidad Complutense de Madrid Consejero del Tribunal de Cuentas 17:30 h. Clausura La gran recesi\u00f3n actual est\u00e1 planteando retos a los economistas te\u00f3ricos. Algunos de ellos han buscado en la Historia las claves explicativas y las soluciones para la crisis. La comparaci\u00f3n m\u00e1s recurrente es la gran depresi\u00f3n de 1929. Pero hay otras cat\u00e1strofes econ\u00f3micas de las que se pueden extraer lecciones para ente nder mejor la depresi\u00f3n actual. El objetivo de este curso es, precisamente, estudiar las crisis econ\u00f3micas sufridas por la econom\u00eda espa\u00f1ola en los dos \u00faltimos siglos. La comprensi\u00f3n de las mismas requiere una doble perspectiva. Por un lado, estudiar las crisis econ\u00f3micas en un per\u00edodo determinado (corte transversal), para analizar sus ca usas y sus consecuencias. En unas sesiones se analizar\u00e1n las cat\u00e1strofes econ\u00f3micas m\u00e1s sobresalientes de los 296 siglos XIX y XX: la que sigui\u00f3 a las guerras napole\u00f3nicas; la de finales del siglo XIX; las repercusiones de la gran depresi\u00f3n en Espa\u00f1a; la profunda crisis de la posguerra civil; la crisis econ\u00f3mica durante la transici\u00f3n a la democracia, la recesi\u00f3n econ\u00f3mica de principios de la d\u00e9cada de 1990 y, finalmente, la gran r ecesi\u00f3n de la actualidad. Por otro lado, en otras sesiones, se presentar\u00e1n las crisis sectoriales en el largo plazo (series hist\u00f3ricas): las agrarias, las industriales, las financieras y las comerciales. El enfoque del curso ser\u00e1 de historia comparativa. Las grandes crisis econ\u00f3micas en Espa\u00f1a han sido simult\u00e1neas a las internacionales y han presenta do rasgos comunes, pero tambi\u00e9n peculiaridades propias. El curso va dirigido a los estudiantes de Historia, Econom\u00eda, Administraci\u00f3n de empresas y Ciencias Sociales, as\u00ed como a los licenciados y graduados que quieran actualizar sus conocimientos sobre las crisis econ\u00f3micas. C\u00d3DIGO 61I7 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 12 N\u00ba DE ASISTENTES: 36 AULA: RECTOR ERNEST LLUCH 297 298 20, 21 Y 22 DE AGOSTO CREATIVIDAD Y TIC. HACIA UN NUEVO ESPACIO EDUCATIVO PEDRO BAD\u00cdA ALCAL\u00c1 DIRECTOR EL PERI\u00d3DICO ESCUELA ELVIRA NOVELL IGLESIAS SECRETARIA DE CULTURA E INNOVACI\u00d3N DE FETEUGT LUNES 20 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:15 h. Nuevos lenguajes, autoaprendizaje y tecnolectura Alejandro Piscitelli Profesor Titular del Taller de Procesamiento de Datos, Telem\u00e1tica e Inform\u00e1tica Universidad de Buenos Aires 12:00 h. La utop\u00eda digital. La tecnolog\u00eda como innovaci\u00f3n. La red como cultura Dolors Reig Consultora/Colaboradora Docente CTIC Educaci\u00f3n Social, Postgrado, Redes Sociales y Comunidades Universitat Oberta de Catalunya Antonio Rodr\u00edguez de las Heras Catedr\u00e1tico de Historia Contempor\u00e1nea Director del Instituto de Cultura y Tecnolog\u00eda Universidad Carlos III de Madrid 15:30 h. Mesa redonda Medio y creatividad. Nuevos lenguajes art\u00edsticos. Nuevas relaciones Educaci\u00f3n y Cultura M\u00f3nica Melle Profesora Titular de Econom\u00eda Financiera Universidad Complutense de Madrid Alejandro Piscitelli Antonio Rodr\u00edguez de las Heras Moderaci\u00f3n Pedro Bad\u00eda Alcal\u00e1 MARTES 21 9:30 h. La creaci\u00f3n art\u00edstica en la red. Papel versus medio digital Ernesto Rodr\u00edguez Abad Profesor Titular de Lengua y Literatura Universidad de La Laguna 12:00 h. Nuevas tecnolog\u00edas: \u00bfespacios creativos o espacios banales? Un enfoque antropol\u00f3gico Manuel Delgado Profesor de Antropolog\u00eda Urbana Universidad de Barcelona 15:30 h. Mesa redonda La realidad del espacio virtual. La capacidad transformadora de la red Ernesto Rodr\u00edguez Abad Manuel Delgado Carmen Vieites Conde Secretaria de Relaciones Institucionales FETE UGT Moderaci\u00f3n Elvira Novell Iglesias MI\u00c9RCOLES 22 9:30 h. La creatividad al servicio de la inclusi\u00f3n social. Medios audiovisuales y nuevas formas de lenguaje Roland Huguenin Asesor internacional de medios con j\u00f3venes del norte de \u00c1frica y Medio Oriente 11:30 h. La creatividad como base de nuevos espacios educativos Richard Gerver Docente experto en las t\u00e9cnicas del desarrollo del potencial humano y la creatividad 13:30 h. Clausura Frente al actual cambio social, cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico, no siempre hay una organizaci\u00f3n adecuada en las instituciones educativas. Todav\u00eda predominan enfoques educativos heredados de la era industrial, completamente desfasados de lo que son las expectativas y formas de vida de ni\u00f1os y j\u00f3venes actuales que ser\u00e1n los adultos en un mundo completamente distinto al de hoy, del que no somos tan siquiera capaces de imaginar. El sistema educativo requiere un replanteamiento total. Hay que primar la creatividad y la innovaci\u00f3n en la medida que son las habilidades que distinguen a las personas para el desarrollo personal y social en la sociedad del Siglo XXI. Deben ganar terreno en los centros educativos transformando espacios y relaciones. La innovaci\u00f3n entendida como la respuesta creativa a un desaf\u00edo debe estar presente en las aulas. Tenemos el desaf\u00edo de preparar a los alumnos para la complejidad de su futuro y no podemos quedar encorsetados en modelos que no responden al contexto actual. Debemos girar la vista y estar atentos a las nuevas formas de expresi\u00f3n y comunicaci\u00f3n que surgen en los movimientos sociales mucho m\u00e1s \u00e1giles a la hora de incorporar cambios que otras arcaicas estructuras. Imaginaci\u00f3n, pasi\u00f3n, experimentaci\u00f3n y arte han de estar en la base de la construcci\u00f3n de un nuevo espacio educativo. Imagen y palabra han de convivir construyendo nuevos lenguajes expresivos y comunicativos. Sin creer que las TIC'S, sean por s\u00ed mismas la respuesta, si son herramientas imprescindibles para 299 desarrollar este potencial humano, la comprensi\u00f3n y la comunicaci\u00f3n en la medida que han producido un cambio en las estructuras sociales, introduciendo un nuevo concepto de relaci\u00f3n. Queremos reflexionar sobre estas ideas y contribuir al cambio necesario en los espacios educativos. Hemos querido contar con ponentes de reconocido prestigio y que proceden de disciplinas muy distintas para ampliar el marco de an\u00e1lisis y debate m\u00e1s all\u00e1 del punto de vista educativo. A nivel metodol\u00f3gico queremos alternar sesiones magistrales y espacios claramente participativos, talleres y mesas redondas, incorporando tambi\u00e9n la presentaci\u00f3n de experiencias pr\u00e1cticas en distintos \u00e1mbitos. Los destinatarios son docentes, estudiantes, especialistas y p\u00fablico en general interesado en la tem\u00e1tica. C\u00d3DIGO 61IN TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 11 N\u00ba DE ASISTENTES: 22 AULA: BIBLIOTECA 300 301 23 Y 24 DE AGOSTO CULTURA COMPARTIDA: NUEVAS FORMAS DE CREACI\u00d3N, COMERCIALIZACI\u00d3N Y DIVULGACI\u00d3N DE CONTENIDOS EN LA RED JAVIER CELAYA SOCIO FUNDADOR DE DOSDOCE.COM VICEPRESIDENTE DE LA ASOCIACI\u00d3N DE REVISTAS DIGITALES DE ESPA\u00d1A (ARDE) SECRETAR\u00cdA ARANTXA MELLADO DIRECTORA DE THE SPANISH DIGITAL LINK COMPANY JUEVES 23 10:00 h. Nuevas formas de explorar y entender los datos en la Red Alberto Gonz\u00e1lez Paje Data Analyst de Bestiario y del proyecto Quadrigam 11:00 h. Informaci\u00f3n para innovar Javier Celaya Arantxa Mellado 12:00 h. Mesa Redonda: Nuevas formas de descubrir contenidos digitales en Internet Jos\u00e9 Antonio Mu\u00f1oz Director de Revista de Letras 15:30 h. Mesa Redonda: Nuevas formas de financiar la creaci\u00f3n: Crowdfunding Joan Sala Socio fundador de la plataforma Verkami Olivier Schulbaum Miembro fundador de Goteo.com VIERNES 24 9:30 h. Mesa redonda: \u00bfHay negocio en la Red? Lecciones aprendidas Jos\u00e9 Luis Verdes Director Desarrollo de Negocio Digital Grupo Prisa Ismael Nafr\u00eda Director de Innovaci\u00f3n Digital Grupo God\u00f3 Mariana F\u00e9ged Directora de Booquo 12:00 h. Nuevas formas de creaci\u00f3n Vicente Luis Mora Escritor Los avances tecnol\u00f3gicos de los \u00faltimos a\u00f1os han provocado tal transformaci\u00f3n en la sociedad civil que su impacto en la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de las entidades culturales (editoriales, museos, fundaciones, compa\u00f1\u00edas de danza y teatro, centros culturales, librer\u00edas, bibliotecas, etc.), as\u00ed como en el modo en que estas entidades culturales interact\u00faan con su s p\u00fablicos, es irreversible. En este contexto de transformaci\u00f3n sin retorno veremos nacer nuevos modelos de creaci\u00f3n, producci\u00f3n y gesti\u00f3n cultural que tendr\u00e1n como finalidad involucrar, a trav\u00e9s de las redes sociales, al mayor n\u00famero de personas de diferentes \u00e1mbitos de la sociedad con el fin de generar una cultura m\u00e1s abierta y co mpartida. Que un museo, una editorial o una compa\u00f1\u00eda de teatro tenga un perfil en una red social ya no es algo anecd\u00f3tico. La presencia activa de las entidades culturales en la web social es ya una realidad aplastante. A lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os, la mayor\u00ed a de las entidades del sector patrimonial ha hecho un gran esfuerzo por adaptarse a la realidad 2.0 abriendo todo tipo de perfiles en Facebook, YouTube y Twitter para dar a conocer sus exposiciones y actividades culturales. Aunque este uso de las redes sociales sea el m\u00e1s extendido en todo tipo de entidades cultu rales no significa que debamos conformarnos con esta utilizaci\u00f3n tan b\u00e1sica de las herramientas 2.0. Las redes sociales, as\u00ed como los blogs, los podcasts o los v\u00eddeos, no s\u00f3lo sirven para dar a conocer una exposici\u00f3n y establecer una conversaci\u00f3n con los posibles visitantes de un museo; crear, compartir, colaborar, inte rcambiar, ayudar, etc. son la verdadera esencia de la cultura 2.0. Las redes sociales no s\u00f3lo son lugares donde nos damos a conocer y establecemos conversaciones, sino tambi\u00e9n un lugar de creaci\u00f3n compartida. Una de las principales aportaciones de las tecnolog\u00edas 2.0 (blogs, wikis, redes sociales, etc) es que han p roporcionado al ciudadano las herramientas necesarias para participar activamente en los procesos de creaci\u00f3n de forma colectiva. Nuevas f\u00f3rmulas de financiaci\u00f3n como el crowdfunding (financiaci\u00f3n colectiva) o la creaci\u00f3n colectiva (tambi\u00e9n conocida como crowdsourcing ) han encontrado en las redes sociales su despegue definitivo. Las viejas f\u00f3rmulas de financia ci\u00f3n como las subvenciones o el patrocinio convivir\u00e1n con iniciativas apoyadas por miles de almas altruistas que, en el mundo entero y de manera desinteresada, permitir\u00e1n llevar a cabo los sue\u00f1os y proyectos de muchas entidades culturales. No basta con tener una estrategia de marketing 2.0 en Internet; hay que integrar a los usuarios en todos aquellos pro cesos de creaci\u00f3n, participaci\u00f3n y difusi\u00f3n donde el equipo directivo considere que aportan valor. Los gestores culturales del siglo XXI deben asumir que no van a poder, ni deben, controlar todos los procesos de la entidad que representan. A medida que la aportaci\u00f3n del Esta do al sector cultural se reduce a\u00f1o tras a\u00f1o debido a los continuos recortes 302 presupuestarios el papel y la aportaci\u00f3n de los ciudadanos podr\u00eda crecer de forma irreversible. Las entidades culturales deber\u00edan reflexionar sobre qu\u00e9 procesos internos y externos pueden gestionar conjuntamente con los usuarios. Las posibilidades son infinitas: desde la involucraci\u00f3n de los lectores en la definici\u00f3n del cat\u00e1logo de una editorial hasta su participaci\u00f3n en la programa ci\u00f3n de las actividades de una librer\u00eda o biblioteca, pasando por aportaciones financieras. C\u00d3DIGO 61ED TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 10 N\u00ba DE ASISTENTES: 25 AULA: SANTO MAURO 303 304 DEL 27 AL 31 DE AGOSTO CURSO MAGISTRAL CUESTIONANDO EL PROCESO CREATIVO WAJDI MOUAWAD ESCRITOR, ACTOR Y DIRECTOR SECRETAR\u00cdA BLANCA DEL BARRIO ESCENA MIRI\u00d1AQUE LUNES 27 PRESENTACI\u00d3N GENERAL DEL CURSO 9:30 h. LECCI\u00d3N 1\u00aa Los principios b\u00e1sicos: escuchar, comprender, percibir y experimentar PRESENTACI\u00d3N DE LAS IDEAS DE LOS PARTICIPANTES 15:30 h. LECCI\u00d3N 2\u00aa Presentaci\u00f3n de los participantes y sus textos (historias, ideas, conceptos) MARTES 28 RELACI\u00d3N DEL RELATO (IDEA) A CONSTRUIR Y DE UNO MISMO CON EL MUNDO 10:00 h. LECCI\u00d3N 3\u00aa C\u00f3mo su relaci\u00f3n con el mundo fragmenta la idea LA DOCUMENTACI\u00d3N Y LA RELACI\u00d3N IDEA INVESTIGACI\u00d3N 15:30 h. LECCI\u00d3N 4\u00aa C\u00f3mo manejar la documentaci\u00f3n a la que se tiene acceso MI\u00c9RCOLES 29 DESAROLLO DE LA DRAMATURGIA DE LOS RELATOS 10:00 h. LECCI\u00d3N 5\u00aa Parte 1: C\u00f3mo reescribir y trabajar la estructura del relato 15:30 h. LECCI\u00d3N 6\u00aa Parte 2: C\u00f3mo reescribir y trabajar la estructura del relato JUEVES 30 ESCRITURA Y RELATO \"A PRUEBA\" EN EL ESCENARIO 10:00 h. LECCI\u00d3N 7\u00aa Escribir a medida que se ensaya RELACI\u00d3N ENTRE LA SUBJETIVIDAD DEL ACTOR Y LA ESTRUCTURA NARRATIVA 15:30 h. LECCI\u00d3N 8\u00aa C\u00f3mo puede la interpretaci\u00f3n del actor explorar nuevos horizontes en la estructura narrativa y c\u00f3mo puede manejarla VIERNES 31 10:00 h. LECCI\u00d3N 9\u00aa Evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n general y de las ideas evocadas en el curso CONCLUSIONES \"El artista es un escarabajo que encuentra, en los mismos excrementos de la sociedad, los alimentos necesarios para producir obras que fascinan y convulsionan a sus semejantes.\" WAJDI MOUAWAD \u00bfC\u00f3mo nos afecta la presencia de los otros en el proceso creativo?, \u00bfdesde d\u00f3nde nos aproximamos y hacia d\u00f3nde nos dirigimos? \u00c9stas y otras preg untas ser\u00e1n la base de las clases que ofrecer\u00e1 el reconocido escritor, dramaturgo, director y actor Wajdi Mouawad. El trabajose abordar\u00e1n desde una investigaci\u00f3ny exploraci\u00f3nde las relaciones humanas en el mundo de la escena. El curso est\u00e1 dirigido a autores , directores y actores intelectualmente inquietos y necesitados de alimento creativo. Cada alum no seleccionado deber\u00e1 aportar una idea, una historia o un concepto con el que quiera trabajar y con el que se ver\u00e1 vinculado al resto del grupo, buscando el desarrollo tanto de la trasformaci\u00f3n conjunta como el de la propia expresi\u00f3n individual. Las clases ser\u00e1n en franc\u00e9s con tra ducci\u00f3n. BREVE BIOGRAF\u00cdA Nacido en 1968, pas\u00f3 su infancia en el L\u00edbano, su adolescencia en Francia y sus primeros a\u00f1os de adulto en Quebec, antes de establecerse en Francia, donde vive actualmente. Diplomado por la Escuela nacional de arte dram\u00e1tico de Canad\u00e1, de 2000 a 2004 dirigi\u00f3 el teatro de Quat 'Sous en Montreal y en 2005 fund\u00f3 dos compa\u00f1\u00edas de creaci\u00f3n: Ab\u00e9 Carr\u00e9 Ce Carr\u00e9 en Quebec y Au carr\u00e9 de l'Hypot\u00e9nuse en Francia. En 2007 fue nombrado director art\u00edstico del teatro franc\u00e9s del Centro Nacional de las Artes en Ottawa. Artista asociado a la 63\u00aa edici\u00f3n del festival de Avi\u00f1\u00f3n, all\u00ed cre\u00f3 la quatrilog\u00eda Le San g des Promesses, formada por las obras Littoral, Incendies, Ferets yCiels. En 2011 ha iniciado una gira con su espect\u00e1culo Seuls, ha 305 dirigido su \u00faltima obra, Temps , y llevar\u00e1 a escena las siete tragedias de S\u00f3focles, empezando por la trilog\u00eda de las mujeres, formada por Las traqu\u00ednias, Ant\u00edgona y Electra . C\u00d3DIGO 61DA TARIFA PROFESORES: 2 N\u00ba DE ASISTENTES: 32 AULA: PARANINFO DE LA MAGDALENA 306 307 DEL 27 AL 31 DE AGOSTO REPENSAR EL PROYECTO EUROPEO: UNA VISI\u00d3N ESPA\u00d1OLA JOSEP BORRELL FONTELLES EXPRESIDENTE DEL PARLAMENTO EUROPEO SECRETAR\u00cdA NEREO PE\u00d1ALVER GARC\u00cdA FUNCIONARIO DEL PARLAMENTO EUROPEO LUNES 27 10:00 h. Implicaciones internacionales de la crisis en Europa Jan Zielonka Catedr\u00e1tico de Pol\u00edtica Europea Universidad de Oxford 12:00 h. Los avances en el \u00e1mbito de la pol\u00edtica exterior y la diplomacia com\u00fan de la Uni\u00f3n Europea Francisco Aldecoa Luz\u00e1rraga Catedr\u00e1tico de Relaciones Internacionales C\u00e1tedra Jean Monnet Universidad Complutense de Madrid MARTES 28 9:30 h. Las estructuras regionales de seguridad ante las amenazas actuales: UE y Am\u00e9rica Latina, hacia una nueva relacion Erika Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n Coordinadora de Am\u00e9rica Latina Fundaci\u00f3n Alternativas 11:30 h. \u00bfHacia d\u00f3nde va la UE? \u00cd\u00f1igo M\u00e9ndez de Vigo Montojo Secretario de Estado para la Uni\u00f3n Europea Ministerio de Asuntos Exteriores y Cooperaci\u00f3n 15:30 h. La pol\u00edtica energ\u00e9tica y clim\u00e1tica europea despu\u00e9s de Fukushima Cristina Narbona Ruiz Diputada. Portavoz socialista en la Comisi\u00f3n para el estudio del Cambio Clim\u00e1tico MI\u00c9RCOLES 29 9:30 h. Crisis de la deuda: gobernanza restrictiva como alternativa al gobierno econ\u00f3mico europeo Francisco Rodr\u00edguez Ortiz Profesor de Econom\u00eda Universidad de Deusto 11:30 h. La construcci\u00f3n de una gobernanza econ\u00f3mica europea: progresos y debilidades Manuel de la Rocha V\u00e1zquez Coordinador de econom\u00eda internacional Fundaci\u00f3n Alternativas 15:30 h. Hacia una convergencia fiscal europea: pr\u00f3ximos pasos Jos\u00e9 Luis Escario D\u00edaz Berrio Coordinador del \u00c1rea Uni\u00f3n Europea Fundaci\u00f3n Alternativas JUEVES 30 11:30 h.La UE y la crisis financiera: de la Europa de los ciudadanos a la Europa de los consumidores Javier Ramos D\u00edaz Profesor visitante en el edemocracy center de la universidad de Zurich Investigador principal en GredsEmconet Universidad Pompeu Fabra de Barcelona 15:30 h. El ataque al modelo social europeo (Videoconferencia) Vicen\u00e7 Navarro Catedr\u00e1tico de Ciencias Pol\u00edticas Universidad Pompeu Fabra de Barcelona VIERNES 31 9:30 h. Europa 2020: desaf\u00edos y perspectivas Dom\u00e8nec Ruiz Devesa Consultor en econom\u00eda internacional 11:30 h. Clausura Josep Borrell Fontelles Europa debe encontrar nuevas fuerzas para avanzar en su integraci\u00f3n o aceptar su marginaci\u00f3n en el escenario global. La Uni\u00f3n Europea debe reinventar su proyecto superando sus problemas de dimensi\u00f3n, legitimidad y eficacia. Sin embargo, en un contexto de creciente repliegue nacionalista, en los \u00faltimos a\u00f1os los l\u00edderes europeos se han limitado a buscar soluciones cor toplacistas, a menudo con el objetivo de calmar temporalmente a los mercados, en lugar de abordar los problemas estructurales a los que se enfrenta la Uni\u00f3n. El curso de este verano sobre asuntos europeos, que entra ya en su duod\u00e9cima edici\u00f3n, se plantea analizar los retos que debe afrontar y las iniciativas que debe acometer la UE para gara ntizar su credibilidad y legitimidad, esto es, para hacer el proyecto europeo sostenible y atractivo a los ojos de sus ciudadanos. Desde nuestro \u00faltimo curso, la UE ha dado su visto bueno a que Croacia se convierta en su vei ntiochoavo Estado Miembro a partir de julio 2013, mostrando el inter\u00e9s, la vigencia y atracci\u00f3n del proyecto europeo fuera de nuestras fronteras. La UE tambi\u00e9n ha lanzado una estrategia para garantizar el aprovisionamiento energ\u00e9tico europeo, basada en una diversificaci\u00f3n de los proveedores y las fuentes de energ\u00eda. Pero en este periodo de tiempo ta mbi\u00e9n han 308 aparecido, o se han hecho m\u00e1s patentes, varios desaf\u00edos: la crisis del euro se ha agudizado, con las agencias de calificaci\u00f3n degradando masivamente las notaciones de varios pa\u00edses de la eurozona, el futuro del modelo social europeo se ha puesto en entredicho, como consecuencia de las pol\u00edticas de austeridad y los ajustes fiscales, la pol\u00edtica exterior y de seguridad com\u00fan ha mostrado sus l\u00edmites frente a la represi\u00f3n en Siria o el pr ograma nuclear iran\u00ed. Esta nueva coyuntura internacional ha puesto de manifiesto la incapacidad de los Estados miembros de la UE a hacer frente por s\u00ed solos a los problemas globales y la necesidad de es trategias cooperativas en el seno de la UE y otros foros supranacionales, como el G20, para hacer frente al cambio clim\u00e1tico, el crecimiento y el empleo o el refuerzo de la gobernanza econ\u00f3mica mundial. C\u00d3DIGO 61BM TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 13 N\u00ba DE ASISTENTES: 72 AULA: SAL\u00d3N DE BAILE 309 310 DEL 27 AL 31 DE AGOSTO EL ESLAB\u00d3N PERDIDO ENTRE LA PLANIFICACI\u00d3N Y EL PROYECTO ARQUITECT\u00d3NICO JER\u00d3NIMO JUNQUERA GARC\u00cdA DEL DIESTRO ARQUITECTO SECRETAR\u00cdA JER\u00d3NIMO JUNQUERA GONZ\u00c1LEZ BUENO ARQUITECTO LUNES 27 10:00 h. Inauguraci\u00f3n \u00cd\u00f1igo de la Serna Hern\u00e1iz Alcalde de Santander Jer\u00f3nimo Junquera Garc\u00eda del Diestro VISIONES 10:45 h. Del Urbanismo Arquitect\u00f3nico al Proyecto Urbano y al Urbanismo Paisaj\u00edstico Javier Moncl\u00fas Catedr\u00e1tico de Urbanismo Universidad de Zaragoza 12:00 h. El espacio p\u00fablico, su imagen Fernando Colomo Director de Cine Arquitecto 13:00 h. Reflexiones 15:30 h. Los espacios p\u00fablicos urbanos en el cine Javier Hern\u00e1ndez Profesor de Comunicaci\u00f3n Audiovisual Universidad Europea de Madrid Profesor de Direcci\u00f3n Art\u00edstica E.C.A.M. 16:30 h. Leyendo el silencio Fernando Franc\u00e9s Director del CAC de M\u00e1laga 17:00 h. Arte Urbano participativo Pablo Pur\u00f3n Carrillo Boamistura Rub\u00e9n Mart\u00edn de Lucas Boamistura MARTES 28 LA CIUDAD COMO M\u00c1QUINA 9:30 h. ApreHendiendo la ciudad Guadalupe Lorente Departamento de Innovaci\u00f3n de la \"Fundaci\u00f3n Estudio\" Andr\u00e9s Walliser Profesor Asociado en New York University en Madrid y en la Hertie School of Governance de Berlin 10:45 h. Smartcity Jos\u00e9 Luis N\u00fa\u00f1ez Freile Consultor Senior Telef\u00f3nica 12:30 h. La experiencia OMAU Pedro Mar\u00edn Director del Observatorio de Medio Ambiente Urbano (OMAU), M\u00e1laga 13:00 h. Reflexiones 15:30 h. Red Espa\u00f1ola de Ciudades Inteligentes y Santander Smartcity \u00cd\u00f1igo de la Serna Hern\u00e1iz Alcalde de Santander 16:30 h. Encuentro ponentes y alumnos MI\u00c9RCOLES 29 LA CIUDAD COMO EXPERIMENTO 9:30 h. \u00bfPeat\u00f3n o ciudadano? Habitabilidad: usos y funciones del espacio p\u00fablico Salvador Rueda Director de la Agencia Local de Ecolog\u00eda Urbana de Barcelona 10:45 h. El espacio p\u00fablico como espacio colectivo en el Proyecto Madrid Centro \u00c1ngel Luis Fern\u00e1ndez Catedr\u00e1tico de Proyectos Arquitect\u00f3nicos Universidad Europea de Madrid 12:30 h. Proyectos en Madrid Centro \u00c1ngel Luis Fern\u00e1ndez 13:00 h. Reflexiones 15:30 h. Nudgechitecture: Homer Simpson vs. Mr. Spock Uriel Fogu\u00e9 Arquitecto y Profesor de Proyectos Universidad Europea de Madrid (U.E.M.) 16:30 h. Encuentro ponentes y alumnos JUEVES 30 PLANEMIENTO Y ESPACIO P\u00daBLICO 9:30 h. La experiencia Valdebebas Jorge Serrano Leal Director T\u00e9cnico de la Junta Gestora de Valdebebas 10:45 h. Reinventar el plan como Proyecto de ciudad Jos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00edaPablos Arquitecto Profesor de la Escuela de Arquitectura Universidad Europea de Madrid 311 12:30 h. TriBall: el zurcido como instrumento urban\u00edstico Miguel \u00c1ngel Santa Arquitecto Especializado en rehabilitaci\u00f3n de edificios en entornos urbanos 13:00 h. Reflexiones 15:30 h. Desde la experiencia en la gesti\u00f3n municipal, ideas para los nuevos modelos urbanos: recordar, revisar, razonar Juan Jos\u00e9 Conde Arquitecto Consultor de la Agencia de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (AECID) 16:30 h. Encuentro ponentes y alumnos VIERNES 31 ZOOM 9:30 h. La escala intermedia Jer\u00f3nimo Junquera Garc\u00eda del Diestro 10:45 h. M\u00e1s all\u00e1 de la evidencia V\u00edctor L\u00f3pez Cotelo Arquitecto Profesor de la Escuela de Arquitectura Technische Universit\u00e4t de Munich 11:45 h. Debate y conclusiones 13:00 h. Clausura El curso pretende abordar las claves para regenerar nuestras ciudades con la participaci\u00f3n de los creadores de los espacios comunitarios desde diferentes disciplinas, con la presencia de los gestores y de una representaci\u00f3n de creadores de opini\u00f3n. Un curso abierto a un amplio espectro de profesionales: arquitectos, urbanistas, ingenieros de tr\u00e1fico, ex pertos en transporte, en arte, en la formaci\u00f3n de los ni\u00f1os, en gestores del sector p\u00fablico y privado... dirigido a un amplio espectro de alumnos y ciudadanos. Una selecci\u00f3n de voces heterog\u00e9neas que se armonizan en un coro arm\u00f3nico que expongan las claves para conseguir que el espacio vac\u00edo que generamos al construir se co nvierta en un espacio que garantice seguridad, proporcione confort, genere emociones, favorezca la estancia y el encuentro fomentando la relaci\u00f3n de los ciudadanos, un espacio para los ni\u00f1os y los ancianos, para los j\u00f3venes y los menos j\u00f3venes, para todos. La convivencia, la herramienta fundamental del progreso de la humani dad cuyo crisol es la ciudad: un lugar de lugares de oportunidades y por tanto de progreso. \"EL ESPACIO PUBLICO, EL VACIO QUE GENERAMOS AL CONSTRUIR EL PRINCIPAL PROTAGONISTA DE LA CIUDAD Hemos vivido tiempos de esplendor en la actividad edificatoria. Los arquitectos han propuesto un variado muestrario de propu estas tipol\u00f3gicas y t\u00e9cnicas explorando lenguajes basados en una industria de la construcci\u00f3n en permanente evoluci\u00f3n, todo lo cual ha sido posible al disponer de unos recursos econ\u00f3micos pr\u00e1cticamente sin l\u00edmites. Hoy se ha iniciado un periodo de reflexi\u00f3n basado en el axioma del \"menos es m\u00e1s\", bienvenido sea. La asunci\u00f3n de la b\u00fasq ueda de modelos sostenibles junto a la crisis financiera puede ayudar a que la sociedad entronice este nuevo paradigma. Pero algo m\u00e1s se ha olvidado que considero necesario afrontar en los pr\u00f3ximos a\u00f1os: fijar la atenci\u00f3n al vac\u00edo que generamos cuando construimos, el espacio de encuentro y relaci\u00f3n, el esp acio generador de la vida en comunidad, el espacio p\u00fablico en contraposici\u00f3n al privado contenido en lo edificado y el espacio intermedio entre ambos, el umbral que formaliza la transici\u00f3n entre lo p\u00fablico y lo privado. Espacios que se han configurado sin atenci\u00f3n, como residuos, ignorados por un urbanismo cautivo, repartidor de plusval\u00edas edificatorias, y po r edificios entendidos como objetos posados sin m\u00e1s en el tapiz del planeamiento. Hoy debemos concentrar nuestros esfuerzos en recuperar el protagonismo de estos espacios p\u00fablicos como generadores de los valores esenciales de la vida en comunidad.\" El curso pretende una confrontaci\u00f3n positiva entre las ideas de aquellos que ana lizan y crean el espacio p\u00fablico y los responsables de hacerlos realidad, tanto en su fase de construcci\u00f3n como en la gesti\u00f3n de su mantenimiento, administradores p\u00fablicos e inversores y administradores privados. Pretendemos que el seminario no sea solamente una secuencia de exposiciones de pensamientos y experiencias sobre el espaci o de convivencia, sino que pretendemos facilitar el debate entre los conferenciantes, y sobre todo dedicar tiempo para el intercambio entre \u00e9stos y los alumnos. Las jornadas se organizar\u00e1n de forma gen\u00e9rica con dos conferencias por la ma\u00f1ana, seguidas de un debate entre los conferenciantes participantes, y una confere ncia por la tarde, seguida de un encuentro, a modo de puesta en com\u00fan de ideas, entre conferenciantes y alumnos, que pueden ser estudiantes, t\u00e9cnicos, gestores p\u00fablicos y privados, y por qu\u00e9 no, pol\u00edticos. C\u00d3DIGO 61FT TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 21 N\u00ba DE ASISTENTES: 34 AULA: RIANCHO 312 313 DEL 27 AL 31 DE AGOSTO TALLER DE GUI\u00d3N ADAPTACI\u00d3N PARA CINE Y TELEVISI\u00d3N HELENA MEDINA GUIONISTA Y PROFESORA UNIVERSITARIA SECRETAR\u00cdA JOS\u00c9 MANUEL DEL PINO CATEDR\u00c1TICO DE LITERATURA Y CINE DARTMOUTH COLLEGE, N.H. USA LUNES 27 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Presentaci\u00f3n del curso. Consideraciones generales sobre la adaptaci\u00f3n de hechos hist\u00f3ricos y obras literarias. Consideraciones para guionistas sobre producci\u00f3n y presupuesto. Fuentes y documentaci\u00f3n. Idoneidad de la obra o hecho; viabilidad y elecci\u00f3n de medio y formato. Diferencias principales entre el cine y la televisi\u00f3n. Escribir para una audiencia determinada. Helena Me dina 12:00 h. An\u00e1lisis pr\u00e1ctico de una adaptaci\u00f3n de obra literaria a pel\u00edcula de cine. Jos\u00e9 Manuel del Pino 15:30 h. Presentaci\u00f3n de cada uno de los proyectos individuales y discusi\u00f3n en grupo, aplicando la teor\u00eda expuesta previamente en el d\u00eda. Helena Medina MARTES 28 9:30 h. Replanteamiento de la estructura. El argumento. Selecci\u00f3n de tramas: inclusi\u00f3n, exclusi\u00f3n, cambio en jerarqu\u00eda; modificaci\u00f3n. Creaci\u00f3n de tramas auxiliares no presentes en la fuente original. Escenas catalizadoras. Helena Medina 11:30 h. An\u00e1lisis pr\u00e1ctico de una adaptaci\u00f3n de un hecho hist\u00f3rico a miniserie de televisi\u00f3n. Helena Medina Jos\u00e9 Manuel del Pino 15:30 h. Presentaci\u00f3n de cada uno de los proyectos individuales y discusi\u00f3n en grupo, aplicando la teor\u00eda expuesta previamente en el d\u00eda. Helena Medina MI\u00c9RCOLES 29 9:30 h. Los personajes: selecci\u00f3n, reducci\u00f3n, fusi\u00f3n. Creaci\u00f3n de personajes catalizadores. El punto de vista en la adaptaci\u00f3n de obras literarias. El punto de vista en la adaptaci\u00f3n de hechos hist\u00f3ricos: implicaciones. Helena Medina 11:30 h. An\u00e1lisis pr\u00e1ctico de una adaptaci\u00f3n de obra literaria a televisi\u00f3n. Jos\u00e9 Manuel del Pino 15:30 h. Presentaci\u00f3n de cada uno de los proyectos individuales y discusi\u00f3n en grupo, aplicando la teor\u00eda expuesta previamente en el d\u00eda. Helena Medina JUEVES 30 9:30 h. Los di\u00e1logos I: Transformaci\u00f3n del di\u00e1logo y conversi\u00f3n a di\u00e1logo de elementos nodialogados en la obra literaria. Los di\u00e1logos II: Creaci\u00f3n de di\u00e1logo en las adaptaciones de hechos hist\u00f3ricos. Adaptaci\u00f3n del lenguaje de \u00e9poca para la audiencia actual. Helena Medina 11:30 h. An\u00e1lisis pr\u00e1ctico de una adaptaci\u00f3n de hecho hist\u00f3rico a pel\u00edcula de cine. Jos\u00e9 Manuel del Pino 15:30 h. Presentaci\u00f3n de cada uno de los proyectos individuales y discusi\u00f3n en grupo, aplicando la teor\u00eda expuesta previamente en el d\u00eda. Helena Medina VIERNES 31 9:30 h. Uso de elementos noling\u00fc\u00edsticos con valor sem\u00e1ntico: La m\u00fasica, los efectos especiales. Decisiones sobre el tono. Preservaci\u00f3n del background de la obra original. Reflejar el contexto hist\u00f3rico en el caso de hechos reales. Helena Medina 11:30 h. Discusi\u00f3n en grupo sobre cada uno de los proyectos individuales en relaci\u00f3n a lo expuesto durante la ma\u00f1ana y durante todo el taller. Revisi\u00f3n final. Helena Medina 13:30 h. Clausura Helena Medina Adaptar es trasladar una historia, literaria o real, a un 314 medio distinto al original. En el caso de nuestro taller, se trata de traducir al lenguaje cinematogr\u00e1fico o televisivo lo que otros escribieron en lenguaje literario, o lo que otros vivieron en el lenguaje ca\u00f3tico, imprevisible y agramatical de la Historia y la vida. La adaptaci\u00f3n de obras literarias y hechos hist\u00f3ricos al cine o la televisi\u00f3n, conlleva un proceso qu e empieza con un an\u00e1lisis de la idoneidad y viabilidad, seg\u00fan el medio o el formato, de la obra o el acontecimiento real que constituye la fuente original. Este proceso contin\u00faa con el replanteamiento de la estructura narrativa; la selecci\u00f3n de tramas; la selecci\u00f3n de person ajes y su fusi\u00f3n; la generaci\u00f3n y transformaci\u00f3n de di\u00e1logos; la creaci\u00f3n (en el caso de los hechos hist\u00f3ricos) de escenas de las que no ha quedado constancia; la inclusi\u00f3n de catalizadores; el uso de elementos noling\u00fc\u00edsticos (m\u00fasica, efectos especiales) para trasladar el tono de la obr a original. Tambi\u00e9n hay que aprender a mantener el inter\u00e9s de una audiencia que en muchos casos conoce de antemano el desenlace de la historia. Este taller combina la necesaria teor\u00eda y el an\u00e1lisis de ejemplos pr\u00e1cticos (que los alumnos habr\u00e1n visionado de antemano), con discusiones en grupo sobre cada uno de los pro yectos individuales. El taller va dirigido a guionistas (profesionales o no), y a estudiantes de Audiovisual, Cine, Televisi\u00f3n, Comunicaci\u00f3n y Literatura, que deber\u00e1n acudir con una idea de proyecto, para a lo largo de las jornadas de trabajo ir aplicando a su idea inicial los aspectos te\u00f3ricos que se traten. Al fina l, conocer\u00e1n las herramientas que les permitir\u00e1n desarrollar, a posteriori, un tratamiento de pel\u00edcula o miniserie televisiva. NOTAS BIOGR\u00c1FICAS HELENA MEDINA Guionista y profesora universitaria. Helena Medina es autora, entre otras, de miniseries como \"23F: el d\u00eda m\u00e1s dif\u00edcil del Rey\" (TVE 2009), la ficci\u00f3n con mayor \u00edndice de a udiencia de la historia de la televisi\u00f3n en Espa\u00f1a, Premio Ondas y Premio Nacional de Televisi\u00f3n; \"Operaci\u00f3n Jaque\" (TVE 2010), nominada a un EMMY, o \"Los d\u00edas de gloria\" (Telecinco, 2011). Tiene un doctorado por la Columbia University de Nueva York e imparte clases de Gui\u00f3n y de Televisi\u00f3n en la New Sc hool University de esa ciudad. Es adem\u00e1s especialista de gui\u00f3n en el Programa Media de la Uni\u00f3n Europea. JOS\u00c9 MANUEL DEL PINO Doctor por la Universidad de Princeton, es catedr\u00e1tico de literatura y cine espa\u00f1ol en Dartmouth College, N.H. USA. Ha publicado tres libros de poes\u00eda que se han traducido al ingl\u00e9s y su ob ra literaria ha aparecido en prestigiosas revistas y en antolog\u00edas en Estados Unidos. Como cr\u00edtico ha publicado numerosos libros y art\u00edculos en los que ha explorado la relaci\u00f3n entre la obra literaria y la ficci\u00f3n cinematogr\u00e1fica. C\u00d3DIGO 61CG TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 2 N\u00ba DE ASISTENTES: 12 AULA: SANTO MAURO 315 316 DEL 27 AL 31 DE AGOSTO TALLER DE RELACIONES INSTITUCIONALES E IMAGEN UTILIDAD EN LA ACCI\u00d3N DE GOBIERNO CRISTINA MARCEN PAMPLONA ASELA PINTADO SANZ CONSULTORAS DE RELACIONES INSTITUCIONALES LOBBYING & PUBLIC AFFAIRS - COMUNICACI\u00d3N E IMAGEN DE L\u00cdDER LUNES 27 10:00 h.M\u00f3dulo 1 Comunicaci\u00f3n Pol\u00edtica e institucional 15:30 h.Taller de comunicaci\u00f3n de crisis MARTES 28 9:30 h.M\u00f3dulo 2 Estrategia y Comunicaci\u00f3n Corporativa 15:30 h.Taller de formaci\u00f3n de portavoces MI\u00c9RCOLES 29 9:30 h.M\u00f3dulo 3 Identidad e imagen corporativa 15:30 h.Taller de creaci\u00f3n y gesti\u00f3n de marca personal JUEVES 30 9:30 h.M\u00f3dulo 4 Comunicaci\u00f3n externa. Relaciones P\u00fablicas 15:30 h.Taller de organizaci\u00f3n de actos VIERNES 31 9:30 h.M\u00f3dulo 5 Desarrollo de habilidades directivas. El liderazgo en las organizaciones. 11:30 h.Taller de negociaci\u00f3n En un mundo convulso como el actual, se ve m\u00e1s necesario rentabilizar la acci\u00f3n de gobierno, de forma que todas las actuaciones que se emprendan desde los puestos de direcci\u00f3n de la empresa, las fundaciones, los partidos pol\u00edticos, etc. lleguen a sus destinatarios, los ciudadanos, de la forma m\u00e1s r\u00e1pida, clara, concisa y cierta. En este taller aprender\u00e1n y practicar\u00e1 n t\u00e9cnicas cl\u00e1sicas y otras novedosas para poder poner en valor todo aquello que desde la direcci\u00f3n de mando se puede necesitar para lograr estos fines. Los valores de la sociedad est\u00e1n cambiando y se debe dar una respuesta contando con este nuevo esce nario. Para ello, y de forma pr\u00e1ctica, se tocar\u00e1n aspectos entre otros como la creaci\u00f3n de la imagen del l\u00edder, la marca personal, el dise\u00f1o de estrategia de posicionamiento y las t\u00e9cnicas de opini\u00f3n p\u00fablica: redes, portavoces, discurso, mensaje y escenarios. El taller se dirige a jefes de prensa, de relaciones institucionales, relaciones p\u00fab licas, protocolo y toda aquella persona que quiera mejorar su propia marca personal. C\u00d3DIGO 61IM TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 2 N\u00ba DE ASISTENTES: 38 AULA: COMEDOR DE GALA 317 318 DEL 3 AL 7 DE SEPTIEMBRE MEN\u00c9NDEZ PELAYO, CIEN A\u00d1OS DESPU\u00c9S RAM\u00d3N EMILIO MANDADO GUTI\u00c9RREZ PRESIDENTE DE LA REAL SOCIEDAD MEN\u00c9NDEZ PELAYO UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID SECRETAR\u00cdA \u00c1NGEL TRUJILLANO DEL MORAL MIEMBRO DE LA REAL SOCIEDAD MEN\u00c9NDEZ PELAYO LUNES 3 LA IMAGEN DE MEN\u00c9NDEZ PELAYO 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 12:00 h. Conferencia inaugural Men\u00e9ndez Pelayo, historiador Gonzalo Anes \u00c1lvarez de Castrill\u00f3n Director de la Real Academia de la Historia 15:30 h. Pluridisciplinariedad del conocimiento literario de Men\u00e9ndez Pelayo: Historia, Cr\u00edtica y Teor\u00eda Literarias Mar\u00eda del Carmen Bobes Naves Catedr\u00e1tica de Teor\u00eda de la Literatura y Literatura Comparada Universidad de Oviedo 16:30 h. Mesa redonda Men\u00e9ndez Pelayo, la figura hist\u00f3rica y el t\u00f3pico heredados Francisco P\u00e9rez Guti\u00e9rrez Escritor Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo Gerardo Bolado Ochoa Departamento de Historia Moderna y Contempor\u00e1nea Universidad de Cantabria Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo Julio Neira Jim\u00e9nez Departamento de Literatura Espa\u00f1ola UNED Manuel \u00c1ngel Casta\u00f1eda L\u00f3pez Periodista Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo Moderaci\u00f3n Ram\u00f3n Emilio Mandado Guti\u00e9rrez MARTES 4 MEN\u00c9NDEZ PELAYO EN LA DIAL\u00c9CTICA TRADICI\u00d3N MODERNIDAD EN ESPA\u00d1A 9:30 h. La Dial\u00e9ctica Tradici\u00f3n modernidad durante la Restauraci\u00f3n. El caso de Men\u00e9ndez Pelayo Walther L. Bernecker ErlangenN\u00fcrnberg Universit\u00e4t 10:30 h. Disentir y tolerar: P\u00e9rez Galdos y Men\u00e9ndez Pelayo Yolanda Arencibia Santana Universidad de Las Palmas de Gran Canaria 12:00 h. Men\u00e9ndez Pelayo en las pol\u00e9micas universitarias del \u00faltimo tercio del s. XIX Ciriaco Mor\u00f3n Arroyo Departamento de Literatura Espa\u00f1ola Cornell University Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo 13:00 h. El vivismo de Men\u00e9ndez Pelayo: \u00bfRestauraci\u00f3n o inspiraci\u00f3n filos\u00f3fica? Pedro Cerezo Gal\u00e1n Real Academia de Ciencias Morales y Pol\u00edticas Departamento de Historia de la Filosof\u00eda Universidad de Granada 15:30 h. Exposici\u00f3n de ponencias presentadas al Congreso 16:30 h. Mesa redonda \u00bfSe debe incluir la obra de Men\u00e9ndez Pelayo en un programa formativo actual? Jos\u00e9 Luis Mora Garc\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Borja Rodr\u00edguez Guti\u00e9rrez Escritor I.E.S. Alberto Pico UNED Cantabria Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo V\u00edctor Navarro Brot\u00f3ns Universidad de Valencia Moderaci\u00f3n \u00c1ngel Trujillano del Moral MI\u00c9RCOLES 5 MEN\u00c9NDEZ PELAYO Y EUROPA 9:30 h. La orientaci\u00f3n europea de Men\u00e9ndez Pelayo Jos\u00e9 Luis Abell\u00e1nGarc\u00eda Gonz\u00e1lez Universidad Complutense Presidente del Ateneo de Madrid Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo 10:30 h. Men\u00e9ndez Pelayo desde una perspectiva europea (I) Pedro Calafate Universidad de Lisboa 12:00 h. Men\u00e9ndez Pelayo desde una perspectiva europea (II) Anthony H. Clarke Birmingham University 319 Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo 13:00 h. Men\u00e9ndez Pelayo y la filosof\u00eda alemana Pedro Ribas Ribas Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo 15:30 h. Exposici\u00f3n de ponencias presentadas al Congreso 16:00 h. Men\u00e9ndez Pelayo y Catalu\u00f1a Adolfo Sotelo V\u00e1zquez Universidad de Barcelona Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo 17:00 h. Presentaci\u00f3n del n\u00famero extraordinario del Bolet\u00edn de la Biblioteca de Men\u00e9ndez Pelayo dedicado al Centenario Enrique Rubio Cremades Catedr\u00e1tico de Literatura Espa\u00f1ola Universidad de Alicante Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo Raquel Guti\u00e9rrez Sebasti\u00e1n Universidad de Cantabria Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo JUEVES 6 MEN\u00c9NDEZ PELAYO Y AM\u00c9RICA 9:30 h. Am\u00e9rica en la conciencia espa\u00f1ola durante la Restauraci\u00f3n Carlos Dard\u00e9 Morales Departamento de Historia Contempor\u00e1nea Universidad de Cantabria Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo 10:30 h. La Sor Juana de Men\u00e9ndez Pelayo y el hispanismo norteamericano Nelson R. Orringer Departamento de Literatura Espa\u00f1ola Conneticut University 12:00 h. Po\u00e9tica y pol\u00edtica: la Antolog\u00eda de poetas hispanoamericanos (18931895) de Men\u00e9ndez Pelayo Gloria da Cunha Morehouse College, Atlanta, EE. UU 13:00 h. Presentaci\u00f3n de la Colecci\u00f3n Obras Completas de Men\u00e9ndez Pelayo (Edici\u00f3n del Centenario. RSMP) Ram\u00f3n Emilio Mandado Guti\u00e9rrez Gerardo Bolado Ochoa 16:00 h. Exposici\u00f3n de ponencias presentadas al Congreso 17:00 h. Visita guiada a la Casa Museo y Biblioteca de Men\u00e9ndez Pelayo y ofrenda floral ante la estatua de Men\u00e9ndez Pelayo 18:00 h. Mesa redonda (en la C\u00e1tedra de la Biblioteca) Sentido, actualidad y futuro de la Biblioteca de Men\u00e9ndez Pelayo Gloria P\u00e9rez Salmer\u00f3n Directora de la Biblioteca Nacional de Espa\u00f1a Jos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez Herr\u00e1n Catedr\u00e1tico de Literatura Espa\u00f1ola Universidad de Santiago de Compostela Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo Rosa Fern\u00e1ndez Lera Biblioteca Men\u00e9ndez Pelayo Moderaci\u00f3n Ram\u00f3n Emilio Mandado Guti\u00e9rrez VIERNES 7 MEN\u00c9NDEZ PELAYO, BIBLIOGRAF\u00cdA Y COMPARATISMO 9:30 h. Hispanismo y Literatura comparada en Men\u00e9ndez Pelayo Miguel \u00c1ngel Garrido Gallardo Vocal Asesor de la presidencia del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) 10:30 h. Men\u00e9ndez Pelayo y los libros: pasi\u00f3n y sentido Germ\u00e1n Vega Garc\u00edaLuengos Catedr\u00e1tico de Literatura Espa\u00f1ola Universidad de Valladolid 12:00 h. La integridad cr\u00edtico anal\u00edtica de Men\u00e9ndez Pelayo: una persona hispanoeuropea para todos los tiempos Marta Campomar Fornielles Fundaci\u00f3n Ortega y Gasset en Argentina Universidad de Buenos Aires 13:00 h. Clausura protocolaria del Congreso por autoridades y patrocinadores y entrega de diplomas 13:30 h. Clausura La Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo, por mediaci\u00f3n de la Real Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo, en su condici\u00f3n de C\u00e1tedra de esta Universidad, convoca el Congreso Internacional Men\u00e9ndez Pelayo cien a\u00f1os despu\u00e9s. El prop\u00f3sito del Congreso es ofrecer una visi\u00f3n actualizada y rigurosa de la obra de Men\u00e9ndez Pelayo con ocasi\u00f3n del primer centena rio de su fallecimiento, alejada de cualquier t\u00f3pico, hagiogr\u00e1fico o minusvalorador, donde se examine de modo objetivo su contribuci\u00f3n a la cultura espa\u00f1ola. El Congreso se estructurar\u00e1 en torno a cinco ejes tem\u00e1ticos, que ser\u00e1n examinados de modo interdisciplinar desde las perspectivas de la Filolog\u00eda, Filosof\u00eda e Historia: La imagen de Men\u00e9n dez Pelayo, Men\u00e9ndez Pelayo en la dial\u00e9ctica Tradici\u00f3n Modernidad en Espa\u00f1a, Men\u00e9ndez Pelayo y Europa, Men\u00e9ndez Pelayo y Am\u00e9rica, Men\u00e9ndez Pelayo: Bibliolog\u00eda y comparatismo Al congreso est\u00e1n convocados profesores, investigadores y estudiantes de Filolog\u00eda, Filosof\u00eda e Historia. Un elenco de destacados especialistas nacionales e internacionales participar\u00e1n como 320 conferenciantes y ponentes invitados. Se podr\u00e1n presentar ponencias libres que ser\u00e1n seleccionadas seg\u00fan instrucciones del Comit\u00e9 Cient\u00edfico del Congreso. La Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n del Gobierno de Cantabria reconocer\u00e1 40 horas de formaci\u00f3n permanente a los profesores de Ense\u00f1anza Primaria o Secundaria que participen en el Congreso. El Comit\u00e9 Cient\u00edfico del Congreso lo integran los especialistas en la obra de Men\u00e9 ndez Pelayo, Dar\u00edo Villanueva, Pedro Ribas, Antonio Morales Moya, Juan Velarde Fuertes, Tom\u00e1s Mantec\u00f3n y Ram\u00f3n Emilio Mandado. Informaci\u00f3n detallada del Congreso e inscripciones al mismo en www.100rsmp.es C\u00d3DIGO 61BQ N\u00ba DE PROFESORES: 31 N\u00ba DE ASISTENTES: 72 AULA: COMEDOR DE GALA 321 322 DEL 3 AL 7 DE SEPTIEMBRE HISTORIA DE LAS IDEAS EST\u00c9TICAS EN ESPA\u00d1A EN LA EDAD DE PLATA (18681939) LLUIS X. \u00c1LVAREZ CATEDR\u00c1TICO DE EST\u00c9TICA Y TEOR\u00cdA DE LAS ARTES UNIVERSIDAD DE OVIEDO LUIS FE\u00c1S COSTILLA COORDINADOR DEL SEMINARIO DE EST\u00c9TICA Y SEMI\u00d3TICA (SEYS) - C\u00cdRCULO HERMEN\u00c9UTICO LUNES 3 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:15 h. Presentaci\u00f3n. El arco de Ulises 10:30 h. Introducci\u00f3n a la Edad de Plata y sus ideas est\u00e9ticas Luis Fe\u00e1s Costilla 12:00 h. Breve rese\u00f1a hist\u00f3rica del desarrollo de las ideas est\u00e9ticas en Europa entre 1868 y 1939 Valeriano Bozal Doctor en Est\u00e9tica y Catedr\u00e1tico jubilado de Historia del Arte Contempor\u00e1neo Universidad Complutense de Madrid 15:30 h. Las ideas est\u00e9ticas en Espa\u00f1a en la filosof\u00eda de la Edad de Plata Lluis X. \u00c1lvarez MARTES 4 9:30 h. Las ideas est\u00e9ticas en Espa\u00f1a en la novela de la Edad de Plata Azucena L\u00f3pez Cobo Doctora en Filolog\u00eda Espa\u00f1ola Profesora investigadora del Centro de Estudios Orteguianos Fundaci\u00f3n OrtegaMara\u00f1\u00f3n de Madrid 11:30 h. Las ideas est\u00e9ticas en Espa\u00f1a en la poes\u00eda de la Edad de Plata Lina Rodr\u00edguez Cacho Profesora titular de Literatura Espa\u00f1ola Universidad de Salamanca 15:30 h. Mesa de debate (I) MI\u00c9RCOLES 5 9:30 h Las ideas est\u00e9ticas en Espa\u00f1a en el teatro de la Edad de Plata Antonio Fern\u00e1ndez Insuela Catedr\u00e1tico de Literatura Espa\u00f1ola Universidad de Oviedo 11:30 h. Las ideas est\u00e9ticas en Espa\u00f1a en la pintura y la escultura de la Edad de Plata Javier Bar\u00f3n Thaidigsmann Jefe del Departamento de Pintura del Siglo XIX Museo del Prado (Madrid) 15:30 h. Mesa de debate (II) JUEVES 6 9:30 h. Las ideas est\u00e9ticas en Espa\u00f1a en la arquitectura de la Edad de Plata Jos\u00e9 Ram\u00f3n Alonso Pereira Catedr\u00e1tico de Historia de Arquitectura y de Urbanismo E.T.S. de Arquitectura de A Coru\u00f1a 11:30 h. Las ideas est\u00e9ticas en Espa\u00f1a en la m\u00fasica de la Edad de Plata Emilio Casares Catedr\u00e1tico de Musicolog\u00eda Universidad Complutense de Madrid Director del Instituto Complutense de Ciencias Musicales 15:30 h. Mesa de debate (III) VIERNES 7 9:30 h. Las ideas est\u00e9ticas en Espa\u00f1a en el cine de la Edad de Plata Rom\u00e1n Gubern Catedr\u00e1tico Jubilado de Comunicaci\u00f3n Audiovisual Facultad de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona 11:30 h. Conclusiones El prop\u00f3sito de este curso es continuar el encuentro celebrado en 2010 y dedicado a la historia de las ideas est\u00e9ticas en Espa\u00f1a en el siglo XIX. En esta ocasi\u00f3n, se propone avanzar hasta bien entrado el siglo XX, en el per\u00edodo que va desde 1868 hasta el final de la Guerra Civil espa\u00f1ola, en 19 39, que es considerado por los expertos como la Edad de Plata de la cultura espa\u00f1ola. Con ello se pretende ayudar a completar la inacabada Historia de las Ideas Est\u00e9ticas en Espa\u00f1a de Marcelino Men\u00e9ndez Pelayo (18831891), tray\u00e9ndola hasta el momento presente con la investigaci\u00f3n m\u00e1s adelanta da y la bibliograf\u00eda m\u00e1s actualizada. El curso se dirige tanto al alumno especializado como al general, con el \u00e1nimo de que desborde el \u00e1mbito acad\u00e9mico e interese a cuantos pudieran sentirse atra\u00eddos por el pensamiento est\u00e9tico desde un punto de vista multidisciplinar. Las cinco jornadas arrancan con una reflexi\u00f3n sobre la historia de las ideas est\u00e9ticas en Europa y su incardinaci\u00f3n en las ideas e st\u00e9ticas en la Espa\u00f1a de entonces, prosiguen con el repaso de la historia de las ideas est\u00e9ticas, literarias, art\u00edsticas, musicales y cinematogr\u00e1ficas registradas en nuestro pa\u00eds en ese per\u00edodo y terminan con unas conclusiones sobre el estado de la ciencia en 19 39, en perspectiva de poder encarar una posterior historia de las ideas est\u00e9ticas en 323 Espa\u00f1a en la segunda mitad del siglo XX. C\u00d3DIGO 61CB TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 10 N\u00ba DE ASISTENTES: 17 AULA: FARO DE LA CERDA 324 325 DEL 3 AL 7 DE SEPTIEMBRE RECONSTRUYENDO LA EMPRESA. FORMACI\u00d3N DE EMPRENDEDORES SOCIALES NIEVES MART\u00cdNEZ LAPE\u00d1A ECONOMISTA IMPULSORA DEL EMPRENDIMIENTO SOCIAL LUNES 3 10:00 h. Conferencia Inaugural Antonio Gonz\u00e1lez Barros Presidente de Grupo Intercom (Softonic, Infojobs, Emagister, Teaming, Online...) 11:15 h. Valor econ\u00f3mico y valor social Alfred Vernis Profesor de ESADE 12:30 h. La potencia del ecosistema. Creando redes para avanzar Alfred Vernis 15:30 h. Caso Fundaci\u00f3n Futur. Reinventando estrategias Alfred Vernis MARTES 4 9:30 h. Cooperar para competir Antonio Cancelo Alonso Ex Presidente de Mondrag\u00f3n Corporaci\u00f3n Cooperativa 11:30 h. Caso La Fageda. Dando continuidad al proyecto Jose Antonio Segarra Profesor del IESE Business School Cristobal Col\u00f3n Palas\u00ed Emprendedor 15:30 h. Caso Grupo Alimentario Guissona. Modelo de crecimiento Jose Antonio Segarra MI\u00c9RCOLES 5 9:30 h. Taller: Brainstorming de empresas sociales In\u00e9s Alegre Profesora de IESE Business School 11:30 h. De la idea a la oportunidad: autoevaluaci\u00f3n y reflexi\u00f3n previa Juan Luis Segurado Profesor de IESE Business School 15:30 h. Desarrollando el Plan de Empresa Juan Luis Segurado JUEVES 6 9:30 h. Caso Red Calea. La agroecolog\u00eda como herramienta de desarrollo local sostenible Antonio Hidalgo P\u00e9rez Profesor del Instituto San Telmo 11:30 h. Toma de decisiones: Dilemas del emprendedor Mario L\u00f3pez de \u00c1vila Profesor del Instituto de Empresa 15:30 h. Presentaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n del Plan de Empresa Juan Luis Segurado VIERNES 7 9:30 h. Caso Social Bid: Taller de modelos de negocio Rachida Justo Profesor del Instituto de Empresa 11:30 h. Mesa redonda Buscando el bienestar social. Nuevas iniciativas al servicio de los dem\u00e1s Eduard Quintana Responsable Red El\u00e9ctrica Som Energ\u00eda Jos\u00e9 Mart\u00edn Cabiedes Presidente de UEIA.com/generation Margarita Albors Fundadora de Socialnest Ana S\u00e1enz de Miera Directora de Ashoka Espa\u00f1a Iker Atxa Responsable de INNOBASQUE Gin\u00e9s Haro Pastor Emprendedor Social Moderaci\u00f3n Rachida Justo 13:00 h. Clausura Carmen Plaza Mart\u00edn Directora General para la Igualdad de Oportunidades Directora General del Instituto de la Mujer Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad Leticia D\u00edaz Rodr\u00edguez Consejera de Presidencia y Justicia Gobierno de Cantabria La UIMP pone en marcha este a\u00f1o el primer programa de Emprendimiento Social dirigido a impulsar la creaci\u00f3n y desarrollo de empresas sociales. El objetivo principal del curso es potenciar la iniciativa emprendedora que da respuestas adecuadas e innovadoras a los problemas sociales, territoriales y medioambientales que existen en nuestra sociedad. El curso est\u00e1 dirigido a personas auda ces, con formaci\u00f3n superior, talento social y esp\u00edritu emprendedor dispuestas y deseosas de convertirse en 326 agentes de cambio social a trav\u00e9s de liderar la puesta en marcha y desarrollo de un proyecto social sostenible. El claustro est\u00e1 formado por un elenco de profesores y acad\u00e9micos de las cuatro principales escuelas de direcci\u00f3n de empresas de Espa\u00f1a: ESADE, IESE, Instituto de Empresa e Instituto San Telmo. Todos ellos han dem ostrado un gran inter\u00e9s por este tema, han desarrollado material docente sobre \u00e9l apoyando con ganas e ilusi\u00f3n esta iniciativa. Concebido como una plataforma de transmisi\u00f3n e intercambio de conocimientos e informaci\u00f3n mediante la celebraci\u00f3n de conferencias, sesiones de trabajo en equipo, la revisi\u00f3n y contraste de casos de estudio y la presencia de invitados externos, el programa tiene un enfo que eminentemente pr\u00e1ctico. Los contenidos as\u00ed enfocados dar\u00e1n acceso a que los participantes mejoren sus capacidades y habilidades para gestionar un proceso emprendedor a la vez que interiorizar\u00e1n los instrumentos necesarios para emprender y desarrollar con \u00e9xito el objetivo que les trae a parti cipar en el programa: aprender a gestionar el proceso emprendedor para lanzar y poner en marcha una empresa social sostenible en el Estado Espa\u00f1ol. Cabe mencionar que la UIMP aspira a dotar de continuidad este proyecto y tiene el prop\u00f3sito de crear una Escuela de Emprendedores y Em presas Sociales con un desarrollo curricular que integre cursos y seminarios especializados en este campo de la iniciativa emprendedora. C\u00d3DIGO 61FS TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 19 N\u00ba DE ASISTENTES: 35 AULA: RECTOR ERNEST LLUCH 327 328 DEL 3 AL 7 DE SEPTIEMBRE LAS INFRAESTRUCTURAS EN ESPA\u00d1A: UN RETO DE FUTURO SALVADOR HERAS MORENO ASESOR DEL SECRETARIO DE ESTADO DE INFRAESTRUCTURAS, TRANSPORTES Y VIVIENDA SECRETAR\u00cdA FEDERICO GUTI\u00c9RREZ SOLANA DECANO DE LA ESCUELA DE INGENIEROS DE CAMINOS, CANALES Y PUERTOS UNIVERSIDAD DE CANTABRIA LUNES 3 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Gonzalo Ferr\u00e9 Secretario General de Infraestructuras Salvador Heras 10:15 h. El pago por uso de las carreteras Gonzalo Ferr\u00e9 11:00 h. Taller \u00bfC\u00f3mo vender nuestra experiencia en infraestructuras de transportes en el Exterior? Jaime Garc\u00eda Legaz Secretario de Estado de Comercio 15:30 h. Mesa redonda Infraestructuras y actividad econ\u00f3mica Antonio M. L\u00f3pez Corral Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Fernando Fern\u00e1ndez IE Business School Federico Guti\u00e9rrez Solana Javier Rodr\u00edguez Arg\u00fceso Consejero de Obras P\u00fablicas y Vivienda de Cantabria Moderaci\u00f3n Enrique Verdeguer Presidente de ADIF MARTES 4 9:30 h. Nuevos horizontes en las infraestructuras ferroviarias Enrique Verdeguer 12:00 h. Taller Proyecto La MecaMedina Pablo V\u00e1zquez Presidente del Consorcio Haramein MM 15:30 h. La calidad de los servicios de transporte Carmen Librero Secretaria General de Transportes 17:30 h. Visita guiada al Instituto de Hidr\u00e1ulica Ambiental de Cantabria, Universidad de Cantabria MI\u00c9RCOLES 5 9:30 h. Un nuevo operador ferroviario, RENFE Julio G\u00f3mezPomar Presidente de RENFE 11:00 h. Conferencia Ana Pastor Ministra de Fomento 15:30 h. La colaboraci\u00f3n p\u00fablico privada en los proyectos de inversi\u00f3n p\u00fablica Juan Alfaro Director General Sociedad Estatal de Infraestructuras del Transporte Terrestre (SEITT) JUEVES 6 9:30 h. La transformaci\u00f3n del operador aeroportuario Fernando Echegaray del Pozo Director de la Red de Aeropuertos del Estado 10:30 h. La gesti\u00f3n aeroportuaria en los aeropuertos Brit\u00e1nicos Nicol\u00e1s Vill\u00e9n Consejero Delegado de Ferrovial Divisi\u00f3n de Aeropuertos 11:30 h. Conferencia Manuel L\u00f3pez Colmenarejo Director de Asuntos Corporativos de IBERIA 12:00 h. Mesa redonda La gesti\u00f3n del sistema aeroportuario Fernando Echegaray del Pozo Manuel L\u00f3pez Colmenarejo Nicol\u00e1s Vill\u00e9n 15:30 h. Taller Operando en el Exterior Javier de Cos Director de Internacional y Desarrollo de INECO VIERNES 7 9:30 h. Transporte y Medio Ambiente Ana Rojo Directora de Medio Ambiente, INECO 12:00 h. Conferencia Rafael Catal\u00e1 Secretario de Estado de Infraestructuras, Transporte y Vivienda 12:45 h. Clausura Rafael Catal\u00e1 Salvador Heras 329 Somos conscientes del momento econ\u00f3mico tan dif\u00edcil por el que est\u00e1 pasando nuestro pa\u00eds y que evidentemente condiciona la pol\u00edtica que en materia de infraestructuras se ha venido desarrollando hasta ahora desde el Ministerio de Fomento. Debemos, sin duda, ser capaces de implementar una pol\u00edtica que, de modo claro y decidido, pon ga en valor la investigaci\u00f3n, el desarrollo y la innovaci\u00f3n de nuestras empresas. Esa apuesta es clave para volver a situarnos entre los pa\u00edses m\u00e1s avanzados y para conseguir una r\u00e1pida recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica. Estamos en un mundo globalizado. La experiencia internacional de los \u00faltimos a\u00f1os nos ense\u00f1a que aquellos pa\u00edses que han ap ostado decididamente por ser actores en la globalizaci\u00f3n han tenido buenos resultados. Fomentar la internacionalizaci\u00f3n ser\u00e1 una forma tambi\u00e9n de promover nuestro crecimiento y la creaci\u00f3n de puestos de trabajo de alta cualificaci\u00f3n. En esta tarea de hacernos actores globales, el Ministerio de Fomento tiene un importante papel que jugar. Estos te mas y otros son los que desarrollaremos en este Seminario. El seminario va dirigido a aqu\u00e9llos profesionales que de una manera u otra est\u00e1n relacionados con la construcci\u00f3n. Igualmente est\u00e1 dirigido a todos los alumnos de escuelas de ingenier\u00eda relacionadas con las infraestructuras. C\u00d3DIGO 61K5 TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 19 N\u00ba DE ASISTENTES: 28 AULA: PEDRO SALINAS 330 331 DEL 3 AL 7 DE SEPTIEMBRE LEYES SABIAS Y JUSTAS. UNA APUESTA POR LA CALIDAD DE LAS LEYES BENIGNO PEND\u00c1S DIRECTOR DEL CENTRO DE ESTUDIOS POL\u00cdTICOS Y CONSTITUCIONALES SECRETAR\u00cdA AGATHA ARRANZ S\u00c1NCHEZ M\u00c1RMOL INSTITUTO CEU DE ESTUDIOS DE LA DEMOCRACIA LUNES 3 11:00 h. Inauguraci\u00f3n Soraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda Vicepresidenta del Gobierno 12:00 h. Democracia eficiente. La t\u00e9cnica normativa y el Estado de Derecho Benigno Pend\u00e1s 15:30 h. Mesa redonda Instituciones jur\u00eddicas y calidad de las leyes (I) Eduardo TorresDulce Fiscal General del Estado Claro Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Carnicero Vocal del Consejo General del Poder Judicial Javier Borrego Borrego Abogado del Estado ante el Tribunal Supremo MARTES 4 9:30 h. Presentaci\u00f3n Jos\u00e9 Manuel Romay Beccar\u00eda Presidente del Consejo de Estado 10:00 h. El Consejo de Estado, guardi\u00e1n de la calidad de las leyes Enrique Alonso Garc\u00eda Consejero Permanente de Estado 11:30 h. T\u00e9cnica normativa y Tribunal Constitucional Piedad Garc\u00edaEscudero Catedr\u00e1tica de Derecho Constitucional Letrada de las Cortes Generales 15:30 h. Mesa redonda Instituciones jur\u00eddicas y calidad de las leyes (II) Victoria Ortega Benito Secretaria General del Consejo General de la Abogac\u00eda Alfonso Candau P\u00e9rez Presidente del Colegio de Registradores, Bienes, Muebles y Mercantiles de Espa\u00f1a Emilio Recoder de Casso Notario de Madrid MI\u00c9RCOLES 5 9:30 h. Better Regulation: un enfoque contempor\u00e1neo Alberto Dorrego de Carlos Letrado de las Cortes Generales y Abogado 11:30 h. T\u00e9cnica normativa y Ciencia de la Administraci\u00f3n Manuel Arenilla Director del Instituto Nacional de Administraci\u00f3n P\u00fablica 15:30 h. Mesa redonda Sector Privado y calidad de las leyes Carmen Chinchilla Garrigues Abogados Juan Jos\u00e9 Lavilla Clifford Chance JUEVES 6 9:30 h. Presentaci\u00f3n Luisa Fernanda Rudi Presidenta de la Comunidad Aut\u00f3noma de Arag\u00f3n 10:00 h. El estado de las autonom\u00edas y la simplificaci\u00f3n normativa Santiago Mu\u00f1oz Machado Catedr\u00e1tico de Derecho Administrativo Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia de Ciencias Morales y Pol\u00edticas 11:30 h. Perspectiva auton\u00f3mica de la t\u00e9cnica normativa Jos\u00e9 Tudela Aranda Director de la Fundaci\u00f3n Gim\u00e9nez Abad 15:30 h. Mesa redonda Procedimiento de elaboraci\u00f3n de normas. Una visi\u00f3n pr\u00e1ctica Rosa Vindel Senadora por Madrid Grupo Parlamentario Popular Jos\u00e9 Ram\u00f3n J\u00e1uregui Diputado por \u00c1lava Grupo Parlamentario Socialista Jaime P\u00e9rez Renovales Subsecretario del Ministerio de Presidencia Abogado del Estado VIERNES 7 9:30 h. \u00bfHacia una nueva codificaci\u00f3n? (I) Luis Cazorla Prieto Catedr\u00e1tico de Derecho Financiero y Tributario Real Academia de Jurisprudencia y Legislaci\u00f3n 11:30 h. \u00bfHacia una nueva codificaci\u00f3n? (II) Tom\u00e1s Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez Catedr\u00e1tico de Derecho Administrativo Real Academia de Jurisprudencia y Legislaci\u00f3n 13:30 h. Clausura Jos\u00e9 Luis Ayll\u00f3n 332 Secretario de Estado de Relaciones con las Cortes El Curso \"Leyes Sabias y Justas. Una apuesta por la calidad de las leyes \", ser\u00e1 un lugar de encuentro para todos aquellos que consideren la Seguridad Jur\u00eddica como elemento esencial del Estado de Derecho. Mediante conferencias y mesas redondas de alto nivel acad\u00e9mico, se buscar\u00e1 fomentar el debate en torno a la complejida d del ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol y analizar alternativas y/o nuevas v\u00edas de simplificaci\u00f3n y mejora del mismo, as\u00ed como para conseguir una jurisprudencia m\u00e1s transparente y eficiente. Por tanto, es un curso muy adecuado para la participaci\u00f3n de autoridades pol\u00edticas responsables de esta materia, representantes/miembros de instituciones jur\u00eddicas, profesores y acad\u00e9mi cos, funcionarios tanto de la Administraci\u00f3n Central como auton\u00f3mica y local, alumnos de facultades de Derecho y Ciencias Pol\u00edticas y de la Administraci\u00f3n, abogados del sector privado, y en general, cualquier interesado que apueste por la elaboraci\u00f3n de normas de calidad y aspire a cambiar el rumbo de un sistema di sperso y excesivamente complejo. Con ello, sin duda, pretendemos conseguir una democracia mejor, creando una imagen positiva de Espa\u00f1a como pa\u00eds que cumple los par\u00e1metros m\u00e1s exigentes de seguridad jur\u00eddica y fiabilidad de los \u00f3rganos jur\u00eddicos nacionales y administraciones. C\u00d3DIGO 61LJ TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 25 N\u00ba DE ASISTENTES: 36 AULA: BRINGAS 333 334 DEL 3 AL 7 DE SEPTIEMBRE V ENCUENTRO INTERAUTON\u00d3MICO SOBRE PROTECCI\u00d3N JUR\u00cdDICA DEL PACIENTE COMO CONSUMIDOR JORGE TOMILLO CATEDR\u00c1TICO DE DERECHO MERCANTIL UNIVERSIDAD DE CANTABRIA JOAQU\u00cdN CAY\u00d3N DE LAS CUEVAS JEFE DEL SERVICIO DE ASESORAMIENTO JUR\u00cdDICO DE LA CONSEJER\u00cdA DE SANIDAD GOBIERNO DE CANTABRIA LUNES 3 10:00 h. Inauguraci\u00f3n M\u00aa Jos\u00e9 S\u00e1enz de Buruaga Consejera de Sanidad y Servicios Sociales Gobierno de Cantabria Bego\u00f1a G\u00f3mez Del R\u00edo Secretaria General de la Consejer\u00eda de Sanidad y Servicios Sociales Gobierno de Cantabria 11:00 h. La sostenibilidad del Sistema Nacional de Salud: perspectiva desde la Administratci\u00f3n General del Estado Pilar Farjas Abad\u00eda Secretaria General de Sanidad y Consumo Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad 12:30 h. El seguro de asistencia sanitaria privada: contornos contractuales, normativos y jurisprudenciales Jorge Tomillo Urbina MARTES 4 9:30 h. Listas de espera: herramientas normativas y tratamiento jurisprudencial Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas 10:15 h. Objeci\u00f3n de conciencia del profesional: alcance y l\u00edmites Jos\u00e9 M\u00aa Antequera Vinagre Profesor de Derecho Sanitario y Bio\u00e9tica Instituto de Salud Carlos III Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad 11:30 h. Intimidad del paciente y protecci\u00f3n de datos de salud Jes\u00fas Rub\u00ed Navarrete Director Adjunto de la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos 12:15 h. Mesa redonda Bio\u00e9tica, Derecho y Deontolog\u00eda: claves de una relaci\u00f3n Jos\u00e9 Manuel Rabanal Llevot Director M\u00e9dico Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla Jos\u00e9 M\u00aa Antequera Vinagre Jorge Tomillo Urbina Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas 15:30 h. Comunicaciones MI\u00c9RCOLES 5 9:30 h. Medidas de gesti\u00f3n de profesionales sanitarios ante la crisis econ\u00f3mica: reformas en Catalunya Xavier Saballs Bruell Director de Recursos Humanos Instituto Catal\u00e1n de la Salud Generalidad de Catalu\u00f1a 10:15 h. Sostenibilidad del sistema sanitario y pol\u00edticas de gesti\u00f3n de recursos humanos en Cantabria Bego\u00f1a G\u00f3mez Del R\u00edo 11:30 h. Medidas de ajuste en el \u00e1mbito del empleo p\u00fablico: experiencia en Galicia Jos\u00e9 Mar\u00eda Barreiro D\u00edaz Director General de Funci\u00f3n P\u00fablica Xunta de Galicia 12:15 h. Mesa redonda An\u00e1lisis comparado de la gesti\u00f3n de recursos humanos en un contexto de crisis econ\u00f3mica Bego\u00f1a G\u00f3mez Del R\u00edo Xavier Saballs Bruell Jos\u00e9 Mar\u00eda Barreiro D\u00edaz 15:30 h. Comunicaciones JUEVES 6 9:30 h. Reformas en el \u00e1mbito sanitario: visi\u00f3n desde la industria farmac\u00e9utica Jos\u00e9 Ram\u00f3n Lu\u00edsYag\u00fce S\u00e1nchez Director de Relaciones CCAA de Farmaindustria 10:15 h. Sistemas de salud comparados en el \u00e1mbito de uno de los BRICS: la experiencia brasile\u00f1a Mar\u00eda Celia Delduque Directora del Programa de Derecho Sanitario Fundaci\u00f3n Fiocruz de Brasilia 11:30 h. Profesionales de la medicina y reforma sanitaria Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn Presidente del Consejo General de Colegios Oficiales de M\u00e9dicos de Espa\u00f1a 12:15 h.El consentimiento informado en la jurisprudencia del Tribunal Supremo Juan Antonio Xiol R\u00edos 335 Presidente de la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo 15:30 h. Comunicaciones VIERNES 7 9:30 h. Crisis econ\u00f3mica, pol\u00edticas sanitarias y medios de comunicaci\u00f3n en 2012 Javier Fuertes L\u00f3pez Consultor en salud y comunicaci\u00f3n Iore Consulting 10:30 h. Sistema Nacional de Salud y Sistema de Atenci\u00f3n a la Dependencia: puntos de conexi\u00f3n Rafael Mill\u00e1n Calenti Jefe de la Asesor\u00eda Jur\u00eddica de la Consejer\u00eda de Sanidad Xunta de Galicia 12:00 h. Profesionales, Derecho y Sistemas de Salud: Conclusiones Joaqu\u00edn Cay\u00f3n de las Cuevas 12:45 h. Usuarios, Derecho y Sistemas de Salud: Conclusiones Jorge Tomillo Urbina 13:30 h. Clausura Bego\u00f1a G\u00f3mez Del R\u00edo El presente seminario se configura como un programa de cooperaci\u00f3n interauton\u00f3mica en materia formativa que, dinamizado por la UIMP, permita actualizar conocimientos y servir como foro de intercambio de informaci\u00f3n, buenas pr\u00e1cticas, y reflexi\u00f3n de profesionales del sector, creando redes de conocimiento y reforzando v\u00ednculos rec\u00edprocos que redunden ulteriormente en una mejor calidad del servicio. Como en las cuatro ediciones anteriores se abordar\u00e1 n temas de inter\u00e9s para el sector sanitario, centr\u00e1ndose en aspectos relacionados con la protecci\u00f3n jur\u00eddica del paciente como la relaci\u00f3n jur\u00eddicom\u00e9dica, la sostenibilidad del sistema, la atenci\u00f3n sociosanitaria o los sistemas comparados. Esta edici\u00f3n presenta adem\u00e1s indudable actualidad como conse cuencia de la importante reforma introducida en el Sistema Nacional de Salud con ocasi\u00f3n del Real DecretoLey 16/2012, de 20 de abril, que ser\u00e1 especialmente objeto de an\u00e1lisis. Las diversas materias, concebidas en sentido amplio e integrador, son abordadas desde una perspectiva deliberadamente interdisciplinar. Para ello, se emplean en el tratami ento de las diferentes cuestiones que plantea la asistencia no s\u00f3lo un enfoque jur\u00eddico sino tambi\u00e9n asistencial, bio\u00e9tico o sociol\u00f3gico. El seminario ofrece a los participantes la oportunidad de presentar dentro del programa comunicaciones que junto a las ponencias son objeto de publicaci\u00f3n anual. Sus destinatarios son gestores, profesionales sanitarios y jur\u00ed dicos del Sistema Nacional de Salud, preferentemente de las Comunidades Aut\u00f3nomas participantes, as\u00ed como otros titulados interesados en el sistema sanitario. C\u00d3DIGO 61LK TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 17 N\u00ba DE ASISTENTES: 58 AULA: RIANCHO 336 337 3 Y 4 DE SEPTIEMBRE S\u00cdNDROME DE DRAVET: PRESENTE Y FUTURO ROC\u00cdO S\u00c1NCHEZ CARPINTERO NEUROPEDIATRA UNIDAD CL\u00cdNICA DEL S\u00cdNDROME DE DRAVET CL\u00cdNICA UNIVERSIDAD DE NAVARRA SECRETAR\u00cdA LUIS MIGUEL ARAS PORTILLA DIRECTOR DE INVESTIGACI\u00d3N FUNDACI\u00d3N S\u00cdNDROME DE DRAVET LUNES 3 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Jer\u00f3nimo Sancho Rieger Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda Juli\u00e1n Isla Presidente de la Fundaci\u00f3n S\u00edndrome de Dravet De la cl\u00ednica a la gen\u00e9tica: la historia del S\u00edndrome de Dravet Jos\u00e9 Luis Herranz Neuropediatra Santander 11:30 h. S\u00edndrome de Dravet: de la etiolog\u00eda a la fisiopatolog\u00eda From electrical dysfunction clinical in of Dravet Syndrome Frank Kalume Research Scientist Acting Instructor University of Washington, Seattle. Estados Unidos 12:30 h. Sleep dysfunction and SUDEP in Dravet Syndrome Frank Kalume Moderaci\u00f3n Roc\u00edo S\u00e1nchez 15:30 h. Manifestaciones cl\u00ednicas en el S\u00edndrome de Dravet The spectrum of University B\u00e9lgica El paciente adulto con Dravet C\u00e9sar Viteri Neur\u00f3logo Cl\u00ednica Universidad de Navarra Moderaci\u00f3n Roc\u00edo S\u00e1nchez MARTES 4 9:30 h. Manifestaciones cl\u00ednicas en el S\u00edndrome de Dravet Gen\u00e9tica molecular del S\u00edndrome de Dravet Eva Barroso Genetista Responsable T\u00e9cnico del Diagn\u00f3stico Gen\u00e9tico del S\u00edndrome de Dravet Instituto de Gen\u00e9tica M\u00e9dica y Molecular Hospital de La Paz, Madrid Manifestaciones EEG Mar\u00eda \u00c1ngeles P\u00e9rez Jim\u00e9nez Neurofisi\u00f3loga Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas, Madrid Moderaci\u00f3n Luis Miguel Aras Portilla 11:30 h. Tratamiento y perspectivas de futuro en el S\u00edndrome de Dravet Diagn\u00f3stico temprano y desarrollo cognitivo Roc\u00edo S\u00e1nchez Abordajes terap\u00e9uticos actuales y futuras perspectivas Berten Ceulemans Moderaci\u00f3n Luis Miguel Aras Portilla 15:30 h. Mesa redonda Claves de futuro en el S\u00edndrome de Dravet Berten Ceulemans C\u00e9sar Viteri Mar\u00eda \u00c1ngeles P\u00e9rez Jim\u00e9nez Moderaci\u00f3n Roc\u00edo S\u00e1nchez 17:00 h. Clausura El objetivo fundamental de este encuentro es proporcionar a los asistentes una visi\u00f3n actualizada y global sobre el S\u00edndrome de Dravet que permita una atenci\u00f3n m\u00e9dica especializada, integrada y multidisciplinar de alta calidad tanto a los pacientes afectos del propio S\u00edndrome como a aquellos que presentan espectros asociados. El s\u00edndrome de Dravet, an teriormente conocido como Epilepsia Miocl\u00f3nica Severa de la Infancia (SMEI), es 338 un trastorno del neurodesarrollo que comienza en la infancia y se caracteriza por una epilepsia severa que no responde bien al tratamiento. Durante el encuentro se favorecer\u00e1 la discusi\u00f3n multidisciplinar que enriquezca, tanto el punto de vista de los profesionales participantes en el mismo como posibles nuevas v\u00edas de an\u00e1lisis e investigaci\u00f3n. S\u00edndrome de Dravet: p resente y futuro se dirige principalmente a profesionales de la neurolog\u00eda y pediatr\u00eda, as\u00ed como a estudiantes de las ramas m\u00e9dico sanitarias interesados en la materia. C\u00d3DIGO 61ET TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 10 N\u00ba DE ASISTENTES: 11 AULA: SANTO MAURO 339 340 3 Y 4 DE SEPTIEMBRE UNIVERSIDAD 2.0, INTEGRANDO LA NUBE EN EL MODELO DE EDUCACI\u00d3N SUPERIOR PABLO DE CASTRO SOCIO DIRECTOR DE CONCEPTUAL KLT, S.L. ANDR\u00c9S PEDRE\u00d1O MU\u00d1OZ DIRECTOR DEL INSTITUTO DE ECONOM\u00cdA INTERNACIONAL UNIVERSIDAD DE ALICANTE CONSEJO DE UNIVERSIA LUNES 3 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Juan Ignacio Diego Palacios Presidente del Gobierno de Cantabria Andr\u00e9s Pedre\u00f1o Mu\u00f1oz Pablo de Castro 10:30 h. TIC, web 2.0 y computaci\u00f3n en la nube para la Universidad del pr\u00f3ximo futuro Javier Uceda Catedr\u00e1tico de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid 11:45 h. Mesa de debate Universidad 2.0 y reforma de la educaci\u00f3n superior Segundo P\u00edriz Dur\u00e1n Rector de la Universidad de Extremadura Presidente de la CRUEC TIC Rafael Puyol Antol\u00edn Vicepresidente de la Fundaci\u00f3n Instituto de Empresa Francesc Sol\u00e9 Parellada Vicepresidente de la Fundaci\u00f3n Conocimiento y Desarrollo (CyD) Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Carlos G\u00f3mez Sal Rector de la Universidad de Cantabria 15:30 h. Mesa redonda Lecciones aprendidas y experiencias de las Universidades en el modelo Cloud Computing Covadonga Rodrigo San Juan Vicerrectora de Tecnolog\u00eda de la UNED Lluis Alfons Ari\u00f1o Director IT de la Universitat Rovira i Virgili Coordinador del Programa de Servicios Cloud Consorciados de las Universidades en la Generalitat de Catalunya (Video Conferencia) Pedro Pernias Profesor Universidad Alicante Alejandro Piscitelli Universidad de Buenos Aires Moderaci\u00f3n Andr\u00e9s Pedre\u00f1o Mu\u00f1oz MARTES 4 9:30 h. Massive Open Online Courses Daniel Dom\u00ednguez Profesor e investigador de la Facultad de Educaci\u00f3n de la UNED 10:15 h. La nube es inevitable. El camino hacia la Universidad 2.0 William Florance Google Head of Enterprise for Education EMEA 11:30 h. Mesa de debate: Ecosistemas en la nube Learning Ecosystems: Modelos de aprendizaje mejorados Juan Domingo Farnos Profesor, Licenciado en Geograf\u00eda, en Historia, en Psico pedagog\u00eda y animador sociocultural (Video Conferencia) Technological Ecosystem: All as a service Jaime Serrano Presidente de NEC Ib\u00e9rica Innovation and knowledge transfer Ecosystem Serempathy Engine Miguel \u00c1ngel Pesquera Gonz\u00e1lez Universidad de Cantabria Entrepreneurshio Ecosystem Emprendimiento universitario desde la nube Daniel Torres Director General del Centro Superior para la Ense\u00f1anza Virtual Fundaci\u00f3n CSEV Moderaci\u00f3n T\u00edscar Lara EOIEscuela de Organizaci\u00f3n Industrial 15:30 h. Tendencias de futuro en relaci\u00f3n con las TIC y la Universidad Tom\u00e1s Jim\u00e9nez Garc\u00eda Secretario Energ\u00e9tico de la CRUETIC Universidad de Murcia 16:10 h. Mesa de debate Revoluci\u00f3n o cambio gradual. \u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 la Universidad en 2020? Pedro Pern\u00edas T\u00edscar Lara Juan Domingo Farn\u00f3s (Video Conferencia) Daniel Dom\u00ednguez Daniel Torres Moderaci\u00f3n Alejandro Piscitelli 341 17:30 h. Clausura Marta Guijarro Directora General de Universidades e Investigaci\u00f3n del Gobierno de Cantabria Este encuentro es continuaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de los tres anteriores, \"Inventando la Universidad 2.0\", \"University 2.0: la universidad ampliada\" y \"Universidad 2.0: reiniciando el modelo de aprendizaje de la educaci\u00f3n superior\", que se vienen celebrando en la UIMP desde el verano de 2009. Este cuarto Encuentro Universidad 2.0 tiene como tema principal el c\u00f3mo las te cnolog\u00edas de la web 2.0 y en especial las ligadas a la computaci\u00f3n en la nube o Cloud Computing est\u00e1n afectando a los modelos de aprendizaje, gesti\u00f3n, investigaci\u00f3n y transferencia en la universidad. En estos dif\u00edciles momentos de recortes presupuestarios y \"reforma universitaria\" se hace m\u00e1s necesario qu e nunca evaluar cu\u00e1les son las oportunidades que nos ofrecen las tecnolog\u00edas para construir una universidad m\u00e1s sostenible, eficiente y competente en un mundo cambiante y global, as\u00ed como analizar cu\u00e1les son los principales casos de \u00e9xito que nos pueden servir de gu\u00eda para configurar la universidad del 2020. Analizaremos con ex pertos nacionales e internacionales las propuestas de reforma universitaria desde el punto de vista de las oportunidades que generan las tecnolog\u00edas 2.0 y de cloud computing, as\u00ed como los principales elementos de gobernanza de las TIC en la universidad y nuevos conceptos como los Massive Open Online Courses y las plataformas colaborativa s e innovadoras que se est\u00e1n poniendo en marcha en las universidades m\u00e1s avanzadas. Debatiremos sobre todos estos procesos de cambio y revoluci\u00f3n, as\u00ed como sobre los efectos que tienen en los modelos de educaci\u00f3n superior y en la competitividad de las universidades espa\u00f1olas. Tambi\u00e9n discutiremos sobre nuevos conceptos como el aprendiz aje informal, el aprendizaje invisible y en la nube, el edupunk, los MOOCs, la investigaci\u00f3n en la nube y la aparici\u00f3n de nuevas universidades en la red. Como otros a\u00f1os, en el encuentro se pondr\u00e1n en com\u00fan casos de \u00e9xito de modelos de Universidad 2.0 en todos los \u00e1mbitos universitarios: docen cia de grado, postgrado, investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n, extensi\u00f3n universitaria y gesti\u00f3n. Para comentar en Twitter, usar #uni20 y para participar en el grupo de debate en UIMP 2.0: http://redsocial.uimp20.es /group/inventandolauniver N\u00ba DE ASISTENTES: 24 AULA: INFANTES 342 343 DEL 3 AL 6 (MA\u00d1ANA) DE SEPTIEMBRE XXVI ENCUENTRO DE LAS TELECOMUNICACIONES EL PUENTE HACIA EL FUTURO JES\u00daS BANEGAS PRESIDENTE DE AMETIC SECRETAR\u00cdA MIGUEL VERGARA DIRECTOR DE COMUNICACI\u00d3N Y RELACIONES INSTITUCIONALES AMETIC LUNES 3 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Jos\u00e9 Manuel Soria Ministro de Industria, Energ\u00eda y Turismo El poder del consumidor Julio Linares Consejero Delegado TELEF\u00d3NICA Nuevos horizontes industriales Jes\u00fas Banegas La presencia del futuro. Sentido y alcance de una nueva era tecnol\u00f3gica Juan Antonio Zufiria Presidente IBM ESPA\u00d1A La visi\u00f3n del regulador sectorial Bernardo Lorenzo Presidente CMT 16:30 h. Yoiguizaci\u00f3n: al otro lado del puente Johan Andsj\u00f6 Consejero Delegado YOIGO El futuro que queremos Jos\u00e9 Manuel Petisco Garay Director General CISCO SYSTEMS Visi\u00f3n 2020: The gigabyte revolution Fernando Valdivielso Head of Customer Operations Global Account Telef\u00f3nica NOKIA SIEMENS NETWORKS C\u00f3mo aumentar la productividad en movilidad Juan Carlos de la Vela Director General MOTOROLA MOBILITY IBERIA MARTES 4 10:00 h. El futuro se escribe en presente Francisco Rom\u00e1n Presidente VODAFONE ESPA\u00d1A Tres ejes de crecimiento: geograf\u00eda, inteligencia y eficiencia Javier de Andr\u00e9s Gonz\u00e1lez Consejero Delegado INDRA Hacia un futuro m\u00e1s presente: transformaci\u00f3n e innovaci\u00f3n Enrique Solbes Vicepresidente HEWLETT PACKARD ESPA\u00d1OLA Plataformas digitales: realidad, tendencias y negocio conjunto Mar\u00eda Gara\u00f1a Presidenta MICROSOFT IB\u00c9RICA El gran reto: protagonizar el futuro Faustino Jim\u00e9nez Director General ARSYS 16:30 h. Algunos mitos, una revoluci\u00f3n... y el falso nueve Jos\u00e9 Mar\u00eda \u00c1lvarez Pallete Presidente TELEF\u00d3NICA EUROPA Econom\u00eda digital sostenible Pedro Jurado Socio Director Telecomunicaciones ACCENTURE El futuro est\u00e1 en tu mano Federico Guill\u00e9n Presidente ALCATELLUCENT ESPA\u00d1A El gen ego\u00edsta Eduardo Fernandez Vicepresidente Director General RIM ESPA\u00d1A MI\u00c9RCOLES 5 10:00 h. Puente sobre aguas turbulentas Jean Marc Vignolles Consejero Delegado ORANGE 344 Global & brilliant IT solutions Jos\u00e9 Manuel de Riva Presidente Espa\u00f1a y Latinoam\u00e9rica LOGICA Pongamos en valor nuestro valor Jaime Serrano Presidente NEC IB\u00c9RICA Inteligencia, el mejor pasaporte al futuro Luis Fernando \u00c1lvarez Gasc\u00f3n Director General GMV SECURE ESOLUTIONS El futuro est\u00e1 en el cambio Luis Rodr\u00edguez Ovejero Presidente SATEC 16:30 h. Apertura de sesi\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00eda Lassalle Secretario de Estado de Cultura Ministerio de Cultura Internet, motor de la econom\u00eda y la cultura B\u00e1rbara Navarro Jim\u00e9nez Asenjo Directora de Relaciones Institucionales GOOGLE Sailing Toward the Future Rengui Ji CEO Huawei Technologies Espa\u00f1a y Portugal HUAWEI Un itinerario al futuro. An\u00e1lisis sobre el panorama del sector en 2015 Ana Mosquera Directora General de Telecomunicaciones y Medios ALTRAN JUEVES 6 10:00 h. Impulsando la recuperaci\u00f3n Luis Miguel Gilp\u00e9rez L\u00f3pez Presidente TELEF\u00d3NICA ESPA\u00d1A Creaci\u00f3n de valor y rentabilidad en la sociedad en red Jos\u00e9 Antonio L\u00f3pez Consejero Delegado ERICSSON ESPA\u00d1A Una realidad, tres predicciones de futuro Eduardo Serra Vicepresidente EVERIS Compartici\u00f3n de infraestructuras: el futuro eficiente Tob\u00edas Mart\u00ednez Director General ABERTIS TELECOM 13:00 h. Clausura V\u00edctor CalvoSotelo Secretario de Estado de Telecomunicaciones y para la Sociedad de la Informaci\u00f3n El palacio de la Magdalena de Santander ha sido testigo de los avances tecnol\u00f3gicos operados en Espa\u00f1a durante el \u00faltimo cuarto de siglo. A\u00f1o tras a\u00f1o, hemos visto el progreso alcanzado en la econom\u00eda y en la sociedad espa\u00f1olas, hasta el punto de situarnos en la vanguardia de la quinta ola tecnol\u00f3gica de la historia, que integra la electr\u00f3nica, las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, las telecomunicaciones y los contenidos digitales. Pero si los esfuerzos realizados hasta ahora no tuvieran continuidad ni proyecci\u00f3n hacia el futuro, nuestras mejores esperanzas pronto se ver\u00edan truncadas. La crisis econ\u00f3mica y financiera que hoy envuelve a Espa\u00f1a no puede ser una excusa sino un acicate para seguir adelante. El Encuentro de este a\u00f1o debe servir para tender un puen te hacia el futuro basado en tres pilares: La continuidad del despliegue de las infraestructuras para una econom\u00eda y una sociedad digitales. El desarrollo y aplicaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas al servicio de la eficiencia y productividad de nuestro quehacer econ\u00f3mico. El despliegue industrial del sector con vocaci\u00f3n de liderazgo en \u00e1mbitos de fu turo: ahorro energ\u00e9tico, veh\u00edculo el\u00e9ctrico, espacio, 'smart cities', administraci\u00f3n p\u00fablica electr\u00f3nica y contenidos digitales. Contamos, como todos los a\u00f1os, con un amplio panel de ponentes del m\u00e1s alto nivel de cualificaci\u00f3n para tratar los temas en cuesti\u00f3n con la profundidad y rigor que siempre nos ha carac terizado. Puesto que ning\u00fan sector de la econom\u00eda espa\u00f1ola presenta, por dimensi\u00f3n y caracter\u00edsticas, un perfil con mejores esperanzas de futuro, confiemos en que los argumentos del XXVI Encuentro puedan iluminar una pronta salida de la crisis, por el bien de todos. C\u00d3DIGO 61BO TARIFA D N\u00ba DE PROFESORES: 33 N\u00ba DE ASISTENTES: 310 AULA: PARANINFO DE LA MAGDALENA 345 346 DEL 3 AL 6 (MA\u00d1ANA) DE SEPTIEMBRE ENVEJECIMIENTO, FRAGILIDAD Y DEPENDENCIA: APLICACIONES DEL MODELO DE ATENCI\u00d3N INTEGRAL Y CENTRADA EN LA PERSONA (AICP) PILAR RODR\u00cdGUEZ RODR\u00cdGUEZ PRESIDENTA DE LA FUNDACI\u00d3N PILARES PARA LA AUTONOM\u00cdA PERSONAL SECRETAR\u00cdA GONZALO BERZOSA ZABALLOS SECRETARIO DE LA FUNDACI\u00d3N PILARES PARA LA AUTONOM\u00cdA PERSONAL DIRECTOR DE INGESS LUNES 3 INAUGURACI\u00d3N Y PRESENTACI\u00d3N 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Innovaciones y avances en atenci\u00f3n a personas mayores en dos Comunidades Aut\u00f3nomas Gemma Zabaleta Consejera de Empleo y Asuntos Sociales del Gobierno Vasco Milagros Marcos Consejera de Familia e Igualdad de Oportunidades de la Junta de Castilla y Le\u00f3n C\u00e9sar Ant\u00f3n Beltr\u00e1n Director General de IMSERSO 12:30 h. El Modelo de AICP Modelo de gesti\u00f3n vs modelo de atenci\u00f3n Miguel Leturia Ingema Bases cient\u00edficas, principios y aplicaciones del modelo AICP Pilar Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez 15:30 h. Mesa redonda. Marco normativo y sostenibilidad del modelo La Legislaci\u00f3n de servicios sociales y la AICP: an\u00e1lisis de la normativa vigente y de las nuevas tendencias ante la crisis Antoni Vil\u00e0 Universidad de Girona Estudios de costeeficacia de aplicaci\u00f3n del modelo en diferentes contextos: domicilios y tipolog\u00eda de centros Joseba Zalakain Director del SIIS MARTES 4 EL AMBIENTE Y LOS DESEOS DE LAS PERSONAS 9:30 h. An\u00e1lisis comparado y tendencias de futuro Modelos de atenci\u00f3n residencial en el \u00e1mbito internacional Astrid Lindstr\u00f6m Experta en pol\u00edticas de atenci\u00f3n social. Barcelona Aportaciones de la tecnolog\u00eda para vivir en casa o en Residencias Cristina Rodr\u00edguez Porrero Directora del CEAPAT La innovaci\u00f3n centrada en la persona para el desarrollo tecnol\u00f3gico y organizativo Rakel Poveda Instituto de Biomec\u00e1nica de Valencia Relaciones entre ambiente y modelo de atenci\u00f3n Mayte Sancho Fundaci\u00f3n Mat\u00edaIngema 12:30 h. Mesa redonda. Lo que queremos las personas mayores cuando necesitamos que nos cuiden Txema Odriozola Presidente de la Federaci\u00f3n de Asociaciones de Personas Mayores de Euskadi Marcial Fuentes Presidente de la Confederaci\u00f3n Regional de Asociaciones de Jubilados y Pensionistas de Castilla y Le\u00f3n 15:30 h. Mesa redonda. El papel de la comunidad en el modelo de AICP El trabajo social comunitario para promover la inclusi\u00f3n social y redes de apoyo Clarisa Ramos Feij\u00f3o Universidad de Alicante El voluntariado manifestaci\u00f3n de ciudadan\u00eda activa Gonzalo Berzosa Zaballos MI\u00c9RCOLES 5 AVANCES EN LA APLICACI\u00d3N DEL MODELO DE AICP 9:30 h. \u00c9tica, derechos y relaci\u00f3n de ayuda Marije Goikoetxea Universidad de Deusto 10:30 h. Mesa redonda. La AICP en la atenci\u00f3n domiciliaria Profesional de referencia y gesti\u00f3n de casos desde la experiencia del Proyecto Etxean ondo. Visi\u00f3n desde los servicios sociales Edurne Eguren Ayuntamiento de Zarautz La gesti\u00f3n de casos desde la experiencia de la Comarca de Osona. El papel de la enfermera como gestora de 347 casos Jordi Roca Director gerente de la Fundaci\u00f3n Asistencial de Osona 12:30 h. Mesa redonda. La AICP en las residencias Avances en planificaci\u00f3n centrada en la persona M\u00aa Auxiliadora Ruiz Cejudo Directora de CASER Residencial Arturo Soria El cambio de modelo en residencias. La experiencia de Soria Antonio Valdenebro Alonso Director de la Residencia \"Los Royales\" 15:30 h. Mesa redonda. Actuaciones facilitadoras para promover cambios Historia de vida y los aliados para vivir bien \"en casa\" o \"como en casa\" Pura D\u00edaz Veiga Ingema Los roles profesionales y el aprendizaje a lo largo del proceso Lourdes Bermejo Geront\u00f3loga y Pedagoga. Cantabria JUEVES 6 CLAVES Y ESTRATEGIAS PARA AVANZAR EN AICP 9:30 h. La promoci\u00f3n de la autonom\u00eda y la independencia en el d\u00eda a d\u00eda y el sistema organizativo Teresa Mart\u00ednez Rodr\u00edguez Consejer\u00eda de bienestar Social y Vivienda. Principado de Asturias 11:00 h. La red de buenas pr\u00e1cticas modeloyambiente.net Pilar Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez 12:00 h. Clausura El modelo de Atenci\u00f3n Integral y Centrada en la Persona (AICP) se enmarca en el desarrollo de la innovaci\u00f3n social y sociosanitaria basada en conocimiento cient\u00edfico producido y en las tendencias internacionales ya experimentadas, que avalan que la intervenci\u00f3n debe responder de manera integral a las necesidades biopsicosociales de apo yo de las personas y hacerlo preservando su derecho a controlar y seguir tomando decisiones sobre sus propias vidas. Para ello, es necesario tener en cuenta y apoyarse en aspectos esenciales, como es la biograf\u00eda de las personas, sus gustos y preferencias, su contexto socioambiental y sus capacidades preservadas. Las experiencias que ya se est\u00e1n desarr ollando en Espa\u00f1a enmarcadas en este nuevo modelo muestran que, sin olvidar el contexto de crisis en el que nos encontramos, resulta posible avanzar de manera sostenible en el perfeccionamiento de la atenci\u00f3n mediante una progresiva implantaci\u00f3n del nuevo modelo. Dos son los objetivos de este encuentro qu e reflejan el sentir de muchos profesionales, gestores/as de servicios y responsables de programas de atenci\u00f3n social y sanitaria: A) Analizar y valorar los elementos fundamentales para avanzar en el conocimiento y formas de aplicaci\u00f3n del modelo de AICP en diferentes contextos. B) Conocer e intercambiar experiencias en el desarrollo del modelo de AICP qu e ya se est\u00e1n desarrollando en Espa\u00f1a. El encuentro se dirige a los diversos profesionales que desde los servicios sociales y comunitarios trabajan en la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y en la atenci\u00f3n a personas en situaci\u00f3n de dependencia. Tambi\u00e9n est\u00e1 orientado el encuentro para que responsables pol\u00edticos, gerentes de entida des, coordinadores de programas, profesionales y estudiantes encuentren marcos te\u00f3ricos del modelo, experiencias contrastadas en nuestra realidad y claves y estrategias para avanzar. C\u00d3DIGO 61IB TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 23 N\u00ba DE ASISTENTES: 111 AULA: SAL\u00d3N DE BAILE 348 349 4 Y 5 (MA\u00d1ANA) DE SEPTIEMBRE CARTERA DE SERVICIOS EN LAS OFICINAS DE FARMACIAS MANUEL LAMELA FERN\u00c1NDEZ PRESIDENTE DE LA FUNDACI\u00d3N LAFER SECRETAR\u00cdA ASUNCI\u00d3N RED\u00cdN FLAMARIQUE DIRECTORA INSTITUTO DE FORMACI\u00d3N COFARES MARTES 4 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Experiencias y modelos de carteras de servicios de la farmacia comunitaria en la Uni\u00f3n Europea Jhon Chave Secretario General de la Agrupaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Europea (PGEU) Gopa Mitra Directora General de la Agrupaci\u00f3n de Salud y Asuntos P\u00fablicos de la Asociaci\u00f3n de la Industria de Autocuidado del Reino Unido (PAGB). Inglaterra Ana Beatriz Gaminha Portugal Ana Aliaga Secretaria del Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos de Espa\u00f1a Moderaci\u00f3n Juan Ignacio G\u00fcenechea Consejero Board de GIRP Vicepresidente de Cofares 12:00 h. Aspectos legales y retributivos de la Cartera de Servicios Mariano Avil\u00e9s Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Derecho Farmac\u00e9utico (ASEDEF) 17:00 h. Mesa redonda \u00bfQu\u00e9 tenemos y qu\u00e9 queremos tener como prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica? Antoni Gilabert Perramon Gerente de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica y Prestaciones Complementarias Servicio Catal\u00e1n de Salud Carolina Fern\u00e1ndez CC Salud y Alimentaci\u00f3n O.C.U. Jos\u00e9 Luis Llisterri Caro Presidente de SEMERGEN Javier Godoy Social Media Director. Mind you Social Media Jaime Pey Vicepresidente de ANEFP Marichu Rodr\u00edguez Presidenta SEFAC M\u00e1ximo Gonz\u00e1lez Jurado Presidente Consejo General de Enfermer\u00eda Moderaci\u00f3n Rafael Garc\u00eda Guti\u00e9rrez Presidente de la Fundaci\u00f3n Anefp MI\u00c9RCOLES 5 10:00 h. Impacto econ\u00f3mico de la Cartera de Servicios en el Sistema Sanitario David Vivas Profesor titular de Econom\u00eda y Ciencias Sociales Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia 11:00 h. Autocuidado. Misi\u00f3n y objetivos de la farmacia Carlos Alonso Farmac\u00e9utico Comunitario de Alicante (Espa\u00f1a) Henrique Santos Farmac\u00e9utico Comunitario de Pontinha (Portugal) Francisco Javier Guerrero Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmac\u00e9uticos Rurales (SEFAR) Montserrat Almirall Directora General STADA Moderaci\u00f3n Yolanda Tellaeche Presidenta del Instituto de Formaci\u00f3n Cofares 13:00 h. Conclusiones Manuel Lamela Fern\u00e1ndez 13:30 h. Acto de Clausura C\u00d3DIGO 61GC TARIFA B N\u00ba DE PROFESORES: 22 N\u00ba DE ASISTENTES: 92 AULA: BIBLIOTECA 350 351 10 Y 11 DE SEPTIEMBRE EL VALOR DE LA EXCELENCIA EN INVESTIGACI\u00d3N JOS\u00c9 LUIS GARC\u00cdA L\u00d3PEZ MINISTERIO DE ECONOM\u00cdA Y COMPETITIVIDAD ESTHER RODR\u00cdGUEZ BLANCO LUNES 10 11:30 h. Inauguraci\u00f3n Carmen Vela Olmo Secretaria de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad, MINECO 12:00 h. El impacto de la excelencia en Europa Presenta Carlos M. Duarte Consejo Europeo de Investigaci\u00f3n Jos\u00e9 Mar\u00eda Oc\u00f3n y Alcobeda Subdirector General de fondos europeos para la investigaci\u00f3n Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad, MINECO 15:00 h. Mesa redonda Los Programas de Excelencia en Espa\u00f1a La carrera investigadora: Programa Ram\u00f3n y Cajal Juan Mar\u00eda V\u00e1zquez Director General de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad, MINECO Modernizaci\u00f3n e Internacionalizaci\u00f3n de la Universidad: Campus de Excelencia Gregorio Planchuelo S\u00e1inz Asesor de la Secretar\u00eda General de Universidades Centros de Investigaci\u00f3n de Excelencia: Programa Severo Ochoa Clara Eugenia Garc\u00eda Garc\u00eda Subdirectora General de Planificaci\u00f3n y Seguimiento Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad, MINECO Programas de Innovaci\u00f3n e Infraestructuras Mar\u00eda Luisa Poncela Directora General de Innovaci\u00f3n y Competitividad Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad, MINECO Atracci\u00f3n de investigadores consolidados a trav\u00e9s de IKERBASQUE: Fundaci\u00f3n Vasca de Investigaci\u00f3n Bego\u00f1a Ochoa Directora General de Pol\u00edtica Cient\u00edfica Departamento de Educaci\u00f3n Universidades e Investigaci\u00f3n, Gobierno Vasco F\u00f3rmulas para reclutar cient\u00edficos de alto nivel, ICREA (ICREA) Jaume Bertranpetit Director ICREA Moderaci\u00f3n Andreu Mas Colell Consejero de Econom\u00eda y Conocimiento de la Generalitat de Catalu\u00f1a 17:00 h. Indicadores y evaluaci\u00f3n de la excelencia Presenta Alfonso Beltr\u00e1n Garc\u00edaEch\u00e1niz Subdirector General de Proyectos Internacionales Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad, MINECO Luis Sanz Men\u00e9ndez Director del Instituto de Pol\u00edticas y Bienes P\u00fablicos, IPPCSIC MARTES 11 9:00 h. Los programas de excelencia: La visi\u00f3n internacional Moderaci\u00f3n Juan Mar\u00eda V\u00e1zquez Philippe Freyssinet Director General Adjunto Agencia Nacional de Investigaci\u00f3n de Francia 9:45 h. Mesa redonda Estrategias de atracci\u00f3n de talento en Universidades y centros de investigaci\u00f3n Emilio LoraTamayo Presidente del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas Amparo Camarero Olivas Secretaria General de Universidades Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Adelaida de la Calle Presidenta Conferencia de Rectores de Universidades Espa\u00f1olas Peter Klatt Director de Gesti\u00f3n cient\u00edfica del CNIO Francisco S\u00e1nchez Director del Instituto de Astrof\u00edsica de Canarias (IAC) Moderaci\u00f3n Juan Mar\u00eda V\u00e1zquez 12:00 h. Mesa redonda La visi\u00f3n de los investigadores Carlos Andradas Presidente de la Confederaci\u00f3n de Sociedades Cient\u00edficas de Espa\u00f1a \u00d3scar Mar\u00edn Parra Instituto de Neurociencias, CSICUMH Felipe Criado Boado Instituto de Ciencias del Patrimonio (Incipit), CSIC 352 Moderaci\u00f3n Carlos Mart\u00ednez Alonso Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda CSIC 15:30 h. La investigaci\u00f3n de excelencia en el H2020 Presenta Santiago Rodr\u00edguez Uriel Jefe de Gabinete de la Secretar\u00eda de Estado de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad, MINECO Wolfgang Burtscher Director General adjunto de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Comisi\u00f3n Europea 16:15 h. Mesa Redonda El futuro de la investigaci\u00f3n de excelencia en Espa\u00f1a y su relaci\u00f3n con Horizonte 2020 Federico Mor\u00e1n Director General de Pol\u00edtica Universitaria Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Milagros Candela Castillo Consejera Coordinadora de Investigaci\u00f3n Representaci\u00f3n Permanente de Espa\u00f1a ante la Uni\u00f3n Europea Octavi Quintana Tr\u00edas Director del ERA Direcci\u00f3n General de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Comisi\u00f3n Europea Paloma Velasco Garc\u00eda Directora de Programas Innovadores Globales Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial (CDTI) Moderaci\u00f3n Luis E. Ruiz L\u00f3pez de Torreayllon Subdirector General de Relaciones Internacionales y con Europa Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad, MINECO 17:45 h. Clausura Rom\u00e1n Arjona Gracia Secretario General de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad, MINECO El objetivo de este encuentro es analizar las medidas de est\u00edmulo para el desarrollo de la excelencia investigadora, en el contexto estatal, auton\u00f3mico e internacional. El ejercicio pretende identificar las mejores estrategias para establecer pol\u00edticas de fomento de la excelencia investigadora en los nuevos Planes de Investigaci\u00f3n Estatales y Auton\u00f3micos en sinton\u00eda con el futuro Programa Euro peo de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n - Horizonte 2020, donde el apoyo a la excelencia investigadora es uno de los objetivos fundamentales. Para su realizaci\u00f3n, se han programado sesiones de trabajo en el formato de mesas redondas, abordando los problemas desde diferentes puntos de vista para que los p onentes respondan, en sus intervenciones, a una serie de preguntas b\u00e1sicas en funci\u00f3n de su papel dentro de la comunidad investigadora. Las mesas redondas se complementan con tres conferencias plenarias por parte de personalidades e instituciones que gestionan programas de I+D+i de excelencia. El evento est\u00e1 orientado a representantes implicados en pol\u00edticas de I+D+i de la Ad ministraci\u00f3n General del Estado y de las Administraciones Auton\u00f3micas, as\u00ed como a los gestores de la I+D+i en los diferentes organismos ejecutores de la investigaci\u00f3n (Universidades, organismos p\u00fablicos de investigaci\u00f3n, centros de investigaci\u00f3n, fundaciones de I+D+i, etc\u00e9tera) C\u00d3DIGO 61LH TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 34 N\u00ba DE ASISTENTES: 69 AULA: SAL\u00d3N DE BAILE 353 354 10, 11 Y 12 (MA\u00d1ANA) DE SEPTIEMBRE LA INFLUENCIA DE LA FELICIDAD EN EL ESTADO DE SALUD JES\u00daS S\u00c1NCHEZ MARTOS CATEDR\u00c1TICO DE EDUCACI\u00d3N PARA LA SALUD DOCTOR EN MEDICINA Y ENFERMER\u00cdA SECRETAR\u00cdA JAVIER URRA DOCTOR EN PSICOLOG\u00cdA Y ENFERMER\u00cdA ESPECIALISTA EN PSICOLOG\u00cdA CL\u00cdNICA PEDAGOGO, TERAPUETA Y ESCRITOR LUNES 10 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Jes\u00fas S\u00e1nchez Martos 10:00 h. Optimismo, \u00bfbueno para ti? Elaine Fox Profesora de Psicolog\u00eda cognitiva 10:45 h. Aprendizajes sobre Felicidad Albert Figueras M\u00e9dico, docente y escritor 12:00 h. La medida de la felicidad: Impulsando nuevas ideas Carmelo V\u00e1zquez Catedr\u00e1tico de Psicolog\u00eda, investigador y escritor 13:00 h. Intervenci\u00f3n Silvia Garc\u00eda Barnechea Directora del Instituto de CocaCola de la Felicidad 15:30 h. Mesa redonda El papel de la Felicidad en nuestro estado de salud Jes\u00fas S\u00e1nchez Martos Javier Urra Carmelo V\u00e1zquez Elaine Fox Elsa Punset Licenciada en filosof\u00eda y letras M\u00e1ster en humanidades y periodismo Moderaci\u00f3n Carlos Chaguaceda Presidente del Instituto de CocaCola de la Felicidad MARTES 11 9:15 h. Resiliencia Boris Cyrulnik Neur\u00f3logo, psiquiatra, psicoanalista y et\u00f3logo franc\u00e9s 10:00 h. La importancia de la actitud para aproximarse al Bienestar Javier Urra 10:45 h. Felicidad, salud y vida cotidiana Javier S\u00e1daba Licenciado en filosof\u00eda y letras y teolog\u00eda 12:00 h. C\u00f3mo nuestro pensamiento influye en nuestra realidad Laura Rojas Marcos Licenciada y m\u00e1ster en psicolog\u00eda Colabora en temas sociales y de salud mental 15:30 h. Mesa redonda La Felicidad en el d\u00eda a d\u00eda Javier S\u00e1daba Laura Rojas Marcos Albert Figueras Vicente Sim\u00f3n P\u00e9rez Doctor en medicina, especialista en estudio de la conciencia Javier Urra Moderaci\u00f3n Jes\u00fas S\u00e1nchez Martos MI\u00c9RCOLES 12 10:00 h. De la medicina de las enfermedades al cuidado de la salud Elsa Punset 10:45 h. Mindfulness y felicidad Vicente Sim\u00f3n P\u00e9rez 11:30 h. Tratamiento y trato: El tacto de las emociones Jes\u00fas S\u00e1nchez Martos 12:15 h. Clausura Carlos Chaguaceda El contenido del Encuentro se centrar\u00e1 en c\u00f3mo la Felicidad puede influir de manera positiva en la percepci\u00f3n de nuestro estado de Salud. A lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os hemos colabordo con distintos expertos de muchas \u00e1reas y, dado el car\u00e1cter participativo que adquiere un Encuentro, quer\u00edamos adentrarnos en la partici paci\u00f3n de los alumnos asistentes, y organizar un debate en torno a la idea de \"La felicidad como factor amortiguador ante la enfermedad\". El perfil del alumno al que va dirigido el curso son todos los profesionales y acad\u00e9micos interesados en el \u00e1mbito de la salud y la psicolog\u00eda. C\u00d3DIGO 61FX TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 13 N\u00ba DE ASISTENTES: 59 AULA: RIANCHO 355 356 10, 11 Y 12 DE SEPTIEMBRE COMUNICACI\u00d3N PARA EL CAMBIO SOCIAL Y EL DESARROLLO MARIO LUBETKIN DIRECTOR GENERAL DE INTER PRESS SERVICE (IPS) SECRETAR\u00cdA RAQUEL MART\u00cdNEZ G\u00d3MEZ COMUNICADORA SOCIAL LUNES 10 LA COMUNICACI\u00d3N, EL DESARROLLO Y LA TRANSFORMACI\u00d3N SOCIAL 10:00 h. Inauguraci\u00f3n Mario Lubetkin 11:00 h. La comunicaci\u00f3n como br\u00fajula para el desarrollo y la transformaci\u00f3n social Cees J. Hamelink Experto en Comunicaci\u00f3n y desarrollo Profesor de Comunicaci\u00f3n Internacional Universidad de Amsterdam 15:30 h. Mesa redonda Comunicaci\u00f3n, desarrollo y activismo para el cambio social Organizaciones: De la acci\u00f3n a la campa\u00f1a Miren Guti\u00e9rrez Consultora Internacional Ex Directora ejecutiva de Greenpeace en Espa\u00f1a Ex Redactora jefa de IPS Estrategias de activismo medioambiental: c\u00f3mo poner la sostenibilidad en la esfera p\u00fablica Ignacio Santos Experto en Medioambiente y Desarrollo Comunicaci\u00f3n y activismo ciudadano en el movimiento 15M Dar\u00edo Barboza Mart\u00ednez Comisi\u00f3n de Comunicaci\u00f3n Asamblea Popular de Plaza Dal\u00ed 15M Moderaci\u00f3n Mario Lubetkin MARTES 11 POL\u00cdTICAS DE COMUNICACI\u00d3NPARA EL DESARROLLO 9:30 h. Las pol\u00edticas de comunicaci\u00f3n en la cooperaci\u00f3n para el desarrollo. El caso de FAO Enrique Yeves Jefe de Comunicaciones y Relaciones Exteriores de la FAO 11:30 h. Conferencia Raquel Mart\u00ednezG\u00f3mez 15:30 h. Luces y sombras de las pol\u00edticas que garantizan la libertad de opini\u00f3n y expresi\u00f3n en el mundo Frank La Rue Relator Especial de Libertad de Opini\u00f3n y Expresi\u00f3n de la ONU 16:30 h. Mesa Redonda Comunicaci\u00f3n e incidencia para el cambio de pol\u00edticas p\u00fablicas Los debates sobre la transparencia y la rendici\u00f3n de cuentas de Espa\u00f1a Mar Cabra Directora de la Fundaci\u00f3n Ciudadana Civio Las pol\u00edticas sobre Educaci\u00f3n para el Desarrollo Manuela Mesa Fundaci\u00f3n Cultura de Paz El caso de las pol\u00edticas de cooperaci\u00f3n para el desarrollo Corina Mora Plataforma 2015ymas Moderaci\u00f3n Mario Lubetkin MI\u00c9RCOLES 12 ENCUENTROS DE LA COMUNICACI\u00d3N Y LA CULTURA PARA EL DESARROLLO 9:30 h. Los derechos culturales y la libertad cultural como forma de comunicaci\u00f3n social Maider Mara\u00f1a Experta asociada del Centro de Patrimonio Mundial UNESCO Rafael Cantero Coordinador del \u00e1rea de Educaci\u00f3n, Comunicaci\u00f3n y Cultura para el desarrollo de CIC Bat\u00e1 12:00 h. Clausura y entrega de diplomas Mario Lubetkin En tiempos de emergencia medioambiental, inequidad galopante e intentos de dominaci\u00f3n cultural, la democracia y la convivencia mundial necesitan de nuevas reflexiones desde el \u00e1mbito de la comunicaci\u00f3n y el cambio social. Por ello, este quinto encuentro sobre comunicaci\u00f3n y desarrollo ser\u00e1 una oportunidad para que los distintos actores que llevan a cab o su actividad en el campo de la comunicaci\u00f3n, el desarrollo y la transformaci\u00f3n social intercambien experiencias y creen sinergias para trabajar juntos a favor de otras pol\u00edticas de comunicaci\u00f3n m\u00e1s integrales y participativas. 357 Con la vista puesta en el logro de sociedades m\u00e1s equitativas, el Encuentro partir\u00e1 de una visi\u00f3n sobre la comunicaci\u00f3n como derecho, como di\u00e1logo e intercambio donde se prima el respeto a los lenguajes y c\u00f3digos diferentes, que deja espacio para aquellos que llamamos \"excluidos\" y organiza la convivencia entre formas dispares de ver el mundo. Esta comu nicaci\u00f3n, que capacita y empodera, est\u00e1 en la m\u00e9dula del desarrollo, aunque todav\u00eda muchas instituciones y organizaciones no la incluyen de manera efectiva en todos sus procesos. Con estas preocupaciones, y las que est\u00e1n vinculadas a la agenda de la cooperaci\u00f3n internacional para el desarrollo, el En cuentro abrir\u00e1 un espacio a distintos colectivos y profesionales universitarios, investigadores, ONGD, periodistas, y responsables de comunicaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n para debatir sobre cuestiones que tienen por finalidad la del logro de sociedades m\u00e1s cohesionadas e inclusivas. C\u00d3DIGO 61BA TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 13 N\u00ba DE ASISTENTES: 21 AULA: BRINGAS 358 359 10, 11 Y 12 DE SEPTIEMBRE JUSTICIA DEPORTIVA EN LA ACTUALIDAD MIGUEL CASINO RUBIO LETRADO DEL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL SECRETAR\u00cdA MIGUEL BELTR\u00c1N CATEDR\u00c1TICO DE DERECHO ADMINISTRATIVO UNIVERSIDAD DE CASTILLALA MANCHA LUNES 10 10:00 h. Inauguraci\u00f3n C\u00e9sar Tolosa Tribi\u00f1o Presidente del Tribunal Superior de Justicia de Cantabria 10:30 h. La configuraci\u00f3n legal de la potestad sancionadora en el \u00e1mbito del deporte: una visi\u00f3n general. Potestad sancionadora, disciplinaria, asociativa, reglas y ordenaci\u00f3n del sistema Alberto Palomar Olmeda JuezMagistrado de lo Contencioso Administrativo Prof. Titular (Acreditado) de Derecho Administrativo 12:00 h. La revisi\u00f3n de las decisiones en el \u00e1mbito administrativo: el Comit\u00e9 Espa\u00f1ol de Disciplina Deportiva (CEDD) Abelardo Rodr\u00edguez Merino Profesor Titulado Derecho Procesal Universidad de Valladolid Abogado Vocal y Ex Presidente (CEDD) 16:30 h. Mesa redonda La potestad disciplinaria y sus l\u00edmites Alberto Palomar Olmeda \u00d3scar Campillo Madrigal Director del Diario Marca Abelardo Rodr\u00edguez Merino Moderaci\u00f3n Miguel Beltr\u00e1n MARTES 11 9:30 h. La revisi\u00f3n de las sanciones en materia de dopaje: pautas y esquema legal Miguel Pardo Abogado del Estado Consejo Superior de Deportes (CSD) 10:30 h. Las infracciones y sanciones en materia de violencia deportiva Ram\u00f3n Barba S\u00e1nchez Subdirector General de R\u00e9gimen Jur\u00eddico CSD 12:00 h. Justicia deportiva y jurisdicci\u00f3n contencioso administrativa Tom\u00e1s Gonz\u00e1lez Cueto VicePresidente 1\u00ba de la Comisi\u00f3n de Arbitraje deportivo del COE AbogadoSocio Director del Departamento Derecho P\u00fablico Jim\u00e9nez de Parga Abogados. Madrid 16:30 h. Mesa redonda Las relaciones entre la disciplina deportiva y justicia ordinaria Miguel Pardo Ram\u00f3n Barba S\u00e1nchez Tom\u00e1s Gonz\u00e1lez Cueto Moderaci\u00f3n Miguel Casino Rubio MI\u00c9RCOLES 12 9:30 h. La soluci\u00f3n de conflictos deportivos en Italia Giuseppe Manfredi Prof. Ordinario de Derecho Administrativo Universidad Cat\u00f3lica del \"Sacro Cuore\" de Mil\u00e1n 10:30 h. Organizaci\u00f3n y funcionamiento de los sistemas disciplinarios en las federaciones internacionales: el caso de la UEFA Emilio Andr\u00e9s Garc\u00eda Silvero Asesor Jur\u00eddico de la RFEF 12:00 h. El Tribunal Arbitral del Deporte (TAS) Juan Jos\u00e9 Pint\u00f3 Sala \u00c1rbitro TAS 13:30 h. Clausura y entrega de la Medalla de Oro de la Real Orden del M\u00e9rito Deportivo a t\u00edtulo p\u00f3stumo a Manolo Preciado Miguel Cardenal Carro Presidente del Consejo Superior de Deportes C\u00d3DIGO 61K6 - TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 13 N\u00ba DE ASISTENTES: 13 AULA: INFANTES - PARANINFO DE LA MAGDALENA 360 361 13 Y 14 DE SEPTIEMBRE XII ENCUENTRO DE LA INDUSTRIA FARMAC\u00c9UTICA LA EVALUACI\u00d3N DE LA EFICIENCIA DE LOS MEDICAMENTOS F\u00c9LIX LOBO CATEDR\u00c1TICO DE ECONOM\u00cdA APLICADA UNIVERSIDAD CARLOS III DE MADRID SECRETAR\u00cdA MANUEL GARC\u00cdA GO\u00d1I PROFESOR TITULAR DE ECONOM\u00cdA APLICADA UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID JUEVES 13 9:30 h. Inauguraci\u00f3n Humberto Arn\u00e9s Director General de Farmaindustria F\u00e9lix Lobo Agust\u00edn Rivero Director General de Cartera B\u00e1sica de Servicios del Sistema Nacional de Salud y Farmacia Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad La prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica en Cantabria Carlos Le\u00f3n Rodr\u00edguez Director General de Ordenaci\u00f3n y Atenci\u00f3n Sanitaria Gobierno de Cantabria 10:30 h. El progreso de la evaluaci\u00f3n de la eficiencia de los medicamentos en Europa. Situaci\u00f3n actual y perspectivas Bengt J\u00f6nsson Profesor Em\u00e9rito de Econom\u00eda de la Salud Universidad de Estocolmo Presidente de la International Health Economics Association (2004 2005) 12:00 h. La evaluaci\u00f3n de eficiencia de los medicamentos: avances realizados y proyectos en marcha del Ministerio de Sanidad Agust\u00edn Rivero 13:00 h. La evaluaci\u00f3n de la eficiencia de los medicamentos por la industria farmac\u00e9utica internacional investigadora Thomas Cueni Director General de la Asociaci\u00f3n de Empresas Farmac\u00e9uticas Investigadoras Suizas (Interpharma) 15:30 h. Mesa Redonda La evaluaci\u00f3n de eficiencia de los medicamentos vista por los protagonistas del Sistema Nacional de Salud Bel\u00e9n Crespo Directora Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios Paloma Acevedo Directora de Farmacia Pa\u00eds Vasco Nieves Mart\u00ednSobrino Directora T\u00e9cnica de Farmacia Castilla y Le\u00f3n Ana Clop\u00e9s Hospital Dur\u00e1n i Reynals Institut Catal\u00e0 de Oncologia, Hospitalet, Barcelona Coordinadora del Grupo GENESIS de la SEFH Javier Soto Farmac\u00f3logo Cl\u00ednico Jefe del Departamento de Investigaci\u00f3n de Resultados en Salud/Farmacoeconom\u00eda, Pfizer Espa\u00f1a Miguel \u00c1ngel Casado Director Pharmacoeconomics & Outcomes Research Iberia (PORIB) Moderaci\u00f3n David Cantarero Profesor de Econom\u00eda Aplicada Universidad de Cantabria VIERNES 14 9:30 h. Innovaci\u00f3n, competitividad y evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica de medicamentos Mar\u00eda Luisa Poncela Directora General de Innovaci\u00f3n y Competitividad Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad 10:15 h. El futuro de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica en Espa\u00f1a Jaume PuigJunoy Profesor de Econom\u00eda de la Salud Universidad Pompeu Fabra Director del CRES (2010 2011) Presidente de la Agencia de Informaci\u00f3n, Evaluaci\u00f3n y Calidad en Salud (AIAQS) de la Generalidad de Catalu\u00f1a (2010 2011) 11:45 h. El punto de vista de la Industria Farmac\u00e9utica espa\u00f1ola sobre la evaluaci\u00f3n de eficiencia de los medicamentos en Espa\u00f1a Humberto Arn\u00e9s 12:15 h. La evaluaci\u00f3n de la eficiencia de los medicamentos en Espa\u00f1a. Situaci\u00f3n actual y perspectivas Juan Oliva Profesor de la Universidad de Castilla la Mancha Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Econom\u00eda de la Salud 13:15 h. Clausura Humberto Arn\u00e9s F\u00e9lix Lobo 362 Este verano de 2012 celebramos el decimosegundo Encuentro de la Industria Farmac\u00e9utica en la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo. Mantenemos la filosof\u00eda que los ha presidido a lo largo de los a\u00f1os. Se trata de reunir a representantes destacados de la academia, el sector farmac\u00e9utico y las administraciones p\u00fablicas para estudiar y discutir los problemas que af ectan a los medicamentos, al sistema sanitario y a la industria farmac\u00e9utica. La crisis econ\u00f3mica y la consolidaci\u00f3n fiscal siguen presidiendo el panorama, como desgraciadamente ya ocurri\u00f3 en los tres encuentros anteriores. El Sistema Nacional de Salud est\u00e1 sometido a fuertes presiones presupuestarias y las comunidades aut\u00f3nomas y el Gobierno de la Naci\u00f3n est\u00e1 n adoptando importantes medidas y poniendo en marcha reformas con los objetivos declarados de mantener sus caracter\u00edsticas b\u00e1sicas y prestaciones fundamentales, al tiempo que se reduce el gasto. Lograr la compatibilidad de estos objetivos es un reto pol\u00edtico de primer\u00edsima magnitud. El sector farmac\u00e9utico to do y desde luego la Industria Farmac\u00e9utica - como el resto del sistema sanitario se encuentran as\u00ed ante un entorno de gran dificultad que les est\u00e1 exigiendo un esfuerzo de adaptaci\u00f3n y de reducci\u00f3n de sus ventas y de la capacidad instalada seguramente sin parang\u00f3n en los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os. La evaluaci\u00f3n de eficiencia de los medicamentos persigue dilucidar , con arreglo a m\u00e9todos cient\u00edficamente contrastados, si los beneficios que derivan de su utilizaci\u00f3n compensan los recursos que se emplean en adquirirlos y dirigir la utilizaci\u00f3n de estos recursos hacia los medicamentos as\u00ed definidos como m\u00e1s eficientes. Se trata de una tarea multidisciplinar que pue de permitir orientar tanto las decisiones de intervenci\u00f3n de precios como las de inclusi\u00f3n en la financiaci\u00f3n p\u00fablica. La evaluaci\u00f3n de eficiencia de los medicamentos, en el marco m\u00e1s amplio de la evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas sanitarias, ha experimentado un desarrollo espectacular tanto en sus m\u00e9todos y procedimientos como en sus aplicaciones en los diferentes pa\u00edses. En muchos es ya desde hac e a\u00f1os un requisito establecido por la ley para la adopci\u00f3n de decisiones de las administraciones en los \u00e1mbitos antes mencionados. En Espa\u00f1a se ha avanzado notablemente tanto en la disponibilidad de t\u00e9cnicos especializados como en la realizaci\u00f3n de estudios de evaluaci\u00f3n po r el sector p\u00fablico y los agentes privados. Recientemente se han producido acuerdos del Consejo Interterritorial de Salud, declaraciones gubernamentales e incluso promulgaci\u00f3n de disposiciones, como el RDL 8/2011, que abogan por el establecimiento de la evaluaci\u00f3n de eficiencia. Es pues el momento de tratar los problemas que presenta su puesta en marcha y su or ganizaci\u00f3n en Espa\u00f1a. A los muy destacados ponentes que hemos seleccionado para este Encuentro del verano de 2012 les corresponde esta misi\u00f3n. C\u00d3DIGO 61BS TARIFA D N\u00ba DE PROFESORES: 16 N\u00ba DE ASISTENTES: 84 AULA: SAL\u00d3N DE BAILE 363 364 13 Y 14 DE SEPTIEMBRE ABORDAJE INTEGRAL DEL C\u00c1NCER. EL MODELO DEL C\u00c1NCER DE PULM\u00d3N JAVIER G\u00d3MEZ ROM\u00c1N DEPARTAMENTO DE ANATOM\u00cdA PATOL\u00d3GICA HOSPITAL UNIVERSITARIO MARQU\u00c9S DE VALDECILLA, SANTANDER JUEVES 13 9:30 h. Inauguraci\u00f3n 9:45 h. Primera Mesa Redonda: los pacientes con c\u00e1ncer acuden a Atenci\u00f3n primaria Presentaci\u00f3n trabajo m\u00e1ster de gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de servicios sanitarios 2011. Gesti\u00f3n por procesos en el proceso asistencial de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en Cantabria. An\u00e1lisis de Demoras Mar\u00eda Soledad Ochoa Guti\u00e9rrez Enfermera Supervisora de Calidad, Docencia e Investigaci\u00f3n Hospital de Laredo Antonio Ortiz Rivas Radi\u00f3logo Coordinador de la Secci\u00f3n TC Corporal Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander \u00bfC\u00f3mo acercar la atenci\u00f3n primaria al problema del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n? Antonio Mart\u00ednez Torre Coordinador de relaci\u00f3n primariaespecializada Servicio C\u00e1ntabro de Salud \u00bfEs posible un programa de detecci\u00f3n precoz de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n? Javier Zulueta Franc\u00e9s Director del Departamento de Neumolog\u00eda Cl\u00ednica Universidad de Navarra, Pamplona Cu\u00e1les son las consecuencias de aplicar un programa de detecci\u00f3n precoz de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n? Mar\u00eda Dolores Lozano Escario Servicio de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica Cl\u00ednica Universidad de Navarra, Pamplona El cambio en la epidemiolog\u00eda. El c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en la mujer Pilar Garrido L\u00f3pez Jefe de secci\u00f3n de Oncolog\u00eda M\u00e9dica Hospital Ram\u00f3n y Cajal, Madrid Discusi\u00f3n Moderaci\u00f3n Marta L\u00f3pezBrea Piqueras Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander 11:45 h. Segunda Mesa Redonda: La atenci\u00f3n especializada y el diagn\u00f3stico. \u00bfQu\u00e9 aporta, qu\u00e9 necesidades tiene, qu\u00e9 problemas y qu\u00e9 soluciones propone cada servicio? Neumolog\u00eda Jos\u00e9 Ram\u00f3n Sampedro \u00c1lvarez Servicio de Neumolog\u00eda Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander Radiodiagn\u00f3stico Jos\u00e9 Antonio Parra Blanco Servicio de Radiodiagn\u00f3stico Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander Medicina Nuclear Jos\u00e9 Ignacio Banzo Marraco Servicio de Medicina Nuclear Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander Anatom\u00eda Patol\u00f3gica Javier G\u00f3mez Rom\u00e1n Controles de calidad Jes\u00fas Javier Sola Gallego Responsable de Control de calidad de la Sociedad Espa\u00f1ola de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica Servicio de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica Cl\u00ednica Universidad de Navarra Discusi\u00f3n Moderaci\u00f3n Javier G\u00f3mez Rom\u00e1n 15:30 h. Tercera Mesa Redonda: Tratamiento. \u00bfQu\u00e9 aporta, qu\u00e9 necesidades tiene, qu\u00e9 problemas y qu\u00e9 soluciones propone cada servicio? Cirug\u00eda Tor\u00e1cica Sara Naranjo Gozalo Servicio de Cirug\u00eda Tor\u00e1cica Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander Oncolog\u00eda m\u00e9dica Almudena Garc\u00eda Casta\u00f1o Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander Oncolog\u00eda radioter\u00e1pica Juan Carlos Men\u00e9ndez Garc\u00eda Servicio de Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander Enfermer\u00eda Rebeca Hern\u00e1ndez Garc\u00eda Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander El cambio de \u00e9nfasis terap\u00e9utico. \u00bfCurativo o paliativo? Jaime SanzOrtiz Jefe de Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander 365 17:10 h. Discusi\u00f3n Moderaci\u00f3n Marta L\u00f3pezBrea Piqueras VIERNES 14 9:30 h. Cuarta Mesa Redonda. Agentes implicados en el proceso asistencial. \"Condenados a entenderse\" Investigaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n p\u00fablicoprivada B\u00e1rbara Angulo Servicio Anatom\u00eda Patol\u00f3gica Centro Integral Oncol\u00f3gico Clara Campal Hospital Universitario Sanchinarro, Madrid Farmacia Juan Erviti L\u00f3pez Jefe de la secci\u00f3n de informaci\u00f3n y asesor\u00eda del medicamento Servicio Navarro de Salud Aspectos \u00e9ticos Carlos Redondo Figuero Especialista en Pediatr\u00eda Centro de Atenci\u00f3n Primaria Vargas, Santander Aspectos legales de la colaboraci\u00f3n p\u00fablico privada. La protecci\u00f3n del paciente Lourdes L\u00f3pez Cumbre Catedr\u00e1tica de Derecho del Trabajo y Seguridad Social Universidad de Cantabria Coloquio Moderaci\u00f3n Javier G\u00f3mez Rom\u00e1n 11:30 h. Quinta Mesa Redonda: Los hospitales, sociedades y la gesti\u00f3n econ\u00f3mica Sociedades cient\u00edficas Aurelio Ariza Fern\u00e1ndez Expresidente de la SEAP Representantes de la Industria farmac\u00e9utica: Astra Z\u00e9neca; Lilly; Roche Mar\u00eda Jes\u00fas Alsar Ortiz Representante Roche Alejo Cassinello Representante de Lilly Eduardo San Jos\u00e9 Representante Astra Z\u00e9neca Gerencia C\u00e9sar Pascual Fern\u00e1ndez Director Gerente Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander Coloquio y apuntes finales Moderaci\u00f3n Javier G\u00f3mez Rom\u00e1n Inter\u00e9s del curso para el HUMV y para la sociedad: Este curso est\u00e1 enfocado para que cualquier profesional de la salud, de la gesti\u00f3n o de la industria pueda encontrar informaci\u00f3n de inter\u00e9s. El c\u00e1ncer en general y el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en particular est\u00e1 cambiando nuestra manera de actuar a diferentes niveles. Desde el m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria que no est\u00e1 informado en la mayor parte de las ocasiones de la existencia de mecanismos de diagn\u00f3sti co y derivaci\u00f3n de enfermos de riesgo, hasta los m\u00e9dicos de atenci\u00f3n especializada que encerrados en sus servicios desconocen el papel que juegan el resto de comp a\u00f1eros implicados en el manejo del enfermo con un c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. El desconocimiento de los problemas y posibles soluciones causa demoras y variabilidad dentro del proceso que sigue un paciente con c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. No se trata aqu\u00ed de discutir la necesidad de crear una unidad independiente si no de que todo s, desde la enfermera que atiende al enfermo, hasta el encargado de tomar las decisiones de gesti\u00f3n, conozcan los problemas que surgen en los centros de salud, en las consultas de especializada y servicios centrales, que conozcamos el papel de la industria, las posibilidades \u00e9ticas y legales de la colaboraci\u00f3n p\u00fa blica privada manteniendo la protecci\u00f3n del enfermo y que podamos discutir acerca de nuevas acciones y aprovechar las oportunidades que sin lugar a dudas surgir\u00e1n en las mesas redondas. Con el aval cient\u00edfico de: Sociedad Espa\u00f1ola de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica (SEAP) divisi\u00f3n espa\u00f1ola de la International Academy of Pathology Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM) Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica C\u00d3DIGO TARIFA DE ASISTENTES: 17 AULA: BRINGAS 366 367 13 Y 14 DE SEPTIEMBRE SOSTENIBILIDAD EN LA EDIFICACI\u00d3N JOS\u00c9 ANTONIO TENORIO TECN\u00d3LOGO. CSIC MAR\u00cdA DEL CARMEN ANDRADE PERDRIX PROFESORA DE INVESTIGACI\u00d3N CSIC SECRETAR\u00cdA LETICIA QUEMADA ARRIAGA CENTRO DE SEGURIDAD Y DURABILIDAD ESTRUCTURAL DE MATERIALES JUEVES 13 10:30 h. Inauguraci\u00f3n 10:45 h. Sostenibilidad en el proceso de la edificaci\u00f3n Felipe Pich Aguilera Arquitecto Green Building Council Espa\u00f1a (GBCe) 11:30 h. Aspectos reglamentarios de la sostenibilidad edificatoria Luis Vega Catal\u00e1n Ministerio de Fomento 12:30 h. Evaluaci\u00f3n de la sostenibilidad: Aspectos ambientales, econ\u00f3micos y sociales Jos\u00e9 Antonio Tenorio R\u00edos 13:15 h. Metodolog\u00eda de an\u00e1lisis de ciclo de vida en la construcci\u00f3n Cristina Gazulla Santos C\u00e1tedra UNESCO de Ciclo de Vida y Cambio Clim\u00e1tico (ESCI. UPF) 15:30 h. Evaluaci\u00f3n de edificios. Indicadores de sostenibilidad Dolores Huerta Carrascosa Green Building Council Espa\u00f1a (GBCe) 16:15 h. Sostenibilidad y productos de construcci\u00f3n Aniceto Zaragoza Ram\u00edrez Oficemen 17:00 h. Normalizaci\u00f3n y sostenibilidad Raquel Mart\u00ednez Egido AENOR VIERNES 14 9:30 h. Arquitectura y sostenibilidad. Dise\u00f1o Margarita de Lux\u00e1n Garc\u00eda de Diego Doctora Arquitecta 10:15 h. Iniciativas de investigaci\u00f3n en torno a la sostenibilidad D\u00e1maso Alegre Marrades Ferrovial Agroman 11:00 h. Construcci\u00f3n sostenible: tambi\u00e9n en el \"llamado\" Tercer Mundo Juli\u00e1n Salas Serrano IETcc CSICC\u00e1tedra UNESCO HaB 12:00 h. Desarrollo urbano hacia lo sostenible. Ejemplos Luis Irastorza Ruizg\u00f3mez Desarrollo Urban\u00edstico Chamart\u00edn DUCH 12:45 h. Rehabilitaci\u00f3n, una oportunidad para el desarrollo Luis Vega Catal\u00e1n 13:15 h. Mesa redonda Sostenibilidad y desarrollo sostenible Felipe Pich Aguilera Cristina Gazulla Santos Luis Vega Catal\u00e1n Juli\u00e1n Salas Serrano Mar\u00eda del Carmen Andrade Perdrix Moderaci\u00f3n Jos\u00e9 Antonio Tenorio R\u00edos 14:00 h. Clausura La sostenibilidad en la edificaci\u00f3n se configura como un aspecto clave en las sociedades avanzadas. Manteniendo los conceptos del dise\u00f1o por prestaciones de los edificios, la sostenibilidad en sus tres aspectos, ambiental, econ\u00f3mico y social trata de lograr un equilibrio entre las necesidades y la forma de dar respuesta a \u00e9stas. La sostenibilidad en la edificaci\u00f3n no se cir cunscribe al edificio sino que se debe ver en relaci\u00f3n con el entorno. El urbanismo as\u00ed cobra tambi\u00e9n una gran importancia con influencia decisiva en los valores de lo sostenible. La reglamentaci\u00f3n no es ajena a este movimiento y se alinea para fomentar edificios que mu estren un mayor respeto al entorno a lo largo de su vida \u00fatil. Se trata de analizar la sostenibilidad como un concepto hol\u00edstico que se debe tener en cuenta en el dise\u00f1o, construcci\u00f3n, servicio, rehabilitaci\u00f3n, deconstrucci\u00f3n y reciclado, llegado el caso y por todos los agentes de la edificaci\u00f3n. Grupos de investigaci\u00f3n parti cipantes: Instituto Eduardo Torroja de Ciencias de la Construcci\u00f3n. IETcc. CSIC 368 Centro de Investigaci\u00f3n en Seguridad y Durabilidad Estructural y de Materiales. CISDEM. CSIC C\u00e1tedra UNESCO de Ciclo de Vida y Cambio Clim\u00e1tico de la Escola Superior de Comer\u00e7 Internacional (Universitat Pompeu Fabra) Grupo de Investigaci\u00f3n en Arquitectura, Urbanismo y Sostenibilidad (GIAU+S) de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid. C\u00e1tedra UNESCO de Habitabilidad B\u00e1sica. Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid C\u00d3DIGO 61KY TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: 13 N\u00ba DE ASISTENTES: 19 AULA: RIANCHO 369 370 DEL 15 DE OCTUBRE AL 9 DE NOVIEMBRE XII CURSO IBEROAMERICANO DE TECNOLOG\u00cdA, OPERACIONES Y GESTI\u00d3N AMBIENTAL EN PUERTOS DEL 15 DE OCTUBRE AL 9 DE NOVIEMBRE XII CURSO IBEROAMERICANO DE TECNOLOG\u00cdA, OPERACIONES Y GESTI\u00d3N AMBIENTAL EN PUERTOS IGNACIO ARRONDO PERALS DIRECTOR DE SERVICIOS Y COMPETITIVIDAD ORGANISMO P\u00daBLICO PUERTOS DEL ESTADO JAVIER DE LA RIVA FERN\u00c1NDEZ DIRECTOR DE LA AUTORIDAD PORTUARIA DE SANTANDER \u00cd\u00d1IGO LOSADA RODR\u00cdGUEZ CATEDR\u00c1TICO DE LA UN IVERSIDAD DE CANTABRIA LUNES 15 10:30 h. Inauguraci\u00f3n acad\u00e9mica del Curso Ignacio Arrondo Perals \u00cd\u00f1igo Losada Rodr\u00edguez Javier de la Riva Fern\u00e1ndez 11:00 h. Presentaci\u00f3n del Puerto de Santander Javier de la Riva Fern\u00e1ndez MARTES 16 BLOQUE I: T\u00c9CNICAS Y TECNOLOG\u00cdAS ASOCIADAS A LA ACTIVIDAD PORTUARIA UNIDAD TEM\u00c1TICA: T\u00c9 CNICAS ADMINISTRATIVAS Y FINANCIERAS 08:00 h. Instrumentos normativos: regulaci\u00f3n jur\u00eddica de la actividad portuaria en Espa\u00f1a Francisco Javier \u00c1lvarez Garc\u00eda Jefe de Dpto. de Administraci\u00f3n General y Servicio Jur\u00eddico Autoridad Portuaria de Santander 08:45 h. Gobernanza, modernizaci\u00f3n y regulaci\u00f3n jur\u00eddica del sistema portuario latinoamericano Francisco Javier \u00c1lvarez Garc\u00eda 10: 30 h. SETD: Herramienta de apoyo a la gesti\u00f3n portuaria David Marcano Ceballos Jefe de \u00c1rea de Planificaci\u00f3n y Explotaci\u00f3n Autoridad Portuaria de Santander Juan Antonio Garc\u00eda Avell\u00e1n T\u00e9cnico en Sistemas de Calidad Autoridad Portuaria de Santander 11:15 h. Instrumentos econ\u00f3micos financieros: organizaci\u00f3n y herramientas econ\u00f3mico financieras de las autorida des portuarias I Mariano Revestido Garc\u00eda Jefe del Dpto. Comercial Autoridad Portuaria de Santander 12:15 h. Instrumentos econ\u00f3mico financieros: organizaci\u00f3n y herramientas econ\u00f3mico financieras de las autoridades portuarias II Mariano Revestido Garc\u00eda 13:00 h. Instrumentos de regulaci\u00f3n y planificaci\u00f3n del espacio portuario Mariano Revestido Garc\u00eda MI\u00c9RCOLES 17 BLOQUE I: T\u00c9CNICAS Y TE CNOLOG\u00cdA ASOCIADAS A LA ACTIVIDAD PORTUARIA UNIDAD TEM\u00c1TICA: TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y COMUNICACIONES EN PUERTOS 08:00 h. Las infoestructuras en los puertos Jos\u00e9 Antonio Elices G\u00f3mez Jefe de Dpto. de Servicios Portuarios Autoridad Portuaria de Santander 08:45 h. Las TICs: clave de innovaci\u00f3n en la gesti\u00f3n portuaria Antonio Cortiguera Ve nero Jefe de Divisi\u00f3n de Tecnolog\u00eda y Sistemas de Informaci\u00f3n Autoridad Portuaria de Santander EXPERIENCIAS DE APRENDIZAJE 09:30 h. Telem\u00e1tica portuaria en el Puerto de Santander Jos\u00e9 Antonio Elices G\u00f3mez 371 Antonio Cortiguera Venero 10:30 h. Herramientas de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica: planes estrat\u00e9gicos, plan director, plan de empresa (II) Jos\u00e9 Luis Estrada Llaquet Socio Director de Estrada Port Consulting UNIDAD TEM\u00c1TICA: T\u00c9CNICAS DE PLANIFICACI\u00d3N ESTRAT\u00c9GICA 10:30 h. Herramientas de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica: planes estrat\u00e9gicos, plan director, plan de empresa (I) Jos\u00e9 Luis Estrad a Llaquet Socio Director de Estrada Port Consulting EXPERIENCIAS DE APRENDIZAJE 12:15 h. Exposici\u00f3n de un ejemplo de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica de un puerto Jos\u00e9 Luis Estrada Llaquet JUEVES 18 BLOQUE I: T\u00c9CNICAS Y TECNOLOG\u00cdA ASOCIADAS A LA ACTIVIDAD PORTUARIA UNIDAD TEM\u00c1TICA: INTRODUCCI\u00d3N A LA INGENIER\u00cdA PORTUARIA 07:45 h. Salida en auto car con destino a la sede de IH Cantabria 08:00 h. M\u00e9todos y t\u00e9cnicas para el dise\u00f1o de infraestructuras portuarias I C\u00e9sar Vidal Pascual Catedr\u00e1tico de Ingenier\u00eda Hidr\u00e1ulica IH Cantabria 08:45 h. M\u00e9todos y t\u00e9cnicas para el dise\u00f1o de infraestructuras portuarias II C\u00e9sar Vidal Pascual 09:30 h. M\u00e9todos y t\u00e9cnicas para el dise\u00f1o de infraestructuras portuaria III C\u00e9sar Vidal Pascual VISITA IH CA NTABRIA 10:30 h. Visita guiada a los laboratorios de ingenier\u00eda oceanogr\u00e1fica del IH Cantabria Pedro Lom\u00f3naco Tonda Investigador IH Cantabria EXPERIENCIAS DE APRENDIZAJE 12:15 h. Fundamentos del dise\u00f1o de un puerto real C\u00e9sar Vidal Pascual VIERN ES 19 BLOQUE I: T\u00c9CNICAS Y TECNOLOG\u00cdA ASOCIADAS A LA ACTIVIDAD PORTUARIA UNIDAD TEM\u00c1TICA: INTRODUCCI\u00d3N A LA INGENIER\u00cdA PORTUARIA 07:45 h. Salida en autocar con destino a la sede de la Autoridad Portuaria de Santander 08:00 h. Proyecto de infraestructuras y obras portuarias I Jos\u00e9 Luis Zatara\u00edn Madrazo Jefe de l \u00e1rea de Ingenier\u00eda e Infraestructura Portuaria Autoridad Portuaria Santander Alberto Rodr\u00edguez Solorzano Jefe Divisi\u00f3n Control de Obras Autoridad Portuaria Santander 08:45 h. Proyecto de infraestructuras y obras portuarias II Jos\u00e9 Luis Zatara\u00edn Madrazo Alberto Rodr\u00edguez Solorzano 09:30 h. Proyecto de infraestructuras y obras portuarias III Jos\u00e9 Lui s Zatara\u00edn Madrazo Alberto Rodr\u00edguez Solorzano VISITA GUIADA A LAS INSTALACIONES DEL PUERTO DE SANTANDER 10:30 h. Recorrido por la zona de servicio del Puerto de Santander efectuando visitas a distintas obras, instalaciones y terminales especializadas Jos\u00e9 Luis Zatara\u00edn Madrazo Alberto Rodr\u00edguez Solorzano LUNES 22 BLOQUE I: T\u00c9CNICAS Y TE CNOLOG\u00cdA ASOCIADAS A LA ACTIVIDAD PORTUARIA UNIDAD TEM\u00c1TICA: INTRODUCCI\u00d3N A LA INGENIER\u00cdA PORTUARIA 08:00 h. Tecnolog\u00edas y procedimientos constructivos en ingenier\u00eda portuaria I Francisco Esteban Lefler Director de Innovaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda FCC Construcci\u00f3n 08:45 h. Tecnolog\u00edas y procedimientos constructivos en ingenier\u00eda portuaria I 372 Francisco Esteban Lefler 09:30 h. Tecnolog\u00edas y procedimientos constructivos en ingenier\u00eda portuaria III Francisco Esteban Lefler EXPERIENCIAS DE APRENDIZAJE 10:30 h. Ejemplos de aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas y procedimientos constructivos en ingenier\u00eda portuaria Francisco Esteban Lefler 12:15 h. Experiencias de innovaci\u00f3n obras portuarias Francisco Esteban Lefler MARTES 23 BLOQUE II: OP ERACIONES Y SERVICIOS PORTUARIOS UNIDAD TEM\u00c1TICA: EXPLOTACI\u00d3N PORTUARIA 08:00 h. Servicios y operaciones portuarias I Ignacio Arrondo Perals 08:45 h. Servicios y operaciones portuarias II Ignacio Arrondo Perals 09:30 h. Costes de los servicios y las operaciones portuarias Ignacio Arrondo Perals FORO DE DEBATE 10:30 h. Los costes de lo s servicios portuarios Ignacio Arrondo Perals EXPERIENCIAS DE APRENDIZAJE: competitividad portuaria 12:15 h. Estrategias de competitividad Macario Fern\u00e1ndez Alonso Trueba Director MC Valnera MI\u00c9RCOLES 24 BLOQUE II: OPERACIONES Y SERVICIOS PORTUARIOS UNIDAD TEM\u00c1TICA: TERMINALES PORTUARIOS 08:00 h. Terminales e instalaciones portuarias. Conceptos generales Javier de la Ri va Fern\u00e1ndez 08:45 h. Terminales e instalaciones portuarias: graneles s\u00f3lidos Javier de la Riva Fern\u00e1ndez 09:30 h. Terminales e instalaciones portuarias: carga rodada y autom\u00f3viles Javier de la Riva Fern\u00e1ndez TALLER: Ordenaci\u00f3n Portuaria 10:30 h. Desarrollo taller fase I Javier de la Riva Fern\u00e1ndez 12:15 h. Desarrollo taller fase II Javier de la Ri va Fern\u00e1ndez JUEVES 25 BLOQUE II: OPERACIONES Y SERVICIOS PORTUARIOS UNIDAD TEM\u00c1TICA: TERMIINALES PORTUARIAS 08:00 h. Terminales e instalaciones portuarias: contenedores: y multiprop\u00f3sito Arturo Monfort Mulinas Director de I+D+i de la Fundaci\u00f3n Valencia Port 08:45 h. Terminales e instalaciones portuarias: graneles l\u00edquidos Rafael Sapi \u00f1a Garc\u00eda Director de Navieras y Operadores Fundaci\u00f3n Valencia Port 09:30 h. Terminales instalaciones portuarias: pasajeros y cruceros tur\u00edticos Rafael Sapi\u00f1a Garc\u00eda TALLER: Dise\u00f1o de terminales de contenedores 10:30 h. Desarrollo taller fase I Arturo Monfort Mulinas 12:15 h. Desarrollo taller fase II Rafael Sapi\u00f1a Garc\u00eda 15: 30 h. Salida de Santander con destino Gij\u00f3n 17:30 h. Llegada a Gij\u00f3n. Sede Autoridad Portuaria de Gij\u00f3n 17:45 h. Presentaci\u00f3n del Puerto de Gij\u00f3n Jos\u00e9 Antonio Lago Alba Director Autoridad Portuaria de Gij\u00f3n VIERNES 26 07:45 h. Salida del hotel con destino a las instalaciones portuarias del Musel. Au toridad Portuaria de Gij\u00f3n 373 08:00 h. La ampliaci\u00f3n del Puerto de Gij\u00f3n Miguel Villalobos Santo Domingo Subdirector T\u00e9cnico Autoridad Portuaria de Gij\u00f3n 08:45 h. Visita guiada a las instalaciones del Puerto de Gij\u00f3n Autoridad Portuaria de Gij\u00f3n 11:00 h. Salida con destino al Centro de Seguridad Mar\u00edtima Inegral \"Jovellano\" Veranes 11:30 h. Seguridad Mar\u00edtima Jos\u00e9 Manue l D\u00edaz P\u00e9rez Jefe de Formaci\u00f3n Centro de Seguridad Mar\u00edtima Integral 12:15 h. Visita a las instalaciones del Centro: campo de maniobras de supervivencia, simuladores de buques LUNES 29 BLOQUE II: OPERACIONES Y SERVICIOS PORTUARIOS UNIDAD TEM\u00c1TICA: PUERTOS, INTERMODALIDAD Y REDES LOG\u00cdSTICAS 08:00 h. Los puertos en las ca denas de transporte y distribuci\u00f3n de mercanc\u00edas I \u00c1lvaro Rodr\u00edguez Dapena Director T\u00e9cnico Organismo P\u00fablico Puertos del Estado 08:45 h. Los puertos en las cadenas de transporte y distribuci\u00f3n de mercanc\u00edas II \u00c1lvaro Rodr\u00edguez Dapena 09:30 h. Los puertos en las cadenas de transporte y distribuci\u00f3n de mercanc\u00edas III \u00c1lvaro Rodr\u00edguez Dape na FORO DE DEBATECOLOQUIO 10:30 h. Ferroportuaria \u00c1lvaro Rodr\u00edguez Dapena EXPERIENCIAS DE APRENDIZAJE: La cadena log\u00edstica del sector agroalimentario 12:15 h. El sector agroalimentario en un mercado abierto y globalizado Andr\u00e9s G\u00f3mez Bueno Director General Grupo Gof 12:50 h. La cadena de suministro agroalimentaria: redes log\u00edsticas y pu ertos Carlos Hern\u00e1ndez Pueyo Director de PPNOR.SA 13:25 h. Las terminales agroalimentarias: servicios de manipulaci\u00f3n de carga y log\u00edstica avanzada \u00c1lvaro Barrio P\u00e9rez Director TASA EXPERIENCIAS DE APRENDIZAJE: Innovaci\u00f3n: el programa ROM 15:00 h. Recomendaciones de Obras Mar\u00edtimas y Portuarias (ROM) Ignacio Rodr\u00edguez Subdirector de Innovaci\u00f3n y Desarrollo T ecnol\u00f3gico Organismo P\u00fablico Puertos del Estado FORO DEBATECOLOQUIO 16:15 h. Innovaci\u00f3n en el sector portuario Ignacio Rodr\u00edguez MARTES 30 08:00 h. El transporte intermodal de corta distancia: short sea shipping Jaime Santiago Gonz\u00e1lez L\u00f3pez Director de Desarrollo de Carga Completa para Espa\u00f1a y Portugal DBSechenker TALLER: Tr\u00e1fico mar\u00edtimo de corta distancia 08: 45 h. Desarrollo del taller fase I David Marcano Ceballos 10:30 h. Desarrollo del taller fase II David Marcano Ceballos MI\u00c9RCOLES 31 BLOQUE III: GETI\u00d3N AMBIENTAL Y SEGURIDAD PORTUARIA UNIDD TEM\u00c1TICA: NORMATIVA AMBIENTAL 07:45 h. Normativa ambiental de aplicaci\u00f3n en puertos Javier Mart\u00edn Santo Do mingo Subdirector de Medio F\u00edsico y Ayudas a la Navegaci\u00f3n Organismo P\u00fablico Puertos del Estado FORO DE DEBATE 08:45 h. Gu\u00edas de buenas pr\u00e1cticas y normativas de sostenibilidad Javier Mart\u00edn Santo Domingo UNIDAD TEM\u00c1TICA: INFRAESTRUCTURA PORTUARIA Y MEDIO AMBIENTE 374 10:30 h. Efecto de la construcci\u00f3n de infraestructuras portuarias sobre la costa adyacente Ra\u00fal Medina Santamar\u00eda Catedr\u00e1tico de Ingenier\u00eda Hidr\u00e1ulica HI Cantabria 11:15 h. Riesgos ambientales en las infraestructuras portuarias \u00cd\u00f1igo Losada Rodr\u00edguez EXPERIENCIAS DE APRENDIZAJE 12:15 h. Gesti\u00f3n ambiental de aguas portuarias y mar\u00edtimas: ROM 5.1. Aplicaci\u00f3n del procedimiento metodol\u00f3gico al Puerto de Gi j\u00f3n Aina Garc\u00eda G\u00f3mez Investigadora IH Cantabria JUEVES 1 PRESENTACI\u00d3N TRABAJOS PERSONALES 08:00 h. Desarrollo de las exposiciones Jos\u00e9 Ram\u00f3n Ruiz Manso Director Dpto. Actividades Corporativas Autoridad Portuaria de Santander PRESENTACIONES TRABAJO DE INVESTIGACI\u00d3N DOCUMENTAL 10:30 h. Desarrollo de las exposiciones Jos\u00e9 Ram\u00f3n Ruiz Manso 12: 15 h. Desarrollo de las exposiciones Jos\u00e9 Ram\u00f3n Ruiz Manso VIERNES 2 BLOQUE III: GESTI\u00d3N AMBIENTAL Y SEGURIDAD PORTUARIA UNIDAD TEM\u00c1TICA: INFRAESTRUCTURA PORTUARIA Y MEDIO AMBIENTE 08:00 h. Efecto de la construcci\u00f3n de infraestructuras portuarias sobre el medio bi\u00f3tico B\u00e1rbara Ondiviela Eizaguirre Investigadora IH Cantabria TALLER: Estudio de impacto amb iental 08:45 h. Desarrollo del taller fase I Araceli Puente Trueba Investigadora IH Cantabria 10:30 h. Desarrollo del taller fase II Araceli Puente Trueba 12:15 h. Desarrollo del taller fase III Araceli Puente Trueba lunes 05 de noviembre VISITA PUERTO DE BILBAO 07:15 h. Salida en auto car con destino a Bilbao 09:15 h. Presentaci\u00f3n del Puerto de Bilbao Mario Hern\u00e1ez Uriarte Director Autoridad Portuaria de Bilbao 10:00 h. Modelos de desarrollo concesional en los puertos Agust\u00edn Bravo Ortega Secretario Autoridad Portuaria de Bilbao 10:45 h. Visita guiada a las instalaciones del Puerto de Bilbao MA RTES 6 08:00 h. Fuentes de impacto y contaminaci\u00f3n en la explotaci\u00f3n portuaria. Medidas preventivas y correctoras I Obdulio Serrano Hidalgo Jefe de divisi\u00f3n de Sostenibilidad y Gesti\u00f3n Ambiental Organismo P\u00fablico Puertos del Estado BLOQUE III: GESTI\u00d3N AMBIENTAL Y SEGURIDAD PORTUARIA UNIDAD TEM\u00c1TICA: GESTI\u00d3N AMBIENTAL DE LA OPE RATIVA PORTUARIA 08:45 h. Fuentes de impacto y contaminaci\u00f3n en la explotaci\u00f3n portuaria. Medidas preventivas y correctoras II Obdulio Serrano Hidalgo EXPERIENCIAS DE APRENDIZAJE 09:30 h. Gu\u00eda para la elaboraci\u00f3n de memorias de sostenibilidad en el Sistema Portuario Espa\u00f1ol Obdulio Serrano Hidalgo TALLER: Indicadores de sostenibilidad en el Puerto de Santa nder 10:30 h. Desarrollo taller fase I Susana Rubio Pardo Responsable de Medio Ambiente Autoridad Portuaria de Santander 375 12:15 h. Desarrollo taller fase II Susana Rubio Pardo MI\u00c9RCOLES 7 UNIDAD III: GESTI\u00d3N AMBIENTAL Y SEGURIDAD PORTUARIA UNIDAD TEM\u00c1TICA: LA SEGURIDAD EN LOS PUERTOS: SAFETY 08:00 h. Tr\u00e1fico, manipulaci\u00f3n y almacenamiento de mercanc\u00edas peligrosas Manuel Moreno D\u00edaz Jefe del Departamento de Sostenibilidad Autoridad Portuaria de la Bah\u00eda de Algeciras 08: 45 h. Seguridad industrial y ambiental Manuel Moreno D\u00edaz 09:30 h. Seguridad y salud laboral Carlos Gonz\u00e1lez G\u00f3mez Jefe de Dpto. de Recursos Humanos y Relaciones Laborales Autoridad Portuaria de Santander TALLER:Comunicaci\u00f3n en situaciones de crisis 10:30 h. Desarrollo de taller fase I Manuel Moreno D\u00edaz 12: 15 h. Desarrollo de taller fase II Manuel Moreno D\u00edaz JUEVES 8 BLOQUE III: GESTI\u00d3N AMBIENTAL Y SEGURIDAD PORTUARIA UNIDAD TEM\u00c1TICA: LA PROTECCI\u00d3N EN LOS PUERTOS: SECURITY 08:00 h. La seguridad portuaria. Amenazas y riesgos en las instalaciones portuarias Eduardo Ansorena Mier Jefe de Unidad de Coordinaci\u00f3n y Control de Servicios, Operacione s y Servicios Portuarios Autoridad Portuaria de Santander 08:45 h. La Polic\u00eda Portuaria y su papel en la seguridad y la protecci\u00f3n en puertos Eduardo Ansorena Mier 09:30 h. La Guardia Civil y su papel en la seguridad y la protecci\u00f3n en puert os Eduardo Garrido Ro ca Coronel Jefe del \u00c1rea de Seguridad Portuaria en el Servicio de Costas y Fronteras TALLER: amenaza terrorista en el Puerto de Santander 10:30 h. Desarrollo taller I Eduardo Ansorena Mier 12:15 h. Desarrollo taller II Eduardo Ansorena Mier VIERNES 9 JORNADA DE CLAUSURA 09:30 h. Clausura \u00cd\u00f1ig o Losada Rodr\u00edguez Javier de la Riva Fern\u00e1ndez Ignacio Arrondo Perals C\u00d3DIGO 61L8 TARIFA N\u00ba DE PROFESORES: 41 N\u00ba DE ASISTENTES: AULA: CAMPUS DE LAS LLAMAS 376 377 CURSOS DE POSGRADO 378 379 2 Y 3 DE JULIO ENCUENTRO EN LA UIMP SOBRE POSGRADO COMPETITIVIDAD E INNOVACI\u00d3N COMO NUEVAS ESTRATEGIAS DE POSGRADO MAR\u00cdA PILAR CANO DOLADO VICERRECTORA DE POSGRADO E INNOVACI\u00d3N DE LA UIMP ISABEL GARC\u00cdA IZQUIERDO VOCAL DE LA COMISI\u00d3N DE ESTUDIOS DE POSGRADO UIMP MARINA VILLEGAS SUBDIRECTORA GENERAL DE INVESTIGACI\u00d3N MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CULTURA Y DEPORTE EX VOCAL DE LA COMISI\u00d3N DE ESTUDIOS DE POSGRADO DE LA UIMP MARTES 3 9:15 h. Inauguraci\u00f3n de la jornada Salvador Ord\u00f3\u00f1ez Delgado Rector de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo Mar\u00eda Pilar Cano Dolado 9:30 h. Innovaci\u00f3n y competitividad en el \u00e1mbito p\u00fablico Salvador Ord\u00f3\u00f1ez Delgado Federico Mor\u00e1n Abad Director General de Pol\u00edtica Universitaria Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Emilio LoraTamayo Presidente del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) Jos\u00e9 Carlos G\u00f3mez Sal Rector de la Universidad de Cantabria Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Pilar Cano Dolado 10:30 h. Debate \"La Universidad y los Centros de Investigaci\u00f3n como polos de formaci\u00f3n, transferencia y emprendimiento\". \u00bfSe preparan realmente nuestros alumnos de posgrado para su inserci\u00f3n laboral? \u00bfC\u00f3mo son nuestros posgrados en Espa\u00f1a? Pr\u00e1cticas en empresas y bolsa de trabajo Movilidad entre el sector acad\u00e9mico y empresarial 12:00 h. Innovaci\u00f3n y competitividad en el sector empresarial. Colaboraci\u00f3n entre la academia y la empresa Francisco Javier Echevarr\u00eda Guti\u00e9rrez Subdirector General en CAPSA Alejandro Santos Fundador y Director de BYPAS Comunicaci\u00f3n para la salud Fernando Garzo Bruned Presidente de la Asociaci\u00f3n C\u00e1ntabra de Emprendedores (ASOCEM) Juan Corro Beseler Director del Gabinete del Secretario de Estado de Telecomunicaciones y para la Sociedad de la Informaci\u00f3n Ministerio de Industria, Energ\u00eda y Turismo Manuel S\u00e1nchez D\u00edaz de la Campa Director General de Infraestructuras EON Espa\u00f1a V\u00edctor Men\u00e9ndez Subdirector General Adjunto y Director de \u00c1rea de Recursos Humanos Banco Santander Xabier UribeEtxebarr\u00eda Fundador y Director de ANBOTO, Semantics and artificial intelligence applied to costumer Engagement Moderaci\u00f3n Rafael Torres Jim\u00e9nez Vicerrector de Estudios, Empleabilidad y Emprendimiento Universidad de Cantabria 13:00 h. Debate \"La empresa como polo de atracci\u00f3n de talento\" Creaci\u00f3n de empresas, emprendimiento: fomento de la creatividad \u00bfQu\u00e9 tipo de profesionales necesita la empresa? Patrocinio y mecenazgo 16:00 h. Internacionalizaci\u00f3n en el entorno universitario Luciano Rodrigues Marcelino SocioDirector de Gesti\u00f3n de Negocio Educacionales UNISUL, Brasil Gustavo BarbosaC\u00e1novas Universidad de Washington State, Estados Unidos de Am\u00e9rica Roberto Beltr\u00e1n Zambrano Director General Acad\u00e9mico Universidad Particular de Loja (UTPL), Ecuador Heriberto Avelino Becerra Instituto Max Planck de \u00d3ptica Cu\u00e1ntica de Graching, Alemania Mar\u00eda Concepci\u00f3n L\u00f3pez Fern\u00e1ndez Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n Universidad de Cantabria Moderaci\u00f3n Mar\u00eda del Mar Duque Garc\u00eda Coordinadora del Programa Erasmus Mundus Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte Lourdes D\u00edaz Rodr\u00edguez Vicerrectora de Lenguas e Internacionalizaci\u00f3n Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo 17:00 h. Debate La internacionalizaci\u00f3n como herramienta de excelencia y competitividad de la ense\u00f1anza de posgrado\" 380 Programa Erasmus Mundus Cotutela de programas en el entorno internacional ELearning. TIC'S en la docencia de posgrado Perspectivas futuras 17:30 h. Conclusiones y clausura El objetivo de este Encuentro es, adem\u00e1s de efectuar un seguimiento colectivo y corporativo de las actividades y estudios de m\u00e1ster y doctorado realizados durante el curso 20102011, promover una reflexi\u00f3n sobre el desarrollo de nuevas estrategias de posgrado basadas en dos ejes fundamentales: competitividad e innova ci\u00f3n. La jornada del d\u00eda 2 permitir\u00e1 un amplio an\u00e1lisis y debate sobre todos los aspectos relacionados con los estudios actuales de posgrado de la UIMP, a trav\u00e9s de sesiones de trabajo en las que participar\u00e1n los directores de los estudios, as\u00ed como una representaci\u00f3n de alumnos y personal de administraci\u00f3n de la i nstituci\u00f3n. A su vez, la jornada del d\u00eda 3 que estar\u00e1 abierta al p\u00fablico y contar\u00e1 con intervenciones de destacados especialistas del mundo universitario, empresarial y del \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n se centrar\u00e1 en temas inter\u00e9s general relacionados con la competitividad y la innovaci\u00f3n, tales como el pa pel de la Universidad y los centros de investigaci\u00f3n como polos de formaci\u00f3n, transferencia y emprendimiento, la funci\u00f3n de la empresa en la atracci\u00f3n del talento o la internacionalizaci\u00f3n como v\u00eda eficaz para alcanzar niveles de excelencia en la ense\u00f1anza de posgrado. C\u00d3DIGO 61AL - 3 DE JULIO - TARIFA A N\u00ba DE PROFESORES: N\u00ba DE ASISTENTES: AULA: CAMPUS DE LAS LLAMAS - COMEDOR DE GALA 381 382 DEL 2 DE JULIO AL 10 DE AGOSTO M\u00c1STER UNIVERSITARIO EN ENSE\u00d1ANZA DEL ESPA\u00d1OL COMO LENGUA EXTRANJERA LOURDES D\u00cdAZ RODR\u00cdGUEZ PROFESORA TITULAR DE GRAM\u00c1TICA Y AN\u00c1LISIS DEL DISCURSO UNIVERSIDAD POMPEU FABRA SECRETAR\u00cdA ACAD\u00c9MICA CRISTINA MORENO CAMACHO PROFESORA DE LA UNIVERSIDAD DE NEBRIJA COORDINADORES DE PR\u00c1CTICAS CRISTINA MORENO CAMACHO PROFESORA DE LA UNIVERSIDAD DE NEBRIJA ROSA MAR\u00cdA MAYORDOMO COLMENARES PROFESORA DE SECUNDARIA DE AUDICI\u00d3N Y LENGUAJE COORDINADORES DE TRAMO JOS\u00c9 PL\u00c1CIDO RUIZ CAMPILLO PROFESOR TITULAR DE LENGUA ESPA\u00d1OLA CENTRO DE LENGUAS MODERNAS, UNIVERSIDAD DE GRANADA LECTURER IN LANGUAGE, COLUMBIA UNIVERSITY DOLORS POCH OLIV\u00c9 CATEDR\u00c1TICA LING\u00dc\u00cdSTICA GENERAL UNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE BARCELONA MAR\u00cdA JOS\u00c9 HERN\u00c1NDEZ BLASCO CATEDR\u00c1TICA DE ESCUELAS OFICIALES DE IDIOMAS ESCUELA OFICIAL DE IDIOMAS BARCELONA DRASSANES JUAN EGUILUZ PACHECO PROFESOR TITULAR DE CURSOS INTERNACIONALES UNIVERSIDAD DE SALAMANCA DIRECTOR ACAD\u00c9MICO DE INTERNATIONAL STUDIES ABROAD (I.S.A.) JANE ARNOLD MORGAN CATEDR\u00c1TICA DE METODOLOG\u00cdA DE LA ENSE\u00d1ANZA UNIVERSIDAD DE SEVILLA JAVIER DE SANTIAGO GUERV\u00d3S PROFESOR TITULAR DE LENGUA ESPA\u00d1OLA UNIVERSIDAD DE SALAMANCA COORDINADOR DE TRABAJOS CRISTINA MORENO CAMACHO PROFESORA DE LA UNIVERSIDAD DE NEBRIJA LUNES 2 15:30 h. M\u00f3dulo de Aula: Observaci\u00f3n y pr\u00e1ctica docente Cristina Moreno Camacho MARTES 3 12:30 h. M\u00f3dulo de Aula: Observaci\u00f3n y pr\u00e1ctica docente Cristina Moreno Camacho 13:00 h. Pr\u00e1cticum II Rosa Mar\u00eda Mayordomo Colmenares MI\u00c9RCOLES 4 13:00 h. Pr\u00e1cticum II Rosa Mar\u00eda Mayordomo Colmenares LUNES 9 9:00 h. Descripci\u00f3n del dominio afectivo y los aspectos socioculturales Jane Arnold Morgan 9:00 h. Gram\u00e1tica formal y gram\u00e1tica pedag\u00f3gica Jos\u00e9 Pl\u00e1cido Ruiz Campillo 11:30 h. Los factores individuales Jane Arnold Morgan 11:30 h. La competencia comunicativa: descripci\u00f3n y nivelesAmparo Tus\u00f3n Amparo Tus\u00f3n Valls Catedr\u00e1tica de Escuela Universitaria de Lengua Espa\u00f1ola 383 Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona 15:30 h. C\u00f3mo establecer un contexto de aula que fomente el aprendizaje (I) Jane Arnold Morgan 15:30 h. Desarrollo profesional: procedimientos y evaluaci\u00f3n Mar\u00eda Vicenta Gonz\u00e1lez Arg\u00fcello Universidad de Barcelona 18:00 h. C\u00f3mo establecer un contexto de aula que fomente el aprendizaje (II) Jane Arnold Morgan 18:00 h. Tutor\u00eda de grupo en Bloque I (9 de julio) Lourdes D\u00edaz Rodr\u00edguez MARTES 10 9:00 h. Desarrollo de materiales did\u00e1cticos que reflejan el dominio afectivo Jane Arnold Morgan 9:00 h. Gram\u00e1tica formal y gram\u00e1tica pedag\u00f3gica Ruiz Campillo Jos\u00e9 Pl\u00e1cido Ruiz Campillo 11:30 h. Localizaci\u00f3n de materiales educativos. B\u00fasqueda, adaptaci\u00f3n y edici\u00f3n Francisco Javier \u00c1vila L\u00f3pez Profesor Asociado Universidad de C\u00f3rdoba 11:30 h. La competencia comunicativa: descripci\u00f3n y nivelesAmparo Tus\u00f3n Amparo Tus\u00f3n Valls 15:30 h. Uso del correo electr\u00f3nico en el aula de ELE. RSS Francisco Javier \u00c1vila L\u00f3pez 15:30 h. Desarrollo profesional: procedimientos y evaluaci\u00f3n Mar\u00eda Vicenta Gonz\u00e1lez Arg\u00fcello 15:30 h. La competencia comunicativa: descripci\u00f3n y nivelesAmparo Tus\u00f3n Amparo Tus\u00f3n Valls 18:00 h. Podcats. Redes Sociales Francisco Javier \u00c1vila L\u00f3pez MI\u00c9RCOLES 11 9:00 h. Herramientas de edici\u00f3n (1\u00aa parte) Cazas de del Tesero y Webquests Francisco Javier \u00c1vila L\u00f3pez 9:00 h. Gram\u00e1tica formal y gram\u00e1tica pedag\u00f3gica Jos\u00e9 Pl\u00e1cido Ruiz Campillo 11:30 h. Herramientas de edici\u00f3n (1\u00aa parte) Cazas de del Tesero y Webquests Francisco Javier \u00c1vila L\u00f3pez 11:30 h. Gram\u00e1tica formal y gram\u00e1tica pedag\u00f3gica Ruiz Campillo Jos\u00e9 Pl\u00e1cido Ruiz Campillo 15:30 h. Los conceptos de variedad y variaci\u00f3n en el dominio hisp\u00e1nico Eva Mar\u00eda Bravo Garc\u00eda Profesora Titular de Filolog\u00eda Universidad de Sevillla 15:30 h. Desarrollo profesional: procedimientos y evaluaci\u00f3n Mar\u00eda Vicenta Gonz\u00e1lez Arg\u00fcello 15:30 h. La competencia comunicativa: descripci\u00f3n y niveles Amparo Tus\u00f3n Valls 18:00 h. \u00c1reas geogr\u00e1ficas del espa\u00f1ol, en Espa\u00f1a y Am\u00e9rica Eva Mar\u00eda Bravo Garc\u00eda JUEVES 12 9:00 h. \u00c1reas geogr\u00e1ficas del espa\u00f1ol, en Espa\u00f1a y Am\u00e9rica Eva Mar\u00eda Bravo Garc\u00eda 9:00 h. Lengua oral y lengua escrita Mar\u00eda Mar Galindo Merino Profesora Ayudante de Ling\u00fc\u00edstica General Universidad de Alicante 11:30 h. Fuentes y recursos para el conocimiento de las variedades y normas del espa\u00f1ol Eva Mar\u00eda Bravo Garc\u00eda 11:30 h. Lengua oral y lengua escrita Alicia Clavel Mart\u00ednez Universidad de Zaragoza 15:30 h. Lengua oral y lengua escrita Alicia Clavel Mart\u00ednez 15:30 h. Lengua oral y lengua escrita Mar\u00eda Mar Galindo Merino 15:30 h. Historias de debajo de la luna y de la luna y de otros proyectos y materiales de ELE Izabella Hearn Autora, Asesora pedag\u00f3gica Pearson Education Nuria Vaquero Ibarra T\u00e9cnico I. Direcci\u00f3n Acad\u00e9mica Instituto Cervantes 18:00 h. Criterios para el desarrollo de propuestas y actividades para el desarrollo en el aula de ELE de la competencia intercultural Izabella Hearn 384 Nuria Vaquero Ibarra VIERNES 13 9:00 h. Din\u00e1micas que favorecen el reconocimiento de la diversidad cultural y la integraci\u00f3n cultural y ling\u00fc\u00edstica en el alula (I) Izabella Hearn Nuria Vaquero Ibarra 9:00 h. Contextos de ense\u00f1anza Jos\u00e9 Pl\u00e1cido Ruiz Campillo 11:30 h. Din\u00e1micas que favorecen el reconocimiento de la diversidad cultural y la integraci\u00f3n cultural y ling\u00fc\u00edstica en el alula (II) Izabella Hearn Nuria Vaquero Ibarra 11:30 h. Contextos de ense\u00f1anza Jos\u00e9 Pl\u00e1cido Ruiz Campillo 15:30 h. Lengua oral y lengua escrita Alicia Clavel Mart\u00ednez 15:30 h. Lengua oral y lengua escrita Mar\u00eda Mar Galindo Merino 15:30 h. Elaboraci\u00f3n de propuestas de trabajo en el aula para el desarrollo de la competencia Izabella Hearn Nuria Vaquero Ibarra 18:00 h. Tutor\u00eda de grupo en Bloque I Lourdes D\u00edaz Rodr\u00edguez LUNES 16 9:00 h. Gram\u00e1tica formal y gram\u00e1tica pedag\u00f3gica Rosario Alonso Raya Profesora Titular de Ling\u00fc\u00edstica General Universidad de Granada 9:00 h. La investigaci\u00f3n en la acci\u00f3n: dise\u00f1o y desarrollo de proyectos Javier de Santiago Guerv\u00f3s 11:00 h. Pr\u00e1cticum II 11:30 h. La investigaci\u00f3n en la acci\u00f3n: dise\u00f1o y desarrollo de proyectos Javier de Santiago Guerv\u00f3s 12:15 h. Estructuras de focalizaci\u00f3n Salvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez Catedr\u00e1tico de Ling\u00fc\u00edstica General Universidad de Le\u00f3n 15:30 h. Gram\u00e1tica formal y gram\u00e1tica pedag\u00f3gica Rosario Alonso Raya 15:30 h. Adquisici\u00f3n de L2: interlengua y an\u00e1lisis de errores Lourdes D\u00edaz Rodr\u00edguez 18:00 h. Tutor\u00eda de grupo en Bloque I Lourdes D\u00edaz Rodr\u00edguez MARTES 17 9:00 h. Gram\u00e1tica formal y gram\u00e1tica pedag\u00f3gica Rosario Alonso Raya GRUPO A 9:00 h. Estructuras de focalizaci\u00f3n Salvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez 11:00 h. Pr\u00e1cticum II 11:30 h. Planificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de clases Susana Pastor Cesteros Profesora Titular de Ling\u00fc\u00edstica Universidad de Alicante GRUPO B 9:00 h. Adquisici\u00f3n de L2: interlengua y an\u00e1lisis de errores Lourdes D\u00edaz Rodr\u00edguez GRUPO A 12:15 h. Adquisici\u00f3n de L2: interlengua y an\u00e1lisis de errores Lourdes D\u00edaz Rodr\u00edguez GRUPO B 12:15 h. Estructuras de focalizaci\u00f3n Salvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez 15:30 h. Gram\u00e1tica formal y gram\u00e1tica pedag\u00f3gica Rosario Alonso Raya 15:30 h. Tutor\u00eda Javier de Santiago Guerv\u00f3s 15:30 h. Gram\u00e1tica formal y gram\u00e1tica pedag\u00f3gica Jos\u00e9 Pl\u00e1cido Ruiz Campillo 16:30 h. Tutor\u00eda Javier de Santiago Guerv\u00f3s 18:00 h. El siglo XIX Romanticismo, relismo y naturalismo \u00c1ngel Tuninetti Profesor de Espa\u00f1ol Departamento de Lenguas Extranjeras West Virginia University MI\u00c9RCOLES 18 9:00 h. Marcadores discursivos del espa\u00f1ol actual: gram\u00e1tica y did\u00e1ctica Marina Maquieira Rodr\u00edguez Profesora Titular de Ling\u00fc\u00edstica General 385 Universidad de Le\u00f3n 9:00 h. Planificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de clases Susana Pastor Cesteros 11:00 h. Pr\u00e1cticum II 11:30 h. Planificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de clases Susana Pastor Cesteros 12:15 h. Criterios y pautas para la selecci\u00f3n y el dise\u00f1o de trabajos de investigaci\u00f3n en ELE Javier de Santiago Guerv\u00f3s 15:30 h. Gram\u00e1tica formal y gram\u00e1tica pedag\u00f3gica Rosario Alonso Raya 15:30 h. Tutor\u00eda Lourdes D\u00edaz Rodr\u00edguez 15:30 h. Gram\u00e1tica formal y gram\u00e1tica pedag\u00f3gica Jos\u00e9 Pl\u00e1cido Ruiz Campillo 18:00 h. Planificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de clases Mar\u00eda Rodr\u00edguez Castilla Profesora agregada de Escuelas Oficiales de Idiomas Escuela Oficial de Idiomas Barcelona Vall d'Hebron 18:00 h. El Modernismo y las vanguardias \u00c1ngel Tuninetti JUEVES 19 GRUPO B 9:00 h. Criterios y patuas para la selecci\u00f3n y el dise\u00f1o de trabajo final de M\u00e1ster Javier de Santiago Guerv\u00f3s GRUPO A 9:00 h. Gram\u00e1tica y did\u00e1ctica de la forma SE Marina Maquieira Rodr\u00edguez 9:00 h. Planificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de clases Mar\u00eda Rodr\u00edguez Castilla 11:00 h. Pr\u00e1cticum II 11:30 h. Planificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de clasesMar\u00eda Rodr\u00edguez Mar\u00eda Rodr\u00edguez Castilla GRUPO A 12:15 h. Criterios y patuas para la selecci\u00f3n y el dise\u00f1o de trabajo final de M\u00e1ster Javier de Santiago Guerv\u00f3s GRUPO B 12:15 h. Gram\u00e1tica y did\u00e1ctica de la forma SE Marina Maquieira Rodr\u00edguez 15:30 h. Tutor\u00eda Javier de Santiago Guerv\u00f3s 15:30 h. Sem\u00e1ntica pragm\u00e1tica Marta Higueras Garc\u00eda Responsable de unidad de cursos y actividades formativas Departamento de Formaci\u00f3n de Profesores Instituto Cervantes 16:30 h. Tutor\u00eda Marina Maquieira Rodr\u00edguez 18:00 h. Sem\u00e1ntica pragm\u00e1tica Marta Higueras Garc\u00eda 18:00 h. La narrativa de la tierra y su superaci\u00f3n \u00c1ngel Tuninetti VIERNES 20 9:00 h. Criterios y patuas para la selecci\u00f3n y el dise\u00f1o de trabajo final de M\u00e1ster Javier de Santiago Guerv\u00f3s 9:00 h. Sem\u00e1ntica pragm\u00e1tica Marta Higueras Garc\u00eda 11:00 h. Pr\u00e1cticum II 11:30 h. Sem\u00e1ntica pragm\u00e1tica Marta Higueras Garc\u00eda 12:15 h. Tutor\u00eda de grupo en Bloque I (20 de julio) Lourdes D\u00edaz Rodr\u00edguez 15:30 h. Sem\u00e1ntica pragm\u00e1tica Marta Higueras Garc\u00eda LUNES 23 9:00 h. Din\u00e1micas de trabajo y t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n en el aula Mar\u00eda Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez Blasco 9:00 h. Pr\u00e1cticum II 11:30 h. An\u00e1lisis de actividades y desarrollo de materiales en el aula de ELE Virgilio Borobio Carrera Profesor Colaborador Ediciones S.M. 11:30 h. El texto literario en el aula ELE Jos\u00e9 Salvador Montesa Peydro Profesor Titular de Filolog\u00eda Universidad de M\u00e1laga 13:00 h. Pr\u00e1cticum II Rosa Mar\u00eda Mayordomo Colmenares 15:30 h. Din\u00e1micas de trabajo y t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n en el aula Mar\u00eda Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez Blasco 15:30 h. El texto literario en el aula ELE 386 Jos\u00e9 Salvador Montesa Peydro 15:30 h. Estrategias docentes e interacci\u00f3n en el aula Nuria Vaquero Ibarra 18:00 h. Tutor\u00eda de grupo en Bloque I Lourdes D\u00edaz Rodr\u00edguez MARTES 24 9:00 h. Din\u00e1micas de trabajo y t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n en el aula Mar\u00eda Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez Blasco 9:00 h. El texto literario en el aula ELE Jos\u00e9 Salvador Montesa Peydro 9:00 h. Pr\u00e1cticum II 11:30 h. An\u00e1lisis de actividades y desarrollo de materiales en el aula de ELE Virgilio Borobio Carrera 12:30 h. Din\u00e1micas de trabajo y t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n en el aula Mar\u00eda Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez Blasco 13:30 h. El texto literario en el aula ELE Jos\u00e9 Salvador Montesa Peydro 15:30 h. Recursos audiovisuales en el aula ELE Manuel Ur\u00ed Mart\u00edn Director International Studies Abroad.Barcelona 15:30 h. Estrategias docentes e interacci\u00f3n en el aula Nuria Vaquero Ibarra 18:00 h. Formaci\u00f3n libre en el Aula ELE. La nueva narrativa \u00c1ngel Tuninetti MI\u00c9RCOLES 25 9:00 h. Ense\u00f1anza de la pronunciaci\u00f3n Dolors Poch Oliv\u00e9 9:00 h. El componente sociocultural Agust\u00edn Yag\u00fce Barredo Profesor Titular de Escuelas Oficiales de Idiomas Escuela Oficial de Idiomas Barcelona Drassanes 11:30 h. An\u00e1lisis de actividades y desarrollo de materiales en el aula de ELE. Grupo B Virgilio Borobio Carrera 11:30 h. Estrategias docentes e interacci\u00f3n en el aulaGrupo A Nuria Vaquero Ibarra 12:30 h. An\u00e1lisis de actividades y desarrollo de materiales en el aula de ELE.Grupo A Virgilio Borobio Carrera 12:30 h. Recursos audiovisuales en el aula ELE Manuel Ur\u00ed Mart\u00edn 12:30 h. Estrategias docentes e interacci\u00f3n en el aula. Grupo B Nuria Vaquero Ibarra 12:30 h. El componente sociocultural Agust\u00edn Yag\u00fce Barredo 15:30 h. Recursos audiovisuales en el aula ELE Manuel Ur\u00ed Mart\u00edn 15:30 h. El componente sociocultural Agust\u00edn Yag\u00fce Barredo 18:00 h. Formaci\u00f3n libre en el Aula ELE. El Boom y sus olvidades \u00c1ngel Tuninetti JUEVES 26 9:00 h. Ense\u00f1anza de la pronunciaci\u00f3n Dolors Poch Oliv\u00e9 9:00 h. Recursos audiovisuales en el aula ELE Manuel Ur\u00ed Mart\u00edn 11:30 h. An\u00e1lisis de actividades y desarrollo de materiales en el aula de ELE Virgilio Borobio Carrera 12:30 h. El componente sociocultural Agust\u00edn Yag\u00fce Barredo 15:30 h. An\u00e1lisis de actividades y desarrollo de materiales en el aula de ELE Virgilio Borobio Carrera 15:30 h. Din\u00e1micas de trabajo y t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n en el aula Bego\u00f1a Llovet Barquero Directora de Tandem Escuela Internacional, Madrid 18:00 h. Formaci\u00f3n libre en el Aula ELE. Del Posboom al siglo XXI \u00c1ngel Tuninetti VIERNES 27 9:00 h. An\u00e1lisis de actividades y desarrollo de materiales en el aula de ELE. Grupo A Virgilio Borobio Carrera 9:00 h. Din\u00e1micas de trabajo y t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n en el aula Bego\u00f1a Llovet Barquero 9:00 h. Ense\u00f1anza de la pronunciaci\u00f3n. Grupo B Dolors Poch Oliv\u00e9 10:00 h. An\u00e1lisis de actividades y desarrollo de materiales en el aula de ELE. Grupo B 387 Virgilio Borobio Carrera 10:00 h. Ense\u00f1anza de la pronunciaci\u00f3nGrupo A Dolors Poch Oliv\u00e9 11:30 h. An\u00e1lisis de actividades y desarrollo de materiales en el aula de ELE Virgilio Borobio Carrera 11:30 h. Din\u00e1micas de trabajo y t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n en el aula Bego\u00f1a Llovet Barquero 15:30 h. Tutor\u00eda de grupo en Bloque I Lourdes D\u00edaz Rodr\u00edguez LUNES 30 9:00 h. Fundamentos metodol\u00f3gicos en la ense\u00f1anza de ELE Juan Eguiluz Pacheco 9:00 h. Estrategias docentes e interacci\u00f3n en el aula Terencio Sim\u00f3n Blanco Catedr\u00e1tico de Espa\u00f1ol para Extranjeros Escuela Oficial de Idiomas de Barcelona Drassanes 11:30 h. Fundamentos metodol\u00f3gicos en la ense\u00f1anza de ELE Juan Eguiluz Pacheco 11:30 h. Ense\u00f1anza y aprendizaje de las lenguas: enfoques y m\u00e9todos Bego\u00f1a Montmany Molina International House (Barcelona) 15:30 h. Tutor\u00eda de grupo en Bloque I Lourdes D\u00edaz Rodr\u00edguez 15:30 h. Contextos de ense\u00f1anza Juan Eguiluz Pacheco Mar\u00eda Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez Blasco MARTES 31 9:00 h. Fundamentos metodol\u00f3gicos en la ense\u00f1anza de ELE Juan Eguiluz Pacheco 9:00 h. GRUPO A Contextos de ense\u00f1anza Mar\u00eda Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez Blasco 9:00 h. Estrategias docentes e interacci\u00f3n en el aula Terencio Sim\u00f3n Blanco 11:30 h. Fundamentos metodol\u00f3gicos en la ense\u00f1anza de ELE Juan Eguiluz Pacheco 11:30 h. El curriculo de ELE y la evaluaci\u00f3n institucional Sonsoles Fern\u00e1ndez L\u00f3pez Profesora de Escuelas Oficiales de Idiomas 11:30 h. GRUPO B Contextos de ense\u00f1anza Mar\u00eda Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez Blasco 15:30 h. Tutor\u00eda de grupo en Bloque I Lourdes D\u00edaz Rodr\u00edguez 15:30 h. Ense\u00f1anza y aprendizaje de las lenguas: enfoques y m\u00e9todos Bego\u00f1a Montmany Molina MI\u00c9RCOLES 1 9:00 h. Planificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de cursos Susana Llori\u00e1n Gonz\u00e1lez Universidad Alfonso X El Sabio 9:00 h. Ense\u00f1anza y aprendizaje de las lenguas: enfoques y m\u00e9todo. Grupo B Bego\u00f1a Montmany Molina 9:00 h. Estrategias docentes e interacci\u00f3n en el aula. Grupo A Terencio Sim\u00f3n Blanco 10:00 h. Ense\u00f1anza y aprendizaje de las lenguas: enfoques y m\u00e9todo. Grupo A Bego\u00f1a Montmany Molina 10:00 h. Estrategias docentes e interacci\u00f3n en el aula. Grupo B Terencio Sim\u00f3n Blanco 11:30 h. El curriculo de ELE y la evaluaci\u00f3n institucional Sonsoles Fern\u00e1ndez L\u00f3pez 11:30 h. Planificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de cursos Susana Llori\u00e1n Gonz\u00e1lez JUEVES 2 9:00 h. Fundamentos metodol\u00f3gicos en la ense\u00f1anza de ELE Lourdes D\u00edaz Rodr\u00edguez 9:00 h. Ense\u00f1anza de la pronunciaci\u00f3n Dolors Poch Oliv\u00e9 11:30 h. Fundamentos metodol\u00f3gicos en la ense\u00f1anza de ELE Lourdes D\u00edaz Rodr\u00edguez 11:30 h. El curriculo de ELE y la evaluaci\u00f3n institucional. Grupo B Sonsoles Fern\u00e1ndez L\u00f3pez 12:30 h. El curriculo de ELE y la evaluaci\u00f3n institucional. Grupo A Sonsoles Fern\u00e1ndez L\u00f3pez 388 15:30 h. Fundamentos metodol\u00f3gicos en la ense\u00f1anza de ELE Lourdes D\u00edaz Rodr\u00edguez 15:30 h. Planificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de cursos Susana Llori\u00e1n Gonz\u00e1lez VIERNES 3 9:00 h. Fundamentos metodol\u00f3gicos en la ense\u00f1anza de ELE Lourdes D\u00edaz Rodr\u00edguez 9:00 h. El curriculo de ELE y la evaluaci\u00f3n institucional. Grupo B Sonsoles Fern\u00e1ndez L\u00f3pez 9:00 h. Planificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de cursos Susana Llori\u00e1n Gonz\u00e1lez 9:00 h. Ense\u00f1anza de la pronunciaci\u00f3n. Grupo A Dolors Poch Oliv\u00e9 10:00 h. El curriculo de ELE y la evaluaci\u00f3n institucional. Grupo A Sonsoles Fern\u00e1ndez L\u00f3pez 10:00 h. Ense\u00f1anza de la pronunciaci\u00f3n. Grupo B Dolors Poch Oliv\u00e9 11:30 h. El curriculo de ELE y la evaluaci\u00f3n institucional. Grupo B Sonsoles Fern\u00e1ndez L\u00f3pez 11:30 h. Planificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de cursos Susana Llori\u00e1n Gonz\u00e1lez 13:30 h. Contextos de ense\u00f1anza Juan Eguiluz Pacheco JUEVES 9 12:00 h. Pr\u00e1cticum I Cristina Moreno Camacho C\u00d3DIGO P023 - MATR\u00cdCULA CERRADA N\u00ba DE PROFESORES: 20 N\u00ba DE ASISTENTES: AULA: CAMPUS DE LAS LLAMAS 389 390 DEL 9 AL 13 DE JULIO M\u00c1STER INTERUNIVERSITARIO EN HISTORIA CONTEMPOR\u00c1NEA. CICLO DE CONFERENCIAS EL TALLER DE LA HISTORIA: SUJETOS HIST\u00d3RICOS, ESCALAS, PROBLEMAS, METODOLOG\u00cdAS Y FUENTES MAR\u00cdA JES\u00daS GONZ\u00c1LEZ HERN\u00c1NDEZ PROFESORA DEL DEPARTAMENTO DE HISTORIA CONTEMPOR\u00c1NEA DE LA UNIVERSIDAD DE CANTABRIA SECRETAR\u00cdA ANDR\u00c9S HOYO PROFESOR TITULAR DE HISTORIA CONTEMPOR\u00c1NEA UNIVERSIDAD DE CANTABRIA LUNES 9 10:00 h. Inauguraci\u00f3n 10:30 h. Las muchas historias de la integraci\u00f3n europea: pautas de reflexi\u00f3n Lorenza Sebesta O Connell Profesora Jean Monnet ad personam Universidad de Bolonia, representaci\u00f3n en Buenos Aires 11:20 h. \u00bfHacia una nueva historia de las relaciones internacionales?: las relaciones Espa\u00f1a Estados Unidos como estudio de caso Charles Powell Profesor de Historia Contempor\u00e1nea Universidad CEU San Pablo Director del Real Instituto Elcano de Estudios Internacionales y Estrat\u00e9gicos 12:30 h. Debate conferencias 16:00 h. Taller Lorenza Sebesta O Connell Charles Powell MARTES 10 9:30 h. Escribir sobre empresarios y hombres de negocios desde la historia pol\u00edtica Mercedes Cabrera Catedr\u00e1tica de Historia del Pensamiento y de los Movimientos Sociales y Pol\u00edticos Universidad Complutense de Madrid 10:20 h. \u00bfQu\u00e9 debemos preguntar a un proyecto de ley? Pol\u00edticas tributarias en la Restauraci\u00f3n Miguel Martorell Profesor Titular de Historia Pol\u00edtica y Social Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia (UNED) 11:30 h. Debate conferencias Miguel Martorell 15:30 h. Taller Mercedes Cabrera Miguel Martorell MI\u00c9RCOLES 11 9:30 h. Hacer historia social e intelectual: \u00bfC\u00f3mo escribieron la historia los anarquistas? Susanna Tavera Catedr\u00e1tica de Historia Contempor\u00e1nea Universidad de Barcelona 10:20 h. Estudiar a la mujer campesina: un sujeto hist\u00f3rico invisible en la historiograf\u00eda espa\u00f1ola Teresa Ortega Profesora Titular de Historia Contempor\u00e1nea Universidad de Granada 11:30 h. Debate conferencias 15:30 h. Taller Susanna Tavera Teresa Ortega JUEVES 12 9:30 h. Dos miradas hacia el pasado: historia y memoria Santos Juli\u00e1 Profesor Em\u00e9rito de Historia Social y del Pensamiento Pol\u00edtico Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia (UNED) 10:20 h. Estudiar la represi\u00f3n durante La Guerra Civil Joan Villarroya Font Catedr\u00e1tico de Historia Contempor\u00e1nea Universidad de Barcelona 11:30 h. Debate conferencias 15:30 h. Taller Santos Juli\u00e1 Joan Villarroya Font VIERNES 13 9:30 h. Historia Mundial: \u00bfc\u00f3mo comprender el mundo entero? Felipe Fern\u00e1ndez Armesto Titular de la C\u00e1tedra William P. Reynolds de Artes y Letras University of Notre Dame 11:15 h. Mesa redonda Global, nacional, local o biogr\u00e1fico. Las escalas de la historia y sus retos Felipe Fern\u00e1ndez Armesto 391 Santos Juli\u00e1 Susanna Tavera Moderaci\u00f3n Mar\u00eda Jes\u00fas Gonz\u00e1lez 13:00 h. Clausura El taller de la historia: sujetos hist\u00f3ricos, escalas, problemas, metodolog\u00edas y fuentes est\u00e1 concebido como un marco de reflexi\u00f3n y aprendizaje historiogr\u00e1fico y metodol\u00f3gico, pero tambi\u00e9n como un acercamiento privilegiado a la experiencia, motivaciones y pr\u00e1cticas de prestigiosos historiadores e historiadoras. A trav\u00e9s de conferencias y talleres, se tratar\u00e1 un variado con junto de temas desarrollados por estos especialistas que, m\u00e1s all\u00e1 de su exposici\u00f3n te\u00f3rica, abordar\u00e1n diferentes aspectos pr\u00e1cticos de su estudio hist\u00f3rico de indudable utilidad para quienes inician sus investigaciones. El seminario se dirige a los estudiantes matriculados en el M\u00e1ster Interuniversitario en Historia Contempor\u00e1nea, sostenido por nueve universidades espa\u00f1olas: Universidad Aut\u00f3 noma de Madrid (UAM), Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona (UAB), Universidad de Santiago de Compostela (USC), Universidad Complutense de Madrid (UCM), Universidad de Valencia (UV), Universidad del Pa\u00eds Vasco (UPV/EHU), Universidad de Cantabria (UC), Universidad de Zaragoza (UNIZAR) y la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo (UIMP). Esta actividad sirve como punto de encue ntro de los matriculados en diversos campus universitarios y como foro de discusi\u00f3n de inquietudes y experiencias historiogr\u00e1ficas. Este Seminario es una asignatura del M\u00e1ster Universitario en Historia Contempor\u00e1nea organizado por convenio interuniversitario entre las Universidades Aut\u00f3noma de Madrid, Aut\u00f3noma de Barcelona, Complutense de Madrid, Cantabria, Zaragoza, Santiago de Compostela, Valencia, Pa\u00eds Vasco e Inter nacional Men\u00e9ndez Pelayo. (5 ECTS) C\u00d3DIGO 61AY - MATR\u00cdCULA CERRADA N\u00ba DE PROFESORES: 11 N\u00ba DE ASISTENTES: 136 LUGAR: PARANINFO DE LA MAGDALENA 392 393 DEL 16 AL 19 DE JULIO M\u00c1STER UNIVERSITARIO CRISTALOGRAF\u00cdA Y CRISTALIZACI\u00d3N CRYSTALLOGRAPHY AND SOCIETY. COMPUTER TOPOLOGICAL ANALYSIS OF MOLECULAR CRYSTALS AND COORDINATION NETWORKS \u00c1NGELES MONGE BRAVO JUAN MANUEL GARC\u00cdA RUIZ RESEARCH PROFESSOR HIGHER SCIENTIFIC RESEARCH COUNCIL (CSIC) SCHOOL DIRECTORS SECRETARY FERM\u00cdN OT\u00c1LORA MU\u00d1OZ RESEARCH SCIENTIST HIGHER SCIENTIFIC RESEARCH COUNCIL (CSIC) FROM 16 TO 18 JULY, 2012 The schedule of classes is 9:30 AM to 2:30 PM and 3:30 PM to 5:30 PM SUMMARY The goal of this school is to give an introduction to the novel and still not widespread computer methods, software, and concomitant electronic resources for comprehensive geometrical and to pological analysis as well Large handson session to make participants able to analyze their own objects with TOPOS, Systre and 3dt. The target audience is young scientists (master and graduate students, postdoctoral associates) actively enga materials research (experimental and/or theoretical) but also crystallographers who want to look at familiar structure types with a different eye. Some basic knowledge in chemistry and crystallography will be assumed. THEORY (5 hours) - Methods, software, and databases for crystallochemical analysis - Graphs, Tilings Str uctures Crystal Module topological analysis and classification of nets in inorganic crystals (3 hours) - Creating a database from CIF, SH ELX or Systre formats - Computing adjacency matrix (complete set of interatomic bonds) for chemical molecular crystals and metalorganic frameworks - Computing topologi cal indices (coordination sequences, point, and vertex symbols) - Topological identification of nets. Working with TTD collection and Systre - Taxonomy of nets. Working with TTO and TTR collections Module 2. Special topological methods of searching for building units in crystal structures (3 hours) - Standard cluster representation - Skeleton representation - Special methods of simplification - Ed ge and ring nets Module 3. Analysis of entanglements in MOFs and molecular crystals (3 hours) - analysis and classification of interpenetrating MOFs - Detection and description of other types of entanglement in MOFs: polycatenation, self catenation and polythreading - Taxonomy of en with Hopf ring nets Module 4. Analysis of microporous materials with natural tilings (2 hours) - Computing natural tilings and their parameters. Visualizing tiles Simple dual - Analysis zeolites, MOFs, and other microporous materials 394 design and topological relations crystal nets. supernets - Maximum embedding of the periodic net, working with the Systre program - Searching for topological relations between nets and working with net relation graph Module 6. Analysis and systematics of large samples of crystal data (2 hours) - Workin g with the TOPOS DBMS filters - Search for and classification of finite coordination clusters - Exploring coordination of TARIFA 5 N\u00ba DE ASISTENTES: 27 AULA: CAMPUS DE LAS LLAMAS 395 396 19 Y 20 DE JULIO WORKSHOP: THE COMPLEXITY OF BIODIVERSITY AND THE CHALLENGES OF ITS STUDY JES\u00daS MU\u00d1OZ FUENTES INVESTIGADOR CIENT\u00cdFICO DEL REAL JARD\u00cdN BOT\u00c1NICO, CSIC SCHOOL TEACHERS: PEDRO JORDANO SENIOR RESEARCHER ESTACI\u00d3N BIOL\u00d3GICA DE DO\u00d1ANA HIGHER SCIENTIFIC RESEARCH COUNCIL (CSIC) DIETMAR QUANDT PROFESSOR AND EXECUTIVE DIRECTOR, NEES INSTITUTE FOR BIODIVERSITY OF PLANTS, UNIVERSITY OF BONN COORDINATOR OF THE GERMAN BARCODE OF LIFE PROJECT THURSDAY 19 10:00 h. Workshop presentation Jes\u00fas Mu\u00f1oz 10:30 h. Dietmar Quandt DNA sequence alignments; not as easy as it seems The basis of every phylogenetic analysis using DNA sequence statements of positional homology. obtained alignment by eye. In the course of the workshop we will critically explore the theory behind DNA sequence alignments and compare different approaches ranging from manual over scaffold to automated alignments. 15:30 Dietmar Quandt DNA Barcoding: where we today? The identification and classification of species In recent years, quick and highly successful path to identify species via DNA barcodes. The result of this analysis resembles a barco de at the supermarket; only that it does not come in black and white, but in four colors, with each one corresponding to one of the four letters of the genetic code. Many national and international projects are now underway to establish the necessary global DNA barcode database for the diversity of life on earth. But how does the work? In the frame of the works hop we will aim to review the current status of DNA barcoding, and discuss problems, perspectives and applications using the available data bases and tools. FRIDAY 20 9:30 h. Pedro Jordano Complex interaction networks in ecology and evolution: the architecture of biodiversity an intrinsically complex structure. On top of species, populations, and individual interactions biodiversity. Biotic interactions take a variety of and have pervasive consequences and nested, asymmetric, and contain multiple modules that act as the basic blocks of the complex web. Ev ery interaction mapped in the network has a functional value for the whole system, and the diversity embedded animal population dynamics. Because multiple species service fundamental functions key functional services. In this workshop we will analyze the challenges of the study of complex networks in megadiverse tropical forests; we will review the ecological functioning of biotic interactions and global change In this part of the workshop we will explore the myriad consequences of and its natural history details, we will examine in the workshop how sensitive is the whole netwo rk to losses of biotic of and interactions. A much needed is to develop early warning signals of ecosystem or to identify key steps to rebuild functional ecologi cal 397 services. Here we will review the consequences of the interspecific complexity patterns diversity, population and gene flow genetics, and phylogenetics. 15:30 Jes\u00fas Mu\u00f1oz Species distribution models and biodiversity complexity Species distribution models have become an important tool in the study of many biotic processes. They are able to extract latent information from natural history collections, broadening usefulness. They are informative about patterns of biodiversity richness, and the inevitable transformations related to global cha nge. We will explore its use to predict changes in richness patterns, and the use a tool to to students the study life The talks would be in Spanish and English, although they could be only in English accor ding to the audience. The talks will follow personal and/or group reading and discussion of scientific papers on the topic, which will be available on advance. The professors will guide the discussion connecting aiming an open cepts on each TARIFA 3 N\u00ba DE ASISTENTES: 10 AULA: CAMPUS DE LAS LLAMAS 398 399 DEL 6 AL 10 DE AGOSTO THE INTERNATIONAL ASSOCIATION OF FORENSIC PHONETICS AND ACOUSTICS. 2012 ANNUAL CONFERENCE JUANA GIL RESPONSABLE DEL LABORATORIO DE FON\u00c9TICA DEL CSIC PETER FRENCH IAFPA LUNES 6 9:00 h. First Session Tina Cambier Langeveld 11:00 h. Second Session Peter French 14:30 h. Third Session Gea de Jong 16:15 h. Fourth Session Sylvia Moosm\u00fcller 17:45 h. Committee Meetings Juana Gil Fern\u00e1ndez MARTES 7 9:00 h. Fifth Session Hermann J. Kunzel Catedr\u00e1tico de Fon\u00e9tica Universidad de Marburg, Alemania 11:00 h. Sixth Session Volker Dellwo 14:30 h. Seventh Session Anders Eriksson 16:15 h. Eighth Session Eugenia San Segundo Fern\u00e1ndez Laboratorio de Fon\u00e9tica Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) 17:45 h. IAFPA Annual General Meeting Juana Gil Fern\u00e1ndez MI\u00c9RCOLES 8 9:00 h. Ninth Session Kirsty McDougall 11:00 h. Tenth Session: Poster Session Juana Gil Fern\u00e1ndez 11:30 h. Eleventh Session Anil Alexander 14:30 h. Satellite Event Fern\u00e1ndez 16:15 h. Satellite Event FonHispania 2012 (II) Juana Gil Fern\u00e1ndez JUEVES 9 9:00 h. Satellite Event FonHispania 2012 (III) Juana Gil Fern\u00e1ndez 11:00 h. Satellite Event FonHispania 2012 (IV) Juana Gil Fern\u00e1ndez 14:30 h. Satellite Event FonHispania 2012 (V) Juana Gil Fern\u00e1ndez 16:15 h. Satellite Event FonHispania 2012 (VI) Juana Gil Fern\u00e1ndez C\u00d3DIGO 61C1 - MATR\u00cdCULA CERRADA N\u00ba DE PROFESORES: 11 N\u00ba DE ASISTENTES: 91 AULA: PARANINFO DE LA MAGDALENA 400 401 ESTAD\u00cdSTICAS 402 ACTIVIDADES ACTIVIDADES REALIZADAS Cursos magistrales El autor y su obra Escuelas Seminarios Encuentros Talleres Aulas de Verano CITAP 11 6 12 29 61 12 2 2 TOTAL 135 403 22%46%9% 9%8%4%1% 1% Cursos magistrales El autor y su obra Escuelas Seminarios Encuentros Talleres Aulas de Verano CITAP 404 CATEGOR\u00cdAS PROFESIONALES 50%30% 20%ACAD\u00c9MICO ADMINISTRACI\u00d3N PROFESIONAL NACIONALIDAD 10% 90%NACIONAL INTERNACIONAL SEXO 24% 76%VAR\u00d3N MUJER 405 \u00cdNDICE PROFESORES 406 Abad Gimeno, Pedro Jos\u00e9 164 Abad, Antonio 57 Abell\u00e1nGarc\u00eda Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Luis 265 Abraham, Kochurami 51 Abramov, Audrey 185 Abreu, Luis 74 Acedo Acedo, Rafael 164 Acevedo Heranz, Soledad Paloma 361 Adroher Biosca, Salom\u00e9 173 Adsuara Varela, Borja 23 Aguilar Belda, Manuel \u00c1ngel 142 Aguilar Tremoya, Miguel \u00c1ngel 276 Aja, Jaime 91 Alario y Fran co, Miguel \u00c1ngel 21 Alberdi Alonso, In\u00e9s 276 Albiac L\u00f3piz, Gabriel Pedro 225 Albors Vives, Margarita 325 Aldecoa Luz\u00e1rraga, Francisco 307 Alegre Marrades, D\u00e1maso 367 Alegre TortMartorelll, In\u00e9s 325 Alemany, Salvador 48 Alexander, Anil 394, 399 Alfaro Grande, Juan 328 Aliaga P\u00e9rez, Ana 349 Allu\u00e9 Blasco, Mar\u00eda Pilar 94 Almendros, Ra m\u00f3n 63 Almirall Bol\u00edvar, Montserrat 349 Almunia, Joaqu\u00edn 48 \u00c1lvarez Garc\u00eda, Francisco Javier 370 Alonso Garc\u00eda, Enrique 331 Alonso Garre, Carlos 349 Alonso Mart\u00edn, Jes\u00fas 164 Alonso Pereira, Jos\u00e9 Ram\u00f3n 322 Alonso Raya, Rosario 384, 385 Alsar Ortiz, Mar\u00eda Jes\u00fas 365 Alva Rodr\u00edguez, David 173 \u00c1lvarez Arroyo, Ricardo 10 8 \u00c1lvarez de Mon, Melchor 113 \u00c1lvarez Fern\u00e1ndez, Lluis Mario Javier 322 \u00c1lvarez Redondo, Jos\u00e9 Ram\u00f3n 260 \u00c1lvarez Vara, Carlos Mar\u00eda 276 \u00c1lvarez Yeregi, Mikel 175 \u00c1lvarez Gasc\u00f3n P\u00e9rez, Luis Fernando 344 \u00c1lvarez Pallete L\u00f3pez, Jos\u00e9 Mar\u00eda 343 Alvargonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Alejandro 164 Amat, Frederic 167 Amengual Coll, Gabriel 22 5 Amigo Vallejo, Carlos 51 Amor Acedo, Lorenzo 31, 126 Amor\u00f3s Dorda, Javier 45 Anaya Revuelta, Inmaculada 199 Anderica Caffarena, Victoria 45 Andradas Heranz, Carlos 351 Andrade Perdrix, Mar\u00eda del Carmen 367 Andr\u00e9u P\u00e9riz, Antonio Luis 96, 105 Andsj\u00f6, Johan 343 Anes \u00c1lvarez de Castrill\u00f3n, Gonzalo 318 Angulo Biedma, B\u00e1rbara 36 5 Ansorena Mier, Eduardo 375 Antequera Vinagre, Jos\u00e9 M\u00aa 334 Ant\u00f3n Beltr\u00e1n, C\u00e9sar 173,346 Anto\u00f1anzas Alvear, Miguel 194 Antu\u00f1a, Aquilino 57 Anzola P\u00e9rez, Javier 194 Apalategui Isasa, Pedro 63 Arag\u00f3n Medina, Jorge 102 Arag\u00f3n S\u00e1nchez, Antonio 68 Arana Ca\u00f1edoArg\u00fcelles, Juan 225 Aranzadi Elejabeitia, Pedro 113 Aras Portilla, Luis Miguel 337 Arencibia Santana, Carmen Y olanda 318 Arenilla S\u00e1ez, Manuel 196, 331 Arg\u00fcelles Salaverr\u00eda, Pedro 164 Arias, Xos\u00e9 Carlos 240 Arias P\u00e9rez, Jorge Luis 222 Ari\u00f1o Martin, Lluis Alfons 340 Ariza Fern\u00e1ndez, Aurelio 365 Arizaga, \u00cd\u00f1igo 57 Arizmendi Guti\u00e9rrez, Mar\u00eda Ester 196 Arjona Gracia, Rom\u00e1n 352 Armengol, Jos\u00e9 Ram\u00f3n 74 Arn\u00e9s Corellano, Humberto 36 1 Arnold Morgan, Jaen 382, 383 Arranz S\u00e1nchezM\u00e1rmol, Agatha 331 Arranz, Jos\u00e9 Ignacio 37 Arrondo Perals, Ignacio 370, 372, 375 Asencio, Mamen 91 Atxa, Iker 325 Atxutegui Basagoiti, \u00cd\u00f1igo 96 Avelino Becerra, Heriberto 379 \u00c1vila \u00c1lvarez, Antonio M\u00aa \u00c1vila de Grado, Jes\u00fas 152 \u00c1vila Fern\u00e1ndez Monge, Isabel 102 \u00c1vila L\u00f3 pez, Francisco Javier 383 Avil\u00e9s Mu\u00f1oz, Mariano 349 Ayala, Andr\u00e9s 60 Ayll\u00f3n Manso, Jos\u00e9 Luis 45,331 Ayuso Garc\u00eda, Carmen 96 Azc\u00e1rraga Arana, \u00c1lvaro 268 Azin, Afifa 135 Azpiroz Villar, Jos\u00e9 Eugenio 175 Azzopardi, Lydia 343 Bab\u00edn Vich, Francisco de Asis 173 Baca Baldomero, Enrique 237 Badenes del R\u00edo, Jes\u00fas 99 Bad\u00eda Alcal\u00e1, Ped ro 298 Baeza Rom\u00e1n, Federico 71 Bajo Molina, Mar\u00eda Teresa 220 Balb\u00e1s Garc\u00eda, Francisco Javier 170 Ballester, Jos\u00e9 Mar\u00eda 137 Ballester, Joaqu\u00edn 37 Ballesteros \u00c1lvarez, Jos\u00e9 Manuel 201 Ballesteros Mart\u00edn, Miguel \u00c1ngel 164 Baltasar Cifre, Basilio 178 Bandr\u00e9s Moya, Fernando 203 Banegas N\u00fa\u00f1ez, Jes\u00fas 343 407 Banzas Guldr\u00eds, \u00c1ngela Luz 45 Banzo Marraco, Jos\u00e9 Ignacio 364 B\u00e1\u00f1ez Garc\u00eda, F\u00e1tima 126 Barba S\u00e1nchez, Ram\u00f3n 359 BarbosaC\u00e1novas, Gustavo V. 379 Barboza Mart\u00ednez, Dar\u00edo 356 Barcel\u00f3, Angels 43 Barciela L\u00f3pez, Carlos 295 Barjol, Jean Louis 161 Bar\u00f3n Thaidigsmann, Francisco Javier 322 Barreiro D\u00edaz, Jos\u00e9 Mar\u00eda 334 Barreto Filho, Luis Edu ardo 66 Barricarte Gurrea, Aurelio 145 Barrio P\u00e9rez, \u00c1lvaro 373 Barrios Gonz\u00e1lez, Laura 292 Barrios Peinado, C\u00e9sar Barroso Ramos, Eva 337 Barroso Villarreal, Gemma 94 Bartolom\u00e9 Robledo, Fernando 185 Basagoiti Pastor, Antonio 32 Bas\u00e1\u00f1ez Villaluenga, Jos\u00e9 Manuel 271 Bastante, Jes\u00fas 51 Batalla Bejerano, Joan 194 Batet, Meritxell 196 Battaglini, Manuela 34 Battistelli, Ben o\u00eet 123 Baturone Blanc, Borja 71 Bauman, Zygmunt 115 Bautista Hern\u00e1ndez, Fernando 276 Bay\u00f3n, Fernando 140 Beato Blanco, Paulina 68 Bedoya Rub\u00ed, Carmen 271, 284 Bedoya, Juan 51 Bell\u00f3, Miguel 57 Belmonte Mart\u00ednez, Carlos 22 Beltr\u00e1n \u00c1lvarez, Carlos 158 Beltr\u00e1n Bl\u00e1zquez, Ana Esperanza 102 Beltr\u00e1n de Felipe, Miguel 359 Beltr\u00e1n Garc\u00edaE ch\u00e1niz, Alfonso 351 Beltr\u00e1n Zambrano, Roberto 111, 379 Benavente Barr\u00f3n, Javier 31 Bendicho Romero, Ana 123 Ben\u00edtez Montero, Jos\u00e9 Luis 94 Benito de Lucas, Joaqu\u00edn 140 Berenguer Hern\u00e1ndez, Francisco Jos\u00e9 164 Bermejo Garc\u00eda, Lourdes 347 Bernab\u00e9, M\u00f2nica 135 Bernecker, Walther L. 318 Bertr\u00e1n Gir\u00f3n, Fernando 206 Bertranpetit Busquets, Jaume 35 1 Berzosa Zaballos, Gonzalo 346 Betancur Cuartas, Belisario 211, 232 Bhargava, Pradeep 284 Blanco Callejo, Miguel 260 Blasco Marhuenda, Mar\u00eda Antonia 292 Blatov, Vladislav A. 393 Bobes Naves, Mar\u00eda del Carmen 318 Bocos, Ferm\u00edn 43 Boixad\u00f3s, \u00c1ngel 48 Bolado Oceja, Enrique 232 Bolado Ochoa, Gerardo 265, 318, 319 Bolognesi, Maria Laura 18 6 Bonet Camprub\u00ed, Joana 123 Bonet, Jos\u00e9 Luis 123 Bonforte, Matteo 262 Borderas Villaverde, Ana 178 Borobio Carrera, Virgilio 385, 386, 387 Borota, Teodora 189 Borrego Borrego, Francisco Javier 331 Borrell Fontelles, Josep 307 Bosom, Jordi 58 Boyd, Jymmy248 Bozal Fern\u00e1ndez, Valeriano 322 Bravo, Carlos 126 Bravo, Gabriela 63 Bravo garc\u00eda, Ev a Mar\u00eda 383 Bravo Ortega, Agust\u00edn 374 Breijo, Andr\u00e9s Amable 113 Brennan, Daniel 63 Brenner, Sydney 22, 23 Bruno Castellanos, Julio 260 Buddenberg, Doris 135 Buendia Abaitua, Izaskun 185 Bueno Parralo, Roc\u00edo 379 Bueno S\u00e1nchez, Manuel 88, 89 Burgorgue Larsen, Laurence 63 Burgos Gallego, Tom\u00e1s 126 Bur\u00f3n Pust, Andrea 14 2 Burtscher, Wolfgang 352 Bustelo G\u00f3mez, Pablo Francisco 271 Butler Halter, Manuel 260 Caballero Cuesta, \u00c1ngel 71 C\u00e1banas Moreno, Eduardo 137 Cabo Calder\u00f3n, David 45 Cabo Soler, Jos\u00e9 Ricardo 88 Cabra Valero, Mar\u00eda del Mar 356 Cabr\u00e9 Pl\u00e1, Anna 126 Cabr\u00e9 Vilagut, Xavier 262 Cabrera Calvo Sotelo, Mercedes 390 Cabrera Cruz, Juli\u00e1n 54 Cabrera Gonz\u00e1lez, Antonio 14 2 Cacho, Jes\u00fas 63 Cacho Acosta, Guillermo 74 Caffarelli, Luis \u00c1ngel 262 Calaf Sol\u00e9, Rosa Mar\u00eda 220 Calafate Villa Simoes, Pedro Jos\u00e9 318 Calatrava Escobar, Juan 167 Calleja, Jos\u00e9 Luis 74, 203 Calleja, \u00c1ngel 108 Calleja Panero, Jos\u00e9 Luis 74 Calvet, Dami\u00e1 60 CalvoSotelo, V\u00edctor 57 , 99, 344 Camarero Olivas, Mar\u00eda Amparo 113,351 CambierLangeveld, Tina 399 Campillo L\u00f3pez, Antonio 257 Campillo Madrigal, Joaqu\u00edn \u00d3scar 359 Campinos, Ant\u00f3nio 123 Campo Vidal, Manuel 43,199 408 Campomar Fornielles, Marta 319 Campos Amado, Jes\u00fas 37 Campos Palarea, Rub\u00e9n 284 Camps Marsal, Montserrat 175 Campuzano i Canad\u00e9s, Carles 126 Cancelo Alonso, Antonio 325 Candau P\u00e9rez, Alfonso 331 Candela Castillo, Milagros 352 Canga Fano, Diego 108 Ca\u00f1as, Dionisio 140 Cano Abad, Mar\u00eda Francisca 185 Cano Dolado, Mar\u00eda Pilar 111, 379 Cano F ern\u00e1ndez, \u00c1ngel 48 Cantarero Prieto, David 361 Cantarero Tena, Noem\u00ed 379 Cantero Medina, Rafael 356 Capataz Gordillo, Carlos 173 Carabante, Borja 60 Cardenal Carro, Miguel 359 Carmena Rodr\u00edguez, Rafael 89 Carnicer D\u00edez, Carlos 63 Carnicero, Sol 251 Carpintero Capell, Heliodoro 222 Carpio Garc\u00eda, Maximino 108 Carrasco, Jos\u00e9 Miguel 142 Carrascosa, Jos\u00e9 L. 15 2 Carro Gonz\u00e1lez, J. Diego 31 Cartagena, Pedro 123 Casado, Alberto 123 Casado G\u00f3mez, Miguel \u00c1ngel 361 Casares Rodicio, Emilio 322 Casas, Montserrat 120 Casino Rubio, Miguel 359 Cassinello, Alejo 365 Casta\u00f1eda P\u00e9rez, Manuel \u00c1ngel 31, 265, 318 Casta\u00f1o Mar\u00edn, Mar\u00eda Luisa 71 Castellfort Claramunt, Magi 260 Castillo Are nal, Tom\u00e1s 254 Castillo Gimeno, Jos\u00e9 Luis 113 Castillo S\u00e1nchez, Jos\u00e9 Mar\u00eda 51 Castro, Ant\u00f3n 178 Castrodeza Sanz, Jos\u00e9 Javier 145 Catal\u00e1 Polo, Rafael 328 Catalan Vidal, Jordi 295 Catalina Lapuente, Fernando Cat\u00f3n V\u00e1zquez, Margarita 260 Cay\u00f3n de las Cuevas, Joaqu\u00edn 334,335 Cazorla Prieto, Luis Mar\u00eda 331 Ceberio Galardi, Jes\u00fas 178 Cebri\u00e1n L\u00f3p ez, Inmaculada 102 Celaya Barturen, Javier 301 Centeno, Jos\u00e9 58 Cerezo Gal\u00e1n, Pedro 318 Cernuda, Pilar 64 Cer\u00f3n Cruz, Juan Antonio 108 Cervera Casanovas, Jos\u00e9 Mar\u00eda 271 Ceulemans, Berten 337 Chaguaceda \u00c1lvarez, Carlos 354 Churumbaque Espejo Moreno, Rafael Chao, Mar\u00eda Jes\u00fas 91 Chave, Jhon 349 Checa Cremades, Fernando 292 Chico Pardo, Fern ando 66 Chinchilla Mar\u00edn, Carmen 331 Chozas, Juan 126 Cisneros P\u00e9rez, Guillermo 284 Cisterna C\u00e1ncer, Ram\u00f3n 145 Clarke, Anthony Hedley 318 Clavel Mart\u00ednes, Alicia 383, 384 Cleave, Robert 58 Clop\u00e9s Estela, Ana 361 Cobo Calvo, Diego 91 Cody, George 28 Colet Petit, Enric 31 Colmenero \u00c1vila, Juan de Dios 54 Colomo G\u00f3mez, Fernan do 310 Col\u00f3n Palas\u00ed, Cristobal 325 Com\u00edn Com\u00edn, Francisco 295 Conde Arambillet, Juan Jos\u00e9 311 Conde Heredia, Guillermo 45 Conde L\u00e1zaro, Carlos 120 Conde Rodr\u00edguez, Tom\u00e1s 274 Cook, Jamie Elsila 28 Corbal\u00e1n Alfocea, Juan Antonio 162 Corbo, Vittorio 66 Cordovilla P\u00e9rez, \u00c1ngel 225 Coronado Gald\u00f3s, Joaqu\u00edn 194 Corro Be seler, Juan 57,257 Cort\u00e9s Mart\u00edn, Miguel \u00c1ngel 232 Cort\u00e9s Soriano, Javier 99 Cort\u00e9s, Juan Carlos 27, 234 Cortiguera Venero, Antonio 370 Cortina Orts, Adela 220 Coscubiela Conesa, Joan 126 Costa, Beth 220 Costas, Ant\u00f3n 240, 295 Crespo Carrillo, Juan Ignacio 48 Crespo S\u00e1nchezEznarriaga, Bel\u00e9n 361 Criado Boado, Felipe 351 Cruz Ruiz, Ju an 178 Cuadrado, Antonio 57 Cubillo Jord\u00e1n de Urries, Juan 123,124 Cuena Casas, Matilde 230 Cueni, Thomas 361 Cuesta Rodr\u00edguez, Isabel 31 Cuesta, \u00c1lvaro 32 Cueto \u00c1lvarez de Sotomayor, Luis 72,77 Cu\u00f1at Ciscar, Virginia Mar\u00eda 268 Curi\u00e1 Mart\u00ednez, Virginia 374 Da Costa, Garc\u00eda, Almudena 170 da Cunha, Gloria 319 da Silva Bichara, Julimar 23 2 Dard\u00e9 Morales, Carlos 265, 319 de Andr\u00e9s Gonz\u00e1lez, Javier 343 de Andr\u00e9s Medina, Rafael 105 de Andr\u00e9s Romero, Pedro Juan 99 de As\u00eds Roig, Agust\u00edn 113 de Benito Secades, Gonzalo 31 409 de Carvalhaes, Elizabeth 66 de Castro Garc\u00eda, Pablo Mar\u00eda 340 de Cos Blanco, Javier 328 de Cuenca, Luis Alberto 140 de Haro S\u00e1nchez, Jos\u00e9 Miguel 51 de Jong, Gea 399 de la Calle Mart\u00edn, Adelaida 351 de la Cavada, Jos\u00e9 102, 126 de la Cruz Calahorra, Fernando 129 de la Dehesa Ro mero, Guillermo 232, 240 de la Fuente Chac\u00f3n, Jos\u00e9 Carlos 164 de la Fuente Garc\u00eda, Carlos 45 de la Fuente, Bruno 60 de la Higuera P\u00e9rez, Carlos Pedro 175 de la LamaNoriega Card\u00fas, Enrique 102, 142 de la LamaNoriega Lorenzo, Alfonso 105 de la Morena Madrigal, Emilio Jes\u00fas 74 de la Nu ez S\u00e1nchezCascado, Elisa 45 de la Pe\u00f1a Aznar, Jos\u00e9 45 de la Puente Fern\u00e1ndez, Leonor Mar\u00eda 137 de la Riva Fern\u00e1ndez, Javier 77, 370, 372, 375 de la Rocha V\u00e1zquez, Manuel 307 de la Rosa, Mar\u00eda Cecilia 379 de la Serna, \u00cd\u00f1igo 32, 92, 194, 310 de la So ta R\u00edus, Daniel 71 de la Vela Benavides, Juan Carlos 343 de las Cuevas Briones, Jes\u00fas 68 de Lima Silva, Silvia Regina 51 de Lorenzo Prieto, V\u00edctor 23 de Lorenzo, Ricardo 145 de los R\u00edos, Nagore 45 de Lux\u00e1n Garc\u00eda de Diego, Margarita 367 de Meer LechaMarzo, \u00c1ngela 137 de Me ndiguren, Jos\u00e9 Ignacio 66 de Miguel Calabia, Emilio 271 de Miguel Lahuerta, Rafael 43 de Oliveira Campos, Paulo Cesar 232 de Pedro Dom\u00ednguez, Nicol\u00e1s 284 de Puig Olive, Lluis Mar\u00eda 240 de Quinto Romero, Marcos 351 de Riva Zorrilla, Jos\u00e9 Manuel 344 de Santiago Guerv\u00f3s, Javier 22, 382, 384, 38 5 de Tapia P\u00e9rez, Emiliano 52 de Vicente, F\u00e9lix 66 del \u00c1guila, Juan Jos\u00e9 140 del Arenal Otero, Vicente Mar\u00eda 230 del Barrio Peraita, Blanca 301 del Corral, Jos\u00e9 Mar\u00eda 123 del Cura Elena, Santiago 225 del Pino Cabello, Jos\u00e9 Manuel 313 del Pino Manresa, Manuel 262 del Pozo Mateos, Lidia 32 del Real Su\u00e1re z, Elena 71 del Rey, Fernando 57 del Riego, Carmen 63 del R\u00edo Hern\u00e1ndez, Rafael 284 Delage Carretero, Fernando 271 Delduque Pires de Sa, Mar\u00eda Celia 334 Delgado Camprubi, Marta 185 Delgado Garc\u00eda, Jos\u00e9 Mar\u00eda 117 Delgado Romero, Carlos 94 Delgado Ruiz, Manuel 298 Dellwo, Volker 399 D\u00edaz Corral, Manuel 10 8 D\u00edaz de Alda, Julio 175 D\u00edaz de Ter\u00e1n, Teresa 126 D\u00edaz Lema, Jos\u00e9 Manuel 196 D\u00edaz Osto, Pedro 164 D\u00edaz P\u00e9rez, Eva 178 D\u00edaz Rodr\u00edguez, Leticia 325 D\u00edaz Rodr\u00edguez, Lourdes 22, 379, 382, 383, 384, 385, 386, 387 D\u00edaz Ruiz, Jos\u00e9 Francisco 145 D\u00edaz Valc\u00e1rcel, Rosalina 99 D\u00edaz Veiga, Pura 347 D\u00edaz Faes Garc\u00eda, Jos\u00e9 20 3 D\u00edaz Plaza Sanz, Enrique 234 Diego Palacios, Juan Ignacio 31, 194, 340 D\u00edaz P\u00e9rez, Jos\u00e9 Manuel, D\u00edez Bueno, Luis 71 D\u00edez, Jos\u00e9 Mar\u00eda 91 D\u00edez Nicol\u00e1s, Juan 126 Dolz Lago, Manuel Jes\u00fas 94 Dom\u00e9nech Vilari\u00f1o, Rafael 126 Dom\u00ednguez Fern\u00e1ndez, \u00c1ngel 276 Dom\u00edng uez Figaredo, Daniel 340 Dom\u00ednguez Iribarren, Florencio 220 Dom\u00ednguez Montoli, Montserrat 178 Dordain, Jean Jacques 57 Doria Alburquerque, Sergio 178 Dorrego de Carlos, Alberto V\u00edctor 331 Downey, Rodney 257 Duarte Quesada, Carlos Manuel 351 Duchen, Michael 185 Dulanto Fern\u00e1ndez de Bobadilla, Mercedes 96 Dumestre, Vincent 80 Duque Garc\u00eda, Mar\u00eda del Mar 37 9 Dur\u00e1n Heras, Mar\u00eda de los \u00c1ngeles 254 Dur\u00e1n Laguna, Jorge 189 Echegaray del Pozo, Fernando 328 Echevarr\u00eda Guti\u00e9rrez, Francisco Javier 379 Echeverr\u00eda Ezponda, Javier 237 Edinger, HannahRebecca Emma 271 Eguiluz Pacheco, Juan 382, 387, 388 Eguren Bengoetxea, Edurne 346 Ehrlich, Dusko88 Elices G\u00f3mez, Jos\u00e9 Antonio 370 Elorza Dom\u00ednguez, Antonio 23 7 Elvira, Juli\u00e1n Erdal, David175 Eriksson, Anders 399 Erviti L\u00f3pez, Juan 365 Escamilla Dom\u00ednguez, Rafael 68 Escamilla Imparato, David 351 Escamilla Valera, Ascensi\u00f3n 201 Jos\u00e9 Luis 307 Escrich Escriche, Eduardo161 Escrig Soto, Jos\u00e9 Manuel 161 410 Espada Eneriz, Arcadi 237 Espa\u00f1a Reina, Carolina 126 Esp\u00edn Pacheco, Miguel 213 Espin\u00f3s, Carlos 57 Espinosa Cabez\u00f3n, Francisco 17 Esteban de Vega, Marino 17 Esteban Lefler, Francisco 77, 371, 372 Esteban Rodr\u00edguez, Mario 271 Est\u00e9banez Carrillo, Mercedes 145 Esteller Badosa, Manel 181 Esteves Fros, Fernando 99 Estrada, Adolfo 140 Estrada Llaquet, Jos\u00e9 Lu is 371 Estrada Mart\u00ednez, Milagros 334 Estruch Riba, Ram\u00f3n 96, 162 Etcheverry Walker, Giselle Evans, Lawrence Craig 262 Farias, Agnaldo 232 Farina, Alberto 262 Fari\u00f1as G\u00f3mez, Isabel 23 Farjas Abad\u00eda, Mar\u00eda Pilar 334 Farnos Mir\u00f3, Juan Domingo 340 Fe\u00e1s Costilla, Luis 322 Feged Cuellar, Mariana 301 Feito, Jos\u00e9 Luis 60 Fern\u00e1n dez, Mario 48 Fern\u00e1ndez Alegre, Roser 142 Fern\u00e1ndez Alonso, Trueba, Macario 372 Fern\u00e1ndez \u00c1lvarez, Arturo 31 Fern\u00e1ndez Carral, Carolina 349 Fern\u00e1ndez de Heredia, Myriam 48 Fern\u00e1ndez del Campo Barbadillo, Eva 284 Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, Jes\u00fas 170 Fern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez, Jes\u00fas 201 Fern\u00e1ndez Insuela, Antonio 322 Fern\u00e1ndez Lastra, Pedro 137 Fern\u00e1ndez Lera, Rosa 31 9 Fern\u00e1ndez L\u00f3pez, Aurelio 254 Fern\u00e1ndez L\u00f3pez, Ra\u00fal 129 Fern\u00e1ndez L\u00f3pez, Sonsoles 388 Fern\u00e1ndez M\u00e9ndez de And\u00e9s, Fernando 328 Fern\u00e1ndez Mu\u00f1oz, \u00c1ngel Luis 310 Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez, Tom\u00e1s Ram\u00f3n 331 Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez, Zulima 113 Fernandez Rojo, Eduardo 343 Fern\u00e1ndez Santar\u00e9n, Juan Antonio 268, 269 Fern\u00e1ndez SousaFaro, Jose Mar\u00eda 23 Fern\u00e1ndez Toxo, Ig nacio 102 Fern\u00e1ndez Troyano, Leonardo 268 Fern\u00e1ndez Armesto, Felipe 390 Fern\u00e1ndez Avil\u00e9s D\u00edaz, Francisco 96 Fern\u00e1ndez Ballesteros Garc\u00eda, Roc\u00edo 254 Fern\u00e1ndez Capetillo Ruiz, \u00d3scar 23 Fern\u00e1ndez Carnicero Gonz\u00e1lez, Claro Jos\u00e9 331 Fern\u00e1ndez Conde, Lourdes Cecilia 284 Fern\u00e1ndez Lomana Garc\u00eda, Manuel 126 Fern\u00e1ndez Longoria, Pablo 137 Fern\u00e1ndez Villaverde, Jes\u00fas 23 Ferr\u00e1ndiz Ma njavacas, Francisco Alfonso 254 Ferr\u00e9 Molt\u00f3, Gonzalo 328 Ferre Navarrete, Miguel 108 Ferr\u00e9, Josep Ant\u00f3n 113 Ferreira, Patricia 129 Ferre\u00f1o Blanco, Diego 170 Ferrer Dufol, Javier 102 Ferrer, Toni 31 Ferreras, Manolo 91 Figueras, Josep 142 Figueras Su\u00f1\u00e9, Albert 354 Figueroa Navarro, Carmen 94 Florance, William 340 Fogu\u00e9 Herreros, Uriel 310 Fon fr\u00eda Mesa, Antonio 164 Fonseca, In\u00e9s 140 Forcadell \u00c1lvarez, Carlos 22 Fox, Elaine 354 Foxley, Alejandro 232 Foz Sala, M\u00e0rius 88, 89 Fraguas, Antonio (Forges) 40 Fraile, Alfredo 123 Franc\u00e9s Garc\u00eda, Fernando 310 French, Peter 399 Fres\u00e1n Leal, Javier 292 Freundlich, Frederick M. 175 Freyssinet, Philippe 351 Friedman, Arnold 57 Fue ntes Hutfilter, Andr\u00e9s 240 Fuentes Ramos, Marcial 346 Fuentes Rodr\u00edguez, Catalina 155 Fuertes Dom\u00ednguez, Manuel 257 Fuertes L\u00f3pez, Francisco Javier 335 Fuertes Roca\u00f1\u00edn, Jos\u00e9 Carlos 237 Fusi, Juan Pablo 17 Fuster Carulla, Valent\u00edn 145 Fuster Sobrepere, Joan 240 Gabilondo, I\u00f1aki 43 Gabler, Alain 189 Gal\u00e1n Flor\u00eda, \u00c1lvaro 284 Gal\u00e1n Lor\u00e9s, Carlos 14 0 Galera Olmo, Virginia 94 Galindo Merino, Mar\u00eda Mar 383, 384 Gallardo Ceballos, Dolores 220 Gallastegi Etxebarria, Txomin 175 Gallego Brizuela, Cristina 292 Gallego Nadal, Rafael 260 GallegoD\u00edaz Fajardo, Soledad 232 Galletto, Vittorio 240 Gamarra RuizClavijo, Concepci\u00f3n 234 Gamba, Irene M.262 Gamboa Rodr\u00edguez, Jos\u00e9 Manuel 213 Gaminha, Ana Beatriz 34 9 Gand\u00eda Juan, Luis 185 Gara\u00f1a Corces, Mar\u00eda 343 Garc\u00e9s de Marcilla, Juan 57 Garc\u00eda, Antonio G. 57,185 Garc\u00eda \u00c1lvarez, Juan Antonio 152 Garc\u00eda Barnechea, Silvia 354 Garc\u00eda Barreno, Pedro R.167, 268, 269, 411 Garc\u00eda Benavides, Fernando 142 Garc\u00eda Ca\u00f1ete, Javier 120 Garc\u00eda Casta\u00f1o, Almudena 364 Garc\u00eda Cebri\u00e1n, Carlos 126 Garc\u00eda Chinchilla, Ra\u00fal 194 Garc\u00eda de la Calzada, Marta 60 Garc\u00eda Ferrer, Alberto 57 Garc\u00eda Garc\u00eda, Clara Eugenia 96, 351 Garc\u00eda G\u00f3mez, Aina 370 Garc\u00eda Go\u00f1i, Manuel 361 Garc\u00eda Guti\u00e9rrez, Miguel 68 Garc\u00eda Guti\u00e9rrez, Rafael 34 9 Garc\u00eda Izquierdo, Isabel 379 Garc\u00eda Jim\u00e9nez, \u00c1ngela 230 Garc\u00eda L\u00f3pez, Jos\u00e9 Luis 23,259 Garc\u00eda L\u00f3pez, Manuela 186 Garc\u00eda Magarzo, Ignacio 37 Garc\u00eda Mart\u00edn, Jos\u00e9 Luis 292 Garc\u00eda Mart\u00edn, Miguel \u00c1ngel 31, 126, 175 Garc\u00eda Mart\u00ednezPe\u00f1alver, Fernando 57 Garc\u00eda Olasagasti, Leontxo 269 Garc\u00eda Parra, Patricia Garc\u00eda P\u00e9rez de Lema, Domingo 68 Garc\u00eda P\u00e9rez, Jos\u00e9 Igna cio 45 Garc\u00eda P\u00e9rez, Jos\u00e9 Luis 23 Garc\u00eda Rojas, Am\u00f3s Jos\u00e9 145 Garc\u00eda Ruiz, Juan Manuel 391 Garc\u00eda S\u00e1nchez, Fernando164 Garc\u00eda Sieiro, Jos\u00e9 Manuel 164 Garc\u00eda Silvero, Emilio Andr\u00e9s 359 Garc\u00eda Vargas, Juli\u00e1n 164 Garc\u00edaAvell\u00e1n, Juan Antonio 370 Garc\u00edaEscudero M\u00e1rquez, Patricia 123, 124 Garc\u00edaE scudero M\u00e1rquez, Piedad 331 Garc\u00edaLegaz Ponce, Jaime 328 Garc\u00edaMargallo, Jos\u00e9 Manuel 48 Garc\u00edaPablos Ripoll, Jos\u00e9 Mar\u00eda 310 Garc\u00edaRomanillos Valverde, Joaqu\u00edn 64 Garelik, Susana 379 Garmendia P\u00e9rez, Guzm\u00e1n 45 Garrido Botella, Aurelio 74 Garrido Gallardo, Miguel \u00c1ngel 319 Garrido L\u00f3pez, Pilar 364 Garrido Medina, Joaqu\u00edn C\u00e9sar 155 Garrido Roca, E duardo 375 Garrido Torres, Antonio 240 Garzo Bruned, Fernando 31, 379 Gazulla Santos, Cristina 367 Gelabert Usl\u00e9, Cesc 243 Gerver Mark, Richard 298 Gij\u00f3n Garc\u00eda, Elena 54 Gil Arenales, Javier 234 Gil de Miguel, \u00c1ngel 145 Gil Fern\u00e1ndez, Juana 234 Gil Gregorio, Pedro 105 Gilabert Cervera, Miguel \u00c1ngel 206 Gilabert Perramon, Antoni 34 9 Gilp\u00e9rez L\u00f3pez, Luis Miguel 344 Gim\u00e9nez Climent, Mar\u00eda Julia 203 Gim\u00e9nez, Josep Llu\u00eds 60 Gim\u00f3n Revuelta, Mar\u00eda Antonia 203 Girouard, H\u00e9l\u00e8ne 186 Gisasola, Txema, 175 Giusti, Marc Fran\u00e7ois 158 Gjuracic, Kresimir 129 Godoy Pinedo, Javier 349 Goikoetxea Iturregui, Marije 346 Golani, Deepti 284 G\u00f3mez Ben\u00edtez, Jos\u00e9 Manuel 64 G\u00f3mez Bu eno, Andr\u00e9s 77, 373 G\u00f3mez Del R\u00edo, Bego\u00f1a 334, 335 G\u00f3mez Ferreiro, Francisco 126 G\u00f3mez G\u00e1lvez, Antonio 77 G\u00f3mez Isla, Teresa 82 G\u00f3mez L\u00f3pez, Fernando 96 G\u00f3mez Mart\u00edn, Mar\u00eda del Puerto 254 G\u00f3mez Ponce, Mariela 199 G\u00f3mez Rom\u00e1n, Jos\u00e9 Javier 364, 365 G\u00f3mez Sal, Jos\u00e9 Carlos 21, 77, 12 9, 340, 379 G\u00f3mezElvira, Javier 28 G\u00f3mezPomar Rodr\u00edguez, Julio 328 Gonz\u00e1lez Arg\u00fcello, Mar\u00eda Vicenta 383 Gomis Bertrand, In\u00e9s 260 Gonz\u00e1lez Cueto, Tom\u00e1s 359 Gonz\u00e1lez de Cardedal, Olegario 225 Gonz\u00e1lez de Heredia de O\u00f1ate, Carlos Mar\u00eda 276 Gonz\u00e1lez de la Rivera, Daniel 71 Gonz\u00e1lez de Posada, Francisco 268 Gonz\u00e1lez del Val, Bel\u00e9 n 260 Gonz\u00e1lez D\u00edaz, Elsa 220 Gonz\u00e1lez Espinosa, Ana 31 Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, Julio Antonio 113 Gonz\u00e1lez G\u00f3mez, Carlos 375 Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez, Marian 91 Gonz\u00e1lez Hern\u00e1ndez, Mar\u00eda Jes\u00fas 390, 391 Gonz\u00e1lez Herr\u00e1n, Jos\u00e9 Manuel 265, 319 Gonz\u00e1lez Huesa, Jos\u00e9 Manuel 175 Gonz\u00e1lez Ingelmo, Mar\u00eda Isabel 105 Gonz\u00e1lez Iturbe, Antonio Gonz\u00e1lez Iz quierdo, Mar\u00eda del Coriseo 66 Gonz\u00e1lez Jurado, M\u00e1ximo A. 349 Gonz\u00e1lez L\u00f3pez, Jaime Santiago 373 Gonz\u00e1lez L\u00f3pezValc\u00e1rcel, Beatriz 142 Gonz\u00e1lez Morales, Manuel 22 Gonz\u00e1lez Paje, Alberto 301 Gonz\u00e1lez Pescador, Ana Mar\u00eda 196 Gonz\u00e1lez Rabanal, Miryam de la Concepci\u00f3n 379 Gonz\u00e1lez Vega, Laureano 113 Gonz\u00e1lez Vera, \u00c1ngel 161 Gonz\u00e1lezBarros Bellsol\u00e1, Ant onio 325 Gonz\u00e1lezColoma y Pascua, \u00c1lvaro Marcos 152 Gonz\u00e1lezHuix Llad\u00f3, Ferr\u00e1n 74 Gonzalo L\u00f3pezCa\u00f1adillas, \u00c1ngel 54 Gordo Palacios, Luis 234 Gordon Rico, Juan 51 Gornals Soler, Joan 74 Gortazar, Jos\u00e9 75 412 Gracia Aldaz, Jes\u00fas Manuel 232 Grases Dotor, JosepAnt\u00f3n 260 Grau, Xavier 120 Green, Pauline 175 Gri\u00f1\u00f3 Andr\u00e9s, Amador 232 Grueso Rodriguez, Natalio 232 Guanche Garc\u00eda, Ra\u00fal 170 Guarner Aguilar, Francisco 88 Gubern GarrigaNogu\u00e9s, Rom\u00e1n 322 G\u00fcell, Xavier 167 G\u00fcenechea Salazar, Juan Ignacio 349 Guerra \u00c1lvarez, Mar\u00eda 186 Guerreiro, Joao137 Guerrero Garc\u00eda, Franci sco Javier 349 Guerrero Mart\u00ednez, Elena 108 Guerrero Salom, Enrique 276 Guija Villa, Julio Antonio 237 Guijarro, Marta 341 Guillemard, Eric 88 Guill\u00e9n Mo\u00f1ino, Federico 343 Guinea L\u00f3pez, Francisco Jos\u00e9 21 Guti\u00e9rrez Almazor, Miren 356 Guti\u00e9rrez Caba, Emilio 290 Guti\u00e9rrez de la Cruz, Carlos M. 292 Guti\u00e9rrez Llorente, Jos\u00e9 Ma nuel 170 Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez, Salvador140, 155, 384 Guti\u00e9rrez Sebasti\u00e1n, Raquel 319 Guti\u00e9rrez Solana, Federico 23, 120, 328 Hamelink, Cees J.356 Hamid, David 51 Hardy, John 185 Haro Pastor, Gin\u00e9s 325 Hearn, Izabella 383, 384 Heinemeyer, Sven 21 Heintz, Joos 158 Henriksson, Lena Margareta 91 Heras Moreno, Salvador 328 Hermoso Fern\u00e1ndez, Mart\u00ed n 126 Hern\u00e1ez Pueyo, Carlos 373 Hern\u00e1ndez Aguado, Ildefonso 142 Hern\u00e1ndez Blasco, Mar\u00eda Jos\u00e9 382, 385, 386, 387 Hern\u00e1ndez, Enrique 123 Hern\u00e1ndez Garc\u00eda, Antonio 194 Hern\u00e1ndez Garc\u00eda, Rebeca Hern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez, Jes\u00fas Hern\u00e1ndez Lavado, Luis 230 Hern\u00e1ndez Marcos, Francisco 260 Hern\u00e1ndez Moreno, Enrique 234 Hern\u00e1ndez Oliver, Blanca 173 Hern\u00e1ndez Pueyo, Carlos 373 Hern\u00e1ndez Rui z, Javier 310 Hern\u00e1ndez Salvador, Carlos 105 Hern\u00e1ndez Rodicio, Antonio 43 Hernando Grande, Antonio 21 Herranz Donoso, Isabel 254 Herranz Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Luis 337 Herrero Crespo, \u00c1ngel 68 Herrero Herrero, Mar\u00eda 199 Hidalgo P\u00e9rez, Antonio 325 Hierro, Joaqu\u00edn 140 Higuera Montejo, Roberto 48 Higuearas Garc\u00eda, Marta 385 Hoyo Aparicio, Andr\u00e9 s 390 Huerta Carrascosa, Dolores 367 Huertas, Antonio 48 Huertas Penela, Rosa Mar\u00eda 379 Huertas V\u00e1zquez, Eduardo L. 262 Huguenin Benjamin, Roland 298 Iglesia G\u00f3mez, Mar\u00eda 106 Iglesias Bango, Manuel 155 Iglesias, Enrique V. 66, 68, 232 Illarramendi Echabe, M. Ar\u00e1nzazu 257 Impullitti, Giammario Ishizu, Tomohiro 117 Isla , Juli\u00e1n 337 Iturbe, Antonio 178 Iturrioz del Campo, Javier 113 Jaquotot Garre, Natalia 108 Jaramillo Rosales, Alfonso 129 Jarauta Mari\u00f3n, Francisco 167 J\u00e1uregui, Jos\u00e9 Ram\u00f3n 331 J\u00e1uregui Campuzano, Fernando 31 Jaureguizar Bilbao, Joseba 71 Jensana Tanehashi, Amadeo 271 Ji, Rengui 344 Jim\u00e9nez Carracedo, Faustino 34 3 Jim\u00e9nez Fern\u00e1ndez, Alfonso 260 Jim\u00e9nez Garc\u00eda, Tom\u00e1s 240 Jim\u00e9nez Guerra, Juan Bautista 220 Jim\u00e9nez Latorre, Fernando 48 Jim\u00e9nez Mart\u00edn, Jorge 206 Jim\u00e9nez P\u00e9rez, Francisco Javier 74 Jones Rodr\u00edguez, Luis Ram\u00f3n 108 J\u00f6nsson, Bengt 361 Jordano Barbudo, Pedro 396 Juanes Peces, \u00c1ngel 63 Juli\u00e1 D\u00edaz, Santos 390, 391 Juli\u00e1, Juan 120 Jun quera Garc\u00eda del Diestro, Jer\u00f3nimo 310, 311 Junquera Gonz\u00e1lezBueno, Jer\u00f3nimo 310 Jurado G\u00f3mez, Pedro 343 Justo, Rachida 325 186 28 Klatt Br\u00fcckl, Peter 351 Kunzel, Hermann J. 399 La Rue Lewi, Frank William 35 6 Labastida Ochoa, Jaime 22 Lacilla Ramas, Mar\u00eda Fernanda 201 Lagares, Manuel 126 Lago alba, Jos\u00e9 Antonio 372 Lamela Fern\u00e1ndez, Manuel 340 413 Lamo de Espinosa, Emilio 63 Lanzas S\u00e1nchez del Corral, Fernando Luis68 Lara Padilla, Mar\u00eda T\u00edscar 340 Larkin, Mike 57 Laskaris, Zoey 208 Laskurain 175 Lassalle Ru\u00edz, Jos\u00e9 Mar\u00eda 344 Latorre Sent\u00eds, Jos\u00e9 Ignacio 292 Laufkosuth, Cornelia 282 Lavilla Rubira, Juan Jos\u00e9 331 Lav\u00edn Montero, Alicia 22 L\u00e1zaro S\u00e1nchez, Jos\u00e9 23 7 Le Gall, Jean Yves 58 Lee, KiAhm 262 Lenton, Tim 21, 22 Le\u00f3n Carri\u00f3n, Jos\u00e9222 Le\u00f3n Mart\u00ednez, Rafael 186 Le\u00f3n Rodr\u00edguez, Carlos 361 Le\u00f3n, Gonzalo 120 Leturia Arrazola, Miguel 346 Lez\u00e1miz Bilbao, Mikel 175 Librero Pintado, Carmen 328 Licandro Goldaracena, Omar Alfredo 189 Linares, Carmen (Pacheco Rodr\u00edguez, Carmen) 21 3 Linares L\u00f3pez, Julio 343 Lindstr\u00f6m Karlsson, Astrid 346 Lizaranzu Perinat, Mar\u00eda Teresa 99 Lizcano \u00c1lvarez, Jes\u00fas 45 Llamas Madurga, Ram\u00f3n 21 Llarena Conde, Pablo 206 Llata Carrera, Federico 91 Llisterri Caro, Jos\u00e9 Luis 349 Llorian Gonz\u00e1lez, Susana 387, 388 Llovet Barquero, Bego\u00f1a 386, 387 Llop Chabrera, Miguel 77 Llopis Ag el\u00e1n, Enrique 295 Llorente Vega, Mar\u00eda Jes\u00fas 94 Llosa, Claudia 132 Lobao, Xavier 57 Lobo Aleu, Jos\u00e9 F\u00e9lix 361 Lombillo Vozmediano, Ignacio 170 Lom\u00f3naco Tonda, Pedro 371 L\u00f3pez Bermejo, Paloma 31 L\u00f3pez Caballero, Juan Carlos 206 L\u00f3pez Cardenete, Juan Luis 194 L\u00f3pez Casas, Jos\u00e9 Antonio 60 L\u00f3pez Cobo, Azucena 322 L\u00f3pez Colmenarejo, Manuel 32 8 L\u00f3pez Corral, Antonio M. 328 L\u00f3pez Cotelo, V\u00edctor 311 L\u00f3pez Cumbre, Lourdes 365 L\u00f3pez de \u00c1vila, Mario 325 L\u00f3pez de M\u00e1ntaras, Ram\u00f3n 257 L\u00f3pez de Munain Arregui, Adolfo Jos\u00e9 96 L\u00f3pez de S\u00e1, \u00c1ngela 88 L\u00f3pez del Moral, Jos\u00e9 Luis 63 L\u00f3pez Fern\u00e1ndez, Mar\u00eda Concepci\u00f3n 379 L\u00f3pez Ferreres, Agust\u00edn 12 6 L\u00f3pez i Chamosa, Mar\u00eda Isabel 126 L\u00f3pez Madrid, Germ\u00e1n 32 L\u00f3pez Miranda, Jos\u00e9 161 L\u00f3pez Mu\u00f1oz, Jos\u00e9 Antonio 344 L\u00f3pez Ot\u00edn, Carlos 167 L\u00f3pez Pardi\u00f1as, Manuel 230 L\u00f3pez Salas, Emilio 173 L\u00f3pez Salido, David 23 L\u00f3pez Segura, Fernando 162 L\u00f3pez Sevillano, Jos\u00e9 Mar\u00eda 201 L\u00f3pez Tresgallo, \u00d3scar 234 L\u00f3p ez Vega, Antonio17, 262 L\u00f3pez Vega, Jos\u00e9 Manuel 203 L\u00f3pezBrea Piqueras, Marta 364, 365 L\u00f3pezCasero Beltr\u00e1n, Ana Isabel 31 L\u00f3pezCoronado, Miguel 105 LoraTamayo D'Ocon, Emilio 351, 379 Lorente Sainz, Guadalupe 310 Lorenzo Almendros, Bernardo 343 Losada Mart\u00edn, Blanca 194 Losada Rodr\u00edguez, \u00cd\u00f1igo Javier 21, 77, 370, 37 4, 375 Losada Varea, Celestina 265 Loureiro Su\u00e1rez, Aurelio 178 Lozano Escario, Mar\u00eda Dolores 364 Lubetkin Tulbovic, Mario 356 Lucas, Juan Ram\u00f3n 91 Lucas Herrero, Antonio 178 Lu\u00edsYag\u00fce S\u00e1nchez, Jos\u00e9 Ram\u00f3n 334 Luna Fern\u00e1ndez, Manuel 268 Luque Garc\u00eda, Jos\u00e9 260 Luz\u00f3n C\u00e1novas, Alejandro 63 Mac Donald Maier, Elizabeth Joan 217 Macias, Pere 60 Madariaga de la Campa, Be nito 201, 265 Madariaga Torres, Lucila 145 Madrazo D\u00edaz, Ana Mar\u00eda 230 Madrid Yag\u00fce, Pilar 126 Madrigal Parrilla, Juan Antonio 203 Madureira, Marcos 66 Magnaghi, Alberto 137 Mainer Baqu\u00e9, Jos\u00e9Carlos 167 Malajovich, Gregorio Rodr\u00edguez, Vivek 152 Mallafr\u00e9 Crua\u00f1as, Xavier 99 Maluquer de Mote s Bernet, Jordi 295 Mandado Guti\u00e9rrez, Ram\u00f3n Emilio 265, 318, 319 Manfredi, Giuseppe 359 MankarBennis, Marouan 80 Manrique Braojos, Jes\u00fas 164 Manrique Sabogal, Winston 178 Manzano, Rafael 43 Maquieira Rodr\u00edguez, Marina 384, 385 Mara\u00f1a Saavedra, Maider Koro 356 Marca Matute, Javier 206 Marcano Ceballos, David 78, 37 0, 373 Marcelino, Luciano R. 111 Marcell\u00e1n Espa\u00f1ol, Francisco Jos\u00e9 113 Marc\u00e9n Pamplona, Cristina 316 Marcet, Albert 23 414 Marcos Ortega, Milagros 346 Marcos S\u00e1nchez, Mercedes 155 Mar\u00ed Ribas, Bartomeu 282 Mar\u00edn Cots, Pedro 310 Mar\u00edn Gabriel, Jos\u00e9 Carlos 74 Mar\u00edn Hern\u00e1ndez, Salvador 68 Mar\u00edn Parra, \u00d3scar 351 Mar\u00edn, Manuel 63 Marin\u00e9 i Font, Abel 88 Mariscal Errando, Javier 183 Maroto P\u00e9rez, Marcos 186 Marqu\u00e9s Mart\u00edn, Israel 96 M\u00e1rquez Fern\u00e1ndez, Jua n Miguel 45 M\u00e1rquez Montes, Joaqu\u00edn 105 Marsilla de Pascual, Blas A. 37 Mart\u00ed P\u00e9rez, Ignacio194 Mart\u00ed, Javier 57 Mart\u00ed, Josep Mar\u00eda 43 Mart\u00edn, Miguel 48 Mart\u00edn Ace\u00f1a, Pablo 295 Mart\u00edn Bernardos, Luis Antonio 77 Mart\u00edne Cabiedes, Jos\u00e9 325 Mart\u00edn de Lucas, Rub\u00e9n 310 Mart\u00edn de Saavedra \u00c1lvarez de Uribarri, Dolores 18 6 Mart\u00edn Garc\u00eda, Jorge Manuel 234 Mart\u00edn Mayorga, Daniel 269 Mart\u00edn Pindado, Luis Carlos 173 Mart\u00edn Santo Domingo, Javier 373 Mart\u00edn Sobrino, Nieves 361 Mart\u00edn Verona, Ignacio 230 Mart\u00ednAbril Calvo, Diego 108 Mart\u00ednLoeches, Manuel 117 Mart\u00ednVilla Pe\u00f1a, Gonzalo 32 Mart\u00ednez Alonso, Carlos 23, 352 Mart\u00ednez \u00c1lvarez, Jos\u00e9 An tonio 108 Mart\u00ednez \u00c1lvarez, Josefina 155 Mart\u00ednez de Codes, Rosa Mar\u00eda 51 Mart\u00ednez Egido, Raquel 367 Mart\u00ednez Falero, Jos\u00e9 Eugenio 120 Mart\u00ednez Garc\u00eda, Francisco Javier 23, 68 Mart\u00ednez Gauna, Juan Carlos 220 Mart\u00ednez Gimeno, Tob\u00edas 344 Mart\u00ednez Lafuente, Fernando 234 Mart\u00ednez Lape\u00f1a, Nieves 325 Mart\u00ednez Mart\u00ednez, Isabel Mar\u00eda 77 Mart\u00ednez Mart\u00ednez, Jorge 12 0 Mart\u00ednez N\u00fa\u00f1ez, Juan Francisco 164 Mart\u00ednez Odriozola, Luc\u00eda 220 Mart\u00ednez Otero, Luis Miguel 117 Mart\u00ednez Rodr\u00edguez, Teresa 347 Mart\u00ednez Sieso, Jos\u00e9 Joaqu\u00edn 77 Mart\u00ednez Taberner, Guillermo 271 Mart\u00ednez Torre, Antonio 364 Mart\u00ednezFresneda, Gonzalo 63 Mart\u00ednezG\u00f3mez L\u00f3pez, Raquel 356 Mart\u00ednezPina, Ana Mar\u00eda 60 Martorell Linares, Miguel 39 0 Mas Colell, Andreu 351 Masi\u00e1 Clavel, Juan 51 Mata Dur\u00e1n, Ana Mar\u00eda 152 Mata Olmo, Rafael 137 Mata Verdejo, Emiliano 164 Mateo, Leandro 91 Mateos, Juan Jos\u00e9 120 Mateos Corral, Antonio 57 Mateos Guardia, Jos\u00e9 Antonio 88, 89 Mateos Jim\u00e9nez, Javier 234 Matilla Rodriguez, Jos\u00e9 Manuel 40 Matorras Weinig, Francisco 21 Matsumori, Ba rry 58 Mayordomo C\u00e1mara, Elvira 257 Mayordomo Colmenares, rosa Mar\u00eda 382, 385 Mazarrasa Mowinckel, Antonio 68 Mazas, Cristina48, 196 McDougall, Kirsty 399 McGarry, Paul 254 McKenna, Frank 58 Medina Abenoza, Helena 313 Medina Santamar\u00eda, Ra\u00fal, 374 Meech, Karen 28 Meer, Klaus 158 Meira de Oliveira Dias, Fabio 232 Mej\u00eda G\u00f3mez, Pedro 19 4 Mellado Bataller, Arantxa 301 Melle Hern\u00e1ndez, M\u00f3nica 298 M\u00e9ndez de Vigo Montojo, \u00cd\u00f1igo 307 M\u00e9ndez, C\u00e1ndido 48, 102 M\u00e9ndez, Jose Mar\u00eda 48 M\u00e9ndez Ferrer, Sim\u00f3n 23 Mendiz\u00e1bal, Nere 175 Men\u00e9ndez Garc\u00eda, Juan Carlos 364 Men\u00e9ndez Gij\u00f3n, Manuel \u00c1ngel 31 Men\u00e9ndez, V\u00edctor 379 Merengue de C\u00f3rdoba (Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez, Rafael) Merino, Jos\u00e9 Mar\u00eda 99 Mesa Pei nado, Manuela 356 Michavila Pitarch, Francisco 23, 120 Mier, Pedro 57 Migoya, Mart\u00edn 66 Miguel P\u00e9rez, Mar\u00eda Jes\u00fas 71 Mileto, Camilla 137 Mill\u00e1n Calenti, Rafael \u00c1lvaro 335 Mill\u00e1s, Juan Jos\u00e9 22 Minder, Raphael 63 Miner, Karen 175 Minguez Zafra, Javier 257 Miranda Soriano, Rodolfo 268 , 276 Mitra, Gopa 349 Moix, Ana Mar\u00eda 85 Moix, Ll\u00e0tzer 178 Mojzsis, Stephen 28 Molina Ib\u00e1\u00f1ez, Mercedes 276 Monasterio, Carlos 48 Moncali\u00e1n Montes, Gabriel 129 Moncl\u00fas Fraga, Francisco Javier 307 M\u00f3ner Romero, Fernando 37 Monfort Mulinas, Arturo 372 Monge Bravo, \u00c1ngeles 393 415 Monreal Lasheras, Jes\u00fas Alberto 108 Montalvo Sep\u00falveda, Mar\u00eda Dolores102 Montaner Villalonga, Joan 96 Monta\u00f1a Arnaiz, Jos\u00e9 Luis 158 Monteagudo Pe\u00f1a, Jos\u00e9 Luis 105 Montes P\u00e9rez, Eduardo 194 Monetsa Peydro, Jos\u00e9 Salvador 385, 386, 387 Montmani Molina, Bego\u00f1a 387 Monz\u00f3n Campos, Jos\u00e9 Luis 175 Moosm\u00fcller, Sylvia 399 Mora Garc\u00eda, Jos\u00e9 Luis 265, 31 8 Mora Su\u00e1rezVarela, Vicente Luis 301 Mora Torrero, Corina 356 Morabia, Alfredo 208 Morag\u00f3n, Jos\u00e9 Mar\u00eda 57 Mor\u00e1n, Carlos 60 Mor\u00e1n Abad, Federico 113, 352, 379 Mor\u00e1n Criado, Jos\u00e9 Manuel 102 Morancho, Roland 120 Moratiel, Alberto 123 Morbidelli, Alessandro 28 Moreno, Jos\u00e9 Antonio 123 Moreno, Jos\u00e9 Manuel 120 Moreno, Ram\u00f3n Mar\u00eda 27 1, 284 Moreno Aznar, Luis 88 Moreno Bonilla, Juan Manuel 173 Moreno Burgos, Mar\u00eda Dolores 265 Moreno Camacho, Cristina 382, 388 Moreno D\u00edaz, Manuel 375 Moreno Navarro, Juan Jos\u00e9 257 Moreno Ortega, Ana Jos\u00e9 186 Morera, Jos\u00e9 Mar\u00eda 60 Moreu Munaiz, Fernando 164 Morgado Bernal, Ignacio 220 Moriy\u00f3n Entrialgo, Carmen 20 3 Moro, Javier 99 Mor\u00f3n Arroyo, Ciriaco 318 Mosquera Gonz\u00e1lez, Ana Bel\u00e9n 344 Mostaza, Manuel 45 Mouawad, Wajdi 304 Moya Carraffa, Alberto , 162 Moya Corral, Juan Antonio 155 Moya Simarro, Andr\u00e9s 88 MoyaAngeler Cabrera, Joaqu\u00edn 23 Moyano Guzm\u00e1n, Jos\u00e9 99 Moyano, Humberto 77 Muelas, Antonio 91 M\u00fagica Flores, Jos\u00e9 Mar\u00eda 37 M\u00fcller Gonz\u00e1lez, John 37 M\u00fcller, Peter Michael 63 Muntadas Pri m Fabregas, Antoni 282 Mu\u00f1oz de Bustillo Llorente, Rafael 102 Mu\u00f1oz Fuente, Jes\u00fas 396 Mu\u00f1oz Luque, Jos\u00e9 Antonio 301 Mu\u00f1oz Machado, Santiago 99, 331 Mu\u00f1oz Navas, Miguel \u00c1ngel 74 Mu\u00f1oz Van Den Eynde, V\u00edctor 152 Nacach Rodr\u00edguez Carrera, Andrea 28 2 Nadal, Joaquim 60 Nafr\u00eda Mitjans, Ismael 301 Nag, Shreya 284 Nakamura, Ryo 58 Naranjo Gozalo, Sara Naranjo Hern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Eugenio 284, 364 Narbona Ruiz, Cristina 307 Narv\u00e1ez Rodr\u00edguez, Antonio 206 Nassri Nassri, Safwan 78 Navarrete Moreno, Lorenzo 276 Navarro \u00c1lvarez, Irene173 Navarro Brot\u00f3ns, V\u00edctor 318 Navarro Dur\u00e1n, Rosa 22, 292 Navarro Gonz \u00e1lez de Mesa, Elisa 185 Navarro Jim\u00e9nez Asenjo, B\u00e1rbara 344 Navarro L\u00f3pez, Vicen\u00e7 307 Navas, Paloma 142 Nazar\u00e9, Maria Helena 120 Nebrera, Juan 57 Negi, Bharat284 Neira Jim\u00e9nez, Julio 318 NevadoBatalla Moreno, Pedro Tom\u00e1s 196 Nieto Adamuz, Jos\u00e9 Antonio 161 Nieto Antol\u00edn, Mariano113 Nieto Blanco, Carlos 265 Noce da, Miguel \u00c1ngel 48 Nombela Cano, C\u00e9sar 225 Novell Iglesias, Elvira 298 Nubla, Andr\u00e9s 57 N\u00fa\u00f1ez Freile, Jos\u00e9 Luis 310 Ochoa Guti\u00e9rrez, Mar\u00eda Soledad 364 Ochoa Olascoaga, M\u00aa Bego\u00f1a 351 Oc\u00f3n y Alcobeda, Jos\u00e9 Mar\u00eda 351 Odriozola, Txema 254, 346 Odyniec, Pawel 284 Ohtake, Ricardo 232 Olea Serrano, Nicol\u00e1s 203 Oliu, Jo sep 48 Oliva Moreno, Juan 361 Oliv\u00e1n, Lorenzo 140 Oll\u00e9 Rodr\u00edguez, Manel 271 Ondiviela Eizaguirre, B\u00e1rbara , 374 Ontiveros Baeza, Emilio 240 O\u00f1a i Mart\u00edn, Dion\u00eds 102 Orbegozo de Castro, Juan Mar\u00eda 284 Ordiz Fuertes, M\u00aa Concepci\u00f3n 206 Ord\u00f3\u00f1ez Delgado, Salvador 17, 111, 379 Ordov\u00e1s Mu\u00f1oz, Jos\u00e9 Mar\u00eda 150 Origlam (Romero Sire, An a Isabel) 243 Orringer, Nelson Robert 319 Ortega Benito, Victoria 331 Ortega L\u00f3pez, Teresa Mar\u00eda 390 Ortega Rodr\u00edguez, Fernando 57 Ortiz de Guinea Ayala, Cristina 199 Ortiz Rivas, Luis Antonio 364 Osorio Cabrero, Ana 203 Ossola, Carlo 167 Ossorio Crespo, Enrique 196 Ot\u00e1lora Mu\u00f1oz, Ferm\u00edn 393 Otero Carballeira, Andr\u00e9s 37 416 Otero Gonz\u00e1lez, C\u00e9sar 170 Otero L\u00f3pez, Ignacio Jos\u00e9 57 Otero Soriano, Jos\u00e9 Miguel 94 Ovejero Escudero, Gabriel 113 Ovejero Puente, Ana Mar\u00eda 63 Pacheco, Eduardo 213 Pagni, Carlos 232 Palomar Olmeda, Alberto359 Palomar Sanz, Manuel 257 Palomo \u00c1lvarez, Tom\u00e1s 117 Parada P\u00e9rez, Esther 186 Pardo Buend\u00eda, Mercedes 276 Pardo Gonz\u00e1lez, Miguel 35 9 Pardo Vasallo, Luis Miguel 158 Parra Blanco, Jos\u00e9 Antonio 364 Pascual Fern\u00e1ndez, C\u00e9sar 365 Pascual Pons, Enrique 99 Pascual Rodr\u00edguez, Jos\u00e9 Antonio 292 Pastor, Ana 60, 328 Pastor Cesteros, Susana 384, 385 Patin Laloy, Ga\u00eblle Gabrielle 271 Pazos Carro, \u00c1ngel 22 Pazos Royo, Jos\u00e9 Manuel 31 Pazos Sierra, Juan 284 Pedraz Orozco , Manuel 178 Pedre\u00f1o Frutos, Juan Antonio 31, 102, 175 Pedre\u00f1o Mu\u00f1oz, Andr\u00e9s 340 Pedre\u00f1o Navarro, Luc\u00eda 206 Pelayo Gonz\u00e1lezTorre, \u00c1ngel 276 Pelegr\u00ed Llopart, Jos\u00e9 Luis 22 Pellis\u00e9 Urquiza, Mar\u00eda 74 Pend\u00e1s, Benigno 45, 331 Pe\u00f1a, Marcos 102 Pe\u00f1a P\u00e9rez, Santiago 170 Pe\u00f1a Urquizu, Amaya 178 Pe\u00f1alver Garc\u00eda, Nereo 30 7 Peraita Adrados, Herminia 105 Peral Parrado, Mar\u00eda 63 Peralta Fern\u00e1ndez, Francisco Galo 96 Perea Solano, Blanca 194 Pereda P\u00e9rez, Pilar 161 Perelli del Amo, \u00d3scar 260 P\u00e9rez Anchuela, Mar\u00eda del Carmen 284 P\u00e9rez Arriaga, Jos\u00e9 Ignacio 21 P\u00e9rez Cant\u00f3, Cristina 57 P\u00e9rez Docampo, Jos\u00e9 Antonio 60 P\u00e9rez Esparrells, Carmen 12 0 P\u00e9rez Fern\u00e1ndez, Luis Ciro 194 P\u00e9rez Garc\u00eda, Francisco Jos\u00e9 60, 240 P\u00e9rez Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Mar\u00eda (Peridis) 40, 137 P\u00e9rez Gracia, Francisco Javier 318 P\u00e9rez Guti\u00e9rrez, Francisco 318 P\u00e9rez Iturriaga, Jos\u00e9 Luis 60 P\u00e9rez Jim\u00e9nez, Francisco 161 P\u00e9rez Jim\u00e9nez, Mar\u00eda \u00c1ngeles 337 P\u00e9rez Mart\u00ednez, Sa\u00fal 51 P\u00e9rez Mercader, Juan 28 P\u00e9rez Mill\u00e1n, Teres a Mar\u00eda 161 P\u00e9rez Oliva, Milagros 237 P\u00e9rez Renovales, Jaime 331 P\u00e9rez Rodr\u00edguez Bueno, Luis Cayo 31 P\u00e9rez Rold\u00e1n, Francisco 74 P\u00e9rez Rubalcaba, Alfredo 220 P\u00e9rez Salanova, Merc\u00e8 254 P\u00e9rez Salmer\u00f3n, Gloria 319 P\u00e9rez Villalta, Guillermo 117 P\u00e9rez Agote Infante, Gabriel 68 P\u00e9rez Miranda Castillo, Manuel 74 Pern\u00edas Peco, Pedro Ag ust\u00edn 340 Pertierra Alvarez, Celestino 178 Pery Paredes, Estanislao 164 Peset Reig, Jos\u00e9 Luis 265 Pesquera Gonz\u00e1lez, Miguel \u00c1ngel 340 Petisco Garay, Jos\u00e9 Manuel 343 Petkovic, Hrvoje 129 Pey Sanahuja, Jaime 349 PichAguilera, Felipe 367 Piedrahita Toro, Manuel 161 Pilcher, Carl 28 Pina Arqu\u00e9s, Mariola 194 Pinilla Navarro, Vice nte 292 Pintado Sanz, Asela 316 Pint\u00f3 Sala, Juan Jos\u00e9 359 Pi\u00f1\u00e1n Corral, Marisa 37 Piqu\u00e9 i Camps, Josep 232 P\u00edriz Dur\u00e1n, Segundo 340 Piscitelli Altomari, Alejandro Gustavo 298, 340 Pisonero, Elena 58 Pita Conde, Concha 54 Planchuelo S\u00e1inz, Gregorio 351 Plaza Mart\u00edn, Carmen 173, 325 Poch Oliv\u00e9, Dolors 382, 386, 38 7 Polanco Moreno, Ignacio 40, 178 Poli Nader, Federico Ignacio 68 Pombo Morales, Carmen 63 Ponce Mart\u00ednez, Javier 71 Poncela Garc\u00eda, Mar\u00eda Luisa 23, 71, 194, 351, 361 Porta Serra, Miquel 292 Portabella Settim\u00f3, Carolina 237 Potti, Jorge 57 Poveda Puente, Rakel 254, 346 Powell Solares, Charles 390 Pozuelo Herguido, Palmira 28 4 Prats Albentosa, Lorenzo 230 Prego Ortiz, Juan Antonio 234 Presmanes, Cristina 279 Prieto Ballesteros, Olga 28 Prieto de Pedro, Jes\u00fas 137 Prieto Solla, Lourdes 94 Prieto Varo, Jos\u00e9 Manuel 161 Prieto, Jes\u00fas Angel 123 Proserpio, Davide M. 393 Puch Gonz\u00e1lez, Luis Antonio 189 Puente Trueba, Araceli 374 PuigJunoy, Jaume 36 1 Pujol Riembau, \u00d3scar 287 Punset Bannel, Elsa 354 Pur\u00f3n Carrillo, Pablo 310 417 Puyol, Rafael 120, 337 Quandt, Dietmar 396 Quemada Arriaga, Leticia 364 Quemada Vives, Juan 268 Queralt, Joan 237 Qu\u00edlez F\u00e9lez, Mar\u00eda Teresa 126 Quintana F\u00e0brega, Eduard 325 Quintana Tr\u00edas, Octavi 352 Quintanilla Barba, Carmen 173 Quir\u00f3s Graci\u00e1n, Fernando 262 R\u00e1bago Garc\u00eda, Andr\u00e9s (El Roto) 40 Rabanal Llevot, Jos\u00e9 Manuel 334 Raguer, Hilari 51 Rament ol Massana, Jorge 71 Ram\u00edrez Alujas, \u00c1lvaro V. 45 Ramos D\u00edaz, Luis Javier 307 Ramos Guti\u00e9rrez, \u00f3scar Ram\u00f3n 170 Ramos Feij\u00f3o, Clarisa 346 Rangel Domene, H\u00e9ctor 66 Rauret i Dalmau, Gemma 113 Ray\u00f3n Mart\u00edn, Fernando 234 Raymond, Josep Llu\u00eds 240 Real Ferrero, Fernando 201 Recoder de Casso, Cristina 331 Recoder de Casso, Emili o 260 Recondo Alastuey, Mart\u00edn 175 Red\u00edn Flamarique, Asunci\u00f3n 349 Redondo, Miguel \u00c1ngel 57 Redondo Figuero, Carlos Godofredo 365 Reig Hern\u00e1ndez, Dolors 298 Re\u00f1ones, Jos\u00e9 Francisco 94 Reppel, Katja 71 Repullo Labrador, Rafael 23 Revestido Garc\u00eda, Mariano, 370 Revilla, Francisco 140 Revilla Saavedra, Julio 113 Revuelta Sanjurjo, Laura 17 8 Reyes Matheus, Xavier 211 Ria\u00f1o, Peio H. 178 Ribas Ribas, Pedro319 Ribera Casado, Jos\u00e9 Manuel 88 Ribera Rodr\u00edguez, Teresa 22 Richard, Fran\u00e7ois 21 Richardson, Louise 254 Rickers, Joseph M. 57 Ridao, Jos\u00e9 Mar\u00eda 40 Rieradevall Pons, Joan 123 R\u00edos Garaizar, Pa\u00fal 220 R\u00edos Rull, Fernando 196 Rivas Anoro, F\u00e9lix 71 Rivas Guerrer o, Fabio 117 Rivas Rey, Jos\u00e9 21 Rivera Pastor, Rafael 45 Rivera, M\u00f3nica 234 Rivero Cuadrado, Agust\u00edn 361 Robles, Javier 88 Robles Fraga, Elisa 71 Roca Casas, Jordi Roca Tr\u00edas, Encarnaci\u00f3n 292 Rodrigo San Juan, Covadonga 340 Rodr\u00edguez, Ignacio 77, 373 Rodr\u00edguez, Marichu 349 Rodr\u00edguez Abad, Ernesto Jes\u00fas 29 8 Rodr\u00edguez Arg\u00fceso, Francisco Javier328 Rodr\u00edguez Arias, Ra\u00fal 170 Rodr\u00edguez Blanco, Esther 351 Rodr\u00edguez Burgos, Ignacio 54 Rodr\u00edguez Cabrero, Gregorio 102 Rodr\u00edguez Cacho, Lina 322 Rodr\u00edguez Calero, Desir\u00e9 161 Rodr\u00edguez Castilla, Mar\u00eda 385 Rodr\u00edguez Ceballos, Francisco Javier 37 Rodr\u00edguez Dapena, \u00c1lvaro 373 Rodr\u00edguez de las Heras P\u00e9rez, Antonio 298 Rodr\u00edguez Entem, Mai 45 Rodr\u00edg uez G\u00f3mez, Edgardo 51 Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez, Daniel 199 Rodr\u00edguez Guti\u00e9rrez, Francisco de Borja 318 Rodr\u00edguez Herrer, Elvira 31 Rodr\u00edguez L\u00f3pez, Francisco 194 Rodr\u00edguez L\u00f3pez, Julio 230 Rodr\u00edguez M\u00e1rquez, Jes\u00fas 108 Rodr\u00edguez Merino, Abelardo 359 Rodr\u00edguez Mourullo, Gonzalo 63 Rodr\u00edguez Mu\u00f1oz, Sarbelio 74 Rodr\u00edguez Ortiz, Francisco 307 Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n, Erika Mar\u00ed a 307 Rodr\u00edguez Ramos, Luis 63 Rodr\u00edguez Ramos, Mar\u00eda Jos\u00e9 196 Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, Pilar 254, 346 Rodr\u00edguez Rovira, Eduardo 254 Rodr\u00edguez Segura, Enrique 164 Rodr\u00edguez Send\u00edn, Juan Jos\u00e9 334 Rodr\u00edguez Uriel, Santiago 352 Rodr\u00edguez Vera, Esteban 102 Rodr\u00edguez Iturbe, Ignacio 21 Rodr\u00edguez Ovejero Alonso, Luis 344 Rodr\u00edguez Porrero Miret, Cristina 34 6 Rodr\u00edguez Rosell\u00f3, Luis 57, 71 Rodr\u00edguez Solorzano, Alberto 371 Roelants du Vivier, Bruno 175 RojasMarcos S\u00e1nchezBedoya, Laura 354 Rojo Calder\u00f3n, Ana Isabel 328 Rojo P\u00e9rez, Mariano 164 Rojo S\u00e1nchez, Guillermo 155, 268 Romagosa Soler, Jaime 68 Rom\u00e1n Riechmann, Francisco 343 Romay Beccar\u00eda, Jos\u00e9 Manuel 331 Romero de Pa blos, Ana 268 Romero Dupl\u00e1, Carlos Enrique 99 Romero, Tacha 140 Romero S\u00e1nchez, Juan Ignacio 196 Ros Lasierra, Mar\u00eda \u00c1ngeles 22 Rosell, Juan 48 Roychowdhury, Sohini 284 Ruano G\u00f3mez, Juan de Dios 99 Rub\u00ed Navarrete, Jes\u00fas 334 Rubio Cremades, Enrique 319 418 Rubio Pardo, Susana Rudi \u00dabeda, Luisa Fernan374, 375da 331 Rueda Palenzuela, Salvador 310 Ruibal Morell, \u00c1lvaro 203 Ruip\u00e9rez, David 145 Ruiz, Jos\u00e9 Juan 66 Ruiz Campillo, Jos\u00e9 Pl\u00e1cido 382, 383, 384, 385 Ruiz Cejudo, M\u00aa Auxiliadora 347 Ruiz de Az\u00faa Ant\u00f3n, Miguel \u00c1ngel 276 Ruiz de la Riva, Eduardo 137 Ruiz Devesa, Do m\u00e8nec 307 Ruiz Gallard\u00f3n, Alberto 63 Ruiz Jimeno, Alberto 21 Ruiz L\u00f3pez de Torreayllon, Luis E. 352 Ruiz Mantilla, Jes\u00fas 178 Ruiz Manso, Jos\u00e9 Ram\u00f3n 374 RuizDom\u00e8nec, Jos\u00e9 Enrique 167 Runnegar, Bruce 28 Ruttig, Thomas 135 Ruz, Pablo 63 Saballs Bruell, Xavier 334 Repesa, Marcos Javie 354r S\u00e1enz de Buruaga, M\u00aa Jos\u00e9 334 S\u00e1enz de Miera C\u00e1rdenas, Ana 325 S\u00e1enz de Santamar\u00eda, Soraya 66, 331 S\u00e1inz Pe\u00f1a, Rosa Mar\u00eda 45 Saiz D\u00edaz, Carlos 63 S\u00e1iz Viadero, Jos\u00e9 Ram\u00f3n 265 Sala \u00c1lvarez, Joan 301 Salas Falgueras, Margarita 152 Salas Fum\u00e1s, Vicente 240 Salas Serrano, Juli\u00e1n 36 7 Salvador Fern\u00e1ndez Montejo, Alicia 222 Sampedro \u00c1lvarez, Jos\u00e9 Ram\u00f3n 364 San Jos\u00e9, Eduardo 365 San Juan Pi\u00f1uela, Santiago 68 San Miguel Indur\u00e1in, Jorge 71 San Rom\u00e1n Ter\u00e1n, Juan Manuel 203 San Segundo Fern\u00e1ndez, Eugenia 399 S\u00e1nchez Carpintero, Roc\u00edo 337 S\u00e1nchez del R\u00edo, Manuel 203 S\u00e1nchez D\u00edaz de la Campa, Manuel 19 4, 234, 379 S\u00e1nchez, Gervasio 135 S\u00e1nchez Fierro, Julio C\u00e9sar 145 S\u00e1nchez Gim\u00e9nez, Patricio 54 S\u00e1nchez G\u00f3mez, Noelia 113 S\u00e1nchez La\u00edn, Carlos 161, 162 S\u00e1nchez Lamb\u00e1s, Jes\u00fas 45 S\u00e1nchez Lobato, Jes\u00fas 140 S\u00e1nchez Mariana, Francisco Javier 254 S\u00e1nchez Mart\u00ednez, Francisco 351 S\u00e1nchez Mart\u00ednez, Xaro 220 S\u00e1nchez Martos, Jes\u00fas 354 S\u00e1nchez Nue vo, Enrique 234 S\u00e1nchez Presedo, Antol\u00edn 230 S\u00e1nchez Ron, Jos\u00e9 Manuel 268, 269 S\u00e1nchez S\u00e1nchez, Juan 94 S\u00e1nchez S\u00e1nchez, Roberto 71 S\u00e1nchez Serrano, Chelo 91 S\u00e1nchez Vald\u00e9s, Nuria 54 S\u00e1nchezBayton, Ram\u00f3n 45 S\u00e1nchezGey Venegas, Juana 201 S\u00e1nchezPaniagua S\u00e1nchez, Francisco 54 Sancho Castiello, Mar\u00eda Teresa 254, 346 Sancho Gargallo, Ig nacio 99 Sancho Rieger, Jer\u00f3nimo 337 Sanguinetti Coirolo, Julio Mar\u00eda 232 Santa, Miguel \u00c1ngel 311 Santamar\u00eda Alday, Jos\u00e9 Miguel 194 Santiago Turri\u00f3n, Bel\u00e9n 199 Santos, Alejandro 379 Santos, Henrique 349 Santos Molina, Ignacio 356 Sanz Cabello, Antonio196 Sanz Juez, Carlos 284 Sanz Men\u00e9ndez, Luis Vicente 351 Sanz S\u00e1iz, Ricardo 78 Sanz Sol\u00e9, Mar ta 262 SanzOrtiz, Jaime 364 Sapi\u00f1a Garc\u00eda, Rafael 372 Sarabia Alegr\u00eda, Mar\u00eda 173 Sargent, Thomas 23 Sastre, \u00c1ngel 123, 124 Sastre Gallego, Ana 89 Sastre Papiol, Sebasti\u00e1n 230 Scandiuzzi, Roberto 279 Sch\u00e4fer, Thomas 351 Schmidt, Falko 68 Schulbaum, Olivier 301 Sebesta O Connell, Lorenza 390 Seco Garc\u00eda del Valle, A ndr\u00e9s 194 Segarra Torres, Jos\u00e9 Antonio 325 Segu\u00ed G\u00f3mez, Mar\u00eda 142 Segura, Julio 48 Segurado Llorente, Juan Luis 325 Segurado Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Agustina 161 Sempere Navarro, Antonio Vicente 126 Serra Rexach, Eduardo 344 Serrano de Nicol\u00e1s, \u00c1ngel 230 Serrano Gonz\u00e1lez, Marina 194 Serrano Hidalgo, Obdulio 374 Serrano Leal, Jorge 31 0 Serrano Madrid, Jaime 340, 344 Serrano R\u00edos, Manuel 88, 89 Serrano Sanz, Jos\u00e9 Mar\u00eda 295 Seznec, Reynald 57 Shub, Michael 158 Silio Salcines, Delf\u00edn 170 Simancas, Rafael 60 Sim\u00f3n Blanco, Terencio 387 Sim\u00f3n P\u00e9rez, Vicente 354 Smith, Kenneth 185 Soc\u00edas Del Castillo, Jordi 225 Sola Gallego, Jes\u00fas Javier 364 Solbes Gallego, En rique 343 Sol\u00e9 Parellada, Francesc 340 Soler Matutes, Jacinto271 419 Soler Vizca\u00edno, Juan 262 Somohano Rodr\u00edguez, Francisco Manuel 68 Soares, Isabel 194 Soria L\u00f3pez, Jos\u00e9 Manuel 143 Sotelo V\u00e1zquez, Adolfo 319 Sotillo Rom\u00e1n, Roc\u00edo 23 Soto \u00c1lvarez, Javier 361 Soto Carmona, \u00c1lvaro 240 St. GeorgeHyslop, Peter Henry 186 Staal, Yannick 91 Steels, Luc Federico 102 Stephens, Mark 63 Stoic hita, Victor167 Su\u00e1rez Bilbao, Fernando 113 Su\u00e1rez Cortina, Manuel 22 Sudri\u00e0 Triay, Carles 295 Su\u00f1\u00e9n Garc\u00edaVaquero, Luis 292 Surroca i Comas, Montserrat 99 Szpilka, Carina 31 Tamarit Sumalla, Jos\u00e9 Mar\u00eda 237 Tamayo Acosta, Juan Jos\u00e9 51, 52 Tamboleo Garc\u00eda, Rub\u00e9n 276 Tar\u00edn, Carlota 45 Tavera Garc\u00eda, Susanna 390, 391 Tejada Palacio s, Javier 21 Tejerina Bernal, Alejandro 203 Tejerina G\u00f3mez, Armando 203 Tejerina P\u00e9rez, Rosa Mar\u00eda 105 Tellaeche Bacigalupe, Yolanda 349 Temboury Redondo, Miguel 60 Tena Junguito, Antonio 295 Tenorio R\u00edos, Jos\u00e9 Antonio 367 Ter\u00e1n Lantar\u00f3n, \u00c1lvaro 74 Theis, Annecatrin 194 Tirado Estrada, Jes\u00fas Jos\u00e9 206 Toca Rey, Gonzalo 175 Tofi\u00f1o Gonz\u00e1lez, M\u00f3nica 31 Tolo sa Tribi\u00f1o, C\u00e9sar 145, 359 Tomillo Urbina, Jorge Luis 334, 335 Torner Sabata, Lluis 167 Torre Codesal, Mar\u00eda Jos\u00e9 37 Torrent, Jorge 77 Torrero Bejarano, Manuel 37 Torres, Alberto 66 Torres Alem\u00e1n, Ignacio 152 Torres Jim\u00e9nez, Rafael 379 Torres Mancera, Daniel 340 Torres Mora, Jos\u00e9 Andr\u00e9s 99 TorresDu lce, Eduardo 64, 328 Toscani, Giuseppe 262 Tourn\u00e9, Ignacio 57 Tous, Rosa 124 Tovar S\u00e1nchez, Antonio 22 Trayner Vilanova, M\u00aa Pau 51 Tremi\u00f1o G\u00f3mez, Ignacio 173 Trenchs Sainz de la Maza, Carlos 32 Triguero, Francisco 269 Trillas Ruiz, Enric 269 Trillini, Coca 51 Trivi\u00f1o Garc\u00eda, Juana 284 Trujillano del Moral, \u00c1ngel 31 8 Trujillo P\u00e9rezLanzac, Manuel 117 Trull\u00e9n i Thom\u00e0s, Joan 240 Tudela Aranda, Jos\u00e9 331 Tuninetti, \u00e1ngel 384, 385, 386 Tus\u00f3n Valls, Amparo 382, 383 Turu Llim\u00f3s, Esther 54 Uceda, Javier 120, 340 Ugarte Arregui, Josu175 Urcelay Callejo, Maite 276 Ur\u00ed Mart\u00edn, Manuel 386 Ur\u00eda, Francisco 48 Uriarte Taberna, Gabriela 68 UribeEtxebarr\u00eda, Xabier 37 9 Urosa S\u00e1nchez, Rub\u00e9n 173 Urra Portillo, Javier 354 Urrutia, Jorge 17 Val Cubero, Alejandra 284 Valdenebro Alonso, Antonio 346 Vald\u00e9s DalR\u00e9, Fernando 102 Valdivielso Delgado, Fernando 343 Valent\u00ed, Eduard 71 Valent\u00ed Soler, Meritxell 105 Valenzuela Garc\u00eda, Santiago 191 Valero Artola, Luis 71 Valero de Bern ab\u00e9 Teijeira, M\u00f3nica 194 Valle Mu\u00f1oz, Manuel 31 Vallejo Chamorro, Jos\u00e9 Mar\u00eda 108 Valls Blanco, Jos\u00e9 Mar\u00eda 117 Valma\u00f1a Ocha\u00edta, Silvia 94 Van Grieken Salvador, Rafael 113 Vaquerizo Gil, Desiderio 161 Vaquero Ibarra, Nuria 383, 384, 386 Varela Ortega, Jos\u00e9 17 Varona Alabern, Juan Enrique 77 Varona, David 91 Varona Mart\u00ednez, Pablo 26 8 Vassallo, Jos\u00e9 Manuel 60 V\u00e1zquez, Juan 113 V\u00e1zquez, Pablo 60, 328 V\u00e1zquez Albaladejo, Carlos 203 V\u00e1zquez Roja, Juan Mar\u00eda 351 V\u00e1zquez Su\u00e1rez, Juan Luis 262 V\u00e1zquez Valverde, Carmelo 354 V\u00e1zquez Villa, Aurelio 260 Vega Bol\u00edvar, Alfonso 203 Vega Catal\u00e1n, Luis 367 Vega Garc\u00edaLuengos, Germ\u00e1n 319 Vega Gonz\u00e1lez, Jesu sa 22 Vegas L\u00f3pezManzanares, Fernando 137 Vela Olmo, Carmen 17, 31, 72, 351 Velarde Fuertes, Juan 295 Velasco Garc\u00eda, Paloma 352 Vel\u00e1zquez L\u00f3pez, Francisco Javier 196 Vera Mendoza, Mar\u00eda Isabel 74 Verdeguer Puig, Enrique 328 Verdes Vallejo, Jos\u00e9 Luis 301 420 Vergara Trujillo, Miguel 343 Vernis, Alfred 325 Viassa Monteiro, Eugenio 284 Vico Belmonte, Ana Pilar 161 Vidal Pascual, C\u00e9sar 371 VidalFolch Balanz\u00f3, Ignacio 178 Vide Rodr\u00edguez, Vicente 225 Vieira Morante, Francisco Javier 64 Vieites Conde, Carmen 298 Vielba, Ana 196 Vielva Mart\u00ednez, Luis Antonio 129 Vignolles, Jean Marc 343 Vila Gonz\u00e1lez, Manuel 68 Vila i Navarra, Dom\u00e9nec 37 Vil\u00e0 Mancebo, Antoni 34 6 Vilar Hern\u00e1ndez, Juan 161 VilaSanju\u00e1n Robert, Sergio 178 Villalba Armengod, F\u00e9lix 194 Villalobos Santo Domingo, Miguel 373 Villanueva Vico, Nieves 152 Villar Garc\u00eda, Juan Pablo 45 Villar Rodr\u00edguez, Jes\u00fas 37 Villarroya Font, Joan 390 Villegas Gracia, Marina 379 Vill\u00e9n, Nic ol\u00e1s 328 Vindel L\u00f3pez, Mar\u00eda Rosa 331 Vinent Gener, Magdalena 99 Vinuesa, Mercedes 142 Viteri Torres, C\u00e9sar 337 Vivas Consuelo, David 349 Vives Guti\u00e9rrez, Alicia 161 Wagner, Erwin 22 Walliser Mart\u00ednez, Andr\u00e9s 310 Wangchen, Thubten 51 Wert, Jos\u00e9 Ignacio 99 Williams, Jody 21 Willstedt Mesa, Heikki 194 Wood, Patrick 57 Xiol R\u00ed os, Juan Antonio 334 Yag\u00fce Barredo, Jos\u00e9 Luis 371 Yakoubsohn, Jean Claude 158 Yanguas Lezaun, Jos\u00e9 Javier 254 Yera Cuesta, Trinidad 196 Yeves Valero, Enrique 356 Yoldi Garc\u00eda, Jos\u00e9 63 Zabala Ota\u00f1o, Juan Carlos 152 Zabaleta, Gemma 346 Zabalza, Jes\u00fas 66 Zagorskis, Valdis 126 Zalakain Hern\u00e1ndez, Joseba 346 Zaragoza Aguado, Javier 63 Zaragoza Ram\u00edrez, Aniceto 36 7 Zarzalejos Nieto, Jos\u00e9 Antonio 220 Zatara\u00edn Madrazo, Jos\u00e9 Luis 371 Zato G\u00f3mez de Lia\u00f1o, Miguel \u00c1ngel 284 Zato Recellado, Jos\u00e9 Gabriel 276, 284 Zeb, Akbar 185 Zielonka, Jan Andrej 307 Zornoza P\u00e9rez, Juan 108 Zou, Yuan 284 Zuazua Iriondo, Enrique 351 Zufiria Zatarain, Jua n Antonio 343 Zugasti Gorostidi, Ibon 175 Zulueta Franc\u00e9s, Javier 364 554 AYUNTAMIENTO DE SANTANDER T R A N S P O R T I S T A O F I C I A LMINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CULTURA Y DEPORTEGOBIERNO DE ESPA\u00d1A GOBIERNO deCANTABRIA "}